<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb n="[I]" facs="#f0007" />
<titlePage type="halftitle"><docTitle><titlePart type="main">Die<lb/><hi rendition="#b">Allmacht der Naturzüchtung.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub">Eine Erwiderung<lb/>an<lb/><hi rendition="#b">Herbert Spencer.</hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    <byline>Von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b">August Weismann</hi></docAuthor><hi rendition="#b">,</hi><lb/>Professor in Freiburg i. Br.</byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    <docImprint><pubPlace><hi rendition="#b">Jena</hi></pubPlace><hi rendition="#b">,</hi><lb/><publisher>Verlag von Gustav Fischer</publisher>.<lb/><docDate>1893</docDate>.</docImprint></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0008" />
<div type="advertisement"><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Verlag von <hi rendition="#g">Gustav Fischer</hi> in <hi rendition="#g">Jena</hi>.</hi></hi><lb/><hi rendition="#b">Weismann, Dr. Aug.,</hi> Professor der Zoologie an der Universität Frei-<lb/>burg i. Br., <hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Ueber die Dauer des Lebens.</hi></hi> Vortrag<lb/>gehalten in der zweiten allgemeinen Sitzung der 54. Versammlung deutscher<lb/>Naturforscher und Aerzte in Salzburg am 21. Sept. 1881. 1882. Preis. 1 Mark<lb/>50 Pf.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Ueber die Vererbung.</hi></hi> Ein Vortrag. Zweite Aufl. 1892. Preis:<lb/>1 M. 50 Pf.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Ueber Leben und Tod.</hi></hi> Eine biologische Untersuchung. Zweite<lb/>Auflage. 1892. Mit 2 Holzschnitten. Preis: 2 Mark.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Die Bedeutung der sexuellen Fortpflanzung für die<lb/>Selektionstheorie.</hi></hi> 1886. Preis: 2 Mark 50 Pf.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Ueber die Zahl der Richtungskörper</hi></hi> und über ihre Bedeu-<lb/>tung für die Vererbung. 1887. Preis: 1 Mark 50 Pf.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Die Kontinuität des Keimplasmas als Grundlage einer<lb/>Theorie der Vererbung.</hi></hi> Zweite Auflage. 1892. Preis: 2 M. 50 Pf.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Ueber die Hypothese einer Vererbung von Verletzungen.</hi></hi><lb/>Mit 2 Holzschnitten. 1889. Preis: 1 Mark 20 Pf.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Amphimixis</hi></hi> oder <hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Die Vermischung der Individuen.</hi></hi><lb/>Mit 12 Abbildungen im Texte. 1891. Preis: 3 Mark 60 Pf.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Die Entstehung der Sexualzellen bei den Hydrome-<lb/>dusen.</hi></hi> Zugleich ein Beitrag zur Kenntniss des Baues und der Lebens-<lb/>erscheinungen dieser Gruppe. Mit einem Atlas von 24 Tafeln und 21 Figuren<lb/>in Holzschnitt. 1883. Preis: 66 Mark.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Aufsätze über Vererbung und verwandte biologische<lb/>Fragen.</hi></hi> Mit 19 Abbildungen im Text. 1892. Preis: 12 Mark.<lb/><hi rendition="#g">Inhalt:</hi> Ueber die Dauer des Lebens (1882). &#x2014; Ueber die Vererbung (1883).<lb/>&#x2014; Ueber Leben und Tod (1884). &#x2014; Die Kontinuität des Keimplasmas als Grund-<lb/>lage einer Theorie der Vererbung (1885). &#x2014; Die Bedeutung der sexuellen Fortpflan-<lb/>zung für die Selectionstheorie (1886). &#x2014; Ueber die Zahl der Richtungskörper und<lb/>über ihre Bedeutung für die Vererbung (1887). &#x2014; Vermeintliche botanische Beweise<lb/>für eine Vererbung erworbener Eigenschaften (1888). &#x2014; Ueber die Hypothese einer<lb/>Vererbung von Verletzungen (1889). &#x2014; Ueber den Rückschritt in der Natur (1886).<lb/>&#x2014; Gedanken über Musik bei Thieren und beim Menschen (1889). &#x2014; Bemerkungen<lb/>zu einigen Tagesproblemen (1890). &#x2014; Amphimixis oder die Vermischung der Indi-<lb/>viduen (1891).<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Das Keimplasma, eine Theorie der Vererbung.</hi></hi> Mit 24<lb/>Abbildungen im Text. 1892. Preis: 12 Mark.<lb/><hi rendition="#g">Inhalt:</hi> Einleitung. A. Historischer Theil. B. Sachlicher Theil. <hi rendition="#b">Erstes Buch:</hi><lb/>Materielle Grundlage der Vererbungserscheinungen. Capitel I. Das Keimplasma. &#x2014;<lb/><hi rendition="#b">Zweites Buch:</hi> Die Vererbung bei einelterlicher Fortpflanzung. Capitel II. Die<lb/>Regeneration. &#x2014; Capitel III. Vermehrung durch Theilung. &#x2014; Capitel IV. Ver-<lb/>mehrung durch Knospung. &#x2014; Capitel V. Die idioplasmatische Grundlage des Gene-<lb/>rationswechsels. &#x2014; Capitel VI. Die Bildung der Keimzellen. &#x2014; Capitel VII. Zu-<lb/>sammenfassung des zweiten Buches. &#x2014; <hi rendition="#b">Drittes Buch:</hi> Die Vererbungserscheinungen<lb/>bei geschlechtlicher Fortpflanzung. Einleitung. Wesen der sexuellen Fortpflanzung.<lb/>Capitel VIII. Veränderung des Keimplasmas durch Amphimixis. &#x2014; Capitel IX.<lb/>Die Ontogenese unter der Leitung des amphimixotischen Keimplasmas. &#x2014; Capitel X.<lb/>Die Erscheinungen des Rückschlages abgeleitet aus dem amphimixotischen Keim-<lb/><hi rendition="#et">Fortsetzung auf Seite 3 des Umschlags.</hi></p></div><lb/><pb n="[III]" facs="#f0009" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">Die<lb/><hi rendition="#b">Allmacht der Naturzüchtung.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub">Eine Erwiderung<lb/>an<lb/><hi rendition="#b">Herbert Spencer.</hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<byline>Von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b">August Weismann</hi></docAuthor><hi rendition="#b">,</hi><lb/>Professor in Freiburg i. Br.</byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b">Jena</hi></pubPlace><hi rendition="#b">,</hi><lb/><publisher>Verlag von Gustav Fischer</publisher>.<lb/><docDate>1893</docDate>.</docImprint></titlePage><lb/><pb n="[IV]" facs="#f0010" />
<pb n="[V]" facs="#f0011" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Vorwort.</hi></head><lb/><p>Vorliegender Aufsatz ist in der Hauptsache eine Ant-<lb/>wort auf zwei Artikel von <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi>, deren<lb/>erster &#x201E;The inadequacy of natural selection&#x201C; im Februar<lb/>und März dieses Jahres in der &#x201E;Contemporary Review&#x201C; er-<lb/>schienen und hauptsächlich gegen meine Ansichten über Ver-<lb/>erbung und Naturzüchtung gerichtet ist, deren zweiter im<lb/>Mai gedruckt wurde, betitelt &#x201E;Professor Weismann&#x2019;s Theo-<lb/>ries&#x201C;, ein &#x201E;Postscript&#x201C; zu dem ersteren. Wenn ich auch<lb/>ungern in Polemik eintrete, falls sie weiter nichts bezweckt,<lb/>als zu zeigen, dass der Andere Unrecht und man selbst un-<lb/>zweifelhaft Recht habe, so thue ich es doch gern, wenn da-<lb/>durch die Sache selbst gefördert wird. In diesem Falle<lb/>bietet sich mir dadurch die Gelegenheit, Einiges über Natur-<lb/>züchtung zu sagen, was ich schon längst gern einmal öffent-<lb/>lich ausgesprochen und wozu ich sonst vielleicht nicht so<lb/>bald Anlass gefunden hätte. Die Ansichten über diesen<lb/>Factor der Entwickelungslehre gehen heute so weit aus-<lb/>einander, dass es vielleicht an der Zeit ist, diesem Problem<lb/>etwas schärfer als bisher auf den Leib zu rücken. Viele<lb/>verwerfen Selection als Umwandelungsfactor ganz, Andere<lb/>gestehen ihm nur eine untergeordnete Wirksamkeit zu, indem<lb/>sie sagen, Selection könne nichts schaffen, sondern nur<lb/><pb n="IV" facs="#f0012" />
negiren; erst müsse etwas da sein, ehe es verworfen werden<lb/>könne, und was im Kampf ums Dasein übrig bleibe, sei des-<lb/>halb doch nicht von diesem hervorgebracht. Aber auch Die-<lb/>jenigen, welche Selection als positiv schaffendes Princip theo-<lb/>retisch anerkennen, zweifeln doch häufig an seiner Tragweite<lb/>und nicht selten auch an seiner Wirklichkeit; sie meinen, es<lb/>sei ja denkbar, dass alle Anpassungen auf Selection beruhen,<lb/>aber dass wirklich die Variationen durch den Kampf ums<lb/>Dasein in bestimmter Weise gerichtet würden und so das<lb/>Zweckmässige hervorbrächten, sei zwar eine schöne und be-<lb/>strickende Hypothese, aber eben doch nur eine Hypothese,<lb/>für die der Beweis nicht zu erbringen sei.</p><lb/><p>Ich bin nun, je länger ich über diese Dinge nachdenke,<lb/>um so mehr durchdrungen davon, wie wenig wir an Daten<lb/><hi rendition="#g">für den einzelnen Fall</hi> beibringen können, und wie weit<lb/>wir auf diesem Gebiete vom Beweise entfernt sind. Vielen<lb/>werde ich vielleicht in dieser Hinsicht zu weit zu gehen<lb/>scheinen und zu absprechend sein. Allein trotzdem glaube<lb/>ich, dass das Princip der Selection sich über den Werth einer<lb/>blossen Hypothese erheben und als thatsächlich wirkend nach-<lb/>weisen lässt, und den Versuch, dies zu thun, habe ich hier<lb/>eingeflochten.</p><lb/><p>In der etwas früher gedruckten englischen Ausgabe<lb/>dieser Schrift ist ausser auf <hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi> gegen mich gerichtete<lb/>Aufsätze nur noch auf eine Arbeit von <hi rendition="#g">Buckman</hi> einge-<lb/>gangen worden. Hier habe ich noch zwei andere Schriften<lb/>der neuesten Zeit mit hereingezogen, die eine am Anfang,<lb/>die andere am Ende.</p><lb/><p>Lindau am Bodensee,<lb/><hi rendition="#et">den 8. September 1893.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></div></front><body>
<pb n="[1]" facs="#f0013" />
<div n="1"><head></head>
<p><hi rendition="#in">W</hi>er die Entwickelung des Vererbungsproblems,<lb/>wie sie sich in diesem letzten Jahrzehnt ge-<lb/>staltet hat, im Genaueren verfolgte, dem ist es<lb/>bekannt, dass meine Ansicht von der Nichtvererbung er-<lb/>worbener Eigenschaften zwar wohl manche bedeutende Zu-<lb/>stimmung, aber auch zahlreichen Widerspruch gefunden hat,<lb/>dass sie sich jedenfalls heute, noch nicht der allgemeinen<lb/>Anerkennung in der Wissenschaft erfreut. Manche glauben<lb/>eine derartige Vererbung für ihre theoretischen Ansichten<lb/>in Bezug auf die Entwickelungslehre unentbehrlich und fol-<lb/>gern daraus, dass sie existiren <hi rendition="#g">müsse</hi>, Andere meinen<lb/>dieselbe sogar durch Thatsachen nachweisen zu können.<lb/>Die meisten solcher vermeintlichen Beweise beruhen freilich<lb/>auf unvollkommenem Verständniss des ganzen Problems,<lb/>um welches es sich handelt, vor allem auf Unklarheit dar-<lb/>über, was mit der Bezeichnung einer &#x201E;erworbenen&#x201C; Eigen-<lb/>schaft eigentlich gemeint ist. Man dürfte sich billig ver-<lb/>wundern, wie schwer es hält, diesen einfachen Begriff zum<lb/>allgemeinen Bewusstsein zu bringen, nachdem doch schon<lb/>während nahezu zehn Jahren derselbe scharf begrenzt, durch<lb/>Beispiele erläutert und so oft durchgesprochen worden ist.<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Weismann</hi>, Allmacht der Naturzüchtung. 1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0014" />
Aber dennoch vergeht kein Jahr, ohne dass ein oder meh-<lb/>rere Schriftsteller in diese für die Entwickelungslehre funda-<lb/>mentale Frage einzugreifen suchen, während sie doch über<lb/>den Grundbegriff derselben sich noch im Unklaren befinden.</p><lb/><p>So hat erst kürzlich wieder ein verdienter &#x201E;Thier-<lb/>physiologe&#x201C; entschiedene Einsprache gegen meine Ansicht<lb/>erhoben vom &#x201E;Standpunkte der landwirthschaftlichen Thier-<lb/>zucht&#x201C; aus. M. <hi rendition="#g">Wilckens</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Wilckens</hi>, &#x201E;Die Vererbung erworbener Eigenschaften<lb/>vom Standpunkte der landwirthschaftlichen Thierzucht in Be-<lb/>zug auf <hi rendition="#g">Weismann&#x2019;s</hi> Theorie der Vererbung.&#x201C; Biologisches<lb/>Centralblatt vom 15. Juli 1893, p. 420.</note> in Wien meint, ich hätte &#x201E;die<lb/>Erfahrungen und Thatsachen auf dem Gebiet der Thier-<lb/>zucht viel zu wenig beachtet&#x201C;, und daraus &#x201E;erkläre sich der<lb/>schroffe Gegensatz zwischen den thierzüchterischen Ver-<lb/>erbungsthatsachen&#x201C; und meiner Vererbungstheorie. &#x201E;Die<lb/>Zoologen sollten sich daran gewöhnen, die landwirthschaft-<lb/>liche Thierzucht als den experimentellen Theil der Zoologie<lb/>zu betrachten.&#x201C; Nun ich glaubte, ich hätte zu verschiedenen<lb/>Malen und recht eingehend diese Thatsachen berücksichigt<lb/>und verwerthet; ich habe nicht nur Hauptwerke der land-<lb/>wirthschaftlichen Züchtung, wie das von <hi rendition="#g">Settegast</hi>, stu-<lb/>dirt, sondern mir auch durch persönliche Besprechung mit<lb/>erfahrenen Züchtern das auf dieser Seite der Wissenschaft<lb/>gewonnene Material an Thatsachen zugänglich zu machen<lb/>gesucht. Meine Beweise gegen die Annahme einer Ver-<lb/>erbung von Verstümmelungen sind zum Theil daher ge-<lb/>nommen <note place="foot" n="2)">Vergleiche z. B. meinen Aufsatz &#x201E;Ueber die Hypothese<lb/>einer Vererbung von Verletzungen&#x201C;, Jena 1889, und in den<lb/>&#x201E;Aufsätzen über Vererbung und verwandte biologische Fragen&#x201C;,<lb/>Jena 1892, Aufsatz VIII.</note>. Wenn ich dieses Material nicht noch öfter<lb/><pb n="3" facs="#f0015" />
und vor allem nicht in feineren Fragen benutzt habe, so<lb/>liegt dies einfach daran, dass die auf dem Gebiete land-<lb/>wirthschaftlicher Thierzucht heute bereit liegenden That-<lb/>sachen nicht bis in die feineren Probleme hineinreichen,<lb/>und sie thun dies deshalb nicht, weil die Thierzüchter diese<lb/>Probleme noch nicht ergriffen haben. Es ist ein Irrthum,<lb/>wenn <hi rendition="#g">Wilckens</hi> meint, dass die thierzüchterischen That-<lb/>sachen mit meiner Theorie im Gegensatz stünden; sobald<lb/>man nur erst das Problem, um welches es sich handelt,<lb/>richtig erkannt hat, stehen sie im schönsten Einklang mit<lb/>ihr. Wenn mein Kritiker freilich unter &#x201E;somatogenen&#x201C; oder<lb/>&#x201E;erworbenen&#x201C; Eigenschaften <hi rendition="#g">jede</hi> Abänderung einer Function<lb/>begreift, dann giebt es allerdings zahlreiche vererbbare &#x201E;er-<lb/>worbene Eigenschaften&#x201C;; ich habe aber von &#x201E;functioneller<lb/>Abänderung&#x201C; immer nur im Sinne einer Abänderung <hi rendition="#g">durch</hi><lb/>die Functionirung, also <hi rendition="#g">durch Gebrauch oder Nicht-<lb/>gebrauch</hi> geredet; allein in diesem Sinne ist das Wort<lb/>&#x201E;somatogene&#x201C; Abänderung überhaupt gemeint. Theile eines<lb/>Organismus können in doppelter Weise verändert werden:<lb/>durch Aenderung der Keimesanlagen, wo dann die sicht-<lb/>bare Variation erst in einer folgenden Generation auftritt,<lb/>und durch gesteigerten oder geminderten Gebrauch des be-<lb/>treffenden Theils; die ersteren Abänderungen sind die<lb/><hi rendition="#g">blastogenen</hi>, die zweiten die <hi rendition="#g">somatogenen</hi>, und von<lb/>letzteren allein bestreite ich ihre Vererbbarkeit. Auch kli-<lb/>matische Einflüsse, soweit sie nur das Soma treffen, würden<lb/>sich in die letztere Kategorie vielleicht einfügen lassen, inso-<lb/>fern auch durch sie gewisse Theile des Thiers oder der Pflanze<lb/>(Zellen oder Zellentheile) zu stärkerer, andere zu geringerer<lb/>Thätigkeit veranlasst und dadurch verändert werden mögen,<lb/>wenn sich das auch nicht im einzelnen Fall nachweisen lässt.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0016" />
<p><hi rendition="#g">Wilckens</hi> meint, &#x201E;die Thatsachen der Vererbung <hi rendition="#g">er-<lb/>worbener</hi> Eigenschaften seien auf dem Gebiet der land-<lb/>wirthschaftlichen Thierzucht allgemein bekannt&#x201C;, und führt<lb/>als &#x201E;bestes Beispiel&#x201C; dafür die Entstehung des englischen<lb/>Vollblutpferdes an. &#x201E;<hi rendition="#g">Durch fortdauernde Uebung</hi><lb/>auf der Rennbahn und Weiterzüchtung der schnellsten<lb/>Pferde sind die Nachkommen&#x201C; der Begründer der Rasse,<lb/>dreier orientalischer Hengste, &#x201E;in ihrer Körperform ganz<lb/>verändert worden. Der Kopf ist kleiner, der Hals länger,<lb/>das Gestell höher geworden ......&#x201C; Auch ich habe diese<lb/>Entstehungsgeschichte berührt <note place="foot" n="1)">&#x201E;Das Keimplasma, eine Theorie der Vererbung&#x201C;, Jena<lb/>1892, p. 382.</note>, aber ich sehe nicht, in-<lb/>wiefern durch dieselbe irgend etwas für die Vererbung<lb/>&#x201E;somatogener&#x201C; Eigenschaften bewiesen wird. Mein Kritiker<lb/>sagt freilich: &#x201E;durch fortdauernde Uebung auf der Renn-<lb/>bahn&#x201C; seien diese Veränderungen eingetreten, aber ist das<lb/>nicht einfach eine Petitio principii? Das ist es ja eben,<lb/>was zu beweisen wäre. Er, wie die meisten Thierzüchter,<lb/>scheinen in dieser Vorstellung so befangen zu sein, dass<lb/>sie es gar nicht bemerken, wie sie hier etwas voraussetzen,<lb/>was weit davon entfernt ist, bewiesen zu sein. Grade dies<lb/>ist es, was ich bestreite. <hi rendition="#g">Nicht das Rennen hat die<lb/>Pferde in 200 Jahren zu Rennpferden gemacht,<lb/>sondern die Auswahl der für das Rennen vor-<lb/>theilhaftesten Variationen unter den Nach-<lb/>kommen ausgezeichneter Schnellläufer</hi>.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Darwin</hi> sagt einmal, als er von den Erfolgen der<lb/>Züchter und den Preisausschreiben für neue Varietäten<lb/>spricht: &#x201E;Die Preisrichter ordneten Bärte an für die Hühner,<lb/><pb n="5" facs="#f0017" />
und nach 6 Jahren hatten 57 Gruppen von den im Krystall-<lb/>palast ausgestellten Hühnern Bärte.&#x201C; Sollte Jemand ge-<lb/>neigt sein, zu glauben, dass diese Bärte durch Ziehen an<lb/>den Federn, oder durch was immer für eine Manipulation<lb/>oder Uebung entstanden seien? Oder der Schwanz der<lb/>Pfauentaube durch häufiges Spreizen des Schwanzes? Ich<lb/>werde meinem Kritiker eine solche Thorheit nicht zumuthen,<lb/>allein hundert von Fällen könnten angeführt werden, welche<lb/>dasselbe beweisen, dass nämlich die mannigfaltigsten Ab-<lb/>änderungen an allen möglichen Theilen von Thieren durch<lb/>blosse Auswahl der sich darbietenden Variationen zur Nach-<lb/>zucht fixirt und gesteigert werden können, bei völligem<lb/>Ausschluss irgend einer Uebung. Und nun denke man<lb/>noch weiter an die unzähligen Rassen der Blumen und<lb/>Früchte, an die Riesenstachelbeeren u. s. w., bei welchen<lb/>allen Uebung nicht in Betracht kommen kann. <hi rendition="#g">Keimes-<lb/>variationen</hi> sind es, welche in allen diesen Fällen aus-<lb/>gewählt und gezüchtet wurden, und diese boten sich dar,<lb/>unabhängig von jeder Beeinflussung durch die Art der<lb/>Functionirung.</p><lb/><p>Was berechtigt uns also, grade beim Rennpferd anzu-<lb/>nehmen, dass die Uebungsresultate des Einzellebens bei den<lb/>eingetretenen Veränderungen der Nachkommen eine Rolle<lb/>spielen? Doch wohl nichts Anderes, als das Vorurtheil, es<lb/>müsse so sein.</p><lb/><p>Niemand wird es mit grösserer Freude begrüssen, als<lb/>ich, wenn die landwirthschaftliche Thierzucht sich in den<lb/>Dienst rein theoretischer Probleme stellt; dazu wäre aber<lb/>vor allem nöthig, dass sie sich dazu verstünde, diese Pro-<lb/>bleme kennen zu lernen, anstatt bloss über sie abzusprechen.<lb/>Wie wenig aber mein Kritiker in das Wesen der von ihm<lb/><pb n="6" facs="#f0018" />
verworfenen Ansichten eingedrungen ist, beweist am besten<lb/>seine Schlussbemerkung: &#x201E;Aber auch mit den Thatsachen<lb/>der Physiologie befindet sich der Zoologe <hi rendition="#g">Weismann</hi> im<lb/>Widerspruch, sonst würde er nicht auf den Gedanken ge-<lb/>kommen sein, dass sich irgendwo in einer verborgenen Ecke<lb/>des lebenden Organismus ein kleiner Theil (das Keim-<lb/>plasma) organisirter Substanz unabhängig halten könnte von<lb/>den Einflüssen der Ernährung und des Stoffwechsels.&#x201C;</p><lb/><p>Ganz so primitiv, wie mein Kritiker annimmt, sind<lb/>denn doch wohl meine physiologischen Vorstellungen nicht.<lb/>Wenn er das Capitel über Variationen in meinem oben<lb/>schon angeführten, von ihm gekannten Buche <note place="foot" n="1)">&#x201E;Das Keimplasma, eine Theorie der Vererbung&#x201C;,<lb/>p. 538&#x2014;583.</note> nachsehen<lb/>wollte, würde er finden, dass ich die individuelle Variation<lb/>auf ungleiche <hi rendition="#g">Ernährungseinflüsse</hi> innerhalb des<lb/>Keimplasmas zurückführe, in einem anderen Capitel aber<lb/>würde er finden <note place="foot" n="2)">Ebendaselbst, p. 515&#x2014;524; derselbe Gedanke ist übri-<lb/>gens schon in meiner ersten Schrift &#x201E;über Vererbung&#x201C; 1883<lb/>dargelegt und zieht sich durch alle meine Schriften hin, in<lb/>denen dieser Punkt berührt wird.</note>, dass Ernährungseinflüsse nicht genügen,<lb/>um die Vererbung einer erworbenen (somatogenen) Eigen-<lb/>schaft zu bewirken, weil das Keimplasma zu diesem Behuf<lb/>nicht nur schlechthin irgendwie verändert, sondern in einer<lb/>ganz bestimmten Weise verändert werden müsste, nämlich<lb/>adäquat der Veränderung des betreffenden Somatheils.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Wilckens</hi> gibt mir aber Recht, wenn ich die Ver-<lb/>erbung von Verstümmelungen in Abrede stelle; er meint,<lb/>&#x201E;diejenigen, die behauptet haben, dass Verletzungen als er-<lb/>worbene Eigenschaften vererbbar seien, haben es den Geg-<lb/><pb n="7" facs="#f0019" />
nern sehr leicht gemacht, sie zu widerlegen&#x201C;. Mir scheint,<lb/>so ganz leicht ist es doch nicht gelungen, die Ueberzeugung<lb/>zum Durchbruch zu bringen, dass Verstümmelungen nicht<lb/>vererbbar sind; der Kampf darüber hat sich zum mindesten<lb/>durch sechs Jahre hingezogen. Es werden aber auch heute<lb/>noch immer wieder neue Fälle vorgebracht, welche eine<lb/>solche Vererbung beweisen sollen. Auf <hi rendition="#g">einen</hi> derselben<lb/>will ich kurz eingehen, weil er auf den ersten Blick wirk-<lb/>lich beweisend zu sein scheint.</p><lb/><p>Es sind das Beobachtungen und Versuche, welche ein<lb/>englischer Geologe, <hi rendition="#g">Buckman</hi>, in vorigem Jahre mit-<lb/>getheilt hat <note place="foot" n="1)">S. S. <hi rendition="#g">Buckman</hi>, &#x201E;Some Laws of Heredity and their<lb/>Application to Man&#x201C; in &#x201E;Proceed. Cotteswold Naturalist&#x2019;s Field<lb/>Club&#x201C;, Vol. 10, Part 3, p. 258, 1892.</note>. Es ist bekannt, dass die <hi rendition="#g">kleine Zehe</hi><lb/>an unseren Füssen mehr oder weniger verkümmert ist; sie ist<lb/>nicht nur kleiner, sondern auch verkrümmt, und man<lb/>schreibt dies gewöhnlich dem Druck des Schuhes zu, dem<lb/>sie während des grössten Theils des Lebens ausgesetzt ist.<lb/>Bei Neugeborenen zeigt sich die Zehe noch grade, und<lb/>man könnte also glauben, die Verkrümmung entstehe in<lb/>jedem Einzelleben von Neuem und unabhängig von Ver-<lb/>erbung.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Buckman</hi> hat nun aber an seinen eigenen Kindern<lb/>beobachtet, dass die Zehe krumm wird, auch wenn die<lb/>Kinder keine Schuhe tragen, sondern barfuss gehen, und<lb/>zwar schon 6 Monate nach der Geburt. Er schliesst dar-<lb/>aus ganz richtig, dass die Verkrümmung der kleinen Zehe<lb/>eine <hi rendition="#g">ererbte</hi> Eigenschaft ist, glaubt nun aber damit die<lb/>Vererbung erworbener Eigenschaften bewiesen zu haben,<lb/><pb n="8" facs="#f0020" />
indem er keinen Zweifel hegt, dass die Verbildung der Zehe<lb/>durch den Schuhdruck entstanden und allmälig erblich<lb/>geworden ist.</p><lb/><p>Diese Annahme ist nun aber irrig. Wir besitzen eine<lb/>genaue anatomisch-statistische Untersuchung der kleinen<lb/>Zehe von W. <hi rendition="#g">Pfitzner</hi> <note place="foot" n="1)">W. <hi rendition="#g">Pfitzner</hi>, &#x201E;Die kleine Zehe&#x201C;, Archiv f. Anatomie<lb/>und Physiologie, 1890, p. 12.</note>, aus welcher hervorgeht, dass<lb/><hi rendition="#g">dieselbe in einem langsamen Rückbildungs-<lb/>process begriffen ist, der nicht auf den Schuh-<lb/>druck bezogen werden kann</hi> <note place="foot" n="2)">Die Gründe, warum dies nicht statthaft ist, möge man<lb/>im Original nachlesen, sie liegen hauptsächlich in der <hi rendition="#g">Natur</hi><lb/>der Abänderung, die derart ist, dass sie durch Seitendruck<lb/>nicht entstanden sein kann.</note>; sie ist im Begriff,<lb/>&#x201E;sich aus einer dreigliedrigen in eine zweigliedrige Zehe&#x201C;<lb/>zu verwandeln. Unter 47 Füssen der Strassburger Ana-<lb/>tomie fand sich 13mal Synostose der zweiten und dritten<lb/>Phalanx der kleinen Zehe vor, und <hi rendition="#g">Pfitzner</hi> konnte diese<lb/>Verschmelzung der Gelenke schon bei Kindern unter 7 Jahren,<lb/>ja in einzelnen Fällen schon bei Embryonen nachweisen.<lb/>Seine Untersuchungen sind nicht etwa zur Lösung der Frage<lb/>nach der Vererbung erworbener Eigenschaften und deshalb<lb/>mit Voreingenommenheit angestellt, sondern ganz objectiv.<lb/>Er berührt diese Frage gar nicht, ja nimmt sogar eine<lb/>solche Vererbung als möglich an, indem er zuerst unter-<lb/>sucht, ob nicht die Verkrüppelung eine Folge der vererbten<lb/>Wirkung des Seitendrucks, und dann, ob nicht vielleicht<lb/>&#x201E;die accumulirende Wirkung der Vererbung&#x201C; die durch das<lb/>Schuhwerk im einzelnen Falle erzeugte sehr schwache Atro-<lb/>phie dieser Zehe gesteigert haben könnte. Er verneint<lb/><pb n="9" facs="#f0021" />
aber auch diese Frage, weil die barfussgehenden Japaner<lb/>und Neger dieselbe Verschmelzung der Phalangen auf-<lb/>weisen.</p><lb/><p>Auf meine Veranlassung hatte Professor <hi rendition="#g">Wieders-<lb/>heim</hi> die Güte, die kleinen Zehen einiger ägyptischer Mu-<lb/>mien zu untersuchen, und es ergab sich, dass auch bei diesen<lb/>die Verwachsung der Phalangen häufig vorkommt und zwar<lb/>nicht nur bei Erwachsenen, sondern auch schon bei Kin-<lb/>dern <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Wiedersheim</hi>, &#x201E;Der Bau des Menschen als Zeug-<lb/>niss für seine Vergangenheit&#x201C;, 2. Auflage, Freiburg i. Br. u.<lb/>Leipzig 1893, p. 77.</note>.</p><lb/><p>So verhält sich also die Sache ähnlich, wie bei der<lb/>Rückbildung des Schwanzes bei Hund und Katze, die auch<lb/>den Anlass zu der irrigen Vorstellung gegeben hat, als be-<lb/>ruhe sie auf der Vererbung künstlicher Verstümmelung.<lb/>Beiderlei Organe befinden sich in einer sehr langsam vor-<lb/>schreitenden Rückbildung, deren Erklärung bei der kleinen<lb/>Zehe noch weniger Schwierigkeiten begegnen dürfte, als bei<lb/>dem Schwanz des domesticirten Hundes, denn die Physio-<lb/>logie hat längst nachgewiesen, dass die kleine Zehe beim<lb/>Gehen keine oder nur eine ganz untergeordnete Rolle spielt,<lb/>dass sie also &#x2014; wenigstens in ihrer vollen ursprünglichen<lb/>Ausbildung, wie sie heute noch bei den höchsten Affen ent-<lb/>wickelt ist &#x2014; überflüssig ist. Ueberflüssige Theile aber<lb/>stehen nicht mehr unter Controlle der Naturzüchtung, wer-<lb/>den nicht mehr auf der Höhe ihrer Ausbildung erhalten,<lb/>sondern sinken langsam durch Panmixie von ihr herab.<lb/>Die erbliche Verkümmerung der kleinen Zehe erklärt sich<lb/>also von meinem Standpunkt aus ganz einfach.</p><lb/><pb n="10" facs="#f0022" />
<p>Ich will mich aber nicht damit aufhalten, noch andere<lb/>der scheinbaren Beweise für eine Vererbung erworbener<lb/>Eigenschaften zu widerlegen; hätte ich auch alle wiederlegt,<lb/>die bisher vorgebracht wurden, es tauchten doch immer<lb/>wieder neue auf, und auf diesem Wege kämen wir nie zu<lb/>einem Abschluss. Auch habe ich ja von jeher hervor-<lb/>gehoben, dass die Annahme eines Erklärungsprincips auch<lb/>dadurch sich rechtfertigt, dass ohne sie gewisse Erschei-<lb/>nungen unerklärlich bleiben. Ich habe es deshalb von vorn-<lb/>herein als meine Aufgabe betrachtet, zu zeigen, dass die<lb/>Annahme einer Vererbung erworbener Eigenschaften zur<lb/>Erklärung der bekannten Erscheinungen nicht nothwendig<lb/>ist, und habe damit begonnen, eine ganze Reihe von Er-<lb/>scheinungen, die man bisher nur mit Hülfe dieser Annahme<lb/>zu erklären gewohnt war, ohne sie verständlich zu machen,<lb/>so das Verkümmern überflüssig gewordener Theile, die Ent-<lb/>wickelung der Instincte, das Dasein künstlerischer Talente<lb/>beim Menschen. Es war mir auch keinen Augenblick<lb/>zweifelhaft, dass damit noch nicht Alles geleistet sei, dass<lb/>es noch andere Vorgänge gebe, welche nur durch diese An-<lb/>nahme Erklärung finden zu können scheinen, und unter<lb/>diesen stand obenan das, was <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi>, &#x201E;The inadequacy of natural Se-<lb/>lection&#x201C;, Contemporary Review for February and March 1893.</note> jetzt<lb/>wieder in einem längeren Aufsatz in den Vordergrund ge-<lb/>stellt und als zwingenden Grund für die Annahme einer<lb/>Vererbung erworbener Eigenschaften geltend gemacht hat:<lb/><hi rendition="#g">die harmonische Abänderung der verschie-<lb/>denen zu einer physiologischen Leistung zu-<lb/>sammenwirkenden Theile (Coadaptation)</hi>.</p><lb/><pb n="11" facs="#f0023" />
<p>Es ist nicht zum ersten Male, dass der berühmte Philo-<lb/>soph gerade diese Erscheinung gegen meine Ansichten ins<lb/>Feld führt, er hat schon vor 7 Jahren einen Aufsatz <note place="foot" n="1)">&#x201E;Die Faktoren der organischen Entwickelung&#x201C;, in Kos-<lb/>mos 1886, p. 241.</note> er-<lb/>scheinen lassen, der im Wesentlichen dieselben Argumente<lb/>geltend macht, und ich hätte gern schon damals darauf ge-<lb/>antwortet, wäre ich nicht durch die Verfolgung anderer<lb/>Probleme daran gehindert gewesen.</p><lb/><p>Der Gedankengang <hi rendition="#g">Herbert Spencer&#x2019;s</hi> ist, kurz<lb/>zusammengefasst, der folgende. Wenn eine Vererbung er-<lb/>worbener Abänderungen nicht bestünde, so müsste alle<lb/>dauernde Veränderung auf Naturzüchtung beruhen. Nun<lb/>müssen aber die meisten nützlichen Veränderungen <hi rendition="#g">eines</hi><lb/>Theils mit Veränderungen anderer Theile verbunden sein,<lb/>wenn sie überhaupt wirksam werden sollen, und dieser co-<lb/>operativen Veränderungen sind häufig eine so grosse Zahl,<lb/>dass man nicht einsieht, wie sie alle zu gleicher Zeit und<lb/>unabhängig von einander durch spontane Variation und<lb/>Naturzüchtung sollten entstehen können. Man kann nicht<lb/>annehmen, dass sie alle stets in gleichem Sinne variiren,<lb/>so dass z. B. die Vergrösserung des Geweihes beim Hirsch<lb/>immer schon von selbst mit einer Verdickung der Schädel-<lb/>wand, einer Verstärkung des Nackenbandes und der Hals-<lb/>und Rückenmuskeln verbunden sein müsse, denn wir kennen<lb/>zahlreiche Beispiele, welche beweisen, dass cooperirende<lb/>Theile ganz verschieden, ja entgegengesetzt variirt haben.<lb/>Wie könnten sonst die enormen Unterschiede zwischen den<lb/>Hinter- und Vorderfüssen des Känguruhs, oder wie könnten<lb/>die mächtigen Scheeren des Hummers an denselben Bein-<lb/>paaren entstanden sein, welche bei der Languste eine ein-<lb/><pb n="12" facs="#f0024" />
fache kleine Klaue tragen u. s. w.? Man muss also, so<lb/>meint <hi rendition="#g">Spencer</hi>, annehmen, dass die zusammenwirkenden<lb/>Theile unabhängig von einander variiren. Nimmt man dies<lb/>aber an, so wird der Process der Umwandlung nicht nur<lb/>ein unendlich langwieriger und complicirter, sondern ein<lb/>fast unmöglicher, denn wie sollten alle die zusammenwirken-<lb/>den Theile zu gleicher Zeit der Naturzüchtung die geeig-<lb/>neten Variationen darbieten, und doch verlangt z. B. die Ver-<lb/>grösserung des Geweihes, dass zugleich auch das den Kopf<lb/>tragende Ligament stärker werde und die Muskeln, welche<lb/>den stärker belasteten Kopf tragen. Ja, auch die Dorn-<lb/>fortsätze der Rückenwirbel müssen in der Richtung des<lb/>Grösserwerdens variiren, und die Knochen, Muskeln und<lb/>Bänder, die Nerven und Gefässe aller dieser Theile und<lb/>der ganzen vorderen Extremität. Und alle diese Hun-<lb/>derte von einzelnen Theilen sollten unabhängig von ein-<lb/>ander gleichzeitig durch Naturzüchtung im richtigen Maasse<lb/>verändert werden können? Wenn sie aber nicht <hi rendition="#g">gleich-<lb/>zeitig</hi> sich verändern, so nützt die Abänderung des ein-<lb/>zelnen Theils nichts, denn eine Verstärkung der Nacken-<lb/>muskeln und -Bänder ohne Vergrösserung des Geweihes hat<lb/>keinen Nutzen, und eine Vergrösserung des Geweihes ohne<lb/>gleichzeitige Verstärkung der Bänder, Muskeln u. s. w. würde<lb/>sogar gefährlich und höchst nachtheilig für das Thier sein.</p><lb/><p>Es bleibt also, so scheint es, nichts übrig, als mit<lb/><hi rendition="#g">Spencer</hi> anzunehmen, dass functionelle Abänderungen<lb/>vererbt werden, und dass auf diese Weise alle zusammen-<lb/>wirkenden Theile in Harmonie bleiben, d. h. dass die Ver-<lb/>änderung des <hi rendition="#g">einen</hi> von ihnen, hier z. B. des Geweihes,<lb/>stets genau von dem Maass von Veränderung der anderen<lb/>Theile begleitet wird, welches für die Gesammtwirkung der<lb/><pb n="13" facs="#f0025" />
Theile erforderlich ist; die Vererbung erworbener Abände-<lb/>rungen wäre demnach &#x2014; so scheint es &#x2014; eine unvermeid-<lb/>liche Annahme, und <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> ist so sehr von<lb/>der Kraft seiner Argumente überzeugt, dass er gradezu<lb/>erklärt: &#x201E;either there has been inheritance of acquired<lb/>characters, or there has been no evolution&#x201C;.</p><lb/><p>Ich kann auch heute nicht dieser Meinung sein. Seitdem<lb/>ich vor 10 Jahren die Ansicht ausgesprochen habe, dass<lb/>functionelle Abänderungen (erworbene Charaktere) nicht<lb/>vererbt werden könnten, habe ich nicht aufgehört, diese<lb/>Meinung auf ihre Richtigkeit zu prüfen, und überall, wo ich<lb/>im Stande war, tiefer in die Erscheinungen einzudringen,<lb/>habe ich dieselbe bestätigt gefunden. Ich gebe aber zu,<lb/>dass der Einwurf <hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi> ein bestechender ist, und ich<lb/>würde mich nicht wundern, wenn Viele, die seinen Aufsatz<lb/>gelesen und sich mit den enormen Schwierigkeiten bekannt<lb/>gemacht haben, welche nach seiner Ansicht einer Erklärung<lb/>der betreffenden Erscheinungen durch Naturzüchtung ent-<lb/>gegenstehen, sich von der Macht seiner Darstellungskunst<lb/>hingerissen fühlen und die <hi rendition="#g">leichtere</hi> Erklärung dieser<lb/>Erscheinungen, diejenige durch Vererbung erworbener Eigen-<lb/>schaften, auch für die <hi rendition="#g">richtige</hi> halten.</p><lb/><p>Ich hoffe aber zu zeigen, dass sie nicht die richtige<lb/>sein <hi rendition="#g">kann</hi>, und dass wir hier, wie bei dem Verkümmern<lb/>nicht gebrauchter Theile, die scheinbar einfachste und bei-<lb/>nahe selbstverständliche Erklärung verwerfen und nach einer<lb/>anderen suchen müssen.</p><lb/><p>Was ist einfacher und scheinbar selbstverständlicher,<lb/>als dass Organe, die nicht benutzt werden, verkümmern<lb/>eben durch ihre Unthätigkeit? Wir wissen ja, dass Thätig-<lb/>keit die Muskeln und viele andere Theile kräftigt, Un-<lb/><pb n="14" facs="#f0026" />
thätigkeit sie schlaff und dünn macht, und wie nahe liegt<lb/>die Annahme, dass sich dieses Verkümmern von Generation<lb/>auf Generation vererbte! Aber diese Annahme ist nicht<lb/>richtig und kann einfach dadurch widerlegt werden, dass<lb/>auch solche Theile verkümmern, wenn sie nutzlos werden,<lb/>welche nur <hi rendition="#g">passiv</hi> functionirten, d. h. welche durch ihre<lb/>blosse Anwesenheit nützlich sind, wie der harte Hautpanzer<lb/>der Krebse und Insecten oder die schützende Färbung eines<lb/>Insectes.</p><lb/><p>Wenn es gelänge, nachzuweisen, dass Abänderungen<lb/>eines Körpertheiles von complicirterem Bau, dessen<lb/>Leistungen mit vielen anderen Theilen zusammenhängen,<lb/>vor sich gegangen sind, ohne dass Vererbung erworbener<lb/>Abänderungen dabei im Spiel gewesen sein <hi rendition="#g">kann</hi>, so wäre<lb/>der Beweis erbracht, dass auch dieses letzte Bollwerk des<lb/><hi rendition="#g">Lamarck&#x2019;s</hi>chen Princips unhaltbar ist. Solche Fälle aber<lb/>lassen sich aufzeigen, wie ich glaube.</p><lb/><p>Es gibt glücklicherweise Thierformen, welche sich<lb/>nicht fortpflanzen, sondern immer wieder von neuem von<lb/>Eltern hervorgebracht werden, die ihnen nicht gleichen, und<lb/>diese Thiere, die also nichts vererben können, haben sich<lb/>trotzdem im Laufe der Erdgeschichte verändert, haben über-<lb/>flüssige Theile eingebüsst, andere vergrössert und umge-<lb/>staltet, und diese Umgestaltungen sind zuweilen sehr be-<lb/>deutende und verlangen die Veränderung vieler Theile des<lb/>Körpers, weil viele Theile sich nach ihnen richten, mit ihnen<lb/>in Harmonie stehen müssen.</p><lb/><p>Ich rede von den &#x201E;Neutra&#x201C; der staatenbildenden In-<lb/>secten, vor allem von denjenigen der <hi rendition="#g">Ameisen</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Termiten</hi>. Bei letzteren giebt es deren meist zweierlei:<lb/>Soldaten und Arbeiter, bei den Ameisen sind es meist nur<lb/><pb n="15" facs="#f0027" />
sog. Arbeiter. Die Fortpflanzungsorgane dieser Neutra<lb/>bleiben klein und sind in vielen Fällen gradezu verküm-<lb/>mert zu nennen. Aber obgleich diese Thiere sich nicht<lb/>oder doch nur ausnahmsweise fortpflanzen, weichen sie doch<lb/>von ihren Eltern, den Männchen und Weibchen, mehr oder<lb/>weniger stark ab, und zwar auch in anderen Theilen des<lb/>Körpers, und diese Abweichungen haben sich im Laufe der<lb/>Zeiten vermehrt und gesteigert.</p><lb/><p>Schon <hi rendition="#g">Charles Darwin</hi> war diese Thatsache nicht<lb/>entgangen, wenn er sie auch nicht in Bezug auf die Frage<lb/>ins Auge gefasst hat, die uns hier beschäftigt. In seiner<lb/>&#x201E;Entstehung der Arten&#x201C; ist bereits eine längere Besprechung<lb/>der Entstehung der Ameisen-&#x201E;Neutra&#x201C; enthalten, und damals<lb/>schon gab er diejenige Erklärung für dieselbe, die wir auch<lb/>heute noch als die einzig mögliche ansehen müssen, näm-<lb/>lich die durch Selection der Eltern dieser Neutra. Damals<lb/>handelte es sich noch darum, die Entwickelungs- und Selec-<lb/>tionstheorie gegen alle möglichen Einwürfe zu vertheidigen<lb/>und die ihnen im Wege stehenden Schwierigkeiten zu be-<lb/>seitigen. Als eine solche &#x201E;anscheinend unüberwindliche<lb/>Schwierigkeit&#x201C; besprach damals <hi rendition="#g">Darwin</hi> die Existenz der<lb/>Neutra in den Insectenstaaten und führte ihre Entstehung<lb/>darauf zurück, dass eine Selection der fruchtbaren Weibchen<lb/>in dem Sinne stattgefunden haben müsste, dass Weibchen,<lb/>welche neben fruchtbaren auch sterile Nachkommen hervor-<lb/>brachten, für den Staat von grösserem Vortheil waren, weil<lb/>die Existenz blos <hi rendition="#g">arbeitender</hi> Mitglieder denselben<lb/>förderte und kräftigte, und ihm eine Ueberlegenheit sicherte<lb/>gegenüber arbeiterlosen Kolonien. So siegten im Laufe<lb/>der Zeiten die mit Arbeitern versehenen Staaten über die<lb/>arbeiterlosen und verdrängten sie zuletzt vollständig, und<lb/><pb n="16" facs="#f0028" />
auf dieselbe Weise entstanden alle die Veränderungen an<lb/>den Arbeitern, welche sie mehr und mehr geschickt machten,<lb/>dem Staate nützlich zu sein.</p><lb/><p>Es mag schwer sein, sich eine so langsam und auf<lb/>Umwegen arbeitende Selection vorzustellen, aber wir müssen<lb/>diese Erklärung dennoch für die richtige halten, weil sie<lb/>die einzig mögliche ist, es sei denn, man nehme eine innere<lb/>Entwickelungskraft an, welche die Umwandlungen der Orga-<lb/>nismen hervorrufe, wie dies von <hi rendition="#g">Nägeli</hi> und Anderen be-<lb/>kanntlich geschehen ist. Ich habe aber schon vor langer<lb/>Zeit den ausführlichen Beweis angetreten <note place="foot" n="1)">&#x201E;Studien zur Descendenztheorie&#x201C;, Leipzig 1876, p. 295<lb/>u. 322; englisch: &#x201E;Studies in the Theory of Descent&#x201C;, trans-<lb/>lated by R. <hi rendition="#g">Meldola</hi>, Part III, London 1882, p. 664 u. 706.</note>, dass eine solche<lb/>&#x201E;phyletische Entwicklungskraft&#x201C; in Widerspruch mit un-<lb/>zähligen Thatsachen steht. Sie würde nur dann mit der<lb/>Thatsache der genauesten Anpassung sämmtlicher Organismen<lb/>an ihre Lebensbedingungen vereinbar sein, wenn man zu-<lb/>gleich die Annahme einer &#x201E;prästabilirten Harmonie&#x201C; zwischen<lb/>den Art-Umwandlungen und den Lebensbedingungen machen<lb/>wollte, so dass jede einzelne kleinste Veränderung der letz-<lb/>teren nach Zeit und Ort auf das genaueste vorher bestimmt<lb/>wäre und mit den nach Zeit und Ort ebenso genau be-<lb/>stimmten Abänderungen aufs Haar zusammenträfe. <hi rendition="#g">Leib-<lb/>niz</hi> dachte sich bekanntlich das Verhältniss von Körper<lb/>und Seele in dieser Weise und verglich sie zwei Uhren,<lb/>die so genau gearbeitet sind, dass sie unabhängig von ein-<lb/>ander immer vollständig gleich gehen.</p><lb/><p>Eine solche Annahme liegt dem Verfasser der &#x201E;Prin-<lb/>ciples of Biology&#x201C; fern, und da er ja überdies das Selections-<lb/>princip als wirkend anerkennt, so wird auch er keine andere<lb/>Erklärung für die Bildung der Neutra zu geben haben, als<lb/><pb n="17" facs="#f0029" />
die <hi rendition="#g">Darwin&#x2019;s</hi>che, er müsste denn versuchen wollen, die<lb/>Thatsachen selbst zu bestreiten, worauf ich zurückkommen<lb/>werde. Sobald er aber diese Erklärung als die richtige<lb/>annimmt, hat er zugleich zugegeben, dass nicht nur die<lb/>Verkümmerung überflüssig gewordener Theile, nicht nur<lb/>die höhere Entwickelung anderer Theile, <hi rendition="#g">sondern auch<lb/>die harmonische, zweckentsprechende Umge-<lb/>staltung vieler zusammenwirkender Theile</hi><lb/>(cooperative parts) <hi rendition="#g">ohne jegliche Mitwirkung der<lb/>Vererbung erworbener Eigenschaften vor sich<lb/>gehen kann</hi>.</p><lb/><p>Ich schreite zum Beweise. Die <hi rendition="#g">Ameisen</hi> gehören zu<lb/>denjenigen Thieren, welche in Bezug auf ihr Leben und<lb/>Treiben, wie auf ihre Organisation am allergenauesten unter-<lb/>sucht worden sind. Eine lange Reihe ausgezeichneter Be-<lb/>obachter haben sie anhaltender Forschung werth gehalten,<lb/>und manche von diesen haben ihnen sogar ihre Forschungs-<lb/>kraft ganz ausschliesslich gewidmet, wie P. <hi rendition="#g">Huber,<lb/>A. Forel</hi> und der Jesuitenpater <hi rendition="#g">Wasmann</hi>. Es liegt ein<lb/>grosses und vorzügliches Material an Beobachtungen vor,<lb/>so dass theoretische Schlüsse hier auf eine feste Grundlage<lb/>gestellt werden können. Ich sehe deshalb auch ganz von<lb/>den Termiten ab, über die wir viel weniger sicher und<lb/>genau unterrichtet sind.</p><lb/><p>Dass die <hi rendition="#g">Arbeiterinnen der Ameisen</hi> durch<lb/>phyletische Umgestaltung fruchtbarer Weibchen entstanden<lb/>sind, wird wohl auch ohne ausführlichen Beweis zugegeben<lb/>werden. Woher sollten sie auch sonst gekommen sein?<lb/>Dies ist auch die Ansicht sämmtlicher Ameisen-Forscher<lb/>der neueren Zeit, von <hi rendition="#g">Forel</hi> bis zu <hi rendition="#g">Wasmann</hi>. Heute<lb/>noch leben einige Arten, wie Leptothorax acervorum, bei<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Weismann</hi>, Allmacht der Naturzüchtung. 2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0030" />
denen die Arbeiter den Weibchen sehr ähnlich sind, auch<lb/>sind Uebergangsformen zwischen Weibchen und Arbeitern<lb/>gerade bei diesen Arten nicht selten aufgefunden worden,<lb/>und der letztgenannte Schriftsteller hat nicht weniger als<lb/>sechs verschiedene Kategorien solcher Uebergangsformen<lb/>aufgestellt <note place="foot" n="1)">E. <hi rendition="#g">Wasmann</hi>, &#x201E;Ueber die verschiedenen Zwischen-<lb/>formen von Weibchen und Arbeitern bei Ameisen&#x201C;, Stettiner<lb/>entomolog. Zeitung, 1890, p. 300.</note>.</p><lb/><p>Was nun <hi rendition="#g">die Natur der Abänderungen</hi> betrifft,<lb/>durch welche die Arbeiter und Weibchen sich unterscheiden,<lb/>so sind sie theils <hi rendition="#g">Rückbildungen</hi>, theils <hi rendition="#g">Vorwärts-<lb/>bildungen</hi>, d. h. stärkere Entfaltung und Umbildung<lb/>gewisser Theile.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Rückgebildet</hi> ist bei den Arbeiterinnen aller bisher<lb/>darauf untersuchten Ameisen der Eierstock und das Recep-<lb/>taculum seminis. Den Untersuchungen eines schwedischen<lb/>Forschers, <hi rendition="#g">Adlerz</hi>, verdanken wir genauere Angaben<lb/>darüber, aus welchen hervorgeht, dass das Receptaculum<lb/>bei allen untersuchten Arten vollständig geschwunden ist,<lb/>während die Eierstöcke in verschiedenem Grade rückgebildet<lb/>sind; bei einer Art sind noch Eiröhren in jedem Ovarium<lb/>vorhanden, bei einer anderen nur 1&#x2014;5, bei einer dritten<lb/>nur 3, bei anderen nur 1&#x2014;2, bei Tapinoma und fast allen<lb/>Myrmeciden nur noch eine, und bei Tetramorium gar keine<lb/>Eiröhre mehr.</p><lb/><p>Rückgebildet sind bei vielen Arten die <hi rendition="#g">Augen der<lb/>Arbeiter</hi>; die drei Ocellen fehlen oft vollständig, und bei<lb/>den Netzaugen ist die Zahl der Facetten und damit die<lb/>Leistungsfähigkeit des Auges mehr oder weniger stark herab-<lb/>gesetzt gegenüber der der Weibchen und Männchen der-<lb/><pb n="19" facs="#f0031" />
selben Art. Wir verdanken <hi rendition="#g">Forel</hi> eine ganze Liste genauer<lb/>Angaben über diese Verhältnisse. So besitzt z. B. das<lb/>Männchen von Formica pratensis ungefähr 1200 Facetten<lb/>an jedem Auge, das Weibchen derselben Art nur 830, die<lb/>Arbeiterin aber deren nur nahezu 600; bei der gewöhn-<lb/>lichen Rasenameise Solenopsis fugax hat das Männchen mehr<lb/>als 400 Facetten, das Weibchen etwa 200 und die Arbeiterin<lb/>nur 6&#x2014;9.</p><lb/><p>Dass die Männchen die am höchsten entwickelten Augen<lb/>besitzen, kann den nicht überraschen, der weiss, dass das-<lb/>selbe bei sehr vielen Insecten der Fall ist; gibt es doch<lb/>unter den Ephemeriden Arten (Potamanthus), bei welchen<lb/>das Männchen ausser den gewöhnlichen Netzaugen noch<lb/>ganz besondere grosse, turbanförmige Augen oben auf dem<lb/>Kopfe trägt, die ihm ein ganz sonderbares Aussehen geben.<lb/>Es sind aber die Männchen, welche die Weibchen aufsuchen,<lb/>und denen deshalb bessere Sehwerkzeuge beim Flug hoch<lb/>in der Luft von Vortheil sind. Aber auch die Weibchen<lb/>der Ameisen bedürfen der Augen beim Hochzeitsflug, und<lb/>nur die Arbeiter, die stets am Boden und viel sogar im<lb/>Dunkeln leben und arbeiten, können nur einen beschränkten<lb/>Gebrauch von ihrem Gesichtsorgan machen.</p><lb/><p>Aber man wird vielleicht zweifeln, ob hier in der That<lb/>eine Rückbildung bei den Arbeiterinnen, und nicht vielleicht<lb/>einfach nur eine Steigerung in der Entwickelung der Netz-<lb/>augen bei den Weibchen und Männchen vorliege. Ich<lb/>halte es auch sehr wohl für möglich, dass in manchen<lb/>Fällen die Netzaugen der Weibchen und Männchen sich seit<lb/>der Feststellung eines Arbeitertypus noch vergrössert haben,<lb/>allein nicht nur der Schwund der Punktaugen (Ocellen) bei<lb/>vielen Arten beweist, dass dennoch <hi rendition="#g">zugleich</hi> eine Re-<lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0032" />
duction der Arbeiteraugen stattgefunden hat, sondern auch<lb/>solche Fälle wie Solenopsis fugax; denn so kleine, nur aus<lb/>6&#x2014;9 Facetten bestehende Netzaugen wie bei dieser Art<lb/>haben die auf den Hochzeitsflug ausschwärmenden Weibchen<lb/>bei keiner heute lebenden Art, und die Vorfahren der<lb/>Ameisen müssen, wie alle noch nicht zu Staaten vereinigten<lb/>räuberischen Hymenopteren, <hi rendition="#g">grosse</hi> Netzaugen besessen<lb/>haben.</p><lb/><p>Rückgebildet sind ferner bei den Arbeitern <hi rendition="#g">die Flügel</hi><lb/>und zwar vollständig, so dass an dem vollendeten Insect<lb/>nichts mehr von ihnen zu sehen ist. In diesem Fall lässt<lb/>sich auch der Beweis führen, dass die Stammformen schon<lb/>Flügel besassen, denn <hi rendition="#g">Dewitz</hi> hat die Imaginalscheiben<lb/>der Flügel in der Larve nachgewiesen; dieselben entwickeln<lb/>sich aber in der Puppe nicht mehr weiter.</p><lb/><p>Neben den Flügeln sind bei den Arbeitern auch die<lb/><hi rendition="#g">beiden Abschnitte des Thorax</hi> rückgebildet, an<lb/>welchem die Flügel sitzen, sowie die <hi rendition="#g">Muskeln</hi> des Thorax,<lb/>welche die Flügel bewegen. Letzterer Punkt ist direct fest-<lb/>gestellt worden <note place="foot" n="1)">Von <hi rendition="#g">Adlerz</hi> für die Arbeiterinnen von Camponotus<lb/>und Formica.</note>, lässt sich aber schon aus der bedeutenden<lb/>Verkleinerung der beiden hinteren Thoracalsegmente bei<lb/>den Arbeitern erschliessen. Diese beiden Segmente sind<lb/>zugleich viel einfacher gestaltet, die Leisten, welche kleine,<lb/>schildförmige Abschnitte des Mesothorax umgrenzen, das<lb/>sog. Scutellum und Proscutellum, fehlen ganz und ebenso<lb/>das Postscutellum, auch verschmelzen die unterhalb der<lb/>sonstigen Ansatzstelle der Hinterflügel gelegenen zwei kleinen<lb/>Seitenstücke. Die Veränderungen am Thorax sind also ganz<lb/><pb n="21" facs="#f0033" />
solche, wie sie durch Vererbung der anhaltenden Wirkung<lb/>des Nichtgebrauches entstehen müssten, falls es eine solche<lb/>Vererbung gebe. <hi rendition="#g">Aber die Arbeiterinnen sind un-<lb/>fruchtbar und vererben gar nichts</hi>.</p><lb/><p>Rudimentär sind ferner bei den Arbeiterinnen alle die-<lb/>jenigen Instincte, welche sich auf Fortpflanzung beziehen.</p><lb/><p>Schon früher habe ich zu zeigen versucht, dass sich<lb/>alle diese Rückbildungen bei den sterilen Individuen der<lb/>staatenbildenden Insecten nur durch Panmixie erklären<lb/>lassen, denn wo keine Nachkommen sind, da kann auch die<lb/>Wirkung des Nichtgebrauchs nicht auf sie übertragen werden.<lb/>Uebrigens würde eine Verkümmerung der <hi rendition="#g">Flügel</hi> auch<lb/>dann nicht durch Vererbung der Folgen des Nichtgebrauchs<lb/>erklärt werden können, wenn die Arbeiterinnen Nachkommen<lb/>hervorbrächten, denn die Flügel sind passive Organe bei<lb/>den Insecten, deren Vollkommenheit durchaus nicht von<lb/>ihrem Gebrauch abhängt; sie sind fertig, ehe sie gebraucht<lb/>werden, und nützen sich durch den Gebrauch höchstens ab,<lb/>anstatt dadurch stärker zu werden. Auf ähnliche Fälle<lb/>(Hautpanzer der Einsiedlerkrebse u. s. w.) habe ich schon<lb/>vor langer Zeit hingewiesen <note place="foot" n="1)">&#x201E;Aufsätze über Vererbung&#x201C; u. s. w., p. 571 u. f., engl.<lb/>Ausgabe Vol. II, p. 20.</note>, und ich kann mir das Igno-<lb/>riren solcher zwingender Fälle von Seiten <hi rendition="#g">Herbert Spen-<lb/>cer&#x2019;s</hi> nur dadurch erklären, dass ihm als Philosophen diese<lb/>Thatsachen nicht durch eigene Anschauung bekannt sind<lb/>und ihm deshalb minder schwerwiegend erscheinen, als dem<lb/>Naturforscher; denn ich möchte durchaus nicht annehmen,<lb/>dass er den Schwierigkeiten, welche sich seiner Ansicht ent-<lb/>gegenstellen, absichtlich aus dem Wege geht, wie es die<lb/><pb n="22" facs="#f0034" />
Art der Volksredner und Advocaten &#x2014; leider auch mancher<lb/>Naturforscher ist.</p><lb/><p>Grade die Ameisen geben uns aber noch einen in-<lb/>teressanten Fall an die Hand, der beweist, dass Verküm-<lb/>merung eines Organs nicht auf Vererbung functioneller<lb/>Atrophie beruht, <hi rendition="#g">dass es vielmehr verkümmern<lb/>kann, auch wenn es fortfährt, zu functioniren</hi>.<lb/>Die <hi rendition="#g">Verminderung der Facettenzahl</hi> an den Augen<lb/>der Arbeiterinnen nämlich würde auch dann nicht auf Ver-<lb/>erbung functioneller Atrophie bezogen werden können, wenn<lb/>die Arbeiterinnen sich fortpflanzten, denn ihre Augen werden<lb/>heute noch ebenso gut vom Licht getroffen, wie in früheren<lb/>Zeiten, wo sie noch fruchtbare Weibchen waren! Wir haben<lb/>es ja nicht mit Thieren zu thun, die in absoluter Finster-<lb/>niss leben, sondern abwechselnd im Licht und im Dunkeln,<lb/>genau so wie die fruchtbaren Weibchen, bei denen nur der<lb/>Hochzeitsflug noch hinzukommt. Die Augen der Arbeiterinnen<lb/>werden also thatsächlich nicht ausser Function gesetzt! Sie<lb/>werden vom Licht getroffen, so gut wie bei den Weibchen,<lb/>sie können also nicht aus Mangel an Function verkümmern,<lb/>sondern sie verkümmern, <hi rendition="#g">weil und soweit sie über-<lb/>flüssig sind zur vollkommenen Ausführung<lb/>der Lebensaufgaben einer Arbeiterin</hi>. Also auch<lb/>auf diesem Wege werden wir zur Panmixie geführt.</p><lb/><p>Die zweite Gruppe von Veränderungen, welche an den<lb/>Arbeiterinnen eingetreten sind, ist die <hi rendition="#g">Vorwärtsent-<lb/>wickelung</hi> mancher Theile, und hier ist vor allem die<lb/><hi rendition="#g">bedeutend stärkere Ausbildung des Gehirns</hi><lb/>zu nennen, die in Zusammenhang steht mit der grösseren<lb/>Intelligenz und den vielseitigeren Instincten der Arbeiterinnen,<lb/>deren Functionen bekanntlich sehr mannigfacher Art sind,<lb/><pb n="23" facs="#f0035" />
und zum Theil derartige, wie sie erst durch die Staaten-<lb/>bildung und die Existenz von Arbeitern möglich geworden<lb/>sind. Aber auch äusserlich sind die Arbeiterinnen nicht<lb/>selten durch Eigenthümlichkeiten ausgezeichnet, welche mit<lb/>ihrer Thätigkeit aufs genaueste zusammenhängen und des-<lb/>halb nicht schon von den Geschlechtsthieren her auf sie<lb/>vererbt sein und diesen selbst dann verloren gegangen sein<lb/>können. Dahin gehören z. B. die langen Dornen, welche<lb/>die Arbeiterinnen mancher Arten (z. B. von Atta) auf dem<lb/>Kopf und dem Rücken tragen.</p><lb/><p>Grade bei der Gattung Atta unterscheiden sich aber<lb/>die Arbeiterinnen von den Weibchen noch durch viel tiefer<lb/>greifende Merkmale. Bei manchen Arten kommen <hi rendition="#g">zwei<lb/>Formen von Arbeiterinnen</hi> vor, deren eine als &#x201E;Sol-<lb/>daten&#x201C; bezeichnet zu werden pflegt, weil sie die Vertheidigung<lb/>der Kolonie übernehmen. Diese nun zeigen sich oft sehr<lb/>verschieden von den anderen Arbeitern und noch mehr von<lb/>den fruchtbaren Weibchen. So ist bei Pheidole megacephala<lb/>der Kopf der Soldaten viel grösser und mit viel mächtigeren<lb/>Kiefern ausgerüstet, und &#x201E;die Grösse des Kopfes gestattet<lb/>den Muskeln, welche die Kiefern bewegen, ganz ungewöhn-<lb/>liche Dimensionen&#x201C;, wie <hi rendition="#g">Lubbock</hi> <note place="foot" n="1)">Sir <hi rendition="#g">John Lubbock</hi>, &#x201E;Ameisen, Bienen und Wespen&#x201C;,<lb/>Leipzig 1883, p. 16.</note> berichtet, der diese<lb/>südeuropäische Art im Leben beobachtet hat. Bei der<lb/>mitteleuropäischen Colobopsis truncata hat <hi rendition="#g">Carlo Eméry</hi><lb/>auch zwei Arbeiterformen entdeckt, von denen die &#x201E;Sol-<lb/>daten&#x201C; so verschieden sind von der gewöhnlichen Arbeiter-<lb/>form, dass man sie bisher für eine andere Art gehalten<lb/>hatte (C. fuscipes), als man sie im Nest der Colobopsis<lb/><pb n="24" facs="#f0036" />
fand. Auch hier besitzen die &#x201E;Soldaten&#x201C; einen sehr grossen<lb/>und dicken Kopf, den sie in recht sonderbarer Weise be-<lb/>nutzen. Derselbe ist nämlich so gross, dass er grade eine<lb/>der vielen kleinen Eingangspforten zum Neste verschliesst,<lb/>und so bewachen sie das Nest, indem jede von ihnen eine<lb/>Pforte besetzt hält.</p><lb/><p>Es lässt sich nun wohl nicht leugnen, dass wir hier<lb/>Veränderungen vor uns haben, welchen in verkleinertem<lb/>Maassstabe ähnliche Vorgänge zu Grunde liegen müssen,<lb/>wie sie <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> mit Recht bei der Beschwerung<lb/>des Kopfes eines Hirsches mit einem immer grösser und<lb/>schwerer werdenden Geweih (Torfhirsch) annahm; das heisst:<lb/><hi rendition="#g">es müssen viele Theile gleichzeitig und in<lb/>Harmonie mit einander verändert worden sein</hi>.<lb/>Wenn die Kiefer stärker und grösser wurden, konnten sie<lb/>nur dann brauchbar bleiben, wenn auch die sie bewegende<lb/>Musculatur stärker und wenn die Chitinkapsel des Kopfes,<lb/>an der sie eingelenkt sind, dicker wurde. Der Kopf musste<lb/>also zugleich grösser und sein Hautpanzer dicker werden.<lb/>Auch die Nerven, welche die Kaumuskeln versorgen, mussten<lb/>reicher an Nervenfasern werden, um die viel zahlreicheren<lb/>Muskelfasern alle versorgen zu können, und dementsprechend<lb/>werden auch die entsprechenden Bewegungscentren des Ge-<lb/>hirns eine Verstärkung ihrer Elemente haben erfahren<lb/>müssen u. s. w. Aber damit sind wir noch nicht zu Ende,<lb/>denn wie beim Hirsch das schwerere Geweih eine Verstär-<lb/>kung der Bänder, Knochen und Muskeln mindestens des<lb/>Halses und der ganzen vorderen Extremitäten erfordert, so<lb/>konnte auch der grössere und schwerere Kopf der zum<lb/>Soldaten umgewandelten Ameise nicht mehr von dem Thorax<lb/>und den Beinen getragen und bewegt werden, wenn diese<lb/><pb n="25" facs="#f0037" />
Theile nicht auch in der Festigkeit ihres Skelettes, den Ge-<lb/>lenkhäuten, Muskeln und Nerven u. s. w. verstärkt wurden.</p><lb/><p>Alle diese Veränderungen können nicht auf der Ver-<lb/>erbung functioneller Abänderungen beruhen, da die Arbei-<lb/>terinnen sich nicht oder doch nur ganz ausnahmsweise fort-<lb/>pflanzen, sie können also nur <hi rendition="#g">durch Selection der<lb/>Ameiseneltern</hi> entstanden sein, d. h. dadurch, dass<lb/>immer diejenigen Eltern am meisten Aussicht auf Erhaltung<lb/>ihrer Kolonie hatten, welche die besten Arbeiterinnen her-<lb/>vorbrachten; keine andere Erklärung ist denkbar. <hi rendition="#g">Darauf<lb/>aber grade, dass keine andere Erklärung<lb/>denkbar ist, beruht überhaupt die Nothwen-<lb/>digkeit für uns, das Princip der Naturzüchtung<lb/>anzunehmen</hi>. Sie allein vermag die Zweckmässigkeiten<lb/>der Organismen zu erklären, ohne ein zweckthätiges Prin-<lb/>cip zu Hülfe zu nehmen. <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> tadelt es<lb/>scharf, dass in meinen Aufsätzen öfters der Ausdruck ge-<lb/>braucht sei &#x201E;it is easy to imagine&#x201C;, und meint, viele meiner<lb/>Argumente seien auf Dinge gegründet &#x201E;it is easy to ima-<lb/>gine&#x201C;. Vielleicht ist der Ausdruck tadelnswerth, insofern<lb/>er auf eine allzu leichte Beweisführung zu schliessen ge-<lb/>stattet. Ich freue mich, dass ich ihn auch wirklich nicht<lb/>gebraucht habe, wenigstens nicht in der von <hi rendition="#g">Spencer</hi> ge-<lb/>rügten Weise. Mein Gegner hat übersehen, dass die eng-<lb/>lische Ausgabe meiner Aufsätze nicht das Original, sondern<lb/>eine Uebersetzung ist. Das &#x201E;it is easy to imagine&#x201C; stammt<lb/>gar nicht von mir her, sondern ist eine etwas allzu freie<lb/>Uebersetzung verschiedener Wendungen des deutschen Ori-<lb/>ginals. Die von <hi rendition="#g">Spencer</hi> speciell angeführte Stelle lautet<lb/>z. B. im Deutschen: &#x201E;so könnte man immerhin daran denken,<lb/>dass ....&#x201C;. An einer anderen Stelle (Aufsatz VIII, p. 524)<lb/><pb n="26" facs="#f0038" />
beruht das &#x201E;it is easy to imagine&#x201C; auf den Worten: &#x201E;es ist<lb/>also an und für sich durchaus nicht unzulässig &#x2026;&#x201C;, an<lb/>einer dritten (Aufsatz IV, p. 225) heisst es: &#x201E;allein es wäre<lb/>ja ganz wohl denkbar ....&#x201C; Unter den acht Stellen, in<lb/>welchen der Ausdruck in der englischen Ausgabe vor-<lb/>kommt <note place="foot" n="1)">Einer meiner Freunde hat sich die Mühe genommen,<lb/>meine Aufsätze in englischer Ausgabe auf den Ausdruck &#x201E;it<lb/>is easy to imagine&#x201C; hin durchzusehen. Er fand ihn gar nicht<lb/>in Aufsatz I, V, VI, VII, IX, X, XI u. XII, 2mal in II, 1mal in<lb/>III u. in IV das Wort &#x201E;imagine&#x201C; 3mal in etwas anderer Ver-<lb/>bindung, 2mal in VIII.</note>, finden sich nur zwei, bei welchen er auch in der<lb/>deutschen Ausgabe steht, und in diesen wird wohl auch<lb/>mein gestrenger Kritiker nichts gegen denselben einzu-<lb/>wenden haben. Auf p. 185 heisst es: &#x201E;in allen diesen<lb/>Fällen ist es leicht, sich die Selectionsprocesse vorzustellen,<lb/>durch welche ....&#x201C;, und auf p. 520; &#x201E;wir können uns leicht<lb/>davon eine Vorstellung machen, wenn wir erfahren, dass in<lb/>Japan ....&#x201C; Ich glaube, ein Naturforscher darf wohl<lb/>danach streben, sich Vorgänge, welche er erschlossen hat,<lb/>auch concret <hi rendition="#g">vorzustellen</hi>, es liegt im Gegentheil ein<lb/>gewisser Grad von Bestätigung des <hi rendition="#g">blos Erschlossenen</hi><lb/>darin, wenn man im Stande ist, sich eine ins Einzelne<lb/>gehende Vorstellung davon zu machen. Die Wahrheit des<lb/>erschlossenen Vorgangs hängt freilich nicht davon ab, dass<lb/>uns dies gelingt, sondern von der zwingenden Kraft des<lb/>Schlusses; hierin stimmen also wohl Naturforscher und<lb/>Philosoph &#x2014; <hi rendition="#g">theoretisch</hi> wenigstens &#x2014; überein.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Praktisch</hi> scheint es mir allerdings, als ob mein<lb/>Gegner fast mehr geneigt sei, von der leichten oder schwe-<lb/>reren Vorstellbarkeit einer Vorgangs auf dessen Wirklich-<lb/><pb n="27" facs="#f0039" />
keit zu schliessen als ich selbst. Er verwirft die Möglich-<lb/>keit, complicirte harmonische Umgestaltungen des Körpers<lb/>(Coadaptation) durch Naturzüchtung zu erklären, weil so<lb/>vielfache und verwickelte gleichzeitige Züchtungsprocesse<lb/>nicht vorgestellt werden können, nimmt aber andererseits<lb/>die sonderbare Höhe des Vorderkörpers der Giraffe als<lb/>Product der Naturzüchtung, weil hier der Vorgang schein-<lb/>bar leicht sich vorstellen lässt. Freilich ist er in dem<lb/>zweiten Fall zu dieser Annahme genöthigt, weil das <hi rendition="#g">La-<lb/>marck</hi>&#x2019;sche Princip der Vererbung functioneller Abände-<lb/>rung ihn hier im Stiche lässt, da, wie er sagt, eine Ver-<lb/>längerung der Beine und des Halses durch das Recken<lb/>nach hohen Zweigen nicht hervorgebracht werden könne.</p><lb/><p>Ich muss sagen, dass mir grade in Bezug auf die Berech-<lb/>tigung, den Vorgang der Naturzüchtung in einem bestimmten<lb/>Falle anzunehmen, wenig darauf anzukommen scheint, ob<lb/>wir ihn uns leichter oder schwerer, oder selbst sehr schwer<lb/>nur vorzustellen vermögen, und zwar deshalb, <hi rendition="#g">weil ich<lb/>nicht glaube, dass wir in irgend einem Falle<lb/>überhaupt im Stande sind, uns die morpho-<lb/>logische Umwandlung dabei wirklich und im<lb/>Einzelnen vorzustellen</hi>. Auch ich beziehe die Länge<lb/>des Halses und der Vorderbeine der Giraffe auf Selections-<lb/>processe, aber ich bestreite, dass wir uns dieselben irgend-<lb/>wie anders als ganz allgemein und sehr unbestimmt vorzu-<lb/>stellen vermögen. Es fehlen uns dazu die Daten. Wir<lb/>wissen weder, wie <hi rendition="#g">gross</hi> die Variationen sein müssen,<lb/>welche über Leben oder Untergang entscheiden können,<lb/>noch wissen wir, wie häufig die durch Selection häufbaren<lb/>Variationen vorkommen, noch auch wie oft, in welchen Zeit-<lb/>zwischenräumen sie zur Selection führen. Wir kennen also<lb/><pb n="28" facs="#f0040" />
in der That gar nichts, als die principielle Grundlage des<lb/>Processes, und deshalb kann Jeder, der den logischen<lb/>Zwang der Theorie nicht begreifen oder nicht anerkennen<lb/>will, mit Leichtigkeit den einzelnen Fall als unannehmbar<lb/>hinstellen. <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> scheint es unbekannt zu<lb/>sein, dass <hi rendition="#g">Nägeli</hi> in seinem Buch <note place="foot" n="1)">&#x201E;Mechanisch-physiologische Theorie der Abstammungs-<lb/>lehre&#x201C;, München u. Leipzig 1884.</note>, welches vor einem<lb/>Jahrzehnt viel Aufsehen in der Wissenschaft machte, grade<lb/>diesen Fall von der Giraffe analysirte und zu zeigen suchte,<lb/>dass Selectionsprocesse durchaus nicht im Stande seien, die<lb/>Höhe der Giraffe zu erklären.</p><lb/><p>Mein Gegner meint ferner, die ausserordentliche Fein-<lb/>heit der Tastempfindung an der Zungenspitze lasse sich<lb/>nicht durch Selectionsprocesse erklären, denn ich würde<lb/>doch nicht behaupten wollen, dass ein Individuum mit weni-<lb/>ger feinfühliger Zungenspitze als ein anderes jemals da-<lb/>durch im Kampf ums Dasein unterlegen sei. Eine solche<lb/>Wirkung scheint ihm offenbar schwer vorzustellen. Sie ist<lb/>es auch, weil wir in den Lebenskampf der Thiere nur sehr<lb/>unvollkommen hineinsehen, und noch mehr, weil wir leicht<lb/>vergessen, dass es sich bei so hochentwickelten Organen,<lb/>wie es die Zunge des Menschen ist, um das Endresultat<lb/>eines unendlich langen, durch Tausende und Tausende von<lb/><hi rendition="#g">Arten</hi> sich fortziehenden Vervollkommnungsprocesses han-<lb/>delt, den wir wiederum völlig ausser Stande sind uns<lb/>einigermaassen entsprechend vorzustellen. Unsere Vor-<lb/>stellungskraft reicht nicht bis zu so ungeheuren Zeitfolgen<lb/>und so langgedehnten Entwickelungsreihen; wir sprechen<lb/>von ihnen, ohne recht zu wissen, was wir sagen, etwa so,<lb/><pb n="29" facs="#f0041" />
wie wenn wir von einer Billion oder Trillion von Dingen<lb/>reden; wir müssen den ungeheuren Haufen in eine Einheit<lb/>verwandeln, um damit operiren zu können, da die Vielheit<lb/>allzu weit über unsere Erfahrung hinausgeht. Das wird<lb/>leicht vergessen. Uebrigens ist die Zunge bei vielen Thieren,<lb/>und zwar grade noch bei den nächsten Verwandten des<lb/>Menschen, den Affen &#x2014; wie <hi rendition="#g">Romanes</hi> <note place="foot" n="1)">&#x201E;Mr. <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> on natural Selection&#x201C; in<lb/>Contemp. Review, No. 328, April 1893, p. 499.</note> sehr richtig be-<lb/>reits gegen <hi rendition="#g">Spencer</hi> bemerkt hat &#x2014; ein Tastorgan, wel-<lb/>ches nicht blos im Munde zu functioniren hat, indem es<lb/>beim Kauen den Bissen zurechtschiebt, sondern welches<lb/>zugleich als Hand zum Betasten äusserer Gegenstände<lb/>dient. Warum sollte also nicht ein entscheidender Vortheil<lb/>im Kampf ums Dasein darin liegen können, wenn es feiner<lb/>ausgebildet ist, als bei anderen Individuen der gleichen<lb/>Art? Hängt doch das Leben der Thiere wesentlich von<lb/>der Schärfe ihrer Sinnesorgane ab.</p><lb/><p>Aber freilich in diesem Falle steht dem Anhänger <hi rendition="#g">La-<lb/>marck&#x2019;s</hi> der Ausweg mittelst der Vererbung functioneller<lb/>Abänderungen frei, insofern man annehmen kann, die Tast-<lb/>papillen der Zungenspitze hätten sich durch den intensiven<lb/>Gebrauch immer zahlreicher vermehrt. Aber es gibt Bei-<lb/>spiele genug, in welchen man diesen hypothetischen Factor<lb/>ausschliessen kann, und eins davon möchte ich hier an-<lb/>führen, weil er mir schon seit langer Zeit ein guter Beweis<lb/>dafür zu sein scheint, wie wenig bei der Annahme von<lb/>Selectionsprocessen darauf ankommt, ob wir sie uns leicht<lb/>oder schwer vorstellen können.</p><lb/><p>Sehr viele Insecten, besonders schön aber die <hi rendition="#g">Bienen</hi><lb/><pb n="30" facs="#f0042" />
<hi rendition="#g">und Wespen</hi>, haben an dem unteren Ende der Tibia ihrer<lb/>Vorderbeine einen spornartigen, etwas beweglichen Fortsatz,<lb/>dem gegenüber der Metatarsus einen kleinen, fast halbkreis-<lb/>förmigen, mit einem Kamm kleiner Zähnchen besetzten<lb/>Ausschnitt trägt. Diese <hi rendition="#g">&#x201E;Putzscharten&#x201C;</hi> dienen zum<lb/>Reinigen der Fühler, indem der zu reinigende Theil zwischen<lb/>den zwei Armen einer Scheere durchgezogen wird. Be-<lb/>sonders F. <hi rendition="#g">Dahl</hi> <note place="foot" n="1)">F. <hi rendition="#g">Dahl</hi>, &#x201E;Beiträge zur Kenntniss des Baues und der<lb/>Functionen der Insectenbeine&#x201C;, Berlin 1884.</note> hat diese interessanten und sehr zier-<lb/>lichen Einrichtungen bei vielen Insecten untersucht und<lb/>abgebildet, und etwas früher schon <hi rendition="#g">Canestrini</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Berlese</hi> <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Canestrini u. Berlese</hi>, &#x201E;La streggia degli Ime-<lb/>notteri&#x201C;, Padova 1880.</note>. Diese Scharten nun bilden eine plötzliche<lb/>und recht auffällige Unterbrechung der Fläche des Beins;<lb/>bei einer kleinen Biene, Nomada, hat es ganz den Anschein,<lb/>als habe man mit dem Locheisen ein halbkreisförmiges Stück<lb/>aus dem Glied herausgeschlagen, so plötzlich und regel-<lb/>mässig ist die Scharte. Man könnte sich vorstellen, das<lb/>Insect habe durch das immer wieder von Neuem geübte<lb/>Durchziehen des Fühlers zwischen Sporn und Tarsus all-<lb/>mälig diese halbkreisförmige Scharte hineingewetzt. Das<lb/>würde aber die Vererbung erworbener Eigenschaften vor-<lb/>aussetzen, und diese ist hier dadurch ausgeschlossen, dass<lb/>die Functionirung des Hautskelettes eine rein passive ist.<lb/>Die Insecten bringen ihre Beine fertig aus der Puppe mit,<lb/>machen später keine Häutung mehr durch, <hi rendition="#g">und von<lb/>einer functionellen Abänderung des Chitin-<lb/>skelettes kann keine Rede sein</hi>. Dasselbe ist nicht<lb/>mehr ein lebendiger Theil des Thieres, sondern eine Ab-<lb/><pb n="31" facs="#f0043" />
sonderung der darunter liegenden Schicht lebender Zellen.<lb/>Wenn auch das Reinigen der Fühler wie eine Feile wirkte,<lb/>so würde eben nur todte Substanz weggefeilt, so etwa, wie<lb/>wenn wir uns die Nägel an den Fingern abfeilen. Es wird<lb/>wohl auch der hartnäckigste Anhänger der Vererbung er-<lb/>worbener Eigenschaften nicht behaupten wollen, dass sich<lb/>ein solcher Defect vererben könne.</p><lb/><p>Da diese Erklärung somit nicht möglich ist, so bleibt<lb/>nur diejenige durch Naturzüchtung, und es ist auch &#x201E;leicht<lb/>sich vorzustellen&#x201C;, dass es für das Insect von Nutzen sein<lb/>muss, so wichtige Sinnesorgane, wie es die Fühler sind,<lb/>von Staub und Schmutz befreien zu können. Aber sobald<lb/>man nun versucht, sich den Selectionsprocess im Einzelnen<lb/>auszudenken, erkennt man, dass wir auch hier im Grunde<lb/>nichts wissen, und dass es jemand, der Selectionsprocesse<lb/>überhaupt in das Gebiet der Phantasie verweisen wollte,<lb/>ungemein leicht sein würde, seiner Ansicht Nachdruck zu<lb/>verleihen; <hi rendition="#g">denn es ist sehr schwer, sich diesen<lb/>Selectionsprocess wirklich im Einzelnen vor-<lb/>zustellen</hi>, und heute noch nicht möglich, ihn zu erweisen<lb/>in irgend einem Theile. Da eine plötzliche Entstehung der<lb/>Putzscharte ausgeschlossen ist, so würden wir also anzu-<lb/>nehmen haben, dass die Scharte damit begonnen habe,<lb/>dass Individuen der betreffenden Bienen-Art vorkamen,<lb/>welche an Stelle der späteren Scharte eine kleine Ab-<lb/>flachung der stark convex gewölbten Oberfläche des Meta-<lb/>tarsus besassen, und dass diese den gewöhnlichen Individuen<lb/>der Art im Kampf ums Dasein dadurch überlegen waren.<lb/>Wie leicht wäre es aber dem Gegner, diese Ueberlegenheit<lb/>anzuzweifeln. Er würde vielleicht bereit sein, zu glauben,<lb/>dass ein Insect, welches gar keine Mittel habe seine Fühler<lb/><pb n="32" facs="#f0044" />
zu reinigen, im Nachtheil sei gegenüber einem anderen,<lb/>welches solche Mittel besässe, aber er würde es für absurd<lb/>erklären, zu glauben, dass so geringfügige Verbesserungen<lb/>an dem Putzapparat, wie sie eine kleine Abflachung des<lb/>Tarsus darstelle, darüber entscheiden könne, wer untergehen<lb/>und wer überleben solle.</p><lb/><p>Dutzendweise sind ja auch thatsächlich solche Einwen-<lb/>dungen gegen die Existenz einer Naturzüchtung erhoben<lb/>worden, und nicht blos von Unwissenden und oberfläch-<lb/>lichen Denkern, sondern von sehr kenntniss- und gedanken-<lb/>reichen Männern der Wissenschaft; ich erinnere nur wieder<lb/>an <hi rendition="#g">Nägeli</hi>. Wir können auch einen solchen Wider-<lb/>strebenden nicht zu unserer Meinung zwingen, wenigstens<lb/>nicht in dem einzelnen Fall, weil wir nicht nachweisen<lb/>können, was er bezweifelt; wir sind unfähig, direct zu be-<lb/>weisen, dass ein so kleiner Vortheil den Ausschlag über<lb/>Leben und Tod geben kann, und noch viel weniger, dass<lb/>er ihn in vielen Fällen geben <hi rendition="#g">muss</hi> und in jeder Gene-<lb/>ration immer wieder von neuem gibt, so dass schliesslich<lb/>die Variation mit einer seichten Abflachung des Tarsus die<lb/>herrschende wird. Alles, was wir thun können, ist, dass<lb/>wir die Nützlichkeit der vervollkommneten Einrichtungen<lb/>nachweisen, indem wir, wie <hi rendition="#g">Forel</hi> es gethan hat, einem<lb/>solchen Insect die Vordertibien sammt ihrem Putzapparat<lb/>abschneiden und dann feststellen, dass es sehr bald an<lb/>seinen Fühlern schmutzig wird und nicht mehr im Stande<lb/>ist, sich zu reinigen.</p><lb/><p>Damit aber, dass gegenüber dem Sporn eine kleine<lb/>Abplattung sich bildet, ist der Züchtungsprocess, den wir<lb/>fordern müssen, erst <hi rendition="#g">begonnen</hi>, aber noch lange nicht<lb/>zu Ende. Wie kommt es &#x2014; so wird unser Gegner sagen &#x2014;<lb/><pb n="33" facs="#f0045" />
dass nun die allmälige Vertiefung der Abplattung so regel-<lb/>mässig weiter schreitet, dass zuletzt ein ganz tiefes halbkugel-<lb/>förmiges Loch entsteht? Waren etwa nur solche Variationen<lb/>vortheilhaft und entschieden über Leben und Tod, welche ganz<lb/>regelmässige Fortschritte von der anfänglichen Abplattung bis<lb/>zur endlichen glatt herausgeschnittenen Halbkugelfläche dar-<lb/>stellten? Und wie kann man glauben, dass etwas weniger<lb/>regelmässige Vertiefungen, die doch neben den regelmässigen<lb/>vorkommen mussten, stets wieder zum Untergang ihrer<lb/>Träger führten?</p><lb/><p>Und schliesslich ist die Höhlung der Scharte auch noch<lb/>mit mikroskopischen Kammzähnchen besetzt, von denen<lb/>wohl auch jedes, wenn es durch zufällige Variation ent-<lb/>standen war, den Auschlag gab über Leben und Tod und<lb/>so befestigter Besitz der Art wurde?!</p><lb/><p>Auf den ersten Einwurf könnten wir etwa antworten,<lb/>dass diese Selectionsprocesse ungemein lange anhalten, und<lb/>deshalb die anfangs vielleicht noch unregelmässige Scharte<lb/>im Laufe ungezählter Generationen dadurch immer regel-<lb/>mässiger wurde, dass die Putzscharte ihrem Zweck um so<lb/>besser diente, je vollkommener sie sich der Gestalt des zu<lb/>reinigenden Fühlers anpasste. Wir würden uns darauf be-<lb/>ziehen dürfen, dass der Putzapparat in sehr verschiedenen<lb/>Graden der Ausbildung heute noch bei verschiedenen Arten<lb/>vorkommt, dass er überhaupt eine weite Verbreitung bei<lb/>den Insecten hat, somit also schon seit den frühesten Zeiten<lb/>des Insectenlebens auf unserer Erde in fortwährender lang-<lb/>samer Verbesserung begriffen war. Aber auch dies wird<lb/>vielleicht keinen Eindruck auf den Gegner machen, der<lb/>ruhig dabei bleibt, zu behaupten, dass so winzige Ver-<lb/>besserungen den Ausschlag über Leben und Tod nicht geben<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Weismann</hi>, Allmacht der Naturzüchtung. 3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0046" />
könnten. Und dasselbe wiederholt sich in Bezug auf den<lb/>letzten Einwand, auf den man etwa antworten könnte, dass<lb/>die Kammzähne, welche die Putzscharte auskleiden, nicht<lb/>einzeln, sondern alle auf einmal entstanden seien, zuerst<lb/>als geringe Rauhigkeit der Chitinfläche, dann als immer<lb/>stärker vorspringende und immer regelmässiger sich ge-<lb/>staltende Spitzchen.</p><lb/><p>Ganz so, wie in diesem Falle, steht es in jedem ein-<lb/>zelnen Falle von Naturzüchtung. Wir sind ausser Stande,<lb/>ihn zu erweisen, und brauchen, um ihn unerweisbar er-<lb/>scheinen zu lassen, noch gar nicht zu der von <hi rendition="#g">Spencer</hi><lb/>in den Vordergrund gestellten coadaptation zu greifen.<lb/>Uebrigens glaube ich, dass es kaum irgendwelche Umwan-<lb/>delungen gibt, bei denen nicht <hi rendition="#g">mehrere</hi> Theile harmonisch<lb/>mit einander abändern müssen, damit eine nützliche Bildung<lb/>entstehe. Auch in dem Fall der Putzscharte verhält es<lb/>sich so, denn der Sporn der Tibia, welcher dem Ausschnitt<lb/>in dem Metatarsus gegenübersteht, bildet den anderen Arm<lb/>der Scheere, durch welche die Fühler zum Reinigen durch-<lb/>gezogen werden, und auch dieser ist durch freie Einlenkung<lb/>und durch eigenthümliche Krümmungen an seine Function<lb/>genau angepasst. Es müssen also auch an ihm Selections-<lb/>processe gewirkt haben, denn auch hier ist Abänderung<lb/><hi rendition="#g">durch die Function</hi> ausgeschlossen, da der Sporn nur<lb/><hi rendition="#g">passiv</hi> functionirt. Gewiss haben wir die Erfolge der<lb/>künstlichen Züchtung für uns, aber wie <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi><lb/>richtig einwirft, künstliche und natürliche Züchtung sind<lb/>wohl analoge Vorgänge, aber durchaus nicht die gleichen.<lb/>Die Rolle des auswählenden Züchters spielt bei der natür-<lb/>lichen Züchtung der Kampf ums Dasein, und grade die Wir-<lb/>kung dieses Factors können wir in keinem einzigen Falle<lb/><pb n="35" facs="#f0047" />
genau beurtheilen. Wer wollte heute von irgend einer<lb/>kleinen Formabänderung an einer Art sagen, dass sie ihren<lb/>Besitzer befähige, im Kampf ums Dasein zu siegen und<lb/>so zum Ausgangspunkt einer vortheilhaften Umgestaltung<lb/>dieses Theils zu werden? Selbst in den allereinfachsten<lb/>Fällen ist dies nicht möglich; Niemand könnte z. B. auch<lb/>nur darüber entscheiden, wie stark die Variation der Farbe<lb/>eines grünen Insectes sein müsse, um als Ausgangspunkt<lb/>eines Selectionsprocesses etwa bei Anpassung an eine neue<lb/>und etwas anders gefärbte Futterpflanze zu dienen. Wir<lb/>haben kein Urtheil über das, was <hi rendition="#g">Romanes</hi> kürzlich sehr<lb/>gut den &#x201E;Selectionswerth&#x201C; einer Variation genannt hat <note place="foot" n="1)">Bei physiologischen Abänderungen scheint es etwas<lb/>anders zu sein, aber auch hier können Zahlenwerthe nicht<lb/>gegeben werden. Wenn z. B. einige Pflanzen einer südlichen<lb/>Art dem Winterfrost widerstehen, während die meisten ihm<lb/>erliegen, so ist damit der Selectionswerth dieser Variation er-<lb/>wiesen, aber hier kennen wir eben die Structurabänderung<lb/>selbst gar nicht, sondern nur ihren Effect und Nutzen für die<lb/>nach Norden vordringende Kolonie der Art. Ob die Art da-<lb/>durch schon befähigt wird, sich weiter nördlich auszubreiten,<lb/>ist damit natürlich auch noch nicht gesagt, sondern hängt von<lb/>vielen anderen Factoren zugleich ab.</note>,<lb/>was <hi rendition="#g">Lloyd-Morgan</hi> schon früher als Eliminations-Value<lb/>bezeichnet hatte; wir können nur im Allgemeinen mit <hi rendition="#g">Dar-<lb/>win</hi> sagen, dass Selection durch Häufung &#x201E;kleinster Varia-<lb/>tionen&#x201C; arbeitet, <hi rendition="#g">und daraus schliessen, dass diese<lb/>&#x201E;kleinsten Variationen&#x201C; Selectionswerth be-<lb/>sitzen müssen</hi>. Die Höhe aber dieses Selectionswerthes<lb/>im einzelnen Fall genauer zu bestimmen, ist uns bis jetzt<lb/>nicht möglich gewesen.</p><lb/><p>Wenn man deshalb mit <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> fragt:<lb/>Glauben Sie, dass ein geringes Plus von Feinfühligkeit der<lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0048" />
Zungenspitze jemals den Ausschlag darüber gegeben hat,<lb/>wer untergehen und wer überleben soll, so kann der Eine<lb/>mit demselben Recht darauf bejahend, wie der Andere ver-<lb/>neinend antworten. Der Eine findet es leicht vorzustellen,<lb/>der Andere schwer, und keines von beiden Urtheilen kann<lb/>die Entscheidung in der Sache geben.</p><lb/><p>So könnte man auch fragen: Glauben Sie, dass eine<lb/>leichte Schattirung ins Graue, wenn sie bei den Eiern eines<lb/>Vogels mit grauer Umgebung des Nestes auftritt, den Sieg<lb/>davon tragen wird über die ursprüngliche weisse Farbe?<lb/>Darauf würden wohl Viele heute mit &#x201E;Ja&#x201C;, Einige aber<lb/>sicherlich auch mit &#x201E;Nein&#x201C; antworten, und meiner Meinung<lb/>nach würden Beide im Unrecht sein, denn woher sollten<lb/>wir den Selectionswerth dieser Variation kennen?</p><lb/><p>Fahren wir aber fort, zu fragen: Glauben Sie, dass<lb/>eine Raubfliegenvariation mit <hi rendition="#g">einer</hi> Facette mehr an den<lb/>Netzaugen, als die übrigen Artgenossen, daraus einen so<lb/>grossen Vortheil zieht, dass sie mehr Nachkommen hinter-<lb/>lassen wird, als ihre anderen Artgenossen? Oder müssten<lb/>es <hi rendition="#g">zwei</hi> Facetten mehr sein, oder würde der Selections-<lb/>werth erst bei einer Differenz von <hi rendition="#g">zehn</hi> Facetten erreicht?<lb/>Wer kann behaupten, dass er darüber etwas sagen könnte?<lb/>Und dennoch haben wir keine andere Erklärung für die<lb/>auffallende genaue Anpassung der Netzaugen bei allen In-<lb/>secten an ihre Lebensbedingungen, als Naturzüchtung.</p><lb/><p>So könnte man ins Unendliche weiter fragen, ohne<lb/>jemals eine sichere Antwort zu bekommen. Noch <hi rendition="#g">eine</hi><lb/>Frage sei mir gestattet, die uns wieder zu unserem Thema,<lb/>den Ameisen, zurückführen wird: Glauben Sie, dass die<lb/>feinen Bürstchen an den verbreiterten Metatarsen der Honig-<lb/>biene dadurch entstanden sind, dass kleine Variationen der<lb/><pb n="37" facs="#f0049" />
Hintertarsen der Weibchen nach dieser Richtung von so<lb/>starkem Vortheil waren für die Erhaltung des Bienenstockes,<lb/>dass er anderen Stöcken gegenüber der überlebende wurde?<lb/>Die Antwort Vieler wird lauten, dass dies nicht nur <hi rendition="#g">schwer</hi><lb/>vorzustellen sei, sondern dass man es überhaupt nicht<lb/>glauben könne, denn die Arbeiterin selbst habe ja keinen<lb/>Vortheil davon, sie lebe deshalb nicht länger oder besser,<lb/>sie sei dadurch nur befähigt, etwas mehr Pollen auf ein<lb/>Mal in den Stock zu tragen und die Bienenlarven also etwas<lb/>reichlicher oder rascher zu ernähren; das könne aber unmöglich<lb/>von entscheidender Bedeutung für den Untergang oder das<lb/>Ueberleben dieser Bienenfamilie in der Concurrenz mit an-<lb/>deren Familien sein. Bedenke man vollends, dass die Arbeite-<lb/>rinnen steril seien, und dass somit nicht sie selbst, sondern<lb/>ihre Eltern, die Geschlechtsthiere, der Selection unterworfen<lb/>werden müssten, je nachdem sie bessere oder schlechtere<lb/>Arbeiterinnen hervorbrächten, so sei es vollends ganz un-<lb/>denkbar, dass so winzige Variationen, wie eine kleine Ver-<lb/>breiterung der Metatarsen oder eine dichtere Beborstung<lb/>derselben, jemals den Ausschlag über Untergang oder Fort-<lb/>dauer der Eltern gegeben haben könnten.</p><lb/><p>Ich bin natürlich nicht dieser Ansicht, sondern glaube,<lb/>dass es sich hier, wie bei den Ameisen verhält, und dass<lb/>in der That jede kleine Verbesserung an den Arbeiterinnen<lb/>aus einer Variation einer Determinante des Keimplasmas<lb/>hervorgeht, welches in den Keimzellen der Eltern enthalten<lb/>war. Zu näherer Erläuterung möchte ich mich, in Ermange-<lb/>lung einer besseren, auf meine Vererbungstheorie stützen<lb/>dürfen. Nach dieser <note place="foot" n="1)">&#x201E;Das Keimplasma, eine Theorie der Vererbung&#x201C;, Jena<lb/>1882, p. 460.</note> ist der Di- oder Polymorphismus<lb/><pb n="38" facs="#f0050" />
einer Art im Keimplasma derart enthalten, dass gewisse<lb/>Determinanten doppelt oder mehrfach vorhanden sind, und<lb/>dass es von gewissen, uns meist noch unbekannten Be-<lb/>dingungen abhängt, welche von den stellvertretenden Deter-<lb/>minanten oder Determinantengruppen activ wird und welche<lb/>passiv bleibt. Unter &#x201E;Determinanten&#x201C; verstehe ich Ein-<lb/>heiten des Keimplasmas, welche die Anlage bestimmter<lb/>Zellen oder Zellengruppen des Körpers sind. Wenn nun<lb/>der entsprechende Körpertheil bei einer Art in zweifacher<lb/>Gestalt auftritt, wenn z. B. bei den Weibchen einer<lb/>Schmetterlingsart die Schuppen einer bestimmten Stelle des<lb/>Flügels braun, bei den Männchen aber blau sind, so ist<lb/>dies nach meiner Vorstellung im Keimplasma dadurch vor-<lb/>gesehen, dass die Determinanten jener Flügelschuppen<lb/>doppelt vorhanden sind, die einen stellen die Anlage brauner<lb/>Schuppen, die anderen die Anlage blauer Schuppen vor.<lb/>Beide zugleich können nicht in demselben Individuum activ<lb/>werden, d. h. können nicht zur Bildung von Schuppen<lb/>führen, sondern die eine bleibt inactiv, während die andere<lb/>zur Activität bestimmt wird.</p><lb/><p>Wenn der Dimorphismus zum Polymorphismus wird,<lb/>und z. B. die Weibchen einer Art selbst wieder doppel-<lb/>gestaltig werden, so kommt dies nach meiner Vorstellung<lb/>dadurch zu Stande, dass jene Doppeldeterminanten zu drei-<lb/>fachen sich vermehren. Gäbe es Schmetterlinge mit Ar-<lb/>beiterinnen und hätten diese rothe Färbung an jener Stelle<lb/>des Flügels, welche bei den Männchen blau, bei den Weib-<lb/>chen braun ist, so würden an einer bestimmten Stelle des<lb/>überaus kunstvollen und höchst verwickelten Gebäudes des<lb/>Keimplasmas immer je drei vicariirende Determinanten<lb/><pb n="39" facs="#f0051" />
liegen, von denen bei der Entwickelung des betreffenden<lb/>Eies oder der betreffenden Samenzelle immer nur <hi rendition="#g">eine</hi><lb/>activ würde und somit jene Stelle des Flügels entweder<lb/>mit braunen, blauen oder rothen Schuppen bedeckte.</p><lb/><p>Uebertragen wir nun diese theoretische Vorstellung auf<lb/>die Bienen oder Ameisen, so wird ein jeder Theil des Ameisen-<lb/>körpers, der bei Männchen, Weibchen und Arbeiterin ver-<lb/>schieden gebaut ist, durch dreifache vicariirende Determi-<lb/>nanten im Keimplasma vertreten sein, von denen immer<lb/>nur <hi rendition="#g">eine</hi> bei der Entwickelung eines Eies zur Geltung,<lb/>d. h. zur Ausbildung des betreffenden Körpertheils gelangt,<lb/>die anderen aber inactiv bleiben.</p><lb/><p>Die Umbildung der Körpertheile der Arbeiterinnen bei<lb/>Ameisen und Bienen wird also so zu denken sein, dass ein<lb/>Geschlechtsthier (Weibchen oder Männchen), dessen Keim-<lb/>plasma günstige Variationen der Arbeiterinnen-Determi-<lb/>nanten enthält, bessere Aussicht für die Erhaltung ihrer<lb/>Nachkommenschaft hat, als andere, die nur weniger günstige<lb/>Variationen solcher Determinanten darbieten. Der Selec-<lb/>tionsprocess selbst ist der gleiche, wie wenn es sich um<lb/>die Erzielung günstiger Einrichtungen am Körper des Ge-<lb/>schlechtsthieres selbst handeln würde, denn in beiden Fällen<lb/>ist es &#x2014; wie ich früher einmal sagte &#x2014; nicht eigentlich<lb/>der Körper des Thieres, der selectirt wird, sondern das<lb/>Keimplasma, aus welchem dieser Körper sich entwickelt.<lb/>Der Unterschied zwischen beiden Fällen liegt nur darin,<lb/>dass die Ueberlegenheit im Kampf ums Dasein in dem einen<lb/>Fall durch Charaktere oder Variationen des eignen Körpers<lb/>gesetzt wird, im anderen Falle erst durch Charaktere einer<lb/>bestimmten Art von Nachkommen, der Arbeiterinnen. Be-<lb/><pb n="40" facs="#f0052" />
stände der Ameisenstaat aus zusammenhängenden Individuen,<lb/>ähnlich einem Polypenstock oder einer Siphonophoren-<lb/>Kolonie, so würde ein Selectionsprocess, durch welchen nur<lb/>die Arbeiterinnen abgeändert werden, unserer Vorstellung<lb/>leichter zugänglich sein, indem diese dann, physiologisch<lb/>betrachtet, nur <hi rendition="#g">Organe</hi> des Stockes wären, so wie die<lb/>Fangfäden, die Schwimmglocken, die Magenschläuche der<lb/>Siphonophoren. Wie diese sich nicht fortpflanzen und somit<lb/>nur durch Selection des Eies oder Keimplasmas, aus welchem<lb/>der ganze Stock abstammt, abändern können, so können auch<lb/>beim Ameisenstock oder vielmehr &#x201E;Staat&#x201C; die unfruchtbaren<lb/>Individuen oder Organe des Stockes nur durch Selection<lb/>des Keimplasmas abgeändert werden, aus dem der ganze<lb/>Stock hervorgegangen ist. In Bezug auf Selection verhält<lb/>sich der ganze Stock wie ein einziges Individuum; der Stock<lb/>wird selectirt, nicht die einzelnen Individuen, und seine<lb/>Individuen-Arten verhalten sich dabei ganz wie die Theile<lb/>eines einzelnen Individuums bei der gewöhnlichen Selection.</p><lb/><p>Unter diesem Gesichtspunkt wird auch ein Umstand<lb/>verständlich, der sonst ganz widersinnig erscheinen müsste,<lb/><hi rendition="#g">nämlich die Beschränkung der fruchtbaren<lb/>Weibchen eines Stockes auf eine einzige</hi>, wie<lb/>dies bei der Honigbiene eingetreten ist. Wären in einem<lb/>Stock zu gleicher Zeit viele Weibchen mit Eierlegen be-<lb/>schäftigt, so würde eine Naturauslese derselben nach der<lb/>Güte der von ihnen hervorgebrachten Arbeiterbrut viel<lb/>schwieriger und langsamer stattfinden, weil dann das Ge-<lb/>deihen des Stockes von vielen verschieden beanlagten<lb/>Arbeiterinnen abhinge, so dass also gewissermaassen nur<lb/>die Resultirende aus den Producten aller dieser Weibchen<lb/>selectirt würde. Eine Königin würde deshalb, weil sie<lb/><pb n="41" facs="#f0053" />
schlechtere Arbeiterinnen hervorbringt, durchaus noch nicht<lb/>zum Aussterben veranlasst werden, denn ihr Stock würde<lb/>zugleich durch andere Königinnen mit Arbeiterbrut ver-<lb/>sehen, und wenn unter diesen die Mehrzahl bessere Arbeite-<lb/>rinnen hervorbrächte, so würde der Stock sich im Kampf<lb/>ums Dasein mit anderen Stöcken noch lange halten können,<lb/>so lange, bis die schlechtere Arbeiterbrut einmal das ent-<lb/>schiedene Uebergewicht in dem Stock bekäme. Offenbar<lb/>müssen die Arbeiterinnen rascher verbessert werden, wenn<lb/>sie in einem Stock alle von <hi rendition="#g">einer</hi> Königin herstammen,<lb/>d. h. wenn sie alle gleich oder doch nahezu gleich sind.<lb/>Nun überlebte der Stock im Kampf ums Dasein, wenn diese<lb/><hi rendition="#g">eine</hi> Königin bessere Arbeiterinnen hervorbrachte, wenn<lb/>dadurch rascher und besser die Brut versorgt wurde, wenn<lb/>mehr Vorräthe für den Winter gesammelt wurden, und in<lb/>Folge dessen eine geringere Sterblichkeit im Stock herrschte.<lb/>Ich möchte deshalb vermuthen, dass die merkwürdige Be-<lb/>schränkung der fruchtbaren Weibchen auf wenige (Termiten)<lb/>oder gar nur auf <hi rendition="#g">eine</hi> (Bienen) darin ihren Grund hat, dass<lb/>dadurch die allmälige Verbesserung der Geschlechtslosen<lb/>durch Naturzüchtung einigermaassen leichter und schneller<lb/>erfolgen konnte; oder besser: darin, dass die Stöcke mit<lb/>wenig Königinnen im Vortheil waren, weil sie sich relativ<lb/>rascher verbessern konnten. Mir scheint, dass sich die<lb/>Selection der Arbeiter unter diesen Umständen &#x201E;<hi rendition="#g">leichter<lb/>vorstellen</hi>&#x201C; <hi rendition="#g">lässt</hi>, wenn freilich auch nur im Princip<lb/>und nicht im Einzelnen. Sobald man den Selectionsprocess,<lb/>durch welchen etwa das Bürstchen oder das Körbchen der<lb/>Arbeiterinnen der Bienen entstanden ist, im Einzelnen aus-<lb/>denken will, erkennt man, dass dazu noch alle und jede<lb/>Einzeldata fehlen.</p><lb/><pb n="42" facs="#f0054" />
<p>Es ist auch meiner Ansicht nach nicht zu hoffen,<lb/>dass wir diese jemals gewinnen werden, weder hier noch<lb/>auch in irgend einem viel einfacheren Process der Natur-<lb/>züchtung. Dazu würde nämlich nicht nur eine Werth-<lb/>schätzung der kleinsten Variationen gehören in Bezug darauf,<lb/>ob und wie oft unter 1000, 100000 oder Millionen Indi-<lb/>viduen eine Variation den Ausschlag über Leben und Tod<lb/>gibt, sondern auch noch vieles Andere, was wir niemals fest-<lb/>stellen können, z. B. die Zahl der gleichzeitig lebenden<lb/>Individuen der Art, der Grad ihrer Vermischung unter-<lb/>einander auf ihrem Wohngebiet und das procentuale Vor-<lb/>kommen der fraglichen Variation. Alles das ist nach meiner<lb/>Ueberzeugung nicht in Erfahrung zu bringen, und so werden<lb/>wir auch durch Erfahrung niemals den Vorgang der Natur-<lb/>züchtung feststellen können.</p><lb/><p>Was ist es denn aber, was uns diesen Vorgang dennoch<lb/>mit so grosser Sicherheit als wirklich annehmen, und ihm<lb/>eine so ausserordentlich hohe Bedeutung zuschreiben lässt?<lb/>Nichts Anderes als die Macht der Logik; wir müssen Natur-<lb/>züchtung als das Erklärungsprincip der Umwandlungen an-<lb/>nehmen, weil uns alle anderen scheinbaren Erklärungs-<lb/>principien im Stich lassen, und weil es nicht denkbar ist,<lb/>dass es noch ein anderes Princip geben könne, welches die<lb/>Zweckmässigkeiten der Organismen erklärt, <hi rendition="#g">ohne ein<lb/>zweckthätiges Princip zu Hülfe zu nehmen</hi>. Es<lb/>ist mit anderen Worten <hi rendition="#g">die einzig denkbare natür-<lb/>liche Erklärung der Organismen, als Anpass-<lb/>ungen an die Bedingungen</hi> aufgefasst.</p><lb/><p>Gewiss konnte man a priori nicht vorauswissen, ob<lb/>nicht noch andere Factoren bei der Umwandlung der Arten<lb/>eine wichtige Rolle spielen, und ich selbst war vor 25 Jahren<lb/><pb n="43" facs="#f0055" />
noch der Ansicht, dass ausser der primären Variation und<lb/>deren Häufung und Ordnung durch Naturzüchtung auch<lb/>noch die vererbten Wirkungen von Gebrauch und Nicht-<lb/>gebrauch eine nicht unerhebliche Rolle spielten. Es sieht<lb/>ja auch ganz so aus, als ob es so wäre, wie die <hi rendition="#g">Spencer-</hi><lb/>schen Beispiele von der dem Gebrauch parallel gehenden<lb/>harmonischen Umgestaltung vieler und verschiedenartiger<lb/>zusammenwirkender Theile sehr gut anschaulich machen.<lb/>Aber sieht es nicht auch ganz so aus, als ob nichtgebrauchte<lb/>Theile direct durch den Nichtgebrauch verkümmerten, und<lb/>doch ist dem nicht so, wie ich früher schon erwiesen zu<lb/>haben glaube und jetzt von neuem mit Thatsachen belegte?<lb/>Wenn sich die Augen der Arbeiterinnen bei vielen Ameisen<lb/>zurückbilden, obgleich diese Thiere sich nicht fortpflanzen,<lb/>und obgleich ihre Augen kaum weniger vom Licht getroffen<lb/>werden, als diejenigen der Geschlechtsthiere, von welchen<lb/>sie erzeugt werden, so kann das <hi rendition="#g">ganz unmöglich</hi> auf<lb/>der Vererbung von Nichtgebrauch beruhen. Und wenn<lb/>harmonische Umgestaltung des Kopfes mit allen seinen und<lb/>des Thorax zusammenwirkenden Theilen bei den sterilen<lb/>Arbeiterinnen gewisser Ameisen-Arten eingetreten ist, so<lb/>muss dies geschehen sein ohne jede Mitwirkung einer hypo-<lb/>thetischen Vererbung functioneller Abänderung. Gegen<lb/>diese Schlussfolgerung hilft nichts mehr, keine Ausflucht<lb/>ist mehr möglich, sobald die Thatsachen feststehen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Sind nun diese Thatsachen unangreifbar?</hi><lb/>Das ist die Frage, die jetzt genau geprüft werden muss.</p><lb/><p>Die Anhänger des <hi rendition="#g">Lamarck&#x2019;s</hi>chen Princips könnten<lb/>geltend machen, dass die Unfruchtbarkeit der Arbeiterinnen<lb/>bei den Ameisen keine absolute sei, dass Eiablage in seltene-<lb/>ren Fällen constatirt sei, dass zwar aus diesen Eiern, die<lb/><pb n="44" facs="#f0056" />
natürlich unbefruchtet bleiben, zwar stets nur Männchen<lb/>hervorgehen, dass dies aber genüge, um die Eigenschaften<lb/>der mütterlichen Arbeiterin fortzupflanzen. Darauf wäre<lb/>Folgendes zu erwidern: Es ist richtig, dass bei mehreren<lb/>Arten die Arbeiterinnen zuweilen Eier legen (<hi rendition="#g">Forel,<lb/>Lubbock, Wasmann</hi>), vor allem in Gefangenschaft<lb/>unter künstlich hergestellten Verhältnissen, besonders bei<lb/>hoher Temperatur, aber es geschieht dies, soweit bekannt<lb/>ist, nur ausnahmsweise. Wenn nun auch ein kleiner Procent-<lb/>satz der Männchen solchen Eiern entstammte, so würde<lb/>dadurch doch niemals eine Verbreitung der Arbeitereigen-<lb/>schaften im ganzen Stock stattfinden können, weil die wenigen<lb/>Männchen, welche von Arbeiterinnen abstammen, einer viel<lb/>grösseren Zahl von Männchen gegenüberständen, welche<lb/>von Königinnen stammen. Wenn freilich sämmtliche Männ-<lb/>chen der Kolonie aus Eiern von Arbeiterinnen hervorgingen,<lb/>und die Königinnen nur weibliche Nachkommen hervor-<lb/>brächten, dann wäre der Einwurf berechtigt, dann könnten<lb/>die Ameisen nicht mehr als ein Beispiel für die Umge-<lb/>staltung der Lebensformen unter Ausschluss einer Vererbung<lb/>functioneller Abänderung geltend gemacht werden, aber, so-<lb/>viel wir wissen, verhält sich die Sache nicht so. Allerdings<lb/>ist mir keine Beobachtung bekannt, welche direct erwiese,<lb/>dass die Königinnen Männchen und Weibchen hervorbringen,<lb/>wie dies für die Bienen längst feststeht, aber noch viel<lb/>weniger ist das Umgekehrte erwiesen, dass nämlich die<lb/>Königinnen <hi rendition="#g">keine</hi> Männchen hervorbringen. Wenn man<lb/>nun noch hinzunimmt, dass ja auch bei den Bienen die<lb/>Arbeiterinnen unter Umständen Eier legen, aus denen wie<lb/>bei den Ameisen immer nur Männchen kommen, und weiter<lb/>erwägt, dass der Zustand der Rückbildung, in welchem sich<lb/>der Eierstock befindet, bei den verschiedenen Arten ver-<lb/><pb n="45" facs="#f0057" />
schieden weit vorgeschritten ist, bei Solenopsis fugax aber<lb/><hi rendition="#g">bis zum Verschwinden sämmtlicher Eiröhren,<lb/>also bis zu vollkommner Unfruchtbarkeit</hi>, so<lb/>wird man es für äusserst unwahrscheinlich halten müssen,<lb/>dass auch nur bei irgend einer Art die Hervorbringung der<lb/>Männchen ausschliesslich den Arbeiterinnen übertragen sein<lb/>sollte. Man wird vielmehr sich die Sache so vorzustellen<lb/>haben, dass bei der Phylogenese der Arbeiterinnen zuerst<lb/>die Fruchtbarkeit sich minderte und zugleich das Recepta-<lb/>culum schwand, so dass nur noch unbefruchtete Eier hervor-<lb/>gebracht werden konnten, dass aber dann auch diese Fort-<lb/>pflanzung seltener und seltener wurde, Hand in Hand mit<lb/>der immer mehr abnehmenden Zahl der Eiröhren, bis zu-<lb/>letzt mit dem Schwund der letzten Eiröhre bei Solenopsis<lb/>fugax auch jeder Grad von Fortpflanzung in Wegfall kam.<lb/>Dieses stimmt auch ganz mit den Ansichten unserer besten<lb/>Ameisenforscher, wie denn <hi rendition="#g">Forel</hi> schon in seinem grossen<lb/>Werk über die Ameisen der Schweiz eben grade <hi rendition="#g">die Un-<lb/>fruchtbarkeit der Arbeiterinnen</hi> für einen wesent-<lb/>lichen Charakter derselben erklärte, durch den sie erst ge-<lb/>schickter wurden für die vielen, ihnen heute obliegenden<lb/>Arbeiten, als die fruchtbaren, mit zahlreichen Eiern be-<lb/>lasteten Königinnen.</p><lb/><p>Wenn aber für die Lamarckianer noch irgend eine Hoff-<lb/>nung ist, das erdrückende Gewicht der Ameisen-Thatsachen<lb/>von sich abzuwälzen, so ist hier der Punkt, wo sie ein-<lb/>setzen müssten, und deshalb möchte ich noch einem Ein-<lb/>wurf im voraus begegnen. <hi rendition="#g">Forel</hi> hat öfters beobachtet,<lb/>dass <hi rendition="#g">alte</hi> Ameisenstöcke nur noch Männchen enthielten,<lb/>und man könnte versuchen, dies dahin zu deuten, dass hier<lb/>nur Arbeiterinnen noch im Stocke gewesen seien und dass<lb/><pb n="46" facs="#f0058" />
diese eben die Männchen hervorbringen. Die Thatsache<lb/>ist aber einer viel natürlicheren Deutung fähig, sobald man<lb/>sich erinnert, dass es ja auch bei den Bienen Stöcke gibt,<lb/>in welchen keine Arbeiterinnen oder Königinnen mehr aus<lb/>den Eiern entstehen, sondern nur noch Männchen (Drohnen).<lb/>Hier wissen wir, dass diese Männchen von einer sog.<lb/>&#x201E;drohnenbrütigen&#x201C; Königin hervorgebracht wurden, d. h.<lb/>von einer alten Königin, deren Samenvorrath erschöpft war,<lb/>und die deshalb die Eier, welche sie legte, nicht mehr be-<lb/>fruchten konnte. Bei den Ameisen wird es genau ebenso<lb/>sein; wissen wir doch durch <hi rendition="#g">Lubbock</hi>, dass Ameisen-<lb/>Königinnen bis zu 15 Jahren alt werden, Zeit genug, ihren<lb/>Vorrath an Samen zu erschöpfen.</p><lb/><p>Man könnte nun etwa versuchen anzunehmen, dass die<lb/>Arbeiterinnen im Laufe der Phylogenese ihre Fruchtbarkeit<lb/>erst ganz zuletzt eingebüsst hätten, nachdem sie bereits<lb/>ihre übrigen Umwandlungen eingegangen hatten. Allein<lb/>diese Annahme ist nicht stichhaltig, weil der Körperbau<lb/>und die Thätigkeit der Arbeiterinnen mit ihrer Unfrucht-<lb/>barkeit in genauem Zusammenhang steht. <hi rendition="#g">Forel</hi> hält ent-<lb/>schieden die Entstehung der Unfruchtbarkeit für das zeit-<lb/>lich Primäre bei der Arbeiter-Entstehung; nach seiner Ansicht<lb/>wurden zuerst die Arbeitskräfte eines Ameisenstaates da-<lb/>durch verbessert, dass bei einer grossen Zahl der Weibchen<lb/>die Eiproduction in Wegfall kam, während zugleich Kraft,<lb/>Intelligenz, Arbeitstrieb mehr und mehr sich steigerten,<lb/>und die überflüssig gewordenen Theile nach und nach<lb/>schwanden: die Flügel, da die Thiere einen Hochzeitsflug<lb/>nicht mehr unternahmen, die Ocellen und ein Theil der<lb/>Facettenaugen aus demselben Anlass.</p><lb/><p>Man könnte aber das Gewicht dieser Gründe bestreiten<lb/><pb n="47" facs="#f0059" />
und trotzdem annehmen, die Unfruchtbarkeit sei erst nach<lb/>den übrigen Abänderungen eingetreten. Dann würde doch<lb/>mindestens die <hi rendition="#g">eine</hi> Frage für die Anhänger <hi rendition="#g">Lamarck&#x2019;s</hi><lb/>unlösbar bleiben: <hi rendition="#g">wie ist die Unfruchtbarkeit<lb/>selbst als erbliche Einrichtung entstanden?</hi><lb/>Gewiss nicht durch Vererbung functioneller Abänderung,<lb/>denn diese Abänderung, die Unfruchtbarkeit, schliesst hier<lb/>die Vererbung an und für sich schon aus.</p><lb/><p>Uebrigens gibt es noch einen anderen Weg, um zu<lb/>zeigen, dass auch nach Entstehung steriler Arbeiterinnen<lb/>noch immer Abänderungen möglich waren, und zwar auch<lb/>solche vieler harmonisch zusammengestimmter Theile gleich-<lb/>zeitig. Dieser liegt darin, dass es manche <hi rendition="#g">Arten mit<lb/>zweierlei Arbeiterinnen</hi> gibt, von denen die eine<lb/>erst durch allmälige Umwandlung aus der anderen hervor-<lb/>gegangen sein muss. Ich habe schon oben der Soldaten<lb/>von Pheidole megacephala und von Colobopsis truncata<lb/>erwähnt, deren colossale Kiefer und Köpfe aus den ent-<lb/>sprechenden Theilen der Arbeiterinnen nur durch harmo-<lb/>nische Umwandlung vieler verschiedenartiger Theile ent-<lb/>stehen konnten.</p><lb/><p>Aber man wird zweifeln, ob überhaupt diese &#x201E;Soldaten&#x201C;<lb/>durch allmälige Umwandlung von Arbeiterinnen entstanden<lb/>sind, man wird vielleicht sagen, sie könnten ja auch direct<lb/>aus fruchtbaren Weibchen hervorgegangen sein und ihre<lb/>Fruchtbarkeit erst verloren haben, als ihre sonstige Um-<lb/>wandlung schon vollendet war. Allein dem steht die That-<lb/>sache entgegen, dass die Entstehung von zweierlei Arbeiter-<lb/>formen uns heute noch in vielen ihrer Etappen erhalten<lb/>geblieben ist, und dass wir daraus ihre Entstehungsgeschichte<lb/>erschliessen können. Viele Arten zeigen kleine Unterschiede<lb/><pb n="48" facs="#f0060" />
der Körpergrösse bei den Arbeiterinnen, bei anderen sind<lb/>diese Unterschiede bedeutend gesteigert, aber die grossen<lb/>Arbeiterinnen sind durch viele Uebergänge noch mit den<lb/>kleinen verbunden. Dann gibt es Arten, bei welchen diese<lb/>Verbindungsglieder weggefallen sind, und diese leiten end-<lb/>lich zu denen hinüber, in welchen mit der Körpergrösse<lb/>zugleich weitere Form- und Instincts-Abänderungen ver-<lb/>bunden sind. Die &#x201E;Soldaten&#x201C; sind also nicht unabhängig<lb/>von den Arbeitern und gleichzeitig mit ihnen entstanden,<lb/>sondern haben sich im Anschluss an die schon vorhandenen<lb/>Arbeiter durch weitere Differenzirung nach dem Princip<lb/>der Arbeitstheilung später gebildet, <hi rendition="#g">also zu einer Zeit,<lb/>in welcher längst der heute noch vorhandene<lb/>scharfe Unterschied zwischen Weibchen und<lb/>Arbeiterinnen vorhanden, und die regelmässige<lb/>Fortpflanzung der letzteren längst aufgegeben<lb/>war</hi>.</p><lb/><p>Wer aber immer noch daran zweifeln sollte, dass alle<lb/>die verschiedenen Umgestaltungen der Weibchen zu Arbeite-<lb/>rinnen unabhängig von directer Vererbung, und deshalb<lb/>auch von dem <hi rendition="#g">Lamarck&#x2019;s</hi>chen Princip entstanden sind,<lb/>den verweise ich auf das Studium gewisser Instincte der<lb/>Ameisen und deren Folgen für die Organisation der Arbeiter.<lb/>Durch die Gewohnheit oder vielmehr den Instinct &#x201E;Sklaven&#x201C;<lb/>zu machen und zu halten, sind an den Herren selbst höchst<lb/>merkwürdige Veränderungen eingetreten, und diese können<lb/>alle nur durch Naturzüchtung erklärt werden, da der Trieb<lb/>Sklaven zu halten erst entstanden sein kann, als bereits<lb/>Arbeiter vorhanden waren. Die meisten Ameisen-Arten<lb/>machen überhaupt keine Sklaven, aber es gibt Arten, welche<lb/>es manchmal thun, manchmal auch nicht; so die viel be-<lb/><pb n="49" facs="#f0061" />
sprochene <note place="foot" n="1)">Vergleiche: <hi rendition="#g">Forel</hi> a. a. O. u. <hi rendition="#g">Wasmann</hi>, &#x201E;Die zu-<lb/>sammengesetzten Nester u. gemischten Kolonien der Ameisen,<lb/>ein Beitrag zur Biologie, Physiologie und Entwickelungs-<lb/>geschichte der Ameisengesellschaften&#x201C;, Münster i. W. 1891.</note> und sehr genau in vielen Ländern beobachtete<lb/>Formica sanguinea. Bei dieser gehen die Arbeiterinnen oft<lb/>auf Raub aus, brechen in die Kolonien anderer Arten (z. B.<lb/>Formica fusca) ein und schleppen deren Puppen in ihr eignes<lb/>Nest; aber dieser Instinct ist bei ihnen noch nicht festes<lb/>Besitzthum der Art geworden, denn man findet auch Kolo-<lb/>nien ohne Sklaven. Dementsprechend zeigt auch Formica<lb/>sanguinea noch keine Abänderungen in Bau und Trieben,<lb/>wie sie bei Polyergus rufescens eingetreten sind, bei welcher<lb/>alle Kolonien Sklaven enthalten, somit der Sklavenhaltungs-<lb/>trieb ein fester Artcharakter geworden ist.</p><lb/><p>Diese beiden Arten, Formica sanguinea und Polyergus<lb/>rufescens, repräsentiren uns also zwei Stadien in der Ent-<lb/>wickelung des Sklavenhaltungstriebs. Zwischen diesen beiden<lb/>Stadien nun muss der Ursprung der Veränderungen liegen,<lb/>welche bei Polyergus durch das Sklavenhalten entstanden<lb/>sind, ich meine: <hi rendition="#g">die Umwandlung der Kiefer aus<lb/>Arbeitswerkzeugen in tödtliche Waffen und<lb/>geschickte Transportwerkzeuge, und die Ver-<lb/>kümmerung der gewöhnlichen Instincte der<lb/>Arbeiter. Alle diese Abänderungen müssen<lb/>also unwiderleglich ohne jede Mitwirkung von<lb/>Vererbung functioneller Veränderungen er-<lb/>folgt sein</hi>. Die Kiefer von Polyergus rufescens haben<lb/>den sog. &#x201E;Kaurand&#x201C; verloren. Ameisen kauen zwar nicht<lb/>im eigentlichen Sinne des Wortes, sondern sie lecken, aber<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Weismann</hi>, Allmacht der Naturzüchtung. 4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0062" />
sie bedienen sich häufig doch auch der Kiefer, um ihre<lb/>Nahrung in Stücke zu reissen; hauptsächlich aber gebrauchen<lb/>sie ihre Kiefer zu allen möglichen häuslichen Verrichtungen,<lb/>zum Hin- und Hertransportiren der Eier, Larven und<lb/>Puppen, zum Herbeischleppen des Baumaterials, zum Auf-<lb/>bauen der Gänge, Zellen und Höhlen des Nestes und zum<lb/>Miniren in Erde oder Holz u. s. w. Bei Polyergus haben<lb/>nun die Arbeiterinnen alle diese häuslichen Triebe verlernt,<lb/>sie kümmern sich nicht mehr um ihre Brut und überlassen<lb/>die Sorge dafür vollständig ihren Sklaven, sie schleppen<lb/>weder Nahrung herbei, noch Material zum Nestbau, indem<lb/>auch dies ihre Sklaven schon ausreichend besorgen, und<lb/>thun nichts, als kämpfen und Puppen anderer Arten rauben<lb/>und in ihr Nest schleppen. Dementsprechend sind ihre<lb/>Kiefer zu säbelförmigen, spitzen und starken Zangen umge-<lb/>wandelt worden, die zugleich eine mörderische Waffe sind,<lb/>wenn sie damit ihrem Feind den Kopf durchbohren, wie es<lb/>ihre Gewohnheit ist, und zugleich ein ungemein geschicktes<lb/>Werkzeug zum Transport der geraubten Puppen, weil die<lb/>beiden Kieferzangen den Puppenkörper umfassen können,<lb/>ohne ihn zu verletzen. Diese genaue Anpassung der Kiefer<lb/>an den Puppenraub kann also nur durch Selectionsprocesse<lb/>erklärt werden, welchen das Keimplasma der Eltern der<lb/>Arbeiterinnen unterworfen wurde, und ebenso die starke<lb/>Entwickelung des Kampftriebes, des Muthes und des Triebes,<lb/>fremde Puppen zu rauben und ins Nest zu schleppen. Hier<lb/>also haben wir <hi rendition="#g">positive</hi> Selection.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Negative</hi> Selection oder <hi rendition="#g">Panmixie</hi> aber haben wir<lb/>in der Verkümmerung der gewöhnlichen Triebe der Ar-<lb/>beiterinnen: Sorge für die Brut, den Nestbau, die Nahrungs-<lb/>vorräthe und <hi rendition="#g">die höchst ungewöhnliche und höchst</hi><lb/><pb n="51" facs="#f0063" />
<hi rendition="#g">lehrreiche Verkümmerung des Triebes der<lb/>Nahrungssuche</hi>.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> richtet in seinem Aufsatz seine<lb/>Angriffe auch gegen <hi rendition="#g">Panmixie</hi> und sucht zu beweisen,<lb/>dass ich unter diesem Namen die Selection des minder<lb/>Schädlichen verstehe, und dass damit nichts zu erklären sei.<lb/>Er bezieht sich auf mein Beispiel der blinden Höhlenthiere,<lb/>z. B. des Proteus, und meint, es sei nicht möglich, dass das<lb/>Princip der Sparsamkeit (economy of growth) hier den Aus-<lb/>schlag über Leben und Tod gegeben haben könne, da die<lb/>Unterschiede der individuellen Variation in Bezug auf die<lb/>Grösse des Auges viel zu minimal seien. Er mag darin<lb/>Recht haben, allein Panmixie ist auch nach meiner Dar-<lb/>stellung etwas ganz Anderes, als das Ueberleben des min-<lb/>dest Unpassenden, es ist das Herabsinken eines überflüssigen<lb/>Organs von der Höhe seiner Ausbildung <hi rendition="#g">durch den<lb/>Nichtuntergang derjenigen Individuen, welche<lb/>es in weniger vollkommener Ausführung be-<lb/>sitzen</hi>. Nach meiner Ansicht wird jedes Organ nur durch<lb/>unausgesetzte Selection auf der Höhe seiner Ausbildung<lb/>gehalten und sinkt unaufhaltsam, wenn auch überaus lang-<lb/>sam von dieser Höhe herab, sobald es keinen Werth mehr<lb/>für die Erhaltung der Art besitzt. Das ist es, was ich als<lb/>Panmixie bezeichnet habe, wie <hi rendition="#g">Romanes</hi> sehr richtig<lb/>kürzlich gegen <hi rendition="#g">Spencer</hi> ausgeführt hat <note place="foot" n="1)">&#x201E;The <hi rendition="#g">Spencer-Weismann</hi> Controversy&#x201C; in The<lb/>Contemporary Review, Nr. 331, July 1893.</note>. Das Princip<lb/>der Sparsamkeit habe ich nur als eine mögliche Nebenhülfe<lb/>des Verkümmerns angeführt. Es heisst auf p. 568 der<lb/>Aufsätze grade in Bezug auf den Proteus: &#x201E;<hi rendition="#g">Mög-</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0064" />
<hi rendition="#g">licherweise</hi> hilft dabei noch der Umstand mit, dass kleinere<lb/>und verkümmerte Augen jetzt&#x201C; &#x2014; nachdem der Rückschritt<lb/>des Organs einmal in Gang ist &#x2014; &#x201E;sogar ein Vortheil sein<lb/>können, insofern dadurch andere, für das Thier jetzt wich-<lb/>tigere Organe, wie die Spur- und Geruchsorgane, sich um<lb/>so kräftiger entwickeln können. <hi rendition="#g">Aber auch ohne dies</hi><lb/>wird das Auge, sobald es nicht mehr durch Naturzüchtung<lb/>auf der Höhe seiner Organisation erhalten wird, nothwendig<lb/>von ihr herabsinken müssen, langsam, sehr langsam sogar,<lb/>besonders im Beginn des Processes, <hi rendition="#g">aber unaufhalt-<lb/>sam</hi>.&#x201C; &#x201E;Auf diese Weise erklären sich in einfacher Weise<lb/><hi rendition="#g">alle</hi> Fälle von Rückbildung, mögen sie Organe oder Arten<lb/>betreffen, welche sie wollen.&#x201C;</p><lb/><p>Wie weit etwa das Princip der Sparsamkeit bei manchen<lb/>der Verkümmerungsvorgänge mit eingreift, lässt sich schwer<lb/>und natürlich immer nur für den einzelnen Fall bestimmen;<lb/>dass aber meine damalige Meinung richtig war, nach welcher<lb/><hi rendition="#g">Panmixie allein</hi> ausreicht, um einen Charakter zu<lb/>völligem Schwund zu bringen, das beweist unter Anderem<lb/>auch die eben erwähnte Verkümmerung des Triebes zur<lb/>Nahrungssuche bei der kriegerischen Amazonen-Ameise<lb/>Polyergus rufescens. Diese Ameise, und zwar nicht nur Weib-<lb/>chen und Männchen, sondern grade auch die Arbeiterinnen<lb/>haben es gänzlich verlernt, ihre Nahrung zu erkennen; <hi rendition="#g">Forel,<lb/>Lubbock</hi> und <hi rendition="#g">Wasmann</hi> haben sich alle überzeugt, dass<lb/>die älteren Angaben <hi rendition="#g">Huber&#x2019;s</hi> darüber vollkommen richtig<lb/>sind, und auch ich selbst habe seine und <hi rendition="#g">Forel&#x2019;s</hi> Versuche<lb/>mit demselben Erfolg wiederholt. Eingesperrte Thiere ver-<lb/>hungern, wenn sie keinen ihrer Sklaven bei sich haben,<lb/>der sie füttert; sie erkennen den Honigtropfen nicht als<lb/>etwas, was ihren Hunger stillen könnte und wenn <hi rendition="#g">Was-</hi><lb/><pb n="53" facs="#f0065" />
<hi rendition="#g">mann</hi> ihnen die Kiefer in eine todte Puppe hineinsteckte,<lb/>so fingen sie nicht an zu fressen, leckten höchstens ver-<lb/>suchsweise daran und entfernten sich dann wieder. Sobald<lb/>man ihnen aber einen Sklaven, also eine Arbeiterin z. B.<lb/>von Formica fusca beigibt, so kommen sie zu dieser und<lb/>betteln sie um Nahrung an, und die Sklavin läuft zum<lb/>Honigtropfen, füllt ihren Kropf mit Honig und füttert dann<lb/>die Herrin.</p><lb/><p>Nicht der Nahrungstrieb ist also hier verloren gegangen,<lb/>wie man oft gesagt hat, sondern vielmehr die Fähigkeit,<lb/>die Nahrung als solche zu suchen und zu erkennen. Ge-<lb/>nauer ausgedrückt: der Trieb der Nahrungsaufnahme wird<lb/>hier nicht durch den Gesichtseindruck <hi rendition="#g">der Nahrung<lb/>selbst</hi>, sondern durch den <hi rendition="#g">der Sklavin</hi> ausgelöst. Es<lb/>sieht so aus, als ob diese Amazonen durch die Anwesen-<lb/>heit der zum Füttern stets bereiten Sklavinnen die Ge-<lb/>wohnheit der Nahrungssuche nach und nach eingebüsst<lb/>hätten, indem sie sich gewöhnten, die Sklavin als Nahrungs-<lb/>spenderin zu betrachten, scheinbar ein vortreffliches Bei-<lb/>spiel für die directe Wirkung des Nichtgebrauchs und für<lb/>die Vererbung functioneller Verkümmerung &#x2014; wenn nur<lb/>diese Amazonen nicht steril wären!</p><lb/><p>Die einzig mögliche Erklärung ist die durch Panmixie;<lb/>da keine Amazone Noth litt bei der steten Anwesenheit<lb/>fütternder Sklavinnen, so konnte die Vollkommenheit des<lb/>Instinctes der Nahrungssuche nicht mehr dabei mit ent-<lb/>scheiden, wer überleben und wer untergehen sollte; Indi-<lb/>viduen mit schlechter entwickeltem Nahrungssuchtrieb waren<lb/>ceteris paribus ebenso gut als andere, und Kolonien mit<lb/>solchen blieben deshalb ebensowohl erhalten als andere.<lb/>So musste langsam dieser Trieb von seiner ursprünglichen<lb/><pb n="54" facs="#f0066" />
Vollkommenheit einbüssen und ist nach gewiss ungeheuer<lb/>langen Generationsfolgen schliesslich ganz geschwunden.<lb/>Ich gebe vollkommen zu, dass sich das sehr &#x201E;schwer vor-<lb/>stellen&#x201C; lässt, aber es muss so gewesen sein, da jede andere<lb/>Erklärung durch die Unfruchtbarkeit der Amazonen aus-<lb/>geschlossen ist.</p><lb/><p>Wir kennen nun die materielle Grundlage eines Triebes<lb/>nicht im Einzelnen, wir wissen nicht, wie viele Zellen oder<lb/>Fasern des Gehirns der Sitz dieses Triebes sind, aber sei<lb/>dem, wie ihm wolle, jedenfalls ist das, was hier von mate-<lb/>rieller Substanz durch den Schwund dieses Triebs etwa in<lb/>Wegfall gekommen ist, so minimal in Bezug auf Masse,<lb/>dass man wohl kaum daran denken kann, das Princip der<lb/>Sparsamkeit sei hier nebenbei noch mit im Spiel gewesen.<lb/>Wir hätten also hier einen Fall <hi rendition="#g">von völligem Schwund<lb/>eines Charakters, für dessen Erklärung wir<lb/>gänzlich auf das Princip der Panmixie ange-<lb/>wiesen sind</hi>.</p><lb/><p>Es ist hier nicht der Ort, auf dieses Erklärungsprincip<lb/>im Genaueren einzugehen; dasselbe ist nichts Anderes als<lb/>eine Consequenz aus der allgemeinen Annahme des Selec-<lb/>tionsprincips, als bewirkendem Factor <hi rendition="#g">sämmtlicher</hi> An-<lb/>passungen. Sobald man zugibt, dass die Zweckmässigkeit<lb/>eines Theils <hi rendition="#g">stets</hi> durch Selection bewirkt worden ist, dann<lb/>muss sie auch durch Selection erhalten werden, und zwar<lb/>vermöge des einen Hauptfactors der Selection: der Variation.<lb/>Denn wenn auch ein nützlicher Charakter um so constanter<lb/>werden muss, je längere Zeit hindurch er schon durch stete<lb/>Wiederholung der Selection befestigt wurde, so zeigt doch<lb/>die Beobachtung, dass eine völlige Constanz bei keinem<lb/>noch so alten Charakter erreicht worden ist, dass überall<lb/><pb n="55" facs="#f0067" />
kleine Schwankungen vorkommen. Sobald also dann Se-<lb/>lection aufhört auf den Charakter einzuwirken, muss das<lb/>langsame Herabsinken desselben von der vorher erreichten<lb/>Organisationshöhe beginnen.</p><lb/><p>Diese Consequenz aus der Selection ist auch nicht zum<lb/>ersten Male von mir gezogen worden, sondern, wie man<lb/>vor einiger Zeit erfahren hat, zehn Jahre vorher schon von<lb/><hi rendition="#g">Romanes</hi> <note place="foot" n="1)">Nature, Vol. IX, &#x201E;Natural Selection and Dysteleology&#x201C;<lb/>in der Nummer vom 12. März 1874; in der Nummer vom<lb/>9. April 1874 ein zweiter Artikel &#x201E;Rudimentary Organs&#x201C; und<lb/>in der Nummer vom 2. Juli 1874 ein dritter: &#x201E;Disuse as a<lb/>reducing cause in species&#x201C;.</note>. Wenn es diesem scharfsinnigen Forscher<lb/>nicht gelang, diese richtige Folgerung in der Wissenschaft<lb/>zur Geltung zu bringen, so lag dies daran, dass er nicht<lb/>mit der Vererbung erworbener Eigenschaften vollständig<lb/>brach, wie er denn auch heute noch daran festhält und<lb/>grade in Bezug auf harmonische Umgestaltung zusammen-<lb/>wirkender Theile (coadaptation) das Princip der Vererbung<lb/>functioneller Abänderungen mit <hi rendition="#g">Spencer</hi> nicht entbehren<lb/>zu können glaubt; erklärt er mich doch heute noch für einen<lb/>&#x201E;Ultra-Darwinian&#x201C;. <hi rendition="#g">Romanes</hi> nun machte in jenem Auf-<lb/>satz von 1874 das Aufhören der Selection nur als ein Hülfs-<lb/>princip geltend, welches andere Factoren der Entartung<lb/>nichtgebrauchter Theile unterstützen sollte, besonders &#x201E;eco-<lb/>nomy of growth&#x201C; und &#x201E;disuse&#x201C;, Nichtgebrauch. Er sagt:<lb/>&#x201E;The cessation of selection should therefore be regarded as<lb/>a reducing cause, which co-operates with other reducing<lb/>causes in all cases, and which is of special importance as<lb/>an accelerating agent when the influence of the latter be-<lb/>comes feeble&#x201C;. Wenn nun aber, wie <hi rendition="#g">Romanes</hi> glaubte,<lb/><pb n="56" facs="#f0068" />
neben diesem Einfluss der &#x201E;cessation of selection&#x201C; noch die<lb/>directe Wirkung des Nichtgebrauchs als Vererbung func-<lb/>tioneller Atrophie, economy of growth u. s. w. mit an dem<lb/>Verkümmern eines Organs arbeiteten, dann war es unmög-<lb/>lich, dessen Thätigkeit überhaupt als existirend zu erweisen,<lb/>weil seine Wirkung stets mit der der anderen Factoren<lb/>vermischt sein musste. Nur wenn er die Arbeiterinnen der<lb/>koloniebildenden Insecten herbeigezogen hätte, würde <hi rendition="#g">Ro-<lb/>manes</hi> erkannt haben, dass der Factor, welchen er richtig<lb/>erschlossen hatte, <hi rendition="#g">allein</hi> im Stande ist, Rückbildung zu<lb/>veranlassen, dass er also der <hi rendition="#g">Haupt</hi>- Factor dabei ist; dies<lb/>hätte aber zugleich seine Ueberzeugung von der Vererbung<lb/>functioneller Abänderungen umstürzen müssen, und er<lb/>würde dann seinen Artikel nicht mit den Worten geschlossen<lb/>haben: &#x201E;However, as before remarked, the question thus<lb/>raised is of no practical importance; since whether or not<lb/>disuse is the principal cause of atrophy in species, there is<lb/>no doubt, that atrophy accompanies disuse.&#x201C; So kam es,<lb/>dass ein völlig berechtigter Gedanke nicht zur Geltung kommen<lb/>konnte und so gut wie gänzlich wieder in Vergessenheit<lb/>gerieth. <hi rendition="#g">Romanes</hi> meinte, dass Nichtgebrauch doch nur<lb/>einen Theil des Verkümmerns erkläre, und dass dann &#x201E;ces-<lb/>sation of selection&#x201C; einsetze. So erkläre es sich, warum<lb/>die Reduction der Flügel bei Ente und Gans so verschieden<lb/>sei, da der Nichtgebrauch doch gleich stark sei. Aber die<lb/>Arten variirten eben verschieden stark. &#x2014; Dies ist nun<lb/>nach meiner Meinung ganz richtig, insofern Panmixie in der<lb/>That von der Variabilität der betreffenden Art abhängt in<lb/>Bezug auf das Tempo ihrer Wirkung; deshalb deuten solche<lb/>Fälle wie Ente und Gans darauf hin, dass Nichtgebrauch<lb/><hi rendition="#g">nicht die wahre und directe Ursache</hi> des Rudi-<lb/><pb n="57" facs="#f0069" />
mentärwerdens sein kann. <hi rendition="#g">Romanes</hi> war der Wahrheit<lb/>sehr nahe, aber er fand sie nicht, sondern fuhr fort: &#x201E;I<lb/>deem it in the last degree improbable, that disuse should<lb/>not have assisted in reducing the unused organs of our do-<lb/>mestic animals and the effect of this remark is to show<lb/>that <hi rendition="#g">the cessation of selection is not able to ac-<lb/>complish so much reduction as I antecedently<lb/>expected</hi>. On the other hand it seems to me no less<lb/>improbable, that the cessation of selection should not have<lb/>here operated to some extent; but in what degree the ob-<lb/>servable effects are to be attributed to this cause and in<lb/>what degree to disuse I shall not pretend to suggest.&#x201C;</p><lb/><p>Ich selbst bin zu der Auffindung des Princips der Pan-<lb/>mixie durch schwere Zweifel an der Vererbung erworbener<lb/>Eigenschaften geleitet worden. Wenn eine solche nicht<lb/>existirte, so musste eine andere Ursache des Schwindens<lb/>überflüssiger Theile auffindbar sein; so kam ich auf Pan-<lb/>mixie. Da ich sowohl die Vererbung functioneller Atrophie<lb/>als auch die Vererbung der Wirkungen des Sparsamkeits-<lb/>princips in der einzelnen Ontogenese leugnen musste, so<lb/>war das neue Princip mit seiner Aufstellung auch schon<lb/>als wirkend nachgewiesen; es gab für mich eben nur die<lb/><hi rendition="#g">eine</hi> Erklärung des Rudimentärwerdens, <hi rendition="#g">diejenige<lb/>durch Selection</hi>, mochte man dasselbe <hi rendition="#g">allein</hi> auf <hi rendition="#g">ne-<lb/>gative</hi> Selection (Panmixie) beziehen oder sich vorstellen,<lb/>dass daneben auch noch <hi rendition="#g">positive</hi> Selection thätig sei, als<lb/>Bevorzugung und Ueberleben des minder Schädlichen. Nur<lb/>in diesem letzteren Sinne kann ich natürlich vom Princip<lb/>der Sparsamkeit sprechen, wie dies übrigens auch von <hi rendition="#g">Her-<lb/>bert Spencer</hi> so verstanden worden ist, nicht in dem<lb/>Sinne einer Vererbung der Wirkungen des Kampfes der<lb/><pb n="58" facs="#f0070" />
Theile in der Ontogenese. Uebrigens möchte ich ausdrücklich<lb/>betonen, dass ich jetzt nach voller Würdigung der Ver-<lb/>hältnisse bei den Ameisen, noch mehr als vor zehn Jahren<lb/>geneigt bin, das Princip der Sparsamkeit für einen sehr<lb/>unbedeutenden Factor des Rudimentärwerdens zu halten,<lb/>der bei den meisten dieser Processe wahrscheinlich gar<lb/>nicht mitspielt.</p><lb/><p>Wenn es nun feststeht, dass die Vererbung functioneller<lb/>Abänderungen bei der harmonischen Abänderung vieler<lb/>cooperirenden Theile der Ameisen-Arbeiterinnen nicht mit-<lb/>gewirkt hat, so fragt es sich, mit welchem Recht wir Natur-<lb/>züchtung als den bewirkenden Factor derselben ansehen<lb/>dürfen.</p><lb/><p>Die Antwort darauf ist sehr einfach, sie lautet: <hi rendition="#g">mit<lb/>demselben Recht, mit welchem wir sie irgend-<lb/>wo in der Natur annehmen</hi>. Wie oben schon kurz<lb/>angedeutet wurde, nehmen wir sie an, nicht weil wir den<lb/>Vorgang im Einzelnen nachweisen könnten, auch nicht, weil<lb/>wir ihn je nach Wissen und Vorstellungskraft leichter oder<lb/>schwerer vorstellen können, sondern einfach, <hi rendition="#g">weil wir<lb/>müssen, weil es die einzig mögliche Erklärung</hi><lb/>ist, die wir denkbarerweise geben können. Denn für <hi rendition="#g">An-<lb/>passungen</hi> sind überhaupt für den Naturforscher nur<lb/>zwei Möglichkeiten a priori vorhanden, nämlich die Ver-<lb/>erbung functioneller Anpassung und Naturzüchtung. Da<lb/>nun die erstere hier ausgeschlossen werden konnte, so<lb/>bleibt nur die zweite übrig. Man hat oft gesagt, dass der<lb/>Beweis für das thatsächliche Eingreifen einer &#x201E;Natur-<lb/>züchtung&#x201C; in die Gestaltung der Organismen-Entwickelung<lb/>noch niemals erbracht worden sei, man könne sich die<lb/>Sache wohl so vorstellen, aber ein zwingender Grund zu<lb/><pb n="59" facs="#f0071" />
dieser Annahme liege nicht vor. Dies ist wohl richtig,<lb/>allein ich glaube, dass man den Beweis erbringen kann,<lb/>fussend grade auf den Verhältnissen bei den Ameisen.</p><lb/><p>Zunächst lässt sich auch ohne Hülfe dieser ausnahms-<lb/>weise günstigen Fälle ein Wahrscheinlichkeitsbeweis führen.<lb/>Dass Naturzüchtung ein thatsächlich wirkender Factor ist,<lb/>dass Variation, Vererbung und Kampf ums Dasein, d. h.<lb/>Decimirung der Nachkommen, wirklich die Anpassungen<lb/>der Organismen an ihre Lebensbedingungen bewirken, das<lb/>wird nicht nur dadurch höchst wahrscheinlich, dass alle<lb/>Organisation als Anpassung sich entpuppt, sobald man sie nur<lb/>recht versteht, und dass die drei genannten Factoren als wir-<lb/>kend nachgewiesen sind, sondern diese Wahrscheinlichkeit wird<lb/>noch bedeutend erhöht durch die <hi rendition="#g">Kenntniss der künst-<lb/>lichen Züchtung</hi>, welche der Mensch ausübt. Bei<lb/>diesem analogen Process sind zwei Factoren, Variation und<lb/>Vererbung, die gleichen, wie bei der angenommenen Natur-<lb/>züchtung, und nur der dritte Factor ist verschieden. Der<lb/>hohe theoretische Werth der künstlichen Züchtung scheint<lb/>mir nun darin zu liegen, dass er die steigernde und um-<lb/>wandelnde Wirkung der beiden ersten Factoren sicher-<lb/>stellt. Hätten wir diese erschliessen müssen, so stünde es<lb/>schlecht um den Beweis der Naturzüchtung, denn unsere<lb/>Kenntnisse der fundamentalen Vorgänge von Variation und<lb/>Vererbung sind viel zu gering, als dass wir den Erfolg der<lb/>Combination gleicher oder ungleicher Elterneigenschaften<lb/>auf das Kind hätten vorhersagen können. Künstliche Züch-<lb/>tung aber hat uns mit einem reichen Erfahrungsschatz ver-<lb/>sehen, und <hi rendition="#g">wir dürfen jetzt sicher auf der That-<lb/>sache fussen, dass Steigerung, überhaupt Ver-<lb/>änderung der Eigenschaften in bestimmter</hi><lb/><pb n="60" facs="#f0072" />
<hi rendition="#g">Richtung wirklich durch Auswahl bestimmt<lb/>qualificirter Eltern zur Nachzucht zu Stande<lb/>kommen kann</hi>.</p><lb/><p>Dies aber ist die Grundlage des Processes der Natur-<lb/>züchtung; wir wissen, Umwandlung in bestimmter Richtung<lb/>kann durch Auswahl zur Nachzucht hervorgerufen werden,<lb/>und nun handelt es sich nur noch um den dritten Factor<lb/>des Processes, denjenigen, der die Auswahl besorgt. Nun<lb/>ist aber dieser, der Kampf ums Dasein, grade ein solcher,<lb/>der einen Zweifel über seine Wirkung <hi rendition="#g">in allgemeiner<lb/>Beziehung</hi> gar nicht zulässt; <hi rendition="#g">dass</hi> es Variationen gibt,<lb/>welche im Kampf ums Dasein zum Siege führen müssen,<lb/>ist nicht zweifelhaft, nur können wir sie nicht schon im<lb/>voraus als solche erkennen. Das Ueberleben des Passend-<lb/>sten ist sicher, aber wir wissen im einzelnen Fall nicht,<lb/>was das Passendste ist und wie oft es in jeder Generation<lb/>überlebt und überleben muss, um zum Siege zu gelangen.<lb/>Wir können also den Beweis, dass eine bestimmte An-<lb/>passung durch Naturzüchtung entstanden ist, für gewöhn-<lb/>lich nicht leisten. Wenn nun aber, wie im Falle der<lb/>Ameisen, die andere Erklärungsmöglichkeit, die durch func-<lb/>tionelle vererbte Anpassung, ausgeschlossen werden kann, <hi rendition="#g">so<lb/>ist damit, zum mindesten für diesen Fall, die<lb/>Wirklichkeit der Naturzüchtung erwiesen</hi>. Und<lb/>nun sind wir berechtigt, weiter zu schliessen: wenn in<lb/>diesem <hi rendition="#g">einen</hi> bestimmten aber sehr vielseitigen Falle der<lb/>Kampf ums Dasein so wirkt, wie Naturzüchtung es annimmt,<lb/>d. h. so wie der wählende Züchter bei der künstlichen<lb/>Züchtung, <hi rendition="#g">dann müssen auch die kleinen Varia-<lb/>tionen, welche wir überall und bei allen Kör-<lb/>pertheilen vorfinden, Selectionswerth besitzen</hi><lb/><pb n="61" facs="#f0073" />
<hi rendition="#g">können</hi>, und wenn sie diesen besitzen in <hi rendition="#g">diesem</hi> Falle,<lb/>so liegt kein Grund vor, dass sie ihn in <hi rendition="#g">unzähligen<lb/>anderen</hi> analogen Fällen nicht auch besitzen sollten &#x2014;<lb/>mit anderen Worten: <hi rendition="#g">Naturzüchtung bewirkt alle<lb/>Art-Anpassungen</hi>.</p><lb/><p>Wir können also den <hi rendition="#g">Beweis für die Wirklich-<lb/>keit der Naturzüchtung</hi> durch Ausschliessung führen,<lb/>und sobald das einmal geschehen ist, schrumpfen die all-<lb/>gemeinen Einwürfe, welche sich auf unsere Unfähigkeit<lb/>stützen, den Selectionswerth im einzelnen Fall zu erweisen,<lb/>zu einem gewichtslosen Einwurf zusammen.</p><lb/><p>Deshalb werde ich auch hier nicht versuchen, eine ein-<lb/>gehende Erklärung der harmonischen Abänderung zu geben.<lb/>Es kommt nichts darauf an, ob ich im Stande bin, dies zu<lb/>thun, oder nicht, ob ich es besser oder schlechter thun<lb/>kann; sobald feststeht, dass Naturzüchtung das einzige<lb/>Princip ist, welches in Betracht kommt, so muss es eine<lb/>richtige Erklärung dieser Vorgänge durch Naturzüchtung<lb/>geben. Die Erklärung mag sehr schwierig sein, es mag<lb/>noch Vieles an Daten fehlen, um sie mit Sicherheit geben<lb/>zu können, das widerlegt den Vorgang selbst so wenig, als<lb/>die Ansicht der modernen Physiologie, es gäbe keine be-<lb/>sondere Lebenskraft, dadurch widerlegt wird, dass wir heute<lb/>noch nicht im Stande sind, auch nur einen einzigen Lebens-<lb/>process rein aus physikalischen Kräften heraus zu erklären.<lb/>Ich glaube übrigens, dass sich auch heute schon eine un-<lb/>gefähre und allgemeine Erklärung der harmonischen Ab-<lb/>änderung (Coadaptation) wohl geben lässt, und werde eine<lb/>solche an einem anderen Orte versuchen.</p><lb/><p>Sollte sie aber auch noch so unvollkommen ausfallen,<lb/>man wird daraus nicht einen Beweis für die Vererbung<lb/><pb n="62" facs="#f0074" />
functioneller Abänderungen herleiten können, <hi rendition="#g">vielmehr<lb/>betrachte ich dieselbe jetzt für definitiv wider-<lb/>legt</hi>, nachdem sie auch aus ihrem letzten Schlupfwinkel,<lb/>der harmonischen Abänderung cooperirender Theile, ver-<lb/>trieben ist. Wenn man sich erinnert, dass directe Beweise<lb/>für diese Form der Vererbung fehlen, dass somit die Be-<lb/>rechtigung, sie anzunehmen, sich nur darauf stützte, dass<lb/>sie zur Erklärung gewisser Erscheinungen unentbehrlich<lb/>schien, so wird man zugeben müssen, dass jetzt, nachdem<lb/>gezeigt wurde, dass diese Erscheinungen auch da vorkommen,<lb/>wo die Vererbung functioneller Abänderungen ausgeschlossen<lb/>ist, kein Grund mehr vorliegt, dies Erklärungsprincip<lb/>anderswo als wirkend anzunehmen. Wenn die Arbeiterin<lb/>einer Ameisenart sich zum Soldaten umwandelt, wenn eine<lb/>Menge cooperirender Theile derselben harmonisch abändern<lb/>können, ohne Hülfe der angenommenen Vererbung functio-<lb/>neller Abänderungen, dann liegt kein Grund vor, dieselbe<lb/>Fähigkeit dem Hirsch oder der Giraffe abzusprechen. Es<lb/>wäre unlogisch, hier eine neue unerwiesene Kraft anzu-<lb/>nehmen, nachdem einmal erwiesen ist, dass analoge Um-<lb/>wandlungen bei den Ameisen ohne eine solche Kraft er-<lb/>folgen. Damit wird auch <hi rendition="#g">Spencer</hi> übereinstimmen müssen,<lb/>denn er sagt: &#x201E;a recognised principle of reasoning &#x2014; the<lb/>law of parsimony &#x2014; forbids the assumption of more causes<lb/>than are needful for explanation of phenomena&#x201C; (p. 750).</p><lb/><p>Somit halte ich es jetzt für erwiesen, dass alle erbliche<lb/>Anpassung auf Naturzüchtung beruht, dass Naturzüchtung<lb/>das einzige grosse Princip ist, welches die Organismen<lb/>befähigt, ihren wechselnden Lebensbedingungen bis zu einem<lb/>gewissen hohen Grade zu folgen, indem es auf den alten<lb/>Anpassungen neue aufbaut; es ist nicht ein Hülfsprincip,<lb/><pb n="63" facs="#f0075" />
welches da einsetzt, wo die vermeintliche Vererbung func-<lb/>tioneller Abänderungen im Stiche lässt, sondern es ist das<lb/>Hauptprincip der Abänderung der Organismen, neben wel-<lb/>chem die primäre Variation, wie sie durch directe Ein-<lb/>wirkung äusserer Einflüsse auf das Keimplasma entsteht,<lb/>direct nur in sehr untergeordneter Weise in Betracht kommt.<lb/>Denn der Organismus besteht, wie ich schon früher sagte,<lb/>aus Anpassungen, neuen, älteren und uralten, und was an<lb/>primären Variationen in der Physiognomie der Arten etwa<lb/>mitspielt, ist wenig und von untergeordneter Bedeutung.<lb/>Ich halte deshalb die Entdeckung der Naturzüchtung für<lb/>eine der fundamentalsten, die auf dem Gebiete des Lebens<lb/>jemals gemacht worden ist, eine Entdeckung, die allein ge-<lb/>nügt, den Namen <hi rendition="#g">Charles Darwin</hi> und <hi rendition="#g">Alfred Wal-<lb/>lace</hi> die Unsterblichkeit zu sichern, und wenn meine Gegner<lb/>mich als &#x201E;Ultra-Darwinisten&#x201C; hinstellen, der das Princip<lb/>des grossen Forschers ins Einseitige übertreibt, so macht<lb/>das vielleicht auf manche ängstliche Gemüther Eindruck,<lb/>welche das &#x201E;juste-milieu&#x201C; überall schon im voraus für das<lb/>Richtige halten, allein mir scheint, dass man niemals schon<lb/>a priori sagen kann, wie weit ein Erklärungsprincip reicht,<lb/><hi rendition="#g">es muss erst versucht werden</hi>, und diesen Versuch<lb/>gemacht zu haben, das ist mein Verbrechen oder mein Ver-<lb/>dienst. Erst sehr allmälig habe ich die ganze Tragweite<lb/>des Selectionsprincips erkennen gelernt und bin allerdings<lb/>dadurch über die <hi rendition="#g">Darwin&#x2019;s</hi>chen Vorstellungen hinaus-<lb/>geführt worden. Der Fortschritt in der Wissenschaft geht<lb/>meist einher mit dem Kampf gegen festgewurzelte Vor-<lb/>urtheile; ein solches war die Annahme einer Vererbung<lb/>erworbener Abänderungen. Jetzt, nachdem dasselbe glücklich<lb/>überwunden ist, lässt sich erst die ganze Tragweite der<lb/><pb n="64" facs="#f0076" />
Naturzüchtung übersehen, erst jetzt ist ihre volle Durch-<lb/>führung möglich geworden. <hi rendition="#g">Nicht Uebertreibung,<lb/>sondern völlige Durchführung des Princips</hi> ist<lb/>es, was damit erreicht worden ist.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Zum &#x201E;Postscript&#x201C; Spencer&#x2019;s.</hi></head><lb/><p>In einem zweiten Aufsatz <note place="foot" n="1)">Contemporary Review, No. 329, May 1893.</note>, betitelt &#x201E;Professor Weis-<lb/>mann&#x2019;s Theories&#x201C;, wendet sich <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> gegen<lb/>einige andere meiner &#x201E;fundamental theories&#x201C;, deren weit-<lb/>verbreitete Annahme ihn noch mehr überrasche, als die-<lb/>jenige der Nichtvererbung erworbener Eigenschaften. Es<lb/>sind dies meine Ansichten über den <hi rendition="#g">Gegensatz von<lb/>somatischen und propagatorischen Zellen bei<lb/>den Metazoen</hi> und über <hi rendition="#g">die Unsterblichkeit letz-<lb/>terer und der Einzelligen</hi>. Ich will auch auf diese<lb/>Einwürfe eingehen, obwohl ich Grund hätte, mir einen<lb/>Gegner zu wünschen, der sich vollständiger mit den An-<lb/>sichten bekannt gemacht hätte, die er bekämpft, als dies<lb/>bei <hi rendition="#g">Spencer</hi> der Fall ist. Seine Angriffe treffen nicht<lb/>immer den Kernpunkt meiner Ansichten, und er kennt vor<lb/>allem ihre Begründung nur zum Theil. Ich bedaure dies<lb/>besonders deshalb, weil ich dadurch genötigt bin, Manches<lb/>zu wiederholen, was vielen Lesern schon bekannt sein wird,<lb/>und weil mir ein derartiger Kampf fast als eine für die<lb/>Wissenschaft nutzlose Kraftvergeudung erscheint &#x2014; und<lb/>zwar in Bezug auf beide Theile, den Angreifer und den<lb/>Vertheidiger. <hi rendition="#g">Spencer</hi> bezieht sich fast allein auf die<lb/><pb n="65" facs="#f0077" />
beiden ersten meiner Aufsätze <note place="foot" n="1)">&#x201E;Aufsätze über Vererbung und verwandte biologische<lb/>Fragen&#x201C;, Jena 1892.</note>, ein einziges Mal auch auf<lb/>den fünften; die späteren scheint er nicht zu kennen, be-<lb/>sonders nicht den zusammenfassenden und grade für die<lb/>von ihm bekämpften Punkte abschliessenden zwölften und<lb/>letzten des Buches. Da nun diese Aufsätze, wie im Vor-<lb/>wort gesagt ist, innerhalb eines Jahrzehntes entstanden und<lb/>nacheinander veröffentlicht, nachher aber <hi rendition="#g">unverändert</hi><lb/>zu einem Buche zusammengefasst sind, so stellen sie ge-<lb/>wissermaassen die verschiedenen Etappen einer fortlaufenden<lb/>Untersuchung dar, und derjenige, der sich blos an die ältesten<lb/>Aufsätze der Jahre 1881 und 1883 hält, bekämpft nur die<lb/>erste und naturgemäss unvollkommenste Begründung meiner<lb/>Ansichten. Mein Gegner würde sich wohl manchen Ein-<lb/>wurf erspart haben, hätte er die späteren Aufsätze gelesen.</p><lb/><p>Auch <hi rendition="#g">die Form</hi> der <hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi>chen Polemik hätte<lb/>mich &#x2014; käme sie nicht eben grade von <hi rendition="#g">Herbert Spen-<lb/>cer</hi> &#x2014; abhalten können, zu antworten, insofern sie nichts<lb/>weniger als rein sachlich gehalten ist. Die Redewendung<lb/>&#x201E;it is easy to imagine&#x201C;, welche mein Kritiker, wie oben<lb/>gezeigt wurde, ganz mit Unrecht <hi rendition="#g">mir</hi> zur Last legt, wird<lb/>hier wieder und wieder gegen mich ins Feld geführt, grade<lb/>als ob man aus dieser vielleicht unzweckmässigen Wendung<lb/>auf leichtfertige Arbeit zu schliessen berechtigt wäre.</p><lb/><p>Doch ich komme zur Sache. <hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi> wissen-<lb/>schaftliche Angriffe richten sich zunächst gegen meine An-<lb/>sicht von der <hi rendition="#g">Zusammensetzung des Metazoen-<lb/>körpers aus zweierlei Zellen, somatischen und<lb/>propagatorischen</hi>, welche sich nach dem Princip der<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Weismann</hi>, Allmacht der Naturzüchtung. 5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0078" />
Arbeitstheilung in die Functionen zur Erhaltung der Species<lb/>getheilt haben; die somatischen übernehmen die Ernährung<lb/>im weitesten Sinne des Wortes, die propagatorischen die<lb/>Fortpflanzung. Er beginnt damit, schon die Beziehung der<lb/>beiden Zellenarten auf Arbeitstheilung als eine falsche Auf-<lb/>fassung (fallacious interpretation) zu bezeichnen. Arbeits-<lb/>theilung beruhe auf einem <hi rendition="#g">Austausch von Diensten</hi>,<lb/>hier aber finde kein Austausch statt. Nach meiner Ansicht<lb/>besagt der Ausdruck Arbeitstheilung, dass die Leistungen,<lb/>welche früher von jedem Mitglied einer Gemeinde geleistet<lb/>wurden, jetzt einzeln auf verschiedene Mitglieder derselben<lb/>vertheilt sind, und in diesem Sinne ist die Differenzirung<lb/>einer früher gleichartigen Zellenkolonie in eine aus soma-<lb/>tischen und propagatorischen Zellen zusammengesetzte un-<lb/>bestreitbar nach dem Princip der Arbeitstheilung erfolgt,<lb/>ganz abgesehen davon, ob die somatischen Zellen einen<lb/>Vortheil von den propagatorischen haben oder nicht. <hi rendition="#g">Der<lb/>Vortheil kommt dem Ganzen zu gut</hi>, und in diesem<lb/>Sinne ist der Ausdruck seit vierzig Jahren in der Biologie<lb/>üblich, seitdem <hi rendition="#g">Rudolph Leuckart</hi> die Siphonophoren-<lb/>stöcke als Kolonien aufzufassen lehrte, deren Personen<lb/>&#x201E;nach dem Princip der Arbeitstheilung&#x201C; differenzirt sind.<lb/>Gewiss ist der Ausdruck zuerst von den Verhältnissen der<lb/>menschlichen Gesellschaft hergenommen, und dort kann man<lb/>sagen, dass er zugleich einen Austausch von Diensten ein-<lb/>schliesst, aber wenn man ihn auf den Organismus über-<lb/>trägt, so tritt dieser Theil des Begriffes zurück gegenüber<lb/>dem <hi rendition="#g">der Differenzirung der Theile zu höherer<lb/>Gesammtleistung des Ganzen</hi>. Es ist irrig, dass hier<lb/>stets ein Austausch von Diensten stattfinde, und es ist auch<lb/>irrig, dass in diesem Austausch &#x201E;the essential nature of this<lb/><pb n="67" facs="#f0079" />
division of labour&#x201C; liege. <hi rendition="#g">Spencer</hi> fragt: &#x201E;where is the<lb/>exchange of services between somatic cells and reproductive<lb/>cells&#x201C;? und antwortet: &#x201E;there is none&#x201C;. Ganz richtig, die<lb/>Fortpflanzungszellen leisten den somatischen Zellen, soviel<lb/>wir wissen, nichts, und deshalb soll also eine Zellenkolonie,<lb/>welche nur aus Körper- und Fortpflanzungszellen besteht,<lb/>nicht nach dem Princip der Arbeitstheilung differenzirt sein.<lb/>Aber billigt es nicht <hi rendition="#g">Spencer</hi> selbst, wenn die Biologen<lb/>den Begriff der Arbeitstheilung auf die Differenzirung der<lb/>Zellenmasse eines Organismus anwenden, auf die Trennung<lb/>der Zellen in solche der Haut, der &#x201E;digestion, respiration,<lb/>circulation, excretion, etc.&#x201C;? Und warum hat er hier die<lb/>Fortpflanzungszellen ausgelassen, die doch dem Organismus<lb/>auch zukommen, und die es mit seinen eignen Worten<lb/>widerlegt haben würden, dass ein Austausch von Diensten<lb/>das Wesen der Arbeitstheilung ausmacht? Oder, um bei<lb/>einem der ältesten Beispiele der Arbeitstheilung zu bleiben,<lb/>welche Dienste leisten die weiblichen und männlichen Ge-<lb/>schlechtspersonen des Siphonophorenstocks einer Fangperson<lb/>oder einer Schwimmglockenperson oder einem Polypen des<lb/>Stockes? Wo ist der Austausch von Diensten? &#x201E;There is<lb/>none.&#x201C; Folglich ist mindestens in der Biologie nicht der<lb/>Austausch von Diensten das Wesentliche der Arbeitstheilung,<lb/>sondern <hi rendition="#g">die Vertheilung der Functionen der Ge-<lb/>meinschaft auf verschiedene Individuen, und<lb/>die damit verknüpfte Steigerung dieser Func-<lb/>tionen zu Gunsten höherer Leistungsfähigkeit<lb/>der Gemeinschaft</hi>. Die Arbeitstheilung ist das Mittel,<lb/>deren &#x201E;Natur&#x201C; sich bedient, um die Leistungsfähigkeit der<lb/>Organismen zu steigern; ohne die Differenzirung nach dem<lb/>Princip der Arbeitstheilung gäbe es keine höheren Organismen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0080" />
<p>Doch lassen wir den Streit um Worte und wenden uns<lb/>zu wichtigeren Punkten! Mein Gegner hält es für unrichtig,<lb/>dass die erste Arbeitstheilung diejenige in somatische und<lb/>propagatorische Zellen gewesen sei, und schliesst dies daraus,<lb/>dass nach meiner eignen Angabe diese Scheidung heute<lb/>noch nicht überall eine absolute ist, und dass in der Onto-<lb/>genese der Vertebraten die Geschlechtszellen erst spät auf-<lb/>treten, bei Hydroiden sogar erst in späteren Generationen.<lb/>Er nennt diese Thatsachen einen Riss (crack) durch meine<lb/>Theorie, ja gradezu einen Abgrund (chasm); ja, er hält sie<lb/>für so vernichtend für meine Ansicht, dass er mich jenem<lb/>Franzosen vergleicht, der die widersprechenden Thatsachen<lb/>durch das Wort beseitigt: &#x201E;tant pis pour les faits.&#x201C;</p><lb/><p>Ich muss gestehen, dass ich einigermaassen erstaunt<lb/>bin über die ausserordentliche Leichtigkeit, mit der <hi rendition="#g">Her-<lb/>bert Spencer</hi> mit den Ansichten Anderer fertig wird.<lb/>Sollte denn der Verfasser der Principien der Biologie nicht<lb/>wissen, wie tausendfach in der Entwickelungsgeschichte zeit-<lb/>liche und örtliche Verschiebungen vorkommen, ja, dass es<lb/>kaum eine Ontogenese gibt, bei welcher solche Verschie-<lb/>bungen nicht mitspielen? Wenn er es nicht wusste, so<lb/>hätte er nur meinen Aufsatz IV zu lesen brauchen, in<lb/>welchem dies grade in Bezug auf die Keimzellen-Genese<lb/>ausführlich erörtert wird (Deutsche Ausgabe, p. 247).</p><lb/><p>Sollen wir die primären Verhältnisse bei den Verte-<lb/>braten suchen, derjenigen Thiergruppe, die <hi rendition="#g">zuletzt</hi> von<lb/>allen entstanden ist? Oder bei den Hydroiden, deren Fort-<lb/>pflanzungsweise der Generationswechsel ist, ebenfalls eine<lb/>durchaus secundäre und spät erworbene Form der Fort-<lb/>pflanzung? Besteht nicht die Kunst, den phylogenetischen<lb/>Zusammenhang der Arten zu erschliessen, grossentheils<lb/><pb n="69" facs="#f0081" />
grade darin, diese unzähligen Verschiebungen in der Onto-<lb/>genese herauszufinden und auf die primären Verhältnisse<lb/>zurückzuführen? Inwiefern beweist also das späte Auf-<lb/>treten der Keimzellen bei diesen Thiergruppen und vielen<lb/>anderen noch, dass die <hi rendition="#g">primäre</hi> Differenzirung nicht die-<lb/>jenige in somatische und propagatorische war?</p><lb/><p>Gewiss liegt darin, dass die Keimzellen bei Verte-<lb/>braten und anderen Thieren sich erst spät differenziren,<lb/>auch noch kein Beweis dafür, dass sie sich ursprünglich<lb/>zu Anfang der Ontogenese differenzirten, aber in Aufsatz IV<lb/>ist ein Beweis dafür gegeben (p. 243 d. D. A.), insofern<lb/>gezeigt wird, dass heute noch bei gewissen niederen Or-<lb/>ganismen dieser Zustand der ersten Differenzirung eines<lb/>mehrzelligen Wesens erhalten geblieben ist; zum Ueber-<lb/>fluss ist sogar eine Abbildung der Algen Pandorina und<lb/>Volvox beigegeben. Bei der erstgenannten Art ist noch<lb/>keine Arbeitstheilung eingetreten, alle Zellen der Kolonie<lb/>stehen noch gleichzeitig der Ernährung und der Fort-<lb/>pflanzung vor, während bei dem naheverwandten Volvox<lb/>die Zellen in somatische Zellen für Ernährung, Bewegung<lb/>u. s. w. und in Fortpflanzungszellen getrennt sind. Wir<lb/>haben also hier dicht nebeneinander noch die zwei von<lb/>der Theorie geforderten, aufeinander folgenden Stufen phy-<lb/>letischer Entwickelung bis auf unsere Tage erhalten vor uns.<lb/>Wer freilich diese Thatsachen nicht kennt, für den stellen<lb/>sie auch keinen Beweis dar, und ich gestehe, dass mich die<lb/>Kritik <hi rendition="#g">Herbert Spencer&#x2019;s</hi> ein wenig an jenen Mann<lb/>erinnert, der sagte: &#x201E;ich kenne zwar Ihre Gründe nicht,<lb/>aber ich missbillige sie&#x201C;. Und nicht nur ignorirt <hi rendition="#g">Spencer</hi><lb/>den grössten Theil meiner Aufsätze, sondern auch solche<lb/>Argumente, die im Aufsatz II enthalten sind, den er ge-<lb/><pb n="70" facs="#f0082" />
lesen hat; unmittelbar auf den Satz von p. 74, den er citirt,<lb/>wird Bezug genommen auf meine früheren Untersuchungen<lb/>über die Entstehung der Sexualzellen bei den Hydromedusen,<lb/>aus welchen hervorgeht, dass grade bei den Sexualzellen<lb/>zeitliche Verschiebungen ihres Auftretens in bedeutendem<lb/>Maasse thatsächlich stattfinden, und in Aufsatz IV werden<lb/>dieselben im Genaueren mitgetheilt und auf ihren be-<lb/>weisenden Werth für die Continuität des Keimplasmas ge-<lb/>prüft. Aber auch den Aufsatz über diese Hypothese scheint<lb/><hi rendition="#g">Spencer</hi> nicht zu kennen.</p><lb/><p>Der folgende Angriff richtet sich gegen die den Ein-<lb/>zelligen und den Keimzellen von mir zugesprochene <hi rendition="#g">Un-<lb/>sterblichkeit</hi> im Gegensatz zu der Sterblichkeit der<lb/>Individuen bei den Metazoen. Es wird zunächst geltend<lb/>gemacht, dass ich ein allgemeines Entwickelungsgesetz über-<lb/>sehen hätte, welches die Nothwendigkeit des Todes ein-<lb/>schliesst. &#x201E;The changes of every aggregate, no matter of<lb/>what kind, inevitably end in a state of equilibrium. Suns<lb/>and planets die, as well as organisms. The process of inte-<lb/>gration, which constitutes the fundamental trait of all evo-<lb/>lution, continues until it has brought about a state which<lb/>negatives further alterations, molar or molecular ....&#x201C;<lb/>Vielleicht wird man mir glauben, wenn ich versichere, dass<lb/>auch mir diese Vorstellungen bekannt sind, ich glaube aber,<lb/>dass sie nichts zu thun haben mit dem Unterschied, der<lb/>in Bezug auf Tod und Fortdauer zwischen Einzelligen und<lb/>Vielzelligen besteht, und nur darum handelt es sich in<lb/>meinen biologischen Abhandlungen. Uebrigens sehe ich,<lb/>dass ich am Schlusse des ersten Aufsatzes, den <hi rendition="#g">Spencer</hi><lb/>gelesen hat, vorsichtig genug war, einem Missverstehen im<lb/>Sinne <hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi> vorzubeugen, indem ich dort (p. 40<lb/><pb n="71" facs="#f0083" />
d. D. A., p. 34 d. E. A.) ausdrücklich sagte: &#x201E;Ich habe wieder-<lb/>holt von einer <hi rendition="#g">ewigen</hi> Dauer gesprochen, einerseits der ein-<lb/>zelligen Organismen, anderseits der Propagationszellen. Ich<lb/>habe damit zunächst nur eine unserem menschlichen Auge<lb/><hi rendition="#g">unendlich erscheinende</hi> Dauer bezeichnen wollen.&#x201C;</p><lb/><p>Aber nun zur eigentlichen Frage. Nach meiner Ansicht<lb/>sind die Protozoen und Keimzellen in dem eben bezeich-<lb/>neten Sinn unsterblich, d. h. wie mein Gegner richtig er-<lb/>läutert, sie können sich theilen und wieder theilen, so-<lb/>lange als die äusseren Bedingungen dafür vorhanden sind.<lb/><hi rendition="#g">Spencer</hi> bestreitet die Richtigkeit dieses Satzes und zwar<lb/>zuerst deshalb, weil für viele Einzelligen Conjugation noth-<lb/>wendig scheint, welche bekanntlich von meinen Gegnern<lb/>als &#x201E;Verjüngung&#x201C; des Lebens aufgefasst wird. Er meint:<lb/>&#x201E;if the immortality of a series is shown if its members<lb/>divide and subdivide perpetually, then the opposite of im-<lb/>mortality is shown when, instead of division, there is union.<lb/>Each series ends, and there is initiated a new series,<lb/>differing more or less from both. Thus the assertion that<lb/>the reproductive cells are immortal, can be defended only<lb/>by changing the conception of immortality otherwise implied.&#x201C;</p><lb/><p><hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> hätte mich nicht daran zu er-<lb/>innern brauchen, dass mit der Conjugation und der Be-<lb/>fruchtung die Vermischung zweier Individualitäten einhergeht,<lb/>da es ja eben gerade <hi rendition="#g">meine</hi> Ansicht ist, nach welcher die<lb/>beiden Vorgänge nichts Anderes bedeuten, als eben dieses;<lb/>deshalb habe ich sie als Amphimixis bezeichnet. Beweist<lb/>das aber, dass sie auch eine Verjüngung des Lebens be-<lb/>deutet? Eben dieses habe ich wiederholt bestritten, und<lb/>wenn <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> meinen Aufsatz XII lesen wollte,<lb/>so würde er die Gründe dafür kennen lernen, welche mich<lb/><pb n="72" facs="#f0084" />
dazu bestimmen. Ich würde sie ihm gern hier wiederholen,<lb/>aber sie erfordern eine längere Auseinandersetzung, für<lb/>welche ich den Platz hier nicht beanspruchen kann. Mir<lb/>scheint, dass die Fähigkeit unbegrenzter Fortpflanzung,<lb/>d. h. der &#x201E;Unsterblichkeit&#x201C; im biologischen Sinn durch den<lb/>Act der Amphimixis so wenig berührt wird, als durch irgend<lb/>einen anderen Lebensact, z. B. den der Nahrungsaufnahme.<lb/>Auch die letztere ist zur Fortsetzung der Theilungen nöthig,<lb/>für viele Einzellige auch die erstere. Ob für alle, wissen<lb/>wir nicht, wohl aber wissen wir, dass Amphimixis für die<lb/>Unsterblichkeit der Geschlechtszellen nicht überall Bedin-<lb/>gung ist. <hi rendition="#g">Spencer</hi> selbst setzt ja in seinem Artikel des<lb/>Weiteren auseinander, dass die Blattläuse unter günstigen<lb/>Bedingungen sich endlos auf parthenogenetischem Wege<lb/>vermehren können. Aber wäre selbst Amphimixis uner-<lb/>lässliche Bedingung der Unsterblichkeit, <hi rendition="#g">würde diese<lb/>dann dadurch aufgehoben? Sind die conju-<lb/>girten Zellen etwa todt</hi>?</p><lb/><p>Mein Gegner scheint die Schwäche seines Sophismus<lb/>auch zu fühlen, denn er macht noch zwei andere Versuche,<lb/>die Thatsache der unbegrenzten Zweitheilung der Infusorien<lb/>hinwegzuerklären. Zunächst bezweifelt er die Thatsache<lb/>selbst, indem er fragt: &#x201E;what observer has watched for<lb/>forty years to see whether the fissiparous multiplication of<lb/>Protozoa does not cease? What observer has watched for<lb/>one year, or one month, or one week?&#x201C; Hätte er meinen<lb/>Aufsatz über Amphimixis gelesen, so würde er erfahren<lb/>haben, dass ein französischer Forscher <hi rendition="#g">Maupas</hi> in der<lb/>That die staunenswerthe Beharrlichkeit gehabt hat, die Fort-<lb/>pflanzung der Infusorien durch Monate hindurch auf dem<lb/>Objectträger zu verfolgen. Wäre dies aber auch nicht ge-<lb/><pb n="73" facs="#f0085" />
schehen, so wissen wir doch von vielen Infusorienarten,<lb/>dass sie schon zu <hi rendition="#g">Ehrenberg&#x2019;s</hi> und O. F. <hi rendition="#g">Müller&#x2019;s</hi><lb/>Zeiten vorhanden waren, und dies beweist, wenn man nicht<lb/>die absurde Annahme einer Generatio aequivoca so hoch<lb/>differenzirter Thiere machen will, dass sie sich doch immer-<lb/>hin seit einem Jahrhundert durch stete Theilung vermehrt<lb/>haben. Es gibt aber lebende Foraminiferen, die schon im<lb/>Tertiär gefunden werden, deren Zweitheilungen sich also<lb/>durch ganze geologische Perioden fortgesetzt haben.</p><lb/><p>Der zweite Versuch aber, die Unsterblichkeit zu wider-<lb/>legen, ist der, dass gesagt wird, die zwei in der Conjugation<lb/>miteinander verschmelzenden Infusorien <hi rendition="#g">seien nicht<lb/>mehr dieselbe Individualität</hi>, wie vor ihrer Ver-<lb/>schmelzung, es entstehe dadurch ein neues Individuum. Das<lb/>ist nun zwar insoweit richtig, als in der That zwei Indi-<lb/>vidualitäten hier sich vermischen, wie ich gezeigt habe<lb/>(Aufsatz XII), allein widerlegt dies meine Behauptung, dass<lb/>der natürliche Tod den Einzelligen fehlt? Ist etwa Con-<lb/>jugation gleich Tod? Findet sich nicht dieselbe Conjugation<lb/>oder Amphimixis bei der Befruchtung der Metazoen, und<lb/>ist diese der natürliche Tod derselben? Nun, wenn dies<lb/>nicht so ist, <hi rendition="#g">dann haben eben die Metazoen<lb/>diesen natürlichen Tod noch ausserdem, sie<lb/>unterscheiden sich dadurch von den Protozoen</hi><lb/>&#x2014; q. e. d., denn das ist Alles, was ich behauptet habe. Ich<lb/>habe darauf aufmerksam gemacht, dass hier eine wesent-<lb/>liche Verschiedenheit zwischen Protozoen und Metazoen be-<lb/>steht, dass bei den Metazoen die Differenzirung von Körper<lb/>und Keimzellen auftritt, und dass dieser Körper <hi rendition="#g">allein</hi><lb/>dem natürlichen Tod unterworfen ist. So ist es wirklich,<lb/>und dies wird durch alle Sophismen <hi rendition="#g">Herbert Spencer&#x2019;s</hi><lb/><pb n="74" facs="#f0086" />
nicht aus der Welt geschafft. Was soll es heissen, wenn<lb/>er auseinandersetzt, dass die Somazellen eines gesunden<lb/>Weibes noch lange fortfahren sich durch Theilung zu ver-<lb/>mehren, nachdem die Keimzellen ihres Ovariums längst ab-<lb/>gestorben sind? Wann hätte ich je behauptet, dass Keim-<lb/>zellen nicht sterben könnten? Ich habe im Gegentheil<lb/>meinen früheren Gegnern den Unterschied zwischen acciden-<lb/>tellem und natürlichem Tod mehrfach klar zu machen ge-<lb/>sucht, so in Aufsatz III gegen <hi rendition="#g">Götte</hi>. Das Absterben<lb/>aber derjenigen Eizellen, welche nicht zur Befruchtung ge-<lb/>langen, ist in demselben Sinne als accidenteller Tod zu be-<lb/>trachten, als der Tod eines Wolfs durch Hunger: die Be-<lb/>dingungen des Weiterlebens sind nicht erfüllt.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Spencer</hi> greift die Sache aber noch von der anderen<lb/>Seite an, indem er die Sterblichkeit des Körpers leugnet,<lb/>oder vielmehr nicht des Körpers als Ganzes, sondern die<lb/>Fähigkeit unbegrenzter Theilung der Körperzellen. Ich be-<lb/>zog den natürlichen Tod und damit die natürliche Lebens-<lb/>dauer auf eine bestimmte Regulirung der Fortpflanzuungs-<lb/>kraft der somatischen Zellen; <hi rendition="#g">Spencer</hi> ist der Ansicht,<lb/>dass ihr Absterben durch die äusseren Bedingungen veran-<lb/>lasst wird, dass sie also unter günstigen Bedingungen<lb/>ebenso gut fähig wären zu unbegrenzter Vermehrung, als<lb/>die Propagationszellen. Er gibt sich viele Mühe, Fälle<lb/>darzulegen, in welchen Arten sich unbegrenzte Zeit hin-<lb/>durch mittelst Knospung fortgepflanzt haben, wie das ja<lb/>von zahlreichen Pflanzen wohl bekannt ist.</p><lb/><p>Hätte er meine Aufsätze alle gelesen, oder in mein<lb/>neues Buch <note place="foot" n="1)">&#x201E;Das Keimplasma, eine Theorie der Vererbung&#x201C;, Jena<lb/>1892, Capitel VI u. VII.</note> mehr als blos hereingeblickt, so würde er<lb/><pb n="75" facs="#f0087" />
sich einen solchen Windmühlenkampf erspart haben. Denn<lb/>ich habe ausdrücklich anerkannt, dass viele somatische<lb/>Zellen die Fähigkeit unbegrenzter Fortpflanzung besitzen,<lb/>nämlich alle diejenigen, welche zu Keimzellen oder zu<lb/>Knospenzellen hinführen, also <hi rendition="#g">die Zellen der Keim-<lb/>bahnen</hi> und diejenigen, von welchen die Entstehung<lb/>neuer Personen durch Knospung ausgeht. In dem ersten<lb/>Aufsatz, auf welchen sich <hi rendition="#g">Spencer</hi> bezieht, ist davon noch<lb/>nicht die Rede, weil es damals vor allem darauf ankam,<lb/>die neue Erkenntniss möglichst scharf und klar hinzustellen,<lb/>ich meine den Gegensatz der Wesen <hi rendition="#g">ohne</hi> und <hi rendition="#g">mit</hi> natür-<lb/>lichem Tod. So habe ich damals nur die einfacheren Fälle<lb/>ins Auge gefasst und die Erklärung dafür zu geben gesucht,<lb/>warum die Somazellen ihre unbegrenzte Vermehrungskraft<lb/>verloren, ohne noch danach zu fragen, ob es bei den<lb/>höheren Metazoen mit verlegter Keimzellenstätte und bei<lb/>den Cormen nicht auch somatische Zellen gebe mit unbe-<lb/>grenzter Vermehrungskraft.</p><lb/><p>Schon vor mehreren Jahren hat mir <hi rendition="#g">de Vries</hi> ent-<lb/>gegengehalten, dass bei den Pflanzen der Unterschied<lb/>zwischen Somazellen und Keimzellen kein so scharfer sei,<lb/>als bei den Metazoen, und ich habe ihm dies vollauf zu-<lb/>gegeben und hinzugefügt, dass es bei den stockbildenden<lb/>Metazoen ebenso sei. In beiden Fällen spielt eben die<lb/>Knospung mit und bedingt die Anwesenheit von Zellen,<lb/>welche sich die unbegrenzte Vermehrungsfähigkeit erhalten<lb/>haben. Nach meiner Ansicht müssen Zellen, von welchen<lb/>Knospung ausgehen soll, die Elemente enthalten, welche<lb/>zum Aufbau einer neuen Person erforderlich sind, d. h.<lb/>Keimplasma, oder falls mehrere Zellen zur Knospe zu-<lb/>sammenwirken, eine bestimmte Combination von Deter-<lb/><pb n="76" facs="#f0088" />
minanten. Diese Keimplasma in gebundenem Zustand füh-<lb/>renden Zellen habe ich ausdrücklich als Somazellen be-<lb/>zeichnet und ebenso diejenigen Zellen, welche die &#x201E;Keim-<lb/>bahnen&#x201C; darstellen, d. h. welche auf dem Wege vom Ei zu<lb/>den Keimzellen des aus dem Ei sich entwickelnden Meta-<lb/>zoons liegen. Auch diese Zellen enthalten Keimplasma in<lb/>inactivem Zustand, und so sind es also vor allem solche<lb/>Somazellen, welche inactives Keimplasma führen, die die<lb/>Fähigkeit unbegrenzter Vermehrung sich erhalten, oder<lb/>vielleicht besser, die sie sich wiedergewonnen haben. Ich habe<lb/>mehrfach hervorgehoben <note place="foot" n="1)">&#x201E;Keimplasma&#x201C;, 1892, p. 259 u. f.</note>, dass diese Zellen nicht einmal<lb/>immer jngendliche zu sein brauchen, dass sie vielmehr auch<lb/>histologisch differenzirt sein können, wie z. B. die Epi-<lb/>dermiszellen des Begonia-Blattes, aus welchen neue Pflänz-<lb/>chen hervorknospen (vergl. &#x201E;Das Keimplasma etc.&#x201C; p. 244<lb/>und 259). Es gibt also &#x201E;unsterbliche&#x201C; Somazellen auch<lb/>nach meiner Ansicht, und in meinem neuen Buch hätte<lb/><hi rendition="#g">Spencer</hi> ein ganzes Capitel über Knospung finden können,<lb/>in welchem unter Anderem auch der Versuch gemacht wird,<lb/>die Gründe aufzudecken, warum solche Zellen bei den<lb/>Pflanzen in so grosser Menge vorhanden sind.</p><lb/><p>Ein Gegensatz der Meinung aber besteht allerdings<lb/>zwischen <hi rendition="#g">Spencer</hi> und mir in Bezug auf die <hi rendition="#g">Ursachen</hi>,<lb/>welche die Sterblichkeit der meisten Somazellen bei den<lb/>Metazoen ohne Knospung bedingen. <hi rendition="#g">Spencer</hi> macht<lb/>äussere, ich innere Ursachen dafür verantwortlich. Mein<lb/>Gegner zählt neun verschiedene Factoren auf, welche fördernd<lb/>oder hemmend auf die Zellvermehrung einwirken und welche<lb/>nach seiner Vorstellung allein genügen, um die beobachteten<lb/><pb n="77" facs="#f0089" />
Verschiedenheiten in der Dauer der Zellvermehrung zu er-<lb/>klären. Da ist zuerst der von den Eltern überkommene<lb/>Nahrungsstoff, dann die Qualität der Nahrung, der Grad<lb/>von &#x201E;visceral development&#x201C;, der für die Herbeischaffung<lb/>der Nahrung nöthige Aufwand von Kraft, die Kosten für<lb/>die Aufrechterhaltung der Körperwärme, und schliesslich<lb/>das Verhältniss der Masse des Körpers zur Oberfläche in<lb/>seinen verschiedenen Aeusserungen. Es ist nun gewiss<lb/>ganz richtig, dass alle diese Factoren einen Einfluss auf<lb/>die Zellvermehrung ausüben, aber wenn <hi rendition="#g">Spencer</hi> meint,<lb/>ehe man noch andere Ursachen für die Normirung der Zell-<lb/>vermehrung annehme, müsse man gezeigt haben, dass die<lb/>von ihm aufgeführten nicht ausreichten zur Erklärung, so<lb/>halte ich dies für einen logischen Fehlschluss. Diese Argu-<lb/>mentirung würde nur dann richtig sein, wenn eine <hi rendition="#g">unbe-<lb/>kannte</hi> Kraft zur Erklärung angenommen werden sollte,<lb/>so wie z. B. <hi rendition="#g">Spencer</hi> eine Vererbung erworbener Eigen-<lb/>schaften annimmt, um die &#x201E;coadaptation&#x201C; zu erklären. Hier<lb/>steht die Sache aber anders; ich nehme zur Erklärung der<lb/>verschiedenen Lebensdauer der Zellen nicht eine unbekannte<lb/>Kraft an, sondern denjenigen Factor, den <hi rendition="#g">Herbert<lb/>Spencer</hi> vergessen hat, aufzuführen, und der der wich-<lb/>tigste von allen ist, nämlich <hi rendition="#g">die Beschaffenheit der<lb/>lebenden Zellen selbst</hi>. Oder wollte mein Gegner<lb/>etwa leugnen, dass die Qualität der lebenden Substanz der<lb/>Zelle selbst einen Einfluss auf ihre Vermehrungsfähigkeit<lb/>ausübt? Vermehren sich alle Zellen gleich stark und gleich<lb/>lang, wenn sie unter denselben äusseren Einflüssen stehen,<lb/>ist nicht vielmehr das Erste und Wichtigste von allem, was<lb/>die Zelle bestimmt, eben ihre eigne Constitution? Es ist<lb/>also wohl nicht zu bestreiten, dass diese als die zehnte<lb/><pb n="78" facs="#f0090" />
Ursache den neun <hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi>chen hinzugefügt werden<lb/>muss; meiner Meinung nach aber ist sie die Hauptursache.<lb/><hi rendition="#g">Die Function der Zelle hängt in erster Linie<lb/>von ihrer Constitution ab, und alles Andere<lb/>kommt in zweiter</hi>. In meinem XII. Aufsatz ist es aus-<lb/>führlich dargestellt, wie weibliche sowohl als männliche<lb/>Keimzellen des Pferdespulwurms sich ganz gesetzmässig<lb/>durch eine bestimmte Zahl von Theilungen vermehren und<lb/>dann unfähig werden, sich noch weiter zu theilen. Erst be-<lb/>ginnen die Urkeimzellen mit mehreren Theilungen, dann<lb/>kommt eine lange Unterbrechung der Vermehrung, die Ur-<lb/>keimzellen wachsen und werden zu Mutterzellen. Nun erst<lb/>folgt wieder eine Periode der Vermehrung, indem sich jede<lb/>Zelle rasch hintereinander zweimal theilt, und dann hört<lb/>die Fähigkeit zu weiterer Vermehrung auf, sowohl bei der<lb/>reifen Samenzelle, als bei der Eizelle. Welche der neun<lb/><hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi>chen Ursachen mag an diesem gesetzmässigen<lb/>Rythmus wohl die Schuld tragen? Die Qualität der Er-<lb/>nährung vielleicht? Allein diese bleibt sich gleich während<lb/>der ganzen Zeit, der Keimstock des Thieres schwimmt im<lb/>Blut, und während die erstgebildeten Keimzellen schon die<lb/>Reife erlangt haben, bilden sich andere erst zu Mutterzellen<lb/>aus u. s. w. Oder ist das Verhältniss der Masse der Zelle zu ihrer<lb/>Oberfläche daran Schuld? Aber die reife Eizelle vermag<lb/>sich nicht zu vervielfältigen und dennoch, sobald die win-<lb/>zige Masse der Samenzelle hinzugekommen ist, fängt sie an,<lb/>sich fort und fort zu theilen, und in einem ganz anderen und<lb/>neuen Sinn, der auch nirgends anders, als in ihrer eigenen<lb/>lebendigen Substanz seinen Grund haben kann. Oder muss<lb/>ich auch noch daran erinnern, dass es Eier gibt, bei denen<lb/><pb n="79" facs="#f0091" />
diese lange Episode ontogenetischer Theilungen auch ohne<lb/>Amphimixis eintritt, die parthenogenetischen Eier? Dass bei<lb/>manchen Schmetterlingen (Bombyx mori z. B.) die meisten<lb/>Eier nur auf Befruchtung hin in diese Episode eintreten, ein-<lb/>zelne aber auch ohne diese? Und das sollte nicht wesent-<lb/>lich und in erster Linie von der &#x201E;Constitution&#x201C; des Eies<lb/>selbst, d. h. von der Qualität und Menge seiner Lebens-<lb/>theilchen abhängen? Und diese Episode selbst, die mit der<lb/>Befruchtung anhebt und mit dem Tode schliesst, sie sollte<lb/>nicht nur nach ihrer Qualität, sondern auch nach ihrer<lb/>Dauer von etwas Anderem bestimmt werden?</p><lb/><p><hi rendition="#g">Spencer</hi> findet einen Widerspruch darin, wenn ich<lb/>einerseits die Normirung der Lebensdauer der Arten von<lb/>den äusseren Lebensbedingungen abhängig sein lasse und<lb/>andererseits die Dauer des Lebens auf innere Qualitäten der<lb/>Zellen beziehe. Wenn der König befiehlt, die Flotte soll<lb/>auslaufen, ist dann <hi rendition="#g">er</hi> es, der die Schiffe mit Kohlen ver-<lb/>sieht, mit Mannschaft, mit Vorräthen, der die richtigen Leute<lb/>aussucht und an den richtigen Platz stellt, der die Schiffe<lb/>auswählt, den Curs bestimmt oder der die Maschinen macht<lb/>und zusammensetzt u. s. w.? Nun, der König entspricht hier<lb/>den äusseren Lebensbedingungen; sie sind es, welche be-<lb/>fehlen: diese Art soll eine Lebensdauer von zwei, von zehn,<lb/>von hundert Jahren haben; die Mittel aber, durch welche<lb/>dieser Befehl ausgeführt wird, liegen nach meiner Auffassung<lb/>in erster Linie in der Normirung des Zellenlebens. Es ist<lb/>leicht, misszuverstehen, wenn man misszuverstehen wünscht<lb/>(vergl. <hi rendition="#g">Spencer</hi>&#x2019;s Appendix p. 748). Die Arbeitstheilung<lb/>im Metazoenkörper hat es mit sich gebracht, dass viele<lb/>Drüsen- und Epithelzellen sich durch ihre eigenen Functionen<lb/>aufreiben, und dass sie fortwährend neu ersetzt werden<lb/><pb n="80" facs="#f0092" />
müssen. Wir wissen es noch nicht ganz genau, in welchem<lb/>Grade andere hoch differenzirte Zellen, wie Muskel- und<lb/>Nervenzellen, demselben Schicksal unterworfen sind, aber<lb/><hi rendition="#g">dass</hi> sie durch die Function abgenutzt werden, ist sehr<lb/>wahrscheinlich. Meine Hypothese besteht nun darin, dass<lb/>ich annehme, es sei der Wiederersatz der durch die Function<lb/>zu Grunde gehenden Somazellen bei jeder Art regulirt, und<lb/>zwar durch Modificationen in ihrer Constitution. Da Fort-<lb/>pflanzung so gut eine Function ist als Ernährung, so wird<lb/>auch sie von der Constitution der Zelle regulirt werden<lb/>müssen, d. h. bei gleicher Ernährung u. s. w. wird die eine<lb/>Zellenart sich rascher, die andere langsamer fortpflanzen,<lb/>der Process der Fortpflanzung wird bei der einen früher, bei<lb/>der anderen später sein Ende finden.</p><lb/><p>Die somatischen Zellen haben durch einseitige Ausbildung<lb/>für eine bestimmte Function die unbegrenzte Fortpflanzungs-<lb/>fähigkeit verloren; sie konnten einen hohen Grad der Dif-<lb/>ferenzirung annehmen, weil ihre unbegrenzte Fortpflanzungs-<lb/>fähigkeit für die Erhaltung der Art nicht mehr nöthig war.<lb/>Im Aufsatz XI heisst es p. 645: &#x201E;Ich glaube, gezeigt zu<lb/>haben, dass Organe, welche nicht mehr gebraucht werden,<lb/>schon allein durch Panmixie rudimentär werden und schliess-<lb/>lich ganz schwinden müssen, nicht durch die directe Wirkung<lb/>des Nichtgebrauchs, sondern dadurch, dass Naturzüchtung<lb/>sie nicht mehr auf der Höhe ihrer Ausbildung erhält. Was<lb/>für Organe gilt, gilt ebenso auch für Functionen, denn Func-<lb/>tionen sind nur der Ausdruck einer bestimmten Beschaffen-<lb/>heit materieller Theile, mögen wir nun dieselben wahrnehmen<lb/>oder nicht. Wenn nun also die Unsterblichkeit der Ein-<lb/>zelligen darauf beruhen muss, dass ihre Substanz so zu-<lb/>sammengesetzt ist, dass der Stoffwechsel genau wieder in<lb/><pb n="81" facs="#f0093" />
sich zurückkehrt &#x2014;, <hi rendition="#g">warum sollte und wie könnte<lb/>diese die Unsterblichkeit bedingende Beschaf-<lb/>fenheit der Lebenssubstanz auch dann noch<lb/>beibehalten worden sein, als sie nicht mehr<lb/>nöthig war?</hi> Und es liegt doch auf der Hand, dass sie<lb/>nicht mehr nöthig war bei den somatischen Zellen der Viel-<lb/>zelligen.&#x201C; Ich fahre heute fort: Da aber, wo sie nöthig war,<lb/>wie bei den die Knospung bedingenden Zellen, musste sie<lb/>erhalten bleiben und blieb erhalten. Ich füge weiter hinzu,<lb/>dass nicht blos bei hoher histologischer Differenzirung der<lb/>Zellen die unbegrenzte Theilbarkeit derselben verloren ging,<lb/>sondern überall, wo sie nicht mehr nöthig oder vortheilhaft<lb/>war, wie dies dem Princip der Panmixie entspricht. So er-<lb/>klärt sich z. B. die im Aufsatz XI, p. 646 mitgetheilte Be-<lb/>obachtung des Botanikers <hi rendition="#g">Klein</hi>, aus welcher hervorgeht,<lb/>dass schon bei einem der niedersten Heteroplastiden, dem<lb/>Volvox, die Körperzellen sterben, wenn die Fortpflanzungs-<lb/>zellen entleert sind, obwohl doch hier die somatischen Zellen<lb/>sich selbständig ernähren und die äusseren Bedingungen<lb/>nach wie vor dieselben sind. Dennoch sterben die Somazellen<lb/>und vermehren sich nicht weiter, und es dürfte <hi rendition="#g">Herbert<lb/>Spencer</hi> schwer werden, eine seiner neun Ursachen der<lb/>Zellregulirung dafür verantwortlich zu machen, während meine<lb/>Annahme, dass diese Somazellen durch ihre eigne Beschaffen-<lb/>heit auf eine bestimmte Anzahl von Zellgenerationen normirt<lb/>sind, auf begründeten Widerspruch kaum treffen dürfte.</p><lb/><p>Mein berühmter Gegner kommt zum Schluss und ge-<lb/>wissermaassen als Krönung seines ganzen Gebäudes von Be-<lb/>weisen wieder auf die <hi rendition="#g">Vererbung erworbener Eigen-<lb/>schaften</hi> zurück und führt für sie jene zweifelhaften Fälle<lb/>an, in welchen das Kind nicht dem Vater, sondern einem<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Weismann</hi>, Allmacht der Naturzüchtung. 6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0094" />
früheren Gatten seiner Mutter gleichen soll. Wenn er in<lb/>mein neues Buch etwas genauer hineingesehen hätte, so<lb/>würde er gefunden haben, dass auch mir diese Fälle nicht<lb/>entgangen sind, und dass ich sie &#x2014; da eine brauchbare Be-<lb/>zeichnung noch nicht vorhanden war <note place="foot" n="1)">&#x201E;Das Keimplasma, eine Theorie der Vererbung&#x201C;, Jena<lb/>1892, p. 505.</note> &#x2014; als <hi rendition="#g">Telegonie</hi><lb/>oder <hi rendition="#g">Fernzeugung</hi> in einem besonderen Capitel besprochen<lb/>habe. Sie waren bisher meist als &#x201E;Infection des Keims&#x201C;,<lb/>oder auch als &#x201E;Superfötation&#x201C; bezeichnet worden. Auch mir<lb/>sind viele solche &#x201E;Fälle&#x201C; erzählt worden, unter Anderem<lb/>habe ich schon vor vielen Jahren in Bezug auf die Ver-<lb/>mischung von Negern und Weissen von einem Arzt aus New-<lb/>Orleans dasselbe versichern hören, was <hi rendition="#g">Spencer</hi> jetzt von<lb/>einem &#x201E;distinguished correspondent&#x201C; aus den Vereinigten<lb/>Staaten erfahren hat. Solange man aber keine besseren<lb/>Daten, als solche &#x201E;on dit&#x201C; hat, wird man die Telegonie noch<lb/>nicht als eine Thatsache betrachten dürfen; es können hier<lb/>so viele Täuschungen mit unterlaufen, dass man ohne be-<lb/>weisende <hi rendition="#g">Versuche</hi> die Sache nicht für sicher halten und<lb/>wissenschaftliche Schlüsse darauf bauen kann. Darum habe<lb/>ich in meinem Buch zu solchen Versuchen aufgefordert <note place="foot" n="1)">&#x201E;Das Keimplasma, eine Theorie der Vererbung&#x201C;, Jena<lb/>1892, p. 505.</note><lb/>und zwar speciell die zoologischen Gärten, in denen die<lb/>nöthige Sorgfalt und Ueberwachung der Thiere längere Zeit-<lb/>räume hindurch leichter möglich ist, als in kleinen zoo-<lb/>logischen Instituten, wie z. B. in meinem eigenen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Spencer</hi> nimmt heute schon die Telegonie als erwiesen<lb/>an und sieht in ihr &#x201E;an absolute disproof of Professor<lb/><hi rendition="#g">Weismann&#x2019;s</hi> doctrine that the reproductive cells are inde-<lb/>pendent of, and uninfluenced by, the somatic cells&#x201C; und<lb/><pb n="83" facs="#f0095" />
glaubt durch sie jedes Hinderniss überwunden, welches der<lb/>&#x201E;transmission of acquired characters&#x201C; im Wege stand.</p><lb/><p>Sehen wir zu, wie <hi rendition="#g">Spencer</hi> die Telegonie zu einem<lb/>Beweis für die Vererbung erworbener Eigenschaften des<lb/>Körpers stempelt. Nach seiner Ansicht zeigen diese Fälle<lb/>&#x201E;that while the reproductive cells multiply and arrange<lb/>themselves during the evolution of the embryo, some of their<lb/>germ-plasm passes into the mass of somatic cells constituting<lb/>the parental body and becomes a permanent component of<lb/>it. Further they necessitate the inference, that this intro-<lb/>duced germ-plasm, everywhere diffused, is some of it in-<lb/>cluded in the reproductive cells subsequently formed&#x201C;. Ich<lb/>verstehe nicht, auf welche Thatsachen <hi rendition="#g">Spencer</hi> sich berufen<lb/>könnte, wenn er Keimplasma aus den Zellen des Embryo in<lb/>die der Mutter übergehen lässt. Der Embryo der Säuge-<lb/>thiere steht nur durch die Placenta mit mütterlichem Gewebe<lb/>in engem Contact, sollten die Zellen der Placenta Keimplasma<lb/>enthalten? Aber ich vergesse, dass <hi rendition="#g">Spencer</hi> auf der Vor-<lb/>stellung völlig gleichartiger &#x201E;physiological units&#x201C; steht, von<lb/>der freilich erst gezeigt werden müsste, wie sie im Stande<lb/>ist, die Differenzirungen beim Aufbau des Körpers zu erklären.<lb/>Da würde mir die Vorstellung noch eher annehmbar scheinen,<lb/>dass einige der Spermazellen sich in Körperzellen der mütter-<lb/>lichen Gewebe einbohren, damit wäre doch wenigstens die<lb/>Anwesenheit von väterlichem Keimplasma gesichert. Allein<lb/>auch diese Vermuthung stimmt nicht mit den Thatsachen,<lb/>da wir wissen, dass die Samenzellen zwar sehr stark von<lb/>den Eizellen angezogen werden, nicht aber von anderen be-<lb/>liebigen Zellen. Die Vorstellung <hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi> vollends, dass<lb/>das vom Embryo in Zellen der Mutter, also doch wohl der<lb/>mütterlichen Placenta eingedrungene väterliche Keimplasma<lb/><fw type="sig" place="bottom">6*</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0096" />
sich der ganzen Masse der somatic cells des mütterlichen<lb/>Körpers mittheile, ist eine so phantastische, dass ich wohl<lb/>mit <hi rendition="#g">Spencer</hi> sagen darf: &#x201E;let us not be content with words,<lb/>but look at the facts&#x201C;! Die Thatsachen aber, auf welche er<lb/>sich dabei beruft, sind wohl in diesem Sinne durchaus un-<lb/>verwerthbar. Allerdings hat <hi rendition="#g">Sedgwick</hi> beobachtet, dass<lb/>die Zellen des Peripatus-Embryo ein sog. Syncytium bilden,<lb/>d. h. dass ihre Zellkörper sichtbarlich nicht voneinander<lb/>geschieden sind, auch ist es bekannt, dass bei Pflanzen und<lb/>bei Thieren die Zellen mancher oder vieler Gewebe durch<lb/>protoplasmatische Ausläufer in Verbindung stehen, aber be-<lb/>weist das, dass Keimplasma auf diesem Wege von Zelle zu<lb/>Zelle transportirt wird? Der Nachweis, dass eine Land-<lb/>strasse von London nach Oxford führt, genügt nicht, um zu<lb/>beweisen, dass Peter sie gegangen ist.</p><lb/><p>Wenn <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> auch nur einen Blick in<lb/>meine Aufsätze V, VI und XII geworfen hätte, so wäre es<lb/>unerklärlich, wie er die Forschungen des letzten Jahrzehnts<lb/>über das mikroskopische Verhalten des Zellkerns bei seinen<lb/>Hypothesen so gänzlich ausser Acht lassen konnte. Wir<lb/>besitzen doch heute eine Fülle von Thatsachen, welche mit<lb/>Sicherheit schliessen lassen, dass die Vererbungssubstanz im<lb/>Kern der Keimzelle enthalten und dort derart eingeschlossen<lb/>und sorgfältig aufbewahrt ist, dass sie niemals als Ganzes<lb/>aus der Kernkapsel herauskommt. Soll sie einer anderen<lb/>Zelle mitgetheilt werden, so geschieht dies auf dem Wege<lb/>der Kern- und Zelltheilung. Ein besonderer Apparat von<lb/>erstaunlicher Feinheit und Präcision ist dafür in der Zelle<lb/>enthalten, dessen wunderbarer Mechanismus heute noch den<lb/>Gegenstand eifriger Forschung unserer besten Mikroskopiker<lb/>auf botanischem, wie auf zoologischem Gebiete bildet. <hi rendition="#g">Wozu</hi><lb/><pb n="85" facs="#f0097" />
<hi rendition="#g">wäre dieser ganze Theilungs-Apparat, wenn<lb/>die Vererbungssubstanz ebenso gut durch den<lb/>Zellkörper von Zelle zu Zelle versandt werden<lb/>könnte?</hi> Die Forschungen haben ferner ergeben, dass die<lb/>Vermischung der Vererbungssubstanz zweier fremder Zellen,<lb/>d. h. solcher, die nicht Geschwisterzellen sind, durch einen<lb/>besonderen verwickelten Vorgang zu Stande kommt, den ich<lb/>als Amphimixis bezeichnete, und der, soweit wir wissen,<lb/>regelmässig nur als Conjugation bei den Einzelligen und als<lb/>Befruchtung bei den Vielzelligen vorkommt. Nur bei den<lb/>höheren Pflanzen ist Amphimixis auch bei anderen Zellen<lb/>beobachtet worden als regelmässige Erscheinung, nämlich<lb/>bei gewissen zwei Kernen des sog. &#x201E;Embryosackes&#x201C;. Es ist<lb/>durchaus nicht unmöglich, dass Amphimixis auch sonst noch<lb/>vorkommt, wenn auch nur ausnahmsweise, d. h. unter ganz<lb/>besonderen dafür günstigen Umständen, und ich habe den<lb/>Versuch gemacht, die Entstehung der &#x201E;Propfbastarde&#x201C;, z. B.<lb/>des berühmten Cytisus Adami, auf diese Weise zu erklären.<lb/>Ich schloss aus den Thatsachen, dass Vererbungssubstanz<lb/>(Idioplasma) &#x201E;allein in den Kernstäbchen seinen Sitz hat,<lb/>eine feste Substanz ist und nur durch Zell- und Kern-Ver-<lb/>schmelzung gemischt werden kann&#x201C;, dass der Entstehung<lb/>eines Propfbastards die Amphimixis zweier Cambiumzellen<lb/>der beiden Pflanzen-Species an der Propfstelle zu Grunde<lb/>liegen muss, fügte aber hinzu, dass hier &#x201E;ein ungewöhnlicher<lb/>Zufall bei der Bildung&#x201C; einer solchen &#x201E;Mischlingsknospe<lb/>gewaltet haben muss&#x201C;, da alle Versuche, diesen Mischling<lb/>(Cytisus Adami) zum zweiten Male hervorzubringen, bisher<lb/>vergeblich gewesen sind&#x201C; <note place="foot" n="1)">&#x201E;Keimplasma&#x201C;, deutsche A., p. 447.</note>.</p><lb/><pb n="86" facs="#f0098" />
<p>Wenn wir nun aber auch vermuthen dürfen, dass unter<lb/>besonders günstigen Verhältnissen Amphimixis auch zwischen<lb/>anderen, als Keimzellen stattfinden kann, so wäre es doch ganz<lb/>unzulässig, anzunehmen, dass dies häufig und unter beliebigen<lb/>somatischen Zellen vorkäme, oder gar bei allen Somazellen<lb/>und fortwährend, wie dies angenommen werden müsste, wenn<lb/><hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi> Voraussetzung der Versendung von Keimplasma<lb/>vom Embryo aus durch den Körper der Mutter wirklich<lb/>stattfinden sollte. Eine solche Verbreitung aber, wie er selbst<lb/>sie sich vorstellt, also ohne Amphimixis, nur durch proto-<lb/>plasmatische Zellausläufer von Zelle zu Zelle steht in un-<lb/>lösbarem Widerspruch mit den eben angeführten Thatsachen.<lb/>Das Keimplasma wird von der Natur sorgfältig in eine<lb/>Kapsel eingeschlossen in jeder Keimzelle und nur unter höchst<lb/>verwickelten Vorsichtsmaassregeln den Tochterzellen, nur<lb/>unter der Form der Amphimixis fremden Zellen ausgeliefert.<lb/>Dies nimmt uns das Recht, anzunehmen, Keimplasma könne<lb/>auch, einem Schwarm von Vögeln gleich, sich von Zelle zu<lb/>Zelle durch den ganzen Körper verbreiten, zumal wenn kein<lb/>anderer Grund für diese Annahme vorhanden ist, als damit<lb/>die Hypothese von der Vererbung erworbener Eigenschaften<lb/>dadurch plausibel gemacht werden könne <note place="foot" n="1)">Vergleiche &#x201E;Keimplasma&#x201C;, p. 37.</note>.</p><lb/><p>Wenn deshalb <hi rendition="#g">Spencer</hi> als &#x201E;a sample of his (i. e. my)<lb/>reasoning&#x201C; anführt, dass ich selbst auf der einen Seite zu-<lb/>gebe, es könnten die Bakterien der Syphilis oder die von<lb/>mir vermutheten Mikroorganismen der traumatischen Epi-<lb/>lepsie aus einem von diesen Krankheiten durchseuchten<lb/>Körper in die Keimzellen desselben einwandern, während ich<lb/>auf der anderen Seite das &#x201E;parental protoplasm&#x201C;, d. h. die<lb/><pb n="87" facs="#f0099" />
Vererbungssubstanz dort nicht zulasse <note place="foot" n="1)">a. a. O., p. 448.</note>, so vergisst er, dass<lb/>die Infection des Keimes durch Syphilis eine erwiesene That-<lb/>sache ist, während ein im Körper der Mutter vagabundirendes<lb/>Keimplasma noch nie gesehen worden ist und aller Erfah-<lb/>rung über die Uebertragung desselben von einer Zelle in<lb/>eine andere geradezu Hohn spricht. Es leidet keinen Zweifel,<lb/>dass ein Mörder von London nach Paris fahren kann, so<lb/>gut wie ein anderer Mensch, wenn er aber im Zuchthaus<lb/>eingesperrt ist, so geht das nicht so ohne weiteres, er muss<lb/>erst seinen Kerker sprengen. Dazu scheint das Keimplasma<lb/>nur unter ganz bestimmten Bedingungen im Stande zu sein,<lb/>während die freie Mikrobe ungehindert mittelst der Blut- und<lb/>Säfteströmung und wohl auch durch Wanderung von Zelle<lb/>zu Zelle durch den ganzen Körper gelangt.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Spencer&#x2019;s</hi>che Erklärung der Telegonie ist also<lb/>durchaus unzulässig, und die Erscheinung selbst, weit ent-<lb/>fernt, &#x201E;an absolute disproof of Professor Weismann&#x2019;s doctrine&#x201C;<lb/>zu sein, lässt sich vielmehr mit dessen Theorie jedenfalls<lb/>sehr viel leichter in Einklang setzen, falls sie sich als <hi rendition="#g">wirk-<lb/>lich</hi> existirend erweisen sollte. In meinem &#x201E;Keimplasma&#x201C;<lb/>habe ich bereits eine Erklärung für sie versucht. Dieselbe<lb/>ergibt sich so einfach und natürlich aus meinen Anschauungen<lb/>über Keimplasma, Amphimixis u. s. w., dass <hi rendition="#g">Romanes</hi>,<lb/>ohne noch mein Buch gesehen zu haben, in seinem schon<lb/>erwähnten, gegen <hi rendition="#g">Spencer</hi> gerichteten Artikel sie sich der<lb/>Hauptsache nach ganz conform mit mir gewissermaassen<lb/>construirte als die Antwort, welche ich vermuthlich <hi rendition="#g">Herbert<lb/>Spencer</hi> geben würde. Ich habe übrigens dieselbe Er-<lb/>klärung für Telegonie schon im Jahre 1887 in der biologischen<lb/><pb n="88" facs="#f0100" />
Section der britischen Naturforscher-Versammlung zu Man-<lb/>chester gegeben, als ich gefragt wurde, wie ich solche Fälle<lb/>mit meiner Theorie vereinigen könnte. Es gibt keine ein-<lb/>fachere Annahme, als die, dass die Spermatozoen zuweilen<lb/>bis ins Ovarium gelangen und dort in einzelne unreife Eier<lb/>eindringen. Amphimixis kann nicht stattfinden, da das Keim-<lb/>plasma des Eies noch nicht reif ist, aber der Kern der<lb/>Samenzelle bleibt unter Umständen lebendig und erhält sich<lb/>so bis zu der Zeit einer zweiten Begattung durch einen<lb/>zweiten Gatten. &#x201E;Erfolgte dies einige Zeit nach Ablauf der<lb/>ersten Geburt, so würde es leicht ungefähr mit der zweiten<lb/>Begattung zusammentreffen, und so den Schein erwecken,<lb/>als ob die Befruchtung von dieser herrührte.&#x201C; Mit dieser<lb/>Andeutung einer Erklärung glaubte ich mich begnügen zu<lb/>dürfen und fuhr deshalb fort (a. a. O. p. 507): &#x201E;Gesetzt, die<lb/>Telegonie würde erwiesen, so müsste man eine solche nach-<lb/>trägliche Befruchtung einer Eizelle für möglich halten; freilich<lb/>dürfte man sich dann billig wundern, warum nicht gelegent-<lb/>lich Stuten, Kühe oder Schafe trächtig werden, ohne zum<lb/>zweiten Male belegt worden zu sein. <hi rendition="#g">Bis jetzt ist dies<lb/>noch niemals beobachtet worden</hi>, und so möchte<lb/>ich glauben, dass die Ansicht von <hi rendition="#g">Settegast</hi> die richtige<lb/>ist, nach welcher es Telegonie überhaupt nicht gibt, und alle<lb/>dafür angeführten, und von ihm kritisch erörterten Fälle auf<lb/>Täuschung beruhen.&#x201C;</p><lb/><p>Ich muss sagen, dass ich auch heute noch, trotz der<lb/>von <hi rendition="#g">Spencer</hi> und von <hi rendition="#g">Romanes</hi> neu beigebrachten Fälle,<lb/>die Telegonie nicht für erwiesen halte, obgleich ich mich<lb/>dadurch bei <hi rendition="#g">Herbert Spencer</hi> dem Verdacht aus-<lb/>setze, dass ich nicht nur bereit bin, &#x201E;to base conclusions on<lb/>things it is easy to imagine&#x201C;, sondern dass ich auch &#x201E;reluc-<lb/><pb n="89" facs="#f0101" />
tant&#x201C; bin, &#x201E;to accept testimony which it is difficult to doubt&#x201C;.<lb/>Ich bestreite nicht die Möglichkeit der Telegonie, ich ge-<lb/>stehe sogar, dass von jeher die weite Verbreitung dieser<lb/>Annahme mir Eindruck gemacht hat, dass ich mir sagte, sie<lb/>könne möglicherweise eine berechtigte sein, und Thatsachen<lb/>ihr zu Grunde liegen. Ist ja doch auch der &#x201E;Rost&#x201C; des<lb/>Getreides (Puccinia graminis) seit Langem von den Bauern<lb/>mit der Berberitze als Ursache desselben ganz richtig in<lb/>Verbindung gebracht worden, ehe es <hi rendition="#g">de Bary</hi> gelang, diese<lb/>populäre Sage zur wissenschaftlichen Thatsache zu erheben,<lb/>indem er zeigte, dass der Pilz auf dem Getreide in Gene-<lb/>rationswechsel stehe mit dem Aecidium Berberidis auf den<lb/>Berberitzen-Blättern. Man soll also, so meine ich, solche<lb/>Volkssagen nicht ohne weiteres als Fabeln verwerfen. Ich<lb/>würde auch einen Fall wie denjenigen von Lord Morton&#x2019;s<lb/>Stute für einen genügenden Beweis halten, wenn er völlig<lb/>sicher und unzweifelhaft wäre. Allein das ist keineswegs<lb/>der Fall, wie schon <hi rendition="#g">Settegast</hi> eingehend gezeigt hat <note place="foot" n="1)">H. <hi rendition="#g">Settegast</hi>, &#x201E;Die Thierzucht&#x201C;, Breslau 1878, Bd. I,<lb/>p. 225 u. f.</note>.<lb/>Er bezweifelt nicht, dass, &#x201E;nachdem die Stute mit einem<lb/>Quaggahengst einen Bastard als Erstling gezeugt hatte, sie<lb/>später von einem Pferdehengst Füllen brachte, die streifige<lb/>Zeichnung am Halse, Widerrist und an den Beinen besassen&#x201C;,<lb/>aber er bestreitet, <hi rendition="#g">dass irgend welche andere Merk-<lb/>male des Quagga</hi> an dem Füllen zu sehen gewesen seien.<lb/>An den Bildern von <hi rendition="#g">Agasse</hi> in Surgeon&#x2019;s College zu London<lb/>&#x201E;würde auch die lebhafteste Phantasie keine Aehnlichkeit<lb/>mit den Formen des Quagga herauszufinden vermögen&#x201C;. Die<lb/>Streifen <hi rendition="#g">allein</hi> aber genügen, wie er meint, zu einem Be-<lb/><pb n="90" facs="#f0102" />
weise nicht, weil &#x201E;jeder erfahrene Pferdezüchter wisse, dass<lb/>die Fälle gar nicht so selten sind, in denen Füllen mit strei-<lb/>figen Zeichnungen, welche an Quagga- oder Zebrastreifen er-<lb/>innern, geboren werden. Sie verschwinden regelmässig mit<lb/>zunehmendem Alter des Füllens.&#x201C; Dazu bemerkt ein so er-<lb/>fahrener Züchter wie <hi rendition="#g">Nathusius</hi>: &#x201E;Bei mir hatte eine<lb/>einfarbige, hellbraune Stute von Dan Dawson zuerst hinter-<lb/>einander fünf einfarbige Füllen von dem Vollbluthengst<lb/><hi rendition="#g">Belzoni</hi>, darauf zwei einfarbige Füllen von dem Traber-<lb/>hengst Schulz; das achte Füllen, von einem Schimmelhengst<lb/>Chiradam, war bei der Geburt von einer unklaren graufalben<lb/>Farbe mit dunkelm Rückenstrich und hatte am Knie- und<lb/>Sprunggelenk zebraähnliche dunkle Querstreifen <hi rendition="#g">und zwar<lb/>viel deutlicher, als solche in dem Morton&#x2019;schen<lb/>Falle vorhanden waren;</hi> noch im ersten Jahre ver-<lb/>schwanden diese Zeichnungen, und das Thier wurde Schimmel<lb/>wie der Vater.&#x201C;</p><lb/><p>Auch Versuche mit der Absicht, die Telegonie zu er-<lb/>weisen, sind bereits angestellt worden, wie ich aus einer<lb/>Anmerkung bei <hi rendition="#g">Settegast</hi> p. 226 ersehe. Ein Herr <hi rendition="#g">Lang</hi><lb/>in Stuttgart hat zwanzig Jahre hindurch mit Hunden Ver-<lb/>suche angestellt, die ihm aber &#x201E;auch nicht <hi rendition="#g">eine</hi> Thatsache<lb/>lieferten, welche der Infections-Theorie Vorschub zu leisten<lb/>geeignet gewesen wären&#x201C;. Natürlich beweisen hier negative<lb/>Erfolge nichts, und die Entscheidung muss durch neue Ver-<lb/>suche angestrebt werden, da aber positive Ergebnisse von<lb/>Versuchen bis jetzt nicht vorliegen, und da grade die com-<lb/>petentesten Beurtheiler, die wissenschaftlich gebildeten unter<lb/>den Thierzüchtern, wie <hi rendition="#g">Settegast, Nathusius</hi> und der<lb/>kürzlich verstorbene Leiter der preussischen landwirthschaft-<lb/>lichen Versuchsstation zu Halle, Professor <hi rendition="#g">Kühn</hi>, trotz sehr<lb/><pb n="91" facs="#f0103" />
ausgedehnter Erfahrung in Züchtung und Kreuzung niemals<lb/>Erscheinungen der Telegonie beobachtet haben und dieselbe<lb/>deshalb entschieden bezweifeln, so scheint mir, <hi rendition="#g">dass nach<lb/>den in der Wissenschaft geltenden Principien<lb/>erst die Bestätigung der Sage durch die metho-<lb/>dische Untersuchung, in diesem Falle durch<lb/>das Experiment im Stande sein würde, die Tele-<lb/>gonie zum Rang einer Thatsache zu erheben</hi>.</p><lb/><p>Ich schliesse damit meine Erwiderung an <hi rendition="#g">Herbert<lb/>Spencer</hi>, obgleich seine Angriffe noch manchen Punkt be-<lb/>rühren, auf den näher einzugehen, nicht uninteressant wäre.<lb/>Allein die Fragen, um welche es sich handelt, sind tief-<lb/>greifende und können nicht mit einigen Worten abgemacht<lb/>werden. Ich hoffe, später an anderer Stelle auf sie zurück-<lb/>zukommen. Wenn es mir auch schwerlich gelungen sein wird,<lb/>meinen Gegner zu überzeugen &#x2014; das gewöhnliche Schicksal<lb/>polemischer Entgegnungen &#x2014;, so wird doch vielleicht der<lb/>unbefangene Leser die gute Begründung meiner Ansichten<lb/>zugestehen. Weitere Polemik halte ich für nutzlos. Ich<lb/>überlasse es ruhig der Zukunft, zu unterscheiden, ob und<lb/>inwieweit meine Ansichten zum unbestrittenen und festen<lb/>Besitz der Wissenschaft werden können. Sie haben wohl<lb/>jetzt schon manche gute Frucht getragen, indem sie der<lb/>Forschung neue Gesichtspunkte eröffneten und dadurch neue<lb/>Thatsachen ans Licht lockten, und ich hoffe, sie werden noch<lb/>weiteren Fortschritt bringen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="92" facs="#f0104" />
<p>In demselben Heft des Biologischen Centralblattes, in<lb/>welchem der Eingangs besprochene Aufsatz von <hi rendition="#g">Wilckens</hi><lb/>steht, befindet sich ein solcher von <hi rendition="#g">Carlo Eméry</hi> <note place="foot" n="1)">&#x201E;Biologisches Centralblatt&#x201C; vom 15. Juli 1893.</note>, &#x201E;Ge-<lb/>danken zur Descendenz- und Vererbungstheorie&#x201C;, dem ich<lb/>hier noch einige Worte widmen möchte. Nicht etwa, dass<lb/>ich auf alle die Fragen eingehen wollte, welche in der an-<lb/>regenden Arbeit berührt werden &#x2014; das würde nicht so<lb/>kurzer Hand geschehen können &#x2014; wohl aber möchte ich das<lb/>Verhältniss, in welchem der Verfasser zum Lamarckismus<lb/>steht, ein wenig beleuchten, da es mir im Interesse des Fort-<lb/>schreitens unserer Erkenntniss wünschenswerth erscheint, dass<lb/>Diejenigen zusammenstehen, welche die gleiche Ueberzeugung<lb/>haben, und dass diese Uebereinstimmung nicht durch blosse<lb/>Wortdifferenzen maskirt bleibe.</p><lb/><p>Der gedankenreiche Verfasser erklärt sich in seinem<lb/>Aufsatz in wesentlichen Punkten mit meinen Ansichten über<lb/>Vererbung einverstanden, scheint aber grade in Bezug auf<lb/>diejenige Frage, welche von allen am tiefsten in die Ent-<lb/>wickelungslehre eingreift, ganz entgegengesetzter Ansicht zu<lb/>sein, ich meine in Bezug auf die Nichtvererbung erworbener<lb/>Eigenschaften, denn er sagt: &#x201E;<hi rendition="#g">dass erworbene Eigen-<lb/>schaften der Organismen wirklich vererbt<lb/>werden können, scheint mir heute zweifellos</hi>&#x201C;.</p><lb/><p>Man wird nun erwarten, <hi rendition="#g">Eméry</hi> würde die Ansicht der<lb/>Lamarckianer zu der seinigen machen, nach welcher &#x201E;functio-<lb/>nelle, d. h. <hi rendition="#g">durch die Function gesetzte</hi> Abände-<lb/>rungen vererbt werden können, allein das ist durchaus nicht<lb/>seine Meinung, er spricht nirgends davon, dass das Keim-<lb/><pb n="93" facs="#f0105" />
plasma durch Abänderungen des Körpers in adäquater Weise<lb/>umgewandelt werden könne, und steht offenbar dem La-<lb/>marckismus gegenüber auf meiner Seite.</p><lb/><p>Die ganze Frage gipfelt ja darin, ob functionelle Hyper-<lb/>trophie oder Atrophie vererbbar sind; an dieser Entschei-<lb/>dung hängt es, ob wir das Hauptveränderungsprincip <hi rendition="#g">La-<lb/>marck&#x2019;s</hi>, &#x201E;Uebung oder Nichtgebrauch eines Organs&#x201C;, bei-<lb/>behalten dürfen oder nicht.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Eméry&#x2019;s</hi> Satz nun, dass erworbene Eigenschaften der<lb/>Organismen vererbt werden könnten, bezieht sich gar nicht<lb/>auf functionelle Abänderungen, sondern auf ganz andere Er-<lb/>scheinungen, die mit dem <hi rendition="#g">Lamarck&#x2019;s</hi>chen Entwickelungs-<lb/>princip nichts zu thun haben, nämlich auf die <hi rendition="#g">Vererb-<lb/>barkeit allgemeiner Zustände des Körpers</hi>, wie<lb/>des <hi rendition="#g">Alkoholismus</hi>, der <hi rendition="#g">Epilepsie</hi> und der <hi rendition="#g">erwor-<lb/>benen Immunität für gewisse Krankheiten</hi>. Er<lb/>stellt sich vor, es seien &#x201E;chemische Fermente&#x201C;, welche in<lb/>flüssiger Form von den Keimzellen aufgenommen und so auf<lb/>die folgende Generation übertragen würden, und die nun<lb/>dort die entsprechenden Krankheiten oder Immunitäten er-<lb/>zeugten. Ich will darüber nicht streiten, ob diese Vor-<lb/>stellung haltbar oder gar heute schon beweisbar sei, aber<lb/>ich möchte fragen, ob es zweckmässig ist, diese Uebertragung<lb/>von Zuständen der Eltern auf die Kinder <hi rendition="#g">&#x201E;Vererbung&#x201C;</hi><lb/>zu nennen? Ich selbst habe einige davon als <hi rendition="#g">&#x201E;Infection&#x201C;</hi><lb/>des Keimes bezeichnet, soweit es mir nämlich nachgewiesen<lb/>oder doch wahrscheinlich schien, dass sie auf der Ueber-<lb/>tragung fremder parasitischer Organismen beruhen, wie dies<lb/>für die Pebrine der Seidenraupe sicher, für die Syphilis<lb/>mindestens wahrscheinlich, für die traumatische Epilepsie<lb/>wenigstens denkbar ist. Warum sollen wir den scharf ge-<lb/><pb n="94" facs="#f0106" />
fassten Begriff der Vererbung wieder unklar werden lassen,<lb/>indem wir abnormale Vorgänge hineinrechnen, die mit der<lb/>Architectur des Keimplasmas nichts zu thun haben? <hi rendition="#g">Nur<lb/>von dieser</hi> und den sie zusammensetzenden chemischen<lb/>Baustoffen kann die wirkliche Vererbung bedingt sein, d. h.<lb/>die Wiederholung des elterlichen Baues im Kind, die Ver-<lb/>mischung der elterlichen Eigenschaften und die Durchsetzung<lb/>derselben mit solchen weiter zurückliegender Vorfahren. Die<lb/>diese <hi rendition="#g">normale</hi> Vererbung bewirkende Substanz <hi rendition="#g">kann</hi> keine<lb/>Flüssigkeit, sie <hi rendition="#g">muss</hi> eine feste Substanz sein, und zwar<lb/>deshalb, weil die ungeheure Mannigfaltigkeit des Keim-<lb/>plasmas nach Individuen und Arten, wie wir sie aus der<lb/>Beschaffenheit der fertigen Organismen erschliessen können,<lb/>undenkbar wäre, wenn die Vererbungssubstanz eine Flüssig-<lb/>keit wäre. Das hat vor mir schon <hi rendition="#g">Nägeli</hi> in überzeugender<lb/>Weise dargethan. Wie sollte diese unendliche Mannigfaltig-<lb/>keit zu Stande kommen, wenn die Molecüle der Vererbungs-<lb/>substanz als Lösung vorhanden wären, d. h. keine bestimmten<lb/>Lagerungsverhältnisse gegen einander einhielten, wenn sie<lb/>also rein nur auf der chemischen Verschiedenheit dieser<lb/>Molecüle beruhen müsste? Ueberdies kann die lebende Sub-<lb/>stanz nicht aus freien Molecülen zusammengesetzt sein,<lb/>sondern sie muss aus fest zusammengeordneten Molecül-<lb/><hi rendition="#g">gruppen</hi> bestehen, aus dem, was <hi rendition="#g">de Vries</hi> Pangene,<lb/><hi rendition="#g">Wiesner</hi> Plasome, ich selbst Lebensträger oder Biophoren<lb/>genannt habe.</p><lb/><p>Ich will nicht gradezu bestreiten, dass ausser para-<lb/>sitischen Organismen auch noch gelöste &#x201E;chemische Fer-<lb/>mente&#x201C; den Keimzellen beigemengt sein können, obgleich mir<lb/>die Vorstellung solcher &#x201E;Fermente&#x201C; noch recht unbestimmt,<lb/>und ihre Existenz noch nicht wirklich erwiesen zu sein<lb/><pb n="95" facs="#f0107" />
scheint, aber dann, meine ich, sollte man sie nicht zur Ver-<lb/>erbungssubstanz rechnen, sondern sie als eine Zuthat be-<lb/>trachten, als eine <hi rendition="#g">Beimischung</hi> zur Keimzelle, als eine<lb/>&#x201E;Intoxication&#x201C; oder Beladung derselben mit Giftstoffen oder<lb/>Gegengiften. Gewiss sind die Erscheinungen, auf welche<lb/><hi rendition="#g">Eméry</hi> sich bezieht, von grossem Interesse, die sonderbaren<lb/>Kachexien, welche nach der Exstirpation des Pancreas, der<lb/>Nebennieren und der Thyreoidea bei höheren Wirbelthieren<lb/>entstehen; vielleicht ist es auch ein glücklicher Gedanke, die-<lb/>selben mit den nicht minder auffallenden Erscheinungen der<lb/>Arrhenoidie oder Telyidie in Parallele zu setzen und beide<lb/>auf das durch die Entfernung der betreffenden Organe, in<lb/>letzterem Falle also der Geschlechtsdrüsen, hervorgerufene<lb/>Fehlen eines wichtigen und geheimnissvollen Ausscheidungs-<lb/>stoffes zu beziehen &#x2014; in jedem Falle aber haben derlei<lb/>Vorgänge mit der Vererbung nichts zu thun, und ich möchte<lb/>es für recht wünschenswerth halten, dass sie scharf von ihr<lb/>gesondert würden. Schon vor langer Zeit habe ich den Satz<lb/>verfochten, dass Ei- und Samenzelle in ihrer Vererbungs-<lb/>wirkung homodynam seien; heute zweifelt wohl Niemand<lb/>mehr daran, dass sie dies wirklich sind, dass sie beide<lb/>gleiche Mengen einer im Allgemeinen gleichen Vererbungs-<lb/>substanz enthalten. Dies schliesst aber nicht aus, dass sie<lb/>nicht in Bezug auf ihre eigene Lebensthätigkeit verschieden<lb/>seien, und wir wissen ja, dass sie dies wirklich sind, sie<lb/>sind verschieden gebaut und verhalten sich verschieden.<lb/>Sie scheiden auch aller Wahrscheinlichkeit nach verschieden-<lb/>artige Stoffe aus, denn sie ziehen sich gegenseitig an, und<lb/>die berühmte Entdeckung <hi rendition="#g">Pfeffer&#x2019;s</hi> an niederen Algen<lb/>deutet darauf, dass solche Anziehungen auf der Ausscheidung<lb/>gewisser Stoffe beruhen, wie denn auch die Erfahrungen<lb/><pb n="96" facs="#f0108" />
<hi rendition="#g">Auerbach&#x2019;s</hi> mit der kyanophilen und erythrophilen Sub-<lb/>stanz der beiderlei Geschlechtszellen vielleicht eine Deutung<lb/>nach dieser Richtung zulassen. Aber Niemand wird behaupten<lb/>dürfen, dass diese hypothetischen Anziehungssubstanzen etwas<lb/>mit der Vererbungssubstanz zu thun hätten; diese bleibt viel-<lb/>mehr ganz unberührt von dem Verhalten der Geschlechts-<lb/>zellen und tritt erst in Function, wenn der neue Organismus<lb/>gebildet werden soll. Die Keimzelle führt also Stoffe mit<lb/>sich und bringt sie in diesem Falle sogar hervor, welche den<lb/>Vererbungsvorgang zwar herbeiführen helfen durch Ermög-<lb/>lichung der Amphimixis, selbst aber durchaus nicht etwa<lb/>einen Theil der Vererbungssubstanz ausmachen. In ähnlicher<lb/>Weise können nun die Keimzellen noch mit anderen festen<lb/>oder &#x2014; wenn <hi rendition="#g">Eméry</hi> Recht hat &#x2014; auch gelösten Stoffen<lb/>beladen sein, und wenn diese im Kind Aufnahme und Ver-<lb/>mehrung erlangen, erzeugen sie ähnliche Zustände, krank-<lb/>hafte oder Krankheit verhindernde, wie sie in den Eltern be-<lb/>standen hatten, als die betreffenden Keimzellen sich in ihnen<lb/>bildeten. Das ist nicht Vererbung, sondern entweder <hi rendition="#g">&#x201E;An-<lb/>steckung des Keims&#x201C;</hi> oder <hi rendition="#g">&#x201E;Gifttransport&#x201C;</hi> durch<lb/>den Keim.</p><lb/><p>So sind also auch <hi rendition="#g">Eméry&#x2019;s</hi> interessante &#x201E;Gedanken&#x201C;<lb/>nicht geeignet noch bestimmt, dem Princip <hi rendition="#g">Lamarck&#x2019;s</hi><lb/>wieder zur Geltung zu verhelfen; sie betreffen diese Frage<lb/>gar nicht, und es ist blos eine ungewöhnliche Ausdehnung<lb/>des Begriffes der Vererbung, welche den Schein eines Ein-<lb/>tretens für dieses Princip hervorruft.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
</body><back><div type="advertisement"><p>Frommannsche Buchdruckerei (Hermann Pohle) in Jena. &#x2014; 1197<pb facs="#f0109" /><lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Verlag von <hi rendition="#g">Gustav Fischer</hi> in <hi rendition="#g">Jena</hi>.</hi></hi><lb/>plasma. &#x2014; Capitel XI. Dimorphismus und Polymorphismus. &#x2014; Capitel XII. Zweifel-<lb/>hafte Vererbungserscheinungen. &#x2014; <hi rendition="#b">Viertes Buch:</hi> Die Abänderung der Arten in ihrer<lb/>idioplasmatischen Wurzel. Capitel XIII. Die vermeintliche Vererbung erworbener<lb/>Eigenschaften. &#x2014; Capitel XIV. Variation.<lb/><hi rendition="#b">Ammon, Otto, <hi rendition="#u">Die natürliche Auslese beim Menschen.</hi></hi> Auf<lb/>Grund der Ergebnisse der anthropologischen Untersuchungen der<lb/>Wehrpflichtigen in Baden und anderer Materialien dargestellt. Preis: 7 Mark.<lb/><hi rendition="#g">Inhalt</hi>: Von der Vererbung. Die natürliche Auslese der Kopf-Formen der<lb/>Wehrpflichtigen in Stadt und Land. Auslese-Erscheinungen bei den Pigmentfarben<lb/>der Wehrpflichtigen in Stadt und Land. Wachsthums-Verschiedenheiten der Wehr-<lb/>pflichtigen in Stadt und Land. Entwickelungs-Verschiedenheiten der Wehrpflichtigen<lb/>in Stadt und Land. Die natürliche Auslese und die seelischen Anlagen. Die Kopf-<lb/>Formen der Gymnasiasten und die natürliche Auslese. Die kirchlichen Knaben-<lb/>Convicte und die natürliche Auslese der Kopf-Formen. Die natürliche Auslese der<lb/>Pigmentfarben in Gymnasien und kirchlichen Knaben-Convicten. Wachsthums- und<lb/>Entwickelungs-Erscheinungen bei Gymnasiasten und Convict-Schülern. Die Ent-<lb/>stehung von Bevölkerungs-Gruppen durch die natürliche Auslese. Die Bildung der<lb/>Stände und ihre Bedeutung für die natürliche Auslese.<lb/><hi rendition="#b">Eimer, Dr. G. H. Theodor,</hi> Professor der Zoologie und vergleichenden Ana-<lb/>tomie zu Tübingen, <hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Die Entstehung der Arten</hi></hi> auf Grund<lb/>von Vererben erworbener Eigenschaften nach den Gesetzen organischen Wach-<lb/>sens. Ein Beitrag zur einheitlichen Auffassung der Lebewelt. Erster Teil.<lb/>Mit 6 Abbildungen im Text. 1888. Preis: 9 Mark.<lb/><hi rendition="#b">Haberlandt, Dr. G.,</hi> Professor der Botanik in Graz. <hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Ueber die Be-<lb/>ziehungen zwischen Funktion und Lage<lb/>des Zellkernes bei den Pflanzen.</hi></hi> Mit 2 lithographischen Tafeln.<lb/>1887. Preis: 3 Mark 60 Pf.<lb/><hi rendition="#b">Haeckel, Dr. Ernst,</hi> Professor an der Universität Jena, <hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Ursprung und<lb/>Entwickelung der thierischen Gewebe.</hi></hi> Ein histo-<lb/>genetischer Beitrag zur Gastraea-Theorie. 1884. Preis: 2 M.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Plankton-Studien.</hi></hi> Vergleichende Untersuchungen über die Bedeutung<lb/>der Pelagischen Fauna und Flora. 1891. Preis: 2 Mark.<lb/><hi rendition="#b">Hertwig, Dr. Oscar,</hi> o. ö. Professor der Anatomie und Direktor des II. ana-<lb/>tomischen Institutes an der Universität Berlin, <hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Lehrbuch der<lb/>Entwicklungsgeschichte des Menschen und der Wirbel-<lb/>thiere.</hi></hi> <hi rendition="#g">Vierte</hi> theilweise umgearbeitete Auflage. 1893. Mit 362 Abbil-<lb/>dungen im Texte und 2 lithographischen Tafeln. 1893. Preis: broschiert<lb/>11 M. 50 Pf., in Callico gebunden 12 M. 50 Pf.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Die Zelle und die Gewebe.</hi></hi> Grundzüge der allgemeinen Ana-<lb/>tomie und Physiologie. Mit 168 Abbildungen im Texte. 1892. Preis: 8 Mark.<lb/><hi rendition="#g">Inhalt:</hi> Erstes Capitel. Die Geschichte der Zellentheorie. Die Geschichte<lb/>der Protoplasmatheorie. &#x2014; Zweites Capitel. Die chemisch-physikalischen und mor-<lb/>phologischen Eigenschaften der Zelle. &#x2014; Drittes Capitel. Die Lebenseigenschaften<lb/>der Zelle. I. Die Bewegungserscheinungen. &#x2014; Viertes Capitel. Die Lebenseigen-<lb/>schaften der Zelle. II. Die Reizerscheinungen. &#x2014; Fünftes Capitel. Die Lebens-<lb/>eigenschaften der Zelle. III. Stoffwechsel und formative Thätigkeit. &#x2014; Sechstes<lb/>Capitel. Die Lebenseigenschaften der Zelle. IV. Die Fortpflanzung der Zelle auf<lb/>dem Wege der Theilung. &#x2014; Siebentes Capitel. Die Lebenseigenschaften der Zelle.<lb/>V. Die Erscheinungen und das Wesen der Befruchtung. &#x2014; Achtes Capitel. Wechsel-<lb/>wirkungen zwischen Protoplasma, Kern und Zellproduct. &#x2014; Neuntes Capitel. Die<lb/>Zelle als Anlage eines Organismus (Vererbungstheorieen).<pb facs="#f0110" /><lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Verlag von <hi rendition="#g">Gustav Fischer</hi> in <hi rendition="#g">Jena</hi>.</hi></hi><lb/><hi rendition="#b">Lang, Dr. Arnold,</hi> Professor der Zoologie und vergleichenden Anatomie an<lb/>der Universität und am eidgenössischen Polytechnikum in Zürich,<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Ueber den Einfluss der festsitzenden Lebensweise auf<lb/>die Thiere</hi></hi> und über den Ursprung der ungeschlechtlichen Fortpflanzung<lb/>durch Theilung und Knospung. 1888. Preis: 3 Mark.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Mittel und Wege phylogenetischer Erkenntnis.</hi></hi> Erste<lb/>öffentliche Rede, gehalten am 27. Mai 1887 in der Aula der Umversität zu<lb/>Jena, entsprechend den Bestimmungen der Paul von Ritter&#x2019;schen Stiftung für<lb/>phylogenetische Zoologie. 1887. Preis: 1 Mark 50 Pf.<lb/><hi rendition="#b">Möller, Alfred, <hi rendition="#u">Die Pilzgärten einiger südamerikanischer<lb/>Ameisen.</hi></hi> Mit 7 Tafeln und 4 Holzschnitten im Text. (<hi rendition="#b">Botanische<lb/>Mittheilungen aus den Tropen,</hi> herausgegeben von A. F. W. <hi rendition="#g">Schimper</hi>.<lb/>6. Heft) 1893. Preis: 7 Mark.<lb/><hi rendition="#b">Sohncke, Dr. Leonhard,</hi> ord. Professor der Physik an der technischen Hoch-<lb/>schule zu München, <hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Gemeinverständliche Vorträge<lb/>aus dem Gebiete der Physik.</hi></hi> Mit 27 Abbildungen im Texte.<lb/>1892. Preis: 4 Mark.<lb/><hi rendition="#g">Inhalt:</hi> Was dann? &#x2014; Ueber den Zustand und die Ziele der heutigen Physik.<lb/>&#x2014; Ueber Wellenbewegung. &#x2014; Die Umwälzung unserer Anschauungen vom Wesen<lb/>der elektrischen Wirkungen. &#x2014; Aus der Molekularwelt. &#x2014; Einige optische Erschei-<lb/>nungen der Atmosphäre. &#x2014; Ueber das Gewitter. &#x2014; Neue Theorieen der Luft- und<lb/>Gewitter-Elektricität. &#x2014; Wandernde Berge.<lb/><hi rendition="#b">Strasburger, Ed., <hi rendition="#u">Das Protoplasma und die Reizbarkeit.</hi></hi><lb/>Rede zum Antritt des Rektorates der Rhein. Friedr.-Wilh.-<lb/>Universität am 18. Oktober 1891. Preis: 1 Mark.<lb/><hi rendition="#b">Verworn, Dr. med. Max,</hi> Privatdocent der Physiologie an der Universität<lb/>Jena, <hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Die Bewegung der lebendigen Substanz.</hi></hi><lb/>Eine vergleichend-physiologische Untersuchung der Contractionserscheinungen.<lb/>Mit 19 Abbildungen. 1892. Preis: 3 Mark.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Psycho-physiologische Protistenstudien.</hi></hi> Mit 6 lithographi-<lb/>schen Tateln und 27 Abbildungen im Text. 1889. Preis: 10 Mark.<lb/><hi rendition="#b">Vries, Hugo de,</hi> ord. Professor der Botanik an der Universität Amsterdam,<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Die Pflanzen und Thiere in den dunkeln Räumen<lb/>der Rotterdamer Wasserleitung.</hi></hi> Bericht über die biologischen<lb/>Untersuchungen der Crenothrix-Commission zu Rotterdam vom Jahre 1887.<lb/>Preis: 1 Mark 80 Pf.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Intracellulare Pangenesis.</hi></hi> 1889. Preis: 4 Mark.<lb/><hi rendition="#b">Wiedersheim, Dr. Robert,</hi> o. ö. Professor und Direktor des anatomischen<lb/>und vergleichend-anatomischen Instituts der Universität<lb/>Freiburg i. B., <hi rendition="#b"><hi rendition="#u">Das Gliedmassenskelet der Wirbelthiere</hi></hi> mit<lb/>besonderer Berücksichtigung des Schulter- und Beckengürtels bei Fischen,<lb/>Amphibien und Reptilien. Mit 40 Figuren im Texte und einem Atlas von<lb/>17 Tafeln. 1892. Preis: 24 Mark.<lb/><hi rendition="#b">&#x2014;&#x2014; <hi rendition="#u">Grundriss der vergleichenden Anatomie der Wirbel-<lb/>thiere</hi></hi> für Studirende bearbeitet. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Dritte gänzlich umgearbeitete<lb/>und stark vermehrte Auflage.</hi></hi> Mit 4 lithographischen Tafelo und<lb/>387 Textabbildungen in 735 Einzeldarstellungen. 1893. Preis: brosch. 16 M.,<lb/>gebunden 18 Mark.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
Frommannsche Buchdruckerei (Hermann Pohle) in Jena. &#x2014; 1197</p></div><lb/><pb facs="#f0111" />
<pb facs="#f0112" />
<pb facs="#f0113" /></back>

</text>
</TEI>
