<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<titlePage type="halftitle"><docTitle><titlePart type="main">Aus der Werkſtatt<lb/>eines<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g"><hi rendition="#red">W</hi>örterbuchſchreibers.</hi></hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub"><hi rendition="#g">Plaudereien</hi></titlePart></docTitle><lb/><byline>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#g"><hi rendition="#red">D</hi>aniel <hi rendition="#red">S</hi>anders.</hi></hi></docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b">Berlin.</hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">Verlag von Hans Lüſtenöder.</hi></publisher><lb/><docDate>1889.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008" />
<div type="frontispiece"><figure/></div>
<pb n="[I]" facs="#f0009" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">Aus der Werkſtatt<lb/>eines<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Wörterbuchſchreibers.</hi></hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub"><hi rendition="#g">Plaudereien</hi></titlePart></docTitle><lb/><byline>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Daniel Sanders.</hi></hi></docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b">Berlin.</hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">Verlag von Hans Lüſtenöder.</hi></publisher><lb/><docDate>1889.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0010" />
<pb n="[III]" facs="#f0011" />
<div><p><hi rendition="#b">Aus der Werkſtatt eines Wörterbuchſchreibers.</hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></p></div>
<fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="[IV]" facs="#f0012" />
<pb n="[V]" facs="#f0013" />
<div type="dedication"><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Meinem lieben &#x201E;Erbfreunde&#x201C;,</hi><lb/>Herrn<lb/><hi rendition="#g">Sanitätsrath</hi> <hi rendition="#aq">Dr.</hi> <hi rendition="#g">Eduard Mayer</hi><lb/>in Halle a/S.</hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<hi rendition="#c"><quote xml:lang="ell"><hi rendition="#i">&#x1F2E; &#x1FE5;&#x03AC; &#x03BD;&#x03CD; &#x03BC;&#x03BF;&#x03B9; &#x03BE;&#x03B5;&#x1FD6;&#x03BD;&#x03BF;&#x03C2; &#x03C0;&#x03B1;&#x03C4;&#x03C1;&#x03CE;&#x03CA;&#x03CC;&#x03C2; &#x1F10;&#x03C3;&#x03C3;&#x03B9; &#x03C0;&#x03B1;&#x03BB;&#x03B1;&#x03B9;&#x03CC;&#x03C2;.<lb/>.... &#x1F44;&#x03C6;&#x03C1;&#x03B1; &#x03BA;&#x03B1;&#x1F76; &#x03BF;&#x1F35;&#x03B4;&#x03B5;<lb/>&#x03B3;&#x03BD;&#x1FF6;&#x03C3;&#x03B9;&#x03BD;, &#x1F45;&#x03C4;&#x03B9; &#x03BE;&#x03B5;&#x1FD6;&#x03BD;&#x03BF;&#x03B9; &#x03C0;&#x03B1;&#x03C4;&#x03C1;&#x03CE;&#x03CA;&#x03BF;&#x03B9; &#x03B5;&#x1F50;&#x03C7;&#x03CC;&#x03BC;&#x03B5;&#x03B8;' &#x03B5;&#x1F36;&#x03BD;&#x03B1;&#x03B9;.</hi></quote></hi></p></div><lb/><pb n="[VI]" facs="#f0014" />
<pb n="VII" facs="#f0015" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorwort.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">S</hi>eit einiger Zeit iſt der Abenheim&#x2019;ſche Verlag &#x2014;<lb/>und damit ſind auch einige Bücher von mir, inſonder-<lb/>heit auch mein &#x201E;Ergänzungs-Wörterbuch der deutſchen<lb/>Sprache&#x201C;, &#x2014; in die Hände eines andern Beſitzers über-<lb/>gegangen. Dieſer, Herr Hans Lüſtenöder in Berlin,<lb/>hat nun bei mir angefragt, ob ich nicht meine Schrift:<lb/>&#x201E;Aus der Werkſtatt eines Wörterbuchſchreibers&#x201C;, welche<lb/>ich in der Vorrede zu dem genannten Ergänzungs-<lb/>Wörterbuche als eine in nicht allzulanger Friſt zu ver-<lb/>öffentlichende angekündigt und welche er gern in ſeinem<lb/>Verlage zu meinem ſiebzigſten Geburtstage mit einem<lb/>Bildnis von mir und mit einem ſich auf meine, des<lb/>Wörterbuchſchreibers, Thätigkeit beziehenden Spruche<lb/>in meiner Handſchrift erſcheinen laſſen möchte, über-<lb/>laſſen könne und wolle.</p><lb/><pb n="VIII" facs="#f0016" />
<p>Auf dieſe Anfrage muſste ich erwiedern, daſs ich<lb/>auf ein ſo freundliches Entgegenkommen ſehr gern und<lb/>bereitwillig eingehen würde, wenn es mir bei den be-<lb/>reits übernommenen Verpflichtungen nicht gradezu un-<lb/>möglich wäre, die gewünſchte Schrift rechtzeitig für das<lb/>Erſcheinen zu dem angegebnen Zeitpunkte fertig zu<lb/>ſtellen. &#x201E;Sie wiſſen wohl,&#x201C; &#x2014; ſchrieb ich &#x2014;, &#x201E;daſs<lb/>ich die den Anfang meiner Schrift bildenden beiden<lb/>erſten Plaudereien 1888 in dem Maiheft der von Paul<lb/>Lindau herausgegebnen Monatsſchrift: &#x201A;Nord und Süd&#x2018;<lb/>veröffentlicht habe; aber ich muſs hinzufügen, daſs ich<lb/>zu der weitern Ausarbeitung des Übrigen bisher die<lb/>Zeit noch nicht gefunden habe und auch jetzt noch<lb/>nicht finden kann. Da Sie nun aber Gewicht auf<lb/>den angegebnen Zeitpunkt legen, ſo möchte ich Ihnen<lb/>einen Vorſchlag machen. Die in Lindau&#x2019;s &#x201A;Nord und<lb/>Süd&#x2018; erſchienenen beiden erſten Plaudereien bilden ja<lb/>auch ſchon an und für ſich ein kleines, einigermaßen<lb/>in ſich abgeſchloſſenes Ganze, als welches ich ſie eben<lb/>auch den Leſern jener Zeitſchrift bieten konnte. Laſſen<lb/>Sie uns alſo dieſe beiden Plaudereien als eigenes<lb/>Büchlein in einem Neudruck veröffentlichen. Ihrem<lb/>Wunſche gemäß will ich gern für ein demnächſt auf-<lb/>zunehmendes Lichtbild von mir Sorge tragen, das als<lb/>Grundlage meines dem Büchlein beizugebenden Bild-<lb/><pb n="IX" facs="#f0017" />
niſſes dienen kann, und auch ein Spruch dazu &#x2014;<lb/>ganz wie Sie ihn wünſchen &#x2014; liegt ſchon in Bereit-<lb/>ſchaft. In einem Vorwort aber&#x201C; &#x2014; ich dachte dabei<lb/>an das, auf welchem jetzt das Auge des geneigten<lb/>Leſers ruht &#x2014; &#x201E;will ich als eine kleine Zugabe einen<lb/>Bericht über die eigenthümlichen Umſtände hinzufügen,<lb/>durch welche der angeſponnene Faden meiner Plau-<lb/>dereien am Schluſs der zweiten abgeriſſen worden iſt,<lb/>einen Bericht, für den ich auf die Theilnahme der<lb/>Leſer rechnen zu dürfen glaube, und außerdem will<lb/>ich mittheilen, in welcher Beziehung der meinem Bilde<lb/>beizugebende Spruch zu meinem Wörterbuch ſteht.</p><lb/><p>Zu Weiterem fehlt mir, wie geſagt, augenblicklich<lb/>die nöthige Muße und damit auch die rechte Stim-<lb/>mung. Wollte ich jetzt daran gehen, Ihrem Wunſche<lb/>gemäß die Plaudereien fortzuführen und zum Abſchluſs<lb/>zu bringen: ich müſste &#x2014; ſelbſt wenn bei der äußerſten<lb/>Anſpannung meiner Kräfte es mir gelänge, die Friſt<lb/>inne zu halten &#x2014; doch immer befürchten, etwas Über-<lb/>haſtetes und nicht voll Ausgereiftes darzubieten; und<lb/>Das möchte ich niemals und unter keiner Bedingung,<lb/>natürlich am wenigſten aber zu dem Eintritt in einen<lb/>für mich ſo bedeutſamen Lebensabſchnitt.</p><lb/><p>Laſſen wir es alſo zunächſt bei der Buchausgabe<lb/>der bereits veröffentlichten beiden Plaudereien und<lb/><pb n="X" facs="#f0018" />
warten wir den Erfolg ab. Iſt dieſer der von uns<lb/>gewünſchte und gehoffte, ſo wird, falls ein gütiges<lb/>Geſchick mir weiter Leben und Kraft bewahrt, es mir<lb/>ſicher an dem Willen und an der Luſt nicht fehlen,<lb/>an den abgeriſſenen Faden neu anzuknüpfen und ihn<lb/>fort und bis zu Ende zu ſpinnen. Mit der Zeit wird<lb/>ſich dazu dann auch die nöthige Muße und damit<lb/>auch die jetzt fehlende richtige Stimmung finden.&#x201C;</p><lb/><p>In ſeiner Antwort hierauf hat Herr Lüſtenöder<lb/>meinen Vorſchlag angenommen, da er &#x2014; obgleich er<lb/>es anders gewünſcht hätte &#x2014; doch die volle Berech-<lb/>tigung meiner Auseinanderſetzung nicht in Abrede<lb/>ſtellen könne. Und ſo erſcheint denn dieſes Büchlein<lb/>zu der von dem Verleger gewünſchten Zeit, wenn<lb/>auch zunächſt noch nicht in dem von ihm gewünſchten<lb/>Umfange.</p><lb/><p>Ich laſſe nun ohne Weiteres die oben angekün-<lb/>digten, dem Verleger für die Buchausgabe verſprochenen<lb/>Zugaben folgen.</p><lb/><p><hi rendition="#aq">Habent sua fata libelli</hi> oder, wie es in Goethe&#x2019;s<lb/>Sprüchen heißt, auch Bücher haben ihr Erlebtes. Das<lb/>iſt mir bei keiner meiner Schriften ſo auffällig und<lb/>eindringlich zum Bewuſſtſein gekommen, wie bei der<lb/>vorliegenden, die zum Abſchluſs und bis zum Ende zu<lb/>bringen, mir bis heute noch nicht vergönnt war.</p><lb/><pb n="XI" facs="#f0019" />
<p>Der Herausgeber einer neu zu begründenden<lb/>Zeitſchrift hatte mich um einen Beitrag erſucht und<lb/>dazu hatte ich die im raſchen Zuge unmittelbar hinter<lb/>einander niedergeſchriebenen beiden erſten Plaudereien<lb/>beſtimmt. Ich rechnete auf ſofortigen Abdruck und<lb/>meine Abſicht war, unmittelbar nachdem mir die ge-<lb/>druckten Bogen zugegangen ſein würden, die im Kopf<lb/>ziemlich fertige Fortſetzung ununterbrochen hinter ein-<lb/>ander niederzuſchreiben; aber Woche auf Woche und<lb/>nachher Monat auf Monat verging, ohne daſs mir<lb/>die Aushängebogen zugeſandt wurden. Auf meine<lb/>Mahnung empfing ich die Mittheilung, daſs unvorher-<lb/>zuſehende Hinderniſſe, namentlich eine ſchwere Erkran-<lb/>kung des Herausgebers, das Erſcheinen der neuen<lb/>Zeitſchrift um ein viertel Jahr hinausgeſchoben hätten,<lb/>und daran ſchloſs ſich die Bitte, mich demgemäß zu<lb/>gedulden. Das wiederholte ſich mehrmals, da die<lb/>Krankheit des Herausgebers ſich ſehr in die Länge<lb/>zog. Endlich aber wurde ſie doch gehoben und nun<lb/>erfolgte die öffentliche Ankündigung der neuen Zeit-<lb/>ſchrift und namentlich auch meines dabei in erſter<lb/>Stelle genannten Aufſatzes.</p><lb/><p>&#x201E;Endlich!&#x201C; &#x2014; dachte ich bei mir &#x2014; und: &#x201E;Was<lb/>lange währt, wird gut&#x201C;. Die angekündigte Zeit des<lb/>Erſcheinens rückt näher und näher; da erhalte ich<lb/><pb n="XII" facs="#f0020" />
urplötzlich &#x2014; es war grade an meinem Geburtstag &#x2014;<lb/>als eine keineswegs angenehme Überraſchung eine<lb/>Drahtbotſchaft, ich möchte meinen Aufſatz doch ſchleu-<lb/>nigſt noch einmal einſenden, da er auf räthſelhafte<lb/>und unerklärliche Weiſe in der Druckerei ſpurlos ver-<lb/>ſchwunden und trotz des eifrigſten Nachſuchens nicht<lb/>wieder aufzufinden ſei.</p><lb/><p>Darauf muſste ich aber antworten: Ich kann den<lb/>Aufſatz &#x2014; namentlich ſo urplötzlich &#x2014; nicht noch ein-<lb/>mal einſenden, da ich weder eine Abſchrift noch einen<lb/>Entwurf beſitze, und ſo erſchien denn der erſte Band<lb/>der Zeitſchrift ohne meinen Aufſatz, aber mit der &#x2014;<lb/>den Uneingeweihten wohl ſchwer verſtändlichen &#x2014; Be-<lb/>merkung im Briefkaſten:<lb/><hi rendition="#et">&#x201E;Die verehrten Leſer, welchen wir im erſten<lb/>Bande eine Arbeit des .... Sprachforſchers Daniel<lb/>Sanders verſprachen, bitten wir um Entſchuldigung,<lb/>daſs wir die Erfüllung dieſes Verſprechens beſon-<lb/>derer Gründe halber aufſchieben muſsten.&#x201C;</hi></p><lb/><p>Ein zweiter Band der Zeitſchrift aber iſt niemals<lb/>erſchienen; und die Leſer werden begreiflich finden, daſs<lb/>ich nicht daran dachte, die verlorene Arbeit, deren Er-<lb/>ſcheinen ſich ſo viele widrige Zwiſchenfälle in den Weg<lb/>geſtellt hatten, noch einmal zu ſchreiben und zu Ende<lb/>zu führen, zumal ich durch andere inzwiſchen auf-<lb/><pb n="XIII" facs="#f0021" />
genommene Arbeiten mehr als hinreichend in Anſpruch<lb/>genommen war. &#x201E;Es hat eben nicht ſein ſollen!&#x201C; &#x2014;<lb/>dachte ich bei mir ſelbſt, bis mir &#x2014; wiederum ganz<lb/>unerwartet &#x2014; die Nachricht zuging, mein Aufſatz habe<lb/>ſich in der Druckerei, eben ſo urplötzlich, wie er ab-<lb/>handen gekommen, wieder angefunden; und einige<lb/>Zeit darauf hatte ich ihn wirklich wieder in meinen<lb/>Händen. Da beſchloſs ich denn, ihn ganz unverändert<lb/>&#x2014; ſo wie er den Leſern von &#x201E;Nord und Süd&#x201C; im<lb/>Maiheft 1888 vorgelegt worden iſt &#x2014; zu veröffent-<lb/>lichen und abzuwarten, ob ich ſpäter Zeit und Stim-<lb/>mung finden würde, ihn fort und zu Ende zu führen,<lb/>und Das will und muſs ich auch jetzt noch abwarten,<lb/>wo die beiden Plaudereien aufs Neue in dieſer Buch-<lb/>ausgabe veröffentlicht werden.</p><lb/><p>Schließlich nun noch über den Spruch unter meinem<lb/>Bildnis!</p><lb/><p>Als der Verleger mir ſeinen Wunſch zu erkennen<lb/>gab, dem Buche das Bild des Siebzigjährigen bei-<lb/>zugeben mit einem Spruche in meiner Handſchrift,<lb/>der ſich auf meine langjährige raſtloſe Wirkſamkeit<lb/>in der &#x201E;Werkſtatt des Wörterbuchſchreibers&#x201C; bezöge,<lb/>dachte ich im erſten Augenblick an den 134ſten Spruch<lb/>im 10ten Buche von <hi rendition="#g">Rückert</hi>&#x2019;s &#x201E;Weisheit des Brah-<lb/>manen&#x201C;:</p><lb/><pb n="XIV" facs="#f0022" />
<lg type="poem"><l>&#x201E;Wenn du dich lebenslang beſchäftigeſt mit Wörtern,</l><lb/><l>Verachten dich mit Recht, die lieber Ding&#x2019; erörtern.</l><lb/><l>Wenn du dich wenigſtens beſchäftigteſt mit Worten,</l><lb/><l>Aus welchen aufgebaut ſind der Begriffe Pforten!</l><lb/><l>Doch, wenn du wirklich dich beſchäftigſt mit dem Wort,</l><lb/><l>Es iſt nichts Höheres zu finden hier noch dort.&#x201C;</l></lg><lb/><p>Dann aber ſagte ich mir ſofort, nicht bloß, daſs<lb/>dieſer ſechszeilige Spruch ſchon durch ſeinen Umfang<lb/>nicht zu der von dem Verleger gewählten Buchgröße<lb/>paſſe, ſondern auch, daſs er leicht eine falſche Meinung<lb/>über den Werth erwecken könne, welcher nach meiner<lb/>Schätzung der Thätigkeit des Wörterbuchſchreibers zu-<lb/>kommt.</p><lb/><p>Ich verkenne einerſeits nicht und habe nie ver-<lb/>kannt, wie unendlich höher das oft wie mühelos mit<lb/>der Gewalt und Schnelle des Blitzes zu Tage tretende<lb/>Thun der von göttlichem Geiſte erleuchteten und durch-<lb/>drungenen wahren Wortſchöpfer ſteht als die mühe-<lb/>volle, ſtill und langſam, aber ſtetig wirkende Arbeit<lb/>der kleinern Geiſter, welche die von der Geſammtheit<lb/>aller ſchöpferiſchen Geiſter eines Volkes in den Wör-<lb/>tern ſeiner Sprache niedergelegten Schätze möglichſt<lb/>vollſtändig und erſchöpfend zu ſammeln, überſichtlich<lb/>zu ordnen und den über die ungeahnte und in der<lb/>ſtetigen Fortentwicklung gradezu unerſchöpflichen Fülle<lb/><pb n="XV" facs="#f0023" />
ſeines unermeſslichen Reichthums ſtaunenden Blicken<lb/>des Volkes zu erſchließen bemüht ſind; aber ich bin<lb/>andrerſeits doch auch, ſo ſehr ich mir in aller Be-<lb/>ſcheidenheit bewuſſt bin, nicht zu den ſchöpferiſchen<lb/>Mehrern unſerer Sprache zu gehören, weit davon<lb/>entfernt, von der meinem innern Trieb angemeſſenen<lb/>Thätigkeit und Wirkſamkeit eines Sammlers, Ordners,<lb/>Hüters und Wächters des deutſchen Sprachſchatzes ge-<lb/>ringſchätzig zu denken; und ſo hätte ich denn zur Ver-<lb/>hütung von Miſsverſtändniſſen jenem oben angeführten<lb/>ſechszeiligen Spruche aus <hi rendition="#g">Rückert</hi>&#x2019;s &#x201E;Weisheit des<lb/>Brahmanen&#x201C; etwa einen andern aus derſelben Quelle<lb/>geſchöpften, den 15ten des dritten Buches, hinzufügen<lb/>müſſen:</p><lb/><lg type="poem"><l>&#x201E;Was deinem innern Trieb iſt angemeſſen, treibe,</l><lb/><l>Nur daſs fein auch der Trieb ein angemeſsner bleibe!</l><lb/><l>Und, was du liebend treibſt, laſs dir das Höchſte gelten,</l><lb/><l>Ohn&#x2019; Anderstreibende miſsliebig drum zu ſchelten.</l><lb/><l>Sei doch in jeder Art ein Höchſtes offenbart;</l><lb/><l>Du offenbare dein Höchſtes in deiner Art!&#x201C; &#x2014;</l></lg><lb/><p>oder ich hätte auch, falls mir der Raum dafür zu<lb/>Gebote geſtanden hätte, eingedenk des Wortes, welches<lb/>Leſſing am Schluſſe ſeiner &#x201E;hamburgiſchen Dramaturgie&#x201C;<lb/>ausgeſprochen, daſs ſeines Fleißes ſich Jedermann<lb/><pb n="XVI" facs="#f0024" />
rühmen dürfe, vielleicht die beiden letzten Versgebinde<lb/>aus Schiller&#x2019;s &#x201E;Idealen&#x201C; wählen dürfen:</p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>&#x201E;Von all dem rauſchenden Geleite</l><lb/><l>Wer harrte liebend bei mir aus?</l><lb/><l>Wer ſteht mir tröſtend noch zur Seite</l><lb/><l>Und folgt mir bis zum finſtern Haus?</l><lb/><l>Du, die du alle Wunden heileſt,</l><lb/><l>Der Freundſchaft leiſe, zarte Hand,</l><lb/><l>Des Lebens Bürde liebend theileft,</l><lb/><l>Du, die ich frühe ſucht&#x2019; und fand,</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Und du, die gern mit ihr ſich gattet,</l><lb/><l>Wie ſie, der Seele Sturm beſchwört,</l><lb/><l>Beſchäftigung, die nie ermattet,</l><lb/><l>Die langſam ſchafft, doch nie zerſtört,</l><lb/><l>Die zu dem Bau der Ewigkeiten</l><lb/><l>Zwar Sandkorn nur für Sandkorn reicht,</l><lb/><l>Doch von der großen Schuld der Zeiten</l><lb/><l>Minuten, Tage, Jahre ſtreicht.&#x201C;</l></lg></lg><lb/><p>Doch alle dieſe ſich mir aufdrängenden und doch<lb/>ſchon aus Rückſicht auf den Raum unausführbaren<lb/>Erwägungen waren unnöthig, da vor faſt 24 Jahren,<lb/>in demſelben Augenblicke, wo ich das letzte Wort meines<lb/>großen &#x201E;Wörterbuches der deutſchen Sprache&#x201C; nieder-<lb/>geſchrieben, ich im Rückblick auf die abgeſchloſſene<lb/><pb n="XVII" facs="#f0025" />
Arbeit und die Zeit, in welcher dieſer Abſchluſs er-<lb/>folgte, unter die letzte Zeile meiner Handſchrift für mich<lb/>die Bemerkung geſetzt:</p><lb/><p><hi rendition="#et">&#x201E;beendet den 11. Juli 1865, Nachmittag 5 Minuten<lb/>vor halb 2 Uhr.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et">EST DEUS IN NOBIS, AGITANTE CALESCI-<lb/>MVS ILLO.&#x201C;</hi></p><lb/><p>Ich entſinne mich des Augenblicks noch ſehr genau,<lb/>es war in der glühendſten Mittagshitze des brennend<lb/>heißen Sommertages. Wohl empfand ich hohe Freude<lb/>darüber, daſs nach jahrelanger raſtloſer, mühevoller<lb/>Arbeit das Werk, zu welchem der Gott in meiner<lb/>Bruſt mich nicht nur angeregt, ſondern auch mir die<lb/>Ausdauer und die Kraft verliehen, zum glücklichen<lb/>Abſchluſs gediehen ſei; aber in das Gefühl dieſer<lb/>Freude miſchte ſich doch &#x2014; wohl mit unter dem Ein-<lb/>fluſs der drückenden Schwüle &#x2014; zunächſt nicht (wie<lb/>ich es mir vorher wiederholt ausgemalt) das Wohl-<lb/>gefühl der wohlverdienten Muße, die ich mir nun<lb/>einige Zeit hindurch gönnen könnte, ſondern ein ge-<lb/>wiſſes beklemmendes Angſtgefühl, ähnlich, wie es der<lb/>Chor in Schiller&#x2019;s &#x201E;Braut von Meſſina&#x201C; ausſpricht:</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="XVIII" facs="#f0026" />
<lg type="poem"><l>&#x201E;Sage, was werden wir jetzt beginnen, &#x2026;</l><lb/><l>Auszufüllen die Leere der Stunden</l><lb/><l>Und die lange unendliche Zeit?&#x201C; u. ſ. w.</l></lg><lb/><p>Nun, auch darüber bin ich ſehr bald hinweg-<lb/>gekommen, da es mir auch ſeitdem niemals an Be-<lb/>ſchäftigung und Arbeit gefehlt hat, die Schwere des<lb/>Daſeins und das ermüdende Gleichmaß der Tage zu<lb/>ertragen.</p><lb/><p>Nun aber muſs ich noch auf den oben angegebenen<lb/>bekannten, oft und viel angeführten lateiniſchen Vers<lb/>aus Ovid&#x2019;s &#x201E;Faſten&#x201C; oder &#x201E;Feſtkalender&#x201C; (Buch <hi rendition="#aq">VI,</hi><lb/>V. 5) zurückkommen. In welcher Beziehung ich dieſen<lb/>Vers ſeinem Inhalt nach zu meinen Arbeiten auf dem<lb/>Gebiete unſerer Mutterſprache aufgefaſſt ſehen möchte,<lb/>bedarf keiner Erörterung, nur will ich für den des<lb/>Latein unkundigen Leſer eine deutſche Überſetzung hin-<lb/>zufügen:<lb/><lg type="poem"><l>In uns lebet ein Gott: er erregt uns und wir erglühen;</l></lg><lb/>aber, daſs der lateiniſche Vers auch zugleich ein ſoge-<lb/>nanntes Chronoſtichon oder Eteoſtichon iſt, d. h. in<lb/>ſeinen Zahlbuchſtaben das Jahr ergiebt, in welchem<lb/>ich mein Wörterbuch der deutſchen Sprache zum Ab-<lb/>ſchluß gebracht, würden vielleicht die wenigſten Leſer<lb/>bemerken, wenn ich hier nicht eigens auf dieſe in<lb/><pb n="XIX" facs="#f0027" />
früheren Zeiten vielgeübte Zahlſpielerei aufmerkſam<lb/>machte und ſie in der nachfolgenden Darſtellungsweiſe<lb/>veranſchaulichte:<lb/><lg type="poem" xml:lang="lat"><l><hi rendition="#aq">est DeVs In nobIs, agItante CaLesCIMVs ILLo.</hi></l></lg></p><lb/><p>Und hiermit empfehle ich mich nun dem Wohl-<lb/>wollen der geneigten Leſer, bis ich &#x2014; wenn es ihrem<lb/>Wunſche ſo entſpricht und ich die Zeit dazu finde &#x2014;<lb/>an den abgeriſſenen Faden meiner Plaudereien an-<lb/>knüpfend, ſpäter einmal ihn vielleicht werde fortſpinnen<lb/>und zu Ende führen können. Gott befohlen!</p><lb/><p><hi rendition="#et">Altſtrelitz (Meklbg.), am Pfingſt-<lb/>ſonntag, den 9. Juni 1889.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#b">Dan. Sanders.</hi></hi></p><lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw></div><pb facs="#f0028" /></front>
<pb n="1" facs="#f0029" />
<body><div n="1"><p><hi rendition="#in">I</hi>n dem kurzen Vorwort, das ich meinem 1885 voll-<lb/>ſtändig erſchienenen &#x201E;Ergänzungs-Wörterbuch der<lb/>deutſchen Sprache&#x201C; vorgeſetzt, habe ich mich auf das<lb/>unumgänglich Nothwendige beſchränkt, hier, wie bei<lb/>meinem zwanzig Jahr früher vollendeten dreibändigen<lb/>&#x201E;Wörterbuch der deutſchen Sprache&#x201C;, den mir für die<lb/>Ausarbeitung beider Werke als Richtſchnur dienenden<lb/>und nach Kräften getreulich durchgeführten Satz auf<lb/>die Vorrede ausdehnend, daſs grade derartige Nach-<lb/>ſchlagebücher am beſten und ſicherſten für ſich ſelbſt<lb/>ſprechen, wenn ſie nämlich den Nachſchlagenden die<lb/>geſuchte Auskunft in überſichtlicher Weiſe jedes Mal<lb/>möglichſt leicht und ſchnell und dabei möglichſt voll-<lb/>ſtändig und erſchöpfend finden laſſen, und daſs ſie ihrem<lb/>Zweck und ihrer Beſtimmung auch am beſten und<lb/>ſicherſten entſprechen, je weniger der Verfaſſer darin<lb/>mit ſeinen beſonderen Anſichten und Meinungen her-<lb/>vortritt und je mehr ſeine Perſon hinter dem für ſich<lb/><pb n="2" facs="#f0030" />
ſelbſt ſprechenden ſachlichen Inhalt zurücktritt oder am<lb/>beſten verſchwindet.</p><lb/><p>In dem Vorwort zu dem zuletzt erſchienenen Er-<lb/>gänzungs-Wörterbuch jedoch habe ich geglaubt, mir<lb/>wenigſtens die mehr perſönliche Bemerkung geſtatten<lb/>zu dürfen:<lb/><hi rendition="#et">Was ich noch weiter über das vorliegende Werk<lb/>und über deutſche Wörterbücher überhaupt zu ſagen<lb/>habe, überſchreitet bei Weitem den Raum einer<lb/>Vorrede; und ich verſpare es mir für eine eigene<lb/>Schrift, die ich, etwa unter dem Titel: &#x201E;Aus der<lb/>Werkſtatt eines Wörterbuchſchreibers&#x201C; in nicht all-<lb/>zulanger Friſt zu veröffentlichen gedenke,</hi><lb/>und es iſt mir zu meiner Freude und Genugthuung,<lb/>wie in öffentlichen Beſprechungen, ſo auch in Briefen<lb/>von den verſchiedenſten Seiten die Aufforderung zu-<lb/>gegangen, die angekündigte Schrift, der man geſpannt<lb/>und erwartungsvoll entgegenſehe, möglichſt bald er-<lb/>ſcheinen zu laſſen. So erſuche ich denn den geneigten<lb/>Leſer, in meine, des Wörterbuchſchreibers, Werkſtatt<lb/>einzutreten und ſich hier meine Mittheilungen und<lb/>Plaudereien gefallen zu laſſen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="3" facs="#f0031" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">I.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>ch bitte, machen Sie es Sich gefälligſt zunächſt in<lb/>dieſem Zimmer vor der eigentlichen Werkſtatt bequem<lb/>und laſſen Sie mich Ihnen hier in einer einleitenden<lb/>Plauderei berichten, wie ich dazu gekommen, ein deutſcher<lb/>Wörterbuchſchreiber zu werden.</p><lb/><p>Ob überhaupt jemals Jemand bei der Berufs-<lb/>wahl von vorn herein zu dem Entſchluſs gekommen<lb/>iſt, ein Wörterbuchſchreiber zu werden, &#x2014; ich weiß<lb/>es nicht und ich bezweifle es; jedenfalls bei mir iſt es<lb/>nicht der Fall geweſen, ſo wenig wie bei den Brüdern<lb/>Jakob und Wilhelm Grimm und bei Littr<hi rendition="#aq">é</hi>.</p><lb/><p>Dieſer letztere eröffnet ſeine bekannte anmuthige<lb/>Plauderei: &#x201E;Wie ich mein Wörterbuch der franzöſiſchen<lb/>Sprache zu Stande gebracht habe&#x201C; mit den allerdings<lb/>auf die Spitze getriebenen Worten:</p><lb/><p><hi rendition="#et"><quote rendition="#et">&#x201E;Nichts hatte mich eigentlich zu einer Unter-<lb/>nehmung der Art vorbereitet&#x201C;</quote></hi></p><lb/><p>und Jakob Grimm, in der Vorrede zu dem von ihm<lb/>und ſeinem Bruder Wilhelm begonnenen &#x201E;Deutſchen<lb/>Wörterbuch&#x201C;, berichtet, als ihnen die erſte Anregung<lb/>zu dem genannten Werke 1837, wo ſie ihres Amtes<lb/><pb n="4" facs="#f0032" />
in Göttingen entſetzt wurden, durch den Antrag der<lb/>Weidmann&#x2019;ſchen Buchhandlung gegeben worden, ihre<lb/>unfreiwillige Muße durch die Abfaſſung eines neuen<lb/>großen Wörterbuches der deutſchen Sprache auszu-<lb/>füllen, da hätten ſie zunächſt einerſeits ſich dagegen<lb/>als gegen etwas ihnen Fremdes und fern Liegendes<lb/>geſträubt &#x2014; &#x201E;den Gedanken, den unermeſſenen Wort-<lb/>vorrath der deutſchen Sprache ſelbſt einzutragen, hatten<lb/>wir nie gehegt und ſchon der mühſamen Zurüſtungen<lb/>ſich zu unterfangen, konnte den für die Ausdauer un-<lb/>entbehrlichen Muth auf die Probe ſtellen&#x201C;, ſo lauten<lb/>Jakob Grimm&#x2019;s Worte &#x2014;, andererſeits aber hätte<lb/>auch der in dem Vorſchlag liegende unwiderſtehliche<lb/>Reiz allen von vorn herein klar erkannten oder nur<lb/>dunkel geahnten Schwierigkeiten die Spitze geboten,<lb/>ſo daſs ſchließlich die beiden Brüder &#x201E;williges und<lb/>beherztes Entſchluſſes ohne langes Fackeln das dar-<lb/>gereichte Geſchäft übernahmen.&#x201C;</p><lb/><p>Soll ich nun aber weiter von mir ſelbſt berichten,<lb/>wie ich allmählich dazu gekommen, ein deutſcher Wörter-<lb/>buchſchreiber zu werden, ſo muſs ich ſchon ein wenig<lb/>weiter ausholen.</p><lb/><p>Ich habe das Glück gehabt, meine erſte Jugend-<lb/>bildung in der Schule meines Geburtsortes Altſtrelitz<lb/>zu empfangen, an deren Spitze damals als Leiter<lb/><pb n="5" facs="#f0033" />
<hi rendition="#aq">Dr.</hi> J. Lehfeldt (ſpäter mit ſeinem Schwager <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Moritz<lb/>Veit, Begründer und Beſitzer der Veit&#x2019;ſchen Verlags-<lb/>buchhandlung) und neben ihm als zweiter Lehrer<lb/>J. Zedner (ſpäter Bibliothekar an dem brittiſchen<lb/>Muſeum in London) ſtanden. So weit ich aus meiner<lb/>Erinnerung über mich ſelbſt in jenen Kinderjahren<lb/>urtheilen kann, war ich ein Knabe, der allerdings das<lb/>in der Schule Gelehrte ziemlich ſchnell, leicht und ſicher<lb/>erfaſste, aber namentlich bei den häuslichen Arbeiten<lb/>ſich gar manche Flüchtigkeiten und Nachläſſigkeiten zu<lb/>Schulden kommen ließ und der nach Kinderart viel<lb/>mehr ans Spielen und Tollen als ans Lernen dachte.<lb/>Wenn ich gefragt wurde, was ich dereinſt werden<lb/>wolle, lautete die Antwort: &#x201E;Natürlich Kaufmann, wie<lb/>mein Vater.&#x201C; Und was hätte der Knabe anders ant-<lb/>worten können und ſollen, der mit vollſtem Rechte in<lb/>ſeinem Vater das beſte Muſterbild ſah und verehrte,<lb/>wie er ihn in der ganzen Stadt, bei Hoch und Niedrig,<lb/>bei Arm und Reich verehrt ſah? Kannten dieſen doch<lb/>Alle hier als den beſten Sohn gegen ſeine armen<lb/>Eltern, als den gütigſten und liebevollſten Vater gegen<lb/>ſeine beiden Kinder, meinen um zwei Jahr ältern Bruder<lb/>und mich, deſſen Geburt meiner Mutter das Leben<lb/>gekoſtet hatte. Kannte doch die ganze Stadt ihn als<lb/>bieder und rechtſchaffen, als anſpruchs- und bedürfnis-<lb/><pb n="6" facs="#f0034" />
los für ſich, als milde und freigebig gegen Noth-<lb/>leidende, als nach Kräften hilfsbereit gegen Alle in<lb/>allen Lagen. Ich bin auf meinem Lebenswege ſehr<lb/>vielen Männern begegnet, die meinen Vater an Gaben<lb/>des Geiſtes und an geiſtiger Ausbildung weit, weit<lb/>überragt haben, aber keinem einzigen, der ihn an<lb/>Herzensbildung, an Wohlwollen gegen alle Menſchen,<lb/>an Bieder- und Gradſinn übertroffen hätte, keinem,<lb/>in dem mehr die Goethe&#x2019;ſche Forderung verkörpert zu<lb/>Tage getreten wäre:</p><lb/><lg type="poem"><l>&#x201E;Der edle Menſch</l><lb/><l>Sei hilfreich und gut!</l><lb/><l>Unermüdet ſchaff&#x2019; er</l><lb/><l>Das Nützliche, Rechte,</l><lb/><l>Sei uns ein Vorbild</l><lb/><l>Jener geahneten Weſen!&#x201C;</l></lg><lb/><p>Als Kind hätte ich natürlich Das, was ich hier<lb/>über meinen Vater geſagt, nicht in Worte zu faſſen<lb/>vermocht und auch von Andern habe ich, ſo viel ich<lb/>weiß, es ſo im Zuſammenhang nicht gehört, ſondern<lb/>mehr nur gelegentlich in einzelnen zerſtreuten und ab-<lb/>geriſſenen Ausrufen und Andeutungen; aber gefühlt<lb/>habe ich es, ſo lange ich denken kann, wie im eigenen<lb/>Herzen, ſo in dem von allen Bewohnern unſeres<lb/>Städtchens gegen meinen Vater unwillkürlich ſich kund-<lb/><pb n="7" facs="#f0035" />
gebenden Benehmen deutlich ausgeſprochen. Und heute<lb/>glaube ich, zu erkennen, daſs ich, wenn ich als Kind<lb/>auf die Frage: &#x201E;Was willſt du werden?&#x201C; die zuver-<lb/>ſichtliche Antwort gab: &#x201E;Natürlich Kaufmann, wie mein<lb/>Vater&#x201C;, eigentlich und im Grunde nicht den Wunſch<lb/>damit ausdrücken wollte, den Beruf meines Vaters<lb/>zu ergreifen, ſondern vielmehr &#x2014; obgleich mir Das<lb/>auch im ſpäteren Lebensalter noch lange nicht zum<lb/>klaren Bewuſſtſein gekommen &#x2014; den Wunſch, ich<lb/>möchte, es ſei, in welchem Beruf es wolle, meinem<lb/>Vater, wenn nicht gleich, doch einigermaßen ähnlich<lb/>werden, wie in der That mein Bruder, der meines<lb/>Vaters Geſchäft übernommen und noch heute fort-<lb/>führt, ihm ähnlich geworden iſt.</p><lb/><p>Doch Dem ſei, wie ihm wolle, meine Umgebung<lb/>und ich ſelbſt faſsten meinen wieder und immer wie-<lb/>der ausgeſprochenen Wunſch, einmal Kaufmann, wie<lb/>mein Vater, zu werden, ſo, wie er nach dem Wort-<lb/>laut allerdings einzig und allein aufzufaſſen war: nur<lb/>mein Vater ſelbſt hatte, beſtimmt durch das Urtheil<lb/>meiner beiden oben genannten Lehrer über meine Be-<lb/>gabung, einen andern Lebensberuf für mich ins Auge<lb/>gefaſſt, und wünſchte, daſs ich ſtudieren ſolle. Ich be-<lb/>wundere noch heute den erzieheriſchen Scharfblick meiner<lb/>beiden Lehrer, die trotz meiner oben erwähnten Flüchtig-<lb/><pb n="8" facs="#f0036" />
keit und des Mangels an dem zum erfolgreichen Stu-<lb/>dium ſo unumgänglich nothwendigen ernſten und aus-<lb/>dauerndem Fleiße, von welchem ſie doch wohl einen,<lb/>wenn auch höchſt winzigen und noch ſehr eingehüllten<lb/>und verſteckten Keim bei mir muſsten entdeckt haben,<lb/>mich meinem Vater wiederholt als zum Studium ge-<lb/>eignet und berufen, bezeichnet hatten.</p><lb/><p>Die Sache kam für mich zum erſten Mal zur<lb/>Sprache, als meine beiden mehr genannten Lehrer von<lb/>der Schule abgingen und ich gleichzeitig auf eine andere<lb/>Lehranſtalt geſchickt werden ſollte. Als ich bei dieſer<lb/>Gelegenheit meinen Wunſch ausſprach, Kaufmann zu<lb/>werden, ſagte mir mein Vater in ſeiner gewohnten<lb/>liebevollen Weiſe und auch mir vollkommen einleuchtend:</p><lb/><p>&#x201E;Bei einem zwölfjährigen Knaben iſt es natürlich<lb/>noch nicht an der Zeit, über ſeinen Lebenberuf zu ent-<lb/>ſcheiden. Es iſt mein Wunſch, daſs du ſtudierſt, und<lb/>ich werde dich deſshalb nach Neuſtrelitz aufs Gymna-<lb/>ſium geben, wo du, wie ich höre, nach Tertia kommen<lb/>wirſt. Sei dort recht fleißig und, wenn du dann nach<lb/>Sekunda gekommen und in dieſer Klaſſe ein Jahr ge-<lb/>weſen ſein wirſt, iſt es immer noch Zeit genug, eine<lb/>Berufswahl für dich zu treffen.&#x201C;</p><lb/><p>So kam ich denn auf das Neuſtrelitzer Gymna-<lb/>ſium nach Tertia. Vor meinen neuen Mitſchülern hatte<lb/><pb n="9" facs="#f0037" />
ich eine tüchtige Grundlage im Engliſchen und im<lb/>Franzöſiſchen voraus, welche beiden Sprachen auf der<lb/>Altſtrelitzer Schule mit als Hauptgegenſtände behandelt<lb/>worden waren, während auf dem Gymnaſium damals<lb/>vom Engliſchen überhaupt nicht die Rede war und im<lb/>Franzöſiſchen auch nur Privatunterricht ertheilt wurde,<lb/>an welchem nur Einzelne theilnahmen, und auch dieſe<lb/>meiſtens mehr, um allerlei Ungehörigkeiten und Unfug<lb/>zu treiben, als um wirklich die Sprache zu erlernen.<lb/>Dagegen war in der Altſtrelitzer Schule das Griechiſche<lb/>gar nicht gelehrt worden, allerdings hatte mein Vater<lb/>mir in der letzten Zeit bei einem tüchtigen Primaner<lb/>Privatunterricht im Griechiſchen ertheilen laſſen; aber<lb/>Das, was ich mir hier in den verhältnismäßig we-<lb/>nigen Stunden hatte aneignen können, reichte doch<lb/>für das in Tertia Geforderte nicht aus und hier<lb/>hatten meine neuen Mitſchüler einen bedeutenden Vor-<lb/>ſprung vor mir. Das fühlte und merkte ich bald und<lb/>ich ſagte mir, daſs ich ſehr tüchtig nacharbeiten müſſe,<lb/>um ſie hier einzuholen und dann, gleichen Schritt mit<lb/>ihnen haltend, vorwärts zu kommen. Ich ſagte mir,<lb/>daſs ich es müſſe, und, weil ich es muſste, wollte ich<lb/>es auch und in der That war ich nach nicht gar<lb/>langer Zeit auch hier mit in der Reihe und konnte<lb/>ohne Schwierigkeit mit fortſchreiten. Dieſer zum erſten<lb/><pb n="10" facs="#f0038" />
Mal mir deutlich erkennbar durch ernſten Willen<lb/>errungene Fortſchritt kam mir auch ferner für mein<lb/>ganzes Leben zu Gute. Ich hatte zum erſten Mal<lb/>nicht bloß begriffen, ſondern auch an mir ſelbſt er-<lb/>probt, daſs der Menſch, was er ſeinen Fähigkeiten<lb/>gemäß ernſtlich will, auch wirklich kann und wie viel<lb/>ein ſolcher ernſtlicher Wille und, ihm entſprechend, un-<lb/>verrückt aufs Ziel blickende, ſtetig und unverdroſſen<lb/>ſchrittweiſe vorrückende Arbeit vermag.</p><lb/><p>Von einem Lehrfach muſs ich nun noch beſon-<lb/>ders ſprechen, von der Mathematik. Es herrſchte da-<lb/>mals &#x2014; und herrſcht vielleicht noch &#x2014; bei den Schü-<lb/>lern und auch bei einem großen Theil der Lehrer die<lb/>Anſicht, es bedürfe für dieſes Fach einer ganz beſon-<lb/>deren eigengearteten Anlage und, wem dieſe einmal<lb/>von der Natur verſagt ſei, Der komme auch bei an-<lb/>geſtrengtem Fleiße darin niemals recht vorwärts. Nach<lb/>meiner Überzeugung war es eben dieſe faſt als ein<lb/>keines Beweiſes bedürfender Grundſatz geltende An-<lb/>ſicht, welche in der That viele durchaus begabte<lb/>Schüler verhinderte, ſich in den erſten Anfängen<lb/>gründlich und lückenlos zu befeſtigen, um dann auf<lb/>der ſo gewonnenen feſten Grundlage ſchritt- und<lb/>ſtufenweiſe ſicher immer weiter fortbauen zu können,<lb/>was freilich bei dieſer aus folgerechten Schlüſſen und<lb/><pb n="11" facs="#f0039" />
Ketten von Schlüſſen beſtehenden Wiſſenſchaft vor<lb/>Allem ganz unerläſslich iſt. Wenn ihnen dann aber<lb/>bei dem ihnen zugemutheten Fortſchreiten zum Be-<lb/>wuſſtſein kam, daſs die ihnen als bündig vorgetra-<lb/>genen Schluſsfolgerungen für ſie ſo zu ſagen in der<lb/>Luft ſchwebten und darum haltlos ſofort in ſich zu-<lb/>ſammenſtürzten, ſo ſuchten ſie den gut zu machenden<lb/>Fehler nicht darin, daſs ſie verſäumt hatten, die noth-<lb/>wendige Grundlage in ſich feſt zu legen, ſondern in<lb/>einem ihnen angeborenen Mangel der beſonderen und<lb/>eigenartigen Begabung für Mathematik. Doch Dem<lb/>ſei, wie ihm wolle, jedenfalls war damals auf dem<lb/>Neuſtrelitzer Gymnaſium die Zahl der Schüler, die in<lb/>der Mathematik wirklich Genügendes leiſteten, eine<lb/>nur ſehr mäßige und, da ich fortwährend an der<lb/>Spitze derſelben ſtand, ſo galt ich bald nach dem da-<lb/>mals dort herrſchenden Sprachgebrauch als &#x201E;<hi rendition="#g">der</hi><lb/>Mathematiker&#x201C; <foreign xml:lang="ell" rendition="#i">&#x03BA;&#x03B1;&#x03C4;' &#x1F10;&#x03BE;&#x03BF;&#x03C7;&#x03AE;&#x03BD;</foreign>.</p><lb/><p>Ich komme nun auf die Wahl meines Lebens-<lb/>berufes zurück. Nachdem ich ein Jahr in Sekunda<lb/>geweſen, fragte mich mein Vater, ob ich nun noch<lb/>nicht dem Gedanken an das Studium, für welches<lb/>auch meine jetzigen Lehrer mich geeignet und berufen<lb/>hielten, mehr Geſchmack abgewonnen hätte. Ich erklärte<lb/>meinem Vater, daſs ich allerdings noch immer lieber<lb/><pb n="12" facs="#f0040" />
Kaufmann werden als ſtudieren, aber auch ohne Wider-<lb/>ſtreben und bereitwillig mich ſeiner Beſtimmung fügen<lb/>würde, wenn er das Studium für mich vorzöge. Ähnliches<lb/>wiederholte ſich dann noch öfter, namentlich, als ich nach<lb/>Prima verſetzt worden, und ſchließlich, als ich ein gutes<lb/>Zeugnis der Reife für die Hochſchule in der Taſche hatte.</p><lb/><p>Ich erfuhr nun, daſs es immer meines Vaters<lb/>Lieblingswunſch geweſen, mich dereinſt als einen tüch-<lb/>tigen Arzt zu ſehen. Sehr begreiflich; denn mein Vater<lb/>war von der Natur mit einem ſcharfen und klaren<lb/>ärztlichen Blick ausgerüſtet und er hatte ſich im innigen<lb/>Umgange mit einem befreundeten Arzte<note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Dr.</hi> Aſcher, geſtorben in Orenburg.</note> und einem<lb/>befreundeten Apotheker<note place="foot" n="**)">Friedrich Mayer, geſtorben in Friedland, Vater des<lb/><hi rendition="#aq">Dr.</hi> Eduard Mayer in Halle, dem ich dieſe Plaudereien ge-<lb/>widmet,<lb/><hi rendition="#c">&#x201E;daſs auch die Andern</hi><lb/>Schaun, daſs wir Freunde zu ſein aus Väterzeiten uns rühmen&#x201C;.</note> auch eine unverächtliche ärzt-<lb/>liche Kenntnis angeeignet und ich bin überzeugt, daſs<lb/>er, wenn es die Verhältniſſe in ſeiner Jugend ihm ge-<lb/>ſtattet hätten, zu ſtudieren, gewiſs ein ſehr tüchtiger<lb/>Arzt geworden wäre. Als ich nun aber meinem Vater<lb/>ſagte, daſs ich zu dem Beruf eines Arztes in mir durch-<lb/>aus keine Neigung verſpürte, wohl aber eine beſtimmt<lb/><pb n="13" facs="#f0041" />
ausgeſprochene zu dem eines Lehrers und Jugend-<lb/>bildners, war er auch damit ſofort zufrieden und ein-<lb/>verſtanden und ſo bezog ich denn die Hochſchule mit<lb/>dem auch von meinem Vater gut geheißenen Vorſatz,<lb/>mich für den jetzt erwählten Beruf möglichſt vielſeitig<lb/>aus- und vorzubilden, wobei mein Hauptaugenmerk<lb/>einerſeits auf Mathematik und Naturwiſſenſchaften,<lb/>andererſeits auf Sprachen gerichtet war.</p><lb/><p>Ich darf ſagen, daſs ich auf der Hochſchule, wie<lb/>ich es ſchon auf dem Gymnaſium gethan, meine Zeit<lb/>gehörig ausgenutzt. Zu beſonderer Freude und zum<lb/>großen Vortheil für meine Beſchäftigung mit dem<lb/>Griechiſchen gereichte mir der rege freundſchaftliche Ver-<lb/>kehr mit den damals in Berlin ſtudierenden Griechen,<lb/>aus deren Munde ich gelegentlich eine ziemlich anſehn-<lb/>liche Menge von Volks-Liedern und -Sagen hervor-<lb/>zulocken und aufzuzeichnen wuſste. Ich fand Gelegen-<lb/>heit, noch vor dem Abſchluſs meiner Studentenzeit<lb/>wenigſtens einen Theil davon in Überſetzungen in<lb/>einem Büchlein zu veröffentlichen, das ich in Gemein-<lb/>ſchaft mit zwei auf der Hochſchule gewonnenen Freun-<lb/>den, Moritz Carriere (jetzt in München) und dem treff-<lb/>lichen, leider zu früh dahingeſchiedenen Heinr. Bernh.<lb/>Oppenheim, unter dem Titel: &#x201E;Neugriechiſche Volks-<lb/>und Freiheitslieder. Zum Beſten der unglücklichen<lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0042" />
Candioten. Grünberg und Leipzig, 1842. Verlag von<lb/>W. Levyſohn&#x201C; herausgab. Kurz darauf, nachdem ich<lb/>auch die Doktorwürde erworben, wurde mir in meiner<lb/>Vaterſtadt die Leitung derſelben Schule übertragen, in<lb/>der ich ſelbſt, wie oben berichtet, meine erſte Jugend-<lb/>bildung empfangen hatte.</p><lb/><p>In dieſem Amte, dem ich mich mit Luſt und Liebe,<lb/>mit dem größten Eifer und mit der vollſten Hingebung<lb/>widmete, habe ich dann nahe zehn der ſchönſten Jahre<lb/>meines Lebens, bis zum Eingehen der trefflich ge-<lb/>deihenden Schule, zugebracht. In dieſer ganzen Zeit<lb/>bildete meine Schule und die Sorge für die mir an-<lb/>vertraute Jugend den Mittelpunkt meines Denkens,<lb/>Lebens, Webens, Wirkens und Schaffens. Die wenigen<lb/>mir frei bleibenden Stunden wurden zum größten Theil<lb/>durch ſchriftſtelleriſche Thätigkeit ausgefüllt. So erſchien<lb/>1844 mein &#x201E;Volksleben der Neugriechen, dargeſtellt und<lb/>erklärt aus Liedern, Sprichwörtern und Kunſtgedichten&#x201C;<lb/>in Mannheim bei Baſſermann und ferner war ich als<lb/>Mitarbeiter an verſchiedenen Zeitſchriften thätig, na-<lb/>mentlich an dem Herrig&#x2019;ſchen &#x201E;Archiv für das Studium<lb/>der neueren Sprachen&#x201C;, an den (Berliner) &#x201E;Jahr-<lb/>büchern für wiſſenſchaftliche Kritik&#x201C;, wie an den da-<lb/>mals von Fleckeiſen und Klotz geleiteten &#x201E;Jahrbüchern<lb/>für Philologie und Pädagogik&#x201C;.</p><lb/><pb n="15" facs="#f0043" />
<p>Für dieſe letzte Zeitſchrift hatte ich auch eine ein-<lb/>gehende Beurtheilung des Grimm&#x2019;ſchen &#x201E;deutſchen<lb/>Wörterbuches&#x201C; beſtimmt, von welchem eben die beiden<lb/>erſten Lieferungen erſchienen waren. Meine Arbeit<lb/>wurde mir, nachdem ſie ungebührlich lange Zeit zu-<lb/>rückgehalten worden war, unter einem nichtigen und<lb/>leicht durchſichtigen Vorwande zurückgeſchickt und ich<lb/>ließ ſie nun als eigenes Heft in Hamburg bei Hoff-<lb/>mann und Campe erſcheinen, wo ſchon früher die von<lb/>Adolf Glaßbrenner und mir gemeinſchaftlich verfaſsten<lb/>&#x201E;Xenien der Gegenwart&#x201C; erſchienen waren. Meine Be-<lb/>urtheilung erregte Aufſehen, ſie wurde vielfach heftig<lb/>angegriffen und geſchmäht, aber, da ich nirgend einen<lb/>Tadel ausgeſprochen, ohne ihn ſachlich auf gute, ein-<lb/>leuchtende und ſchwer widerlegbare Gründe geſtützt zu<lb/>haben, ſo wurde meines Wiſſens nirgend auch nur<lb/>der Verſuch einer wirklichen Widerlegung gemacht<lb/>und manche unabhängigen Blätter hatten den Muth,<lb/>unverblendet, durch die &#x2014; wie auch ich rückhaltlos<lb/>ausgeſprochen hatte &#x2014; mit vollſtem Recht gefeierten<lb/>Namen, die Stichhaltigkeit meiner gegen das Grimm&#x2019;-<lb/>ſche Wörterbuch gemachten Ausſtellungen anzuerkennen.<lb/>Inzwiſchen waren zwei neue Lieferungen des Grimm&#x2019;-<lb/>ſchen Wörterbuches erſchienen, die zu einer weiteren<lb/>Beleuchtung und Beurtheilung anzuregen, wohl geeignet<lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0044" />
waren, und ſo ließ ich denn auf die Aufforderung<lb/>meines Verlegers dem erſten Hefte ein zweites folgen,<lb/>das die gleiche Aufnahme fand.</p><lb/><p>Die beiden Hefte hatten auf mich unter Anderen<lb/>auch das Augenmerk der J. J. Weber&#x2019;ſchen Verlags-<lb/>buchhandlung in Leipzig gerichtet, die ſeit Jahren den<lb/>Wunſch und die Abſicht gehegt, ein deutſches Wörter-<lb/>buch nicht für den ausſchließlichen Kreis der Sprach-<lb/>gelehrten, ſondern zum Gebrauch für alle gebildeten<lb/>und bildungsbefliſſenen Deutſchen zu verlegen. Durch<lb/>die Vermittelung des Verlagsbuchhändlers Otto Wigand<lb/>in Leipzig ging mir die Anfrage zu, ob ich geneigt<lb/>wäre, die Ausarbeitung eines derartigen Werkes zu<lb/>übernehmen. Es war eben damals die Schule, an<lb/>deren Spitze ich bis dahin als Leiter geſtanden hatte,<lb/>eingegangen, aber gleichzeitig war mir von Frank-<lb/>furt a. M. aus die Leitung einer ähnlichen, nur viel<lb/>größeren Anſtalt angetragen worden, und ſo war ich<lb/>denn vor eine für mein künftiges Leben ausſchlag-<lb/>gebende und entſcheidende Zwiewahl geſtellt. Beide<lb/>ſich mir ſo eröffnenden Ausſichten hatten für mich ihr<lb/>ſehr An- und Verlockendes. Leichter, bequemer und<lb/>ſicherer war für mich jedenfalls die Frankfurter Stel-<lb/>lung, in der ich auf der bereits von mir bis dahin<lb/>mit gutem und anerkanntem Erfolge beſchrittenen Bahn<lb/><pb n="17" facs="#f0045" />
nur gleichmäßig fortzuſchreiten hatte; außerdem bot ſie<lb/>nicht nur mir ſelbſt für meine Lebenszeit ein ſicheres<lb/>Auskommen, ſondern auch eine Verſorgung für meine<lb/>Hinterbliebenen. Andrerſeits aber war, während ich<lb/>mich eingehend mit der Beurtheilung des Grimm&#x2019;ſchen<lb/>Werkes beſchäftigt hatte, vor meinen Geiſt in immer<lb/>ſchärferen, beſtimmteren und klareren Umriſſen, das<lb/>Bild eines deutſchen Wörterbuches getreten, wie ich<lb/>es nach Maßgabe meiner Kräfte zu Nutzen und<lb/>Frommen meines Volkes ihm als eine hoffentlich will-<lb/>kommene Gabe darbringen zu können hoffen durfte,<lb/>und dieſes Bild ſtimmte im Großen und Ganzen mit<lb/>dem Bilde überein, das ſich unabhängig von mir die<lb/>Weber&#x2019;ſche Verlagsbuchhandlung für das von ihr lange<lb/>gewünſchte und geplante Wörterbuch entworfen hatte,<lb/>ein Werk, zu deſſen Ausführung nach vielfachen, oft<lb/>wiederholten und erneuerten Fehlverſuchen ſie endlich<lb/>in mir den rechten Mann gefunden zu haben hoffte<lb/>oder, wie ſie ſagte, überzeugt war, wie denn auch alle<lb/>Einzelheiten, die ich in ſpäteren Verhandlungen bei<lb/>der näheren Auseinanderſetzung und Entwickelung<lb/>meines Planes ihr darlegte, ſchließlich ihre volle Zu-<lb/>ſtimmung und Billigung fanden. Der Gedanke, ein<lb/>für mein Volk nützliches Werk ſchaffen zu können,<lb/>hatte es mir angethan und fiel bei meinem Hin- und<lb/><pb n="18" facs="#f0046" />
Herwägen ſchwer in die Wagſchale zu Gunſten des<lb/>Wörterbuches, während für die Gegenſchale ſich die<lb/>Erwägung geltend machte, daſs ich nach den bis-<lb/>herigen Erfahrungen und Erfolgen ganz zweifellos<lb/>mich der Frankfurter Stelle vollkommen gewachſen<lb/>fühlen durfte, daſs ich in derſelben nur eine mir<lb/>ihrer Art nach bereits bekannte und jedenfalls weit<lb/>weniger ſchwere und drückende Laſt auf die Schulter<lb/>nahm und daſs ſie, wie geſagt, mir und den Meinen<lb/>eine ſichere Zukunft verbürgte. Ich habe lange hin-<lb/>und hergeſchwankt und in jener Zeit gründlich das<lb/>horaziſche:<lb/><lg type="poem" xml:lang="lat"><l><hi rendition="#aq">Versate diu, quid ferre recusent,</hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq">quid valeant humeri</hi><note place="foot" n="*)">Wäget wohl vorher, was eure Schultern<lb/>Vermögen oder nicht, eh&#x2019; ihr die Laſt<lb/>Zu tragen übernehmt. Überſetzung von Wieland.</note></l></lg><lb/>erkennen und würdigen gelernt, und, als ich mich<lb/>ſchließlich entſcheiden muſste, entſchied ich mich, zwar<lb/>nicht leichten Herzens, aber doch getroſten Muthes<lb/>für das Wörterbuch.</p><lb/><p>Bei einem derartigen Entſchluſs wirken in der<lb/>Regel eine Menge verſchiedenartige, dem Menſchen<lb/>ſelbſt nicht alle zum klaren Bewuſſtſein kommende<lb/><pb n="19" facs="#f0047" />
Gründe zuſammen und gewiſs war es auch bei mir<lb/>der Fall; ſchwerlich hätte ich ſie damals alle namhaft<lb/>machen können und kann es heute noch weniger. Doch<lb/>glaube ich, daſs zu den ausſchlaggebenden Etwas ge-<lb/>hörte, das manchen Andern grade eher zurückge-<lb/>ſchreckt hätte.</p><lb/><p>&#x0391;&#x1F50;&#x03C4;&#x1F78;&#x03C2; &#x03B3;&#x1F70;&#x03F1; &#x1F10;&#x03C6;&#x03AD;&#x03BB;&#x03BA;&#x03B5;&#x03C4;&#x03B1;&#x03B9; &#x1F04;&#x03BD;&#x03B4;&#x03F1;&#x03B1; &#x03C3;&#x03AF;&#x03B4;&#x03B7;&#x03F1;&#x03BF;&#x03C2;, das Schwert ſelbſt<lb/>ziehet den Mann an, wie es bei Vater Homer heißt.<lb/>Ich muſste von vorn herein ſehr wohl und hatte es<lb/>mir von vorn herein ſehr klar gemacht, daſs, ſobald<lb/>ich die Verpflichtung übernahm, das Wörterbuch nach<lb/>dem von mir entworfenen und feſtgeſetzten Plan inner-<lb/>halb eines beſtimmten abſehbaren Zeitraums voll-<lb/>ſtändig von A bis Z auszuarbeiten, ich mir damit<lb/>eine Bürde auflud, die ungebeugt und ungebrochen<lb/>bis ans Endziel zu tragen, nicht allzuviele Schultern<lb/>kräftig und ſtark genug ſein würden; aber ich hatte<lb/>bei meinem bisherigen Wirken erprobt, daſs ich meiner<lb/>Kraft ein nicht gewöhnliches Maß von Arbeit zu-<lb/>muthen dürfte; ich wuſste, daſs ich in Dem, was ich<lb/>ernſtlich wollte, nicht leicht ermatten, daſs es mir an<lb/>unverdroſſenem Fleiß und zäher Ausdauer nicht fehlen<lb/>würde, und ſo durfte nach redlicher Selbſtprüfung ich<lb/>hoffen, daſs mit Gottes Hilfe bei voller Anſpannung<lb/>meiner ganzen Arbeitskraft ich das Werk, deſſen<lb/><pb n="20" facs="#f0048" />
Schwierigkeit mich eben reizte, in der feſtgeſetzten Friſt<lb/>glücklich werde zu Ende führen können. Gott hat mir<lb/>beigeſtanden und der Erfolg hat bewieſen, daſs mein<lb/>allerdings kühnes Vertrauen auf die eigene Kraft doch<lb/>kein vermeſſenes geweſen.</p><lb/><p>Die freundlichen Leſer, die bis hierher meinen<lb/>Mittheilungen gefolgt, wiſſen nun, wie ich keineswegs<lb/>von vorn herein aus eigenem, innerem Triebe, &#x2014;<lb/>ſondern vielmehr allmählich durch die Beſtimmung<lb/>und die Einwirkung anderer Perſonen und der Ver-<lb/>hältniſſe zu einem deutſchen Wörterbuchſchreiber ge-<lb/>worden. Macht doch in der Regel überhaupt nicht<lb/>der Menſch die Verhältniſſe, ſondern die Verhältniſſe<lb/>machen ihn.</p><lb/><p>Ich weiß ſehr wohl, daſs ich in dieſer meiner<lb/>erſten Mittheilung mich etwas kürzer hätte faſſen<lb/>können; aber, wenn ich hier von der Freiheit der<lb/>Plauderei Gebrauch &#x2014; doch hoffentlich keinen Miſs-<lb/>brauch &#x2014; gemacht, ſo leitete mich dabei nicht bloß<lb/>der leicht begreifliche Wunſch, die ſich hier ungeſucht<lb/>bietende und gern ergriffene Gelegenheit zu benutzen<lb/>und meinem trefflichen Vater ein kleines Gedächtnis<lb/>zu ſtiften, ſondern ich hoffte auch zugleich, durch meine<lb/>Erzählung manchen Eltern einen bei der Berufswahl<lb/>ihrer Kinder beherzigenswerthen Wink und Rath zu geben.</p><lb/><pb n="21" facs="#f0049" />
<p>Ich habe im Leben nur zu oft geſehen, daſs<lb/>liebevolle Eltern auf die Antwort, welche ein Kind<lb/>auf die Frage: &#x201E;Was willſt du werden?&#x201C; giebt, zumal<lb/>wenn es heranwachſend dieſelbe mit einer gewiſſen<lb/>Zähigkeit feſthält und wiederholt, ein gar zu großes<lb/>und unverhältnismäßiges Gewicht legen, als ſpräche<lb/>ſich in einer ſolchen Antwort in der That immer eine<lb/>beſtimmte Neigung und eine beſondere Begabung für<lb/>den von dem Kinde genannten Beruf aus. Man<lb/>ſollte doch aber wohl erwägen, daſs, wenn ein Knabe<lb/>auf die Frage, was er werden wolle, den Beruf<lb/>ſeines Vaters nennt, ſich darin oft nur der kindiſche<lb/>oder kindliche Nachahmungstrieb äußert, daſs der<lb/>Knabe, der erhitzt und aufgeregt durch das Leſen<lb/>ſeines Robinſon und wunderbarer, abenteuerlicher<lb/>Seereiſen, es als ſeinen höchſten Wunſch bezeichnet,<lb/>ein Seemann zu werden, meiſt nicht die geringſte<lb/>Ahnung von dieſem Berufe, ſeinen Beſchwerden und<lb/>Gefahren hat, &#x2014; daſs überhaupt Kinder über einen<lb/>Beruf faſt immer nur nach Äußerlichkeiten urtheilen<lb/>und urtheilen können, ohne die Licht- und Schatten-<lb/>ſeiten zu kennen und ohne zu einem wirklichen Urtheil<lb/>über ihre Befähigung für den Beruf irgend berechtigt<lb/>zu ſein. Sorgfältige Eltern und Erzieher werden in<lb/>der Regel beſſer und richtiger erkennen, wozu ein Kind<lb/><pb n="22" facs="#f0050" />
wirklich befähigt und berufen iſt, und, wenn ſie unter<lb/>Berückſichtigung aller einſchlägigen Verhältniſſe es dazu<lb/>hinleiten und vernünftig des Kindes Wahl lenken und<lb/>beſtimmen, ſo verfahren ſie liebevoller und erweiſen<lb/>dem Kinde eine größere Wohlthat, als wenn ſie den<lb/>oft unverſtändigen Wunſch eines unreifen Knaben als<lb/>ausſchlag- und maßgebend anſehen und ihn, weil er<lb/>es urtheillos und unbedacht wünſcht, einen Beruf er-<lb/>greifen laſſen, der nicht für ihn und für den er nicht<lb/>paſſt und den ergriffen zu haben, er im ſpäteren Leben<lb/>oft bitter bereut.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">II.</hi></head><lb/><p>&#x201E;<hi rendition="#in">D</hi>u haſt die Leſer in deine Werkſtatt eintreten heißen,<lb/>um ihnen dort Mittheilungen aus der Werk-<lb/>ſtatt zu machen, aber, was wir bisher von dir gehört,<lb/>war doch eigentlich nur ein Bericht, wie du überhaupt<lb/>dazu gekommen, ein Wörterbuch zu ſchreiben. So<lb/>führe uns doch endlich in deiner Werkſtatt ſelbſt<lb/>umher, zeige und erkläre uns deren Einrichtung,<lb/><pb n="23" facs="#f0051" />
dein Handwerkszeug u. ſ. w. Du haſt zu deinem Werk<lb/>offenbar mancherlei Stoff gebraucht. Wer hat ihn<lb/>dir geliefert oder woher haſt du ihn genommen?<lb/>Welche Anordnung haſt du getroffen, um aus der &#x2014;<lb/>wie man ſich ohne Weiteres denken kann &#x2014; ver-<lb/>wirrenden, kaum zu bewältigenden und zu überſehen-<lb/>den Fülle des Stoffes den für die Verarbeitung im<lb/>Augenblick grade erforderlichen und nothwendigen<lb/>immer gleich zur Hand zu haben? Und wenn du<lb/>dann alle grade nöthigen Stoffe zur Hand hatteſt,<lb/>welches Verfahrens bedienteſt du dich, um aus den<lb/>vielerlei verſchiedenartigen, die doch wohl jedenfalls<lb/>noch einer Vorbereitung und Vorbearbeitung bedurften,<lb/>auf deinem &#x2014; darf ich ſagen? &#x2014; Webſtuhle ein gleich-<lb/>mäßiges Geſpinnſt und Gewebe herzuſtellen, das ſich<lb/>im gehörigen Verhältnis dem Ganzen deines Wörter-<lb/>buches richtig einfügte? u. ſ. w. Siehſt du, Herr Wörter-<lb/>buchſchreiber, Das ſind Fragen, auf die wir von dir<lb/>gehörige Antwort und Auskunft haben möchten.&#x201C;</p><lb/><p>Wenn ſo oder in ähnlicher Weiſe ein minder ge-<lb/>duldiger Leſer das Wort nimmt, ſo muſs ich ihm frei-<lb/>lich vollkommen Recht geben; aber er wird mir wohl<lb/>auch zugeſtehen, daſs ſich nicht alle ſeine Fragen gleich-<lb/>zeitig und auf einmal beantworten laſſen, und ich hoffe,<lb/>er und alle meine Leſer räumen mir bereitwillig das<lb/><pb n="24" facs="#f0052" />
Recht ein, bei meinen weitern Plaudereien gelegentlich<lb/>und, ohne daſs ich mich an eine allzuſtrenge Ordnung<lb/>und Reihenfolge binde, eine Frage nach der anderen,<lb/>bald mehr, bald minder eingehend zu beantworten,<lb/>etwa wie es der Werkführer thut, wenn er werthe<lb/>Gäſte in der Werkſtatt umherführt und an irgend<lb/>einen Gegenſtand, der ſich ihnen grade zum Anblick<lb/>darbietet, Mittheilungen anknüpft, von denen er an-<lb/>nimmt, daſs ſie den Antheil der den Werkraum Durch-<lb/>muſternden erregen könnten.</p><lb/><p>Treten wir alſo nun in die Arbeitsſtätte ſelbſt<lb/>ein und ſprechen wir zunächſt von den erſten und<lb/>nothwendigſten Hilfsmitteln des Wörterbuchſchreibers.</p><lb/><p>Sie denken Sich ohne Weiteres und begreifen<lb/>ſofort, daſs er ſich, wenn es ſich nicht etwa um eine<lb/>Sprache handelt, in der es überhaupt noch kein Wörter-<lb/>buch giebt, zunächſt alle ſeine ſelbſtändigen Vorgänger<lb/>möglichſt vollſtändig zu verſchaffen ſuchen wird, da es<lb/>ſich eigentlich doch nur darum handeln kann, den be-<lb/>reits von dieſen zuſammengebrachten und in beſtimmter<lb/>Ordnung eingereiheten Stoff zu ergänzen, zu vervoll-<lb/>ſtändigen, zu erweitern, zu berichtigen u. ſ. w., indem<lb/>man Fehlendes hinzufügt, namentlich überſehene oder<lb/>neu hinzugekommene Wörter, Wortverbindungen,<lb/>Redensarten und eigenartige Anwendungen, wie auch<lb/><pb n="25" facs="#f0053" />
den früheren Sammlern entgangene oder erſt nach<lb/>ihrer Zeit ausgebildete eigenthümliche und beſondere<lb/>Bedeutungen von Wörtern ein- und nachträgt, irrige<lb/>und falſche oder doch aus einſeitigen, beſchränkten und<lb/>unzureichenden Beobachtungen abgezogene Bemer-<lb/>kungen, Regeln und Vorſchriften über den Sprach-<lb/>gebrauch verbeſſert und umgeſtaltet u. ä. m.</p><lb/><p>Nehmen nun ſchon die Wörterbücher meiner ſelb-<lb/>ſtändigen Vorgänger in meiner Werkſtatt einen immer-<lb/>hin anſehnlichen Raum ein, ſo verſchwinden ſie doch<lb/>gegen die übrigen Bücher und Schriften, aus welchen<lb/>ich den im heutigen Gebrauch lebenden Wortſchatz<lb/>unſerer unerſchöpflich reichen Mutterſprache möglichſt<lb/>vollſtändig zu gewinnen und mit den nöthigen Be-<lb/>legen in mein Wörterbuch einzutragen befliſſen war.</p><lb/><p>&#x201E;Wörterbuch der deutſchen Sprache. Mit Be-<lb/>legen von Luther bis auf die Gegenwart&#x201C;, hatte ich<lb/>auf den Titel meines Werkes geſetzt und ſo handelte<lb/>es ſich alſo um das Schriftthum von reichlich vierte-<lb/>halb Jahrhunderten. Natürlich iſt Das nicht ſo zu<lb/>verſtehen, als ob ich &#x2014; oder als ob überhaupt irgend<lb/>Jemand &#x2014; alles das in dieſem weiten Zeitraume in<lb/>deutſcher Sprache Erſchienene oder auch nur das von<lb/>dem Erſchienenen in irgend einem Abdruck Erhaltene<lb/>&#x2014; in ſtetigem Rückblick auf das daraus für das<lb/><pb n="26" facs="#f0054" />
Wörterbuch zu Gewinnende &#x2014; von A bis Z hätte durch-<lb/>leſen, ausziehen und ausnützen können. Es bleibt<lb/>immerhin noch eine Rieſenaufgabe, wenn man aus<lb/>dieſem ungeheuren Wuſt auch nur die hervorragen-<lb/>deren Schriften auswählt, die durch ihre Bedeutſam-<lb/>keit und ihren inneren Werth es verdienen, als gültige<lb/>Zeugen und Gewährsmänner für das Vorkommen von<lb/>Ausdrücken, Redewendungen und Redensarten, Wort-<lb/>fügungen und Wortbedeutungen aufgerufen zu werden<lb/>oder die ſelbſt nachweisbar auf die Aus- und Fort-<lb/>bildung der Sprache einen namhaften und beachtens-<lb/>werthen Einfluſs geübt. Es ſoll damit durchaus nicht<lb/>geſagt ſein, daſs nicht auch in den unbeachtet ge-<lb/>bliebenen Schriften ſich manches für das Wörterbuch<lb/>Beachtenswerthe und wohl zu Verwerthende findet,<lb/>aber welcher Bergmann würde daran gehen, Schutt-<lb/>halden auszuklauben, ſo lange ſich ihm noch reiche und<lb/>ergiebige edle Erzadern zur Ausbeutung darbieten?<lb/>Dazu kommt noch, daſs Demjenigen, welcher die Fülle<lb/>der mit gutem Bedacht ausgewählten Schriften ſorg-<lb/>ſam und getreulich zur möglichſt vollſtändigen und er-<lb/>ſchöpfenden Ausnutzung für das Wörterbuch durch-<lb/>muſtert, faſt ganz von ſelbſt der Zufall auch eine nicht<lb/>geringe Anzahl anderer, urſprünglich nicht mitgewählter<lb/>Schriften in die Hände ſpielt, in denen er mit geſchärftem<lb/><pb n="27" facs="#f0055" />
Blick oft ſehr wohl verwerthbare und werthvolle Be-<lb/>lege entdeckt, die er, ſich ſeines guten Finderglückes<lb/>freuend, in die für das Wörterbuch angelegten Vor-<lb/>rathsbehälter einträgt. Auch hatte ich mich des Glückes<lb/>zu erfreuen, daſs, ſowohl bei meinem Wörterbuche der<lb/>deutſchen Sprache, wie ſpäterhin bei meinem Ergän-<lb/>zungs-Wörterbuche, perſönlich mir ganz Fernſtehende mir<lb/>unaufgefordert und aus eigenem Antriebe reiche Bei-<lb/>ſteuern von höchſt erwünſchten Belegſtellen zuſandten,<lb/>die zur weſentlichen Bereicherung meiner eigenen<lb/>Sammlungen dienten. Beſonders hervorheben muſs ich<lb/>es, daſs ich bei den von mir ausgewählten Schriften<lb/>mich durchaus nicht bloß auf die wiſſenſchaftlichen und<lb/>ſchönwiſſenſchaftlichen beſchränkt, ſondern ganz eigens<lb/>und gefliſſentlich auch die fachwiſſenſchaftlichen mit in<lb/>den Kreis hineingezogen, wie ich es denn in noch<lb/>weiterem Umfange als eine meiner Hauptaufgaben<lb/>anſah, in meinem Wörterbuche nicht nur die Bücher-<lb/>ſprache, ſondern zugleich auch die Sprache des gewöhn-<lb/>lichen Lebens, des Handels und Wandels, des allge-<lb/>meinen Verkehrs, der Handwerke, Künſte, Fabriken und<lb/>der verſchiedenen Berufsarten mit aufzunehmen, zu wür-<lb/>dern und zu erklären, wofür, wo die Bücher nicht aus-<lb/>reichten, aus mündlicher Unterhaltung mir Belehrung und<lb/>Auskunft zu verſchaffen, ich mir angelegen ſein ließ.</p><lb/><pb n="28" facs="#f0056" />
<p>Welche Maſſe von Büchern mir den Stoff ge-<lb/>liefert, mag man annähernd erkennen, wenn man ſich<lb/>die Mühe nehmen will, das am Schluſs meines &#x201E;Wörter-<lb/>buches der deutſchen Sprache&#x201C; (in der zweiten Hälfte<lb/>des zweiten Bandes, S. 1816 ff.) enthaltene und hier<lb/>30 Spalten, jede zu etwa 80 Zeilen, füllende &#x201E;Quellen-<lb/>verzeichnis&#x201C; etwas genauer anzuſehen. Abſichtlich<lb/>ſind darin, wie dort eigens hervorgehoben iſt, Werke,<lb/>aus denen nur vereinzelte Belegſtellen entnommen ſind,<lb/>nicht beſonders &#x2014; und eben ſo wenig die in den<lb/>Sammelwerken enthaltenen Schriftſteller einzeln &#x2014; auf-<lb/>geführt. Man erwäge dabei, was in einem der-<lb/>artigen Quellenverzeichnis oft eine oder zwei Zeilen<lb/>für eine Fülle des durchzuarbeitenden Stoffes in ſich<lb/>ſchließen, was es Beiſpiels halber beſagen will, wenn<lb/>es hier heißt:<lb/><hi rendition="#et">&#x201E;<hi rendition="#g">Goethe</hi>, J. W., 1749&#x2014;1832. Sämmtliche Werke<lb/>in 40 Bdn. &#xA75B;c. &#x2014; oder:</hi><lb/><hi rendition="#et">&#x201E;<hi rendition="#g">Luther</hi>, Mart., 1483&#x2014;1546. Die Bibel nach<lb/>der letzten von <hi rendition="#g">Luther</hi> ſelbſt revidierten Ausg., ge-<lb/>druckt zu Wittenberg durch Hans Lufft. 1545. &#x2014;<lb/>Bücher und Schriften nach der Jenaer Folio-Aus-<lb/>gabe, angeführt nach Band und Blattzahl&#x201C; u. A. m.</hi></p><lb/><p>Die für das &#x201E;Ergänzungs-Wörterbuch&#x201C; hinzu-<lb/>gekommenen Schriften würden außerdem für ſich<lb/><pb n="29" facs="#f0057" />
noch einen ziemlich bedeutenden Umfang in Anſpruch<lb/>nehmen.</p><lb/><p>Dieſe große Menge von Schriften aus mehr als<lb/>viertehalb Jahrhunderten war natürlich niemals gleich-<lb/>zeitig auf einem Haufen in meiner Werkſtatt oder, wie<lb/>man ſonſt mein mäßig großes Arbeitszimmer nennen<lb/>will. Sie hätten darin, ſo ſehr es auch zu Zeiten mit<lb/>Büchern angefüllt und überfüllt war, nimmermehr zu-<lb/>gleich Raum gefunden. Vielmehr behielt ich in meinem<lb/>eigentlichen Arbeitsraume größtentheils nur die Bücher,<lb/>die ich eben unausgeſetzt und fortwährend gleich zur<lb/>Hand haben wollte und muſste; die übrigen Bände<lb/>wanderten, ſobald die daraus für das Wörterbuch zu<lb/>benutzenden Belegſtellen möglichſt vollſtändig entnommen<lb/>waren, hinaus, um anderen eben ſo für das Wörter-<lb/>buch auszuziehenden Platz zu machen.</p><lb/><p>Diejenigen, die bis hierher meiner Plauderei zu<lb/>folgen die Freundlichkeit und Geduld gehabt, werden<lb/>daraus, denke ich, eine genügende Überſicht gewonnen<lb/>haben über die Menge von Schriften, aus denen ich<lb/>den im Wörterbuch weiter zu verarbeitenden Stoff ge-<lb/>zogen. Ich möchte hier nun die Mittheilung anreihen,<lb/>auf welche Weiſe dieſer Stoff aus den Schriften aus-<lb/>gezogen worden und wie dann die auf ſolche Weiſe<lb/>aus den verſchiedenen Werken zuſammengebrachte Fülle<lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><lb/><pb n="30" facs="#f0058" />
der ſpäter als Beiſpiele und Belege zu benutzenden<lb/>Stellen, wenn auch nicht endgültig, ſo doch wenigſtens<lb/>vorläufig in einer einigermaßen überſichtlichen und die<lb/>Möglichkeit einer weiteren Ordnung gewährenden An-<lb/>ordnung zuſammengeſtellt und eingefacht worden ſind.</p><lb/><p>Ich glaube, ich komme am ſchnellſten und kürzeſten<lb/>zum Ziel und mache mich auch den meiner Plauderei<lb/>Folgenden am deutlichſten, wenn ich ſie einlade, gemein-<lb/>ſam mit mir etwa das erſte kleine Gedicht unter<lb/>Goethe&#x2019;s Liedern in möglichſter Vollſtändigkeit für das<lb/>Wörterbuch auszuziehen. Ich darf, wie bisher, auch<lb/>hier wohl von der Freiheit der Plauderei Gebrauch<lb/>machen, gelegentlich einzelne mir wünſchenswerth oder<lb/>nothwendig erſcheinende Abſchweifungen einzuflechten.</p><lb/><p>Das kleine zwölfzeilige Gedicht, das in der von<lb/>mir zu Grunde gelegten vierzigbändigen Ausgabe ſich<lb/>im erſten Bande, Seite 10 findet, hat den Titel: &#x201E;<hi rendition="#g">Vor-<lb/>klage</hi>&#x201C; und lautet:</p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>Wie nimmt ein leidenſchaftlich Stammeln</l><lb/><l>Geſchrieben ſich ſo ſeltſam aus!</l><lb/><l>Nun ſoll ich gar von Haus zu Haus</l><lb/><l>Die loſen Blätter alle ſammeln.</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Was eine lange, weite Strecke</l><lb/><l>Im Leben von einander ſtand,</l><lb/><l>Das kommt nun unter <hi rendition="#g">einer</hi> Decke</l><lb/><l>Dem guten Leſer in die Hand.</l></lg><lb/><pb n="31" facs="#f0059" />
<lg n="3"><l>Doch ſchäme dich nicht der Gebrechen,</l><lb/><l>Vollende ſchnell das kleine Buch;</l><lb/><l>Die Welt iſt voller Widerſpruch:</l><lb/><l>Und ſollte ſich&#x2019;s nicht widerſprechen?</l></lg></lg><lb/><p>Sehen wir uns nun das Gedicht in Bezug auf<lb/>die daraus für das Wörterbuch zu gewinnende Aus-<lb/>beute recht ſorgfältig an, ſo drängt ſich uns gleich bei<lb/>der Überſchrift die Frage auf: warum hat der Dichter<lb/>dieſe Überſchrift gewählt? und in welchem Sinne iſt<lb/>das Wort &#x201E;Vorklage&#x201C; hier zu faſſen? Laſſen wir zu-<lb/>nächſt die Antwort auf ſich beruhen und ſchreiben wir<lb/>auf einen Zettel:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Vorklage</hi>. G. 1, 10 (d. h. ſo viel wie: Goethe,<lb/>Band 1, Seite 10).</p><lb/><p>Davon, daſs das mittlere Versgebinde in ſeiner<lb/>Reimſtellung mit den beiden anderen nicht überein-<lb/>ſtimmt, ſehen wir hier natürlich ab, als ohne Belang<lb/>für das Wörterbuch, und machen uns zunächſt den<lb/>Gedankengang des Dichters klar.</p><lb/><p>Er iſt zu dem Entſchluſs gekommen, ſeine bisher<lb/>zerſtreuten Lieder zu ſammeln; aber nun kommt ihm<lb/>ein Bedenken: er fühlt, ſeine bei den verſchiedenſten<lb/>Gelegenheiten entſtandenen Lieder waren der ungeſucht<lb/>hervorbrechende Ausdruck ſeiner jedesmaligen augen-<lb/>blicklichen Stimmung, er hat darin nicht ſeine Ge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0060" />
danken in wohlgeordneter Faſſung ausgeſprochen, ſon-<lb/>dern, von ſeinen Gefühlen leidenſchaftlich erregt und<lb/>überwältigt, ſie, ſeiner kaum ſelbſt vollbewuſſt, gleich-<lb/>ſam ſtammelnd hervorgeſtoßen; und darum nahm ſich<lb/>ſchon das einzelne Lied, wie es ſchriftlich aufgezeichnet<lb/>worden, ſeltſam und befremdlich genug aus. Das<lb/>Befremden muſs ſich aber noch in hohem Grade ſtei-<lb/>gern, wenn die bei den verſchiedenſten, zeitlich weit<lb/>aus einander liegenden Gelegenheiten und unter den<lb/>widerſprechendſten und wechſelndſten Stimmungen ent-<lb/>ſtandenen Lieder, zu einem Buche vereinigt, unver-<lb/>mittelt neben einander &#x2014;, als ſtänden ſie, eine hinter<lb/>einander fortlaufende Reihe bildend, in unmittelbarem<lb/>Zuſammenhange, &#x2014; wenn ſie, ſag&#x2019; ich, ſo mit all<lb/>ihren Widerſprüchen dem Leſer vor die Augen kom-<lb/>men; aber der Dichter weiß ſich über die ihm auf-<lb/>ſteigenden Zweifel hinwegzuhelfen und ermannt ſich zu<lb/>dem Entſchluſſe, ohne langes Bedenken ſein kleines<lb/>Buch fertig zu ſtellen. Sei doch, ſagt er, die ganze<lb/>Welt in ſich voller Widerſprüche: warum ſolle denn<lb/>nicht auch ſein Büchlein ſich widerſprechen dürfen?</p><lb/><p>Damit iſt auch der Titel des von dem Dichter<lb/>ſeinem Liederbuch voraufgeſchickten Gedichtes erklärt,<lb/>in welchem er Das, was die Leſer ſeinem Buche vor-<lb/>werfen können, es ſelbſt beklagend, bereitwillig zugeſteht,<lb/><pb n="33" facs="#f0061" />
aber nach Möglichkeit zu entſchuldigen ſucht, ſo der An-<lb/>klage und Beſchuldigung ſeitens der Leſer zuvorkom-<lb/>mend und vorbauend.</p><lb/><p>Gehen wir nun aber ins Einzelne und fragen<lb/>uns, für welche im Wörterbuch zu behandelnden Aus-<lb/>drücke zunächſt die beiden erſten Zeilen des Gedichtes<lb/>paſſende und verwerthbare Beiſpiele oder Belege lie-<lb/>fern können. Zuerſt finden wir: &#x201E;<hi rendition="#g">ausnehmen</hi>&#x201C;, als<lb/>rückbezügliches Zeitwort, in der Wendung: &#x201E;Etwas<lb/>nimmt ſich ſo und ſo aus.&#x201C; Wir ſetzen alſo auf einen<lb/>auszufüllenden Zettel als Stichwort oben:</p><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Ausnehmen</hi></hi> <hi rendition="#aq">refl.</hi> [d. h. <hi rendition="#aq">verbum reflexivum</hi> oder<lb/>rückbezügliches Zeitwort]<lb/>und darunter die Belegſtelle:</p><lb/><p>Wie <hi rendition="#g">nimmt</hi> ein leidenſchaftlich Stammeln &#x007C; ge-<lb/>ſchrieben ſich ſo ſeltſam <hi rendition="#g">aus</hi>! G. 1, 10.</p><lb/><p>Dieſelbe Belegſtelle ſetzen wir auf einen folgenden<lb/>Zettel, nur daſs wir diesmal nicht <hi rendition="#g">ausnehmen</hi> durch<lb/>Unterſtreichen hervorheben, ſondern &#x201E;<hi rendition="#g">leidenſchaftlich</hi>&#x201C;,<lb/>das wir auch als doppelt unterſtrichenes Stichwort zur<lb/>Überſchrift wählen, mit hinzugefügtem <hi rendition="#aq">a.</hi> [d. h. Adjectiv<lb/>und Adverb oder: Eigenſchafts- und Umſtandswort].</p><lb/><p>Auf dem folgenden Zettel geſtaltet ſich die Über-<lb/>ſchrift etwa ſo: <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Schreiben</hi></hi> <hi rendition="#aq">tr.</hi> [d. h. <hi rendition="#aq">verbum transitivum</hi><lb/>oder zielendes Zeitwort], im Gegenſatz zu ſprechen &#xA75B;c.<lb/><pb n="34" facs="#f0062" />
und auf einem weiteren Zettel fügen wir zu dem Stich-<lb/>wort &#xA75B;c. <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">ſeltſam</hi></hi> außer der Bezeichnung <hi rendition="#aq">a.</hi> (ſ. o.) etwa<lb/>noch einige erklärende oder ſinnverwandte Ausdrücke,<lb/>wie: &#x201E;befremdend, befremdlich, ſonderbar, eigenartig,<lb/>eigenthümlich&#x201C;.</p><lb/><p>Da ich planmäßig in meinem Wörterbuch die<lb/>Formwörter nur kurz berührt habe, ihre ausführliche<lb/>Erörterung einem eigenen Buche vorbehaltend, ſo bin<lb/>ich auch hier über das an der Spitze des Gedichtes<lb/>ſtehende ausrufende Fürwort &#x201E;wie&#x201C; hinweggegangen,<lb/>obgleich für das Wörterbuch der Formwörter unter<lb/>dieſem Stichwort die beiden erſten Verſe wohl als<lb/>Beleg verzeichnet zu werden verdient hätten, in ſo<lb/>fern der Ausruf eine verſchiedene Abſchattung des<lb/>Sinnes zeigt, je nachdem das ſich anſchließende Ad-<lb/>verb unmittelbar auf das &#x201E;<hi rendition="#g">wie</hi>&#x201C; folgt oder &#x2014; wie<lb/>in dem Gedichte &#x2014; davon getrennt iſt, vgl.: &#x201E;<hi rendition="#g">Wie<lb/>(ſo) ſeltſam</hi> nimmt ſich das Stammeln aus!&#x201C; und:<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Wie</hi> nimmt es ſich <hi rendition="#g">(ſo) ſeltſam</hi> aus!&#x201C;</p><lb/><p>Doch für uns hier kommt es ja überhaupt nicht<lb/>darauf an, ob wir aus einem Gedichte für das Wörter-<lb/>buch einen Zettel mehr oder weniger gewinnen, ſon-<lb/>dern vielmehr nur, beiſpielsweiſe zu zeigen, wie ſich<lb/>die auszuziehenden Zettel geſtalten. So übergehe ich<lb/>denn auch unter den aus dem dritten und vierten<lb/><pb n="35" facs="#f0063" />
Verſe für das Wörterbuch zu gewinnenden Zetteln<lb/>diejenigen, an deren Spitze als Stichwörter &#x201E;<hi rendition="#g">nun</hi>&#x201C;<lb/>und &#x201E;<hi rendition="#g">gar</hi>&#x201C; zu ſetzen wären, und begnüge mich, hier<lb/>folgende Stichwörter herzuſetzen: <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Haus</hi></hi> <hi rendition="#aq">n.:</hi> von <hi rendition="#g">Haus</hi><lb/>zu <hi rendition="#g">Haus</hi> = von einem Haus zum andern [gehend]<lb/>&#xA75B;c. &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">loſe</hi></hi> <hi rendition="#aq">a.</hi> &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Blatt</hi></hi> <hi rendition="#aq">n.</hi> zum Schreiben, zu Aufzeich-<lb/>nungen dienendes &#x2014; oder: damit verſehenes, beſchrie-<lb/>benes; &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">ſammeln</hi></hi> <hi rendition="#aq">tr.</hi></p><lb/><p>Die aus dem zweiten Versgebinde zu gewinnen-<lb/>den Belegſtellen ſtehen bezüglich unter den Stich-<lb/>wörtern: <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">lang</hi></hi> <hi rendition="#aq">a.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">weit</hi></hi> <hi rendition="#aq">a.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Strecke</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Leben</hi></hi> <hi rendition="#aq">n.;</hi><lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">ſtehen</hi></hi> <hi rendition="#aq">intr[ansit].;</hi> von (oder aus) einander <hi rendition="#g">ſtehen</hi>,<lb/>entfernt ſein &#xA75B;c. &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">kommen</hi></hi> <hi rendition="#aq">intr.:</hi> Einem in die Hand<lb/>(vergl. in Jemandes Hand) <hi rendition="#g">kommen</hi>; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Decke</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.:</hi> eines<lb/>Buches = Umſchlag, Einband, Deckel; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">gut</hi></hi> <hi rendition="#aq">a.:</hi> der<lb/><hi rendition="#g">gute</hi> Leſer, vergl. gütig, geneigt, wohlwollend. &#x2014;<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Leſer</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Hand</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.:</hi> Einem in die <hi rendition="#g">Hand</hi> kommen<lb/>(ſ. d.).</p><lb/><p>Schließlich finden ſich die aus den letzten 4 Zeilen<lb/>zu ziehenden Zettel unter den Stichwörtern: <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">ſchämen,</hi></hi><lb/><hi rendition="#aq">refl.,</hi> mit Genit. &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Gebrechen</hi></hi> <hi rendition="#aq">n.,</hi> vgl. Fehler, Mangel,<lb/>Unvollkommenheit &#xA75B;c. &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">vollenden</hi></hi> <hi rendition="#aq">tr.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">ſchnell</hi></hi> <hi rendition="#aq">a.</hi> =<lb/>ohne langes Bedenken &#xA75B;c., vgl. <hi rendition="#g">ſchnell</hi> entſchloſſen &#xA75B;c.;<lb/>&#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Buch</hi></hi> <hi rendition="#aq">n.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Welt</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">voll</hi></hi> <hi rendition="#aq">a.</hi> (<hi rendition="#g">voller</hi>, im Poſitiv);<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Widerſpruch</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">widerſprechen</hi></hi> <hi rendition="#aq">intr.</hi></p><lb/><pb n="36" facs="#f0064" />
<p>In dem Goethe&#x2019;ſchen Gedicht wird das geſchrie-<lb/>bene Lied dem ſich der Bruſt unwillkürlich, wenn auch<lb/>in geſtammelten Lauten, entringenden entgegenge-<lb/>ſtellt. Das erinnert mich an ein Rückert&#x2019;ſches Sinn-<lb/>gedicht, aus welchem wir noch einige weitere Beleg-<lb/>ſtellen für das Wörterbuch ausheben und auf Zetteln<lb/>verzeichnen wollen. Das Gedicht findet ſich als<lb/>Rückert&#x2019;s Beiſteuer in dem 1840 von <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Heinrich<lb/>Meyer herausgegebenen Guttenbergs-Album S. 106<lb/>und lautet:</p><lb/><lg type="poem"><l>Vier Jahrhunderte ſind geſchwunden,</l><lb/><l>Seit du die ſchwarze Kunſt erfunden;</l><lb/><l>Was hat ſie der Welt für Gewinn gebracht?</l><lb/><l n="4">Den Bücherhaufen größer gemacht.</l><lb/><l>Dir mögen die Wiſſenſchaften danken</l><lb/><l>Für die Erweitrung der Geiſtesſchranken,</l><lb/><l>Die Weltverbreitung der Gedanken.</l><lb/><l n="8">Die Poeſie ſteht gedankenvoll</l><lb/><l>Und weiß nicht, was ſie ſagen ſoll.</l><lb/><l>Als ſie, ſtatt geſungen, ward geſprochen,</l><lb/><l>War ihr der eine Fittig gebrochen;</l><lb/><l n="12">Als ſie, ſtatt geſprochen, ward geſchrieben,</l><lb/><l>Iſt im andern Fittig kein Kiel geblieben.</l><lb/><l>Nun, ſtatt geſchrieben, ſie wird gedruckt,</l><lb/><l>Hat ſie des Todes Krampf durchzuckt.</l><lb/><l n="16">Nur die Kritik</l><lb/><l>Und die Politik,</l><lb/><pb n="37" facs="#f0065" />
<l>Die beiden Tode der Poeſie,</l><lb/><l>Ohne Druckerſchwärze, was wären ſie?</l><lb/><l n="20">Drum mögen dir dieſe beiden huldigen,</l><lb/><l>Die Poeſie läſſt ſich entſchuldigen.</l></lg><lb/><p>Man ſieht ſofort, daſs ich zunächſt die Verſe 10<lb/>bis 15 im Auge hatte, und dieſe liefern uns auch für<lb/>unſere Sammlung Zettel, je mit den an die Spitze zu<lb/>ſtellenden zielenden Zeitwörtern: <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">ſingen; ſprechen;<lb/>ſchreiben; drucken</hi></hi> als Stichwörtern. Andere daraus<lb/>für das Wörterbuch zu verwerthende Zettel führen als<lb/>Überſchrift die Stichwörter: <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Fittig</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Kiel</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">blei-<lb/>ben</hi></hi> <hi rendition="#aq">intr.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Krampf</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">(Todeskrampf); durchzucken</hi></hi> <hi rendition="#aq">tr.</hi><lb/>&#x2014; Zettel, die ſich aus andern Verſen des Gedichtes<lb/>für das Wörterbuch gewinnen laſſen, fallen z. B. unter<lb/>die Stichwörter: <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Jahrhundert</hi></hi> <hi rendition="#aq">n.</hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">ſchwinden,</hi></hi> <hi rendition="#aq">intr.</hi><lb/>(V. 1). &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">ſchwarz</hi></hi> <hi rendition="#aq">a.</hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Kunſt</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.</hi> (V. 2). &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Gewinn</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.</hi><lb/>und <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">bringen</hi></hi> <hi rendition="#aq">tr.</hi> (V. 3). &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Bücherhaufen</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.;</hi> <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">groß</hi></hi> <hi rendition="#aq">a.</hi><lb/>(größer machen, vgl. vergrößern) (V. 4). &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Wiſſen-<lb/>ſchaft</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.,</hi> im Gegenſatz zur Poeſie, vgl.: ſchöne <hi rendition="#g">Wiſſen-<lb/>ſchaften</hi>, und <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">danken</hi></hi> <hi rendition="#aq">intr.</hi> (V. 5). &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Erweitrung</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.</hi><lb/>und <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Geiſtesſchranke</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.</hi> (V. 6). &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Weltverbreitung</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.</hi><lb/>und <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Gedanke</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.</hi> (V. 7). &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">gedankenvoll</hi></hi> <hi rendition="#aq">a.</hi> (V. 8).<lb/>Ferner z. B.: <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Tod</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.,</hi> Mehrzahl: die Tode (V. 18).<lb/>&#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Druckerſchwärze</hi></hi> <hi rendition="#aq">f.</hi> (V. 19). &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">huldigen</hi></hi> <hi rendition="#aq">intr.</hi><lb/>(V. 20). &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">entſchuldigen</hi></hi> <hi rendition="#aq">tr., refl.:</hi> ſich entſchuldigen<lb/><pb n="38" facs="#f0066" />
= ſein Nicht-Erſcheinen, ſein Ausbleiben entſchuldigen<lb/>(V. 21).</p><lb/><p>Aus dem Geſagten wird, denke ich, vollſtändig<lb/>klar geworden ſein, auf welche Weiſe die Zettel für<lb/>das Wörterbuch aus den Schriften ausgezogen und<lb/>hergeſtellt werden, &#x2014; natürlich nicht, um ſammt und<lb/>ſonders vollſtändig an ihrer Stelle ins Wörterbuch<lb/>aufgenommen zu werden, ſondern vielmehr, um die<lb/>nothwendige oder doch wünſchenswerthe Fülle des<lb/>Stoffes zu bieten, aus welcher dann jedes Mal nur<lb/>die bedeutſamſten, beweiskräftigſten und ſchlagendſten<lb/>Belege auszuheben und auszuwählen ſind. Die an-<lb/>deren Zettel ſind darum doch nicht nutzlos, ſie liefern<lb/>die Beiſpiele für die keiner beſondern Belege bedür-<lb/>fenden und doch ſo nothwendigen, möglichſt vollſtändig<lb/>aufzuführenden allgemein üblichen Bedeutungen, An-<lb/>wendungen, Verbindungen und Fügungen der einzelnen<lb/>Wörter; und eine reiche Fülle, ſelbſt Überfülle von<lb/>Zetteln erweiſt ſich als vortheilhaft, weil in einer der-<lb/>artigen Zettelwirthſchaft auch bei der aufmerkſamſten<lb/>Sorgfalt und größten Achtſamkeit man kaum je ganz<lb/>wird vermeiden können, daſs ſich Manches &#x2014; ver-<lb/>zettele, ſei es, daſs einzelne Zettel ganz verloren gehen<lb/>oder doch wenigſtens verkramt werden, in ein falſches<lb/>Fach hineingerathen oder Ähnliches mehr, ſo daſs,<lb/><pb n="39" facs="#f0067" />
wenn nicht mehrere Zettel für Ein und Dasſelbe vor-<lb/>handen ſind, die Gefahr nahe liegt, etwas Beachtens-<lb/>und Erwähnenswerthes an der richtigen Stelle zu<lb/>überſehen und auszulaſſen. Daſs ſich in der Her-<lb/>ſtellung der Zettel manche Abkürzungen und Verein-<lb/>fachungen bei der Ausführung faſt von ſelbſt ergeben,<lb/>mag hier wenigſtens im Vorübergehen erwähnt werden.</p><lb/><p>Aber wie werden nun dieſe Zettel, jeder an der<lb/>gehörigen Stelle, untergebracht, ſo daſs man bei der<lb/>Ausarbeitung eines beſtimmten Wortes die dafür ge-<lb/>ſammelten und zu verwerthenden Aufzeichnungen alle<lb/>überſichtlich zur Hand hat?</p><lb/><p>Die erſte vorläufige Sonderung und Ordnung der<lb/>Zettel geſchieht nach dem Anfangsbuchſtaben der Stich-<lb/>wörter. Man braucht ein beſonderes Behältnis für<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">A</hi></hi> als Anfangsbuchſtaben, ein anderes für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">B</hi></hi> u. ſ. w.<lb/>Der Umfang dieſer Behältniſſe iſt verſchieden, ähnlich<lb/>wie der für die Fächer in einem Setzkaſten, und richtet<lb/>ſich danach, wie häufig ein beſtimmter Buchſtabe im<lb/>Anfange deutſcher Wörter etwa auftritt. Man ſieht<lb/>von vorn herein, daſs man für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">C</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Q</hi></hi> als An-<lb/>fangsbuchſtaben mit einem geringen Raum ausreicht,<lb/>daſs dagegen <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">S</hi></hi> einen ganz unverhältnismäßig großen<lb/>Raum in Anſpruch nimmt, ſo daſs man ſich veranlaſſt<lb/>findet, wenn nicht von vorn herein, doch jedenfalls<lb/><pb n="40" facs="#f0068" />
ſehr bald Unterabtheilungen zu machen und ſtatt eines<lb/>einzigen Behälters für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">S</hi></hi> mehrere zu wählen, etwa<lb/>einen eigenen für <hi rendition="#g">Sa</hi> und eigene andere für <hi rendition="#g">Sch,<lb/>Se, Si, Sk, So, Sp, St, Su</hi> u. ä. m.</p><lb/><p>Hätte ich mich nun dafür entſchieden, wie es die<lb/>Grimm und die meiſten Verfaſſer deutſcher Wörter-<lb/>bücher gethan, die aufzunehmenden Wörter &#x2014; gleich-<lb/>viel, ob es Grundwörter oder Zuſammenſetzungen ſind<lb/>&#x2014; unterſchiedlos und gleichmäßig hinter einander, rein<lb/>nach ihrer Reihenfolge im Abece, aufzuführen, ſo würde<lb/>z. B. der erſte der hier von uns gewonnenen Zettel,<lb/>mit dem Stichworte: <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Vorklage</hi></hi> in das Behältnis für<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">V</hi></hi> gelegt worden ſein, der zweite mit dem Stichworte:<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">ausnehmen</hi></hi> in das für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">A</hi></hi> u. ſ. w. Ich aber bin nach<lb/>allſeitiger Prüfung und Erwägung aller einſchlägigen<lb/>Verhältniſſe zu der unerſchütterlichen Überzeugung ge-<lb/>langt, daſs nach der Eigenart unſerer Sprache eine<lb/>innere Vollſtändigkeit des Wörterbuches nur erreichbar<lb/>iſt, wenn hier die Zuſammenſetzungen unter den Grund-<lb/>wörtern behandelt werden, allerdings aber &#x2014; ſo weit<lb/>ſie eine beſondere Beſprechung erheiſchen &#x2014; der<lb/>ſchnellen Überſichtlichkeit halber ſtreng nach der Reihen-<lb/>folge des Abece. Darauf werde ich an anderer Stelle<lb/>noch ausführlich und eingehend zurückkommen. Jeden-<lb/>falls aber folgt daraus, daſs nach der Anordnung, die<lb/><pb n="41" facs="#f0069" />
ich für das Wörterbuch als die zweckmäßigſte erkannt<lb/>und gewählt, <hi rendition="#g">Vorklage</hi> unter <hi rendition="#g">Klage, ausnehmen</hi><lb/>unter <hi rendition="#g">nehmen</hi> zu behandeln iſt und daſs demgemäß<lb/>hier die beiden Zettel bezüglich nicht in die Behälter<lb/>für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">V</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">A</hi></hi>, ſondern in die für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">K</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">N</hi></hi> zu legen<lb/>ſind. Ähnliches gilt für alle Zuſammenſetzungen über-<lb/>haupt, auch da, wo das Grundwort allein an und<lb/>für ſich wenig oder nicht üblich iſt. Sehen wir uns<lb/>z. B. die Zuſammenſetzungen in unſerer bisherigen<lb/>kleinen Zettelſammlung an. Wir werden hier aus<lb/>dem Goethe&#x2019;ſchen Gedicht <hi rendition="#g">Gebrechen</hi> als zuſammen-<lb/>geſetzt aus <hi rendition="#g">brechen</hi> (mit der Vorſilbe <hi rendition="#g">ge-</hi>) in das<lb/>Behältnis für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">B</hi></hi> legen, <hi rendition="#g">Widerſpruch</hi> nach dem<lb/>Grundwort <hi rendition="#g">Spruch</hi> in das Fach für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Sp</hi></hi> und eben ſo<lb/><hi rendition="#g">widerſprechen</hi> nach dem Grundwort <hi rendition="#g">ſprechen</hi>;<lb/>ferner aus dem Rückert&#x2019;ſchen Gedicht: <hi rendition="#g">Jahrhun-<lb/>dert</hi> <hi rendition="#aq">n.</hi> nach dem Grundwort: das <hi rendition="#g">Hundert</hi> in den<lb/>Behälter für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">H</hi></hi>; <hi rendition="#g">Gewinn</hi> <hi rendition="#aq">m.</hi> nach dem allerdings<lb/>für ſich allein nur ſelten noch vorkommenden Grund-<lb/>wort: der <hi rendition="#g">Winn</hi> dem <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">W</hi></hi> zutheilen; <hi rendition="#g">Bücherhaufen</hi><lb/>(Grundwort: <hi rendition="#g">Haufen</hi>) dem <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">H</hi></hi>, <hi rendition="#g">Erweit(e)rung</hi> nebſt<lb/><hi rendition="#g">erweitern</hi> (Grundwort: <hi rendition="#g">weitern</hi>) dem <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">W</hi></hi>, <hi rendition="#g">Geiſtes-<lb/>ſchranke</hi> (Grundwort: <hi rendition="#g">Schranke</hi>) dem <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">Sch.</hi></hi> Ferner<lb/>iſt für <hi rendition="#g">Weltverbreitung</hi> das Grundwort: <hi rendition="#g">Ver-<lb/>breitung</hi>, das nach der Einrichtung meines Wörter-<lb/><pb n="42" facs="#f0070" />
buches unter <hi rendition="#g">verbreiten</hi> zu beſprechen iſt, wie dieſes<lb/>ſelbſt wieder unter dem Grundworte <hi rendition="#g">breiten</hi>. Dem-<lb/>gemäß legen wir den Zettel mit dem Belege für<lb/><hi rendition="#g">Weltverbreitung</hi> in das für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">B</hi></hi> beſtimmte Behält-<lb/>nis u. ſ. w.</p><lb/><p>Wie nun die weitere Sonderung und Vertheilung<lb/>der Zettel vor ſich geht, begreift ſich ohne Weiteres.<lb/>Nimmt man z. B. das geräumige Behältnis vor,<lb/>welches alle für die Ausarbeitung des Buchſtaben <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">A</hi></hi><lb/>im Wörterbuch beſtimmten Zettel in ſich ſchließt, ſo<lb/>richtet man bei den Stichwörtern das Augenmerk auf<lb/>die dem <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">A</hi></hi> unmittelbar folgenden Buchſtaben. Man<lb/>hat eine genügende Anzahl kleinerer Behälter, die den<lb/>Anfängen: A, <hi rendition="#g">Aa, Ab, Ach, Ack, Ad, Ae, Af, Ag,<lb/>Ah, Ai, Ak, Al</hi> u. ſ. w. entſprechen. In dieſe ordnet<lb/>man ohne Schwierigkeit ſämmtliche Zettel für <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">A</hi></hi> ein.<lb/>Die weitere Sonderung erfolgt in ganz gleicher Weiſe,<lb/>nur daſs man jetzt das Augenmerk bezüglich auf den<lb/>dritten &#xA75B;c. der Anfangsbuchſtaben im Stichworte richtet,<lb/>und ſo gewinnt man z. B. aus dem Behälter für <hi rendition="#g">Aa</hi><lb/>die weiter geordneten Zettel für <hi rendition="#g">Aa, Aach, Aak,<lb/>Aal, aalen, aalicht, Aam, Aap, Aar, aaſen,<lb/>Aaſer, aashaft, aaſig</hi> u. ſ. w.</p><lb/><p>Kommen wir nun zu den mit <hi rendition="#g">Ab</hi> beginnenden<lb/>Zetteln, ſo tritt hier beſonders ſcharf der Unterſchied<lb/><pb n="43" facs="#f0071" />
in der Anordnungsweiſe der Zuſammenſetzungen bei<lb/>mir und bei Andern hervor.</p><lb/><p>Da, wo die Zuſammenſetzungen mit den Grund-<lb/>wörtern unterſchiedlos, als wären ſie gleichberechtigt,<lb/>in ganz gleicher Reihe nach der Folge des Abece auf-<lb/>marſchieren, folgen unmittelbar auf <hi rendition="#g">Ab</hi> (als Adverb),<lb/>die mit dieſer Vorſilbe gebildeten Zuſammenſetzungen,<lb/>die bei mir den bezüglichen Grundwörtern zugeordnet<lb/>ſind. So folgen dort auch auf das Hauptwort <hi rendition="#g">Abend</hi><lb/>die Zuſammenſetzungen, in welchen dieſes Wort als<lb/>Beſtimmungswort die erſte Hälfte bildet. In dem<lb/>Grimm&#x2019;ſchen Wörterbuch z. B. ſind derartiger Zu-<lb/>ſammenſetzungen etwa 100 aufgeführt. Welche Will-<lb/>kürlichkeit und Lückenhaftigkeit aber hierbei herrſcht,<lb/>zeigt ſich unwiderleglich, wenn man ſieht, daſs ich in<lb/>meiner kritiſchen Beleuchtung des Grimm&#x2019;ſchen Wörter-<lb/>buchs (Heft <hi rendition="#aq">I</hi>, S. 24 ff. und Heft <hi rendition="#aq">II</hi>, S. 229 ff.) und in<lb/>meinem Programm eines neuen deutſchen Wörterbuches<lb/>S. 17 eine größere Zahl eben ſo zur Aufnahme be-<lb/>rechtigter, aber bei Grimm fehlender derartiger Zu-<lb/>ſammenſetzungen habe nachtragen können. In meiner<lb/>Zettelſammlung haben dieſe mehr als 200 mit &#x201E;Abend&#x201C;<lb/>beginnenden Zuſammenſetzungen ihre Stelle nicht unter<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Abend</hi>&#x201C; gefunden, ſondern, wie geſagt, jedes Mal<lb/>unter dem betreffenden Grundworte. Sehen wir uns<lb/><pb n="44" facs="#f0072" />
im Grimm&#x2019;ſchen Wörterbuch wenigſtens die erſten vier<lb/>der unmittelbar hinter &#x201E;Abend&#x201C;, eben ſo wie dieſes, als<lb/>eigene, ſelbſtändige Artikel aufgeführten Wörter an.<lb/>Da treffen wir zuerſt:</p><lb/><p><hi rendition="#aq">ABENDANDACHT, f. seine abendandacht halten.</hi><lb/>Das iſt Alles, was der Nachſchlagende hier findet, und,<lb/>wenn er über die Bedeutung des Wortes Weiteres er-<lb/>fahren will, bleibt ihm Nichts übrig, als das Wort<lb/><hi rendition="#g">Andacht</hi> nachzuſchlagen. Hier findet er denn auch in<lb/>der That unter Anderem:<lb/><hi rendition="#et">&#x201E;Zumal wird unter <hi rendition="#g">Andacht</hi> das Gebet ver-<lb/>ſtanden, ſeine Andacht verrichten, ſolche Gebete heißen<lb/><hi rendition="#g">Morgen-</hi> und <hi rendition="#g">Abendandachten</hi>&#x201C;.</hi></p><lb/><p>Iſt es da nicht viel einfacher, gleich eine Anord-<lb/>nung zu treffen, nach welcher der Nachſchlagende von<lb/>vorn herein weiß, daſs er die Auskunft über <hi rendition="#g">Abend-<lb/>andacht</hi> unter dem Grundwort <hi rendition="#g">Andacht</hi> zu ſuchen<lb/>hat, welches, als ſelbſt zuſammengeſetzt, er in <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">D</hi></hi> unter<lb/>dem &#x201E;außer in Zuſammenſetzungen ungewöhnlichen&#x201C;<lb/>weiblichen Hauptwort <hi rendition="#g">Dacht</hi> findet, wie Das in meinem<lb/>Wörterbuch der Fall iſt? Auf dieſe Weiſe gewinnt<lb/>man nicht nur an Raum und erſpart gleichzeitig dem<lb/>Suchenden die Mühe eines vergeblichen und unnützen<lb/>Nachſchlagens, ſondern es fällt auch auf das geſuchte<lb/>Wort durch die Stelle, an der es beiſpielsweiſe neben<lb/><pb n="45" facs="#f0073" />
anderen ähnlichen und in unerſchöpflicher Anzahl nach<lb/>Ähnlichkeit zu bildenden Zuſammenſetzungen ſteht, ſo-<lb/>fort die richtige und gehörige Beleuchtung, ſ. mein<lb/>Wörterbuch, wo unter <hi rendition="#g">Andacht</hi> in der engern Be-<lb/>deutung: Gebet, anbetende Verehrung, Religions-<lb/>übung u. ſ. w. beiſpielsweiſe meiner Zettelſammlung<lb/>auch folgende Belege entnommen ſind: Den &#x2026; Kopf<lb/>eines Jupiters &#x2026; Meine <hi rendition="#g">Morgen</hi>-A. an ihn richten.<lb/>Goethe 23, 181 &#x2026; Gebetformel zu <hi rendition="#g">Morgen-</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Abend-A&#x2014;en</hi>. Klencke, Parnaſs zu Braunſchweig<lb/>1, 15 &#xA75B;c. Nach dieſer Anordnung begreift man an<lb/>dieſer Stelle ſofort, ohne daſs es beſonders einer<lb/>Einzel-Ausführung und -Aufzählung bedürfte, daſs<lb/>ſich zahlreiche ähnliche Zuſammenſetzungen bilden laſſen,<lb/>z. B.: <hi rendition="#g">Mittags-, Veſper-, Sonntags-, Werktags-,<lb/>Feſt-, Oſter-, Weihnachts-Andacht</hi> u. ſ. w. und<lb/>welches ihre Bedeutung iſt. Wenn aber dieſe und<lb/>ähnliche Zuſammenſetzungen nach ihren Anfangsbuch-<lb/>ſtaben in alphabetiſcher Reihe aus einander geriſſen und<lb/>zerſtreut ſämmtlich &#x2014; eben ſo wie <hi rendition="#g">Abendandacht</hi> &#x2014;<lb/>im Wörterbuch aufgeführt werden ſollen: wie will<lb/>man da auf eine auch nur einigermaßen erſchöpfende<lb/>Vollſtändigkeit rechnen? (So fehlen z. B. in den bis<lb/>jetzt erſchienenen Bänden des Grimm&#x2019;ſchen Wörter-<lb/>buches: <hi rendition="#g">Dinstags-, Feſt-, Freitags-, Karfreitags-</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">5</fw><lb/><pb n="46" facs="#f0074" />
<hi rendition="#g">Andacht</hi>) und, wenn willkürlich nur die von den<lb/>Sammlern zufällig aufgezeichneten Zuſammenſetzungen<lb/>dieſer Art dem Wörterbuch einverleibt werden, iſt dieſe<lb/>die Auskunftſuchenden in andern Fällen zum vergeb-<lb/>lichen Nachſchlagen verlockende Weiſe nicht die un-<lb/>nützeſte Raumverſchwendung?</p><lb/><p>Auf <hi rendition="#g">Abendandacht</hi> folgt im Grimm&#x2019;ſchen<lb/>Wörterbuch:</p><lb/><p><hi rendition="#aq">&#x201E;ABENDBESUCH, m. nnl.</hi> [= neuniederländiſch]<lb/><hi rendition="#aq">avondbezoek, den man abends macht oder empfängt.&#x201C;</hi></p><lb/><p>Bei mir ſteht dies Wort nicht als eigener, beſon-<lb/>derer Artikel, ſondern unter <hi rendition="#g">Beſuch</hi> (ſ. <hi rendition="#g">Such</hi>) in der<lb/>Bedeutung Viſite &#xA75B;c. (mit einem Belege aus Goethe),<lb/>als Beiſpiel der Zuſammenſetzungen, von denen ich hier<lb/>mit Rückſicht auf den Raum nur die andern mit dem<lb/>Buchſtaben <hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">A</hi></hi> beginnenden herſetzen will: <hi rendition="#g">Abſchieds-,<lb/>Anſtands-, Antritts-Beſuch</hi>. Dieſe gewiſs eben ſo<lb/>zur Aufnahme berechtigten Zuſammenſetzungen fehlen<lb/>im Grimm&#x2019;ſchen Wörterbuch. Es wird vergönnt ſein,<lb/>aus dem Vorwort zu meinem Ergänzungs-Wörterbuch<lb/>hier einen Satz zu wiederholen. &#x201E;Ich habe,&#x201C; heißt<lb/>es dort, &#x201E;in Betreff der Zuſammenſetzungen, die aus<lb/>dem Weſen unſerer Sprache ſelbſt geſchöpfte und durch<lb/>den Erfolg meines großen Wörterbuches bewährte<lb/>Anordnungsweiſe feſt haltend, von vorn herein auf<lb/><pb n="47" facs="#f0075" />
eine rein äußerliche und dabei doch nie ganz zu er-<lb/>reichende Vollſtändigkeit verzichten können, mich auf<lb/>eine ſorgfältige Auswahl wirklich bezeichnender und<lb/>maßgebender Zuſammenſetzungen beſchränkend, nach<lb/>deren Ähnlichkeit man jedes Mal leicht unzählige<lb/>andere wird bilden und verſtehen können. In einer<lb/>die Grundwörter und die Zuſammenſetzungen durch<lb/>einander wirrenden und ſie, als wären ſie gleich<lb/>berechtigt, nach ihrer Reihenfolge im Abece hinter<lb/>einander aufführenden Anordnung hätte die innere<lb/>Vollſtändigkeit in den Zuſammenſetzungen ſelbſt nicht<lb/>auf dem Drei- und Vierfachen des Umfanges erreicht<lb/>werden können.&#x201C; Hinzufügen möchte ich nur noch,<lb/>daſs, wenn man einmal bei der Entwerfung des<lb/>Planes und Grundriſſes zu einem Bau für die licht-<lb/>volle Anordnung Sorge zu tragen, verſäumt hat, es<lb/>ein vergebliches Bemühen iſt, hintennach das Licht &#x2014;<lb/>und ſei es in Scheffelſäcken &#x2014; von außen hineintragen<lb/>zu wollen.</p><lb/><p>In Bezug auf das nun im Grimm&#x2019;ſchen Wörter-<lb/>buch folgende &#x201E;<hi rendition="#g">Abendbetglocke</hi>&#x201C; könnte ich nur das<lb/>Geſagte mit anderen Beiſpielen wiederholen und eben<lb/>ſo bei dem darauf folgenden:</p><lb/><p><hi rendition="#aq">ABENDBLATT, n. abends ausgegebne zeitung,<lb/>schw.</hi> [= ſchwediſch] <hi rendition="#aq">aftonbladet</hi> [lies: <hi rendition="#aq">aftonblad</hi>], dem<lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0076" />
ich zunächſt einfach aus der ausführlichen Behandlung<lb/>des Wortes <hi rendition="#g">Blatt</hi> in meinem Wörterbuch folgende<lb/>Stelle gegenüberſtellen möchte:<lb/><hi rendition="#et">&#x201E;Blätter, öffentliche Blätter: Zeitungen, Zeit-<lb/>ſchriften: Die Nachricht hat in allen Blättern ge-<lb/>ſtanden. Er redigiert ein kritiſches Blatt. Blätter<lb/>für litterariſche Unterhaltung. Wer hätte auf<lb/>deutſche Blätter Acht, &#x007C; Morgens, Abends und<lb/>Mitternacht. G[oethe] 3, 129, und viele Zuſammen-<lb/>ſetzungen, welche Zeit des Erſcheinens, Inhalt,<lb/>Leſerkreis, Zweck, Preis angeben, z. B.: Die Morgen-,<lb/>die Abend-, die Nachmittags- und Mitternachtsblätter.<lb/>Immermann M. 1, 140; Tagesblätter (Börne 2, 108);<lb/>Wochenblättlein (Hebel 3, 204); Sonntags-B.; Zeit-<lb/>(Immermann 12, 141), Zeitungsblatt (Freiligrath 1, 109),<lb/>Amts-, Bezirks-, Kreis-, Provinzial-, Volks-, Schul-,<lb/>Ergänzungs-, Unterhaltungs-, Konverſations-, Mode-,<lb/>Haupt-, Bei- (Auerbach Leb. 1, 105), Partei-, Pfennig-,<lb/>Rieſen-B. (Kohl Engl. 2, 13, von ſehr großem Format)<lb/>u. ä. m.&#x201C;</hi></p><lb/><p>Da aber, möchte man weiter fragen, <hi rendition="#g">Abendblatt</hi><lb/>im Grimm&#x2019;ſchen Wörterbuch unter einem eigenen Stich-<lb/>wort behandelt iſt, warum fehlt denn z. B. <hi rendition="#g">Abend-<lb/>zeitung</hi> und das doch wohl eine beſondere Beſprechung<lb/>herausfordernde: <hi rendition="#g">Abendpoſt</hi>, vgl. in meinem Wörter-<lb/><pb n="49" facs="#f0077" />
buch unter dem Grundworte <hi rendition="#g">Poſt</hi>, das Folgende:<lb/>&#x201E;.... auch als Titel von Zeitſchriften, z. B. Oſt-<lb/>deutſche P., redigiert von Kuranda &#xA75B;c. (ſ. Schnell-,<lb/>Morgen-P.) &#x2026; Zuſammenſetzungen (vgl. entſprechend<lb/>die von &#x201A;Zug&#x2018; in Beziehung auf Eiſenbahnen), z. B.<lb/>nach der Zeit, beziehungsweiſe des Abgangs- oder der<lb/>Ankunft: Die <hi rendition="#g">Zehnuhr-, Früh-, Morgen-, Abend-,<lb/>Mittags-P</hi>. Die <hi rendition="#g">Montags-P</hi>., z. B. auch als Titel<lb/>von Zeitungen &#xA75B;c.&#x201C;</p><lb/><p>An dieſen Bemerkungen zu den erſten vier mit<lb/><hi rendition="#g">Abend</hi> als Beſtimmungswort gebildeten Zuſammen-<lb/>ſetzungen des Grimm&#x2019;ſchen Wörterbuches kann ich es<lb/>hier um ſo füglicher genug ſein laſſen, als ſich doch<lb/>noch wohl in einer ſpäteren Plauderei von den ins<lb/>Wörterbuch aufzunehmenden Zuſammenſetzungen zu<lb/>ſprechen, Anlaſs und Gelegenheit findet.</p><lb/><p>Ich bemerke alſo hier nur, auf die Ordnung der<lb/>geſammelten Zettel zurückkommend, daſs plangemäß die<lb/>mit dem Beſtimmungswort <hi rendition="#g">Abend</hi> beginnenden Zu-<lb/>ſammenſetzungen nicht unter <hi rendition="#g">Abend</hi>, ſondern unter<lb/>das jedesmalige Grundwort einzuordnen ſind. Da-<lb/>gegen finden ſich in dem für <hi rendition="#g">Abend</hi> beſtimmten Fach<lb/>eine Menge Zettel zuſammen, bei deren Stichwörtern<lb/><hi rendition="#g">Abend</hi> das Grundwort der Zuſammenſetzung iſt. Die<lb/>Verarbeitung all dieſer Zettel giebt ein gutes Beiſpiel<lb/><pb n="50" facs="#f0078" />
dafür ab, wie es durch die Zuſammenordnung des<lb/>Zuſammengehörigen möglich wird, auf einem ver-<lb/>hältnismäßig ſehr geringen Raum die maſſenhaft vor-<lb/>liegenden und nach Ähnlichkeit ins Unendliche zu ver-<lb/>mehrenden Zuſammenſetzungen in einer das Weſent-<lb/>liche möglichſt erſchöpfenden Weiſe zu behandeln. Und<lb/>ſo laſſe ich denn zum Schluſs dieſer zweiten Plauderei<lb/>aus meinem Wörterbuch nachſtehende unter <hi rendition="#g">Abend</hi><lb/>ſich findende Stellen hier folgen und für ſich ſprechen:</p><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#fr">&#x201E;Abend</hi></hi> <hi rendition="#aq">m.</hi> &#x2026;: 3) Wie der Beginn der Nacht,<lb/>ſo namentlich bei Feſten oder in Verbindung mit<lb/>&#x201A;heilig&#x2018; der Vorabend, Tag vorher. Sprichwort: Ge-<lb/>winnen iſt der Abend vom Verlieren. Leſſing 11, 653 &#xA75B;c.<lb/>Gewöhnlich: Der heilige A., Chriſt-, Weihnachts-, Jo-<lb/>hannis-A. &#xA75B;c.</p><lb/><p>Anm. In Zuſammenſetzungen bleibt Tag weg;<lb/>der Thomastag iſt z. B. der 21. December; Thomas-<lb/>tag Abend der Abend des 21. Dec., aber: Am S.<lb/>Thomasabend, den 20. Dec. Stumpf, Schweiz. Chron.<lb/>726 a; S. Katharinen-, S. Mathis-, Palm-, Feſt-Abend.<lb/>Eben ſo verſchieden Sonntagabend, Ende des Sonn-<lb/>tags; Sonnabend, der Tag vorher und dazu: Sonn-<lb/>abend A., ähnlich wie Weihnachtsnacht &#xA75B;c.&#x201C;</p><lb/><p>In dem eigenen Abſatz aber, der dann die Zu-<lb/>ſammenſetzungen bringt, heißt es weiter, wobei die in<lb/><pb n="51" facs="#f0079" />
eckigen Klammern beigefügten Zahlen auf das Voran-<lb/>gegangene zurückweiſen:</p><lb/><p>&#x201E;Zuſammenſetzungen mit den Namen aller Feſte [3],<lb/>Wochentage, Monate, Jahreszeiten: Pfingſt-, Mittwoch-,<lb/>December-, Frühlings- &#xA75B;c., ferner [2] und nach der<lb/>Art, wie &#x2014; und dem Ort, wo man Abende zubringt<lb/>&#xA75B;c., z. B.: Ball-; Beicht-; Boſton-; Erden- [auf der Erde<lb/>zugebrachter] Salis 40; Erzähl-; Gebirgs-; Gewitter-;<lb/>Himmels-: Erſt am H. [als es am Himmel Abend<lb/>wurde] Schubart 3, 54; Kneip-; Leſe-; Nebel-; Schau-<lb/>ſpiel-; Spiel-; Theater-; Thee-; Trink-; Zank-; Zauber-<lb/>[zaubervoller A.] Hölderlin, Hyper. 233 u. v. a.&#x201C;</p><lb/><p>Es lagen in dem für <hi rendition="#g">Abend</hi> und die Zuſammen-<lb/>ſetzungen dienenden Zettelfach mir noch Belegſtellen<lb/>für ſehr viele andere, ähnliche Zuſammenſetzungen<lb/>vor; aber es war niemals meine Abſicht geweſen, die<lb/>geſammelten Zettel auch ſämmtlich vollſtändig ins<lb/>Wörterbuch aufzunehmen, ſondern vielmehr, aus dieſer<lb/>Überfülle unter Ausſcheidung des Entbehrlichen eine<lb/>genügende Auswahl des Nothwendigen zu treffen und<lb/>alſo z. B. für die Zuſammenſetzungen beſtimmte Ver-<lb/>treter auszuheben, nach denen der Nachſchlagende ohne<lb/>Weiteres das Vorkommen und die Bedeutung von<lb/>zahlreichen ähnlichen entnimmt, wie in dem vorliegen-<lb/>den Falle z. B. zu <hi rendition="#g">Pfingſt-</hi> auch <hi rendition="#g">Oſter-</hi> &#xA75B;c., zu <hi rendition="#g">Mitt-</hi><lb/><pb n="52" facs="#f0080" />
<hi rendition="#g">woch-</hi> auch <hi rendition="#g">Dinstag-</hi> &#xA75B;c., zu <hi rendition="#g">December-</hi> auch <hi rendition="#g">Ja-<lb/>nuar-</hi> &#xA75B;c., zu <hi rendition="#g">Frühlings-</hi> auch <hi rendition="#g">Lenz-, Herbſt-</hi> &#xA75B;c.,<lb/>ferner zu <hi rendition="#g">Ball-</hi> auch <hi rendition="#g">Tanz-</hi>, zu <hi rendition="#g">Boſton-</hi> auch <hi rendition="#g">Whiſt-,<lb/>Skat-, Schach-</hi> &#xA75B;c. <hi rendition="#g">Abend</hi> u. ſ. w., und bei den aus-<lb/>gewählten Vertretern wurde auch nur in einzelnen<lb/>wenigen Fällen, wo es der Nachſchlagende vielleicht<lb/>beſonders wünſchen zu können ſchien, die genaue Be-<lb/>legſtelle aus den Zetteln hinzugefügt. So konnte an<lb/>dieſer Stelle über ſehr viele Zuſammenſetzungen mit<lb/>dem Grundwort <hi rendition="#g">Abend</hi>, die bei einer anderen An-<lb/>ordnung, wenn man auch nur annähernd eine einiger-<lb/>maßen erſchöpfende Vollſtändigkeit erreichen wollte,<lb/>einen ungemein großen Raum erfordert hätten, in<lb/>wenigen Zeilen das Nöthige geſagt werden. Freilich<lb/>blieben, nachdem durch die zuſammenfaſſende Be-<lb/>ſprechung eine große Anzahl der Zuſammenſetzungen<lb/>von <hi rendition="#g">Abend</hi> erledigt war, immerhin noch einzelne zu-<lb/>rück, die noch eine beſondere Beſprechung oder we-<lb/>nigſtens beſondere Bemerkungen nothwendig machten,<lb/>und dieſe noch nicht erledigten Zuſammenſetzungen<lb/>findet man denn auch durch beſonderen Druck hervor-<lb/>gehoben, überſichtlich nach der Reihenfolge des Abece<lb/>geordnet, in meinem Wörterbuch einzeln beſprochen.</p><lb/><p>Ich will mit Rückſicht auf den Raum daraus<lb/>nur ſehr Weniges herſetzen. Eine Bedeutung des<lb/><pb n="53" facs="#f0081" />
Wortes <hi rendition="#g">Sommerabend</hi> iſt durch das Vorangegangene<lb/>bereits erledigt. Darum ſteht unter dieſem Wort auch<lb/>die Hinweiſung: &#x201E;ſ. o.&#x201C;, aber mit der Hinzufügung:<lb/>&#x201E;auch der Punkt am Himmel, wo die Sonne beim<lb/>Anfang des Sommers untergeht&#x201C;, und danach genügt<lb/>kurz darauf bei <hi rendition="#g">Winterabend</hi> der Hinweis: ſiehe<lb/>Sommer-A., wie andrerſeits (ſ. o.) unter <hi rendition="#g">Sonnabend</hi><lb/>der bloße in eckige Klammern geſetzte Hinweis aus-<lb/>reicht: [3 und Anm.].</p><lb/><p>Man erſieht aus dem Geſagten, welche Vortheile<lb/>die von mir gewählte Anordnungsweiſe, die Zuſammen-<lb/>ſetzungen unter ihrem Grundworte zu behandeln in<lb/>Bezug auf Kürze und innere Vollſtändigkeit gewährt,<lb/>aber außerdem ſchützt ſie auch den Wörterbuchſchreiber,<lb/>weil er mit dem Grundworte zugleich die ganze Fülle<lb/>der Zuſammenſetzungen überblickt, weit mehr vor der<lb/>Gefahr, Sachen, welche eine Beſprechung verdienen<lb/>oder erheiſchen, zu überſehen und an der gehörigen<lb/>Stelle unbeſprochen zu laſſen.</p><lb/><p>So iſt es z. B. ſehr auffällig und befremdend,<lb/>daſs unter <hi rendition="#g">Abend</hi> in dem Grimm&#x2019;ſchen Wörterbuch<lb/>die Verbindung &#x201E;der heilige Abend&#x201C; im Sinne von<lb/>Vorabend (<hi rendition="#aq">la veille</hi>) ganz unerwähnt geblieben iſt,<lb/>zumal doch ſchon Friſch, Adelung, Campe &#xA75B;c. dieſe<lb/>Anwendung aufgeführt haben und außerdem (ſ. o.)<lb/><pb n="54" facs="#f0082" />
dazu Leſſing noch ausdrücklich auf das Sprichwort hin-<lb/>gewieſen hatte: &#x201E;Gewinnen iſt der Abend von Ver-<lb/>lieren&#x201C;. Einer ſolchen Auslaſſung würde aber Jakob<lb/>Grimm viel weniger ausgeſetzt geweſen ſein, wenn<lb/>ihm mit den Belegen für <hi rendition="#g">Abend</hi> zugleich auch z. B.<lb/>die für <hi rendition="#g">Weihnachts-, Chriſt-, Thomas-, Andreas-</hi>,<lb/>&#xA75B;c. <hi rendition="#g">Abend</hi> vorgelegen hätten, wie denn z. B. im 2. Bd.<lb/>des Grimm&#x2019;ſchen Wörterbuches Spalte 620 aufgeführt iſt:</p><lb/><p><hi rendition="#aq">&#x201E;CHRISTABEND, m. dies ante festum Christi na-<lb/>tale proximus. Kristabend. myst. 27, 3.&#x201C;</hi></p><lb/><p>Hiermit aber will ich, um nicht durch übermäßige<lb/>Länge der einzelnen Plaudereien zu ermüden und die<lb/>Geduld auf eine allzuharte Probe zu ſtellen, dieſe meine<lb/>zweite Plauderei ſchließen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></body><back>
<div type="advertisement">
<pb facs="#f0083" /><figure/><lb/>
<pb facs="#f0084" /><figure/></div>
<pb facs="#f0085" />
<pb facs="#f0086" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div type="imprint"><p><hi rendition="#c">Druck von Oscar Brandſtetter in Leipzig.</hi></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0087" />
<pb facs="#f0088" />
<pb facs="#f0089" />
</back>
</text>
</TEI>
