<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" /><titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">
<hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Verſuch</hi><lb/>eines<lb/><hi rendition="#g">Schulbuches</hi>,<lb/>fu&#x0364;r<lb/>Kinder der Landleute,<lb/>oder<lb/>zum Gebrauch in Dorfſchulen.</hi></titlePart></docTitle><lb/><epigraph><cit><quote><hi rendition="#aq">Difficile eſt, proprie, communia dicere.</hi></quote><lb/><bibl><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g"><hi rendition="#k">Hor</hi></hi>. <hi rendition="#i">de Arte P. v. 128.</hi></hi></bibl><bibl></bibl></cit></epigraph><lb/><figure/><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Berlin,</hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">bey Friedrich Nicolai.</hi></publisher><lb/><docDate><hi rendition="#g">1772</hi>.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Einleitung</hi>.</hi></head><lb/><p>Wenn ich, ohne meinem Werke<lb/>einen Grad von Wichtigkeit<lb/>beyzulegen, den es vielleicht<lb/>nicht hat, mir Leſer verſpre-<lb/>chen darf: ſo muß ich mit ihnen u&#x0364;ber gewiſſe<lb/>Fragen und Einwu&#x0364;rfe mich vergleichen, die<lb/>dieſer Verſuch, ho&#x0364;chſtwahrſcheinlich, ver-<lb/>anlaſſen wird.</p><lb/><p>Auf die erſte Frage, &#x201E;wer mich berufen<lb/>&#x201E;hat, mich zum Lehrer des Landvolks auf-<lb/>&#x201E;zuwerfen?&#x201E; iſt meine kurze Antwort dieſe:</p><lb/><p>Ich lebe unter Landleuten. Mich jam-<lb/>merte des Volks. Neben den Mu&#x0364;hſeligkei-<lb/>ten ihres Standes werden ſie von der ſchwe-<lb/>ren Laſt ihrer Vorurtheile gedru&#x0364;ckt. Ihre<lb/>Unwiſſenheit, in den no&#x0364;thigſten Kenntniſſen,<lb/>beraubt ſie der Vortheile und Erſetzungen,<lb/>welche die, fu&#x0364;r alle Sta&#x0364;nde, gna&#x0364;dige Vor-<lb/>ſehung Gottes auch dem ihrigen gego&#x0364;nnt hat.<lb/>Sie wiſſen weder, das, was ſie haben, gut<lb/>zu nutzen; noch, das, was ſie nicht haben<lb/><fw type="sig" place="bottom">* 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ko&#x0364;n-</fw><lb/><pb facs="#f0008" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>ko&#x0364;nnen, froh zu entbehren. Sie ſind we-<lb/>der mit Gott, noch mit der Obrigkeit zufrie-<lb/>den. Gott tadeln ſie durch Murren, u&#x0364;ber<lb/>die Einrichtung Seiner Welt, und halten<lb/>Ihn fu&#x0364;r einen Stiefvater, der partheyiſch<lb/>mit Seinen Kindern verfa&#x0364;hrt. Die Obrig-<lb/>keit aber ſehen ſie, bey jeder no&#x0364;thigen Ein-<lb/>ſchra&#x0364;nkung ihrer eigennu&#x0364;tzigen Wu&#x0364;nſche und<lb/>Handlungen, als einen harten Statthalter<lb/>an, der das zur befohlenen Pflicht hat, ih-<lb/>nen das Leben zu verbittern.</p><lb/><p>Daher iſt ihre Religion, meiſtentheils,<lb/>der verderblichſte Fatalismus. Die ganze<lb/>vortrefliche Sittenlehre Jeſu Chriſti und<lb/>Seiner Apoſtel liegt ihnen ganz außerhalb<lb/>der Spha&#x0364;re der Ausu&#x0364;bung. Sie wollen<lb/>zur Noth, wohl durch Chriſtum ſelig, aber<lb/>nicht durch Chriſtum vorher fromm werden.</p><lb/><p>Die Urſachen dieſer ſa&#x0364;mmtlichen, den<lb/>Staat in ſeinem wichtigſten Theile, zerſto&#x0364;-<lb/>renden Uebel, liegt an der vernachla&#x0364;ßigten<lb/>Erziehung der la&#x0364;ndlichen Jugend. Bringt<lb/>man nichts in den Kopf, ſo ko&#x0364;mmt auch<lb/>nichts ins Herz; oder deutlicher zu reden:<lb/>Ohne Begriffe und Grundſa&#x0364;tze entſtehen<lb/>keine Entſchließungen &#x2014; kein moraliſches<lb/>Urtheil, u&#x0364;ber gut und bo&#x0364;ſe, wird gefa&#x0364;llt &#x2014;<lb/>kein moraliſcher Vortrag verſtanden &#x2014; kei-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ne</fw><lb/><pb facs="#f0009" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>ne Regel angewandt; ſondern der Menſch<lb/>bleibt ſinnlich, und iſt, ohne ein Wunder,<lb/>(wozu aber die Verheißung fehlt,) keiner<lb/>Art von moraliſcher Glu&#x0364;ckſeligkeit fa&#x0364;hig.</p><lb/><p>So fand ich die Landleute, und nun ſah<lb/>ich mich nach Hu&#x0364;lfe um, wodurch dieſe Laſt<lb/>weggehoben werden ko&#x0364;nnte.</p><lb/><p>Außer dem Catechismus und der Heils-<lb/>ordnung, fand ich kein Schulbuch fu&#x0364;r den<lb/>Landmann; und, außer dem Innhalte die-<lb/>ſer Bu&#x0364;cher, keine Wiſſenſchaft, die man<lb/>deſſen Kinder lehrte.</p><lb/><p>Ich denke doch nicht, (um nicht bey die-<lb/>ſer Sache zu wiederholen, was andre ſchon<lb/>vortreflich geſagt haben,) daß man den<lb/>Verſtand eines Bauerkindes und ſeine Seele<lb/>fu&#x0364;r Dinge einer andern Gattung ha&#x0364;lt, als<lb/>den Verſtand und die Seelen der Kinder ho&#x0364;-<lb/>herer Sta&#x0364;nde? Aber denn iſt mirs uner-<lb/>kla&#x0364;rbar, wie, nach der herrſchenden Lehr-<lb/>art, aus dieſen Leuten verſta&#x0364;ndige Menſchen<lb/>und gar Chriſten gebildet werden ſollen.</p><lb/><p>Sie verſtehen, (wie es die Erfahrung<lb/>lehrt,) nicht die Worte des Catechismus,<lb/>und ſollen doch den Sinn faſſen, und durch<lb/>ihr ganzes Leben tha&#x0364;tig werden laſſen. Da<lb/>ich alſo nichts fand, was unmittelbar fu&#x0364;r<lb/>den Landmann und ſeine Kinder mir zweck-<lb/><fw type="sig" place="bottom">* 3</fw><fw type="catch" place="bottom">dien-</fw><lb/><pb facs="#f0010" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>dienlich ſchien &#x2014; ſo wagte ich dieſen Ver-<lb/>ſuch, mit dem herzlichen Wunſch, daß beſ-<lb/>ſere, weiſere Menſchenfreunde, als Arbei-<lb/>ter, an dieſe Erndte ſich machen mo&#x0364;gten,<lb/>und daß mein Verſuch, bald, durch Mei-<lb/>ſterſtu&#x0364;cke verdra&#x0364;ngt werden mo&#x0364;ge.</p><lb/><p>Dies vorhergeſagte mag zugleich dem<lb/>Einwurfe begegnen: &#x201E;Iſt denn aber auch<lb/>&#x201E;dieſer Verſuch ein dienliches Mittel, mehr<lb/>&#x201E;Erleuchtung in dieſen Stand zu bringen?&#x201E;</p><lb/><p>Nun will ich mich unmittelbar zu dem<lb/>wichtigſten Einwurfe wenden. Man ſagt<lb/>nemlich: &#x201E;Aber, iſt es denn der Einrich-<lb/>&#x201E;tung des Staates nicht nu&#x0364;tzlich, wenn der<lb/>&#x201E;Bauer dumm bleibt; nicht ſcha&#x0364;dlich, wenn<lb/>&#x201E;er klug und verſta&#x0364;ndig wird?&#x201E;</p><lb/><p>Um dieſen ſcheinbaren Einwurf zu wie-<lb/>derlegen, iſt es no&#x0364;thig, u&#x0364;ber Worte ſich zu<lb/>verſtehen.</p><lb/><p>Klug und verſta&#x0364;ndig werden, heißt bey<lb/>mir nicht, argliſtig, treulos, rebelliſch,<lb/>um der eingebildeten ho&#x0364;hern und beſſern Ein-<lb/>ſichten wiederſprechend, (<hi rendition="#aq">raiſonneur,</hi>) neue-<lb/>rungsſu&#x0364;chtig, und ſeines Berufs u&#x0364;berdru&#x0364;-<lb/>ßig werden; ſondern ich nenne nur denjeni-<lb/>gen klug, der in jedem Stande ſich ſo ver-<lb/>ha&#x0364;lt, daß ihm ſein Leben keine Hinderniß,<lb/>zu einer ewigen Glu&#x0364;ckſeligkeit, wird.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">In</fw><lb/><pb facs="#f0011" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/><p>In ſolchem Sinne nimmt die Bibel das<lb/>Wort Klugheit; und wir ko&#x0364;nnen nicht ir-<lb/>ren, wenn wir aus ihr Weisheit ſcho&#x0364;pfen.</p><lb/><p>Nach dieſer Erkla&#x0364;rung wird wohl die<lb/>rechte Klugheit dem Landmanne nicht im<lb/>Wege ſeyn; ein guter Arbeiter, ein treuer<lb/>Dienſtbote, ein tu&#x0364;chtiger und gehorſamer<lb/>Soldat, u. ſ. w. zu werden. Was ſchadet<lb/>alſo der Unterricht in der rechten Klugheit<lb/>dem Staate?</p><lb/><p>Aber, ach! welche Vortheile wu&#x0364;rde der<lb/>Staat davon haben?</p><lb/><p>Wenn Einſichten, in den Zuſammenhang<lb/>aller Wahrheiten, im Menſchen entſtehen;<lb/>ſo giebt er Gotte recht &#x2014; Er hat Luſt an<lb/>ſeinen Geſetzen &#x2014; Man darf ihm nur die<lb/>Pflicht zeigen, ſo thut er ſie, um Gottes<lb/>willen, der ſeinen Gehorſam, als ein ange-<lb/>nehm Opfer, anſieht &#x2014; Er gehorcht dem<lb/>guten Herrn, und auch dem wunderlichen &#x2013;<lb/>Als Dienſtbote, iſt er treu; denn Gott<lb/>ſieht dahin, wo der Herr, oft, nicht hinſe-<lb/>hen kann &#x2014; Als gedungner Arbeiter, iſt er<lb/>fleißig; er ſucht wirklich das Beſte desjeni-<lb/>gen, der ihn lohnt; denn er weiß, daß ein<lb/>ſolcher Menſch, von Gott, noch einen Gna-<lb/>denlohn erwarten kann &#x2014; Als Soldat,<lb/>weiß er, daß gewiſſe Mitglieder der Geſell-<lb/><fw type="sig" place="bottom">* 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ſchaft</fw><lb/><pb facs="#f0012" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>ſchaft ſeyn mu&#x0364;ſſen, die, als Ausgeſonderte,<lb/>zum allgemeinen Beſten, fu&#x0364;r die Sicherheit<lb/>des Ganzen, wachen und ſtreiten. Er<lb/>ſieht alſo ſeinen Soldatenſtand fu&#x0364;r ſeinen<lb/>Beruf an, und murret nicht wider den,<lb/>der ihn dazu erkohr. Er weiß, daß ohne<lb/>Gehorſam keine Ordnung erhalten wird &#x2014;<lb/>Er gehorcht alſo freywillig; Er ſieht viel-<lb/>leicht gar ein, daß man, um ein guter Sol-<lb/>dat zu werden, gewiſſe ko&#x0364;rperliche Fertigkei-<lb/>ten erlangen mu&#x0364;ſſe &#x2014; daß Aufmerkſamkeit<lb/>auf die Befehle des Vorgeſetzten unentbehr-<lb/>lich ſey &#x2014; Er ſucht alſo an Fertigkeit und<lb/>Aufmerkſamkeit vollkommen zu werden. Er<lb/>weiß vielleicht, daß mehr Soldaten, durch<lb/>Krankheiten, daran ſie ſelbſt ſchuld ſind,<lb/>umkommen, als durch Schlachten und Be-<lb/>lagerungen &#x2014; Er tra&#x0364;gt alſo die no&#x0364;thige<lb/>Sorge fu&#x0364;r die Geſundheit; damit, am Ta-<lb/>ge des Streits, er nicht, zum Schaden des<lb/>Staats, im Lazareth liege, und in ſeinem<lb/>Gliede fehle. Weil Er, nach Gottes Be-<lb/>fehl, gelernt hat, ſich an ſeinem Solde, zu<lb/>jeder Zeit, genu&#x0364;gen zu laſſen &#x2014; ſo plu&#x0364;ndert<lb/>und raubt Er, auch im Feldzuge, nicht.<lb/>Er iſt immer, da, wo Er ſeyn ſoll, und<lb/>fu&#x0364;rchtet den Tod nicht, weil der Tod fu&#x0364;r den<lb/>rechtſchaffnen Mann, auf dem Schlacht-<lb/><fw type="catch" place="bottom">felde</fw><lb/><pb facs="#f0013" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>felde, nicht ſchrecklicher iſt, als auf dem<lb/>Bette.</p><lb/><p>Wie, meine Herren! ſollte mit dieſen<lb/>Leuten, ſollte mit Soldaten, die auf dieſe<lb/>Art klug wa&#x0364;ren, ſich nicht gut marſchiren<lb/>und der Feldzug thun laſſen? Ich da&#x0364;chte<lb/>es wohl.</p><lb/><p>Aber, vielleicht will man ſagen: &#x201E;Es iſt<lb/>&#x201E;unmo&#x0364;glich &#x2014; das haben wir, unter <hi rendition="#fr">klug<lb/>&#x201E;werden,</hi> nicht verſtanden; und wird denn<lb/>&#x201E;der gemeine Mann, ſchon aus dieſem Ver-<lb/>&#x201E;ſuch zum Schulunterricht, klug werden,<lb/>&#x201E;ohne weitere Lehrer?&#x201E;</p><lb/><p>Das iſt freylich ein Unglu&#x0364;ck, daß ſo viel<lb/>Wo&#x0364;rter in unſerer Sprache keine beſtimmte<lb/>Deutung, wenigſtens bey manchen Leuten,<lb/>haben. &#x2014; Vors zweyte, ſo dient zur<lb/>Antwort: daß dieſer Verſuch eines Schul-<lb/>buchs nur eine Anleitung fu&#x0364;r den Schul-<lb/>meiſter ſeyn ſoll, nach welcher er ſeine gan-<lb/>ze Lehr- und Erfindungsfa&#x0364;higkeit, doch<lb/>noch uneingeſchra&#x0364;nkt, anwenden kann.<lb/>Auf die Methode ko&#x0364;mmt alles an. Was<lb/>von Methode in einem ſolchen Lehrbuche ſte-<lb/>hen kann, das habe ich wenigſtens beru&#x0364;hrt,<lb/>und auf den Ton hingewieſen.</p><lb/><p>Als ich bis auf das Capitel von der Land-<lb/>wirthſchaft meinen Verſuch vollendet hatte,<lb/><fw type="sig" place="bottom">* 5</fw><fw type="catch" place="bottom">er-</fw><lb/><pb facs="#f0014" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>erhielt ich des Herrn Hofrath <hi rendition="#fr">Schloſſers<lb/>Catechismum fu&#x0364;r das Landvolk.</hi> Auf-<lb/>fallend ru&#x0364;hrte mich die Aehnlichkeit unſerer<lb/>Abſichten, die gleiche Lehrart und Geſin-<lb/>nungen gegen den zahlreichſten aber verach-<lb/>tetſten Theil unſerer Mitmenſchen.</p><lb/><p>Wir ſind, ſo dachte ich, einander vo&#x0364;llig<lb/>unbekannt, und ſchreiben faſt zu einer Zeit,<lb/>an entfernten Orten in Deutſchland, u&#x0364;ber<lb/>einen Vorwurf &#x2014; Vielleicht iſt dieſes ein<lb/>Wink der Vorſehung &#x2014; Ich will ihn nicht<lb/>verachten &#x2014; Und ſo entſchloß ich mich,<lb/>meinen Verſuch durch den Druck bekannt<lb/>zu machen. Nun ſey es mir erlaubt, ei-<lb/>nen kurzen Abriß und die Gru&#x0364;nde meiner<lb/>Anlage dem Leſer vorzulegen.</p><lb/><p>Ich habe mit Aufmerkſamkeit und<lb/>Wißbegierde angefangen, und behaupte,<lb/>daß mit dieſem Capitel, welches auf un-<lb/>za&#x0364;hlige Arten vera&#x0364;ndert werden kann, faſt<lb/>ein halbes Jahr lang, die Kinder geu&#x0364;bt<lb/>werden mu&#x0364;ſſen. Denn, haben ſie erſt,<lb/>aufs Wort und auf Sachen, merken ge-<lb/>lernt; ſo iſt der u&#x0364;brige Unterricht leicht,<lb/>und eine Luſt, fu&#x0364;r Lehrer und Lernende.<lb/>Man denke aber nicht, daß es eine leichte<lb/>Sache ſey, den flatterhaften Sinn der<lb/>Kinder dahin zu bringen. In die gute<lb/><fw type="catch" place="bottom">An-</fw><lb/><pb facs="#f0015" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>Anwendung dieſes Capitels ſetze ich die<lb/>ganze Kunſt des Lehrers.</p><lb/><p>Daß ich, gleich darauf, von Urſache<lb/>und Wirkung handle, und dieſe Erkennt-<lb/>niß unter die no&#x0364;thigſten za&#x0364;hle, davon gebe<lb/>ich folgende Gru&#x0364;nde an.</p><lb/><p>Bey tauſend Gelegenheiten braucht<lb/>ein Kind, von der Wahrheit unterrichtet<lb/>zu ſeyn, daß jede Wirkung ihre Urſache<lb/>hat, und umgekehrt. Man ſagt, der<lb/>Gehorſam richtet daſſelbe aus. Ich ſage,<lb/>nein; denn, alle Beweggru&#x0364;nde, der<lb/>Selbſtliebe z. E., kann ich viel ſta&#x0364;rker<lb/>mit dieſem Capitel verbinden, als mit<lb/>dem Gehorſam gegen Befehle, ohne an-<lb/>gefu&#x0364;hrte Urſachen oder Gru&#x0364;nde &#x2014; Es<lb/>wird alſo viel Schaden verhu&#x0364;tet werden.<lb/>Und was ſchadet es denn, ſo fru&#x0364;h, als<lb/>mo&#x0364;glich, zum Gebrauch der Vernunft zu<lb/>kommen?</p><lb/><p>Die metaphyſiſchen und ontologiſchen<lb/>Capitel, die darauf folgen, ſind, ſo wie<lb/>das vorige, lauter Hu&#x0364;lfsmittel, zur Vor-<lb/>bereitung oder Zurechtſtellung des Ver-<lb/>ſtandes, auf den Unterricht in der Reli-<lb/>gion; der freylich, nach der jetzigen Ein-<lb/>richtung der Welt, nicht ſo ſpa&#x0364;t, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">nicht</fw><lb/><pb facs="#f0016" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>nicht auf die Art, erfolgen kann, als einige<lb/>Schriftſteller wu&#x0364;nſchen.</p><lb/><p>Aber, um alles Guten willen! ſo ganz<lb/>leer, von allem Menſchenverſtande, darf<lb/>doch wohl der Kopf nicht ſeyn, den man<lb/>den dogmatiſchen Theil der Religion, (und<lb/>doch iſt ein ſolcher Theil in allen Catechismen<lb/>enthalten,) lehren ſoll.</p><lb/><p>Daß man die abſtrakteſten Begriffe,<lb/>durch ſinnliche Gleichniſſe und Behand-<lb/>lung, in die Gemu&#x0364;ther der Jugend brin-<lb/>gen ko&#x0364;nne, habe ich in einigen Capiteln ver-<lb/>ſucht. &#x201E;Mit welchem Glu&#x0364;ck?, Das iſt ei-<lb/>ne andere Frage. Genung, daß es doch<lb/>mo&#x0364;glich iſt &#x2014;</p><lb/><p>Von dem Innhalte der Bibel ſcheint<lb/>mir ein kurzer Auszug, fu&#x0364;rs Geda&#x0364;chtniß<lb/>des gemeinen Mannes, ein gutes Hu&#x0364;lfs-<lb/>mittel. Eine chriſtliche Moral, (nicht<lb/>ein Wortregiſter der Tugenden,) habe<lb/>ich, ſo wie eine natu&#x0364;rliche Theologie, auf<lb/>Bitten eines Freundes, gewagt; weil ich,<lb/>als ein Laye, mich in dieſes Fach nicht<lb/>gern einlaſſen mogte. Doch ſind dieſe Ca-<lb/>pitel nicht ſo, mit dem Ganzen verbunden,<lb/>daß nicht beſſere, an ihre Stelle, geſetzt<lb/>werden ko&#x0364;nnten. Inzwiſchen habe ich<lb/>alles das ſorgfa&#x0364;ltig vermieden, was zwi-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchen</fw><lb/><pb facs="#f0017" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>ſchen den verſchiedenen Sekten der Chriſten-<lb/>heit ſtreitig ſeyn kann, und u&#x0364;berlaſſe den<lb/>Lehrern in jeglicher Kirche die Erga&#x0364;nzung der<lb/>ausgelaſſenen Stu&#x0364;cke mit gegru&#x0364;ndeter Be-<lb/>ſcheidenheit.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Verha&#x0364;ltniß</hi> iſt ein nu&#x0364;tzlicher, aber,<lb/>ſelbſt unter Gelehrten, nicht recht deutli-<lb/>cher Begrif. Ich habe ihn durch ein Gleich-<lb/>niß, das ein jedes Kind begreifen kann, er-<lb/>la&#x0364;utert.</p><lb/><p>Wer die Landwirthſchaft verſteht, wird<lb/>mit mir einſtimmen; daß, in den folgenden<lb/>Capiteln viel, dem Landmanne nu&#x0364;tzliches,<lb/>gelehrt werde.</p><lb/><p>Zum Nagelſchmieden, einem der ſim-<lb/>pelſten Handwerke, ha&#x0364;lt man doch wenig-<lb/>ſtens drey Lehrjahre fu&#x0364;r no&#x0364;thig; iſt es nicht<lb/>zu verwundern, daß man geringer von der<lb/>Landwirthſchaft zu denken ſcheint, und daß<lb/>man von ihr glaubt: ſie lerne der Bauer<lb/>von ſelbſt?</p><lb/><p>Ja, er lernt ſie; aber wie? Mit allen<lb/>Irrthu&#x0364;mern und Vorurtheilen ſeiner Vor-<lb/>fahren, und zu der geringſten Verbeſſe-<lb/>rung, durch Nachdenken und Kenntniſſe,<lb/>unfa&#x0364;hig und auch unwillig.</p><lb/><p>Ein Landesherr, der die wichtige<lb/>Wahrheit glaubt, daß im Ackerbau die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Grund-</fw><lb/><pb facs="#f0018" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>Grundkraft des Staates liegt, wird mit<lb/>den beſten Edicten zur Verbeſſerung tau-<lb/>ben Ohren predigen, wenn Er nicht, fu&#x0364;r<lb/>die beſſere Einrichtung der Schulen, zur<lb/>Bildung der Gemu&#x0364;ther in der Jugend,<lb/>durch Unterricht, in den nu&#x0364;tzlichſten o&#x0364;co-<lb/>nomiſchen Erkenntniſſen, Sorge tra&#x0364;gt.</p><lb/><p>Ich will ku&#x0364;rzlich meine Meinung ſagen,<lb/>was verbeſſert, und wie verbeſſert werden<lb/>mu&#x0364;ſſe.</p><lb/><list><item>§. 1. Mit Handwerkern und unwiſſenden<lb/>Bedienten muß keine Dorfſchule mehr be-<lb/>ſetzt werden: ſondern, wo mo&#x0364;glich, mit<lb/>Candidaten der Theologie, und aus ih-<lb/>nen wu&#x0364;rden die Dorfprediger hergenom-<lb/>men. Den Nutzen brauche ich nicht zu<lb/>ſagen &#x2014;<lb/>Sollte dieſes nicht angehen; doch mit<lb/>geſchickten und fleißigen Leuten, die der<lb/>Prediger, mit dieſer Lehrart, vertraut<lb/>gemacht hat.</item><lb/><item>§. 2. Sie mu&#x0364;ßten alle, auf 100 Thaler<lb/>ja&#x0364;hrlich, wenigſtens ſtehen; damit ſie<lb/>ſich ganz dem Schuldienſte weihen<lb/>ko&#x0364;nnten.</item><lb/><item>§. 3. Es mu&#x0364;ßten Claſſen ſeyn, drey oder<lb/>vier; damit kein Kind, la&#x0364;nger als eine<lb/>Stunde, in der Schule bleiben mu&#x0364;ſſe;<lb/><fw type="catch" place="bottom">doch</fw><lb/><pb facs="#f0019" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>doch ko&#x0364;nnte es auch bleiben, wenn es<lb/>darum anſuchte.</item><lb/><item>§. 4. Die Schulgeba&#x0364;ude mu&#x0364;ßten Vorzu&#x0364;ge<lb/>vor den u&#x0364;brigen haben, die Stuben helle,<lb/>und mit nu&#x0364;tzlichen und zweckma&#x0364;ßigen Bil-<lb/>dern geziert ſeyn.</item><lb/><item>§. 5. Leſen und Schreiben mu&#x0364;ßte dieſem Un-<lb/>terrichte vorgehen, und als eine Vorbe-<lb/>reitung zu dieſem anzuſehen ſeyn. Man<lb/>wu&#x0364;rde dabey wohl thun, den Kindern<lb/>ausgeſuchte Lieder und andre kurze Ge-<lb/>dichte, die ſehr gute Wahrheiten enthal-<lb/>ten, leſen und ſchreiben zu laſſen. Man<lb/>erreicht, auf die Weiſe, zwey Endzwecke<lb/>auf einmal, und erleichtert, der u&#x0364;brigen<lb/>Lehre, den Eingang. Muſter ſolcher<lb/>Gedichte ſind in den Baſedowſchen Schrif-<lb/>ten zu finden.</item></list><lb/><p>Ihr Herren der Erde! mo&#x0364;gtet ihr doch<lb/>nichts gegen den zweyten Paragraphen<lb/>einwenden! Hierauf kommt alles an.<lb/>Und welche Ausgabe wa&#x0364;re edler, oder<lb/>wu&#x0364;rde reichere Zinſen tragen? Wo ſehr<lb/>arme Herrſchaften ſind, mu&#x0364;ßten Kirchen-<lb/>caſſen, ja ſelbſt die Unterthanen, zuſam-<lb/>men ſchießen. Sonſt aber ſchließe ſich<lb/><fw type="catch" place="bottom">doch</fw><lb/><pb facs="#f0020" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></fw><lb/>doch keiner aus, hier zuzulegen! Sind<lb/>wir denn bloß</p><lb/><p><hi rendition="#aq">&#x2014; fruges conſumere nati?</hi></p><lb/><p>Sind wir nicht Haushalter Gottes? Sol-<lb/>len wir nicht Sein Reich vermehren, und<lb/>das Reich der Finſterniß zerſto&#x0364;ren helfen?<lb/>Ach daß doch dieſer edle Eifer in allen<lb/>Seelen entbrennen mo&#x0364;gte! daß allge-<lb/>meine Menſchenliebe hier keinen Stand<lb/>anſehen; daß, durch Ausbreitung ein-<lb/>ſichtsvoller Tugend, in jedem Dorfe,<lb/>Glu&#x0364;ckſeligkeit wohnen, und daß Gerech-<lb/>tigkeit und Frieden ſich u&#x0364;berall begegnen<lb/>mo&#x0364;gte!</p><lb/><dateline>Den 20ſten Januar<lb/>1772.</dateline></div><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Ver-</hi></fw><lb/><pb facs="#f0021" />
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Verzeichniß der Capitel.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<list><item><hi rendition="#fr">Erſtes Capitel.</hi> Aufmerkſamkeit und Wiß-<lb/>begierde.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Zweytes Capitel.</hi> Urſache und Wirkung.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Drittes Capitel.</hi> Vom Ergru&#x0364;ndlichen und<lb/>Nichtergru&#x0364;ndlichen.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Viertes Capitel.</hi> Wahrheit, Gewißheit,<lb/>Wahrſcheinlichkeit, Irrthum.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Fu&#x0364;nftes Capitel.</hi> Glauben, Ungla&#x0364;ubig ſeyn,<lb/>Leichtgla&#x0364;ubig ſeyn, Aberglauben.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Sechſtes Capitel.</hi> Von der Religion, oder<lb/>dem Verha&#x0364;ltniß des Menſchen gegen<lb/>Gott, in drey Abſchnitten.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Siebentes Capitel.</hi> Eine Tugendlehre nach<lb/>der Bibel.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Achtes Capitel.</hi> Von der Geſellſchaft<lb/>und der Obrigkeit, von Geſetzen und<lb/>Soldaten.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Neuntes Capitel.</hi> Vom Verha&#x0364;ltniß.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Zehentes Capitel.</hi> Von der Ho&#x0364;flichkeit im<lb/>Umgange, und im Reden, und vom no&#x0364;-<lb/>thigen Briefſchreiben.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Eilf-</hi></fw><lb/><pb facs="#f0022" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<item><hi rendition="#fr">Eilftes Capitel.</hi> Etwas von der Rechen-<lb/>kunſt.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Zwo&#x0364;lftes Capitel.</hi> Etwas von Ausmeſ-<lb/>ſung der Fla&#x0364;chen und Ko&#x0364;rper; etwas<lb/>Mechanik, dem ein Verzeichniß der ge-<lb/>wo&#x0364;hnlichſten La&#x0364;ngen- und Fla&#x0364;chen Maaße,<lb/>Gewichte &#xA75B;c. vorgeſetzt iſt.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Dreyzehentes Capitel.</hi> Vom Augen-<lb/>maaße und vom Betruge der Sinne.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Vierzehentes Capitel.</hi> Von natu&#x0364;rlichen<lb/>Dingen, zur Vermehrung nu&#x0364;tzlicher Er-<lb/>kenntniß.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Funfzehentes Capitel.</hi> Von Mitteln, die<lb/>Geſundheit zu erhalten; und einige einfa-<lb/>che Vorſchla&#x0364;ge, die verlohrne wieder her-<lb/>zuſtellen.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Sechzehentes Capitel.</hi> Von der Land-<lb/>wirthſchaft, als einem Berufe; und<lb/>Grund-Sa&#x0364;tze, worauf es bey allen Arten<lb/>der Landwirthſchaft ankommt.</item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Das</fw></front><body><lb/><pb n="[1]" facs="#f0023" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Das erſte Capitel</hi>.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Aufmerkſamkeit und Wißbegierde.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">L</hi>ieben Kinder! es war einmal ein<lb/>Junge in einem Dorfe, der woll-<lb/>te nichts lernen; weil <choice><sic>erauf</sic><corr>er auf</corr></choice> nichts<lb/>Achtung gab, und wollte nicht<lb/>einmal gerne in die Schule gehen. Die Ael-<lb/>tern mußten ihn immer, vor ſich her, in die<lb/>Schule treiben; wie man ein Vieh vor ſich<lb/>hertreibt. Da ſeufzeten die Aeltern oft u&#x0364;ber<lb/>das Kind, und ſagten:</p><lb/><p>&#x201E;Du bo&#x0364;ſes Kind! aus dir wird nichts Gu-<lb/>&#x201E;tes &#x2014;&#x201C;. In der Schule hatte der Schul-<lb/>meiſter ſeine Noth mit dem Jungen: entwe-<lb/>der, er ſaß nicht ſtille und hinderte die an-<lb/>dern Kinder, oder gab nicht Achtung, und<lb/>war nicht aufmerkſam auf das, was der<lb/>Schulmeiſter lehrte. Erſt ermahnte ihn der<lb/>Lehrer oder Schulmeiſter mit aller Gu&#x0364;te, da<lb/>aber das nicht half, ſo ſtrafte er ihn hart, mit<lb/>allerley Strafen, die ſehr wehe thaten. Er<lb/><fw type="sig" place="bottom">A</fw><fw type="catch" place="bottom">blieb</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0024" />
blieb aber, wie er war. Da ſagte denn der<lb/>Schulmeiſter oft, im Zorn u&#x0364;ber ſeine bo&#x0364;ſen<lb/>Streiche:</p><lb/><p>&#x201E;Junge! dir wird es dein Lebetage nicht<lb/>&#x201E;wohl gehen &#x2014;&#x201B;.</p><lb/><p>Ihr lieben Kinder! was geſchah? Als der<lb/>Junge a&#x0364;lter und ſta&#x0364;rker ward, da wollte<lb/>er Niemand gehorchen, und ſich keiner Ord-<lb/>nung unterwerfen. Er diente bey vielen<lb/>Herren, aber keiner konnte mit ihm fertig<lb/>werden.</p><lb/><p>Endlich beſtohl er ſeinen Herrn; und da<lb/>ihn dieſer dabey betraf, ſo wehrte er ſich,<lb/>und ſchlug ſeinen Herrn ſo, daß er daran<lb/>ſterben mußte. Er wollte davon laufen;<lb/>aber er ward ergriffen, und gefangen geſetzt.<lb/>Die Obrigkeit ließ ihm, andern bo&#x0364;ſen Buben<lb/>zum Schrecken, alle Glieder, bey lebendigen<lb/>Leibe zerſchlagen, und to&#x0364;dten; ſeinen Co&#x0364;r-<lb/>per aber auf das Rad legen, wo ihn die<lb/>Raben freſſen.</p><lb/><p>Lieben Kinder! ha&#x0364;tte dieſer Menſch, nicht<lb/>in der Jugend, ſeinen Aeltern und Lehrern<lb/>ſo viel Verdruß gemacht, ſo ha&#x0364;tten ſie nicht<lb/>u&#x0364;ber ihn geſeufzt, und ihn verwu&#x0364;nſcht. Ihr<lb/>habt geho&#x0364;rt, daß bey ihm eintraf, was Ael-<lb/>tern und Lehrer vorherſagten; denn es ward<lb/>nichts Gutes aus ihm; es gieng ihm ſein<lb/><fw type="catch" place="bottom">Le-</fw><lb/><pb n="3" facs="#f0025" />
Lebetage nicht wohl; und er nahm ein ſchlech-<lb/>tes Ende.</p><lb/><p>Wollt ihr alſo, lieben Kinder! daß es<lb/>euch in der Welt wohl gehen ſoll; ſo ſeyd<lb/>aufmerkſam und willig, was Gutes zu ler-<lb/>nen! Macht euren Aeltern und Lehrern das<lb/>Leben nicht ſauer, durch Ungehorſam; da-<lb/>mit ſie euch mit Freuden, zum Guten an-<lb/>halten ko&#x0364;nnen, und nicht mit Seufzen: denn<lb/>das iſt euch nicht gut! Verſprecht mirs alle,<lb/>durch ein Ja, und durch einen Handſchlag,<lb/>daß ihr euch, in der Schule, ſo betragen<lb/>wollet, als aufmerkſame, lehrbegierige Kin-<lb/>der. &#x2014;</p><lb/><p>Seht, Kinder! in dieſes Buch will ich nun<lb/>eure Nahmen einſchreiben, und den Tag,<lb/>an welchem ihr mir dieſes Verſprechen ge-<lb/>than habt. Dieß Buch ſoll beſta&#x0364;ndig vor<lb/>euren Augen liegen, und euch an euer Ver-<lb/>ſprechen erinnern. Was man aber verſpricht,<lb/>daß muß man halten; ſonſt traut einem kein<lb/>Menſch mehr.</p><lb/><p>Du aber, gna&#x0364;diger und liebreicher Gott!<lb/>ſiehe das Verſprechen dieſer Kinder! Du<lb/>willſt, daß ſie zu Dir kommen ſollen! Sprich<lb/>Ja und Amen dazu! Seegne jede Wahrheit,<lb/>daß ſie in ihre Herzen eindringe; auf daß<lb/>dieſe Kinder, durch Erkenntniß der Wahr-<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><fw type="catch" place="bottom">heit,</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0026" />
heit, hier und dort glu&#x0364;ckſeelig werden! A-<lb/>men.</p><lb/><p>Das Erſte alſo, geliebten Kinder! was<lb/>ihr lernen mu&#x0364;ßt, iſt, aufmerkſam ſeyn, oder<lb/>Achtung geben.</p><lb/><p>Ihr mu&#x0364;ßt viel Dinge kennen lernen; aber<lb/>ihr mu&#x0364;ßt auch die Dinge von einander unter-<lb/>ſcheiden lernen.</p><lb/><p>Den Unterſchied der Dinge lernt man an<lb/>gewiſſen Zeichen kennen.</p><lb/><p>Nicht wahr, Kinder! ein jedes von euch,<lb/>kennt ſeine Aeltern und Geſchwiſter, ſo, daß<lb/>ihr ſie von andern Leuten unterſcheiden<lb/>ko&#x0364;nnt? Ein jedes Kind kennt ſeinen Ball,<lb/>oder den Ko&#x0364;nig im Kegelſpiel?</p><lb/><p>Nun ſagt mir einen Unterſchied, oder Un-<lb/>terſcheidungszeichen, woran ihr ſie kennt. &#x2014;</p><lb/><p><hi rendition="#aq">Nota.</hi> (Dieſer Unterricht kann, ſo lange<lb/><hi rendition="#et">als mo&#x0364;glich, fortgeſetzt werden. Mit<lb/>ſehr viel Dingen, als Steinen, Pflan-<lb/>zen, Thieren, Ba&#x0364;umen, und Werken<lb/>der menſchlichen Kunſt, ihren Arten,<lb/>und den a&#x0364;ußerlichen und innerlichen<lb/>Kennzeichen derſelben werden die Kin-<lb/>der bekannt gemacht. Außer der Schu-<lb/>le, wird jedem Kinde aufgegeben, Be-<lb/>merkungen zu machen; und an dem Be-<lb/>merkten wird die Lehrart fortgeſetzt.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Nach-</fw><lb/><pb n="5" facs="#f0027" />
Nachdem die Kinder ſattſam hierin geu&#x0364;bt<lb/>ſind, iſt erſt der Uebergang, welcher<lb/>hier anfa&#x0364;ngt: Mein Sohn! du ſiehſt<lb/>&#xA75B;c. &#xA75B;c. anzurathen.)</hi></p><lb/><p>Mein Sohn! Du ſiehſt nach dem Bilde<lb/>des Hahns, das dort ha&#x0364;ngt. Sieht es nicht<lb/>recht aus, als wenn er leibhaftig da ſtu&#x0364;nde,<lb/>und kra&#x0364;hte? Giebts hier einen Hahn, der ſo<lb/>ausſieht? Aber, was iſt fu&#x0364;r ein Unterſchied,<lb/>unter dieſem gemahlten Hahn, und jenem<lb/>Hahn im Dorfe?</p><lb/><p><hi rendition="#aq">Nota.</hi> (Der Lehrer hilft hier den Kindern,<lb/><hi rendition="#et">nach Mo&#x0364;glichkeit, auf die Unterſchei-<lb/>dungs-Kennzeichen des Bildes vom ab-<lb/>gebildeten.)</hi></p><lb/><p>Recht, Kinder!</p><lb/><p>Es iſt alſo ein großer Unterſchied, zwi-<lb/>ſchen dem Bilde, und dem wirklichen Dinge,<lb/>das abgebildet iſt.</p><lb/><p>Kinder! man kann auch Brodt abbilden;<lb/>aber, wenn man hungrig iſt, ſo iſt doch<lb/>wohl ein wu&#x0364;rkliches Stu&#x0364;ck Brodt beſſer,<lb/>als ein gemahltes, welches man zwar fu&#x0364;r<lb/>Brodt anſehen, aber nicht, als Brodt, eſſen<lb/>kann. &#x2014;</p><lb/><p>Was alſo nicht die Sache ſelber iſt, ſon-<lb/>dern ihr nur blos, dem Augenſcheine nach,<lb/>a&#x0364;hnlich ſieht, das nennt man ein Bild.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Je</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0028" />
<p>Je mehr Aehnlichkeit das Bild mit dem<lb/>Abgebildeten hat, je beſſer iſt das Bild.</p><lb/><p>Dieſes Bild von dem Hahn, geliebte Kin-<lb/>der! war mit Farben gemahlt, und alſo war<lb/>es ein Bild fu&#x0364;r die Augen. Aber, wenn ich<lb/>euch dieſen Hahn mit Worten beſchreibe, daß<lb/>ihr die Aehnlichkeit meiner Beſchreibung mit<lb/>dem wirklichen Hahne findet; ſo iſt dieß ein<lb/>Bild fu&#x0364;r die Ohren, oder ein Bild in der<lb/>Rede.</p><lb/><p>Lieben Kinder! unſere Sprache iſt voller<lb/>Beſchreibungen und Bilder. Wer gut be-<lb/>ſchreibt, den verſteht ein jeder leicht.</p><lb/><p>Nicht alles, was man fu&#x0364;r gut und nu&#x0364;tz-<lb/>lich anſieht und ha&#x0364;lt, iſt darum immer wu&#x0364;rk-<lb/>lich gut. &#x2014; Itzt, und wenn ihr gro&#x0364;ßer wer-<lb/>det, ſo wirds oft geſchehen, daß euch Dinge<lb/>vorkommen, die euch gut ſcheinen, aber euch<lb/>doch nicht gut ſind.</p><lb/><p>Z. E. Manches Kind kann denken: Heute<lb/>iſt ſcho&#x0364;n Wetter, wenn du doch die Stunde<lb/>ſpielen ko&#x0364;nnteſt, anſtatt in die Schule zu gehen,<lb/>das wa&#x0364;re gut fu&#x0364;r dich. &#x2014;</p><lb/><p>Es iſt ihm aber nicht gut, ſondern ſcha&#x0364;d-<lb/>lich; den es gewo&#x0364;hnt ſich zum Ungehorſam<lb/>gegen die gemachte Ordnung, und will, als<lb/>ein unwiſſendes Kind, ſchon beſſer wiſſen,<lb/>was ihm gut iſt, als ſeine Vorgeſetzten.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">We</fw><lb/><pb n="7" facs="#f0029" />
<p>Wer ſich nun nicht oft ſo betru&#x0364;gen will,<lb/>der muß wiſſen, und kennen lernen, was<lb/>wirklich gut und bo&#x0364;ſe iſt, und ſich von er-<lb/>fahrnen Leuten daru&#x0364;ber belehren laßen.</p><lb/><p>Alſo Gutes, und Bo&#x0364;ſes oder Scha&#x0364;dliches,<lb/>hat auch ſeine Unterſcheidungszeichen.</p><lb/><p>Mein ganzes Amt iſt, euch, Kinder! dieſe<lb/>Kennzeichen bekannt zu machen, und euch in<lb/>den Stand zu ſetzen, daß ihr als verſta&#x0364;n-<lb/>dige Menſchen, das Gute wa&#x0364;hlen, und das<lb/>Bo&#x0364;ſe oder Scha&#x0364;dliche verwerfen lernt.</p><lb/><p>Solche Kinder, die, in der Schule, viel<lb/>Aufmerkſamkeit anwenden, die lernen diß<lb/>balde, worin das Gute von dem Bo&#x0364;ſen oder<lb/>Scha&#x0364;dlichen unterſchieden iſt. Die alten<lb/>Leute ſind ſolchen Kindern gewogen, und<lb/>freuen ſich u&#x0364;ber ſie. Denn man kann auch<lb/>ein bo&#x0364;ſes Kind bald von dem guten unter-<lb/>ſcheiden. Ein bo&#x0364;ſes Kind iſt tra&#x0364;ge, unwil-<lb/>lig, und ungehorſam; man muß es in die<lb/>Schule treiben. Das gute Kind aber, iſt<lb/>gern in der Schule; munter, und willig zu<lb/>allen Guten; giebt Achtung, oder merkt auf<lb/>alles, was der Lehrer ſagt. Wenn ſolche<lb/>aufmerkſame und willige Schulkinder groß<lb/>werden, ſo geht es ihnen wohl; denn alle<lb/>Menſchen ſind ihnen gewogen, und helfen<lb/>ihnen fort.</p></div></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">A 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0030" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Das zweyte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Urſache und Wirkung</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">L</hi>ieben Kinder! wer auf alles Acht giebt,<lb/>und aufmerkſam iſt, der wird bald gewahr,<lb/>daß oft ein Ding um des andern Dinges<lb/>willen geſchieht. Z. E. Daß es Tag wird,<lb/>wenn die Sonne aufgeht, des Morgens,<lb/>und daß es, am Abend, dunkel wird, wenn<lb/>die Sonne untergeht. Das heißt: Es giebt<lb/>Urſachen und Wirkungen, oder Folgen.</p><lb/><p>Habt ihr heute gefru&#x0364;hſtu&#x0364;ckt? Seyd ihr<lb/>auch ſatt geworden? Nicht wahr? ihr ſeyd<lb/>darum ſatt geworden, weil eure Aeltern euch<lb/>genug Fru&#x0364;hſtu&#x0364;ck gegeben haben.</p><lb/><p>Seht, Kinder! das reichliche Fru&#x0364;hſtu&#x0364;ck,<lb/>was euch eure Aeltern gegeben, iſt alſo die<lb/><hi rendition="#fr">Urſache</hi> eurer Sa&#x0364;ttigung; und eure Sa&#x0364;tti-<lb/>gung iſt die <hi rendition="#fr">Wirkung</hi> von dem reichlich ge-<lb/>noſſenen Fru&#x0364;hſtu&#x0364;ck. Da wißt ihr nun, was<lb/>Urſache und Wirkung heißt.</p><lb/><p>Sage mir, mein Sohn! warum iſt es<lb/>warm, hier in der Schulſtube? Nicht wahr?<lb/>darum, weil es eingeheitzt iſt, oder die<lb/>Sonne herein ſcheint. Alſo iſt die Sonne,<lb/><fw type="catch" place="bottom">oder</fw><lb/><pb n="9" facs="#f0031" />
oder der eingeheitzte Ofen, die Urſache von<lb/>dieſer Wa&#x0364;rme, und die Wa&#x0364;rme iſt die<lb/>Wirkung des eingeheitzten Ofens oder der<lb/>Sonne.</p><lb/><p>Kinder! wenn man erndten will, muß<lb/>man nicht vorher ſa&#x0364;en? Recht, man muß<lb/>vorher ſa&#x0364;en. Was iſt nun hier die Urſache<lb/>vom Erndten? Recht, Kinder! das Sa&#x0364;en;<lb/>und die Wirkung oder Folge, vom Sa&#x0364;en,<lb/>iſt das Erndten.</p><lb/><p>Ihr lieben Kinder! wenn ihr, in der<lb/>Schule fleißig ſeyd, ſo iſt es eben, als<lb/>wenn ihr guten Saamen, oder gutes Korn<lb/>in euch ausſa&#x0364;etet. Wenn ihr gro&#x0364;ßer und<lb/>a&#x0364;lter werdet, denn werdet, ihr von dieſer<lb/>Saat ſcho&#x0364;ne Fru&#x0364;chte erndten. Das heißt:<lb/>ihr werdet klug und verſta&#x0364;ndig ſeyn; ein<lb/>jeder wird euch lieb haben; und es wird<lb/>euch wohl gehen.</p><lb/><p>Welches iſt nun die Urſache hiervon?<lb/>Recht, mein Sohn! Das Fleißigſeyn, oder<lb/>der Fleiß in der Schule; und das klug und<lb/>verſta&#x0364;ndig werden, iſt die Wirkung.</p><lb/><p>Aber, Kinder! wa&#x0364;re es nicht tho&#x0364;richt,<lb/>wenn einer die Wirkung wu&#x0364;nſcht, und will<lb/>doch die Urſache, ohne welche dieſe Wir-<lb/>kung nicht erfolgen kann, weglaßen?</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">A 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Z. E.</fw><lb/><pb n="10" facs="#f0032" />
<p>Z. E. Wenn ein Kind ſatt werden will,<lb/>und will doch nicht eſſen? &#x2014; Wenn einer<lb/>im Winter nicht frieren will, beku&#x0364;mmert<lb/>ſich aber doch um kein Holz, oder will<lb/>nicht einheitzen, oder in die Sonne ge-<lb/>hen? &#x2014; Wenn einer zwar ſehen will, aber<lb/>nicht will die Augen aufmachen? &#x2014; Wenn<lb/>einer zwar erndten will, aber nicht will den<lb/>Acker bearbeiten, und guten Saamen herein<lb/>ſa&#x0364;en? &#x2014; Wenn ein Kind zwar wu&#x0364;nſcht,<lb/>daß man es liebe, und daß es ihm, wenn<lb/>es a&#x0364;lter wird, wohl gehe; aber es will nicht<lb/>gehorſam ſeyn, und will auch nichts nu&#x0364;tzli-<lb/>ches lernen, und Achtung geben, was ſein<lb/>Lehrer ſagt?</p><lb/><p>Nicht wahr, Kinder? So tho&#x0364;richt und<lb/>dumm iſt keines unter euch: Und man mu&#x0364;ß-<lb/>te den, mit Recht, auslachen, der ſo na&#x0364;r-<lb/>riſch, das iſt, ſo unverſta&#x0364;ndig tha&#x0364;te. Ein<lb/>Menſch von der Art, wird daher ein Narr<lb/>geheißen.</p><lb/><p>Aber, Kinder, manchmal koſtet es den<lb/>Leuten gar das Leben, daß ſie ſich nicht<lb/>um die Erkenntniß von Urſachen und Wir-<lb/>kungen bemu&#x0364;ht haben; oder aber, ſo na&#x0364;r-<lb/>riſch und eigenſinnig ſind, und wollen zwar<lb/>die Wirkung, aber nicht die Urſache, ſich<lb/>gefallen laßen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">In</fw><lb/><pb n="11" facs="#f0033" />
<p>In dem Orte, wo ich her bin, waren<lb/>einmal viele Kinder krank. In dem Hauſe<lb/>aber, wo ich wohnte, war ein einzig Kind,<lb/>das wurde plo&#x0364;tzlich ſehr krank. Die Aeltern<lb/>ſchickten gleich nach dem Arzte. Der Arzt<lb/>kam, und brachte Arzeney mit, von derſelben<lb/>Art, als er ſchon bey vielen Kranken mit<lb/>Nutzen gebraucht hatte: Denn alle, die es,<lb/>zu rechter Zeit, eingenommen hatten, waren<lb/>beſſer geworden. Dieſes kranke Kind aber,<lb/>wollte durchaus nicht die Arzeney einneh-<lb/>men. Die Aeltern fragten dieſes Kind, ob<lb/>es denn nicht wu&#x0364;nſchte, wieder geſund zu<lb/>werden? &#x201E;O ja! liebe Aeltern! ich wu&#x0364;nſche,<lb/>recht bald geſund zu werden,&#x201C; ſagte das<lb/>Kind. &#x201E;Nun, ſo mußt du auch die Arze-<lb/>&#x201E;neymittel brauchen, und ſie einnehmen; da-<lb/>&#x201E;mit du geſund werden ko&#x0364;nneſt&#x201C; ſprachen<lb/>die Aeltern. Aber, das Kind blieb bey ſei-<lb/>nem Eigenſinn. Es wollte gern geſund<lb/>werden; aber doch keine Arzeney, die die<lb/>Krankheit vertreibt, einnehmen. In wenig<lb/>Tagen mußte das Kind ſterben. Zuletzt<lb/>nahm es gerne ein, aber, da war es zu<lb/>ſpa&#x0364;t, und die Krankheit hatte zu ſehr zuge-<lb/>nommen.</p><lb/><p>Hier war die, zu rechter Zeit einzuneh-<lb/>mende Arzeney, die Urſache vom wieder ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſund</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0034" />
ſund werden; und dieſes war die Wirkung von<lb/>der eingenommnen Arzeney. Die Wirkung<lb/>wollte das Kind; denn es wollte gerne<lb/>wieder geſund werden, aber die Urſache<lb/>wollte es nicht, nemlich die Arzeney, zu<lb/>rechter Zeit, einnehmen: und an dieſem tho&#x0364;-<lb/>richten und na&#x0364;rriſchen Eigenſinn, mußte es<lb/>ſterben. Alſo, Kinder! alles das, warum<lb/>etwas da iſt, oder geſchieht, nennen wir<lb/>Urſache, und was aus dieſer Urſache, da iſt,<lb/>oder geſchieht, nennen wir Wirkung, oder<lb/>die Folge, weil es auf die Urſache folgt.</p><lb/><p>Alle Dinge aber, die man ſehen, ho&#x0364;ren,<lb/>ſchmecken, fu&#x0364;hlen und riechen kann, ſind<lb/>Urſachen, oder Wirkungen von andern Din-<lb/>gen, und, ſo wie man ſie anſieht oder ſtellt,<lb/>Urſache und Wirkung zugleich. Z. E. Die<lb/>Wa&#x0364;rme, hier in der Schulſtube, iſt die<lb/>Wirkung des geheitzten Ofens, oder der in<lb/>die Fenſter ſcheinenden Sonne; aber dieſe<lb/>Wa&#x0364;rme iſt zugleich die Urſache, daß ihr<lb/>nicht friert. &#x2014; Das Fru&#x0364;hſtu&#x0364;ck, welches<lb/>euch eure Aeltern geben, iſt die Urſache eurer<lb/>Sa&#x0364;ttigung, aber zugleich die Wirkung von<lb/>der Liebe, die eure Aeltern gegen euch tra-<lb/>gen, und von ihrer Vorſorge fu&#x0364;r euch.<lb/>Ha&#x0364;tten aber eure Aeltern keinen Vorrath von<lb/>Brodt im Schranke gehabt, ſo ha&#x0364;tten ſie<lb/><fw type="catch" place="bottom">euch</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0035" />
euch auch kein Brodt geben ko&#x0364;nnen. Daß<lb/>ſie alſo Brodt in Vorrath hatten, das war<lb/>wieder die Urſache davon, daß ſie euch<lb/>Brodt geben konnten.</p><lb/><p>Seht, Kinder! So kann man, wie auf<lb/>einer Leiter, von Wirkungen zu Urſachen,<lb/>und von Urſachen zu Wirkungen, herauf<lb/>und herunter ſteigen.</p><lb/><p>Wenn man aber auch alle mo&#x0364;gliche Urſa-<lb/>chen erforſchte; ſo mu&#x0364;ßte man doch, am<lb/>Ende, bey einer Urſache ſtehen bleiben, wel-<lb/>che die erſte Urſache wa&#x0364;re.</p><lb/><p>Und dieſe erſte Urſache nennen wir <hi rendition="#fr">Gott.</hi><lb/>Der <hi rendition="#fr">Gott,</hi> zu dem eure Aeltern vor dem<lb/>Tiſche beten, daß Er die Speiſe ſeegnen,<lb/>und gedeyen laßen wolle, dieſer Gott iſt die<lb/>erſte Urſache aller Dinge.</p><lb/><p>Eure Aeltern, ihr Kinder ſelbſt, ich und<lb/>alle Menſchen, die Thiere, die Ba&#x0364;ume, die<lb/>Gewa&#x0364;chſe, die Steine, die Erde, der Him-<lb/>mel, Sonne, Mond, und Sterne, kurz, alles,<lb/>was da iſt, alles hat dieſer Gott hervorge-<lb/>bracht. Ihm haben wir alles, auch ſelbſt<lb/>unſer Leben, zu danken; Er iſt die erſte Ur-<lb/>ſache aller Wirkungen. Alles, was wir ſe-<lb/>hen, ho&#x0364;ren, und empfinden, nennen wir, mit<lb/>Einem Worte, die <hi rendition="#fr">Welt,</hi> oder den Innbe-<lb/>griff aller Wirkungen Gottes, oder dieſer er-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſten</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0036" />
ſten Urſache. Denn Gott hat alles, was<lb/>da iſt, gemacht, und werden laßen.</p><lb/><p>Von Gott, oder von dieſer erſten Urſa-<lb/>che aller Dinge, werdet ihr, in dieſem<lb/>Schul-Unterricht, ta&#x0364;glich mehr erfahren.<lb/>Denn es iſt Sein Wille, daß wir Men-<lb/>ſchen Ihn kennen lernen. Und dieſe Er-<lb/>kenntniß, iſt die Urſache aller menſchlichen<lb/>Glu&#x0364;ckſeeligkeit.</p></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">Das dritte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Vom Ergru&#x0364;ndlichen und Nichtergru&#x0364;nd-<lb/>lichen.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">M</hi>ein Kind! haſt du es ſchon gewagt,<lb/>durch das tiefe Waſſer, Mu&#x0364;hlenteich, Fluß<lb/>oder Pful, zu waten? &#x2014; Warum nicht?<lb/>Alſo meynſt du, es ſey kein Grund darin<lb/>zu finden? Du irreſt dich, liebes Kind! mit<lb/>einer rechten langen Stange will ich ſchon<lb/>den Grund finden; wer gro&#x0364;ßer iſt, als du,<lb/>kann auch vielleicht durchwaten, aber du biſt<lb/>noch zu klein.</p><lb/><p>Wenn du nun aber, von einem bo&#x0364;ſen<lb/>Menſchen, oder von einem grimmigen Thie-<lb/>re verfolgt wu&#x0364;rdeſt, und mu&#x0364;ßteſt durch das<lb/><fw type="catch" place="bottom">tiefe</fw><lb/><pb n="15" facs="#f0037" />
tiefe Waſſer, um dich zu erretten, wu&#x0364;rdeſt<lb/>du nicht ſehr gerne ſehen, wenn ein großer<lb/>Menſch ka&#x0364;me, und tru&#x0364;ge dich durch, und<lb/>bra&#x0364;chte dich in Sicherheit auf die andere<lb/>Seite? Wu&#x0364;rdeſt du dich nicht gerne tragen<lb/>laßen, und deinem Erretter herzlich danken?</p><lb/><p>Seht, lieben Kinder! Euer Leben iſt das<lb/>tiefe Waſſer, wodurch ihr gehen mu&#x0364;ßt.<lb/>Eure Unwiſſenheit in aller no&#x0364;thigen Erkennt-<lb/>niß, und die unglu&#x0364;cklichen Wirkungen da-<lb/>von, ſind die Feinde und grimmigen Thiere,<lb/>die euch verfolgen. Wenn ſich Niemand<lb/>um euch beku&#x0364;mmerte, und euch hu&#x0364;lfe, ſo<lb/>wu&#x0364;rdet ihr nicht gerettet, ihr wu&#x0364;rdet un-<lb/>glu&#x0364;cklich ſeyn. Gott aber will euch retten<lb/>laßen, und glu&#x0364;cklich machen. Darum hat<lb/>Gott, Lehrer und Schulen verordnet. Ich<lb/>bin dazu geſetzt, daß ich eurer Unwiſſenheit<lb/>zu Hu&#x0364;lfe kommen ſoll; ich ſoll euch, ſo lan-<lb/>ge ihr Kinder, am Leibe und Verſtande<lb/>ſeyd, durch meine Lehre tragen, bis ihr euch<lb/>ſelbſt helfen ko&#x0364;nnt, das iſt, ſelbſt den Grund<lb/>erreichen ko&#x0364;nnt, und nicht in Gefahr ſteht,<lb/>durch Unwiſſenheit umzukommen.</p><lb/><p>Ihr ſollt alſo, durch den Schulunter-<lb/>richt, oder die Lehre, verſta&#x0364;ndig werden, und,<lb/>ſo viel als mo&#x0364;glich, in jeder wichtigen Sa-<lb/>che, den Grund finden, worauf ihr veſt<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſtehen</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0038" />
ſtehen ko&#x0364;nnt, damit euch eure erlangte<lb/>Kenntniß Nutzen ſchaffe.</p><lb/><p>Weil aber alles darauf ankommt, lieben<lb/>Kinder! daß ihr mich auch verſteht, was<lb/>ich ſage; ſo erlaube ich euch, mich ſogleich<lb/>zu fragen, wenn ihr etwas nicht recht<lb/>verſtanden habt. Ja, ich will es, als ein<lb/>Zeichen eines recht guten Kindes, dem an<lb/>Erkenntniß recht viel gelegen iſt, anſehen,<lb/>wenn es mich fra&#x0364;gt &#x2014;</p><lb/><p>Wenn ihr nun die Lehre geho&#x0364;rig verſteht,<lb/>ſo habt ihr den Grund gefunden. Aber<lb/>alle Sachen laßen ſich nicht ergru&#x0364;nden.<lb/>Denn unſere Erkenntniß in dieſer Welt, iſt<lb/>noch unvollkommen, und wir wiſſen nicht<lb/>alle Urſachen und Wirkungen auf einmal,<lb/>daher iſt uns nicht alles ergru&#x0364;ndlich. Aber<lb/>wir ſollen nicht Kinder bleiben, an Erkennt-<lb/>niß; ſondern, ſo wie unſer Co&#x0364;rper wa&#x0364;chſt,<lb/>ſo ſoll auch unſer Verſtand wachſen. Denn,<lb/>u&#x0364;ber manche Stu&#x0364;cke der Lehre, muß man,<lb/>ſein ganzes Leben lang, nachdenken, und<lb/>kann immer mehr lernen, je la&#x0364;nger man<lb/>ſich damit beſcha&#x0364;ftigt. Wie tho&#x0364;richt aber<lb/>wa&#x0364;re es, lieben Kinder! wenn man darum,<lb/>weil man nicht alles ergru&#x0364;nden oder begrei-<lb/>fen kann, nun gar nichts lernen wollte?<lb/>Wa&#x0364;re das nicht eben ſo tho&#x0364;richt, als, wenn<lb/><fw type="catch" place="bottom">ein</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0039" />
ein Bauer darum gar nicht pflu&#x0364;gen wollte,<lb/>weil er nicht, in einem Tage, damit fertig<lb/>wird, oder darum gar nicht ſa&#x0364;en, weil er<lb/>nicht, den andern Tag, gleich erndten ko&#x0364;nn-<lb/>te? Manche Sachen ſind daher wahr, und<lb/>kein Menſch kann ſie leugnen; aber man<lb/>kann nicht den Grund zeigen das iſt, nicht<lb/>erkla&#x0364;ren, wie das zugeht. Und denn ſind<lb/>ſie unergru&#x0364;ndlich. Z. E. Lieben Kinder!<lb/>ihr habt im vorigen Capitel geho&#x0364;rt: daß<lb/>ein Gott ſey, oder eine erſte Urſache aller<lb/>Wirkungen. Daß dieſer Gott alles, was<lb/>da iſt, hat werden laſſen, und gewirkt hat.<lb/>Auch uns Menſchen, habe Gott erſchaffen,<lb/>oder werden laſſen.</p><lb/><p>Wie nun das zugeht, oder wie es Gott<lb/>macht, wenn Er alles, was da iſt, werden<lb/>la&#x0364;ßt, das iſt unergru&#x0364;ndlich; und wer die<lb/>Frage beantworten will, der muß Gott ſel-<lb/>ber ſeyn. Denn Gott iſt ſehr viel verſta&#x0364;n-<lb/>diger, als der verſta&#x0364;ndigſte Menſch; Er<lb/>kennt alle Urſachen und alle Wirkungen;<lb/>und Gott allein, iſt daher keine Sache un-<lb/>ergru&#x0364;ndlich. Man nennt deswegen ſolche<lb/>Fragen vorwitzig. Man muß ſich alſo,<lb/>am meiſten, um ſolche Dinge beku&#x0364;mmern,<lb/>davon man den Grund finden kann, und<lb/>die man deswegen Wahrheiten nennet, weil<lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">man</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0040" />
man den Grund finden kann, warum ſie<lb/>ſo, und nicht anders ſind, oder, weil uns<lb/>ein andrer verſta&#x0364;ndiger Menſch davon Ver-<lb/>ſicherung giebt.</p></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">Das vierte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Wahrheit, Gewißheit, Wahrſchein-<lb/>lichkeit, Irrthum.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">V</hi>ier Nu&#x0364;ße ſind mehr, als zwey Nu&#x0364;ße &#x2014;<lb/>Eure Kuh iſt gro&#x0364;ßer, als eure Katze &#x2014;<lb/>Nicht wahr, Kinder? Seht! das iſt alſo<lb/>eine Wahrheit: daß vier Nu&#x0364;ße mehr ſind, als<lb/>zwey Nu&#x0364;ße &#x2014; Und die Kuh gro&#x0364;ßer iſt, als<lb/>die Katze, das iſt auch eine Wahrheit.<lb/>Denn ihr du&#x0364;rft nur die Augen aufma-<lb/>chen, ſo werdet ihr gleich gewahr, daß<lb/>es ſich ſo verha&#x0364;lt, wie ich ſage.</p><lb/><p>Solche Wahrheiten nennt man, augen-<lb/>ſcheinliche, oder in die Sinne fallende Wahr-<lb/>heiten.</p><lb/><p>Zwey Nu&#x0364;ße ſind mehr als vier Nu&#x0364;ſ-<lb/>ſe &#x2014; Eure Katze iſt gro&#x0364;ßer als eure<lb/>Kuh. Seht Kinder! wer das ſagt, der ſagt<lb/>etwas, was nicht wahr iſt, oder eine Un-<lb/><fw type="catch" place="bottom">wahr-</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0041" />
wahrheit. Denn es iſt wieder augenſchein-<lb/>lich, daß das nicht wahr iſt.</p><lb/><p>Aber, alle Wahrheiten ſind nicht augen-<lb/>ſcheinlich, oder in die Sinne fallend. Ueber<lb/>manche Wahrheiten muß man ſich beſinnen,<lb/>und eine Weile nachdenken, ehe man ſie<lb/>als wahr annehmen, oder ihrer Wahrheit<lb/>Beyfall geben kann. Z. E.</p><lb/><p>Gott verdient unſre ho&#x0364;chſte Liebe, denn<lb/>Er thut uns alle Tage Gutes.</p><lb/><p>Gebt Achtung, Kinder! wie ich dis be-<lb/>weiſe. Ihr wißt aus vergangnen Lehrſtun-<lb/>den ſchon, daß wir die erſte Urſache aller<lb/>Wirkungen, Gott nennen. Daß ihr lebt,<lb/>geſund ſeyd, eßt, trinkt, ſchlaft; daß ihr<lb/>Ha&#x0364;uſer habt, worin ihr euch vor dem Wet-<lb/>ter decken ko&#x0364;nnt, davon iſt Gott die Urſa-<lb/>che, das hat Gott, zu eurem Beſten, veran-<lb/>ſtaltet. Wer uns aber ſo unza&#x0364;hlig viel Gu-<lb/>tes thut, verdient der nicht unſre ho&#x0364;chſte<lb/>Liebe? Recht, Gott verdient ſie. Seht,<lb/>Kinder! das war eine Wahrheit, die nicht,<lb/>wie die vorigen, gleich in die Sinne fiel;<lb/>ſondern die erſt durch den Verſtand mußte<lb/>erkannt und bewieſen werden. Denn auch<lb/>unſre Sinnen ko&#x0364;nnen zuweilen fehlen, wie<lb/>ihr ku&#x0364;nftig ho&#x0364;ren werdet; und nur mit Hu&#x0364;l-<lb/>fe des Nachdenkens, u&#x0364;ber das was unſere<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Sin-</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0042" />
Sinne uns als wahrſcheinlich anſehen laſ-<lb/>ſen, erkennen wir, ob die Sinne recht ha-<lb/>ben oder nicht.</p><lb/><p>Alſo, durch den Verſtand erkennen wir<lb/>die nu&#x0364;tzlichſten und wichtigſten Wahrheiten.<lb/>Aber jede Wahrheit hat ein ſicheres Kenn-<lb/>zeichen, woran ich ſie von der Unwahrheit<lb/>unterſcheiden kann.</p><lb/><p>Durch Aufmerkſamkeit wird das Kennzei-<lb/>chen der Wahrheit entdeckt. Nemlich, ich<lb/>werde entweder, durch meine Sinnen ge-<lb/>wahr, daß es wirklich ſo iſt, als es mir<lb/>ſcheint, (als vorher bey der Kuh und bey<lb/>der Katze, wenn nemlich die Katze in ein<lb/>kleines Loch kriecht, wo die Kuh nicht durch<lb/>kann,) oder, ich halte das, was mir als<lb/>wahr angegeben wird, gegen andre Wahr-<lb/>heiten, die ich ſchon weiß. Z. E. Wenn<lb/>einer zu euch ſagte: Kinder! geht ja nicht<lb/>in die Schule! wer in die Schule geht, der<lb/>ſtirbt den Augenblick. Wu&#x0364;rdet ihr nicht<lb/>gleich denken? Ich bin ſo oft herein gegan-<lb/>gen, und bin nicht geſtorben; es wird wohl<lb/>nicht wahr ſeyn, was der ſagt. Oder,<lb/>wenn ich euch ſage; Kinder! lernt fleißig;<lb/>ſo wißt ihr alle Tage mehr &#x2014; Werdet ihr<lb/>nicht, aus eurer eignen Erfahrung, zugeſte-<lb/>hen mu&#x0364;ßen: Das iſt wahr, was unſer Leh-<lb/><fw type="catch" place="bottom">rer</fw><lb/><pb n="21" facs="#f0043" />
rer ſagt! Wir wiſſen jetzo vielmehr als den er-<lb/>ſten Tag. Oder endlich, ich nehme die<lb/>Sache fu&#x0364;r wahr an, um des Zeugnißes<lb/>willen, (ein Zeugniß aber iſt: Was jemand<lb/>von ſich, oder von andern fu&#x0364;r wahr an-<lb/>giebt,) desjenigen, der da ſpricht oder<lb/>ſchreibt. Z. E: Wenn ihr einmal ho&#x0364;ren<lb/>ſolltet, lieben Kinder! daß die erſte Urſache<lb/>aller Wirkungen, oder dasjenige Weſen,<lb/>welches wir, mit Einem Worte, Gott, nen-<lb/>nen, euer Wohltha&#x0364;ter, von dem ihr Leben<lb/>und alles habt, ich ſage, wenn ihr einmal<lb/>ho&#x0364;rtet, daß dieſes gu&#x0364;tige Weſen wichtige<lb/>Nachrichten von ſich ſelbſt, den Menſchen<lb/>gegeben ha&#x0364;tte, die ſie, ohne dieſen go&#x0364;ttlichen<lb/>Unterricht nimmermehr wißen konnten &#x2014;<lb/>Wu&#x0364;rdet ihr alle dieſe Nachrichten nicht fu&#x0364;r<lb/>wahr annehmen, um des Zeugnißes Gottes<lb/>willen? Recht, lieben Kinder! Denn was<lb/>ha&#x0364;tte Gott, der u&#x0364;ber alles gu&#x0364;tig iſt, wohl<lb/>vor Urſache, uns armen Menſchen Unwahr-<lb/>heit zu ſagen, ober uns zu betru&#x0364;gen? und<lb/>was ha&#x0364;tten eure Aeltern und Lehrer fu&#x0364;r<lb/>Vortheile davon, euch Unwahrheit zu lehren?</p><lb/><p>Wie heißt du, meine Tochter! mit dem<lb/>Taufnahmen? Iſt das wahr? Biſt du deſſen<lb/>gewiß, daß das wahr iſt? Fu&#x0364;hre mir einen<lb/>Grund, oder eine Urſache an, warum das<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">wahr</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0044" />
wahr iſt! Maria, ſagſt du, ſo heißen dich<lb/>deine Aeltern &#x2014; Weißeſt du nicht mehr<lb/>Gru&#x0364;nde anzugeben, warum du ſo heißeſt?<lb/>Recht, mein Kind! ins Kirchenbuch biſt du,<lb/>unter dem Taufnamen, aufgeſchrieben. Seht!<lb/>dieß Kind wußte das gewiß, was ſie ſagte:<lb/>denn ſie konnte Gru&#x0364;nde anfu&#x0364;hren; alſo, ge-<lb/>wiß iſt alles das, was man ſich und an-<lb/>dern, durch Gru&#x0364;nde beweiſen kann. Ihr<lb/>lieben Kinder! das allein hilft euch nicht viel,<lb/>daß ihr Wahrheiten ho&#x0364;rt, oder auswendig<lb/>lernt. Nein die Wahrheiten mu&#x0364;ßen auch, in<lb/>euch, zu Gewißheiten werden. Das heißt ſo<lb/>viel: Ihr mu&#x0364;ßt euch zugleich den Grund an-<lb/>geben ko&#x0364;nnen, warum eine Wahrheit wahr<lb/>iſt. Alsdenn kommt euch die Erkenntniß der<lb/>Wahrheit zu nutze, und wird lebendig in euch,<lb/>ſo, daß ihr die Wahrheit liebt. Wer aber<lb/>die Wahrheit liebt, der liebt auch Gott; denn<lb/>alle Wahrheit ko&#x0364;mmt von Gott.</p><lb/><p>Wenn es erſt ein paar Na&#x0364;chte gefroren<lb/>hat, wagt ihr euch denn wohl, auf dem tie-<lb/>fen Waſſer zu glitſchen, oder zu ſchlittern?<lb/>Warum nicht? Weils alſo ungewiß iſt, ob<lb/>es euch ha&#x0364;lt, oder, wie ihr es nennt, unſicher,<lb/>ſo giengt ihr nicht auf das Eis. Es iſt auch<lb/>nicht zu vermuthen, daß, in ein paar Na&#x0364;ch-<lb/>ten, das Eis ſo ſtark und ſo dicke frieren ſoll-<lb/><fw type="catch" place="bottom">te,</fw><lb/><pb n="23" facs="#f0045" />
te, daß es einen Menſchen tra&#x0364;gt. Wenn es<lb/>aber, im Winter, vier bis fu&#x0364;nf Na&#x0364;chte und<lb/>Tage friert, ſo iſt es wahrſcheinlich, oder zu<lb/>vermuthen, daß das Waſſer dick genung Eis<lb/>hat, daß ihr drauf gehen ko&#x0364;nnt, ohne durchzu-<lb/>brechen. Es kann aber doch eine warme<lb/>Stelle ſeyn, die nicht recht veſte gefroren iſt, da<lb/>ihr herein fallet, und Schaden nehmt.</p><lb/><p>Seht, Kinder! das iſt der Fehler der Wahr-<lb/>ſcheinlichkeit, daß ich niemals gewiß bin, ſon-<lb/>dern immer unſicher bleibe. Wer ſich ſtets<lb/>mit Wahrſcheinlichkeiten behilft, den ſichern<lb/>Weg der Gewißheit verla&#x0364;ßt, und immer ſpricht:<lb/>&#x201E;Es ko&#x0364;nnte doch wohl gut gehen! Vielleicht<lb/>&#x201E;glu&#x0364;ckt es! Wir wollens probieren, es kommt<lb/>&#x201E;darauf an!&#x201E; Von dem ſagen kluge Leute: er<lb/><hi rendition="#fr">wagt.</hi> Es iſt dieß ein gewo&#x0364;hnlicher Fehler<lb/>junger Leute, die nicht viel Urſachen und Wir-<lb/>kungen kennen. Hu&#x0364;tet euch davor, Kinder!<lb/>Denn wer wagt, begiebt ſich in Gefahr, ohne<lb/>daß es ſeine Pflicht erfodert, und kann zu<lb/>Schaden kommen, oder irren. Behaltet aber,<lb/>daß man das jenige wahrſcheinlich nennt, dem<lb/>noch viel Gru&#x0364;nde, zur vo&#x0364;lligen Gewißheit<lb/>fehlen.</p><lb/><p>Sehr nahe bey der Wahrſcheinlichkeit, iſt<lb/>der Irrthum.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0046" />
<p>Wenn ihr, in der finſtern Nacht, aufge-<lb/>ſtanden ſeyd, um zur Thu&#x0364;re heraus zu gehen,<lb/>ſeyd ihr nicht oft vor der Thu&#x0364;re vorbey ge-<lb/>gangen, und habt euch in der Stube verirrt,<lb/>ſeyd an den Kachelofen gekommen, denn an<lb/>den Schrank, ehe ihr die Thu&#x0364;re gefunden<lb/>habt? Seht, Kinder! da habt ihr in eurem<lb/>Gange geirrt: denn das nennt man irren, oder<lb/>im Irrthum ſtecken, wenn man anders denkt,<lb/>als man ſollte; anders urtheilt, anders thut<lb/>und handelt, als man ſollte. Ihr, (z. E.)<lb/>ſuchtet die Thu&#x0364;re beym Ofen &#x2014; War der Ofen<lb/>noch heiß, ſo ha&#x0364;ttet ihr euch gar verbrennen<lb/>ko&#x0364;nnen; Denn ein Irrthum hat gemeiniglich<lb/>ſcha&#x0364;dliche Folgen.</p><lb/><p>Warum aber verirrtet ihr euch damals in<lb/>der Stube? Recht lieben Kinder! weil es dun-<lb/>kele Nacht war, weil ihr nicht ſehen konntet.</p><lb/><p>Seht, Kinder! was das Tageslicht fu&#x0364;r un-<lb/>ſere Augen iſt, das iſt die Wahrheit fu&#x0364;r unſern<lb/>Verſtand. Wer die Wahrheit liebt, und nach<lb/>Erkenntniß trachtet, in deßen Verſtande iſt<lb/>Licht, er verirrt ſich nicht leicht, oder kommt<lb/>doch bald wieder auf den rechten Weg.</p><lb/><p>Wer aber nach Wahrheit nichts fragt, und<lb/>nichts Gutes lernen will, in dem iſt Finſterniß;<lb/>denn jeder Irrthum iſt Finſternis im Verſtan-<lb/>de; und ein ſolcher Menſch irrt alle Augenbli-<lb/><fw type="catch" place="bottom">cke.</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0047" />
cke. Wenn er nun, durch ſeinen Irrthum ver-<lb/>kehrte Dinge gethan hat, ſo ſcheut er das Licht:<lb/>denn ſeine Werke ſind bo&#x0364;ſe, und er will nicht,<lb/>daß ſie ſollen offenbar werden, weil er die<lb/>Verachtung der andern, und die Strafe ſeiner<lb/>Thorheit fu&#x0364;rchtet. Alſo durch Aufmerkſamkeit<lb/>und Wißbegierde lernt ihr die Wahrheit kennen.<lb/>Wenn ihr den großen Nutzen erfahrt, den euch<lb/>die Erkenntniß der Wahrheit bringt, ſo lernt<lb/>ihr ſie auch lieben. Wenn ihr die Wahrheit<lb/>liebt, ſo ſtrebt ihr auch nach Gewißheit, das<lb/>iſt: Ihr betrachtet die nu&#x0364;tzliche Wahrheit ſo<lb/>lange, bis ihr davon gewiß werdet, und euch<lb/>und andre, durch Gru&#x0364;nde, u&#x0364;berzeugen ko&#x0364;nnt.<lb/>Alsdann aber kann auch die ungewiſſe Wahr-<lb/>ſcheinlichkeit, nicht leicht betru&#x0364;gen, und in Irr-<lb/>thum bringen. Denn ihr glaubt nichts ohne<lb/>Gru&#x0364;nde, weil ihr wißt, daß alles, was man<lb/>fu&#x0364;r wahr erkennt, entweder durch die Sinne,<lb/>oder durch Gegeneinanderhaltung mit andern,<lb/>ſchon bekannten Wahrheiten, oder um des Zeug-<lb/>nißes willen, eines rechtſchafnen und verſta&#x0364;n-<lb/>digen Zeugen erkannt und geglaubt werden<lb/>muß.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0048" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Das fu&#x0364;nfte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Glauben, ungla&#x0364;ubig ſeyn, leichtgla&#x0364;u-<lb/>big ſeyn, abergla&#x0364;ubig ſeyn.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">L</hi>ieben Kinder! wenn Jemand die Erkennt-<lb/>niß der Wahrheit zwar ha&#x0364;tte, das iſt: die<lb/>Wahrheit zwar von der Unwahrheit unter-<lb/>ſcheiden ko&#x0364;nnte; aber ſein ganzes Verhalten<lb/>gar nicht darnach einrichtete, dem wu&#x0364;rde<lb/>die bloße Erkenntniß wenig helfen, und er<lb/>ha&#x0364;tte ohne Nutzen die Schule beſucht.<lb/>Denn, Kinder! von allem, was man in der<lb/>Schule lernt, muß man Vortheil und Nu-<lb/>tzen haben, ſo daß man Zeit ſeines Lebens<lb/>dadurch gebeßert wird. Man wird aber,<lb/>durch die Erkenntniß der Wahrheit, nicht<lb/>eher gebeßert, als bis man an die Wahr-<lb/>heit glaubt. Wenn ihr aber der Wahrheit<lb/>zutraut, daß es euch gut iſt, ſie zu wißen,<lb/>und ſie zum Rath und Fu&#x0364;hrer in eurem<lb/>Leben anzunehmen, auch euer Thun und<lb/>Laßen, nach der Wahrheit einzurichten; als-<lb/>denn glaubt ihr an die Wahrheit. Und<lb/>das heißt glauben, oder gla&#x0364;ubig ſeyn.</p><lb/><p>Alſo der Glaube, iſt diejenige Entſchlieſ-<lb/>ſung eines Menſchen, die durch ſorgfa&#x0364;ltige<lb/><fw type="catch" place="bottom">Be-</fw><lb/><pb n="27" facs="#f0049" />
Betrachtung der Wahrheit gewirkt wird,<lb/>nach welcher er der Wahrheit ferner Geho&#x0364;r<lb/>giebt, und ſein Leben nach ihrer Vorſchrift<lb/>einrichtet.</p><lb/><p>Ihr ko&#x0364;nnt nun gleich einſehen, lieben<lb/>Kinder, was ungla&#x0364;ubig ſeyn heißt: Nem-<lb/>lich, man iſt ungla&#x0364;ubig, wenn man der<lb/>Wahrheit den angeru&#x0364;hmten Nutzen nicht zu-<lb/>traut, und lieber im Irrthum bleibt, als ſich<lb/>Mu&#x0364;he giebt, die Wahrheit kennen zu lernen.<lb/>Dieſe Geſinnung laßt ja ferne von euch ſeyn, lie-<lb/>ben Kinder! Gott, der ein Gott der Wahr-<lb/>heit iſt, hat einen Abſcheu vor ſolchen un-<lb/>gla&#x0364;ubigen Leuten. Und Er hat gleich von<lb/>Anfang, Seine Welt ſo eingerichtet, daß es<lb/>den Ungla&#x0364;ubigen, auch hier in der Welt,<lb/>nicht wohlgeht.</p><lb/><p>Ich will euch eine wahre Geſchichte<lb/>erza&#x0364;hlen von dem Nutzen, den der Glauben<lb/>an die Wahrheit ſchafft, und von dem<lb/>Schaden, den man davon hat, wenn man<lb/>ungla&#x0364;ubig iſt, oder der Wahrheit nicht fol-<lb/>gen will.</p><lb/><p>In einem Dorfe wohnten acht Bauren<lb/>und der Prediger. Der Prediger war ein<lb/>verſta&#x0364;ndiger, guter Mann, der viel Wahr-<lb/>heiten wußte, und noch ta&#x0364;glich mehr dazu<lb/>lernte. Einſt kam, im Winter, eine anſte-<lb/><fw type="catch" place="bottom">cken-</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0050" />
ckende hitzige Krankheit in das Dorf; und<lb/>in allen Ha&#x0364;uſern waren Kranke. Da ſagte<lb/>der Prediger: &#x201E;Lieben Leute! folgt meinem<lb/>&#x201E;treuen Rath, haltet die Kranken nicht ſo<lb/>&#x201E;heiß, mit Einheitzen und Zudecken mit De-<lb/>ckebetten, ſie haben doch Hitze genung;<lb/>&#x201E;braucht keine hitzige Arzeneyen, ſie ſind<lb/>&#x201E;ſcha&#x0364;dlich; ſchickt in Zeiten zum Doktor in<lb/>&#x201E;die Stadt; denn wenn ihr wartet, bis euch<lb/>&#x201E;der Othem ausgehen will, denn kann der<lb/>&#x201E;Doktor nicht mehr helfen. Laßt friſche<lb/>&#x201E;Luft, alle Tage, durch die Fenſter in die<lb/>&#x201E;Stuben; und trinkt, Geſunde und Kranke,<lb/>&#x201E;viel Waſſer, mit etwas Weineßig, ſo wer-<lb/>&#x201E;den viel Kranke beßer werden, und viel<lb/>&#x201E;Geſunde werden vor der Krankheit be-<lb/>&#x201E;wahrt bleiben.&#x201F;</p><lb/><p>Drey Hauswirthe glaubten dem Prediger,<lb/>daß er die Wahrheit lehrte; denn ſie kannten<lb/>ihn, daß er ein rechtſchaffener verſta&#x0364;ndiger<lb/>Mann war, ſie machten es ſo, wie er ſagte;<lb/>und fragten ihn um Rath, wo ſie ſich nicht<lb/>zu rathen wußten. &#x2014; In allen dieſen Ha&#x0364;u-<lb/>ſern nahm die Krankheit nicht u&#x0364;berhand.<lb/>Die andern fu&#x0364;nfe aber waren ungla&#x0364;ubig.<lb/>Sie ſprachen; &#x201E;Das wollen wir wohl blei-<lb/>&#x201E;ben laßen! Warum iſt denn eingeheitzt,<lb/>&#x201E;wenn man die Fenſter aufmachen ſoll?<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;Das</fw><lb/><pb n="29" facs="#f0051" />
&#x201E;Das Holz iſt theuer. Hitze muß Hitze ver-<lb/>&#x201E;treiben! Unſer Scha&#x0364;fer ſoll den Doktor<lb/>&#x201E;noch was lehren ko&#x0364;nnen. Branntewein<lb/>&#x201E;und Pfeffer, (ſpricht er) wem das nicht<lb/>&#x201E;hilft, dem kann nicht geholfen werden.<lb/>&#x201E;Stark Bier muß der Kranke trinken, da-<lb/>&#x201E;mit er Kra&#x0364;fte kriegt: er iſt ja ſchon ſo<lb/>&#x201E;matt, und ſoll noch Waſſer mit Eßig trin-<lb/>&#x201E;ken?&#x201F; Was geſchah? Die fu&#x0364;nf ungla&#x0364;ubi-<lb/>gen Hauswirthe ſturben, in kurzen, mit al-<lb/>len Kindern und dem meiſten Geſinde dahin;<lb/>und es blieb, in der ganzen Gegend, dieß Dorf<lb/>bekannt, wegen dieſer Geſchichte.</p><lb/><p>So, wie dieſer Prediger in ſeinem Dorfe<lb/>that; ſo, lieben Kinder! hat Gott unza&#x0364;hlige<lb/>mal, die Menſchen gelehrt, was ihnen gut<lb/>oder ſcha&#x0364;dlich iſt. Er, von dem alle Wahr-<lb/>heit herkommt, hat, in verſchiednen<lb/>Zeiten, und durch viele rechtſchaffne Men-<lb/>ſchen, die Wahrheit verku&#x0364;ndigen laſſen. Wir<lb/>haben ein Buch, das heißt die Bibel, die<lb/>heißt darum das Wort Gottes, weil<lb/>die meiſten und wichtigſten und auch die<lb/>nu&#x0364;tzlichſten Wahrheiten, darin ſtehen. Alles,<lb/>was in dieſem Buche ſteht, das iſt Wahr-<lb/>heit, die mu&#x0364;ßt ihr glauben, das heißt, es<lb/>ihr zutrauen, daß ihre Erkenntniß euch nu&#x0364;tz-<lb/>lich iſt; und nach ihrer Vorſchrift euer Le-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ben</fw><lb/><pb n="30" facs="#f0052" />
ben einrichten. Gott aber, mu&#x0364;ßt ihr, ſo oft<lb/>ihr in der Bibel leſet, herzlich danken, daß<lb/>Er, uns armen Menſchen, Sein Wort hat<lb/>ſchenken wollen: denn dieß Wort iſt Wahr-<lb/>heit, und vertreibt alle Finſterniß im Ver-<lb/>ſtande; es iſt ein Licht auf unſerm Wege;<lb/>und wenn wir in dieſem Lichte wandeln,<lb/>das iſt: nach dem Worte Gottes uns rich-<lb/>ten; ſo haben wir uns der beſondern Gna-<lb/>de und Gemeinſchaft, mit Gott, zu getro&#x0364;ſten,<lb/>wie ihr hernach mit mehrerem erfahren<lb/>werdet.</p><lb/><p>Alſo, lieben Kinder! ha&#x0364;ttet ihr geho&#x0364;rt,<lb/>und gelernt, was Glauben und Unglauben<lb/>iſt, und daß man nur der Wahrheit glau-<lb/>ben mu&#x0364;ße.</p><lb/><p>Denn ſeht! es giebt eine fehlerhafte Ge-<lb/>ſinnung, die Leichtgla&#x0364;ubigkeit heißt; da glaubt<lb/>man oft an Unwahrheit. Es iſt beſonders,<lb/>lieben Kinder! daß die Ungla&#x0364;ubigen gemei-<lb/>niglich dieſen Fehler haben. Der Wahrheit<lb/>verſagen ſie ihren Glauben; aber es iſt kei-<lb/>ne Thorheit ſo unſinnig, der ſie nicht Glau-<lb/>ben geben ſollten. Seht! das iſt eine Stra-<lb/>fe Gottes; dafu&#x0364;r, daß ſie die Wahrheit nicht<lb/>lieben, und ſie nicht glauben wollen, la&#x0364;ßt<lb/>ſie Gott, in ihrem verkehrten Sinne dahin<lb/><fw type="catch" place="bottom">gehen,</fw><lb/><pb n="31" facs="#f0053" />
gehen, und es iſt ihrer Thorheit Frucht,<lb/>das Uebel, welches ihnen wiederfa&#x0364;hrt.</p><lb/><p>Ihr habt, wenn ihr Achtung gebt, ſchon<lb/>an der vorigen Geſchichte ſo etwas bemer-<lb/>ken ko&#x0364;nnen. Wer kann ein Exempel von<lb/>Leichtgla&#x0364;ubigkeit darin finden, und mir ſa-<lb/>gen?</p><lb/><p>Recht, meine Tochter! Die fu&#x0364;nf Bauren<lb/>glaubten dem Scha&#x0364;fer, der ſich nie um<lb/>Wahrheiten von der Art beku&#x0364;mmert hatte,<lb/>lieber, als ihrem Seelſorger, der ſich Tag<lb/>und Nacht, um ihr Beſtes, Mu&#x0364;he gab.</p><lb/><p>Ich will euch aber noch eine Geſchichte<lb/>von Leichtgla&#x0364;ubigkeit erza&#x0364;hlen.</p><lb/><p>Ein Bauer hinterließ ein ſcho&#x0364;n Ackergut,<lb/>und nur einen Sohn. Wie der Vater noch<lb/>lebte, vermahnte er den Sohn oft zur Arbeit,<lb/>und ſagte: &#x201E;Hans! wer fleißig arbeitet, der<lb/>&#x201E;hat Brodt; aber der Faule muß darben.&#x201F;<lb/>Hans aber ging lieber in die Schenke, und<lb/>ho&#x0364;rte gerne was Neues. Als der Vater<lb/>todt war, that Hans vollends gar kei-<lb/>ne Ackerarbeit mehr, ſondern kam nicht aus<lb/>der Schenke eher weg, als bis er nach Hauſe<lb/>zu Bette gieng..</p><lb/><p>Einſt kam ein Bergmann in die Schenke,<lb/>ein liſtiger Betru&#x0364;ger. Hans ſprach, und<lb/>trank mit ihm; da merkte denn der Berg-<lb/><fw type="catch" place="bottom">mann</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0054" />
mann bald, daß Hans dumm und einfa&#x0364;ltig<lb/>war. Er fieng alſo an, vom Schatzgraben<lb/>zu reden, und ru&#x0364;hmte, daß er verſchiedne<lb/>Scha&#x0364;tze wu&#x0364;ßte. Das gefiel Hanſen wohl.<lb/>Er bezahlte einen Krug Bier nach dem an-<lb/>dern fu&#x0364;r den Bergmann. Beym Trunke<lb/>wurden ſie recht vertraut. Da erfuhr Hans<lb/>vom Bergmanne, daß vor dem Dorf, im<lb/>Buſch ein Schatz ſtu&#x0364;nde. &#x201E;Bruder! ſagte der<lb/>Bauer, &#x201E;wenn du ihn weißt, warum haſt du<lb/>&#x201E;ihn nicht ſchon gehoben? Ja, ſagte der<lb/>&#x201E;Bergmann, das geht nicht ſogleich. Ich<lb/>&#x201E;bin arm, wenn ich 33 Rthlr. 3 Gr. 3 Pf.<lb/>&#x201E;in Gold, Silber, und Kupfergelde ha&#x0364;tte,<lb/>&#x201E;denn wollte ich ihn gleich heben.&#x201F; Bruder!<lb/>rief Hans voller Freuden, ſo viel habe ich<lb/>eben in der Taſche, und wohl mehr. Ich<lb/>habe heut ein Pferd verkauft &#x2014; 11 Duka-<lb/>ten, 3 Silbergroſchen, und 1 Kupferdreyer &#x2014;<lb/>Nicht wahr? Das macht 33 Rthlr. 3 Gr.<lb/>3 Pf. und iſt dreyerley Geld. Gut, ſagte<lb/>der Bergmann, um 12 Uhr in der Nacht,<lb/>gehn wir hin, und du ſollſt die Ha&#x0364;lfte vom<lb/>Schatz haben, weil du das Geld hergiebſt.&#x201F;</p><lb/><p>Sie giengen alſo hin in den Buſch. Der<lb/>Bergmann nahm die 33 Rthl. 3 Gr. 3 Pf.<lb/>in Empfang, und ſtellte Hanſen an einen<lb/>Eichbaum, und verbot ihm, bey Lebens-Ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">fahr,</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0055" />
fahr, zu reden, ſondern gebot ihm, dort 3<lb/>Stunden ſtille zu ſtehen.</p><lb/><p>Indeß der Bauer ſtille ſtand, ſo gieng<lb/>der Bergmann, mit dem Gelde, u&#x0364;ber die<lb/>Gra&#x0364;nze und davon. Am Morgen kam der<lb/>Bauer, der lange gefroren und gewartet<lb/>hatte, zu Hauſe, und wem er ſein Unglu&#x0364;ck<lb/>erza&#x0364;hlte, der lachte ihn aus. &#x2014;</p><lb/><p>Seht, Kinder! dieſer Hans traute ſeinem<lb/>eignen Vater nicht zu, daß er ſein Beſtes<lb/>ſuchte, wie er ihm die Arbeit empfohl, und<lb/>war ungla&#x0364;ubig. Hernach aber, war er doch<lb/>ſo leichtgla&#x0364;ubig, daß ihn ein unbekannter<lb/>Menſch betru&#x0364;gen und um das Seinige brin-<lb/>gen konnte. Alſo leichtgla&#x0364;ubig ſeyn, heißt<lb/>ſolchen Zeugnißen trauen, die keinen Glau-<lb/>ben verdienen.</p><lb/><p>Abergla&#x0364;ubiſch iſt man, wenn man Wirkun-<lb/>gen erwartet, zu denen die Urſachen fehlen.</p><lb/><p>Lieben Kinder! es giebt falſche Menſchen<lb/>in der Welt, die ſich gewißer Ku&#x0364;nſte ru&#x0364;h-<lb/>men, die ſie ſehr geheim halten. Bald wol-<lb/>len ſie machen, daß das Fieber ausbleibt;<lb/>bald, daß der Dieb das Geſtohlne ſelber<lb/>wiederbringen muß; daß die Ku&#x0364;he keine<lb/>Milch geben; daß jemand, der ihnen was<lb/>zu Leide gethan hat, mit einemmal krumm<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0056" />
und lahm wird, und wie die Poßen alle<lb/>heißen.</p><lb/><p>Seht! wer glaubt, daß er dieſe Ku&#x0364;nſte<lb/>kann; daß er durch bloße Worte und Zei-<lb/>chen, dieß ausrichten kann, der iſt abergla&#x0364;u-<lb/>biſch &#x2014; Er erwartet eine Wirkung, ohne<lb/>Urſache. Denn das bloße Wort eines ſchwa-<lb/>chen Menſchen, kann nicht die Urſache ſeyn,<lb/>woraus ſolche Wirkungen entſtehen. Und<lb/>Gott, als ein ho&#x0364;chſtgu&#x0364;tiger Vater, hat die<lb/>Menſchen gewiß nicht der Gefahr ausſetzen<lb/>wollen, daß ein jeder bo&#x0364;ſer und feindlich<lb/>geſinnter Menſch, dem andern, bloß durch<lb/>ein paar Worte, Gottes edelſte Gabe, die<lb/>Geſundheit rauben, oder ihn um ſein Ver-<lb/>mo&#x0364;gen, heimlich und ungeſtraft, bringen<lb/>ko&#x0364;nnte. Der ho&#x0364;chſtgu&#x0364;tige Gott liebt ja die<lb/>Menſchen, ſeine Geſcho&#x0364;pfe: Denn, wenn<lb/>das nicht wa&#x0364;re, ſo ha&#x0364;tte Gott keine geſchaf-<lb/>fen. Wir ſollen Gott fu&#x0364;rchten, weil alles,<lb/>was geſchieht, nach Gottes Willen geſchieht;<lb/>wie ihr hernach auch mit mehrern ho&#x0364;ren<lb/>werdet. Wenn ihr alſo, ſchlecht unterrich-<lb/>tete Leute, von Geſpenſtern, die des Nachts<lb/>die Leute erſchrecken, von Kobolden und<lb/>Hexen, die, auf den Beſen, durch die Luft<lb/>reiten; von Kirchho&#x0364;fen, daß die Todten des<lb/>Nachts darauf ſich ſehen laßen, und allen<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſol-</fw><lb/><pb n="35" facs="#f0057" />
ſolchen abergla&#x0364;ubiſchen Dingen, ho&#x0364;rt erza&#x0364;h-<lb/>len: ſo ſeyd nicht leichtgla&#x0364;ubig, euch davor<lb/>zu fu&#x0364;rchten, (wenn auch die Leute ſo gar<lb/>ſagten; &#x201E;Sie ha&#x0364;tten es mit ihren Augen<lb/>&#x201E;geſehen;&#x201F; denn, entweder ihre Augen ſa-<lb/>hen vor Furcht, damals unrichtig, oder ſie<lb/>ſagen mit Vorſatz Unwahrheit:) Sondern<lb/>fu&#x0364;rchtet, das iſt, ehret Gott u&#x0364;ber alles, und<lb/>folgt der Wahrheit, ſo du&#x0364;rft ihr euch nicht<lb/>vor dieſen tho&#x0364;richten Lu&#x0364;gen fu&#x0364;rchten.</p></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">Das ſechſte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Vom Verha&#x0364;ltniß, worin die Men-<lb/>ſchen mit Gott ſtehen, oder<lb/>von der Religion.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">G</hi>eliebten Kinder! Was euch in allen vo-<lb/>rigen Schul-Uebungen gelehrt worden iſt,<lb/>das war ſchon, bloß um dieſes Capitels<lb/>willen, no&#x0364;thig; weil ihr es ſonſt nicht ver-<lb/>ſtehen konntet.</p><lb/><p>Die Erkenntniß der Religion, oder des<lb/>Verha&#x0364;ltnißes, worin der Menſch mit Gott<lb/>ſteht, iſt, unter allen Erkenntnißen, die wich-<lb/>tigſte. Daß dieſes wahr ſey, werdet ihr<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">glau-</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0058" />
glauben, ſo bald glauben, oder fu&#x0364;r wahr<lb/>annehmen, als ihr von der Religion werdet<lb/>unterrichtet ſeyn.</p><lb/><p>Ihr ſeyd zu dieſem Endzweck vorberei-<lb/>tet worden. Erſtlich: daß ihr die Hu&#x0364;lfsmit-<lb/>tel zu aller Erkenntniß, nemlich Aufmerk-<lb/>ſamkeit und Wißbegierde, kennen gelernt,<lb/>und euch, in deren Anwendung, geu&#x0364;bet habt.</p><lb/><p>Zweytens: Ihr habt geho&#x0364;rt, daß alle<lb/>Dinge, die wir ſehen, und empfinden, aus<lb/>Urſach und Wirkung beſtehen, und daß Gott<lb/>die erſte Urſach aller Dinge ſey, oder daß<lb/>alles ſeinen Anfang, Gott zu danken habe.</p><lb/><p>Drittens: Daß ber Menſch zwar, ſeinen<lb/>von Gott erhaltenen Verſtand, dazu brau-<lb/>chen mu&#x0364;ße, ſo viel Urſachen und Wirkun-<lb/>gen, als mo&#x0364;glich, einzuſehen, und alſo weiſe<lb/>und klug zu werden. Daß aber doch ſich<lb/>nicht alles, durch eignes Nachdenken, oder<lb/>Belehrung von andern, ergru&#x0364;nden laße.</p><lb/><p>Viertens: Ihr wißt, was Wahrheit iſt,<lb/>und habt, die Zeichen derſelben zu kennen,<lb/>eure Fa&#x0364;higkeit geu&#x0364;bt.</p><lb/><p>Fu&#x0364;nftens: Ihr ſeyd belehret, daß man ſich<lb/>nach der <choice><sic>erkann ten</sic><corr>erkannten</corr></choice> Wahrheit auch richten mu&#x0364;ße,<lb/>oder der Wahrheit glauben; ſowohl der Wahrheit,<lb/>die man, aus eignen Nachdenken, fu&#x0364;r Wahrheit<lb/>erkennt, als auch der Wahrheit, die man, auf das<lb/><fw type="catch" place="bottom">Zeug-</fw><lb/><pb n="37" facs="#f0059" />
Zeugniß eines unverwerflichen Zeugen, fu&#x0364;r<lb/>wahr annehmen muß.</p><lb/><p>Welcher Zeuge, geliebte Kinder! kann nun<lb/>wohl unverwerflicher, und alſo glaubwu&#x0364;rdi-<lb/>ger ſeyn, als die erhabne Urſache aller Wir-<lb/>kungen?</p><lb/><p>Gott, von dem wir Leben und alles Gu-<lb/>te haben; der Wohltha&#x0364;ter, der allen Speiſe<lb/>giebt, und Brodt aus der Erden, und Klei-<lb/>dung wachſen la&#x0364;ßt; der gu&#x0364;tige Vater, der<lb/>alles ſo veranſtaltet hat, daß, wer Seinen<lb/>Worten und Zeugnißen, in der Religion<lb/>folgt, ſchon hier ſehr glu&#x0364;cklich iſt, und nach<lb/>dem Tode, eine unausſprechliche Herrlichkeit<lb/>zu gewarten hat; Gott hat uns nicht al-<lb/>lein Verſtand gegeben, daß wir aus der<lb/>Erkenntniß aller Dinge Ihn finden, und<lb/>Ihn, die erſte Urſach aller Wirkungen nen-<lb/>nen mu&#x0364;ßen: ſondern Er hat auch Sich, aus<lb/>erbarmender Liebe, den Menſchen offenbart,<lb/>und einen ganzen Schatz von Wahrheit, ih-<lb/>nen geo&#x0364;fnet, den ſie ſonſt nicht wißen konn-<lb/>ten. Ein Buch, welches die heilige Schrift<lb/>oder Bibel heißt, entha&#x0364;lt dieſen Schatz von<lb/>Wahrheit. Gott ſelbſt bezeuget, daß die heilige<lb/>Schrift Wahrheit ſey, und fordert von uns<lb/>Gehorſam und Annehmung der Wahrheit<lb/>oder Glauben.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Alſo</fw><lb/><pb n="38" facs="#f0060" />
<p>Alſo, geliebten Kinder! Gott, in allen Sei-<lb/>nen Verha&#x0364;ltnißen, aus Seinen Werken und<lb/>aus der Bibel kennen lernen, das heißt, in<lb/>der Religion unterrichtet werden, oder wah-<lb/>re Weisheit lernen.</p><lb/><p>Ho&#x0364;rt deßwegen, mit aller Aufmerkſamkeit,<lb/>dieſen Unterricht an! Bewahret, was ihr<lb/>lernt, in einem feinen guten Herzen, und<lb/>zeigt auch durch euer a&#x0364;ußerliches Betragen,<lb/>daß ihr das Verha&#x0364;ltniß wiſſet, worin ihr<lb/>mit Gott ſteht!</p><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Erſter Theil</hi>.</head><lb/><div n="4"><head>Natu&#x0364;rliche Erkenntniß von Gottes Ver-<lb/>ha&#x0364;ltniß gegen den Menſchen; oder von<lb/>den Eigenſchaften Gottes.</head><lb/><p>Lieben Kinder! Die erſte Urſach aller<lb/>Wirkungen, <hi rendition="#fr">Gott!</hi> von dem alle Dinge ih-<lb/>ren Urſprung haben, iſt ſehr ma&#x0364;chtig, das<lb/>iſt: Gott iſt ſta&#x0364;rker, als alle andere Dinge,<lb/>Gott kann alles zwingen; kein Ding kann<lb/>Gott widerſtehen: denn da Gott die erſte<lb/>Urſache aller Wirkungen iſt, ſo ſteht Ihm<lb/>auch alles zu Gebote, und ein jedes Geſcho&#x0364;pf,<lb/>muß Gott fu&#x0364;r ſeinen Herrn erkennen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Weil</fw><lb/><pb n="39" facs="#f0061" />
<p>Weil nun Gott alles thun kann, was Er<lb/>will, ſo nennen wir das kurz, <hi rendition="#fr">Gott iſt all-<lb/>ma&#x0364;chtig.</hi></p><lb/><p>Wer alles ſo einrichtet, daß allenthalben<lb/>Ordnung gefunden wird, wo er gewirkt hat,<lb/>ſo, daß er ſeines Endzweckes niemals verfeh-<lb/>let, der heißt ho&#x0364;chſtweiſe.</p><lb/><p>Seht, lieben Kinder! die ganze Natur<lb/>zeugt davon, daß ein weiſer Gott ſie ſo ein-<lb/>gerichtet hat. Tag und Nacht, Sommer<lb/>und Winter, ſind, unter unza&#x0364;hligen Beyſpie-<lb/>len, diejenigen, die ihr am leichteſten einſe-<lb/>hen ko&#x0364;nnt.</p><lb/><p>Sonſt will ich euch nur noch an eine<lb/>Sache erinnern.</p><lb/><p>Das Brodt, was ihr eßt, iſt die gemein-<lb/>ſte Speiſe; man braucht nicht ſehr reich zu<lb/>ſeyn, um Brodt zu haben: Aber keine Spei-<lb/>ſe bekommt dem Menſchen ſo gut, als Brodt.<lb/>Wir ko&#x0364;nnen es alle Tage eſſen. Der meiſte<lb/>Roggen wird vor den Winter geſa&#x0364;et, und<lb/>verdirbt nicht unter Eis und Schnee. Iſt<lb/>alſo nicht der Gott ho&#x0364;chſtweiſe, der alles<lb/>das, zu unſerm Beſten, ſo eingerichtet hat;<lb/>unſern Leib zu der Nahrung des Brodts,<lb/>und das Brodt zur Nahrung und Sta&#x0364;rkung<lb/>fu&#x0364;r unſern Leib?</p><lb/><p>Alſo, <hi rendition="#fr">Gott iſt ho&#x0364;chſtweiſe.</hi></p><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/><pb n="40" facs="#f0062" />
<p>Wenn die Weisheit, durch ihre Wirkung,<lb/>den Nutzen und die Glu&#x0364;ckſeeligkeit aller an-<lb/>dern Geſcho&#x0364;pfe befo&#x0364;rdert; ſo heißt dieſes die<lb/>ho&#x0364;chſte Gu&#x0364;tigkeit.</p><lb/><p>Lieben Kinder! Schon daß ihr das Le-<lb/>ben habt, das iſt: daß Gott euch auserſe-<lb/>hen hat, die Zahl der Geſcho&#x0364;pfe zu vermeh-<lb/>ren, iſt eine große Gu&#x0364;tigkeit. Was habt<lb/>ihr Gott zu Gefallen thun ko&#x0364;nnen, ehe ihr<lb/>wart? Womit habt ihr Ihn zu dieſer Wohl-<lb/>that bewegen ko&#x0364;nnen? Es iſt Gottes freye<lb/>Gnade und Gu&#x0364;tigkeit, daß ihr lebt, und in<lb/>Seiner ſcho&#x0364;nen Welt, ta&#x0364;gliche Proben Seiner<lb/>Vaterliebe genießt.</p><lb/><p>Erinnert euch ja, wenn ihr am ſcho&#x0364;nen<lb/>Fru&#x0364;hlingstage ſpielt, oder gute Speiſen eßt,<lb/>oder die Vo&#x0364;gel ſingen ho&#x0364;rt, kurz; bey jeder<lb/>frohen Empfindung, in eurem ganzen Leben,<lb/>erinnert euch:</p><lb/><p>Daß <hi rendition="#fr">Gott ho&#x0364;chſtgu&#x0364;tig iſt!</hi></p><lb/><p>Wer gar keinen Mangel, weder an Macht,<lb/>noch Weisheit, noch Gu&#x0364;tigkeit hat, der iſt<lb/>vollkommen, das iſt: Alles Gute, was ſich<lb/>nur gedenken la&#x0364;ßt, iſt da beyſammen.</p><lb/><p>In Gott iſt dieſes einzig und allein zu<lb/>finden: Denn es iſt kein Grund anzugeben,<lb/>wie, und wodurch Gott ſollte unvollkommen<lb/><fw type="catch" place="bottom">wer-</fw><lb/><pb n="41" facs="#f0063" />
werden ko&#x0364;nnen; da Er die ho&#x0364;chſte Macht,<lb/>Weisheit und Gu&#x0364;tigkeit iſt.</p><lb/><p>Alſo, <hi rendition="#fr">Gott iſt vollkommen.</hi></p><lb/><p>Gerechtigkeit nennt man diejenige Gu&#x0364;tig-<lb/>keit, die einen Unterſchied macht, zwiſchen<lb/>gut und bo&#x0364;ſe, gehorſam und ungehorſam.<lb/>Heiligkeit aber, die mit Mißfallen begleitete<lb/>Abſonderung von aller Unvollkommenheit.</p><lb/><p>Lieben Kinder! Wer weiſe iſt, das iſt:<lb/>wer Ordnung erhalten will, wo er gewirkt<lb/>hat, der muß alſo auch gerecht ſeyn; er muß<lb/>einen Unterſchied, zwiſchen dem gehorſamen,<lb/>der ſich die Ordnung gefallen la&#x0364;ßt, und dem<lb/>ungehorſamen, der der Ordnung widerſtrebt,<lb/>machen. Daß Gott dieſes wirklich thut, wer-<lb/>det ihr aus dem Worte Gottes, mit meh-<lb/>rern lernen: Denn in der Bibel iſt der ei-<lb/>gentliche Beweis der Gerechtigkeit Gottes zu<lb/>finden.</p><lb/><p>Daß aber Gott heilig ſey, oder an Sich<lb/>ſelbſt, oder andern nichts bo&#x0364;ſes leiden, oder das<lb/>Bo&#x0364;ſe erlauben kann, iſt ſchon in dem Beweiſe<lb/>der Vollkommenheit Gottes mit enthalten:<lb/>Denn, wer an ſich ſelbſt das Bo&#x0364;ſe leidet, der<lb/>iſt nicht vollkommen.</p><lb/><p>Alſo, <hi rendition="#fr">Gott iſt heilig und gerecht.</hi></p><lb/><p>Wer alle nur mo&#x0364;gliche Einſicht in den<lb/>Zuſammenhang aller Dinge hat; wer alle<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Ur-</fw><lb/><pb n="42" facs="#f0064" />
Urſachen und Wirkungen kennt, und den Er-<lb/>folg einer jeden Handlung vorherſieht, der iſt<lb/>allwißend, oder weiß alles. Weil aber Gott<lb/>alle Dinge geſchaffen, oder hervorgebracht<lb/>hat, und allenthalben Weisheit, oder abſichts-<lb/>volle Ordnung, hervorblickt, und dieſe Ord-<lb/>nung ſich noch erha&#x0364;lt; ſo ſchließen wir mit<lb/>Recht: daß Gott alles weiß, weil er es ſonſt<lb/>ſo ordentlich nicht ha&#x0364;tte einrichten ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Alſo, <hi rendition="#fr">Gott iſt allwißend.</hi></p><lb/><p>Wer alles vorher weiß, und die Macht<lb/>hat, es ſo einzurichten, wie er es gut findet,<lb/>der braucht ſeine Meynung nicht zu a&#x0364;ndern,<lb/>oder heute ſo, morgen anders, zu verfahren,<lb/>und der iſt unvera&#x0364;nderlich.</p><lb/><p>Ihr habt geho&#x0364;rt, daß Gott alles vorher-<lb/>weiß, und die ho&#x0364;chſte Weisheit und Macht<lb/>beſitzt, u&#x0364;berdem auch alle Vollkommenheit<lb/>hat; was aber ſich beſta&#x0364;ndig vera&#x0364;ndert, das<lb/>iſt nicht ſtets vollkommen.</p><lb/><p>Alſo, <hi rendition="#fr">Gott iſt unvera&#x0364;nderlich.</hi></p><lb/><p>Was keinen Anfang braucht, um zu ſeyn,<lb/>noch, wegen Verluſt ſeiner Kra&#x0364;fte, zu ſeyn<lb/>aufho&#x0364;ren muß, das nennt man ewig, oder<lb/>immerwa&#x0364;hrend. Gott iſt die erſte Urſache<lb/>aller Wirkungen; ha&#x0364;tte nun Gott einen Ur-<lb/>ſprung no&#x0364;thig, ſo wa&#x0364;re ja dieſer die erſte<lb/>Urſach, und Gott wa&#x0364;re die erſte Wirkung,<lb/><fw type="catch" place="bottom">alſo</fw><lb/><pb n="43" facs="#f0065" />
alſo nicht vollkommen: Denn die Urſach iſt<lb/>eher, als die Wirkung. Kinder! dieſes la&#x0364;ßt<lb/>ſich nicht denken. Wenn alſo Gott die erſte<lb/>Urſach aller Wirkungen iſt; ſo muß <hi rendition="#fr">Gott<lb/>ewig ſeyn,</hi> das iſt: Gott muß immer gewe-<lb/>ſen ſeyn, und immer Gott bleiben.</p><lb/><p>Was keinen ſolchen Co&#x0364;rper hat, den man<lb/>ſehen, fu&#x0364;hlen, und einſchließen kann; was<lb/>nicht durch Arbeit mu&#x0364;de wird, noch Nah-<lb/>rung und Schlaf braucht, um ſich zu erho-<lb/>len, das nennt man einen Geiſt, oder ein un-<lb/>co&#x0364;rperliches Weſen.</p><lb/><p>Denkt einmal, lieben Kinder! ob Gott<lb/>nicht nothwendig ein ſolcher Geiſt ſeyn mu&#x0364;ße,<lb/>wenn Ihm alle die Eigenſchaften zukommen<lb/>ſollen, von denen ihr vorher geho&#x0364;rt habt?</p><lb/><p>Freylich, <hi rendition="#fr">Gott iſt ein Geiſt,</hi> der alles<lb/>verſteht, dem alles zu Gebote ſtehet, vor<lb/>dem keine Macht mich ſchu&#x0364;tzen, und keine<lb/>Finſterniß mich decken kann. Gott, der die<lb/>ganze Welt, oder alles, was iſt, geſchaffen<lb/>hat, und durch Seinen Befehl erha&#x0364;lt, Gott<lb/>kann im Augenblick die Welt verwandeln,<lb/>und uns zu Staub zermalmen. Waſſerflu-<lb/>then, Donner und Sturm, Hagel und Schnee,<lb/>dieß alles ſteht Gott zu Befehl. Aber nur ei-<lb/>nes davon iſt no&#x0364;thig zu dieſem Endzweck:<lb/>Denn, wenn es Gott als eine Strafe, brau-<lb/><fw type="catch" place="bottom">chen</fw><lb/><pb n="44" facs="#f0066" />
chen will: ſo mu&#x0364;ßen Menſchen und Thiere<lb/>verderben.</p><lb/><p>Fu&#x0364;rchtet alſo, das iſt: ehret Gott, lieben<lb/>Kinder! von deßen Eigenſchaften ihr unter-<lb/>richtet ſeyd, u&#x0364;ber alle Dinge, mehr als alle<lb/>Menſchen, und hu&#x0364;tet euch, gegen Gottes<lb/>Befehle wiederſpenſtig zu ſeyn: Denn das iſt<lb/>die rechte Furcht Gottes, wenn man Gott eh-<lb/>ret und Hochachtung fu&#x0364;r Ihn empfindet,<lb/>und wenn man es nicht wagt, ungehorſam<lb/>zu ſeyn, oder Gottes Ordnung zu wieder-<lb/>ſtreben, ſondern ſich alle mo&#x0364;gliche Mu&#x0364;he giebt,<lb/>den Willen Gottes, ſeines Herrn, zu wiſſen,<lb/>und, wenn man ihn weis, auch zu thun.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Zweyter Theil</hi>.</hi></head><lb/><div n="4"><head>Geoffenbarte oder bibliſche Erkenntniß;<lb/>von dem Verha&#x0364;ltniß Gottes gegen<lb/>die Menſchen, und von der<lb/>Beſchaffenheit des Men-<lb/>ſchen ſelbſt.</head><lb/><p>Geliebten Kinder! Unſre Erkenntniß Got-<lb/>tes wu&#x0364;rde ſehr mangelhaft bleiben, und von<lb/>unſerer eignen Beſchaffenheit und Beſtim-<lb/>mung auf dieſer Erde, wu&#x0364;rden wir wenig<lb/>wißen, wenn der ho&#x0364;chſtgu&#x0364;tige Gott nicht,<lb/><fw type="catch" place="bottom">durch</fw><lb/><pb n="45" facs="#f0067" />
durch Offenbarung, oder Bekanntmachung ge-<lb/>wißer wichtigen Wahrheiten, unſerm Ver-<lb/>ſtande zu Hu&#x0364;lfe gekommen wa&#x0364;re. Gott hat<lb/>dieſes wu&#x0364;rklich gethan, und, von Anfang,<lb/>den Menſchen ſo viel Wahrheiten offenbart<lb/>oder kund gethan, als no&#x0364;thig waren. Gott<lb/>hat, entweder Selbſt Wahrheit gelehrt, oder<lb/>den Verſtand guter Menſchen ſo regiert, daß<lb/>ſie Wahrheit lehrten.</p><lb/><p>Im Anfang ward die Lehre Gottes<lb/>durch mu&#x0364;ndliche Erza&#x0364;hlung erhalten, denn<lb/>die Menſchen konnten noch nicht ſchreiben.<lb/>Endlich aber ſammleten und ſchrieben, gute<lb/>und verſta&#x0364;ndige Menſchen, alles in ein<lb/>Buch, welches die Bibel, oder die heilige<lb/>Schrift, auch das Wort Gottes, heißt.</p><lb/><p>Dieſe Bibel iſt nun der Schatz von<lb/>Wahrheit, aus dem ein jeder Weisheit ler-<lb/>nen kann. Gott Selbſt erkla&#x0364;rt die Bibel<lb/>fu&#x0364;r Sein Wort, und Sein Zeugniß iſt un-<lb/>verwerflich.</p><lb/><p>So viele gute und verſta&#x0364;ndige Menſchen,<lb/>bezeugen alle Tage, daß ſie durch Betrach-<lb/>tung des Wortes Gottes, ruhig und glu&#x0364;ck-<lb/>lich, verſta&#x0364;ndig und weiſe geworden ſind;<lb/>dieß ſind wieder Zeugniße, die Glauben<lb/>verdienen. Ihr ſeyd alſo ſchuldig, gelieb-<lb/>ten Kinder! dem Worte Gottes zu glauben,<lb/><fw type="catch" place="bottom">das</fw><lb/><pb n="46" facs="#f0068" />
das iſt: es als Wahrheit anzunehmen, und<lb/>euch darnach zu richten.</p><lb/><p>Wenn ihr das thut, ſo werdet ihr, bey<lb/>euch ſelbſt, inne werden, und erfahren, daß<lb/>die Lehre der Bibel von Gott iſt, und daß,<lb/>ohne Gott, kein Menſch ſolche Weisheit<lb/>wißen, oder finden konnte.</p><lb/><p>Seht, lieben Kinder! um die Bibel leſen<lb/>und verſtehen zu ko&#x0364;nnen, habt ihr bisher<lb/>mu&#x0364;ßen unterrichtet werden. Und, um eu-<lb/>ren fernern Unterricht in der Religion zu<lb/>erleichtern, will ich eurem Geda&#x0364;chtniß, mit<lb/>Nachfolgendem zu Hu&#x0364;lfe kommen.</p><lb/><div n="5"><head><hi rendition="#b">Kurz gefaßter Innhalt der Bibel,<lb/>bis auf die Himmelfahrt Chriſti.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>m Amfang ſchuf, oder machte, Gott<lb/>Himmel und Erde, und Alles, was da iſt.<lb/>Auch den Menſchen ſchuf Gott, zum Bilde<lb/>Gottes auf Erden, und gab ihm einen Ko&#x0364;r-<lb/>per aus Erde, der wieder zu Erde wird,<lb/>und in dieſen Ko&#x0364;rper eine lebendige Seele,<lb/>die nicht wieder vergeht.</p><lb/><p>Die erſten Menſchen hießen, Adam, der<lb/>Vater, und Eva, die Mutter, aller Leben-<lb/>digen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Gott</fw><lb/><pb n="47" facs="#f0069" />
<p>Gott offenbarte ſich ihnen gleich, das iſt,<lb/>Er that ihnen ſeinen Willen kund.</p><lb/><p>Sie waren von Gott ſo geſchaffen, daß,<lb/>wenn ſie Gott gehorſam waren, ſie beyde<lb/>ſehr glu&#x0364;cklich blieben. Denn ſie blieben als-<lb/>denn frey von bo&#x0364;ſem Gewißen, von Sorge,<lb/>Krankheit und Tod. Aber ſie gehorchten<lb/>nicht. Ihr Ungehorſam ward, von dem ge-<lb/>rechten Gott, der einen empfindlichen Un-<lb/>terſchied zwiſchen dem Gehorſamen und<lb/>Ungehorſamen machen muß, beſtraft. Die<lb/>Strafe der Su&#x0364;nde war der Tod, und<lb/>der Verluſt des hohen Grades zeitlicher<lb/>Glu&#x0364;ckſeeligkeit, den ihnen Gott anfa&#x0364;nglich<lb/>zugetheilt hatte. Daher wurde ihnen<lb/>auch, der ſonſt ſo angenehme Landbau,<lb/>wie alle Arbeit ſo ſauer, daß ſie oft ſehr<lb/>ungern daran giengen, und tra&#x0364;ge und faul<lb/>dabey waren.</p><lb/><p>Nach und nach vermehrten ſich die Men-<lb/>ſchen! Weil ſie aber meiſtentheils ſehr bo&#x0364;ſe<lb/>waren, und ſich vor Gott gar nicht mehr<lb/>fu&#x0364;rchteten, ſo ließ Gott wohlverdiente Stra-<lb/>fen u&#x0364;ber ſie ergehen.</p><lb/><p>Waſſerfluthen ſchickte Gott, u&#x0364;ber die Er-<lb/>de; die laſterhaften Menſchen erſoffen, und<lb/>nur Ein Mann, Nahmens Noah, mit ſei-<lb/>ner Familie ſelb achten, ward, von Gott,<lb/><fw type="catch" place="bottom">in</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0070" />
in einem Schiffe, das die Arche heißt, wun-<lb/>derbar erhalten.</p><lb/><p>Aus ſeinen Nachkommen entſtanden die<lb/>Vo&#x0364;lker, und unter andern die Juden, da-<lb/>von noch einige, zum Beweis aller dieſer<lb/>Wahrheit, unter uns wohnen. Dieſes Volk<lb/>wa&#x0364;hlte Gott, unter andern Vo&#x0364;lkern, aus,<lb/>um durch ſie, den u&#x0364;brigen Menſchen recht<lb/>bekannt zu werden. Ihnen gab Er einen<lb/>kurzen Auszug Seines Willens, in den zehn<lb/>Geboten, offenbarte Sich vielen Perſonen<lb/>unter ihnen, und belehrte ſie, auf mancher-<lb/>ley Weiſe, von dem Verha&#x0364;ltniß des Men-<lb/>ſchen gegen Gott, oder von der Religion.<lb/>Die zehn Gebote ſind, noch heute zu Tage,<lb/>in ſolchem Anſehen, und wir lernen, in un-<lb/>ſern Catechismus, dieſe Gebote auswendig,<lb/>um ſie immer im Geda&#x0364;chtniß zu halten.<lb/>Den Juden alſo offenbarte ſich Gott, beſon-<lb/>ders durch Lehre, und bewundernswu&#x0364;rdige<lb/>Wohlthaten; und erweckte aus Ihnen, Pro-<lb/>pheten und Lehrer, welche viel, von einem<lb/>verheißenen Erlo&#x0364;ſer vorherſagten, durch wel-<lb/>chen unter allen Vo&#x0364;lkern Wahrheit und Er-<lb/>kenntniß ausgebreitet werden ſollte. Dieſe<lb/>Juden zeichneten endlich auch die von Gott<lb/>vorzu&#x0364;glich empfangenen Wahrheiten auf; und<lb/>dieſem Volke haben wir den gro&#x0364;ſten und er-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſten</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0071" />
ſten Teil der Bibel, welchen wir das Alte<lb/>Teſtament nennen, zu verdanken.</p><lb/><p>Ob aber Gott gleich Sich den Juden<lb/>ſo gna&#x0364;dig erwies, ſo glaubten ſie doch nicht<lb/>immer Gott; ſondern thaten, was Gott<lb/>verbot, und richteten ſich nicht nach Gottes<lb/>Ordnung. Wenn ſie denn Gott durch Krieg,<lb/>Hunger und Krankheit ſtrafte, ſo bekehrten<lb/>ſie ſich zwar, oder ſie a&#x0364;nderten ihre Geſin-<lb/>nungen, aber nicht lange blieben ſie gehor-<lb/>ſam. Denn von der Zeit an, da die erſten<lb/>Menſchen geſu&#x0364;ndigt, das iſt, ungehorſam ge-<lb/>weſen waren, wurde des Abweichens immer<lb/>mehr, die bo&#x0364;ſen Beyſpiele pflanzten das Bo&#x0364;-<lb/>ſe fort. Der Menſch liebte das Bo&#x0364;ſe mehr,<lb/>als das Gute, und hatte mehr Luſt an ſei-<lb/>nem eignen Willen, als an dem Willen Got-<lb/>tes. Endlich war die, von der Weisheit<lb/>Gottes verſehene Zeit, da durch eine beſon-<lb/>dre Perſon, dem Verderben des Menſchen<lb/>ſollte geſteuret werden, erfu&#x0364;llet. Von einer<lb/>ju&#x0364;diſchen Jungfrau, Namens Maria, ward<lb/>der Verheißene geboren, den Gott den er-<lb/>ſten Menſchen, als einen Tilger der verdien-<lb/>ten Strafen und Wiederherſteller des, durch<lb/>Ungehorſam verlohrnen Go&#x0364;ttlichen Ebenbildes<lb/>im Menſchen, verheißen hatte, und auf den<lb/>die Juden, durch ihre Lehrer, die wegen ih-<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><fw type="catch" place="bottom">rer</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0072" />
rer Gabe, das Ku&#x0364;nftige vorher zu wißen,<lb/>auch Propheten heißen, ſo oft waren auf-<lb/>merkſam gemacht worden.</p><lb/><p>Er wird in der Bibel, die in der damaligen<lb/>Sprache geſchrieben iſt, genennt Meßias, Chri-<lb/>ſtus, der Geſalbte, der Ko&#x0364;nig, Jeſus, das iſt, ein<lb/>Seeligmacher, ein Erlo&#x0364;ſer, oder der große Leh-<lb/>rer und Prophet, der in die Welt kommen ſollte.</p><lb/><p>Von Ihm ſagt die Bibel: Er ſey Gottes<lb/>Sohn; Gott habe, bey der Taufe Chriſti,<lb/>Selbſt bezeuget: Dieſer iſt mein lieber Sohn,<lb/>an dem Ich Wohlgefallen habe; und der<lb/>heilige Geiſt habe, in ſichtbarer Geſtalt, bey<lb/>dieſer Gelegenheit, u&#x0364;ber Jeſ<choice><sic>n</sic><corr>u</corr></choice> Haupte ge-<lb/>ſchwebt. Die Bibel legt Jeſu Chriſto go&#x0364;tt-<lb/>liche Eigenſchaften bey. Er ſey erſchienen,<lb/>oder gekommen, die Strafe, die ſonſt die<lb/>Menſchen leiden mußten, nemlich den Ver-<lb/>luſt der ſeeligen Gemeinſchaft mit Gott, da-<lb/>durch aufzuheben, daß Er Selbſt, an ihrer<lb/>Stelle, einen ſchmerzlichen Tod litte; zugleich<lb/>aber, um den Menſchen ein Muſter, oder<lb/>Vorbild zu ſeyn, wie ſie leben mu&#x0364;ßten, um<lb/>Gottes Gnade wieder zu erlangen. Von<lb/>den Menſchen aber forderte Gott, ſie ſollten<lb/>dieſem Verheißenen, go&#x0364;ttliche Ehre erzeigen;<lb/>an Ihn glauben, das iſt: Ihn fu&#x0364;r den<lb/>Lehrer, Su&#x0364;ndentilger, und Verſo&#x0364;hner des<lb/><fw type="catch" place="bottom">menſch-</fw><lb/><pb n="51" facs="#f0073" />
menſchlichen Geſchlechts annehmen, in Sei-<lb/>nem Namen beten, und auf Ihn, die ganze<lb/>Hofnung einer ſeeligen Unſterblichkeit gru&#x0364;nden.</p><lb/><p>Chriſtus Jeſus lehrte die Menſchen viel<lb/>mehr Wahrheit als ſie jemals gewußt hat-<lb/>ten, verſtehen, oder begreifen. Das wichtig-<lb/>ſte aber, was Er lehrte, war fu&#x0364;r die Men-<lb/>ſchen: daß ein Leben nach dem Tode ſey,<lb/>oder daß, wenn gleich der Menſch ſtirbt, und<lb/>in der Erde verweſet, doch ein jeder Menſch,<lb/>zu ſeiner Zeit, wieder auferſteht, das iſt,<lb/>wieder zu leben anfa&#x0364;ngt, und daß, nach<lb/>dieſer Auferſtehung, ein jeder Menſch gerich-<lb/>tet werden, oder den verdienten Lohn ſeiner<lb/>Thaten empfangen ſolle.</p><lb/><p>Chriſtus Jeſus lebte eine Zeitlang, auf<lb/>Erden, unter den Juden, war wohltha&#x0364;tig<lb/>gegen jedermann, und that ſolche Werke, die,<lb/>nur Gott, aber kein bloßer Menſch, thun<lb/>kann, und daher mit Recht Wunder genennt<lb/>werden.</p><lb/><p>Er wußte, was die Menſchen dachten; ver-<lb/>wandelte Waſſer in Wein; heilte die gefa&#x0364;hr-<lb/>lichſten Krankheiten durch ein bloßes Wort,<lb/>und machte die Todten lebendig; auf Sei-<lb/>nen Befehl gehorchte der Wind, und das<lb/>Meer ward ſtille; dieß und noch mehr, that<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">er,</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0074" />
er, damit die Menſchen glauben ſollten: Er<lb/>ſey der verheißene Heiland der Welt.</p><lb/><p>Seine Lehre war die vollkommenſte Weis-<lb/>heit, und enthielt alles, wodurch ein Menſch<lb/>Rechtſchaffenheit lernen; ein ruhiges Gewiſ-<lb/>ſen, oder Bewuſtſeyn, daß Gott ihm gna&#x0364;dig<lb/>iſt, erlangen, und alſo, hier auf Erden, glu&#x0364;ck-<lb/>lich ſeyn, und nach dem Tode, eine glu&#x0364;ckſee-<lb/>lige Fortdauer erwarten kann.</p><lb/><p>Aber, ſo wie die Menſchen vorher nicht<lb/>alle Gott geglaubt hatten, ſo glaubten ſie<lb/>auch, dem von Gott verheißenen Erlo&#x0364;ſer,<lb/>nicht alle. Nur im Anfang, einige Leute ge-<lb/>ringen Standes, waren Ihm treu ergeben,<lb/>und fanden, daß in Seinen Worten etwas<lb/>Go&#x0364;ttliches, und ein Vorſchmack des ewigen<lb/>Lebens wa&#x0364;re. Dieſe werden Apoſtel, d. i. Ge-<lb/>ſandten genannt, weil ſie von Jeſu unmittel-<lb/>bar ausgeſandt wurden, ſeine Lehre allen<lb/>Vo&#x0364;lkern der Erde zu predigen.</p><lb/><p>Die meiſten und ma&#x0364;chtigſten im Volke der<lb/>Juden waren Jeſu Feinde, und konnten die<lb/>a&#x0364;<choice><sic>n</sic><corr>u</corr></choice>ßerliche Niedrigkeit ſeines Betragens, nicht<lb/>mit denen Begriffen reimen, die ſie ſich nach<lb/>der Pracht und Hoheit dieſer Welt, von dem<lb/>verheißenen Erlo&#x0364;ſer gemacht hatten. An-<lb/>ſtatt, daß ſie Chriſto Jeſu danken, und an<lb/>Ihn glauben ſollten, ſo haßten ſie Ihn ohne<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ur-</fw><lb/><pb n="53" facs="#f0075" />
Urſach; bloß weil Er, bey aller Gelegenheit,<lb/>ſie zurechte wies, und ihre verkehrte Ge-<lb/>mu&#x0364;thsart tadelte. Sie haßten Ihn endlich<lb/>ſo ſehr, daß ſie ſich entſchloßen, Ihn zu<lb/>to&#x0364;dten.</p><lb/><p>Wenn man aber einen Menſchen zum<lb/>Tode verdammen will, ſo muß man ihn<lb/>vorher eines Verbrechens beſchuldigen, und<lb/>auch u&#x0364;berfu&#x0364;hren.</p><lb/><p>Das Erſte thaten die Juden, nemlich ſie<lb/>beſchuldigten Jeſum: Er ſey ein Zauberer,<lb/>das iſt, einer, der mit des Teufels Hu&#x0364;lfe,<lb/>bo&#x0364;ſe Dinge thut, hernach: Er wolle Ko&#x0364;nig<lb/>u&#x0364;ber die Juden werden, endlich: Er habe<lb/>Gott gela&#x0364;ſtert. Aber, von allen dieſen konn-<lb/>ten ſie Jeſum nicht u&#x0364;berfu&#x0364;hren, oder bewei-<lb/>ſen, daß ihre Beſchuldigungen wahr wa&#x0364;ren.<lb/>Endlich ſtellten die Oberſten unter den Ju-<lb/>den falſche Zeugen auf, die verſicherten, alle<lb/>dieſe Beſchuldigungen wa&#x0364;ren wahr. Und<lb/>Jeſus Chriſtus ward zum ſchmerzlichſten<lb/>Tode, nemlich, an Ha&#x0364;nden und Fu&#x0364;ßen an<lb/>ein Holz, das, wegen ſeiner Geſtalt, ein<lb/>Creutz heißt, genagelt zu werden, und dar-<lb/>an zu ſterben, verurtheilt. Ohngefa&#x0364;hr um<lb/>die Zeit im Jahre, da wir, zum Geda&#x0364;chtniß<lb/>dieſer Begebenheit, Oſtern feyern, ward alſo<lb/>Jeſus Chriſtus gekreuziget; nach der Gewohn-<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">heit,</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0076" />
heit, nachdem Er am Creutz geſtorben, in<lb/>ein Grab gelegt, oder begraben; Aber, am<lb/>dritten Tage ſtand Chriſtus Jeſus, aus eig-<lb/>ner go&#x0364;ttlicher Kraft, lebendig auf, und er-<lb/>ſchien ſeinen, u&#x0364;ber das Geſchehene, ſehr be-<lb/>tru&#x0364;bten Ju&#x0364;ngern. Zu ihrem Troſt und vo&#x0364;l-<lb/>liger Belehrung, o&#x0364;fnete Jeſus Chriſtus ih-<lb/>nen die Schrift, das iſt: Er gab ihnen Ein-<lb/>ſicht in den ganzen Zuſammenhang des Ver-<lb/>fahrens Gottes mit den Menſchen, und wie<lb/>Er, Chriſtus, der Sohn Gottes, habe ein<lb/>Menſch geboren werden, und, als ein Menſch<lb/>den Tod leiden mu&#x0364;ßen, um den Menſchen<lb/>Begnadigung bey Gott, wegen alles bisheri-<lb/>gen Ungehorſams, zu verſchaffen. Er be-<lb/>ſtellte auch dieſe ſeine Ju&#x0364;nger zu Lehrern der<lb/>Menſchen, und befahl ihnen, die Leute zu<lb/>unterweiſen, und ſie denn, durch die Taufe,<lb/>zu Chriſten einzuweihen.</p><lb/><p>Durch dieſe Lehre und Unterricht wurde<lb/>nun der Glaube der Apoſtel geſta&#x0364;rkt, und<lb/>ſie predigten dieſes Evangelium, oder dieſe<lb/>fro&#x0364;liche Botſchaft, auf Befehl Jeſu, allen<lb/>Vo&#x0364;lkern, wo ſie hinkamen, mit Freudigkeit.</p><lb/><p>Als Jeſus Chriſtus nun, auf Erden, al-<lb/>len Willen Gottes Seines Vaters, vollendet<lb/>hatte; ſo kam eine Wolke, und umhu&#x0364;llte<lb/>Ihn vor den Augen ſeiner Apoſtel, und vie-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ler</fw><lb/><pb n="55" facs="#f0077" />
ler Menſchen, und Er gieng wie<choice><sic>b</sic><corr>d</corr></choice>er ein, zu<lb/>Seiner Herrlichkeit im Himmel.</p><lb/><p>Aber, am Tage der großen Auferſtehung oder<lb/>des allgemeinen Gerichts, wird Er wieder er-<lb/>ſcheinen, und diejenigen, die Ihn fu&#x0364;r das, was<lb/>Er iſt, gehalten, und Seiner Lehre gehorſam gewe-<lb/>ſen, Theil an Seiner Herrlichkeit nehmen laßen;<lb/>die andern aber, die keinen Theil an Ihm haben<lb/>wollten, von der ſeeligen Gemeinſchaft mit Gott<lb/>ausſchließen.</p><lb/><p>Geliebten Kinder! dieſe Apoſtel nun lehr-<lb/>ten, wie es ihnen von Jeſu Chriſto, ihrem<lb/>und unſerm Herrn, befohlen war, zuerſt die<lb/>Juden, denn auch die verſchiedenen abgo&#x0364;tti-<lb/>ſchen Vo&#x0364;lker zu denen ſie kamen. Und die-<lb/>ſe Vo&#x0364;lker nennt die Bibel <hi rendition="#fr">Heiden,</hi> d. i.<lb/>ſolche Leute, die keine richtige Begriffe von<lb/>dem einigen wahren Gott und von der<lb/>Religion (welches die Lehre von dem Ver-<lb/>ha&#x0364;ltniße der Menſchen mit Gott iſt) haben.</p><lb/><p>Eure Vora&#x0364;ltern, Geliebten Kinder! wa-<lb/>ren auch ſolche Heiden, voller Unwiſſenheit<lb/>und Aberglauben, ehe ſie in der chriſtlichen<lb/>Religion unterrichtet wurden; und es giebt<lb/>noch ganze große La&#x0364;nder voll ſolcher Hei-<lb/>den &#x2014; Preiſet alſo und danket Gott da-<lb/>fu&#x0364;r, daß Er eure Vora&#x0364;ltern berufen hat<lb/>von der Finſterniß zu dem herrlichem Lichte<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ſeines</fw><lb/><pb n="56" facs="#f0078" />
ſeines Evangelii. Haltet es fu&#x0364;r die gro&#x0364;ſte<lb/>Wohlthat Gottes, daß ihr Kinder chriſtli-<lb/>cher Aeltern ſeyd, alſo durch Lehrer in Schu-<lb/>len und Kirchen in aller Erkenntniß des<lb/>Willens Gottes unterrichtet werdet; und<lb/>wendet auch den empfangenen Unterricht ſo<lb/>an, daß ihr Gott den ihm wohlgefa&#x0364;lligen<lb/>Dank, durch ein tugendhaftes und chriſtli-<lb/>ches Leben, opfert.</p></div></div></div></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">Das ſiebente Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Eine Tugendlehre nach der Bibel.</hi></head><lb/><argument><p><hi rendition="#c">Philipper im 4. Cap. v. 8. 9.</hi></p></argument><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">W</hi>as wahr iſt, was ehrbar, was gerecht,<lb/>was keuſch, was lieblich iſt, was wohl lau-<lb/>tet, iſt etwa eine Tugend, iſt etwa ein Lob,<lb/>dem denket nach &#x2014; das thut!</p><lb/><p>So, meine liebſten Freunde, redet euch<lb/>die Bibel an, von welcher ihr geho&#x0364;rt habt,<lb/>daß ſie Gottes Willen enthalte. Sie will<lb/>in allen Stu&#x0364;cken, euch vollkommen haben.<lb/>Ihr ſollt nicht allein vor groben Laſtern,<lb/>das iſt, vor ſolchen, die die weltlichen Ge-<lb/>ſetze ſtrafen, euch hu&#x0364;ten, ſondern auch ver-<lb/>borgene Su&#x0364;nden meiden; in allen Stu&#x0364;cken<lb/><fw type="catch" place="bottom">euch</fw><lb/><pb n="57" facs="#f0079" />
euch anſta&#x0364;ndig, und ehrbar, und als ſolche<lb/>bezeigen, die da wißen, daß Gott alle Din-<lb/>ge ſieht und weiß.</p><lb/><p>Weil nun hierzu vor allen Dingen no&#x0364;thig<lb/>iſt, daß ihr gute Gedanken habt, gute Vor-<lb/>ſa&#x0364;tze faßt, gute Mittel wa&#x0364;hlt, ſie auszufu&#x0364;h-<lb/>ren; zu allen Dieſen aber die beſten Anlei-<lb/>tungen in der Bibel findet: So will ich<lb/>euch eine Anweiſung geben, die euch nu&#x0364;tz-<lb/>lich ſeyn wird.</p><lb/><p>Wenn ihr in der Bibel leſen wollt, ſo<lb/>betet allemal vorher zu Gott:</p><lb/><p><hi rendition="#et">Ach Herr, mein Gott! ich will in<lb/>der Bibel leſen, o&#x0364;fne mir die Augen<lb/>des Verſtandes, daß ich in der Er-<lb/>kenntniß Jeſu Chriſti zunehme; Dein<lb/>guter Geiſt bewahre mich vor Irr-<lb/>thum, und fu&#x0364;hre mich auf richtiger<lb/>Bahn! Amen.</hi></p><lb/><p>Ihr werdet in der Bibel zweyerley fin-<lb/>den. Erſtlich: Wie Gott Sich gegen die<lb/>Menſchen bewieſen hat. Anderntheils: Wie<lb/>die Menſchen gegen Gott ſich bewieſen ha-<lb/>ben. Herablaßend, gna&#x0364;dig, treu, gerecht<lb/>und gut, iſt Gott; die Menſchen aber, nicht<lb/>aufrichtig, nicht dankbar durch Gehorſam,<lb/>der einzigen Art von Dank, die gegen Gott<lb/>mo&#x0364;glich iſt. Die meiſten in der Bibel be-<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ſchrie-</fw><lb/><pb n="58" facs="#f0080" />
ſchriebnen Menſchen, klebten mit ihren Her-<lb/>zen an verga&#x0364;nglichen Dingen, die nicht Gott<lb/>ſind; ſuchten Ruhe, und fanden ſie nicht,<lb/>weil ſie außer Gott Ruhe ſuchten. Sie<lb/>thaten weder als Unterthanen, noch als<lb/>Obrigkeiten, ihre Pflichten, und fu&#x0364;rchteten<lb/>ſich hernach, wo nichts zu fu&#x0364;rchten war,<lb/>weil ſie mit ihren Herzen von dem Gott<lb/>gewichen waren, der allein mit Recht ſagen<lb/>kann: Fu&#x0364;rchte dich nicht in der Noth, denn<lb/>Ich bin bey dir.</p><lb/><p>Lieben Kinder! Wenn ihr den aufrichti-<lb/>gen Wunſch bey euch empfinden werdet:<lb/>&#x201E;Weil mich Gott zu einem verſta&#x0364;ndigen<lb/>&#x201E;Weſen geſchaffen hat, und mir Geſetze ge-<lb/>&#x201E;geben, das iſt, Seinen Willen bekannt ge-<lb/>&#x201E;macht hat, damit ich glu&#x0364;cklich ſeyn ko&#x0364;nne,<lb/>&#x201E;ſo will ich mich mit Fleiß hu&#x0364;ten, vor alle<lb/>&#x201E;dem, was Gottes Willen zuwider iſt.&#x201C; Als-<lb/>denn wird euch euer Gewißen erinnern,<lb/>wenn ihr gefehlt habt. Wenn euch eure<lb/>Aeltern, Lehrer oder wahren Freunde zeigen,<lb/>wo ihr gefehlt habt, ſo werdet ihr nicht<lb/>widerſtreben, euern Fehler nicht entſchuldi-<lb/>gen, ſondern ihnen Recht geben. Es wird<lb/>euch leid ſeyn, daß ihr gefehlt habt, und<lb/>die Reue wird euch behutſamer, und wach-<lb/>ſamer auf euer Verhalten machen. Weil<lb/><fw type="catch" place="bottom">aber</fw><lb/><pb n="59" facs="#f0081" />
aber doch durch dieſe Reue allein, das ge-<lb/>ſchehene Bo&#x0364;ſe, vor dem heiligen Gott nicht<lb/>gut gemacht werden kann: So werdet ihr<lb/>die, in unſerm Heilande Jeſu Chriſto, euch<lb/>angebotne Gnade herzlich annehmen, und<lb/>euch dankbar freuen, daß es Gott gefallen,<lb/>in Jeſu Namen, die Verſo&#x0364;hnung der bereu-<lb/>eten Su&#x0364;nden zu ſtiften. Ihr werdet in<lb/>Seinem Namen, eure Knie beugen, d. i.<lb/>beten, und glauben, daß, nach Seinem<lb/>Worte, welches Er mit Seinem Tod und<lb/>Auferſtehung verſiegelt hat, ihr nicht mehr<lb/>der Su&#x0364;nde Knechte ſeyn mu&#x0364;ßet, ſondern in<lb/>Ihm, Gerechtigkeit und Sta&#x0364;rke habt, der<lb/>Su&#x0364;nde zu widerſtehen. Weil ihr auch den<lb/>wahren Werth des vrrga&#x0364;nglichen Lebens,<lb/>und der irrdiſchen Gu&#x0364;ter, aus der Bibel<lb/>habt kennen lernen, ſo werdet ihr euch nicht<lb/>mit Unzufriedenheit plagen, ſondern in der<lb/>Wahrheit empfinden: daß, wer nach Gottes<lb/>Gnade zuerſt trachtet, zugleich in andern<lb/>Dingen weiſe werde, und ſich in den meiſten Fa&#x0364;l-<lb/>len, nicht ganz hu&#x0364;lf- oder rathlos befinde.</p><lb/><p>Da aber euer Beruf in der Welt, ſehr<lb/>arbeitſam iſt, und zu fu&#x0364;rchten ſtu&#x0364;nde, daß es<lb/>euch an Zeit fehlen mo&#x0364;gte, die Erkenntniße, ſo ihr<lb/>in der Jugend gelernt habt, fortzuſetzen:<lb/>So iſt von Gott der Sonntag zum Ruhetag,<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſo</fw><lb/><pb n="60" facs="#f0082" />
ſo viel nur mo&#x0364;glich iſt, von aller Arbeit,<lb/>eingeſetzt worden. Bewundert, lieben Kin-<lb/>der! die Gu&#x0364;te Gottes in dieſer Sache &#x2014;<lb/>Um euers Standes willen, hauptſa&#x0364;chlich, iſt<lb/>dieſe Einrichtung vermuthlich getroffen. Ihr<lb/>bedu&#x0364;rft bey eurer Lebens-Art, Ruhe; und<lb/>damit euch dieſe Ruhe, durch Mu&#x0364;ßiggang,<lb/>nicht ſcha&#x0364;dlich werde, hat Gott euch die Be-<lb/>ſcha&#x0364;ftigung dieſes Tages nahe gelegt. Ihr<lb/>ſollt Ihm, in der Gemeine, danken, euch in<lb/>Seinem Tempel lehren laſſen; ihr ſollt Gu-<lb/>tes thun, allerley Laſt wegreißen. Die Su&#x0364;n-<lb/>de iſt die gro&#x0364;ßte Laſt, dieſe reißt am Feier-<lb/>tage, aus euern Herzen, durch Pru&#x0364;fung eu-<lb/>ers Wandels, durch Erinnerung an eure<lb/>Pflichten, durch Wiederholung des Guten<lb/>was ihr wißt, durch gute Vorſa&#x0364;tze, und ein<lb/>aufrichtiges Gebet: So werdet ihr den See-<lb/>gen Gottes in eure Ha&#x0364;uſer bringen, der da<lb/>wahrhaftig reich macht, und werdet auf den<lb/>Geiſt ſa&#x0364;en, und das ewige Leben erndten.</p><lb/><p>Nichts aber iſt no&#x0364;thiger, als ſich ſelbſt zu<lb/>kennen: Denn, geliebte Kinder! ein jeder<lb/>Menſch hat vor irgend einem Laſter ſich be-<lb/>ſonders zu hu&#x0364;ten, das iſt, er hat einen be-<lb/>ſondern Hang zu dieſem Laſter. Wollt ihr<lb/>alſo tugendhaft werden, ſo bemu&#x0364;het euch ei-<lb/>frig, euer Herz von dieſer Seite kennen zu<lb/><fw type="catch" place="bottom">ler-</fw><lb/><pb n="61" facs="#f0083" />
lernen, um gegen dieſe Verfu&#x0364;hrung beſonders<lb/>zu wachen; und betet oft, wie David:</p><lb/><p>Erforſche mich, mein Gott, und pru&#x0364;fe,<lb/><hi rendition="#et">wie ichs meyne,</hi></p><lb/><p>Entdecke mir mein Herz, und was ich hab<lb/><hi rendition="#et">im Sinn;</hi></p><lb/><p>Gieb, daß ich ku&#x0364;nftig nie, mir gut und<lb/><hi rendition="#et">redlich, ſcheine,</hi></p><lb/><p>Wenn in des Herzens Grund, ich do&#x0364;s und<lb/><hi rendition="#et">falſch noch bin!</hi></p><lb/><p>Chriſtliche Tugenden werden ſolche Hand-<lb/>lungen genannt, bey welchen man, um des<lb/>Befehls Gottes und Jeſu Chriſti, unſers Er-<lb/>lo&#x0364;ſers willen, etwas thut, oder, um Seiner<lb/>Warnung oder um Seines Verbots willen,<lb/>etwas unterla&#x0364;ßt.</p><lb/><p>Seht, meine lieben Kinder! ihr werdet,<lb/>wenn ihr la&#x0364;nger lebt, oft in ſolche Umſta&#x0364;nde<lb/>kommen, da ihr, von der Uebertretung irgend<lb/>eines von den Geſetzen Gottes, einen ſchein-<lb/>baren und gegenwa&#x0364;rtigen Vortheil haben<lb/>werdet. Wenn ihr nun ſo denkt, &#x201E;Dieſe Su&#x0364;n-<lb/>&#x201E;de bra&#x0364;chte mir was ein, ſie wu&#x0364;rde mir<lb/>&#x201E;Gunſt zuwege bringen bey Menſchen, wenn<lb/>&#x201E;ich ſie nicht thue, ſo werde ich verſpottet,<lb/>&#x201E;gehaßt, verfolget werden, ich werde zuru&#x0364;cke<lb/>&#x201E;kommen, in meiner Nahrung. Aber nein!<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;Gott</fw><lb/><pb n="62" facs="#f0084" />
&#x201E;Gott hat ſie verboten. Gott ſagt: Wenn<lb/>&#x201E;du die ganze Welt gewo&#x0364;nneſt, und litteſt<lb/>&#x201E;Schaden an deiner Seele, was ha&#x0364;tteſt du<lb/>&#x201E;davon! Gott ſagt: Fu&#x0364;rchtet euch nicht vor<lb/>&#x201E;Menſchen, ſondern vor Mir. Gott ſagt:<lb/>&#x201E;Wenn ſie euch verſpotten und verfolgen,<lb/>&#x201E;darum daß ihr Mir nachfolgt, und gehorſam<lb/>&#x201E;ſeyd, ſo verzaget nicht, es ſoll euch wohl<lb/>&#x201E;belohnet werden! Ich will alſo Gott mehr<lb/>&#x201E;gehorchen, als den Menſchen, als demjeni-<lb/>&#x201E;gen, was mein bo&#x0364;ſes Herz und meine bo&#x0364;ſe<lb/>&#x201E;Neigungen (welche in der Bibel oft Fleiſch<lb/>&#x201E;und Blut heißen,) mir angenehm vorſtel-<lb/>&#x201E;len&#x201F; &#x2014; Seht, Kinder! denn, wenn ihr ſo<lb/>denkt und verfahrt, ſo ſeyd ihr chriſtlichtu-<lb/>gendhaft, denn ihr glaubt, daß Gott ſey;<lb/>daß Er Seine Zuſage ha&#x0364;lt; daß die Gnade<lb/>Gottes ho&#x0364;her zu achten ſey, als alles in der<lb/>Welt, und daß alſo alles, was Jeſus Chri-<lb/>ſtus geordnet, wahr und gut ſey. Dieß<lb/>nennt die Bibel Gottſeeligkeit, die zu allen<lb/>Dingen nu&#x0364;tze iſt; Fru&#x0364;chte des Geiſtes, wor-<lb/>an man erkennen kann, wie an den Fru&#x0364;ch-<lb/>ten eines Baums, ob der Glaube rechter Art<lb/>iſt. Wenn die Bibel ſpricht: &#x201E;Laßt euer<lb/>&#x201E;Licht leuchten vor den Leuten! Wandelt im<lb/>&#x201E;Lichte!&#x201F; ſo meynt ſie das damit.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Ver-</fw><lb/><pb n="63" facs="#f0085" />
<p>Verfahrt in allen euern Handlungen ſo,<lb/>daß man ſehen kann, ihr glaubt es Gotte zu,<lb/>daß der Gehorſam gegen Seine Gebote eure<lb/>Glu&#x0364;ckſeeligkeit ausmache.</p><lb/><p>Das Verzeichniß aller chriſtlichen Haupt-<lb/>tugenden findet ihr in der Evangeliſten und<lb/>Apoſtel Schriften, theils als Reden des Hei-<lb/>landes Selbſt, theils als Lehren, die Seine Ju&#x0364;n-<lb/>ger, aus dem Unterrichte des Herrn Jeſu, ge-<lb/>ſammlet, und nach Seinem ausdru&#x0364;cklichen Be-<lb/>fehl, den Chriſten hernach verku&#x0364;ndigt, oder kund<lb/>gemacht haben.</p><lb/><p>Eine Sache will ich noch beru&#x0364;hren. Bey<lb/>dem redlichen Vorſatz, den ihr faßen werdet,<lb/>euern Leib und Seele Gott zu u&#x0364;bergeben,<lb/>werdet ihr doch zuweilen auf Abweichungen<lb/>gerathen, und nicht immer ſtark genung ſeyn,<lb/>Verſuchungen zu widerſtehen, und Fehler zu<lb/>vermeiden. Und die Bibel ſagt uns: &#x201E;Wer<lb/>&#x201E;kann merken, wie oft er fehle?&#x201F; Aber lange<lb/>vorbedachte Einwilligung in die Su&#x0364;nde, muß es<lb/>nicht ſeyn. Die Su&#x0364;nde muß nicht herrſchen in<lb/>euch, ihr mu&#x0364;ßt keinen Gefallen daran haben; ſon-<lb/>dern, ſo bald ihr ſie an euch gewahr werdet, oder<lb/>euere Lehrer und redliche Freunde euch erinnern,<lb/>wo ihrgefehlt habt, ſo mu&#x0364;ßt ihr das Unrecht, ſo<lb/>viel als mo&#x0364;glich iſt, wieder gut machen, und herz-<lb/>lich betru&#x0364;bt werden, daß es geſchehen iſt,<lb/><fw type="catch" place="bottom">aber</fw><lb/><pb n="64" facs="#f0086" />
aber nicht verzweifeln. Denn in unſerm<lb/>Heilande Jeſu Chriſto, in der gla&#x0364;ubigen An-<lb/>nehmung Seiner Erlo&#x0364;ſung, ko&#x0364;nnt ihr euch<lb/>reinigen, von der begangenen, aber bereue-<lb/>ten, Su&#x0364;nde. Die Bibel nennt Ihn daher<lb/>einen offnen Born oder Brunnen, wider<lb/>die Ungerechtigkeit. Euer erkannter Su&#x0364;nden-<lb/>fall aber, wird euch vorſichtiger machen,<lb/>die Gelegenheit zur Su&#x0364;nde, ſorgfa&#x0364;ltiger als<lb/>vorher, zu vermeiden; auch treiben, durch<lb/>herzliches Gebet, euch mit euerm in Chriſto<lb/>Jeſu verſo&#x0364;hnten Gotte, na&#x0364;her zu verbinden.</p><lb/><p>Auch das, geliebte Kinder! haben wir<lb/>der Lehre Jeſu Chriſti zu verdanken, daß<lb/>wir nun gewiß wißen ko&#x0364;nnen, Gott ſey un-<lb/>ſer rechter Vater, und wir Seine Kinder.<lb/>Das iſt: Gott habe alles, was geſchiehet<lb/>und geſchehen iſt, zu unſerm Beſten einge-<lb/>richtet, weil Er uns liebt, als ein Vater<lb/>ſeine Kinder, und unſre Glu&#x0364;ckſeeligkeit will.</p><lb/><p>Denn, weil in Gott die ho&#x0364;chſte Weis-<lb/>heit iſt, und wegen Seiner Macht, Ihm<lb/>keine Abſicht fehl ſchlagen kann; ſo wird<lb/>Er auch gewiß, mit den Menſchen, Seine<lb/>Abſicht nicht verfehlen.</p><lb/><p>Wenn wir alſo, geliebten Kinder! von<lb/>Gott wu&#x0364;rdiglich denken, Ihn ſehr ehren und<lb/>lieben, folglich Ihm gehorchen, ſo ko&#x0364;nnen<lb/><fw type="catch" place="bottom">wir</fw><lb/><pb n="65" facs="#f0087" />
wir auch verſichert ſeyn, daß alles uns zum<lb/>Beſten dienet, was uns begegnet.</p><lb/><p>Wir ko&#x0364;nnen daher unſerm gegen uns va&#x0364;-<lb/>terlich geſinnten Gott, alle unſere Schickſale<lb/>ruhig anheim ſtellen; du&#x0364;rfen uns nicht mit<lb/>Sorgen, und troſtloſer Verzweiflung u&#x0364;ber un-<lb/>ſer Fortkommen, qua&#x0364;len; ſondern, bey Treue<lb/>und Fleiß in unſerm Beruf, (das iſt, in der<lb/>uns von Gott angewieſenen Stelle in ſeiner<lb/>Welt,) und bey Gebet, ko&#x0364;nnen wir das Ku&#x0364;nf-<lb/>tige gelaßen erwarten.</p><lb/><p>Auch dieſe Geſinnungen heißen in der Bi-<lb/>bel, Gottſeeligkeit. Denn ein ſo geſinnter<lb/>Menſch iſt ſeelig, oder glu&#x0364;cklich, weil ihm<lb/>ſein Gewißen ſagt; er habe Gott zum Freun-<lb/>de. Seeligkeit aber iſt u&#x0364;berhaupt nichts anders,<lb/>als Bewuſtſeyn der Freundſchaft Gottes. Und<lb/>dieſe Gottſeeligkeit iſt das Reich Gottes, oder<lb/>die Sinnesart, die, nach dem Willen Jeſu<lb/>Chriſti, in unſerer Seele herrſchen ſoll.</p><lb/><p>Ein ſolcher gottſeeliger Menſch, geliebte<lb/>Kinder! iſt froh und zufrieden, mit dem, was<lb/>da iſt. Er verlangt nicht viel von andern<lb/>Menſchen. Er iſt ma&#x0364;ßig, und begnu&#x0364;gt ſich<lb/>mit ſeinem beſcheidnen Theile. Er iſt deß-<lb/>halb auch gern gelitten, und kommt alſo viel<lb/>leichter fort, als ein mu&#x0364;rriſcher, unzufriede-<lb/>ner, der verdrießlich ausſieht, und ſich immer<lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><fw type="catch" place="bottom">u&#x0364;ber</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0088" />
u&#x0364;ber Gott und die Menſchen beklagt, daß<lb/>ihm nicht Glu&#x0364;ck genung begegne.</p><lb/><p>Doch, auf lauter Roſen ko&#x0364;nnen wir Men-<lb/>ſchen, bey aller Gottſeeligkeit, dennoch nicht<lb/>gehen. Es giebt auch nothwendiges Lei-<lb/>den. In Gottes Entwurf aller Urſachen<lb/>und Wirkungen, geho&#x0364;rte dieſes mit &#x2014; Wenn<lb/>aber ein guter Vater ſeinem lieben Kinde<lb/>zwar u&#x0364;belſchmeckende, doch heilſame, Mittel<lb/>brauchen ließe, um es vor herrſchenden<lb/>Krankheiten zu verwahren; ſo tha&#x0364;te das<lb/>Kind unrecht, wenn es glaubte, der Vater<lb/>wa&#x0364;re ihm deßhalb nicht gewogen.</p><lb/><p>So macht es Gott, lieben Kinder! mit<lb/>den Menſchen. Das Leiden iſt nu&#x0364;tzlich, aus<lb/>vielen Gru&#x0364;nden. Oft dem, der es leidet;<lb/>oft auch dem, der leiden ſieht, oder mit<lb/>leidet.</p><lb/><p>Das gute Kind, das ſeine kranken Ael-<lb/>tern oder Geſchwiſter pflegt, wu&#x0364;rde dieſe<lb/>ſcho&#x0364;ne Tugend nicht u&#x0364;ben ko&#x0364;nnen, wenn kein<lb/>Kranker zu pflegen da wa&#x0364;re. Die Aeltern<lb/>ſelbſt ſind vielleicht, durch die Krankheit, vor<lb/>gro&#x0364;ßern Unglu&#x0364;ck bewahret und davon abge-<lb/>halten worden.</p><lb/><p>Ich will euch eine Geſchichte davon er-<lb/>za&#x0364;hlen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">In</fw><lb/><pb n="67" facs="#f0089" />
<p>In der Stadt waren einmal Schauſpie-<lb/>ler, die fu&#x0364;r Geld, in einem großen Hauſe,<lb/>des Abends, ihre Kunſt ſehen ließen. Ei-<lb/>ner von meinen Bekannten wollte, mit ſei-<lb/>ner Frau und zwey Kindern, hingehen, und<lb/>hatte ſchon alles beſtellt. Die Kinder freu-<lb/>ten ſich beſonders ſehr auf das Schauſpiel,<lb/>auf die vielen Lichter, die bunten Kleider,<lb/>die Muſik, und was ihnen ſonſt noch ange-<lb/>nehm dabey vorkam. Auf den Mittag<lb/>wird der Mann ſehr krank, da mußte die<lb/>Frau zu Hauſe bleiben, und ohne ihre Ael-<lb/>tern ſollten die Kinder nicht ins Schauſpiel<lb/>gehen. Da weinten die Kinder ſehr, daß<lb/>von ihnen dieſe Luſt vergebens gehoft wa&#x0364;re.<lb/>Das eine Kind war ſo unwillig, daß es<lb/>gar ſagte: &#x201E;Warum mußte der Vater eben<lb/>heute krank werden? Eben heute, da wir ein-<lb/>mal eine Luſt haben ſollten? Aber ho&#x0364;rt,<lb/>Kinder! was geſchah? Den Abend kam<lb/>Feuer im Schauſpielhauſe aus, es brannte<lb/>bis auf den Grund, ab, und die meiſten Zu-<lb/>ſchauer wurden erdru&#x0364;ckt im Gedra&#x0364;nge, oder<lb/>erſtickten vom Rauch, oder verbrannten in<lb/>der Flamme.</p><lb/><p>Da merkten die Aeltern, daß die Krankheit<lb/>des Vaters eine wohltha&#x0364;tige Schickung und<lb/>Regierung Gottes geweſen, und lobten Gott<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom">da-</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0090" />
dafu&#x0364;r. Ihre Kinder aber belehrten ſie an<lb/>dieſem Exempel: daß Gott, auch bey zuge-<lb/>ſchickten Leiden, die beſten Abſichten habe,<lb/>und daß, wenn wir oft nicht ſo gleich wiſ-<lb/>ſen, wozu das Leiden uns gut iſt, wir doch<lb/>hernach erfahren werden, wie gut es unſer<lb/>himmliſcher Vater mit uns meyne.</p><lb/><p>Was u&#x0364;brigens die Lehren der wahren<lb/>Weisheit, die vor Gott gilt, betrift, ſo ſind<lb/>in den Spru&#x0364;chen Salomonis, dem Buch der<lb/>Weisheit, und Jeſus Sirach, alle die beſten<lb/>Lehren enthalten, die man erfinden kann,<lb/>um einen Menſchen klug zu machen; und im<lb/>neuen Teſtament iſt davon ebenfalls ein Vor-<lb/>rath, der nicht zu erſcho&#x0364;pfen iſt, wie<lb/>ihr, bey fleißiger Leſung der Schrift erfah-<lb/>ren werdet.</p><lb/><p><hi rendition="#aq">Nota.</hi> Von nun an ko&#x0364;nnten die Schul-<lb/><hi rendition="#et">kinder, ohne Schaden von dem Seel-<lb/>ſorger oder Prediger des Ortes, in<lb/>den gewo&#x0364;hnlichen Unterricht genommen<lb/>werden, der vor der Confirmation von<lb/>ihm gegeben zu werden pflegt.</hi></p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="69" facs="#f0091" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Das achte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Von der Geſellſchaft und der Obrig-<lb/>keit, von Geſetzen und Soldaten.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">G</hi>eliebte Kinder! Wenn ihr in eurer Ael-<lb/>tern Hauſe ſeyd, mu&#x0364;ßt ihr euch nicht nach<lb/>der Ordnung richten, die eure Aeltern einge-<lb/>fu&#x0364;hret haben? Mu&#x0364;ßt ihr nicht, z. E. kom-<lb/>men, wenn ſie euch zum Eßen rufen; aufſte-<lb/>hen, wenn ſie euch wecken; da oder dort<lb/>hingehen, wenn ſie euch ſchicken? &#x2014; Alſo,<lb/>ihr mu&#x0364;ßt euch die Befehle eurer Aeltern<lb/>gefallen laßen, und der Ordnung nicht wi-<lb/>derſtreben, die eue Aeltern eingefu&#x0364;hrt haben.<lb/>Das heißt: Eure Aeltern befehlen, und ihr<lb/>mu&#x0364;ßt gehorchen.</p><lb/><p>Welche Unordnung aber wu&#x0364;rde das im<lb/>Hauſe ſeyn, wenn keiner befo&#x0364;hle, oder, wenn<lb/>er befo&#x0364;hle, niemand gehorchte! Gewiß, Kin-<lb/>der! ihr ha&#x0364;ttet keine warme Stube im Win-<lb/>ter; kein Eßen, und kein Kleid auf dem<lb/>Leibe; denn ein jeder wu&#x0364;rde fu&#x0364;r ſich nur<lb/>ſorgen, und denn gienge alles zu Grunde.</p><lb/><p>Gott ſey alſo gelobet dafu&#x0364;r, daß Er, nach<lb/>Seiner ho&#x0364;chſten Weisheit, die Welt ſo ein-<lb/>gerichtet hat, wie ſie iſt, und auf Ordnung<lb/>allenthalben, Glu&#x0364;ckſeeligkeit folgen la&#x0364;ßt.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">E 3</fw><fw type="catch" place="bottom">In</fw><lb/><pb n="70" facs="#f0092" />
<p>In der Welt Gottes ſind verſchiedne<lb/>Sta&#x0364;nde, das iſt: Es giebt ſolche Menſchen,<lb/>die andern befehlen, und ſolche Menſchen,<lb/>die andern gehorchen mu&#x0364;ßen. Die, ſo be-<lb/>fehlen, heißt man Aeltern, Herrſchaften, Obrig-<lb/>keit, Vorgeſetzte; die, ſo gehorchen, ſind,<lb/>Kinder, Beanne, Unterthanen, oder Knechte.<lb/>Wer dem einen befiehlt, muß doch auch, fu&#x0364;r<lb/>ſeine Perſon, wieder andern gehorchen.</p><lb/><p>Z. E. Ihr mu&#x0364;ßt euren Aeltern gehorchen;<lb/>aber eure Aeltern mu&#x0364;ßen ihrer Gutsherrſchaft<lb/>gehorchen; und die Herrſchaft muß wieder<lb/>dem Landesherrn gehorchen; und Gott mu&#x0364;ſ-<lb/>ſen alle Menſchen gehorchen.</p><lb/><p>Lieben Kinder! alle Menſchen konnten<lb/>nicht Herren oder Vornehme ſeyn. Stellt<lb/>euch einmal die Welt, als eine Kirche vor.<lb/>Nicht wahr? Auf der vorderſten Bank konn-<lb/>ten ſie nicht alle ſitzen: nur etliche haben<lb/>Platz darauf, die andern ſitzen auf der<lb/>zweyten, dritten, und ſo weiter.</p><lb/><p>Dieſe Ordnung hat der ho&#x0364;chſtweiſe Gott<lb/>gemacht. Wer tugendhaft iſt, la&#x0364;ßt ſich<lb/>Gottes Ordnung gefallen.</p><lb/><p>Aber, wie mag es wohl zugegangen ſeyn,<lb/>daß ein Menſch dem andern gehorcht, ihm<lb/>dient, und mit ihm in Geſellſchaft, oder in<lb/>gewißen Verha&#x0364;ltniß lebt? Ha&#x0364;tte nicht ein<lb/><fw type="catch" place="bottom">jeder</fw><lb/><pb n="71" facs="#f0093" />
jeder ko&#x0364;nnen ſein eigner Herr bleiben, und<lb/>vor ſich leben, ohne ſich um den andern<lb/>zu beku&#x0364;mmern? Wa&#x0364;re das nicht beßer ge-<lb/>weſen?</p><lb/><p>Nein! geliebte Kinder! Denn, wie die<lb/>Geſellſchaften, Geſetze, Obrigkeiten, und Sol-<lb/>daten entſtanden ſind, das will ich euch<lb/>ku&#x0364;rzlich erza&#x0364;hlen.</p><lb/><p>Anfa&#x0364;nglich war, wie ihr aus dem kurzge-<lb/>faßten Innhalt der Bibel geho&#x0364;rt habt, nur<lb/>ein Paar Menſchen, Adam, der Vater, und<lb/>Eva, die Mutter aller Menſchen, die nach<lb/>ihnen gelebt haben, und noch leben. Ihnen<lb/>geho&#x0364;rte die ganze Erde: Denn Gott hatte<lb/>ihnen die Herrſchaft u&#x0364;ber die Erde und al-<lb/>le Thiere gegeben. Sie lebten in der Ehe,<lb/>und hatten Kinder. So lange die Kinder<lb/>klein waren, mußten der Vater und die<lb/>Mutter, fu&#x0364;r ihren Unterhalt und fu&#x0364;r ihre<lb/>Erziehung ſorgen, weil ſie ſich ſelbſt nicht<lb/>helfen konnten, und die Kinder mußten den<lb/>Aeltern unterthan ſeyn, das iſt, gehorchen.</p><lb/><p>Seht! das war die erſte Geſellſchaft oder<lb/>Familie, nemlich von Aeltern und Kindern:<lb/>und da war die erſte Herrſchaft oder Ge-<lb/>walt, nmlich der Aeltern u&#x0364;ber die Kinder;<lb/>und die erſte Untertha&#x0364;nigkeit oder Gehorſam,<lb/>nemlich der Kinder gegen die Aeltern.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">E 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Wie</fw><lb/><pb n="72" facs="#f0094" />
<p>Wie die Kinder groß wurden, und ihre<lb/>Nahrung und Erhaltung ſelbſt beſorgen konn-<lb/>ten, wollten ſie auch Aeltern werden, oder<lb/>Kinder haben, und eine Familie ſtiften. Die<lb/>Aeltern gaben ihnen daher etwas Eignes,<lb/>und ließen ſie von ſich. Als ſich nun die<lb/>Menſchen immer mehr vermehrten; ſo gab<lb/>es auch immer mehr Familien, und dieſe<lb/>breiteten ſich endlich u&#x0364;ber die Erde aus.<lb/>So lange Platz da war, gieng das wohl<lb/>an. Ein Fleck aber war doch beßer, als<lb/>der andre, gut Waſſer, gute Aecker, gute<lb/>Weide, gut Holz, war doch nicht allenthal-<lb/>ben gleich gut zu finden. Eine jede Fami-<lb/>lie wollte gerne das Beſte beſitzen. Wer<lb/>aber was Gutes hatte, wollte es nicht miſ-<lb/>ſen. Da entſtand Feindſchaft unter den<lb/>Familien. Der Neid kam dazu, wie die<lb/>Bibel ſagt. Daß Gott den einen mehr ge-<lb/>ſeegnet hatte, weil er fro&#x0364;mmer war, das<lb/>verdroß den andern; da ward aus Feind-<lb/>ſchaft, Gewalttha&#x0364;tigkeit, und einer ſchlug den<lb/>andern todt; oder wenn die eine Familie<lb/>ſta&#x0364;rker war, als die andre, ſo jagte die<lb/>ſta&#x0364;rkere, die ſchwa&#x0364;chere Familie weg, und<lb/>raubte ihnen das Ihrige. Wenn nun die,<lb/>die vertrieben waren, Gelegenheit fanden, ſo<lb/>ra&#x0364;chten ſie ſich, und thaten den Ra&#x0364;ubern<lb/><fw type="catch" place="bottom">wie</fw><lb/><pb n="73" facs="#f0095" />
wieder alles zu leide, was ſie konnten. Wenn<lb/>aber dieſes beſta&#x0364;ndig ſo fortgedauert ha&#x0364;tte,<lb/>ſo wa&#x0364;re das menſchliche Geſchlecht bald zu<lb/>Grunde gegangen. Da traten viele Fami-<lb/>lien zuſammen, und ſagten: &#x201E;Wir wollen uns<lb/>&#x201E;vereinigen: Wir wollen gemeinſchaftlich, uns<lb/>&#x201E;und das Unſrige, gegen unſre Feinde beſchu&#x0364;-<lb/>&#x201E;tzen; und wollen uns auch ſonſt gemeinſchaft-<lb/>&#x201E;lich beyſtehen, in ſolchen Arbeiten, die zwar al-<lb/>&#x201E;len nu&#x0364;tzlich ſind, die aber, eine Familie allein,<lb/>&#x201E;nicht zwingen kann.&#x201F;</p><lb/><p>Da entſtanden die großen Geſellſchaften,<lb/>die man Vo&#x0364;lker, Nationen, oder Staaten<lb/>heißt.</p><lb/><p>Die Leute merkten aber bald, daß ſie,<lb/>durch die bloße Vereinigung in eine gro&#x0364;ßre<lb/>Geſellſchaft, noch nicht viel gebeßert wa&#x0364;ren.<lb/>Denn, wenn Noth war, ſo half der eine<lb/>fleißig, der andre war faul, und that we-<lb/>nig; der eine kam fru&#x0364;h, der andre ſpa&#x0364;t;<lb/>und ſie konnten auch nicht eins werden,<lb/>was gethan werden ſollte, weil ein jeder<lb/>wieder ſeinen beſondern Vortheil ſuchte, und<lb/>das Beſte der ganzen Geſellſchaft, ſeinem<lb/>eignen Nutzen, nicht vorzog.</p><lb/><p>Als nun daraus, in der Geſellſchaft, ſo<lb/>viel Noth entſtand, daß einem jeden die<lb/>Augen aufgiengen; ſo wurden die Men-<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ſchen</fw><lb/><pb n="74" facs="#f0096" />
ſchen wieder eins, daß etwas veſtgeſetzt wer-<lb/>de, was in jedem Fall, gethan oder nicht<lb/>gethan werden ſollte, oder was Recht<lb/>und Unrecht wa&#x0364;re, und ein jeder verſprach,<lb/>mit dem Veſtgeſetzten zufrieden, und ihm ge-<lb/>horſam zu ſeyn. Da entſtanden die Geſetze,<lb/>oder die Verordnungen im Staate.</p><lb/><p>Nun kam es noch darauf an, daß auch<lb/>ein jeder den Ausſpruch der Geſetze, wenn<lb/>ſie ihm, etwas zu thun, auflegten, oder,<lb/>wegen eines Fehlers ſtraften, ſich gefallen<lb/>ließe.</p><lb/><p>Wer liſtig war, der ſagte: &#x201E;Das Geſetz<lb/>&#x201E;geht mich nicht an; ich verſtehe das Geſetz<lb/>&#x201E;ſo nicht, wie ihr andern, ſondern, wie es<lb/>&#x201E;mir Vortheil bringt.&#x201F; Wenn das aber die<lb/>Geſellſchaft litte, ſo war es eben ſo gut, als<lb/>wenn gar keine Geſetze geweſen wa&#x0364;ren, denn<lb/>ein jeder that, was er wollte. Sie wurden<lb/>alſo wieder eins, es ſollten gewiße Leute un-<lb/>ter ihnen ſeyn, die nach dem Geſetze urthei-<lb/>len, und einem jeden, bey ſeinen Streitig-<lb/>keiten, Recht ſprechen, oder richten ſollten.<lb/>Denen wollten ſie alle gehorchen, und ſich<lb/>von ihnen regieren laßen. Dieſe Leute ſoll-<lb/>ten, durch gewiße Abgaben, von einem jeden<lb/>der Geſellſchaft belohnet, und erhalten wer-<lb/><fw type="catch" place="bottom">den,</fw><lb/><pb n="75" facs="#f0097" />
den, und keiner ſollte, bey Lebensſtrafe ihnen<lb/>ſchaden du&#x0364;rfen.</p><lb/><p>Da entſtanden die Richter, Obrigkeiten,<lb/>Fu&#x0364;rſten und Ko&#x0364;nige.</p><lb/><p>Aber eine jede große Geſellſchaft, oder<lb/>Volk hatte ſeine eigene Geſetze, und eigene<lb/>Gebra&#x0364;uche, oder Verfaßungen. Darnach woll-<lb/>ten ſich denn die andern Geſellſchaften oder<lb/>Vo&#x0364;lker nicht richten, wenn es ihnen Scha-<lb/>den brachte, noch weniger ſich den Ausſpruch<lb/>einer fremden Obrigkeit gefallen laßen.</p><lb/><p>Wenn denn nun einige Geſellſchaften oder<lb/>Vo&#x0364;lker uneins wurden, und ſich nicht, u&#x0364;ber<lb/>die ſtreitige Sache vergleichen wollten oder<lb/>konnten, ſo handelten ſie feindlich gegen ein-<lb/>ander, fielen ein, und raubten die Erndte,<lb/>Vieh und Menſchen weg, und die Menſchen<lb/>behielten ſie, als Knechte, und ſie mußten<lb/>ihnen umſonſt dienen.</p><lb/><p>Das iſt: Es war Krieg unter ihnen.</p><lb/><p>Weil aber ein jeder im Volk, gemeinſchaft-<lb/>lich, das iſt: gleich viel thun ſollte, um zu<lb/>wachen, oder den Feind zu verfolgen, oder<lb/>den Feind abzuhalten, wenn er einfiele; ſo<lb/>konnte indeß keiner das Land bauen, und,<lb/>im Sommer, Vorrath fu&#x0364;r den Winter und<lb/>Fru&#x0364;hling ſammlen: Denn es durfte keiner<lb/>zuru&#x0364;ck bleiben, ohne beſchimpft, und aus der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ge-</fw><lb/><pb n="76" facs="#f0098" />
Gemeine gejagt zu werden. Dauerte nun<lb/>der Krieg lange, ſo gieng in der Geſellſchaft<lb/>alles zu Grunde. Da wurden die Leute<lb/>endlich eins; Es ſollten die munterſten,<lb/>ju&#x0364;ngſten und ſta&#x0364;rkſten von ihnen, wachen,<lb/>und im Kriege Dienſte thun, auch in Frie-<lb/>denszeit, ſich in alle dem u&#x0364;ben, was ſie im<lb/>Kriege, ſchon ko&#x0364;nnen mu&#x0364;ßten: damit die an-<lb/>dern indeß ſicher zu Hauſe bleiben, und das<lb/>Land bauen, und alſo das gemeine Beſte be-<lb/>ſorgen ko&#x0364;nnten. Und fu&#x0364;r deren Unterhalt,<lb/>wollte die ganze Geſellſchaft ſorgen, weil<lb/>doch ein jeder, Vortheil und Nutzen davon<lb/>ha&#x0364;tte. Daher ſind die Soldaten entſtanden.</p><lb/><p>Seht, lieben Kinder! ſo iſt es noch in<lb/>der Welt. Laßt euch alſo dieſe Einrichtung,<lb/>welche von Gott herkommt, und die beſte<lb/>iſt, die gemacht werden konnte, gefallen!<lb/>Danket Gott, daß ihr die Vortheile der<lb/>Geſellſchaft genießen ko&#x0364;nnt! Macht euch um<lb/>die Geſellſchaft verdient, oder erwerbt die<lb/>Liebe der andern, dadurch: daß ihr das all-<lb/>gemeine Beſte, oder den Vortheil der gan-<lb/>zen Geſellſchaft, ſucht; und, ſo viel mo&#x0364;glich<lb/>iſt, macht, daß andre von euch Vortheil<lb/>haben! Haltet u&#x0364;ber Geſetz und Ordnung,<lb/>weil, eure eigne Glu&#x0364;ckſeeligkeit ſowohl, als<lb/>das allgemeine Beſte, davon abha&#x0364;ngt. Be-<lb/><fw type="catch" place="bottom">tet</fw><lb/><pb n="77" facs="#f0099" />
tet fu&#x0364;r eure Obrigkeit, daß Gott ſie ſeegnen<lb/>und mit Weisheit erfu&#x0364;llen wolle, und ge-<lb/>horcht, um Gottes Ordnung willen, als<lb/>Bauern oder Soldaten, euren Herren und<lb/>Vorgeſetzten mit willigem Gehorſam!</p></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">Das neunte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Vom Verha&#x0364;ltniß.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">L</hi>ieben Kinder! Ihr habt, in verſchiednen<lb/>Capiteln, viel vom Verha&#x0364;ltniß reden ho&#x0364;ren.</p><lb/><p>Es hieß: die Religion wa&#x0364;re die Lehre<lb/>von dem Verha&#x0364;ltniß, worinn die Menſchen<lb/>mit Gott ſtehen. Im vorhergehenden Ca-<lb/>pitel aber, ward euch das Verha&#x0364;ltniß er-<lb/>za&#x0364;hlt, worinn der Menſch mit der Geſell-<lb/>ſchaft ſteht, in welcher er lebt.</p><lb/><p>Was kann alſo nun wohl das Wort,<lb/>Verha&#x0364;ltniß, bedeuten, oder was meynt man<lb/>damit, wenn man ſagt: Dieſe Dinge ſtehen<lb/>in Verha&#x0364;ltniß miteinander?</p><lb/><p>Ein paar Gleichniße, geliebte Kinder! ſol-<lb/>len euch dieß ſchwere Wort erkla&#x0364;ren.</p><lb/><p>Nicht wahr? Ihr habt alle, eine Knall-<lb/>bu&#x0364;chſe von Fliederholz geſehen, und ihr wißt<lb/>alle, wie ſie gemacht wird? Wenn ihr alſo<lb/><fw type="catch" place="bottom">eine</fw><lb/><pb n="78" facs="#f0100" />
eine Knallbu&#x0364;chſe von Fliederholz haben wollt;<lb/>ſo nehmt ihr einen geraden Schuß vom<lb/>Flieder-Baum, bohrt das Mark heraus, und<lb/>ſucht euch einen geraden Stock von an-<lb/>dern Holze, zum Stempel, und ſchneidet ihn<lb/>ſo lange ab, bis er in die Ro&#x0364;hre paßt.<lb/>Warum muß der Stempel gerade ſeyn?<lb/>Weil er ſonſt, zu der geraden Ro&#x0364;hre, von<lb/>harten Holze, das nicht nachgiebt, ſich nicht<lb/>ſchickte.</p><lb/><p>Warum muß er nicht dicker ſeyn, als<lb/>die Ho&#x0364;hlung in der Ro&#x0364;hre? Weil der Stem-<lb/>pel ſonſt nicht in die Ro&#x0364;hre paßte.</p><lb/><p>Seht, lieben Kinder! das heißt: der Stem-<lb/>pel iſt mit der Ro&#x0364;hre in einem Verha&#x0364;ltniß,<lb/>und denn kann daraus eine Knallbu&#x0364;chſe wer-<lb/>den. Oder, ſolche Dinge, die zu einander<lb/>geho&#x0364;ren, die mu&#x0364;ßen ſich zu einander ſchi-<lb/>cken. Ein Spinnrad beſteht, wie ihr alle<lb/>wißt, aus vielen Theilen. Wenn dieſe Thei-<lb/>le ſich nicht ſo zuſammen ſchickten; ſo ko&#x0364;nn-<lb/>te keiner damit Garn ſpinnen. Wenn aber<lb/>alle dieſe Theile am Spinnrade, mit einan-<lb/>der in richtigen Verha&#x0364;ltniße ſtehen, ſo kann<lb/>man damit fertig werden, und ſpinnen.</p><lb/><p>Der Pflug, oder die Heckerlingslade, wu&#x0364;r-<lb/>de nicht zum Strohſchneiden und Pflu&#x0364;gen,<lb/>dienen ko&#x0364;nnen, wenn alle Theile, die daran<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſind,</fw><lb/><pb n="79" facs="#f0101" />
ſind, nicht mit einander im Verha&#x0364;ltniß ſtu&#x0364;n-<lb/>den. Wa&#x0364;re der Stiel oder Griff zu dick,<lb/>oder zu lang, die Ra&#x0364;der zu hoch, das Eiſen<lb/>zu kurz &#xA75B;c. ſo ko&#x0364;nnte kein Menſch damit<lb/>handthieren.</p><lb/><p>Seht, lieben Kinder! ſo viel kommt auf<lb/>Verha&#x0364;ltniß in allen Dingen an.</p><lb/><p>Wenn ich nun ſage, der Menſch ſteht in<lb/>gewißem Verha&#x0364;ltniß mit Gott; ſo heißt das<lb/>ſo viel, als, Gott iſt die Urſach, warum<lb/>der Menſch da iſt, oder Gott hat dem Men-<lb/>ſchen das Leben gegeben, alſo, Gott iſt un-<lb/>ſer Herr, und wir Menſchen ſind Untertha-<lb/>nen Gottes. Ohne Gott, kann der Menſch<lb/>nicht hoffen, glu&#x0364;cklich zu ſeyn, weil alles<lb/>Gott zu Gebot ſtehet, und Glu&#x0364;ck und Un-<lb/>glu&#x0364;ck in Seinem Willen beruht. Alſo muß<lb/>ſich der Menſch ſo verhalten, wie es Gott<lb/>haben will, das iſt, Gott gehorchen.</p><lb/><p>Und wenn ich ſage: der Menſch ſteht in<lb/>Verha&#x0364;ltniß mit der Geſellſchaft, worinn er<lb/>lebt; ſo heißt das ſo viel, als, der Menſch<lb/>hats no&#x0364;thig, mit andern Menſchen in Ge-<lb/>ſellſchaft zu leben: Er muß alſo ſich zu der<lb/>Geſellſchaft ſchicken; ihre Erhaltung, durch<lb/>Liebe zur Ordnung und den Geſetzen befo&#x0364;r-<lb/>dern, und nicht ſeinen eignen Nutzen, dem<lb/>gemeinen Beſten vorziehen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Denn</fw><lb/><pb n="80" facs="#f0102" />
<p>Denn, lieben Kinder! wenn ein jeder ſei-<lb/>nen Nutzen vorziehen du&#x0364;rfte, ſo ließen die<lb/>Aeltern ihre kranken Kinder verhungern, die<lb/>ihnen nichts, als Kummer machen; die Er-<lb/>wachſenen ſchlu&#x0364;gen ihre alten Aeltern todt,<lb/>weil ſie nicht mehr Brodt verdienen ko&#x0364;nnen;<lb/>der Faule na&#x0364;hme dem Fleißigen ſein Brodt<lb/>mit Gewalt; und keiner wa&#x0364;re einen Augen-<lb/>blick, des Seinigen ſicher.</p><lb/><p>Aber, die Dinge, die mit einander in<lb/>Verha&#x0364;ltniß ſtehen, wirken auch, wechſels-<lb/>weiſe, auf einander, und erhalten ſich, durch<lb/>gemeinſchaftliche Kra&#x0364;fte. Daher kommts,<lb/>lieben Kinder! daß viel Leute mehr thun ko&#x0364;n-<lb/>nen, als einer allein.</p><lb/><p>Es war einmal ein Dorf, voll bo&#x0364;ſer Bau-<lb/>ern, die in Feindſchaft mit einander lebten.<lb/>An ihrem Acker floß ein Strom, der einſt<lb/>u&#x0364;berlief, und den Damm durchbrach. Des<lb/>einen Bauern Acker lag gerade bey dem Lo-<lb/>che des Damms, und litte großen Schaden.<lb/>Er that ſein Mo&#x0364;glichſtes, um das Loch im<lb/>Damme zu ſtopfen: aber es war, fu&#x0364;r eine<lb/>Familie, zu viel Arbeit; Und die andern<lb/>wollten ihm nicht helfen, weil es ihnen noch<lb/>keinen Schaden brachte, und keiner des an-<lb/>dern Freund war, oder das gemeine Beſte<lb/>ſuchte. Endlich ward das Loch ſo breit, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſo</fw><lb/><pb n="81" facs="#f0103" />
ſo tief, daß der ganze Fluß da herausſtu&#x0364;rzte,<lb/>und u&#x0364;ber alle Aecker des Dorfes herfloß: Da<lb/>gieng denn das ganze Dorf zu Grunde.</p><lb/><p>Ha&#x0364;tten nun die tho&#x0364;richten Bauern einan-<lb/>der bey Zeiten geholfen, ſo wa&#x0364;re ihr Scha-<lb/>de nicht ſo groß geworden, und ſie wa&#x0364;ren<lb/>im Wohlſtande geblieben.</p><lb/><p>Hu&#x0364;tet euch ja vor ſolchen liebloſen Geſin-<lb/>nungen, geliebte Kinder! Helft, wo ihr hel-<lb/>fen ko&#x0364;nnt, auch ungeheißen, Schaden verhu&#x0364;-<lb/>ten, oder Nutzen ſtiften: So wird euch ein<lb/>jeder lieben! Und ihr ko&#x0364;nnt das oft, wenn<lb/>ihr nur wollt. Wie oft ſeht ihr Vieh in<lb/>Schaden gehen, welches ihr wegtreiben ko&#x0364;nnt!<lb/>Wie oft ſeht ihr ſtehlen, welches ihr nicht<lb/>verhehlen, ſondern anzeigen mu&#x0364;ßt; damit<lb/>nicht o&#x0364;fter geſtohlen werde, oder damit derje-<lb/>nige das Seine wiederbekomme, der beſtoh-<lb/>len wird! Wie oft ko&#x0364;nntet ihr, wenn ihr<lb/>mu&#x0364;ßig gehet, z. E. einen Baum pflanzen,<lb/>oder von Waſſerzweigen reinigen, wenn euch<lb/>auch der Platz nicht geho&#x0364;rte! Seht euch im-<lb/>mer, von Jugend auf als Glieder der Ge-<lb/>ſellſchaft an, mit welcher ihr in Verha&#x0364;ltniß<lb/>ſteht, und ſucht, bey allen Gelegenheiten, das<lb/>gemeine Beſte. Wenn ihr dieß redlich thut,<lb/>ſo werden andere Leute wieder euer Beſtes<lb/>ſuchen. Ihr werdet nie ohne Hu&#x0364;lfe bleiben:<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><fw type="catch" place="bottom">Denn</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0104" />
Denn Gott iſt ſolchen edlen Seelen beſon-<lb/>ders gna&#x0364;dig, die nicht blos ihren Nutzen ſu-<lb/>chen, ſondern auch andern gerne nu&#x0364;tzlich<lb/>werden.</p><lb/><p>Bey Gelegenheit des Wortes, Verha&#x0364;ltniß,<lb/>geliebte Kinder! will ich euch auch die Wo&#x0364;r-<lb/>ter, groß, mittelma&#x0364;ßig, und klein, erkla&#x0364;ren.</p><lb/><p>Nachdem ihr wißt, was Verha&#x0364;ltniß iſt:<lb/>nemlich, Vereinigung vieler Urſachen zu ge-<lb/>meinſchaftlichen Wirkungen; ſo muß es euch<lb/>nicht ſchwer werden, zu verſtehen, daß an<lb/>dieſen Wirkungen, nicht eine jede Urſach gleich<lb/>viel Antheil hat; daß es ſolche Urſachen giebt,<lb/>die viel wirken, und ſolche, die weniger<lb/>wirken. Was nun viel wirkt, oder wirken<lb/>kann, nennt man <hi rendition="#fr">groß,</hi> und das andere<lb/><hi rendition="#fr">klein.</hi> Z. E. In euers Vaters Garten,<lb/>ſteht ein großer Apfelbaum &#x2014; Warum heiße<lb/>ich den Baum groß? &#x2014; Weil es auch klei-<lb/>ne Aepfelba&#x0364;ume giebt, die dieſem, an Sta&#x0364;r-<lb/>ke des Stammes oder der Aeſte, nicht gleich<lb/>kommen, und weil dieſer große Apfelbaum<lb/>mehr Aepfel tragen kann, als ein kleiner.<lb/>Seht alſo, geliebte Kinder! darauf, daß ihr<lb/>dieſes behaltet, und richtig anwendet!</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Groß</hi> iſt das, was in Vergleichung mit<lb/>andern, viel wirkt, oder wirken kann, viel<lb/>Theile hat, oder viel Raum einnimmt.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Klein</hi></fw><lb/><pb n="83" facs="#f0105" />
<p><hi rendition="#fr">Klein</hi> iſt das, was in Vergleichung mit<lb/>andern Dingen, wenig wirkt, oder wirken kann,<lb/>wenig Theile hat, oder wenig Raum einnimmt.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Mittelma&#x0364;ßig</hi> iſt das, was zwiſchen inne<lb/>ſteht, und weder zum Großen, noch zum<lb/>Kleinen, in ſeiner Art, geza&#x0364;hlt werden<lb/>kann.</p><lb/><p>Wer nun alles recht anſieht, und recht<lb/>benennt, von dem ſagt man: Er denkt rich-<lb/>tig; und das iſt ein ſehr großes Lob. Durch<lb/>Uebung und Nachdenken erlangt man dieſe<lb/>Richtigkeit.</p><lb/><p>Lieben Kinder! es kommt ſehr viel auf<lb/>die Richtigkeit eurer Erkenntniß an. Wer<lb/>ſtets das Kleine groß nennt, den heißt man<lb/>einen Aufſchnelder oder Prahler, und es<lb/>iſt der Anfang, ein Lu&#x0364;gner zu werden.</p><lb/><p>Ein Laſter, liebſten Kinder, welches Gott<lb/>und Menſchen verabſcheuen!</p><lb/><p>Ich habe einen Menſchen gekannt, der<lb/>hatte dieſen Fehler an ſich. Wenn Ein<lb/>Hund ihn anbellte, ſo erza&#x0364;hlte er gleich:<lb/>Bey hunderten wa&#x0364;ren die Hunde um ihn<lb/>geweſen, und ha&#x0364;tten ſo gebellt, daß er das<lb/>Gewitter nicht ha&#x0364;tte donnern geho&#x0364;rt. Ihm<lb/>glaubte endlich keiner mehr.</p><lb/><p>Wer aber alles verkleinert, oder ſchlech-<lb/>ter macht, als es iſt, der iſt gemeiniglich<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ſtolz</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0106" />
ſtolz und aufgeblaſen; und das iſt der An-<lb/>fang, ein Verla&#x0364;umder zu werden. Denn wenn<lb/>man alles geringer ſcha&#x0364;tzet, und ihm ſeinen<lb/>Werth entziehet; ſo thut man das, aus Ge-<lb/>wohnheit, auch an ſeinem Na&#x0364;chſten.</p><lb/><p>An den Ort, wo ich ſonſt war, kam ein-<lb/>mal ein junger Menſch hin, der hatte, mit<lb/>ſeinem Herrn, eine weite Reiſe gethan. Dem<lb/>Menſchen war nichts gut genung. Er hat-<lb/>te alles beßer geſehn, geſchmeckt und geho&#x0364;rt.<lb/>Er verkleinerte alles, und verachtete alles.<lb/>Die Kirche im Dorf hieß er, einen Vogel-<lb/>bauer, die Bauerha&#x0364;uſer nennte er, Hu&#x0364;ner-<lb/>ſta&#x0364;lle. Kurz, es war ihm alles zu ſchlecht.<lb/>Es war ihm aber auch kein Menſch gut. Und<lb/>keiner wollte ſolchen hochmu&#x0364;thigen Menſchen<lb/>in Dienſt nehmen. Endlich gieng es ihm<lb/>ſo ſchlecht, daß ichs euch nicht beſchreiben<lb/>kann.</p><lb/><p>Gewo&#x0364;hnt euch alſo, geliebte Kinder! an<lb/>Richtigkeit, und treft das rechte Verha&#x0364;ltniß<lb/>der Dinge, auch in euern Gedanken und<lb/>Geſpra&#x0364;chen! Nennt alles bey ſeinem rechten<lb/>Namen; vergro&#x0364;ßert und verkleinert nichts;<lb/>eure Rede ſey, Ja und Nein: So wird<lb/>euch ein jeder, als aufrichtigen verſta&#x0364;ndigen<lb/>Leuten, trauen.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Das</hi></fw><lb/><pb n="85" facs="#f0107" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Das zehente Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Von der Ho&#x0364;flichkeit im Umgange<lb/>und im Reden; und vom no&#x0364;thi-<lb/>gen Briefſchreiben.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">L</hi>ieben Kinder! Es iſt nichts, was einen<lb/>Menſchen in euerm Stande ſo beliebt macht,<lb/>als ein beſcheidnes Weſen.</p><lb/><p>Wer beſcheiden iſt, der iſt gegen ſeines<lb/>gleichen, dienſtfertig und freundlich; gegen ho&#x0364;-<lb/>here Perſonen, ehrerbietig; und gegen eine Obrig-<lb/>keit, willig zum Gehorſam. Man kann es<lb/>einem Menſchen leicht a&#x0364;ußerlich anſehen,<lb/>oder aus ſeinen Reden merken, ob dieſes al-<lb/>les in ſeinem Gemu&#x0364;the iſt, oder ob er ſich<lb/>nach dieſen Regeln richtet; und die a&#x0364;ußerli-<lb/>chen Zeichen davon, nennt man Ho&#x0364;flichkeit.</p><lb/><p>Alle Vo&#x0364;lker haben darinn etwas beſon-<lb/>dres, worinn ſie ſich von einander unterſchei-<lb/>den. Bey uns aber, geliebte Kinder! iſt<lb/>man u&#x0364;ber folgende a&#x0364;ußerliche Zeichen, eins<lb/>geworden.</p><lb/><p>Wenn man einander begegnet, ſo muß<lb/>man ſich gru&#x0364;ßen, das iſt, ſich Gutes wu&#x0364;n-<lb/>ſchen. Wenn dir ein Ho&#x0364;herer, als du biſt,<lb/>oder die Obrigkeit begegnet, ſo mußt du,<lb/>beym Gru&#x0364;ßen, ſtille ſtehen, das Geſicht nach<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 3</fw><fw type="catch" place="bottom">dem</fw><lb/><pb n="86" facs="#f0108" />
dem Vorbeygehenden kehren, und den Hut<lb/>oder die Mu&#x0364;tze abnehmen. Wenn dieſe<lb/>Perſon, oder deine Obrigkeit, dich anredet,<lb/>ſo mußt du deutlich und verſta&#x0364;ndlich ant-<lb/>worten. Wenn ſie dich an deine Schul-<lb/>digkeit erinnert, die du thun ſollſt, ſo mußt<lb/>du allemal, zu deiner Antwort, das Ver-<lb/>ſprechen hinzuthun, du wolleſt gehorchen.<lb/>Wenn ſie, wegen eines begangnen Fehlers,<lb/>dich ernſtlich ermahnet, ſo mußt du um<lb/>Vergebung bitten, und durch Verſprechen,<lb/>ins ku&#x0364;nftige den Fehler zu vermeiden, ihren<lb/>Unwillen beſa&#x0364;nftigen.</p><lb/><p>Lieben Kinder! das Sprichwort, &#x201E;ein gut<lb/>&#x201E;Wort findet einen guten Ort&#x201F; iſt ſehr ge-<lb/>gru&#x0364;ndet. Manchem Verdruß, der euch<lb/>Schaden bringt, ko&#x0364;nntet ihr entgehen, wenn<lb/>ihr dem ſcha&#x0364;ndlichen Rechthabenwollen, dem<lb/>Wiederſprechen, und den ſo gewo&#x0364;hnlichen<lb/>Entſchuldigungen eurer Fehler, entſagtet.<lb/>Gott und Menſchen ko&#x0364;nnen dieſes nicht lei-<lb/>den. Wenn ihr herzlich um Vergebung bit-<lb/>tet, ſo iſt kein Menſch ſo hart, der euch<lb/>nicht ſolche Fehler verga&#x0364;be, die keiner o&#x0364;ffent-<lb/>lichen Strafe bedu&#x0364;rfen.</p><lb/><p>Warum der Wiederſpruch ſo ſehr belei-<lb/>digt, das will ich euch ku&#x0364;rzlich erkla&#x0364;ren.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="87" facs="#f0109" />
<p>Der Wiederſpruch verra&#x0364;th ein hochmu&#x0364;-<lb/>thiges Herz; denn wer wiederſpricht, der<lb/>will den andern u&#x0364;berfu&#x0364;hren, daß er klu&#x0364;ger<lb/>iſt, und mehr einſieht, als der andre.</p><lb/><p>Der Wiederſpruch iſt das Zeichen eines<lb/>wiederſtrebenden Herzens: Wer wiederſtrebt,<lb/>der iſt ungehorſam. Ihr aber ſollt gehor-<lb/>ſam ſeyn.</p><lb/><p>Der Wiederſpruch bringt Unwillen und<lb/>Zorn in das Geſpra&#x0364;che, und no&#x0364;thigt den<lb/>Vorgeſetzten, ſich harter Mittel oder Stra-<lb/>fen zu bedienen.</p><lb/><p>Aus allen dieſen werdet ihr leicht einſe-<lb/>hen, warum ich davor warne, und euch<lb/>Ho&#x0364;flichkeit und Beſcheidenheit anpreiſe. Denn<lb/>meine Lehre ſoll euch klug, verſta&#x0364;ndig und<lb/>beliebt machen, und dadurch eure Ruhe und<lb/>Zufriedenheit befo&#x0364;rdern.</p><lb/><p>Das Uebrige der Ho&#x0364;flichkeit beſteht mei-<lb/>ſtentheils darinn, daß man einen jeden mit<lb/>dem Namen nenne, der ſeiner Wu&#x0364;rde zu-<lb/>kommt; daß man allen tho&#x0364;richten Scherz<lb/>vermeide, der gemeiniglich fu&#x0364;r Verachtung<lb/>angeſehen wird; ſich immer des Verha&#x0364;lt-<lb/>nißes erinnere, worinn man mit Perſonen<lb/>ho&#x0364;hern Standes, ſteht; und wenn ein ſol-<lb/>cher, oder die Obrigkeit, dir etwa gna&#x0364;dig<lb/>iſt, dich nicht u&#x0364;berredeſt, oder dir einbildeſt,<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom">nun</fw><lb/><pb n="88" facs="#f0110" />
nun ſey gar kein Unterſchied mehr, zwiſchen<lb/>Ihm und Dir.</p><lb/><p>Wer dieſes nicht beobachtet, den nennt<lb/>man dummdreuſt, oder grob, und er wird<lb/>gemeiniglich empfindlich gedemu&#x0364;thiget.</p><lb/><p>Aber lieben Kinder! man muß auch mit<lb/>ſolchen Leuten umzugehen wißen, die nicht<lb/>gegenwa&#x0364;rtig ſind. Das iſt, man ſteht oft<lb/>mit Perſonen in Verha&#x0364;ltniß, die abweſend<lb/>ſind, und mit denen man alſo nicht mu&#x0364;nd-<lb/>lich ſprechen kann.</p><lb/><p>Sollen nun dieſe Leute unſre Gedanken<lb/>wißen, ſo ſchreibt man an ſie, und das Ge-<lb/>ſchriebene heißt ein Brief.</p><lb/><p>Damit nun ein ſolcher Brief nicht von<lb/>einem jeden, dem es nicht zukommt, geleſen<lb/>werde; ſo wird er in ein ander reines Pap-<lb/>pier eingelegt, dieſes wird mit Siegellack<lb/>oder Oblate zugeklebt, und ein Zeichen, wel-<lb/>ches ein Petſchaft heißt, darauf gedru&#x0364;ckt.<lb/>Auswendig aber wird der Name und Stand<lb/>desjenigen, an den ich ſchreibe, darauf ge-<lb/>ſchrieben, damit der Brief in die rechten<lb/>Ha&#x0364;nde kommt. Und die Poſten oder Boten,<lb/>ſind dazu, daß dergleichen Briefe fortkommen.</p><lb/><p>Der Innhalt der Briefe, die ihr zu ſchreiben<lb/>habt, wird wohl hauptſa&#x0364;chlich zweyerley be-<lb/>treffen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">1) Mel-</fw><lb/><pb n="89" facs="#f0111" />
<list><item>1) Meldungsbriefe, darinn ihr andern et-<lb/>was meldet, oder ihnen Nachricht gebt.</item><lb/><item>2) Bittbriefe, darinn ihr von andern<lb/>etwas begehrt.</item></list><lb/><p>Ehe ich euch einige Beyſpiele von ſolchen<lb/>Briefen gebe, ſo mu&#x0364;ßt ihr ku&#x0364;rzlich noch<lb/>lernen, wie das Aeußerliche, oder die Form<lb/>eines Briefes, ſonderlich an Ho&#x0364;here, ausſe-<lb/>hen muß.</p><lb/><p>Wenn ihr an Ho&#x0364;here ſchreibt, ſo nehmt<lb/>einen ganzen Bogen rein und gut Pappier;<lb/>beſchneidet ihn mit der Scheere am Rande,<lb/>daß er gerade wird. Fangt, einen Daumen<lb/>breit von oben und von der linken Seite<lb/>an, den Titul zu ſchreiben. (Die Titel fin-<lb/>det ihr in den Titular-Bu&#x0364;chern.)</p><lb/><p>Ihr thut wohl, wenn ihr in der Unge-<lb/>wißheit, welcher von zweyen Tituln, dem<lb/>zukomme an den ihr ſchreiben wollt: Ihr<lb/>irrt nicht, ſage ich, wenn ihr alsdenn den<lb/>ho&#x0364;chſten oder vornehmſten wa&#x0364;hlt.</p><lb/><p>Auf die erſte Blattſeite, ſchreibt ihr nur<lb/>etwa fu&#x0364;nf oder ſechs Reihen, und bleibt<lb/>zwey Finger breit, vom linken Rande, und<lb/>eben ſo weit unten zuru&#x0364;ck. Auf der zwey-<lb/>ten und folgenden Blattſeiten, bleibt oben,<lb/>unten, und von dem linken Rande, auch<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 5</fw><fw type="catch" place="bottom">zwey</fw><lb/><pb n="90" facs="#f0112" />
zwey Finger breit zuru&#x0364;ck; und ſo fahrt fort,<lb/>bis der Brief zu Ende iſt.</p><lb/><p>Vergeßt nicht, daß alle eure Briefe an<lb/>Vornehme, ſo kurz ſeyn mu&#x0364;ßen, als es mo&#x0364;g-<lb/>lich iſt. Denn Vornehme haben gemeinig-<lb/>lich mehr Geſcha&#x0364;fte, als unno&#x0364;thig lange<lb/>Briefe zu leſen, und man kann, mit wenig<lb/>Worten, viel ſagen. Am Ende ſchließt den<lb/>Brief mit Verſicherung eurer Untertha&#x0364;-<lb/>nigkeit; ſetzt wieder den Titul desjenigen, an<lb/>den ihr ſchreibt; und ganz unten, zur rechten<lb/>Hand, euren Namen; unten, zur linken Hand<lb/>aber, den Ort, und den Tag, da ihr ſchriebt,<lb/>und das Jahr.</p><lb/><p>Bey Briefen an eures gleichen, du&#x0364;rft ihr<lb/>es in Anſehung des Pappiers und des Raums<lb/>nicht ſo genau nehmen.</p><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Muſter zu Briefen</hi>.</hi></head><lb/><div n="4"><head><hi rendition="#b">Meldungsbriefe.</hi></head><lb/><div n="5"><head><hi rendition="#b">1) An Aeltern.</hi></head><lb/><salute>Liebe Aeltern!</salute><lb/><p>Ich melde Euch hiermit, daß ich, in Got-<lb/>tes Nahmen, den Dienſt bey meiner jetzigen<lb/>Herrſchaft angetreten habe. Gottlob! ich<lb/><fw type="catch" place="bottom">bin</fw><lb/><pb n="91" facs="#f0113" />
bin geſund und vergnu&#x0364;gt: Denn ich habe den<lb/>guten Vorſatz, daß meine Herrſchaft Nutzen<lb/>von mir haben ſoll. Es iſt doch gar zu<lb/>wahr, was Ihr immer ſagtet, wer ein gut<lb/>Gewißen hat, der iſt froh. Meine Herr-<lb/>ſchaft geht gut mit mir um; ſie giebt mir<lb/>das Meinige, und ich nehme das Ihrige in<lb/>Acht. Nun, Gott helfe weiter, und erhalte<lb/>Euch geſund! Betet auch, liebe Aeltern, fu&#x0364;r</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">Euren<lb/>gehorſamen und dankbaren<lb/>Sohn.</hi></salute></closer></div><lb/><div n="5"><head><hi rendition="#b">2) An eine Herrſchaft vornehmen Standes.</hi></head><lb/><opener><salute>Der Titul.</salute></opener><lb/><p>Meiner gna&#x0364;digen Herrſchaft melde ich, daß<lb/>ich die mir befohlne Sache ausgerichtet, wie aus<lb/><list><head rendition="#rightBraced"/><item>dem Angeſchloßnen</item><lb/><item>der Beylage</item><trailer rendition="#leftBraced">mit mehrern zu erſe-<lb/>hen</trailer></list></p><lb/><list><item>Die Wirthſchaft betreffend, ſo iſt:<lb/><list><item>1)</item><lb/><item>2)</item><lb/><item>3)</item><lb/><item>4) und ſo weiter. (Hier kann man aller-<lb/><fw type="catch" place="bottom">hand</fw><lb/><pb n="92" facs="#f0114" />
hand Nachrichten, die Kinder erfinden hel-<lb/>fen, und den Raum fu&#x0364;llen.)</item></list></item></list><lb/><p>Ich empfehle mich und die Meinigen, in<lb/>meiner gna&#x0364;digen Herrſchaft Gnade und Vor-<lb/>ſorge, als</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">Der Titul<lb/>Ort.<lb/>den 15ten Merz.<lb/>1772.<lb/>untertha&#x0364;nigſter treuer<lb/>Knecht.<lb/><hi rendition="#aq">N. S.</hi></hi></salute></closer></div></div><lb/><div n="4"><head><hi rendition="#b">Bittbriefe.</hi></head><lb/><div n="5"><head><hi rendition="#b">1) An Aeltern.</hi></head><lb/><salute>Liebe Aeltern!</salute><lb/><p>Das leinene Zeug fa&#x0364;ngt mir an ſchadhaft<lb/>zu werden; ich bitte Euch alſo herzlich, mich<lb/>mit einigen neuen Stu&#x0364;cken, als Hemden &#xA75B;c.<lb/>zu verſehen.</p><lb/><p>Wenn ich das Neue, von Eurer Gu&#x0364;tig-<lb/>keit erhalte, ſo will ich das Schadhafte zu-<lb/>ru&#x0364;ck ſchicken, vielleicht kann es die liebe<lb/>Mutter, fu&#x0364;r die ju&#x0364;ngſten Geſchwiſter, noch<lb/>brauchen.</p><lb/><p>Liebe Aeltern! Ihr habt mich ja noch in<lb/>keiner Noth verlaßen; darum habe das Zutrauen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ihr</fw><lb/><pb n="93" facs="#f0115" />
Ihr werdet, auch dieſes mal, die Bitte ge-<lb/>wa&#x0364;hren</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">Eurem<lb/>dankbaren und gehorſamen<lb/>Sohne</hi></salute></closer></div><lb/><div n="5"><head><hi rendition="#b">2) An Vornehme.</hi></head><lb/><salute>Der Titul.</salute><lb/><p>Ewr - - - -. wu&#x0364;rde mit meiner demu&#x0364;thi-<lb/>gen Bitte nicht beſchwerlich fallen, wenn ich<lb/>nicht Ewr - - - Menſchenliebe und Gu&#x0364;tig-<lb/>keit, von jeden ha&#x0364;tte ru&#x0364;hmen ho&#x0364;ren. Ich<lb/>bin ſchon, ſeit einiger Zeit, ohne Dienſt, und<lb/>kann doch Zeugniße meines Wohlverhaltens<lb/>aufweiſen.</p><lb/><p>Da es mir aber beſonders wichtig iſt, bey<lb/>einem guten Herrn zu dienen; ſo wu&#x0364;nſchte<lb/>ich auch vorzu&#x0364;glich, in Ewr - - - - Dienſte<lb/>als - - - - zu treten.</p><lb/><p>Meine Treue und Dankbarkeit, wird nie<lb/>aufho&#x0364;ren, wenn die demu&#x0364;thige Bitte erho&#x0364;rt<lb/>wu&#x0364;rde</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">Ews - - - -<lb/>Ort.<lb/>den 15ten Merz<lb/>1772.<lb/>untertha&#x0364;nigſt gehorſam-<lb/>ſten Dieners<lb/><hi rendition="#aq">N.</hi></hi></salute></closer><lb/><fw type="catch" place="bottom">Aber,</fw><lb/><pb n="94" facs="#f0116" />
<postscript><p>Aber, Kinder! es giebt auch Briefe ver-<lb/>miſchten Innhalts: Wo ihr etwas meldet,<lb/>und zugleich um etwas bittet.</p><lb/><p>Z. E. Briefe, in welchen ihr jemanden,<lb/>der unzufrieden mit euch iſt, oder ſeyn ko&#x0364;nnte,<lb/>die wahren Umſta&#x0364;nde meldet, und ihn um<lb/>Verzeihung des Fehlers bittet.</p></postscript></div></div><lb/><div n="4"><head><hi rendition="#b">Briefe, vermiſchten Innhalts.</hi></head><lb/><div n="5"><head><hi rendition="#b">1) An Aeltern.</hi></head><lb/><salute>Liebe Aeltern.</salute><lb/><p>Ich hatte zwar verſprochen, ſo bald, als<lb/>ich hier anka&#x0364;me, Euch Nachricht zu geben,<lb/>aber es iſt bis jetzo noch nicht geſchehen.<lb/>Nun habt Ihr zwar Recht, zu glauben, ich<lb/>ſey nachla&#x0364;ßig, und machte mich aus Euch<lb/>nicht viel. Ich will Euch aber alles geſte-<lb/>hen, und denn werdet Ihr mir auch vergeben.</p><lb/><p>Die erſten Tage gieng keine Poſt, hernach<lb/>ſchickte mich mein Herr auf die Reiſe, und<lb/>wie ich vorgeſtern wiederkam, war eben die<lb/>Poſt abgegangen. Ich ha&#x0364;tte freylich die er-<lb/>ſten Tage, im Vorrath ſchreiben ſollen, und<lb/>daran denken, daß hernach eine Hinderniß<lb/>vorfallen ko&#x0364;nnte: Aber das iſt mir erſt jetzo<lb/>beygefallen. Ich will mich auch hierinn beſ-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſern,</fw><lb/><pb n="95" facs="#f0117" />
ſern, und vorſichtiger werden. Vergebt mir<lb/>alſo, liebe Aeltern! nach Eurer Gu&#x0364;tigkeit, mei-<lb/>nen Fehler, und zweifelt nicht an der treuen Liebe</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">Eures<lb/>Ort.<lb/>den 15ten Merz<lb/>1772.<lb/>dankbaren Sohnes.</hi></salute></closer></div><lb/><div n="5"><head><hi rendition="#b">2) An Vornehme.</hi></head><lb/><salute>Der Titul.</salute><lb/><p>Ew. - - - - bekenne mit ſchmerzlicher Reue,<lb/>den Fehler, in meinem Verhalten. Ich traute<lb/>andern Leuten, die ſich ehrlich ſtellen konnten,<lb/>zu viel, und dadurch iſt nun der Schade geſche-<lb/>hen. Mit Bosheit habe nicht Ew. - - - -<lb/>in Schaden gebracht, aber durch Nachla&#x0364;ßig-<lb/>keit. Ich will mich beßern und vorſichtiger<lb/>werden. Durch Wachſamkeit, und Treue,<lb/>will ich wieder einzubringen ſuchen, was itzo<lb/>verlohren gegangen iſt. Ew. - - - - verzei-<lb/>hen nur gna&#x0364;digſt dieſen Fehler, und erlau-<lb/>ben mir, mein beku&#x0364;mmertes Herz, durch dieſe<lb/>Hofnung zu tro&#x0364;ſten, damit wieder mit Freu-<lb/>den ſeyn ko&#x0364;nne</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">Ew. - - -<lb/>Ort.<lb/>den 15ten Merz<lb/>1772.<lb/>untertha&#x0364;nigſt gehorſamſter<lb/>Knecht.</hi></salute></closer></div></div></div></div></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="96" facs="#f0118" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Das eilfte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Etwas von der Rechenkunſt, als ei-<lb/>ne Uebung des Verſtandes.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>enn ich die Theile in einem Dinge za&#x0364;h-<lb/>le, und gegen andre, dieß Ding vergleichen<lb/>will, ſo rechne ich.</p><lb/><p>Geliebte Kinder! Wenn ihr nicht in euern<lb/>Leben, durch den Schein, oder bo&#x0364;ſe Leute,<lb/>wollt betrogen ſeyn, ſo lernt rechnen.</p><lb/><p>Za&#x0364;hlen (<hi rendition="#aq">Numeri</hi>ren) ſo viel ihr braucht,<lb/>ko&#x0364;nnt ihr an den zehn Fingern eurer Ha&#x0364;nde<lb/>lernen.</p><lb/><p>Die Finger an der linken Hand za&#x0364;hlen<lb/>vom Daum an, 1. 2. 3. 4. 5. und ru&#x0364;ck-<lb/>wa&#x0364;rts, wenn ſie eingeſchlagen ſind, bis 10.<lb/>Die Finger an der rechten Hand, 10. 20.<lb/>30. 40. 50. und ru&#x0364;ckwa&#x0364;rts, wenn ſie ein-<lb/>geſchlagen ſind, bis 100. Wer geſchickt iſt,<lb/>kann dieß ſehr brauchen.</p><lb/><p>Zuſammenza&#x0364;hlen (<hi rendition="#aq">Addi</hi>ren) iſt leicht.</p><lb/><p><hi rendition="#c">47·5<lb/>354/<lb/>829.</hi></p><lb/><p>Der Punkt bey der 7 bedeutet, daß ihr<lb/>die zehne zur vorſtehenden Zahl mitrechnet,<lb/><fw type="catch" place="bottom">denn</fw><lb/><pb n="97" facs="#f0119" />
denn, ihr za&#x0364;hlt zuſammen, von der Rechten<lb/>zur Linken.</p><lb/><p>(<hi rendition="#aq">Subtrahi</hi>ren) Abziehen, eine Zahl von<lb/>der andern, iſt: Wenn ich die gro&#x0364;ßte Zahl,<lb/>von der abgezogen werden ſoll, oben ſetze,<lb/>und darunter die kleine Zahl, welche ich von<lb/>der andern abziehen will.</p><lb/><p><formula/></p>
<p>Hier bedeutet der Punkt, daß ich von der<lb/>Zahl, die linker Hand ſteht, borgen muß,<lb/>weil die Zahl vor ſich nicht zureicht, die<lb/>nebenſtehende aber was abgeben kann.</p><lb/><p>Lieben Kinder! es geht in der Welt oft<lb/>ſo, wenn der eine Nichts hat, ſo muß der<lb/>andre, der mehr hat, etwas von ſeinem<lb/>Ueberfluß abgeben. Ja, die Menſchen ſind<lb/>ſich eben das ſchuldig, in der Geſellſchaft,<lb/>worinn ſie ſtehen, was ſich die Zahlen, in<lb/>einer Summa, ſchuldig ſind.</p><lb/><p><hi rendition="#aq">Multiplici</hi>ren, oder eine Zahl durch die<lb/>andre vermehren, wird ſo gemacht. Oben<lb/>ſetze ich die Zahl, ſo durch die andre ver-<lb/>mehrt werden ſoll, und unten die vermeh-<lb/>rende Zahl.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><fw type="catch" place="bottom">240</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0120" />
<p><formula notation="TeX">
\begin{array}{rr}
 240\\
 8\\
 \hline
 1920 &amp; \mathrm{Scheffel.}\\ 
\end{array}
\end{array}</formula>240 Scheffel, ſollen 8 mal da ſeyn, wie viel<lb/>Scheffel ſind nun da?</p><lb/><p>Es verſteht ſich, daß die oben und unten-<lb/>ſtehende Zahlen, Dinge von einer Art ſeyn<lb/>mu&#x0364;ßen, ſonſt kann man nicht <hi rendition="#aq">multiplici</hi>ren. Die-<lb/>ſes gilt bey allen Arten der Rechen-Aufga-<lb/>ben. Z. E. 15 Scheffel Gerſte und 18<lb/>Stein Wolle ko&#x0364;nnen nicht in eine Summe<lb/>gebracht werden.</p><lb/><p>Eintheilen, (oder <hi rendition="#aq">dividi</hi>ren) heißt, zuſe-<lb/>hen, wie oft ein beſtimmtes Theil, in einer<lb/>gewißen Summa zu haben iſt.</p><lb/><p><formula/></p>
<p>Wißt ihr wohl, warum <formula notation="TeX">\frac{6}{12}</formula> Theile ſo viel<lb/>ſind, als &#x00BD;? Recht! weil die 6 die Ha&#x0364;lfte<lb/>von 12 iſt. Aber alle Bru&#x0364;che, (denn al-<lb/>les, was nicht eine ganze Zahl iſt, heißt ein<lb/>Bruch) laßen ſich nicht ſo leicht auflo&#x0364;ſen.<lb/>Wer unter euch beſondre Luſt hat, von der<lb/>Rechenkunſt mehr zu wißen, den will ich<lb/>ſolche, in beſondern Stunden lehren.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Das</hi></fw><lb/><pb n="99" facs="#f0121" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Das zwo&#x0364;lfte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Etwas von Ausmeßung der Fla&#x0364;-<lb/>chen und Ko&#x0364;rper, und etwas Mecha-<lb/>nik; dem ein Verzeichniß der ge-<lb/>wo&#x0364;hnlichſten La&#x0364;ngenmaaße und<lb/>Gewichte &#xA75B;c. vorgeſetzt iſt.</hi></head><lb/><list><item>Eine ordentliche Meile iſt ſo weit, als ein<lb/>Mann in zwey Stunden gehen kann.</item><lb/><item>Eine halbe Meile iſt eine Stunde Weges.</item><lb/><item>Eine viertel Meile iſt eine halbe Stunde<lb/>Weges.</item><lb/><item>Eine Ruthe iſt 10 Fuß.</item><lb/><item>Ein Fuß iſt 12 Zoll, oder ſtarke Daumen<lb/>breit.</item><lb/><item>Eine Berliner Ele iſt 2 Fuß, oder 24 Zoll.<lb/>(Sie wird eingetheilt, in halbe Elen,<lb/>Viertel- und halbe Viertel-Elen.)</item><lb/><item>Ein Centner iſt 110 Pfund. (Fleiſcherge-<lb/>wicht 100 &#x2114;)</item><lb/><item>Ein Pfund iſt 32 Loth.</item><lb/><item>Ein Loth iſt 4 Quentchen.</item><lb/><item>Eine Hufe iſt 30 Morgen.</item><lb/><item>Ein Morgen iſt 180 &#x25A1; Ruthen (ließ Qua-<lb/>drat-Ruthen.)</item></list><lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><fw type="catch" place="bottom">(Es</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0122" />
<list><item>(Es giebt aber auch alte Morgen, die<lb/>gro&#x0364;ßer ſind, weil man ſie noch nicht<lb/>nach der neuen Maaße gemeßen und<lb/>eingetheilt hat.)</item><lb/><item>Ein Winſpel iſt 24 Scheffel.</item><lb/><item>Ein Scheffel iſt 16 Metzen, oder 4 Viertel.</item><lb/><item>Ein Faß iſt 2 Tonnen.</item><lb/><item>Eine Tonne iſt 96 Quart.</item><lb/><item>Ein Faden Holtz iſt 8 Fuß breit, 8 Fuß<lb/>hoch, und 3 Fuß tief.</item><lb/><item>Ein Klafter iſt 6 Fuß hoch, 6 Fuß breit,<lb/>und 3 Fuß tief.</item><lb/><item>Eine Piſtole iſt <hi rendition="#et">5 rthl.</hi></item><lb/><item>Ein Dukaten iſt <hi rendition="#et">2 rthl. 18 gr.</hi></item><lb/><item>Ein Speciesthaler iſt <hi rendition="#et">1 rthl. 8 gr.</hi></item><lb/><item>Ein Reichsthaler iſt <hi rendition="#et">24 gr.</hi></item><lb/><item>Ein Gulden iſt <hi rendition="#et">16 gr.</hi></item><lb/><item>Ein Drittel Thaler iſt <hi rendition="#et">8 gr.</hi></item><lb/><item>Ein Groſchen iſt <hi rendition="#et">12 Pfennige.</hi></item><lb/><item>Ein Pfennig iſt <hi rendition="#et">2 Heller.</hi></item></list><lb/><p>Weil aber eine Mu&#x0364;nze beßeren Werth<lb/>hat, als die andere, ſo giebt man Aufgeld,<lb/>wenn man ſie haben will, oder haben muß.<lb/>Man nennt das Aufgeld, auch <hi rendition="#aq">Agio.</hi></p><lb/><p>Nachdem ihr die wichtigſten Unterſchiede,<lb/>der La&#x0364;ngen- und Fla&#x0364;chen-Maaße, Gewich-<lb/>te &#xA75B;c. auswendig gelernt habt: So will ich<lb/><fw type="catch" place="bottom">euch</fw><lb/><pb n="101" facs="#f0123" />
euch auch die Anwendung davon in eurer<lb/>Wirthſchaft, begreiflich machen.</p><lb/><p>Sage mir, mein lieber Sohn, welches<lb/>Feld iſt gro&#x0364;ßer: ein Feld, welches 100<lb/>Schritte lang, und 20 Schritte breit iſt,<lb/>oder ein Feld, welches 80 Schritte lang,<lb/>und 30 Schritte breit iſt? Dieß kannſt du<lb/>wißen, weil du <hi rendition="#aq">multiplici</hi>ren kannſt.</p><lb/><figure/><lb/>
<p>Das zweyte iſt alſo 400 Schritte gro&#x0364;ßer.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Aber</fw><lb/><pb n="102" facs="#f0124" />
<p>Aber eine Wieſe zu tauſchen oder zu<lb/>theilen, die nicht allenthalben gleich breit iſt?</p><lb/><figure/><lb/>
<p>Das iſt ſchon ſchwerer zu wißen. Seht!<lb/>ſo wie dieſe Figur ausſieht, ſo ko&#x0364;nnt ihr<lb/>euch helfen: Nemlich, ihr theilt die Wieſe<lb/>in ſo viel große Vierecke ein, als mo&#x0364;glich<lb/>iſt; meßt mit der Ruthe, die La&#x0364;nge und<lb/>die Breite eines jeden Vierecks ab, und <hi rendition="#aq">mul-<lb/>tiplicirt,</hi> wie vorher, die Fu&#x0364;ße, die heraus<lb/>kommen; denn theilt ihr das, was ſich in<lb/>Vierecke nicht will theilen laßen, in Drey-<lb/>ecke oder Triangel; und um die kleinen<lb/>Streifgen, vertragt ihr euch gu&#x0364;tlich; denn<lb/>ſie ſind ſicher keinen Proceß werth.</p><lb/><p>Seht! ſo ko&#x0364;nnt ihr manche Geldausgabe<lb/>ſparen, dadurch, daß ihr in der Schule fleiſ-<lb/>ſig geweſen ſeyd.</p><lb/><p>Wenn einer unter euch, Holz kaufen will,<lb/>und es ſteht in Klafterholz, zu 6 Fuß die<lb/>Klobe; ſo iſt 1 Klafter ſo viel Holz, als<lb/><fw type="catch" place="bottom">2 Klaf-</fw><lb/><pb n="103" facs="#f0125" />
2 Klafter, zu 3 Fuß die Klobe. Aber wenn<lb/>nun einer in Faden kauft, der 8 Fuß Ho&#x0364;he,<lb/>und 8 Fuß Breite hat; wie viel Klafter, die<lb/>nur 6 Fuß Ho&#x0364;he, und 6 Fuß Breite haben,<lb/>hat er in 4 Faden?</p><lb/><p><formula/></p>
<p><formula notation="TeX">7\frac{1}{9}</formula>tel Klafter in 4 Faden, iſt die<lb/>Antwort.</p><lb/><p>Da hier auch der ſchicklichſte Ort iſt,<lb/>lieben Kinder, euch ſowohl mit der nu&#x0364;tzli-<lb/>chen Erkenntniß von Wirkungen, die aus<lb/>der natu&#x0364;rlichen Kraft des Menſchen entſte-<lb/>hen, bekannt zu machen, als auch von der<lb/>Verſta&#x0364;rkung dieſer Kraft, durch die Kunſt,<lb/>euch Nachrichten zu geben: So will ich<lb/>euch hiermit, den Hebel, die Schraube, und<lb/>den Kloben erkla&#x0364;ren; zugleich aber ſollt ihr<lb/>alle dieſe Dinge ſehen, verſuchen, und euch<lb/>von dem, was ich euch davon ſage, ſelbſt<lb/>u&#x0364;berzeugen.</p><lb/><p>Seht! Kinder, die Kra&#x0364;fte eines Menſchen,<lb/>welche ſich im Heben und Tragen, oder<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Fort-</fw><lb/><pb n="104" facs="#f0126" />
Fortſtoßen ſchwerer Laſten a&#x0364;ußern, ſind zwar<lb/>ſehr verſchieden, und ko&#x0364;nnen, durch Uebungen<lb/>in der erwachſenen Jugend ſehr verſta&#x0364;rkt<lb/>werden; aber der ſta&#x0364;rkſte Menſch pflegt es<lb/>ſelten dahin zu bringen, daß er ſchwerer,<lb/>als 800 &#x2114;, heben, tragen oder fortſtoßen ko&#x0364;nnte.</p><lb/><p>Weil es nun doch, bey vielen Gelegenhei-<lb/>ten, no&#x0364;thig iſt, ſich mit weit ſchwerern<lb/>Laſten abzugeben, ſo hat man darauf geſon-<lb/>nen, die menſchlichen Kra&#x0364;fte, durch Kunſt<lb/>zu verdoppeln.</p><lb/><p>Mein Sohn! haſt du nicht geſehen einen<lb/>beladenen Wagen ſchmieren? Was that der-<lb/>jenige, der ihn ſchmieren wollte? Recht! er<lb/>ſteckte eine ſtarke Stange unter die Achſe,<lb/>und hob den Wagen in die Ho&#x0364;he &#x2014; Mehr<lb/>brauchen wir nicht davon zu wißen. Dieſe<lb/>Stange nun, heißt ein Hebel oder Hebe-<lb/>baum. Hieran ſind 3 Punkte zu bemerken.</p><lb/><figure/><lb/>
<p>Erſtlich, der Ruhepunkt des Hebels, ganz<lb/>unten; zweytens, der Laſtpunkt, da wo die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Laſt</fw><lb/><pb n="105" facs="#f0127" />
Laſt auf ihm liegt; und drittens, der Hebe-<lb/>punkt, wo der Menſch ſeine Hand oder<lb/>Schulter anſetzt, um zu heben.</p><lb/><p>Die wichtigſten Regeln beym Gebrauch<lb/>des Hebels, ſind dieſe.</p><lb/><p>1) Sucht, unter der Laſt, dem Hebel ei-<lb/>nen veſten Ruhepunkt zu ſchaffen.</p><lb/><p>2) Entfernt den Ruhepunkt, von dem<lb/>Laſtpunkt, nicht zu weit. 3) Je weiter ihr<lb/>den Hebepunkt, von dem Laſtpunkt entfer-<lb/>nen ko&#x0364;nnt, je leichter werdet ihr heben. Nun<lb/>probirt ſelbſt, bey dem großen Blocke vor<lb/>jener Thu&#x0364;re, die Richtigkeit dieſer Regeln.<lb/>Ihren Nutzen werdet ihr ku&#x0364;nftig, bey ſehr<lb/>vielen Sachen inne werden.</p><lb/><p>Die Schraube dient eben auch, (wenn<lb/>man will) Laſten zu bewegen; aber auch,<lb/>viel andre Wirkungen hervor zu bringen.<lb/>Sie hat u&#x0364;berdem den Nutzen, daß ſie die<lb/>Laſt ſehr allma&#x0364;hlig ihre Stelle vera&#x0364;ndern<lb/>la&#x0364;ßt, wobei ich Zeit behalte, ſie in jeder<lb/>Stellung zu behandeln, und hat noch den Vor-<lb/>theil, daß ſie ohne Unterſtu&#x0364;tzung tra&#x0364;gt.<lb/>Hier iſt eine Wagenwinde, von welcher der<lb/>Deckel abgenommen iſt, daß ich euch das<lb/>Inwendige ſehen laßen kann. Mit ihr ko&#x0364;nnt<lb/>ihr mehr heben, als mit dem Hebel. Dieſe<lb/><hi rendition="#fr">Schraube</hi> da, nennt man <hi rendition="#fr">ohne Ende,</hi> und<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ſie</fw><lb/><pb n="106" facs="#f0128" />
ſie unterſcheidet ſich von allen andern Din-<lb/>gen dieſer Art, weil alle andere Schrauben,<lb/>ſehr bald zu tief herein geſchroben werden,<lb/>und alsdenn unbeweglich ſtecken: Bey die-<lb/>ſer aber, fa&#x0364;ngt das Schrauben immer wie-<lb/>der von vorn an.</p><lb/><p>Eben eine ſolche iſt an den Garnhaſpeln.<lb/>Wer einmal eine ſolche Schraube geſehen<lb/>hat, kennt ſie gleich.</p><lb/><p>Der Kloben, welcher da vor euch liegt,<lb/>iſt eigentlich ein Rad, welches ſich um eine<lb/>Spille bewegt, und darum ausgeho&#x0364;hlt iſt,<lb/>damit der Strick nicht herausglitſche. Man<lb/>braucht ihn zum in die Ho&#x0364;he heben ſchwe-<lb/>rer Laſten, auch zum Fortziehen derſelben.<lb/>Je mehr Kloben ſind, je ſchwerere Laſt kann<lb/>man ziehen, oder in die Ho&#x0364;he ſchaffen. Ich<lb/>will euch die Kloben anha&#x0364;ngen: Nun ver-<lb/>ſucht einmal, wie leicht ihr den ſchweren<lb/>Stein, den ich angebunden habe, werdet in<lb/>die Ho&#x0364;he bringen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Bey dem Kloben iſt zu merken, daß, je leich-<lb/>ter er ſich um die Spille bewegt, je gro&#x0364;ßer und<lb/>je runder er iſt, deſto leichter wird es dem, der<lb/>damit arbeiten ſoll. Je ho&#x0364;her, oder je weiter<lb/>von der Laſt, er anzubringen iſt, deſto la&#x0364;nger<lb/>muß der Strick ſeyn, und deſto leichter ko&#x0364;nnt<lb/>ihr die Laſt damit heben, oder fortziehen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/><pb n="107" facs="#f0129" />
<p>Wenn ihr, lieben Kinder, werdet Wirthe<lb/>ſeyn, ſo freue ich mich, was fu&#x0364;r nu&#x0364;tzliche<lb/>Verbeßerungen ihr werdet, in euern Gera&#x0364;-<lb/>the machen. Z. E: Am Wagen; Wie viel<lb/>leichter wu&#x0364;rden die Pferde ziehen, wenn die<lb/>Deichſel lang und ſtark gemacht, auch zwi-<lb/>ſchen viel la&#x0364;ngern Achsſchenkeln beveſtigt<lb/>wa&#x0364;re, als jetzt geſchieht; wenn die Ra&#x0364;der<lb/>recht rund, und die Achſe recht ins Rad<lb/>paßte, auch die Hinterra&#x0364;der viel ho&#x0364;her, als<lb/>die Vorderra&#x0364;der wa&#x0364;ren; ingleichen die Pfer-<lb/>de, zwey und zwey, oder zwey an die<lb/>Stange, und nur eins vorne, geſpannt<lb/>wu&#x0364;rden?</p><lb/><p>Seht! alles dieſes habt ihr hieraus ler-<lb/>nen ko&#x0364;nnen. Die Deichſel iſt ein Hebel;<lb/>die Ra&#x0364;der ſind Kloben; das Langſpannen iſt<lb/>die nu&#x0364;tzliche Entfernung von der Laſt, um<lb/>deſto beßer ankommen und fortziehen zu<lb/>ko&#x0364;nnen.</p></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">Das dreyzehnte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Vom Augenmaaß und Betruge der<lb/>Sinne.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s iſt ſehr nu&#x0364;tzlich, lieben Kinder, daß ihr<lb/>diejenige Vollkommenheit euch anſchaffet, die<lb/>man Augenmaaß nennet.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="108" facs="#f0130" />
<p>Das Augenmaaß iſt diejenige Geſchicklich-<lb/>keit, da man vom Verha&#x0364;ltniß derer Dinge<lb/>ſchnell, aber richtig, urtheilt; einen Raum<lb/>im Augenblick u&#x0364;berſchla&#x0364;gt, ohne Inſtrumente<lb/>zum Meßen, no&#x0364;thig zu haben; da man es<lb/>einem Co&#x0364;rper anſieht, wie viel Sta&#x0364;rke dazu<lb/>geho&#x0364;rt, ihn zu bewegen, und ſich dabey ſo<lb/>wenig, als mo&#x0364;glich irret. Dieſe Geſchicklich-<lb/>keit wird erlangt, durch Uebung. Bey eu-<lb/>ern Spielen ſelbſt, lieben Kinder, braucht<lb/>ihr ſchon Augenmaaß, ohne es zu wißen.<lb/>Wenn ihr Kegel ſchiebt, ſo richtet ihr eu-<lb/>ern Wurf ſtark oder ſchwach ein, nachdem<lb/>ihr glaubt, daß es no&#x0364;thig iſt. Wer unter<lb/>euch, am beſten Kegel ſchiebt, der hat das<lb/>richtigſte Augenmaaß. Wenn ihr eine Schlit-<lb/>terbahn habt, ſo richtet ihr den Anlauf ſo<lb/>ein, daß ihr zu Ende kommt. Wenn ihr ei-<lb/>nen Stein ſeht, ſo wißt ihr meiſtentheils<lb/>vorher, ob ihr ihn heben ko&#x0364;nnt, oder nicht.</p><lb/><p>Je a&#x0364;lter ihr werdet, deſto nu&#x0364;tzlicher wird<lb/>euch dieſe Uebung werden; bey Verfertigung<lb/>euers Ackergera&#x0364;thes, bey Ladung eurer Wa-<lb/>gens, und bey unza&#x0364;hligen Vorfa&#x0364;llen kann es<lb/>euch dienen, Augenmaaß zu haben.</p><lb/><p>Aber eure Sinne ſind nicht untru&#x0364;glich.<lb/>Ich ermahne euch daher, das Augenmaaß<lb/>nur in denen Fa&#x0364;llen zu gebrauchen, da keine<lb/><fw type="catch" place="bottom">Zeit,</fw><lb/><pb n="109" facs="#f0131" />
Zeit, zur Erlangung mehrerer Gewißheit ſich<lb/>findet. In der Ferne ſcheint alles kleiner,<lb/>als es wirklich iſt. Wenn es neblicht iſt,<lb/>ſo la&#x0364;ßt alles gro&#x0364;ßer, als es iſt.</p><lb/><p>Seht dieſen Stock, in dem Glaſe mit<lb/>Waſſer! Iſt er gerade, oder krumm?</p><lb/><p>Du irrſt, mein Sohn: Er iſt nicht krumm,<lb/>ſondern gerade; aber im Waſſer ſchien er<lb/>dir krumm.</p><lb/><p>Wenn die Luft abſteht, du&#x0364;nken dir die<lb/>Glocken, welche gela&#x0364;utet werden, viel weiter<lb/>als ſie ſind.</p><lb/><p>Und wenn du krank werden willſt, ſo<lb/>ſchmecken dir die Speiſen ſauer oder bitter.</p><lb/><p>Wenn ihr euch beſcha&#x0364;digt habt, ſo glaubt<lb/>ihr, man faße euch ſehr hart an, und wenn<lb/>das Glied geſund wa&#x0364;re, ſo wu&#x0364;rdet ihr kaum<lb/>fu&#x0364;hlen, daß man euch anru&#x0364;hrt.</p><lb/><p>Seht hieraus, lieben Kinder, die Sinnen<lb/>ſind nicht immer ganz richtige Richter, u&#x0364;ber<lb/>die Wahrheit einer Sache. Die Bibel nennt<lb/>deswegen diejenigen, ſinnliche oder natu&#x0364;rliche<lb/>Menſchen, die ſich bloß, in ihren Handlun-<lb/>gen, nach ihren Sinnen richten, und daher keine<lb/>wahre Weisheit beſitzen.</p><lb/><p>Ihr wu&#x0364;rdet alſo Zeitlebens in Gefahr ge-<lb/>blieben ſeyn, euch zu irren, wenn euer Ver-<lb/>ſtand nicht wa&#x0364;re, durch die Erziehung in<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="110" facs="#f0132" />
der Schule, in den Stand geſetzt worden,<lb/>euern Sinnen zu Hu&#x0364;lfe zu kommen.</p><lb/><p>Wenn alſo eure Sinne euch rathen wer-<lb/>den: das iſt gut, das iſt bo&#x0364;ſe; ſo braucht<lb/>allemal euern Verſtand dazu, daß ihr erfahrt,<lb/>ob die Sinne recht haben.</p><lb/><p>Im folgenden Capitel, werdet ihr wichtige<lb/>Dinge davon ho&#x0364;ren.</p></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">Das vierzehnte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Von natu&#x0364;rlichen Dingen, zur Ver-<lb/>mehrung nu&#x0364;tzlicher Erkenntniß.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>hr wißt, lieben Kinder! daß Gott alles,<lb/>was iſt, geſchaffen hat, oder, daß Gott die<lb/>erſte Urſach aller Dinge iſt.</p><lb/><p>Der Himmel und die Erde &#x2014; erza&#x0364;hlen<lb/>uns Wunder von ihrem Scho&#x0364;pfer.</p><lb/><p>Dadurch, daß die Menſchen ihren Ver-<lb/>ſtand zu nu&#x0364;tzlichen Dingen angewendet haben,<lb/>wißen wir: daß die Sonne ſehr viel gro&#x0364;ſ-<lb/>ſer iſt, als ſie uns ſcheint, weil ſie ſehr weit<lb/>von uns entfernt iſt. Ihr wißt aber, daß<lb/>in der Entfernung, große Dinge in unſern<lb/>Augen, klein ſcheinen. Sie hat ſo viel Licht<lb/>und Wa&#x0364;rme in ſich, daß ſie uns erwa&#x0364;rmen<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="111" facs="#f0133" />
und erleuchten kann, ob ſie gleich ſo weit<lb/>abſteht. Nach der Sonne berechnen wir un-<lb/>ſre Tage.</p><lb/><p>Der Mond iſt, an und fu&#x0364;r ſich, dunkel,<lb/>wird aber von der Sonne beſchienen; und da<lb/>dieſes, wegen ſeiner verſchiednen Stellung<lb/>gegen die Sonne, und die Erde, nicht im-<lb/>mer gleich iſt, ſo hat er auch bald mehr,<lb/>bald weniger Licht. Nach dem Monde wer-<lb/>den die Wochen berechnet.</p><lb/><p>Die Sterne ſind theils Sonnen, theils<lb/>Monde. Es iſt euch unglaublich, lieben Kin-<lb/>der, und doch, durch richtige Berechnung,<lb/>wahr, wie groß dieſe verſchiednen Himmels-<lb/>ko&#x0364;rper ſind; wie viel ihrer an der Zahl ſind,<lb/>und welchen Raum ſie einnehmen.</p><lb/><p>Denkt alſo, ſo oft ihr den geſtirnten Him-<lb/>mel ſeht, an die unbeſchreibliche Macht eu-<lb/>res Gottes, der alle dieſe Dinge gemacht<lb/>hat; an Seine Weisheit, nach der Er, alle<lb/>dieſe ungemein großen Ko&#x0364;rper, in Bewegung<lb/>geſetzt hat, und in Ordnung erha&#x0364;lt. Denn<lb/>alle dieſe Ko&#x0364;rper bewegen ſich um einander,<lb/>nach richtigen Verha&#x0364;ltnißen, das iſt: Welche<lb/>zuſammen geho&#x0364;ren, die ſchicken ſich auch zu<lb/>einander. Diejenigen, zu denen unſre Erde<lb/>geho&#x0364;rt, ſind ſo eingerichtet, daß, nach der<lb/>go&#x0364;ttlichen Verheißung, nicht aufho&#x0364;rt, Som-<lb/><fw type="catch" place="bottom">mer</fw><lb/><pb n="112" facs="#f0134" />
mer und Winter, Ka&#x0364;lte und Wa&#x0364;rme; daß<lb/>Saatzeit und Erndte erfolgen kann; daß,<lb/>wenn viel Arbeit iſt, lange Tage, und wenn<lb/>weniger Arbeit iſt, kurze Tage ſind. Das Licht<lb/>der Sonne iſt ſo gema&#x0364;ßigt, daß wir Menſchen<lb/>ſowohl, als die Thiere, dabey ſehen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Der Menſch iſt von Gott wunderbar be-<lb/>reitet; das Auge zum Sehen, das Ohr zum<lb/>Ho&#x0364;ren; die Haut iſt mit empfindlichen Ner-<lb/>ven verſehen, zum Empfinden. Die Augen<lb/>ſtehen vorne im Geſicht, damit der Menſch,<lb/>von weiten gewahr werden ko&#x0364;nne, was vor<lb/>ihm iſt; den Kopf aber kann er drehen, um<lb/>nach allen Richtungen hinzuſehen. Im Au-<lb/>ge mahlt ſich das Bild einer jeden Sache.<lb/>Die Ohren ſtehen an jeder Seite, um durch<lb/>jedes Gera&#x0364;uſch, den Menſchen aufmerkſam<lb/>zu machen; Im Ohr prellt der Schall, das<lb/>iſt, die auf verſchiedne Art bewegte Luft, ge-<lb/>gen ein Ha&#x0364;utchen an, das die Trommel heißt.<lb/>Die Nerven ſind allenthalben in der Haut<lb/>verbreitet um jede Beru&#x0364;hrung zu empfinden<lb/>und durch eben dieſe Nerven entſteht in der Naſe<lb/>der Geruch, und im Munde der Geſchmack.<lb/>Durch den Mund nehmen wir die Speiſe zu uns,<lb/>und nachdem wir die Speiſe mit den Za&#x0364;h-<lb/>nen zerkauet, und mit der Feuchtigkeit im<lb/>Munde, zum Hinunterſchlucken tu&#x0364;chtig ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">macht</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0135" />
macht haben, ſo empfa&#x0364;ngt ſie, durch den<lb/>Hals, der Magen. Im Leibe ſind, u&#x0364;ber<lb/>dieß, das Herz, welches das Blut allent-<lb/>halben herumtreibt, die Leber, welche das<lb/>Grobe in dem Blute von dem Feinen ſchei-<lb/>det; und die Lunge, welche, wie ein Blaſe-<lb/>balg, die innerliche Hitze abku&#x0364;hlet. Außer<lb/>dem ſind noch, die Galle, welche die Spei-<lb/>ſen im Magen auflo&#x0364;ſen hilft, dle Milz und<lb/>die Nieren, welche die untauglichen Feuch-<lb/>tigkeiten abfu&#x0364;hren, bis endlich das, was der<lb/>Ko&#x0364;rper von den Speiſen nicht braucht, durch<lb/>die gewo&#x0364;hnlichen Wege ſeinen Ausgang<lb/>nimmt.</p><lb/><p>Seht, lieben Kinder, wie wunderbarlich iſt<lb/>dieß alles eingerichtet! Die Erde, zu denen<lb/>Himmels-Ko&#x0364;rpern, die zu ihr geho&#x0364;ren; der<lb/>Menſch, zu der Erde, die er bewohnet; ſei-<lb/>ne Gliedmaßen, zu der Erna&#x0364;hrung durch<lb/>Speiſen; und die Speiſen, zur Verdauung<lb/>durch dieſe Gliedmaßen! Dieſes Verha&#x0364;ltniß<lb/>zeugt allein von der großen Weisheit des<lb/>Scho&#x0364;pfers; und heißt uns Ihn in Demuth<lb/>anbeten.</p><lb/><p>Die Ha&#x0364;nde und Fu&#x0364;ße ſind ebenfalls ſo<lb/>genau, zu allen menſchlichen Verrichtungen<lb/>geſchickt. Durch die Ha&#x0364;nde ko&#x0364;nnen wir<lb/>u&#x0364;ber die Thiere herrſchen, und uns alles<lb/><fw type="sig" place="bottom">H</fw><fw type="catch" place="bottom">das</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0136" />
das No&#x0364;thige verſchaffen, oder verfertigen;<lb/>durch die Fu&#x0364;ße, uns von einem Orte zum<lb/>andern bewegen.</p><lb/><p>So oft ihr eure Glieder anſeht, lieben<lb/>Kinder, ſo dankt dem Scho&#x0364;pfer, der euch<lb/>ſo herrlich bereitet hat. Und da ihr ſowohl<lb/>als alle eure Glieder, Gottes Eigenthum<lb/>ſeyd, ſo hu&#x0364;tet euch, daß ihr eure Glieder nicht<lb/>zur Su&#x0364;nde gebraucht, ſondern wendet ſie, durch<lb/>rechtma&#x0364;ßigen Gebrauch, zur Ehre Gottes an.</p><lb/><p>Die Thiere, deren eine unza&#x0364;hlbare Men-<lb/>ge, groß und klein, auf der Erde, oder im<lb/>Waſſer leben, ſind zu eurem Nutzen da.<lb/>Ihr du&#x0364;rft ſie to&#x0364;dten, aber hu&#x0364;tet euch, daß<lb/>ihr ſie nicht unno&#x0364;thig martert. Der Ge-<lb/>rechte erbarmet ſich auch ſeines Viehes, ſagt<lb/>die Bibel. Ich weiß gewiß, daß es euch<lb/>ſcha&#x0364;dlich iſt, wenn ihr unbarmherzig mit<lb/>den Thieren umgeht. Die bo&#x0364;ſen Kinder<lb/>pflegen im Fru&#x0364;hling und Sommer die Vo-<lb/>gelneſter zu zerſto&#x0364;ren; Laßt das nicht von<lb/>euch geſagt werden. Die Vo&#x0364;gel ſingen euch<lb/>ihren Geſang, und die meiſten darunter<lb/>ſchaffen die Raupen und anderes Gewu&#x0364;rme<lb/>weg, die Fru&#x0364;chten und Menſchen ſcha&#x0364;dlich<lb/>werden ko&#x0364;nnten, wenn ſie ſich zu ſehr ver-<lb/>mehrten. In allen Theilen der Welt giebt<lb/>es andre Thiere. In den warmen La&#x0364;ndern<lb/><fw type="catch" place="bottom">andre</fw><lb/><pb n="115" facs="#f0137" />
andre, als in den kalten. Einige Vo&#x0364;gel<lb/>fliegen auch, wenn der Sommer aufho&#x0364;rt,<lb/>nach ſolchen La&#x0364;ndern hin, wo es wa&#x0364;rmer<lb/>iſt, als hier. Denn, lieben Kinder! Die<lb/>Erde, oder der Himmelsko&#x0364;rper, den wir be-<lb/>wohnen, wird in vier Haupttheile eingetheilt:<lb/>Europa, ſo heißt der Theil, in dem wir woh-<lb/>nen. Aſia, darinn liegt das gelobte Land,<lb/>oder Juda&#x0364;a. Afrika, darinn liegt Egypten,<lb/>von woher, Gott die Kinder Iſrael wunder-<lb/>bar, nach dem verheißenen Lande fu&#x0364;hrte.<lb/>Und Amerika, dieſer letzte Theil liegt u&#x0364;ber<lb/>die See, und iſt vor nun bald 300 Jah-<lb/>ren, von einem Seefahrer entdeckt, der Co-<lb/>lumbus hieß. Es giebt noch viel Land,<lb/>was nicht ganz entdeckt iſt. Was nun<lb/>nicht Land iſt, das iſt Waſſer. Alles zu-<lb/>ſammen aber, iſt eine mehrentheils runde<lb/>Kugel. Und die Luft ha&#x0364;lt alles zuſammen,<lb/>weil ſie die Erde umgiebt.</p><lb/><p>Ihr werdet erſtaunen, wenn ich euch ſage,<lb/>daß es Leute giebt, die uns die Fu&#x0364;ße zukehren.<lb/>Hier iſt die Abbildung der Erdkugel: ſtellet euch<lb/>vor, daß hier eine Fliege kro&#x0364;che, und da unten<lb/>auch eine, ſo werdet ihres einigermaßen begreifen.</p><lb/><p>Die Gewa&#x0364;chſe ſind eben auch verſchieden, ſo<lb/>wie die Farben der Haut, an den verſchiedenen<lb/>Menſchen, die die Erde bewohnen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">H 2</fw><fw type="catch" place="bottom">In</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0138" />
<p>In den wa&#x0364;rmeru La&#x0364;ndern wachſen andre<lb/>Fru&#x0364;chte, Ba&#x0364;ume und Kra&#x0364;uter, ſo wie es<lb/>andre Thiere, und anders ausſehende Menſchen<lb/>giebt. Es iſt erſtaunlich, lieben Kinder, daß<lb/>aus einem ſo kleinen Korne, ſo große, und<lb/>in einem Erdboden ſo verſchiedene Gewa&#x0364;chſe<lb/>wachſen ko&#x0364;nnen. Vor allen Dingen aber<lb/>mu&#x0364;ßen wir Gott preiſen, daß Er das Korn<lb/>zur Haupterhaltung und Nahrung des Men-<lb/>ſchen, geſchaffen hat; es, als Saat, unter<lb/>Froſt und Schnee nicht verderben la&#x0364;ßt, und<lb/>daß daraus eine Speiſe werden kann, die wir<lb/>Brodt nennen, und die man alle Tage leiden<lb/>kann. Die allerwenigſten Gerichte, lieben<lb/>Kinder, ſind von der Art, und wenn es die<lb/>allerkoſtbarſten wa&#x0364;ren, daß der Menſch ſie<lb/>alle Tage vertragen kann: Aber Brodt kann<lb/>er alle Tage eßen, und es bekommt ihm<lb/>wohl. Haltet daher das Dankgebet vor und<lb/>nach Tiſche, fu&#x0364;r eure Schuldigkeit; und weil<lb/>der Brodtmangel die gro&#x0364;ßte Landesnoth iſt,<lb/>ſo bittet Gott, daß Er euch mit ta&#x0364;glichem<lb/>Brodte ſegnen, und vor der Geringſcha&#x0364;tzung<lb/>Seiner Gaben behu&#x0364;ten wolle.</p><lb/><p>In der Welt hat alles ſeinen Nutzen.<lb/>Was dem einen ſchadet, das hilft dem an-<lb/>dern. Der Tod iſt das Ende aller verga&#x0364;ng-<lb/>lichen Dinge: Aber der Tod des einen, dient<lb/><fw type="catch" place="bottom">zur</fw><lb/><pb n="117" facs="#f0139" />
zur Erhaltung des anderen. Wenn der<lb/>Baum lange genug getragen hat, ſo ſtirbt<lb/>er ab; man braucht ihn zu Brenn- oder<lb/>Bau-Holz, oder macht ho&#x0364;lzern Gera&#x0364;the davon.<lb/>Wenn das Schwein fett iſt, ſo wird es<lb/>geſchlachtet, und dient den Menſchen zur<lb/>Speiſe.</p><lb/><p>Der Tod iſt alſo kein Uebel! denn es<lb/>iſt das Loos aller erſchaffnen Dinge, daß ſie<lb/>ſich vera&#x0364;ndern mu&#x0364;ßen; und der Tod iſt nur<lb/>eigentlich, eine Vera&#x0364;nderung der Geſtalt ei-<lb/>nes Dinges. Die Raupe ſtirbt, aber es<lb/>wird ein Schmetterling daraus. Und die<lb/>Verweſung ſelbſt, oder der Miſt, wa&#x0364;chſt von<lb/>neuen, in vielen Geſtalten auf. Nur dem<lb/>Menſchen iſt der Tod etwas mehrers, weil<lb/>wir eine Vergeltung unſerer Thaten, ſie ſeyn<lb/>gut oder bo&#x0364;ſe, nach Gottes Wort glauben.<lb/>Die nicht gut gelebt haben, fu&#x0364;rchten ſich al-<lb/>ſo vor den Tod. Und weil vor dem Tod<lb/>ſchmerzliche Krankheiten hergehen, an deren<lb/>vielen wir Schuld haben, das iſt, die wir<lb/>hatten vermeiden ko&#x0364;nnen, wenn wir weiſer<lb/>geweſen wa&#x0364;ren, ſo iſt uns der Tod auch um<lb/>deßwillen zuwider.</p><lb/><p>Von den Mitteln, wie ihr, ſo viel mo&#x0364;g-<lb/>lich geſund bleiben ko&#x0364;nnt, wollen wir im<lb/>folgenden Capitel handeln.</p></div></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">H 3</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Das</hi></fw><lb/><pb n="118" facs="#f0140" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Das funfzehnte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Von den Mitteln, die Geſundheit<lb/>zu erhalten; und einige einfache Vor-<lb/>ſchla&#x0364;ge, die verlohrne Geſund-<lb/>heit wieder herzuſtellen.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">L</hi>ieben Kinder! wer iſt unter euch, der<lb/>nicht wiße, wie dem zu muthe ſey, der<lb/>krank iſt!</p><lb/><p>Nicht wahr, mein Sohn, wenn man<lb/>krank werden will, denn thut einem dieß und<lb/>das wehe, der Kopf iſt tra&#x0364;ge; man hat em-<lb/>pfindliche Hitze oder Froſt? Seht! wenn<lb/>man alles dieſes nicht fu&#x0364;hlt, munter und froh iſt,<lb/>denn iſt man geſund. Wie ihr wißt, ſo<lb/>beſteht der Ko&#x0364;rper des Menſchen aus vie-<lb/>len Theilen, und keine Uhr iſt ſo ku&#x0364;nſtlich<lb/>eingerichtet, als eben dieſe Theile zu einan-<lb/>der eingerichtet ſind.</p><lb/><p>Bey euch, in eurem arbeitſamen Berufe,<lb/>wird es wohl hauptſa&#x0364;chlich auf 4 feindſee-<lb/>lige Dinge ankommen, wodurch die meiſten<lb/>in Krankheit verfallen.</p><lb/><p>Zum erſten iſt <hi rendition="#fr">Erhitzung.</hi> Seht, lieben<lb/>Kinder! wenn ihr ſpielt, oder wenn ihr er-<lb/><fw type="catch" place="bottom">wach-</fw><lb/><pb n="119" facs="#f0141" />
wachſen arbeiten werdet, ſo kann es nicht<lb/>fehlen, daß ihr nicht warm werden ſolltet.<lb/>Dieſes nun wu&#x0364;rde euch wenig ſchaden, wenn<lb/>ihr nicht oft, den daraus entſtehenden Durſt<lb/>zu ſtillen, kaltes Getra&#x0364;nke zu euch na&#x0364;hmet.<lb/>Hiervor hu&#x0364;tet euch ſorgfa&#x0364;ltig, denn dadurch,<lb/>daß ihr euch innerlich ſo plo&#x0364;tzlich abku&#x0364;hlet,<lb/>entſteht eine Verha&#x0364;rtung an Lunge und Le-<lb/>ber, die ſich in Geſchwu&#x0364;re und Auszehrung,<lb/>bald aber mit dem Tode, endigt. Wartet<lb/>alſo eine Zeitlang, brockt Brodt ins Getra&#x0364;nk,<lb/>laßt es weichen, und eßet es allma&#x0364;hlig; ſo<lb/>wird euch der Durſt vergehen, und ihr er-<lb/>haltet eure Geſundheit.</p><lb/><p>Die zweyte Feindinn eurer Geſundheit, iſt<lb/><hi rendition="#fr">Erka&#x0364;ltung.</hi> Ku&#x0364;hle Tage und Abende im<lb/>Sommer nach heißen Tagen; das Liegen<lb/>auf der ku&#x0364;hlen Erde nach Erhitzungen; die<lb/>ungebu&#x0364;hrlich heißen Stuben im Winter, in<lb/>denen man doch nicht ſtets bleiben kann,<lb/>das ſind ohngefehr die gewo&#x0364;hnlichſten Urſa-<lb/>chen der Erka&#x0364;ltung.</p><lb/><p>Seht, lieben Kinder! ein jeder Menſch<lb/>muß beſta&#x0364;ndig durch die Haut eine feine<lb/>Feuchtigkeit wegdu&#x0364;nſten. Wenn ſie Schweiß<lb/>wird, durch heftige Bewegung, denn kann<lb/>man ſie ſehen und fu&#x0364;hlen. So lange Wa&#x0364;r-<lb/>me genung in der a&#x0364;ußern Haut iſt, ſind die<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Schweiß-</fw><lb/><pb n="120" facs="#f0142" />
Schweißlo&#x0364;cher offen; ſo bald aber eine Er-<lb/>ka&#x0364;ltung die Haut betrifft, wird der Schweiß<lb/>in den Schweißlo&#x0364;chern za&#x0364;he, und gerinnt.<lb/>Alsdenn ko&#x0364;nnen die feinen Feuchtigkeiten<lb/>nicht mehr durchdringen; ſie ſtocken, und<lb/>ha&#x0364;ufen ſich; im Blute ſind ſie nichts nutze,<lb/>denn davon ſind ſie ſchon einmal abgeſchie-<lb/>den worden. Denn entſtehet Tra&#x0364;gheit in<lb/>den Gliedern, Huſten und Schnupfen, Zahn-<lb/>ſchmerzen und andre Plagen; oft aber<lb/>Schlagflu&#x0364;ße, und ein plo&#x0364;tzlicher Tod. Wenn<lb/>ihr alſo, in der Erndte, oder ſonſt, warm<lb/>geworden, ſo zieht mehr Kleidung u&#x0364;ber den<lb/>Leib; ſetzt euch nicht warm auf die ku&#x0364;hle<lb/>Erde; hitzt im Winter, nicht zur Ungebu&#x0364;hr<lb/>eure Stuben. So werdet ihr manchem<lb/>ſchweren Anſtoß entgehen.</p><lb/><p>Der dritte und gewo&#x0364;hnlichſte Fehler iſt,<lb/>die <hi rendition="#fr">Uebermaaß in Eßen</hi> und <hi rendition="#fr">Trinken,</hi><lb/>oder Ueberladung des Magens. Lieben Kin-<lb/>der! wenn ihr gro&#x0364;ßer werdet, ſo werdet ihr<lb/>viel Leute ſehen, die da eßen, als a&#x0364;ßen ſie<lb/>nur einmal in ihrem Leben, und die nicht<lb/>eher aufho&#x0364;ren zu trinken, als bis ſie ohne<lb/>Verſtand hinfallen. Verabſcheuet ſolche! Hu&#x0364;-<lb/>tet euch vor Uebermaaß in den Nahrungs-<lb/>mitteln, ſie kommen euch nicht zu gute. Der<lb/>Magen giebt die meiſten unverdauet von ſich,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="121" facs="#f0143" />
und ihr habt alſo die edle Gabe, davon ein<lb/>Nothleidender ha&#x0364;tte ko&#x0364;nnen ſatt werden,<lb/>verderbet. Ueberdem ſchadet euch der Ueber-<lb/>fluß; euer Magen kann das nicht recht ver-<lb/>dauen; er dru&#x0364;ckt und ſchmerzt &#x2014; Kopfweh,<lb/>unruhiger Schlaf, und ein Eckel vor dem<lb/>Eßen, ſind die Wirkungen davon. Wenn<lb/>ihr alſo ſatt ſeyd, ſo ho&#x0364;rt auf zu eßen. Als-<lb/>denn werdet ihr ſtets, mit Dankbarkeit, die<lb/>Gabe Gottes anſehen, und genießen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Der vierte Feind der Geſundheit bey euch,<lb/>iſt der <hi rendition="#fr">Gram</hi> und <hi rendition="#fr">Kummer des Gemu&#x0364;ths.</hi><lb/>Wenn Aergerniß und Nahrungsſorgen, den<lb/>Menſchen qua&#x0364;len und nagen, ſo wird er un-<lb/>muthsvoll, und verdroßen zu Allem: Und<lb/>weil, ſo lange der Menſch lebet, Ko&#x0364;rper und<lb/>Seele genau verbunden ſind; ſo leidet der<lb/>Ko&#x0364;rper mit, wenn die Seele ſich gra&#x0364;mt.</p><lb/><p>Daraus kann Raſerey, und die unſeelige<lb/>Narrheit entſtehen, daß ein Menſch Hand an<lb/>ſich ſelbſt legt, und ſich to&#x0364;dtet, weil er den<lb/>Verdruß nicht la&#x0364;nger ertragen mag.</p><lb/><p>Gottesfurcht, aus welcher wahre Weis-<lb/>heit in allen Dingen entſpringt, kann euch,<lb/>lieben Kinder, am ſicherſten vor Gram und<lb/>Kummer bewahren. Wenn ihr das Eure<lb/>thut, ſo wird Gott ſchon das Seine thun.<lb/>Ihr ſollt nicht ſorgen, wie die, die von Gott<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 5</fw><fw type="catch" place="bottom">nichts</fw><lb/><pb n="122" facs="#f0144" />
nichts wißen, ſagt die Bibel. Alle eure<lb/>Sorgen werft auf Ihn, denn Er ſorgt fu&#x0364;r<lb/>euch. Vielmehr freuet euch allewege der<lb/>Gnaden und Wohlthaten Gottes, und weh-<lb/>ret damit der Traurigkeit u&#x0364;ber irrdiſche Din-<lb/>ge, welche, wie ihr nun wißt, den Tod<lb/>bringet.</p><lb/><p>Aber, es iſt damit nicht geſagt, lieben<lb/>Kinder, daß ihr gar nicht ſolltet krank wer-<lb/>den ko&#x0364;nnen. Man kann in Umſta&#x0364;nde kom-<lb/>men, wo man nicht Herr u&#x0364;ber alles iſt,<lb/>was geſchieht: Durch Anſteckung von an-<lb/>dern kann man krank und auch, ohne Schuld,<lb/>verwundet werden.</p><lb/><p>Ich will euch alſo aufrichtig wohlfeile<lb/>Mittel, und eine Verfahrensart bey euern<lb/>Krankheiten rathen, die euch nu&#x0364;tzlich ſeyn<lb/>wird; zuvo&#x0364;rderſt euch aber mit gewißen Kenn-<lb/>zeichen der Krankheiten bekannt machen, ſo<lb/>daß ihr, wenn ihr keinen Arzt haben ko&#x0364;nnt,<lb/>(denn ſonſt iſt es eure Pflicht, ſeines Raths<lb/>euch zu bedienen,) euch zur Noth, wo nicht<lb/>helfen ko&#x0364;nnt, doch nicht ſchadet.</p><lb/><p>Wenn ihr Ziehen in den Gliedern, Kopf-<lb/>weh, bald Froſt, bald Hitze, habt, ſo habt<lb/>ihr ein Flußfieber. Alsdenn trinkt kein an-<lb/>der Getra&#x0364;nk, als eine Handvoll rein gewa-<lb/>ſchene Gerſte, auf Ein Maaß Waſſer gekocht,<lb/><fw type="catch" place="bottom">bis</fw><lb/><pb n="123" facs="#f0145" />
bis die Gerſte platzt, und denn in jedes<lb/>Maaß davon, wenn es laulicht, Einen Lo&#x0364;ffel<lb/>Weineßig gethan. Hiervon trinkt, je mehr,<lb/>je beßer. Eßet nichts, als bis ihr wieder<lb/>rechten Hunger habt, und denn doch ma&#x0364;ßig,<lb/>und haltet euch ma&#x0364;ßig warm, daß ihr ſchwi-<lb/>tzet.</p><lb/><p>Wenn die Kinder die Pocken noch nicht<lb/>gehabt, und krank werden, ſo iſt dieſes Ge-<lb/>tra&#x0364;nk unvergleichlich. Wird der Hals, bey<lb/>Pocken, Maſern &#xA75B;c. ſchlimm, ſo thut Einen<lb/>Lo&#x0364;ffel Honig in vier Lo&#x0364;ffel Eßig, und gebt<lb/>dem Kranken alle Viertelſtunde eine Meßer-<lb/>ſpitze voll davon. So bald ſie aber krank<lb/>werden, ſo laßt alt und jung, mit einem<lb/>Brech- und Purgiermittel, dergleichen etliche<lb/>ein jeder Hausvater im Hauſe haben muß,<lb/>den Leib reinigen. Macht denn die Stube<lb/>nicht ſehr heiß; deckt den Kranken nicht heiß<lb/>zu; und laßt ihn ſehr du&#x0364;nne Habergru&#x0364;tze<lb/>trinken: Ihr werdet euch u&#x0364;ber die Beßerung<lb/>vieler freuen.</p><lb/><p>Ein Dreyta&#x0364;giges Fieber, (das iſt, wo ein<lb/>guter Tag, zwiſchen zwey Fiebertagen iſt)<lb/>hat Ka&#x0364;lte, und denn Hitze. Wenn ihr es<lb/>Einmal gehabt habt, ſo nehmt ein Brech-<lb/>und Purgiermittel ein, denn gewo&#x0364;hnlich ha-<lb/>ben dieſe Fieber ihren Sitz im Magen oder<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ge-</fw><lb/><pb n="124" facs="#f0146" />
Geda&#x0364;rmen,) hilft dieß nicht, ſo iſt es Zeit,<lb/>den Arzt zu fragen.</p><lb/><p>Ein Vierta&#x0364;giges Fieber iſt, wo zwiſchen<lb/>zwey Fiebertagen, zwey gute Tage ſiud. Bey<lb/>dem Vierta&#x0364;gigen und ta&#x0364;glichen Fieber ſowohl,<lb/>als bey dem, welches in einen fort mit Hitze<lb/>anha&#x0364;lt, und daher hitziges Fieber genennt<lb/>wird, muß ſogleich der Arzt gefragt werden.<lb/>Das Getra&#x0364;nk, wie oben, aber ſchadet nicht,<lb/>ſo wenig, als die Verordnung, die Kranken<lb/>nicht mit Hitze zu qua&#x0364;len.</p><lb/><p>Die Ruhr, welche gewo&#x0364;hnlich die rothe<lb/>Ruhr heißt, entſteht gemeiniglich von Ver-<lb/>ka&#x0364;ltung, und iſt mit heftigen Leibſchmerzen<lb/>begleitet; es geht Geblu&#x0364;t durch den Stuhl-<lb/>gang ab; und muß in Zeiten bey dem Arzt,<lb/>Hu&#x0364;lfe geſucht werden. Im Anfang ein<lb/>Brech- und Purgiermittel, iſt ſehr no&#x0364;thig,<lb/>ſonderlich, wenn ſich eine Bea&#x0364;ngſtigung und<lb/>Dru&#x0364;cken in der Herzgrube a&#x0364;ußert. Das Ge-<lb/>tra&#x0364;nk iſt du&#x0364;nne Habergru&#x0364;tze, ſo viel als mo&#x0364;g-<lb/>lich, und Kliſtiere von laulichten Waſſer, wo-<lb/>zu ein paar Lo&#x0364;ffel Leino&#x0364;hl gethan werden.<lb/>Das beſte Purgier-Mittel vor die Ruhr, wird<lb/>in der Apotheke aus Tamarinden zubereitet,<lb/>und kann o&#x0364;fter, als einmal, gebraucht werden.</p><lb/><p>Wenn faule Fieber, das iſt, ſolche, die<lb/>dem Patienten gleich Anfangs alle Kra&#x0364;fte be-<lb/><fw type="catch" place="bottom">neh-</fw><lb/><pb n="125" facs="#f0147" />
nehmen, ſich a&#x0364;ußern; ſo iſt der Trank von<lb/>Gerſte, mit etwas Weineßig ſa&#x0364;uerlich ge-<lb/>macht, anzurathen; aber die Hu&#x0364;lfe eines<lb/>Arztes ſehr bald no&#x0364;thig.</p><lb/><p>Das Hauptſa&#x0364;chlichſte bey allen Krankhei-<lb/>ten, iſt, daß der Kranke nicht in einer dum-<lb/>pfigen Stube gehalten werde; ſondern daß man,<lb/>in der Mittagsſtunde, die Fenſter alle Tage<lb/>o&#x0364;ffne, den Kranken ſo lange wohl zudecke,<lb/>und auf die Art, die Luft in der Stube rei-<lb/>nige, daß man die Du&#x0364;nſte heraus, und rei-<lb/>ne Luft herein, laße.</p><lb/><p>Vor Quetſchungen iſt, kalt Waſſer mit<lb/>Eßig oft aufgelegt, das Beſte; vor Wunden<lb/>aber, mit Lappen, in kalt Waſſer getaucht,<lb/>alle Tage zweymal verbunden, und die Ma-<lb/>terie ausgewaſchen, ſo heilen ſie ohne Pfla-<lb/>ſter. Wenn Hitze in eine Wunde kommt,<lb/>welches aber bey dieſem Verfahren nicht<lb/>leicht geſchieht, ſo ſind die Bla&#x0364;tter von Weg-<lb/>breit aufgelegt, ſehr gut; im Winter aber,<lb/>da man dieſe nicht haben kann, Sauerteig<lb/>zwiſchen zwey Lappen gethan, und aufgelegt.</p><lb/><p>Wenn ein Geſchwu&#x0364;r ſich zuſammen zieht,<lb/>und ſich nicht zertheilen will, (welches ſonſt<lb/>mit warmen trocknen Kra&#x0364;uterſa&#x0364;cken, von<lb/>Camillenblumen, zu helfen iſt,) ſo kocht man<lb/>Leinſamen in Milch, und ſchla&#x0364;gt es zwiſchen<lb/><fw type="catch" place="bottom">zwey</fw><lb/><pb n="126" facs="#f0148" />
zwey Lappen, ſo warm man es an der Ba-<lb/>cke leiden kann, oft auf. Iſt Materie im<lb/>Geſchwu&#x0364;r, welches an der Weiche deſſelben<lb/>und am Pochen in demſelben zu ſpu&#x0364;ren iſt,<lb/>ſo la&#x0364;ßt man es mit einer Fliete aufmachen;<lb/>wenn die Materie herausgelaufen, ſo iſt<lb/>auch Linderung da.</p><lb/><p>Vor allen Dingen aber wartet nicht mit<lb/>dem Gebrauch aller Mittel, bis zum dritten<lb/>oder vierten Tage der Krankheit; ſondern<lb/>gleich im Anfange, wenn noch Kra&#x0364;fte da ſind,<lb/>kommt der Natur in Zeiten zu Hu&#x0364;lfe, da-<lb/>durch, daß ihr die Haupturſache der Krank-<lb/>heit, nemlich den angeha&#x0364;uften Unrath im<lb/>Magen oder Geda&#x0364;rmen, durch Brechen und<lb/>Purgieren wegſchaffet; oder bey Erwachſenen,<lb/>wenn viel Hitze da iſt, die Vollblu&#x0364;tigkeit,<lb/>durch Weglaßung eines geho&#x0364;rigen Theils des<lb/>Blutes, vermindert; und hu&#x0364;tet euch, als vor<lb/>Gift, vor allen hitzigen Mitteln, die von Un-<lb/>wißenden gerathen werden; denn ſie ſchaden<lb/>euch ſicherlich, und es wa&#x0364;re ein Mord, den<lb/>ihr an eurem eigenen Leben begienget, wenn<lb/>ihr hierinn leichtſinnig verfahren wolltet.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Das</hi></fw><lb/><pb n="127" facs="#f0149" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Das ſechzehnte Capitel.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Von der Landwirthſchaft, als einem<lb/>Berufe, und Grundſa&#x0364;tze, worauf es<lb/>bey allen Arten der Landwirth-<lb/>ſchaft ankommt.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>in Stand, den man nicht ſelbſt erwa&#x0364;hlet,<lb/>heißt ein Beruf, oder als wenn man ſagte:<lb/>Gott hat mich, ohne mein Zuthun, in dieſen<lb/>Stand durch Mittel und Wege, die Ihm<lb/>allein bekannt, gefu&#x0364;hret: Alſo will ich ge-<lb/>troſt, auf dieſem mir von Gott gewieſenen<lb/>Wege, fortgehen, und Seines Schutzes und See-<lb/>gens gewa&#x0364;rtigen. Solch ein Stand iſt der Eu-<lb/>rige, lieben Kinder! Ihr habt ihn nicht<lb/>ſelbſt gewa&#x0364;hlt, und ſehr viel Urſachen ver-<lb/>hindern es, daß ihr ihn nicht, gegen einen<lb/>ho&#x0364;hern, vertauſchen ko&#x0364;nnt. Ihr tha&#x0364;tet aber<lb/>auch Unrecht, lieben Kinder, wenn ihr euch<lb/>euern Stand nicht gefallen ließet. Sehr<lb/>vieles von ſeinen Mu&#x0364;hſeeligkeiten ko&#x0364;nnt ihr<lb/>vermindern, ſowohl durch Weisheit, Arbeit-<lb/>ſamkeit, Treue, Gehorſam, Beſcheidenheit<lb/>u&#x0364;berhaupt, als auch durch Erlangung aller-<lb/>ley nu&#x0364;tzlicher Erkenntniße, in der Landwirth-<lb/>ſchaft, als euerm Berufe. Die erſten Stu&#x0364;-<lb/>cke ſind Tugenden, die <hi rendition="#fr">alle</hi> Sta&#x0364;nde zieren<lb/><fw type="catch" place="bottom">wu&#x0364;r-</fw><lb/><pb n="128" facs="#f0150" />
wu&#x0364;rden, und alſo auch <hi rendition="#fr">eure</hi> Pflichten aus-<lb/>machen; dieß letzte Stu&#x0364;ck aber iſt von ſol-<lb/>cher Wichtigkeit, daß wir es, in dieſem Ca-<lb/>pitel, beſonders betrachten wollen.</p><lb/><p>Wenn irgend ein Stand der Geſellſchaft<lb/>nu&#x0364;tzlich, ja unentbehrlich iſt, ſo iſt es der<lb/>Stand der Ackerleute oder Bauern; und es<lb/>iſt außerordentlich wichtig fu&#x0364;r euch, meine<lb/>Freunde, die ihr zur Landwirthſchaft ſowohl,<lb/>als zu der damit verknu&#x0364;pften Hauswirth-<lb/>ſchaft, geboren ſeyd, daß ihr lernt und<lb/>wißt, was eigentlich von euch gefordert<lb/>wird.</p><lb/><p>Ein rechtſchaffner Landwirth, Ackersmann<lb/>oder Bauer, Koßa&#x0364;te oder Halbhu&#x0364;fner, Tag-<lb/>lo&#x0364;hner oder Ha&#x0364;usler, muß viel Erkentniſſe<lb/>beſitzen &#x2014; Ihr werdet euch wundern, lieben<lb/>Kinder, daß ich hier auch die Taglo&#x0364;hner<lb/>oder Ha&#x0364;usler mitrechne. Da aber ſehr oft ein<lb/>Taglo&#x0364;hner, durch Heyrath oder Vergu&#x0364;nſtigung<lb/>ſeiner Herrſchaft, ſelbſt eine Ackerwirthſchaft be-<lb/>ko&#x0364;mmt, oder doch als Knecht oder Meyer,<lb/>andern in ſolcher Ackerwirthſchaft dient; ſo<lb/>ſchadet es ihm nicht, ſo viel Erkenntniſſe, als<lb/>no&#x0364;thig, davon zu haben, und in dieſer Schu-<lb/>le, wo die Kinder gleichen Unterricht genieſ-<lb/>ſen, dazu angewieſen zu werden.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="129" facs="#f0151" />
<p>Der Kornbau, von allen Arten iſt nun<lb/>die Hauptſache des Ackerbaues. Das Korn<lb/>wird in die Erde geſa&#x0364;et, nachdem vorher<lb/>u&#x0364;berdacht iſt, in welchen Erdboden ſich ei-<lb/>ne jede Art Korn am beſten ſchicke. <hi rendition="#fr">Wei-<lb/>tzen</hi> iſt das theuerſte von allen Korn, aber<lb/>deßwegen nicht das nu&#x0364;tzlichſte, und erfor-<lb/>dert ſehr guten Boden, viel Du&#x0364;nger oder<lb/>Miſt, und o&#x0364;fteres Pflu&#x0364;gen und Eggen, das<lb/>iſt Lockermachen des Ackers, und Reinigung<lb/>vom Unkraut, vornemlich von Quecken oder<lb/>Pa&#x0364;den. Von dem Weitzen wird Semmel<lb/>und Kuchen gebacken, auch Bier gebrauet.<lb/>Warum der Weitzen nicht das nu&#x0364;tzlichſte<lb/>Getreyde iſt, werdet ihr gleich, bey dem<lb/>Rocken ho&#x0364;ren.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Rocken</hi> iſt nicht vo&#x0364;llig ſo theuer im<lb/>Verkauf, als Weitzen, aber doch weit nu&#x0364;tz-<lb/>licher, weil erſtlich aus ihm, wenn er zu<lb/>Mehl gemahlen iſt, unſere hauptſa&#x0364;chlichſte<lb/>und unentbehrlichſte Nahrung, das Brodt,<lb/>gebacken wird, da wir doch Semmel und<lb/>Kuchen entbehren ko&#x0364;nnen; ferner, der Ro-<lb/>cken auf allerley Erdboden, gemeiniglich wa&#x0364;chſt,<lb/>alſo nicht ſo gut Land no&#x0364;thig hat, als der<lb/>Weitzen, auch einer ſo mu&#x0364;hſamen Bearbei-<lb/>tung und Reinigung des Landes, als der<lb/>Weitzen, nicht bedarf, ob er ſie gleich ohne<lb/><fw type="sig" place="bottom">I</fw><fw type="catch" place="bottom">Scha-</fw><lb/><pb n="130" facs="#f0152" />
Schaden vertra&#x0364;gt, und endlich ſein Stroh<lb/>und ſeine Abga&#x0364;nge, (Aehr - Futter, Kaff)<lb/>ein viel beßeres Futter fu&#x0364;rs Vieh, geben,<lb/>als vom Weitzen. Dieſe beyden Arten Korn<lb/>pflegt man Wintergetreyde zu nennen. Die<lb/>folgenden ſind Sommergewa&#x0364;chſe.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Gerſte,</hi> die zum Bierbrauen unter andern<lb/>pflegt gebraucht zu werden, und gewo&#x0364;hnlich<lb/>weniger gilt, als der Rocken. Von der<lb/>Gerſte hat man vielerley Sorten; Große<lb/>oder Zweyreihigte, weil an der Aehre zwey<lb/>Reihen Ko&#x0364;rner ſitzen; und Kleine oder Vier-<lb/>reihigte, weil vier Reihen Ko&#x0364;rner an jeder<lb/>Aehre ſind. Außerdem hat man auch Win-<lb/>tergerſte, die an wenig Orten u&#x0364;blich, und<lb/>ſehr gut Land erfordert. Die Gerſte u&#x0364;ber-<lb/>haupt, will guten, gedu&#x0364;ngten Erdboden, der<lb/>weder zu naß noch zu trocken iſt, haben,<lb/>und erfordert eine fleißige Bearbeitung,<lb/>durch Pflug und Egge.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Haber,</hi> dieſes Getreyde iſt gewo&#x0364;hnlich das<lb/>wohlfeilſte unter allen Arten Getreyde; nimmt<lb/>mit dem ſchlechteſten Lande, und mit der we-<lb/>nigſten Bearbeitung, vorlieb. Es giebt aber<lb/>beßern und glatten Haber, wenn man ihn in<lb/>gutes und wohlbeackertes Feld ſa&#x0364;et, ſonſt<lb/>artet er bald aus, und wird rauh. Neben ſei-<lb/>nem Gebrauch, bey gewißen Arten von Bier,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="131" facs="#f0153" />
und zu Gru&#x0364;tze, iſt er das gewo&#x0364;hnlichſte<lb/>Pferd futter.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Sommerrocken,</hi> wird auf ſolch Land<lb/>geſa&#x0364;et, wo der Haber nicht recht wachſen<lb/>will. Er zehret aber das Land noch mehr<lb/>aus als der Haber.</p><lb/><p>Lieben Kinder! im Erdboden ſind ge-<lb/>wiße na&#x0364;hrende Theile, fu&#x0364;r jede Art Pflanzen,<lb/>doch in manchem Erdboden, fu&#x0364;r die eine<lb/>Pflanze mehr, als fu&#x0364;r die andre, daher ent-<lb/>ſtehen die Redensarten: &#x201E;Dieſer Fleck Acker<lb/>&#x201E;tra&#x0364;gt nicht gut Winterkorn; <hi rendition="#fr">der</hi> nicht gut<lb/>&#x201E;Sommerkorn, <hi rendition="#fr">das</hi> Korn hat keine Art &#xA75B;c.&#x201C;<lb/>Wenn ich nun oft einerley Getreydeart, auf<lb/>einen Fleck ſa&#x0364;e, ſo erſcho&#x0364;pft ſich der Vor-<lb/>rath von na&#x0364;hrenden Theilen, fu&#x0364;r dieſe Art<lb/>Samen, und er wa&#x0364;chſt ſchlecht; und daher<lb/>ſind die drey Felder entſtanden, als Winter-<lb/>feld, Sommerfeld, und Brache: denn durch<lb/>die Abwechſelung mit Getreydearten, kann<lb/>das Feld immer tragbar bleiben, und die<lb/>Brache iſt die Zeit der Ruhe. Wa&#x0364;hrend<lb/>der Brachezeit ſammlet der Acker wieder<lb/>Fruchtbarkeit und na&#x0364;hrende Theile, und kann<lb/>ſein Gewa&#x0364;chs geben.</p><lb/><p>Dieſe Kenntniße ſind dem Landwirth von<lb/>beſondrer Wichtigkeit.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">I 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Erb-</hi></fw><lb/><pb n="132" facs="#f0154" />
<p><hi rendition="#fr">Erbſen</hi> und <hi rendition="#fr">Bohnen</hi> ſind Schotenfru&#x0364;chte,<lb/>das iſt, ihre Ko&#x0364;rner liegen in Schoten; ſie<lb/>ſind oft dem Weitzen an Preiſe gleich; ſie<lb/>brauchen gutes und lockeres Land, und pfle-<lb/>gen in die Brache geſa&#x0364;et zu werden.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Buchweitzen</hi> pflegt mit der Gerſte <choice><sic>wvhl</sic><corr>wohl</corr></choice><lb/>an Preiſe gleich zu ſeyn, und vertra&#x0364;gt ſchlech-<lb/>tes hohes Land. Die Na&#x0364;ße und das Wet-<lb/>terleuchten ſind ihm ſehr zuwider. Man<lb/>hat gewo&#x0364;hnlich den beſten Nutzen von dieſem<lb/>Getreyde, wenn man Land damit beſa&#x0364;et,<lb/>welches in langer Zeit nicht geackert wor-<lb/>den. Zu Gru&#x0364;tze wird er am meiſten ge-<lb/>braucht.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Hirſe</hi> und <hi rendition="#fr">Mohn</hi> ſind ſehr unterſchieden,<lb/>denn die Hirſe giebt Mehl, und der Mohn<lb/>Oehl: Sie werden gewo&#x0364;hnlich in die Brache,<lb/>in gegrabenes Land geſa&#x0364;et; wohin man auch<lb/>Lein, (woraus das Flachs wird,) gelbe Ru&#x0364;-<lb/>ben, weiße Ru&#x0364;ben, und Erdtoffeln zu brin-<lb/>gen pflegt, um ſie doch einiger maßen zu<lb/>nutzen.</p><lb/><p>Ihr ſeht alſo, lieben Kinder, daß es vie-<lb/>lerley Arten Getreyde und Erdfru&#x0364;chte giebt,<lb/>die auf dem Acker gewonnen werden. Ich<lb/>habe nur die gewo&#x0364;hnlichſten genannt; denn<lb/>jedes Land hat deren noch mehrere. Weiſ-<lb/>ſer und brauner Kohl, oder Kopfkohl und<lb/><fw type="catch" place="bottom">Bla&#x0364;t-</fw><lb/><pb n="133" facs="#f0155" />
Bla&#x0364;tterkohl, rothe Ru&#x0364;ben, Waſſerru&#x0364;ben oder<lb/>Knollen, Kichererbſen und Linſen, Fuchs-<lb/>ſchwanz, (eine Art Hirſe,) und Manna, (ein<lb/>kleines Geſa&#x0364;me, welches wohlſchmeckt) auch<lb/>Fa&#x0364;rbekra&#x0364;uter und Toback, werden an andern<lb/>Orten, auch auf dem Acker gebauet; und<lb/>ko&#x0364;nnten vielleicht auch hier mit Nutzen ge-<lb/>bauet werden, wenn es verſucht wu&#x0364;rde.</p><lb/><p>Alles dieſes iſt angefu&#x0364;hrt worden, damit<lb/>ihr einſehen lernt, mit wie viel nu&#x0364;tzlichen<lb/>Dingen ſich der Ackerbau beſcha&#x0364;ftigen ko&#x0364;nne.<lb/>Dieß iſt es aber noch nicht alles. An ſol-<lb/>chen Oertern, wo die Hu&#x0364;tung oder Vieh-<lb/>weyde nicht u&#x0364;berflu&#x0364;ßig iſt, oder wo man<lb/>ſo klug geweſen, die Hu&#x0364;tung, als Wieſen,<lb/>zu nutzen, und Acker genung oder ſolchen<lb/>hat, der ſich dazu ſchickt; da hat man auch<lb/>auf dem Acker, ku&#x0364;nſtliche Wieſen gemacht.<lb/>Ich will euch von vielen Futterkra&#x0364;utern, nur<lb/>den rothen Holla&#x0364;ndiſchen Kleeſaamen nennen,<lb/>weil er der nutzbarſte iſt: Den hat man auf<lb/>den Acker, der wohl gedu&#x0364;ngt und gepflu&#x0364;gt<lb/>ward, geſa&#x0364;et und untergeegget, welcher vie-<lb/>le Jahre dauert, und im zweyten Jahr et-<lb/>liche mal kann abgema&#x0364;ht werden. Hiermit<lb/>hat man die Ku&#x0364;he auf dem Stall, im Som-<lb/>mer, mit Gras oder Heu vermengt, gefut-<lb/>tert, und außer dem Du&#x0364;nger, der nicht auf<lb/><fw type="sig" place="bottom">I 3</fw><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="134" facs="#f0156" />
der Weide verſchleppt wurde, ſo viel erhal-<lb/>ten, daß vier Ku&#x0364;he ſo viel Milch gaben, als<lb/>vorher, (da das Vieh ausgetrieben wurde,)<lb/>zehn Ku&#x0364;he.</p><lb/><p>Nach dieſem Vorberichte, von dem, wo-<lb/>mit ſich der Ackerbau beſcha&#x0364;ftigt, wollen<lb/>wir weiter gehen, lieben Kinder, und ſehen,<lb/>was denn nun eigentlich der Landwirth da-<lb/>bey thun mu&#x0364;ße.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Erſtlich.</hi> Er muß, ſo oft er kann, Miſt<lb/>oder Du&#x0364;nger <hi rendition="#fr">in</hi> ſeinen Acker bringen. Der<lb/>Miſt macht das Land fruchtbar, durch die<lb/>Fettigkeit, die er in ſich hat. Denn ihr<lb/>wißt, lieben Kinder, daß der Miſt warm iſt,<lb/>und einen Geruch von ſich giebt; nun, je<lb/>ſta&#x0364;rcker er riecht, je fetter iſt auch der Miſt.<lb/>Dieſer Geruch entſtehet, aus dem Oehl und<lb/>Salz, welches er in ſich hat; wenn dieß mit<lb/>der Erde ſich vermengt, ſo klebt es der Er-<lb/>de an, und die Erde wird warm und frucht-<lb/>bar.</p><lb/><p>Ihr ſeht nun von ſelbſt ein, lieben Kin-<lb/>der, wie tho&#x0364;richt es iſt, wenn man</p><lb/><list><item><hi rendition="#aq">a)</hi> Den Miſt nur <hi rendition="#fr">auf</hi> den Acker fa&#x0364;hret,<lb/>und auswendig herum ſtreuet, aber<lb/>nicht bald <hi rendition="#fr">in</hi> die Erde bringet: Denn<lb/>da verraucht der Miſt, das iſt, ſein<lb/>Geruch oder die kleinſten Theile, worinn<lb/><fw type="catch" place="bottom">eigent-</fw><lb/><pb n="135" facs="#f0157" />
eigentlich die rechte Fruchtbarkeit ſteckt,<lb/>verfliegen in die Luft.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">b)</hi> Wenn man Stroh, das noch nicht<lb/>recht verfault, und mit dem Urin und<lb/>Miſt der Thiere ſich verbunden hat,<lb/>fu&#x0364;r rechten Miſt ha&#x0364;lt, und damit den<lb/>Acker betru&#x0364;gt.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">c)</hi> Zu wenig Miſt auf den Acker fa&#x0364;hrt,<lb/>um mit dem vorra&#x0364;thigen Miſte, deſto<lb/>weiter zu langen: Denn da wird nir-<lb/>gends eine rechte Verbeßerung ge-<lb/>ſtiftet.</item></list><lb/><p><hi rendition="#fr">Zweytens.</hi> Der Landwirth muß zu rech-<lb/>ter Zeit pflu&#x0364;gen, das heißt, den Acker locker<lb/>machen, damit das Unkraut Zeit zu verſto-<lb/>cken oder zu verweſen habe, welches durch<lb/>den Pflug abgeſchnitten, und unter der Fah-<lb/>re liegt. Alſo, der Landwirth muß, wenn<lb/>er dreymal zum Winterkorn pflu&#x0364;gen will, in<lb/>Zeiten Brache pflu&#x0364;gen, damit er bey der<lb/>zweyten Pflugart, die darum Wendfahre<lb/>heißt, nicht das Kraut wieder oben bringt,<lb/>welches, weil es nicht Zeit gehabt, zu ver-<lb/>ſtocken, noch lebendig wa&#x0364;re, und bald wieder<lb/>anwachſen wu&#x0364;rde. Hat er zur rech en Zeit<lb/>Brache gepflu&#x0364;gt, ſo wird er auch zur rechten<lb/>Zeit zur Saat pflu&#x0364;gen ko&#x0364;nnen, denn er kann<lb/>bald nach der Wendfahre zur Saat pflu&#x0364;gen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">I 4</fw><fw type="catch" place="bottom">weil</fw><lb/><pb n="136" facs="#f0158" />
weil das Land locker genung ſeyn wird.<lb/>Das Sprichwort: &#x201E;<hi rendition="#fr">Je mehr Fahren, je<lb/>mehr Ahren,</hi> iſt wahr; nur hat nicht ein<lb/>jeder Zeit, mehr als drey Pflugarten zur<lb/>Winterſaat, vorzunehmen, wer aber kann,<lb/>hut wohl daran.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Drittens.</hi> Er muß auch tief genung<lb/>pflu&#x0364;gen, wenn es der Erdboden zula&#x0364;ßt. Es<lb/>iſt ein ſcha&#x0364;dlicher Fehler bey der Acker-Wirth-<lb/>ſchaft, wenn man nur ſo oben hin, dem<lb/>Lande die Haut abſchindet. Die Urſachen,<lb/>ieben Kinder, ſollt ihr gleich begreifen.</p><lb/><list><item><hi rendition="#aq">a)</hi> Wird, durchs flache Pflu&#x0364;gen, bey dem<lb/>Brach- und Wendfahrepflu&#x0364;gen, kein Un-<lb/>kraut recht ausgewurzelt, welches doch<lb/>ſehr wichtig iſt. Denn es iſt bekannt,<lb/>daß das Unkraut u&#x0364;berhaupt ſehr tiefe<lb/>Wurzeln ſchla&#x0364;gt.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">b)</hi> Kriegt das Korn nicht lockere Erde,<lb/>oder Krume genung, worinn es ſich<lb/>recht beſtauden kann. Es iſt alſo dem<lb/>Verdorren oder Verſcheinen, ſonderlich<lb/>im leichten Lande, ſehr ausgeſetzt;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">c)</hi> Weil die Wurzel des Korns oben auf<lb/>liegt, ſo kann der Wind, im leichten<lb/>Lande, die Wurzel bald bloß wehen.<lb/>Wenn denn das Korn einmal doch ge-<lb/>ra&#x0364;th, ſo giebt es leicht, Lagerkorn, das<lb/><fw type="catch" place="bottom">heißt,</fw><lb/><pb n="137" facs="#f0159" />
heißt, das Korn legt ſich um, und<lb/>wird taub, oder hat wenig Ko&#x0364;rner in<lb/>den Aehren. Und die Urſach, warum<lb/>es ſich umlegt, iſt, weil der Halm<lb/>nicht tief genung in der Erde ſteckt,<lb/>alſo von dem Regen und Winde ſchief<lb/>gedru&#x0364;ckt wird, und nicht wiederſtehen<lb/>kann.</item></list><lb/><p><hi rendition="#fr">Viertens.</hi> Der Landwirth muß auch<lb/>den Acker recht klein und klar eggen. Durch<lb/>das Eggen wird der Saamen, mit Erde be-<lb/>deckt, und zugleich allenthalben gleich ver-<lb/>theilet, damit er fein gleich und ordentlich<lb/>aufgehen ko&#x0364;nne, auch werden die Erdklo&#x0364;ße<lb/>klein gemacht oder gebrochen; endlich aber,<lb/>ſo wird das durch den Pflug losgerißne Un-<lb/>kraut, mit der Egge zuſammen gebracht, daß<lb/>man es hernach, wenn es trocken, von dem<lb/>Acker wegfahren oder verbrennen ko&#x0364;nne.<lb/>Die Egge muß deßhalb lange Za&#x0364;hne von<lb/>Eiſen oder Holz haben, und oft gelu&#x0364;ftet<lb/>(aufgehoben) werden, wenn ſich viel Un-<lb/>kraut vorgeſetzt hat, weil ſie ſonſt nicht ihre<lb/>Wirkung thun kann.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Fu&#x0364;nftens</hi> Der Landwirth muß guten<lb/>Saamen ausſa&#x0364;en, das iſt, ſolch Korn, das<lb/>nicht multricht oder ſchimmlicht, durch Feuch-<lb/>tigkeit geworden, welches oft geſchieht, wenn<lb/><fw type="sig" place="bottom">I 5</fw><fw type="catch" place="bottom">man</fw><lb/><pb n="138" facs="#f0160" />
man Korn naß in die Scheune fa&#x0364;hrt, oder<lb/>nicht lange genung im Felde trocknen la&#x0364;ßt.<lb/>Er muß, als Sa&#x0364;emann betrachtet, den Saa-<lb/>men nicht zu dicke ſa&#x0364;en, denn da bleibt der<lb/>Halm kurz, und die Aehre klein; doch rich-<lb/>tet ſich dieſes nach Erfahrungen, von der<lb/>Gu&#x0364;te des Ackers. In dem beſten Acker<lb/>pflegt man aber, an Wintergetreyde nicht<lb/>u&#x0364;ber anderthalb Scheffel, auf den Morgen<lb/>von 180 Ruthen, auszuſa&#x0364;en. Gar zu<lb/>du&#x0364;nne iſt auch nicht gut; doch wenn eins<lb/>ſeyn mu&#x0364;ßte, (welches doch nicht iſt, da<lb/>man die Mittelſtraße halten kann,) ſo wu&#x0364;r-<lb/>de bey du&#x0364;nner Ausſaat Vortheil ſeyn: Denn<lb/>das Korn beſtaudet ſich aus der Wurzel,<lb/>oder treibt viel Halme, zieht viel Nahrungs-<lb/>ſaft an ſich, und wa&#x0364;chſt ſtark und lang.</p><lb/><p>Weil nun aber der Kornbau, wie ihr ge-<lb/>ho&#x0364;rt habt, nicht leicht mit Nutzen getrieben<lb/>werden kann, ohne Zugvieh und ohne Du&#x0364;n-<lb/>ger oder Miſt; der Miſt aber von Vieh<lb/>meiſtens entſteht: So ſeht ihr ſelbſt, lieben<lb/>Kinder, daß der Landmann auch Vieh hal-<lb/>ten mu&#x0364;ße. Des Viehes giebt es nun ver-<lb/>ſchiedene Arten: Rindvieh, Pferde, Schafe,<lb/>und Schweine, ſind die vornehmſten Arten,<lb/>von welchen auch der beſte Miſt oder Du&#x0364;n-<lb/>ger fu&#x0364;r den Acker geſammlet wird. Vom<lb/><fw type="catch" place="bottom">Rind-</fw><lb/><pb n="139" facs="#f0161" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Rindvieh ſind die Ku&#x0364;he dem Wirthe ſehr<lb/>nu&#x0364;tzlich mit ihrer Milch, denn von ihr wird<lb/>Butter und Ka&#x0364;ſe gemacht; auch wird ſie<lb/>als Milch, verſpeiſet. Der Landwirth thut<lb/>wohl, wenn er auf ſtarkes Kuhvieh ha&#x0364;lt,<lb/>und fu&#x0364;r Bullen, oder Rinder, von großer<lb/>Art, lieber mehr giebt, als ſich mit kleinen,<lb/>wohlfeiler behilft. Der Nutzen iſt ungemein.<lb/>Groß Rindvieh bringt auf alle Weiſe, mehr<lb/>ein, und koſtet nicht mehr zu erhalten, als<lb/>kleines.</p><lb/><p>Die Ochſen ſind das nu&#x0364;tzlichſte und beſte<lb/>Spannvieh; ſie ſind wohlfeiler zu erhalten<lb/>im Futter, als die Pferde; ziehen gut im<lb/>Wagen und Pflug, zur Noth auch in der<lb/>Egge; und wenn ſie alt ſind, gelten ſie,<lb/>beym Schla&#x0364;chter, mehr, als da ſie jung wa-<lb/>ren, welches letztere bey den Pferden ſchon<lb/>nicht zutrift. Auch iſt ihr Du&#x0364;nger beßer,<lb/>als der von Pferden. Es iſt daher eine<lb/>große Thorheit, lieben Kinder, wenn ein<lb/>Ackersmann gar zu viel Pferde ha&#x0364;lt, da er<lb/>mit Ochſen weit leidlicher fertig wu&#x0364;rde, und<lb/>manches erſparen ko&#x0364;nnte. Die meiſten thun<lb/>es um des Fuhrwerkes willen, und Lohnfuh-<lb/>ren zu verdienen. Es iſt aber meiſtentheils<lb/>das Zeichen eines ſchlechten Wirthes, wenn<lb/>ſich Jemand mit ſolchen Nebendingen zu viel<lb/><fw type="catch" place="bottom">ab-</fw><lb/><pb n="140" facs="#f0162" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
abgiebt, und die Wirthſchaft geht gemeinig-<lb/>lich dabey zu Grunde.</p><lb/><p>In einem Dorfe nahe bey der Stadt, war<lb/>einmal ein Bauer, der hielt ſich vier ſtarke<lb/>Pferde, und hatte ein treflich Ackergut. Da<lb/>kamen die Leute aus der Stadt, ha&#x0364;ufig hin,<lb/>und handelten mit ihm, daß er Lohnfuhren<lb/>thun ſollte, ſie boten ihm viel Geld, und er<lb/>fieng an zu fahren. Dem Knecht gaben ſie<lb/>Biergeld, und ſchenkten ihm manch Glas<lb/>Branntewein, daß er geſchwind zufahren ſollte.<lb/>Dem Knecht gefiel das beßer, als die Acker-<lb/>arbeit. Wrnn nun no&#x0364;thig zu pflu&#x0364;gen, zu<lb/>eggen, Heu zu fahren &#xA75B;c. war, und es<lb/>kam eine Lohnfuhre, ſo rieth der Knecht<lb/>immer zu: Der Herr ſollte das ſcho&#x0364;ne<lb/>Geld mitnehmen, es wu&#x0364;rde wohl Wet-<lb/>ter bleiben; zum Pflu&#x0364;gen wa&#x0364;re immer Zeit<lb/>genug &#xA75B;c. Der Herr hatte ſchon auf hun-<lb/>dert Thaler verdient, und das gefiel ihm:<lb/>Er ließ ſichs alſo ferner gefallen. Die Pfer-<lb/>de waren oft u&#x0364;berjagt worden, wenn der<lb/>Knecht zu viel geſoffen hatte, nun ſollten ſie<lb/>auch noch alle verſa&#x0364;umte Ackerarbeit nach-<lb/>thun. Aber es fiel Regenwetter ein, das<lb/>Heu verdarb; es kam ein fru&#x0364;her Winter, der<lb/>Acker blieb unbeſa&#x0364;et, oder eilig und ſchlecht<lb/>beſtellt. Als der Winter kam, fielen die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Pfer-</fw><lb/><pb n="141" facs="#f0163" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Pferde alle nacheinander um. Und wollte<lb/>der Bauer vier andre haben, ſo mußte er<lb/>zu den mit den Lohnfuhren verdienten hun-<lb/>dert Thalern, noch funfzig Thaler aus ſeinem<lb/>Vermo&#x0364;gen zulegen, und litt doch noch an<lb/>der ku&#x0364;nftigen Erndte Schaden. Durch Scha-<lb/>den klug gemacht, ſchafte er den untreuen<lb/>Knecht ab, und keiner in der Nachbarſchaft<lb/>wollte ihn wieder annehmen; denn er hatte<lb/>ſich bey den Lohnfuhren, das Saufen ange-<lb/>wo&#x0364;hnt.</p><lb/><p>Doch Pferde mu&#x0364;ßen zum Hofdienſt, Vor-<lb/>ſpann &#xA75B;c. von jedem Ackerwirth, dem derglei-<lb/>chen oblieget, gehalten werden. Aber der<lb/>kluge Wirth ha&#x0364;lt deren nur ſo viel, als er<lb/>no&#x0364;thig hat; um nicht in Futtermangel zu ge-<lb/>rathen, und dem u&#x0364;brigen, viel nu&#x0364;tzlichern<lb/>Vieh, nicht die Nothdurft zu entziehen. Man<lb/>thut beßer, mittelma&#x0364;ßig große, und dabey<lb/>ſtarke Pferde, zu halten, als ſehr große, oder<lb/>ſehr kleine; die Mittelſorte thut gemeiniglich<lb/>die beſten Dienſte, und ha&#x0364;lt ſich beßer am<lb/>Leibe, als ſehr große Pferde. Von den klei-<lb/>nen kann man wenig Arbeit fordern, und<lb/>koſten doch faſt ſo viel Futter, als ſtarke<lb/>Mittelpferde.</p><lb/><p>Wenn der Ackerwirth fleißig iſt, und zu<lb/>rechter Zeit aufſteht, kann er mit vier Pfer-<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="142" facs="#f0164" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
den, oder einem Spann, in Mittellande ganz<lb/>gema&#x0364;chlich ein Gut vou fu&#x0364;nf Hufen Acker,<lb/>Jahr aus Jahr ein, beſtellen, und noch viel<lb/>Tage frey behalten. Es verſteht ſich, daß<lb/>dergleichen Pferde gut gefuttert und gewar-<lb/>tet werden mu&#x0364;ßen. Acht Pfund gutes Heu,<lb/>zwey Haufmetzen Haber, zwey Haufmetzen<lb/>Heckerling, ſind zum ta&#x0364;glichen Futter fu&#x0364;r ein<lb/>ſolch Arbeitspferd hinla&#x0364;nglich, oder Ahrfutter,<lb/>und kein Futterkorn. Auf die Wartung aber<lb/>kommt viel an. Warten heißt ſo viel als<lb/>pflegen. Ein Pferd braucht ſowohl Pflege,<lb/>als ein Menſch. Die beſten Mittel, ein Pferd<lb/>gut zu pfl gen und zu warten, ſind folgende:</p><lb/><list><item><list><item>1) Geſundes, nicht ſtinkendes Futter, hin-<lb/>la&#x0364;nglich und zur rechten Zeit, und ja nicht,<lb/>wenn das Pferd warm und erhitzt iſt, ge-<lb/>geben.</item><lb/><item>2) Nicht getra&#x0364;nkt, wenn das Pferd noch<lb/>warm iſt, und wo mo&#x0364;glich, das Waſſer im<lb/>Winter im Stall etwas ſtehen laßen, daß ihm<lb/>die gro&#x0364;ßte Ka&#x0364;lte vergeht.</item><lb/><item>3) Alle Tage wenigſtens einmal, das<lb/>ganze Pferd geſtriegelt, und mit der Kartet-<lb/>ſche gebu&#x0364;rſtet, daß der Staub und freßende<lb/>Schweiß herunter kommt, und das Pferd<lb/>ruhig wird, wenn ihm nichts ju&#x0364;ckt und<lb/>ſchmerzt.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">4) Im</fw><lb/><pb n="143" facs="#f0165" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<item>4) Im Sommer den Stall ku&#x0364;hl, und<lb/>wegen der Fliegen finſter, im Winter aber<lb/>warm gehalten, iſt den Pferden ſehr heil-<lb/>ſam.</item><lb/><item>5) Unter dem Pferde, wo mo&#x0364;glich, al-<lb/>les trocken gehalten, ſonſt werden ihm die<lb/>Hu&#x0364;fe weich, und die Fu&#x0364;ße werden von der<lb/>Feuchtigkeit ſchadhaft, daß es leicht lahm<lb/>wird, oder blo&#x0364;de geht. Auch dem Pferde,<lb/>wenn es ruhen ſoll, reines Stroh unter-<lb/>geſtreut.</item><lb/><item>6) Vom Pferde in der Arbeit nicht mehr<lb/>gefordert, als es thun kann Im Sande,<lb/>Moraſt und bergauf, nicht getrieben, oder<lb/>ſcharf gefahren. Ein jedes Pferd nach ſei-<lb/>ner Sta&#x0364;rke an den Wagen geſpannt; die<lb/>fleißigſten links, und die, ſo ſich treiben<lb/>laßen, auf die rechte Hand, weil ſie da beſ-<lb/>ſer zu treffen ſind.</item></list></item></list><lb/><p>Die Fohlenzucht iſt gemeiniglich fu&#x0364;r den<lb/>hieſigen Landwirth mit Schaden verknu&#x0364;pft.<lb/>Vor dem vierten Jahre kann ein Fohlen<lb/>ohne Schaden nicht ſtark gebraucht werden,<lb/>und denn hat es gewiß mehr gekoſtet, als<lb/>es werth iſt; oder es iſt wohl gar verbuttet und<lb/>verdorben. Man thut alſo beßer, auf den<lb/>Ma&#x0364;rkten ſich mit guten brauchbaren Pfer-<lb/>den zu verſehen, und die Mu&#x0364;he nebſt dem<lb/><fw type="catch" place="bottom">Fut-</fw><lb/><pb n="144" facs="#f0166" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Futter, an Rindvieh oder Schafen zu wen-<lb/>den.</p><lb/><p>Schafe ſind, wegen ihres Du&#x0364;ngers, Wolle<lb/>Milch, und Verkaufs vortreflich, aber we-<lb/>gen der Gefahr, verhu&#x0364;tet zu werden, an den<lb/>meiſten Orten (ſonderlich wo niedrige, oder<lb/>Gru&#x0364;nde mit Ho&#x0364;hen vermiſcht ſind,) in die<lb/>La&#x0364;nge ſelten nu&#x0364;tzlich. Doch u&#x0364;berwiegen die<lb/>Vortheile einiger guten Jahre, an Nutzung,<lb/>den Schaden meiſtentheils; ſonderlich, wo<lb/>ein guter Hirte iſt, der die Weide kennt, und<lb/>die Heerde verſta&#x0364;ndig hu&#x0364;tet.</p><lb/><p>Schweine ſind in der Hauswirthſchaft<lb/>nu&#x0364;tzlich; ihren Du&#x0364;nger ha&#x0364;lt man fu&#x0364;r den be-<lb/>ſten im Acker, wo Eich- und Buchwa&#x0364;lder<lb/>ſind, werden ſie in die Maſt gethan, denn<lb/>von der Frucht der Eiche und Bu&#x0364;che neh-<lb/>men ſie am Leibe ſehr zu, und werden fett.<lb/>Hernach werden ſie geſchlachtet, und geben<lb/>Schinken, Speck und Wu&#x0364;rſte, welche ihr Kin-<lb/>der kennt, und oft gegeßen habt. Die<lb/>Schweine gedeyen am beſten in trocknen<lb/>warmen Sta&#x0364;llen, und wenn ihnen alle vier-<lb/>tel Jahr etwas rohes Spiesglas gepu&#x0364;lvert<lb/>im Trank geru&#x0364;hrt wird. Man beko&#x0364;mmt die<lb/>ſes in der Apotheke, und um Einen Gro-<lb/>ſchen iſt fu&#x0364;r vier große Schweine genung.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Seht</fw><lb/><pb n="145" facs="#f0167" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Seht! lieben Kinder, das ſind die Hauptar-<lb/>ten von Thieren, womit ſich der Landmann be-<lb/>ſcha&#x0364;ftiget. Außer ihnen giebt es Ga&#x0364;nſe, die an<lb/>ſolchen Orten, wo große Waſſer und ſchlechter<lb/>Erdboden ſind, ſowohl, als Enten, mit Nutzen<lb/>gehalten werden. Wo aber guter Boden und<lb/>wenig Waſſer iſt, da ſind dieſe Arten Thiere ge-<lb/>meiniglich ſcha&#x0364;dlich. Hu&#x0364;ner halten faſt alle,<lb/>und es ſind, wegen der Eyer, die Hu&#x0364;ner ſehr<lb/>nu&#x0364;tzlich. Die Truthu&#x0364;ner und Tauben ſind nicht<lb/>aller Orten, dem Landmann, zu halten erlaubt.</p><lb/><p>Die Wieſen ſind ſolche Oerter, wo das Gras<lb/>zum Winterfutter gema&#x0364;ht, getrocknet, und als<lb/>Heu, hernach weggefahren und verwahret wird.<lb/>Auf dieſe hat allerdings der Landmann zu ſe-<lb/>hen, daß er durch ſeinen Fleiß, ſie in tragba-<lb/>rem Stande erhalte, weil davon, daß er viel<lb/>Heu, und gutes Heu gewinnt, alles abha&#x0364;ngt.<lb/>Die Wieſen werden verdorben:</p><lb/><list><item><list><item>1) Durch Mooß; dieſes Gewa&#x0364;chs u&#x0364;berzieht<lb/>den ganzen Boden, ſo daß kein Gras durch-<lb/>wachſen kann. Dieſes muß der Landmann im<lb/>Herbſt, ſorgfa&#x0364;ltig abharken oder eggen, wenn<lb/>die Wieſe trocken iſt.</item><lb/><item>2) Durch Hu&#x0364;llen, oder Erdhu&#x0364;gel, die theils<lb/>von Maulwurfshaufen entſtehen, die bewach-<lb/>ſen ſind, theils auch von Behu&#x0364;ten mit dem<lb/>Vieh, bey naßen Zeiten: Denn da tritt das<lb/><fw type="sig" place="bottom">K</fw><fw type="catch" place="bottom">Vieh</fw><lb/><pb n="146" facs="#f0168" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Vieh tief ein, und was zwiſchen ihren Tritte<lb/>ſtehen bleibt, das bewa&#x0364;chſt, und wird dichte.<lb/>Endlich wird die Wieſe ſo hu&#x0364;gelicht und un-<lb/>gleich, daß niemand glatt ma&#x0364;hen kann, ohne<lb/>ſich die Senſe zu verderben; man muß alsdenn<lb/>das Gras hoch abhauen, alſo ſehr viel ſtehen<lb/>laßen. Dieß wird verhindert, wenn man die<lb/>Maulwurfhaufen auseinander wirft, und nicht<lb/>bewachſen la&#x0364;ßt, auch kein Vieh auf ſehr wei-<lb/>chen Wieſen weiden la&#x0364;ßt.</item><lb/><item>3) Durch gar zu o&#x0364;fteres Abma&#x0364;hen in einem<lb/>Jahre; denn, Kinder! auf der Wieſe ſtehen<lb/>vielerley Kra&#x0364;uter, und Grasarten. Viele zwar<lb/>ſchlagen ja&#x0364;hrlich aus der Wurzel, oder dem<lb/>Stiele aus; viele darunter aber tragen Samen,<lb/>welcher ausfa&#x0364;llt, und eine neue Pflanze bringt.<lb/>La&#x0364;ßt man dieſen nicht reif werden, ſondern<lb/>ma&#x0364;ht das Kraut ab, ehe es reif wird, ſo kann<lb/>er nicht ausfallen, und keine neue Pflanze kann<lb/>daraus wachſen.</item></list></item></list><lb/><p>Sehr gut iſt es den Wieſen, wenn ſie zu<lb/>ſolchen Zeiten u&#x0364;berſchwemmt werden ko&#x0364;nnen,<lb/>da es ihnen keinen Schaden bringt, als im Fru&#x0364;h-<lb/>linge und Herbſt, oder Winter. Trockne Wie-<lb/>ſen werden mit Aſche, oder andern Du&#x0364;nger,<lb/>wenn ihn der Acker entbehren kann, mit Nutzen<lb/>gedu&#x0364;ngt. Alle Arten von Vieh freßen nicht<lb/>einerley Art Heu: Pferde, Rind- und Schaf-<lb/><fw type="catch" place="bottom">Vieh</fw><lb/><pb n="147" facs="#f0169" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Vieh lieben ihre beſondere Arten Heu, und die<lb/>Kunſt des Landmanns a&#x0364;ußertſich darinn, wenn<lb/>er dieſe Arten zu kennen und zu wa&#x0364;hlen weiß.</p><lb/><p>Diß ſey genung, lieben Kinder, von dieſen<lb/>Hauptſtu&#x0364;cken des Landbaus. Nun mu&#x0364;ßt ihr<lb/>auch wißen, wie der Ackersmann in ſeinem<lb/>Hauſe die geho&#x0364;rigen Pflichten ausu&#x0364;bt, ohne<lb/>welche ſeine Wirthſchaft nicht beſtehen kann.</p><lb/><list><item><list><item>1) Er muß auf Ordnung halten. Jedes<lb/>Stu&#x0364;ck Haus- oder Ackergera&#x0364;the, muß an ſei-<lb/>nem Orte ſeyn, nicht krumm und verworfen,<lb/>u&#x0364;ber einander herliegen. Jedes muß verwahrt,<lb/>oder doch ſo aufgehoben ſeyn, daß es nicht vor<lb/>der Zeit abga&#x0364;ngig wird, und wieder erſetzt wer-<lb/>den muß. Das ho&#x0364;lzerne und eiſerne Gera&#x0364;the<lb/>muß vor Fa&#x0364;ulniß und Na&#x0364;ße; und Leder und<lb/>Leinen Zeug, auch vor Beſcha&#x0364;digung verwahrt<lb/>werden. Ich will euch davon eine Geſchichte<lb/>erza&#x0364;hlen.<lb/><list><item>Ein gewißer Bauer war verarmt, und kei-<lb/>ner wußte, wie das zugieng. Da war ein<lb/>verſta&#x0364;ndiger Mann im Dorfe, der ſagte: &#x201E;Kin-<lb/>&#x201E;der! das will ich euch wohl ſagen; den Mann<lb/>&#x201E;,hat das Lohn an die Handwerker zu Grunde<lb/>&#x201E;gerichtet. Er mußte Holz kaufen, das war<lb/>&#x201E;theuer. Alles ho&#x0364;lzerne Ackergera&#x0364;the aber ließ<lb/>&#x201E;er im Schnee und Regen, auf der naßen Er-<lb/>&#x201E;de ſtehen und liegen, das war denn allezeit<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 2</fw><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;ver-</fw><lb/><pb n="148" facs="#f0170" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
&#x201E;verſtockt, und ſchadhaft; Lederzeug und Ge-<lb/>&#x201E;ſchirr lag auf dem Fußboden im Stall, das<lb/>&#x201E;fraßen die Ratzen; die Stra&#x0364;nge ließ er an<lb/>&#x201E;den Pflu&#x0364;gen, die verfaulten in weniger Zeit.<lb/>&#x201E;Alles ſein eiſern Gera&#x0364;the hatte der Roſt gefreſ-<lb/>&#x201E;ſen, denn er ſahe nicht mehr darnach, wenn<lb/>&#x201E;ers aus der Hand legte. Denn mußte er<lb/>&#x201E;neues ſchaffen; und ſo iſt er verarmt.&#x201F; Die<lb/>Leute gaben dem Mann recht, und nahmen das<lb/>Ihrige, beßer als vorher, in Acht.</item></list></item><lb/><item>2) Er muß alles mit mo&#x0364;glichſter Sparſam-<lb/>keit eintheilen, daß es zureicht, und noch Ueber-<lb/>ſchuß iſt. Dieſes iſt bey dem Futter beſonders<lb/>eine ho&#x0364;chſtno&#x0364;thige Sache, wie ihr aus folgen-<lb/>der Geſchichte merken ko&#x0364;nnt.<lb/><list><item>Es war einmal ein Scha&#x0364;fer, der hatte, um<lb/>Lichtmeßen, noch viel Heu auf dem Stalle. Da<lb/>kamen Fru&#x0364;hlingstage; die Lerche ſang; die<lb/>Sonne ſchien warm; und es wuchs allerley<lb/>Gras auf dem Anger. Hui! dachte er, was<lb/>ſoll das Heu auf dem Stalle, nun will ich die<lb/>Schafe recht pflegen! Er holte ein Beil, und<lb/>hieb die Schlieten entzwey, worauf das Heu<lb/>lag, ſo, daß alles Heu in den Stall fiel, wie<lb/>ein großer Haufen. Die Schafe kamen nach<lb/>Hauſe, und fraßen, ſo viel ſie wollten; weil<lb/>aber zu viel auf einmal da war, ſo ſuchten ſie<lb/>das beſte aus, das fraßen ſie; das andere aber,<lb/><fw type="catch" place="bottom">wel-</fw><lb/><pb n="149" facs="#f0171" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
welches ſie ſonſt wohl gefreßen ha&#x0364;tten, traten<lb/>ſie in den Miſt. Der Scha&#x0364;fer freute ſich,<lb/>daß die Schafe ſo zunahmen. Seine Freude<lb/>wa&#x0364;hrte aber nicht lange. Im Ma&#x0364;rz kamen<lb/>Nachtfro&#x0364;ſte, und es fiel ein Schnee, der u&#x0364;ber<lb/>eine Ele hoch lag, und wohl vierzehn Tage lie-<lb/>gen blieb. Nun konnte der Scha&#x0364;fer nicht aus<lb/>dem Dorfe kommen. Gefuttert im Stall muß-<lb/>te werden, aber das Heu war alle, oder in<lb/>den Miſt getreten. Nun wollte der Scha&#x0364;fer<lb/>verzweifeln, und mußte, mit ſchweren Koſten<lb/>Haber und Heu kaufen; ſonſt wa&#x0364;ren alle<lb/>Schafe geſtorben.</item><lb/><item>Seht, Kinder! ſolchen Nutzen hat die Spar-<lb/>ſamkeit; Man hat in außerordentlichen Fa&#x0364;llen<lb/>eine Zuflucht, und braucht nicht Noth zu leiden;<lb/>und ſolchen Schaden bringt die Verſchwendung;<lb/>denn was man heute nicht braucht, kann man<lb/>morgen wohl gebrauchen, ja recht no&#x0364;thig haben.</item></list></item><lb/><item>3) Er muß fleißig ſeyn, das heißt die Ar-<lb/>beit lieben, und alle andre dazu anhalten, die<lb/>zu ſeinem Hauſe geho&#x0364;ren: Denn durch ſeinen<lb/>Fleiß erwirbt er ſich das Vermo&#x0364;gen; und die<lb/>Erfahrung lehrt, daß der Spruch wahr iſt:<lb/>&#x201E;La&#x0364;ßige Ha&#x0364;nde bringen Armuth, aber wer fleiſ-<lb/>&#x201E;ſig iſt, kommt empor.</item><lb/><item>4) Er muß jede Arbeit zu ihrer Zeit thun,<lb/>das iſt, er muß im Winter ſolche Arbeiten thun,<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 3</fw><fw type="catch" place="bottom">wo-</fw><lb/><pb n="150" facs="#f0172" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
wozu er im Sommer oder Herbſt keine Zeit hat,<lb/>als Ausbeßern der Za&#x0364;une, Geba&#x0364;ude, Holzfuh-<lb/>ren, Verfertigung des Ackergera&#x0364;thes &#xA75B;c. Wie<lb/>ſcho&#x0364;n wa&#x0364;re es, lieben Kinder, wenn ihr das<lb/>lerntet! wenn ihr euer ho&#x0364;lzern Ackergera&#x0364;the<lb/>euch ſelbſt machen lerntet! Wie luſtig iſt der-<lb/>gleichen Arbeit! Manches Geld und Mu&#x0364;he<lb/>wird erſpart, wenn man ſich ſelbſt helfen kann.<lb/><list><item>Vor eurer Zeit war ein Mann, der konnte<lb/>gar nichts, als hinter dem Pfluge hergehn,<lb/>und fahren; er war ſo unwißend, daß er nicht<lb/>einmal einen Pflug ſtellen konnte. Wenn nun<lb/>viele zuſammen waren, ſo lief er immer hin,<lb/>und bat einen, daß er den Pflug ſtellen mußte.<lb/>Ein jeder lachte, und ſie hießen ihn nur den<lb/>dummen Michel. Brach ihm etwas, ſo zog<lb/>er nach Hauſe; und es mogte noch ſo gering<lb/>ſeyn, ſo gieng oder fuhr er damit nach der<lb/>Stadt, und verſa&#x0364;umte die Zeit.</item></list></item><lb/><item>5) Er muß eine fromme und arbeitſame<lb/>Perſon zu heyrathen ſuchen; und dieſes, ſo<lb/>bald er Wirth wird. Denn, Kinder, wenn<lb/>ihr ſeht, wie no&#x0364;thig eure Mu&#x0364;tter im Hauſe<lb/>ſind, ſo werdet ihr leicht begreifen, daß eine<lb/>Landwirthſchaft, ohne Hausmutter nicht lange<lb/>gut geht. Auf eine gute Wirthin kommt vie-<lb/>les an. Euer Wohl und Weh ha&#x0364;ngt von die-<lb/>ſer Wahl ab. Bittet daher Gott um Weis-<lb/><fw type="catch" place="bottom">heit</fw><lb/><pb n="151" facs="#f0173" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
heit zu dieſer Wahl; und wenn ihr gro&#x0364;ßer<lb/>werdet, ſo ſehet nicht zuerſt nach Reichthum<lb/>oder Anſehen, ſondern nach gottesfu&#x0364;rchtigen<lb/>und arbeitſamen Perſonen. Denn durch eine<lb/>fleißige und ordentliche Wirthin, wird der<lb/>Mann reich. Leſet deßhalb die Spru&#x0364;chwo&#x0364;r-<lb/>ter Salomons, Jeſus Sirach, und das Buch<lb/>der Weisheit, an vielen Stellen, nach.</item></list></item></list><lb/><p>Nun will ich auch von den Dienſtpflichten<lb/>des Landmanns gegen ſeine Obrigkeit, handeln.<lb/>Was Obrigkeit iſt, wißt ihr; was verſchiede-<lb/>ne Sta&#x0364;nde ſind, und was Gehorſam gegen<lb/>die Einrichtung Gottes in der Welt, iſt, wißt<lb/>ihr auch. Es kann euch auch nicht unbekannt<lb/>ſeyn, daß eure Aeltern gewiße Dienſte und Ga-<lb/>ben an die Obrigkeit thun und abgeben. Hier-<lb/>bey aber iſt noch no&#x0364;thig, daß ihr auch lernt,<lb/>was es mit dieſen Dienſten vor eine Bewand-<lb/>niß hat, und wie es gekommen iſt, daß ihr<lb/>dienen und Pacht geben mu&#x0364;ßt.</p><lb/><p>Seht! Kinder, eure Vora&#x0364;ltern haben die<lb/>Gu&#x0364;ter, die ſie jetzt beſitzen, die Stellen, die ſie<lb/>als Ha&#x0364;usler, oder Taglo&#x0364;hner, bewohnen, un-<lb/>ter der Bedingung von der damaligen Obrig-<lb/>keit erhalten, daß ſie der Obrigkeit gewiße Ta-<lb/>ge lang, mit Spanndienſten oder Handdienſten<lb/>dienen, auch Pa&#x0364;chte und Gaben geben ſollten.<lb/>Wollten ſie dieſe Bedingungen ſich nicht gefal-<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 4</fw><fw type="catch" place="bottom">len</fw><lb/><pb n="152" facs="#f0174" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
len laſſen, ſo wurden ſie nicht angenommen<lb/>ſondern abgewieſen. Sie verſprachen es alſo<lb/>ſchriftlich oder mu&#x0364;ndlich; und daher kommen<lb/>die Dienſte, Pa&#x0364;chte, und andere Abgaben;<lb/>nemlich, eure Vorfahren haben angelobt, wenn<lb/>man ihnen dieſes Gut, oder dieſe Stelle, ein-<lb/>ra&#x0364;umen wollte, ſo u&#x0364;berna&#x0364;hmen ſie dafu&#x0364;r die<lb/>geforderten Dienſte, Pa&#x0364;chte, und Gaben, zu<lb/>thun und zu geben. Ihr, als ihre Nachkom-<lb/>men auf dem Gute oder in der Stelle, ſeyd<lb/>auch in eben der Verbindlichkeit, das zu hal-<lb/>ten, was eure Va&#x0364;ter gelobten, ſonſt wird euch<lb/>das Gut genommen, oder ihr werdet der Stra-<lb/>fe nicht entgehen, und u&#x0364;berdem noch euer Ge-<lb/>wiſſen beflecken.</p><lb/><p>Der Dienſt muß ehrlich geſchehen; die Pacht<lb/>ehrlich gegeben werden; ihr mu&#x0364;ßt der Herr-<lb/>ſchaft Beſtes, bey dem Hofdienſte, wirklich ſu-<lb/>chen; ſie nicht darum betru&#x0364;gen; den Hofdienſt<lb/>nicht ſaumſeelig und ſchlecht thun; als ſchlecht<lb/>pflu&#x0364;gen, eggen, ſa&#x0364;en, ma&#x0364;hen, kleine Fuder la-<lb/>den, wenig Holz zerhauen, wenig Futter und<lb/>grob ſchneiden, und wie die Dienſte alle heißen<lb/>ko&#x0364;nnen, dazu ihr an den Hoftagen gebraucht<lb/>werdet. Ihr mu&#x0364;ßt den Tag nicht verku&#x0364;rzen,<lb/>daß ihr ſpa&#x0364;t kommt, und zu lange Mittag<lb/>macht, und fru&#x0364;h wieder abgeht: ſondern, ſo<lb/>wie der Dienſt abgeredet iſt, mu&#x0364;ßt ihr dienen.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Wer</fw><lb/><pb n="153" facs="#f0175" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Wer dadurch zum Betru&#x0364;ger wird, der ladet<lb/>ein ſchwer Gewißen auf ſich, und es geht ihm<lb/>in ſeiner eignen Haushaltung gemeiniglich nicht<lb/>gut. Die Pa&#x0364;chte und Gaben mu&#x0364;ßt ihr ehr-<lb/>lich abgeben, nicht das Schlechteſte ausſuchen,<lb/>ſondern gerade durch, wie ihrs habt, hingeben.<lb/>Eure Gu&#x0364;ter, als Aecker, Wieſen und Ga&#x0364;rten,<lb/>mu&#x0364;ßt ihr nicht heimlich, ohne Vorwißen der<lb/>Obrigkeit, vergro&#x0364;ßern, noch eure Gra&#x0364;nze ver-<lb/>ru&#x0364;cken, und weiter machen, zum Schaden deſ-<lb/>ſen, der an euren Aeckern oder Wieſe, und Ga&#x0364;r-<lb/>ten gra&#x0364;nzt. Gott hat in Seinem Wort einen<lb/>Fluch darauf geſetzt und will den nicht unge-<lb/>ſtraft laſſen, der ſeinen Fluch verachtet.</p><lb/><p>Ich habe von einem Ackermanne geho&#x0364;rt, der<lb/>wohnte unter einem Edelmann, der im Kriege<lb/>diente, und in vielen Jahren nicht zu Hauſe<lb/>kam. Die alte Mutter des Herrn wirthſchaf-<lb/>tete indeß, und hatte einen Meyer, der war<lb/>des Ackermanns Bruder. Dieſe beyden wur-<lb/>den eins, die Herrſchaft zu betru&#x0364;gen. Der<lb/>Ackermann pflu&#x0364;gte alle Jahr, wo er an herr-<lb/>ſchaftlichem Acker gra&#x0364;nzte, etwas Land ab, und<lb/>den Gra&#x0364;nzpfahl von den Wieſen, die an ſeine<lb/>Wieſe ſtießen, ſchlug er alle Jahr einen Schritt<lb/>weiter. Als er aber einſt an der Wieſe Weiden<lb/>kro&#x0364;pfte, fiel er mit der Leiter um, und fiel auf<lb/>den Gra&#x0364;nzpfahl, den er dahin verru&#x0364;ckt hatte.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">K 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="154" facs="#f0176" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Die Rippen waren entzwey, und er litte<lb/>große Schmerzen; da ließ er den Prediger<lb/>kommen, und bekannte ihm die Sache, daß er<lb/>juſt auf den verru&#x0364;ckten Gra&#x0364;nzpfahl ha&#x0364;tte fallen<lb/>mu&#x0364;ßen, der ſonſt nicht da geſtanden, wenn er<lb/>ihn nicht ſo weit verru&#x0364;ckt gehabt ha&#x0364;tte. Er<lb/>ſtarb, und der Meyer ward hart geſtraft, und<lb/>als ein Schelm und Betru&#x0364;ger, auf die Veſtung<lb/>gefangen geſetzt.</p><lb/><p>Ihr mu&#x0364;ßt auch nicht mehr Freyheiten und<lb/>Rechte begehren, als wie euch zukommen: Wenn<lb/>ihr etwa ſelbſt kein Holz habt, und die Herr-<lb/>ſchaft verſtattet euch das Holzleſen und aufraf-<lb/>fen deſſen, was abfa&#x0364;llt, ſo mu&#x0364;ßt ihr nicht ab-<lb/>hauen; denn das kommt euch nicht zu. Ihr<lb/>mu&#x0364;ßt nicht weiter ſchreiten, als eure Erlaub-<lb/>niß geht; ſonſt ſeyd ihr ſtraffa&#x0364;llig. Denn wie<lb/>wollte ſonſt die Herrſchaft ſorgen ko&#x0364;nnen, daß<lb/>beſta&#x0364;ndig das Holz im Stande bliebe, ſo wohl<lb/>fu&#x0364;r ſie ja&#x0364;hrliche Einku&#x0364;nfte abzugeben, als zum<lb/>Bau und zur no&#x0364;thigen Feuerung, fu&#x0364;r ſie und<lb/>fu&#x0364;r euch auf immer zuzureichen. Wenn aber<lb/>ein jeder hauen ko&#x0364;nnte, was ihm gefiele, ſo wu&#x0364;rde<lb/>ein jeder nach dem Beſten greifen, und keiner<lb/>wu&#x0364;rde ans Sparen denken: Endlich wu&#x0364;rde al-<lb/>les Holz ausgehen, und die Herrſchaft mit<lb/>ſammt den Unterthanen wu&#x0364;rden Holz kaufen<lb/>mu&#x0364;ßen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Aber</fw><lb/><pb n="155" facs="#f0177" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Aber, Kinder, man kann auch gewiße Ar-<lb/>ten von Ba&#x0364;umen verderben, daß ſie unbrauch-<lb/>bar werden, ohne, daß man ſie abhauet. Z. E.<lb/>Wenn man an den jungen Fichten, Tannen<lb/>und Kiehnen, nur die Aeſte abſchneidet oder<lb/>verhauet, ſo wird nimmer ein ſtarker Stamm<lb/>daraus; denn der Saft dringt aus dem Hiebe,<lb/>und der Baum ho&#x0364;rt auf zu wachſen. Auch<lb/>bey der Holzwirthſchaft iſt die Sparſamkeit<lb/>vortreflich. Das ho&#x0364;lzerne Gera&#x0364;the in Acht ge-<lb/>nommen; nach den Geba&#x0364;uden zu rechter Zeit<lb/>geſehen; die Gehege verwahrt; die Ho&#x0364;fe mit<lb/>ſteinernen Mauern zugemacht; weniger Backo&#x0364;fen<lb/>gehalten; die no&#x0364;thigen Backofens mit Spar-<lb/>famkeit geheitzt, die Stubenofens nicht zur Un-<lb/>gebu&#x0364;hr heiß gemacht &#x2014; So kann viel Holz ge-<lb/>ſpart werden. Es iſt aber nicht genung, we-<lb/>nig Holz zu verbrauchen, ſondern man muß<lb/>auch wieder viel anlegen, weil es ſonſt doch<lb/>alle wird. An die Gehege, Grabens, wu&#x0364;ſte<lb/>Oerter, ſind immer Gelegenheiten genung, Holz<lb/>zu pflanzen, oder Holzſamen zu ſa&#x0364;en. Es iſt<lb/>lo&#x0364;blich, lieben Kinder, auf ſolche Weiſe wohl-<lb/>tha&#x0364;tig zu ſeyn; denn wer einen Baum pflanzt,<lb/>der thut, auch noch nach ſeinem Tode, der<lb/>Welt gutes. Von ſeiner Frucht, oder in<lb/>ſeinem Schatten, wird einmal einer gelabt,<lb/>oder erfriſcht, und ſeegnet dafu&#x0364;r den, der den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Baum</fw><lb/><pb n="156" facs="#f0178" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Baum pflanzte. Sehr nu&#x0364;tzlich ſind daher die-<lb/>jenigen Leute, die Gefallen an der Ga&#x0364;rtnerey<lb/>haben, und Obſtba&#x0364;ume pflanzen, auch durch<lb/>Pfropfen und Oculiren, die wilden Sta&#x0364;mme<lb/>verbeßern. Seht! Kinder, faſt ein jeder, der<lb/>auf dem Lande wohnt, hat einen Garten, und<lb/>ko&#x0364;nnte nu&#x0364;tzliche Ba&#x0364;ume darinn haben, wenn er<lb/>wu&#x0364;ßte damit umzugehen. Ein Baum tra&#x0364;gt<lb/>oft viel ein, und braucht nur einen kleinen<lb/>Platz.</p><lb/><p>Ein Bauer hatte einſt vielen Schaden an<lb/>Vieh gelitten, und brauchte dreyßig Thaler,<lb/>um ſich wieder in Stand zu ſetzen. In ſeinem<lb/>Garten ſtanden zwey große Apfelba&#x0364;ume, von<lb/>der Art, die man Borsdo&#x0364;rfer nennt, die hatte<lb/>noch ſein Vater gepflanzt. Seit einigen Jah-<lb/>ren hatte der Bauer viel Fleiß an den Ba&#x0364;u-<lb/>men gewendet, weil einmal der Prediger von<lb/>dem Nutzen der Obſtba&#x0364;ume mit ihm geredet<lb/>hatte. Er hatte das ſchlechte Holz ausgehauen,<lb/>die Raupenneſter vertilget, und die Ba&#x0364;ume<lb/>gedu&#x0364;nget. Das Jahr, wie es dem Bauer ſo<lb/>ſchlecht gieng, fiengen die Ba&#x0364;ume wieder an,<lb/>zu tragen, und brachten u&#x0364;ber zwo&#x0364;lf Scheffel<lb/>große ſcho&#x0364;ne Aepfel. Sie waren nicht u&#x0364;berall<lb/>gerathen, und der Mann konnte ſie, zu zwey<lb/>Thaler, zwo&#x0364;lf Groſchen den Scheffel, los wer-<lb/>den. Da hatte er die dreyßig Thaler, die er<lb/><fw type="catch" place="bottom">brauch-</fw><lb/><pb n="157" facs="#f0179" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
brauchte; und ſo halfen ihm ein Paar Ba&#x0364;u-<lb/>me aus der Noth.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Pfropfen</hi> heißt, in den abgeſa&#x0364;gten und ge-<lb/>ſpaltenen wilden Stamm, ein keilſo&#x0364;rmig ge-<lb/>ſchnittenes gru&#x0364;nes Reis, von einer guten Obſt-<lb/>art, ſtecken, es mit Baumwachs verſchmieren,<lb/>und zubinden, daß es darinn anwa&#x0364;chſt.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Oculiren</hi>, aber heißt, ein oder mehr Augen<lb/>von guter Art, in die Rinde des Stammes,<lb/>die vorher geo&#x0364;fnet wird, einſchieben, und ver-<lb/>binden, daß ſie einwachſen.</p><lb/><p>Die Handgriffe ko&#x0364;nnt ihr bald lernen, wenn<lb/>ihr Achtung gebet, und vorher hier an abge-<lb/>ſchnittnen Weidenſto&#x0364;cken, probieren wollt, bis<lb/>ihr es recht gut verſteht.</p><lb/><p>Nun will ich mit euch, geliebten Kinder, die<lb/>ihr die Schule verlaßt, den Beſchluß machen,<lb/>und euch danken, daß ihr mir mein Amt, durch<lb/>eure Aufmerkſamkeit und Willigkeit, erleichtert<lb/>habt. Die Wahrheiten, die ihr in der Schule<lb/>gelernt habt, werden euch durch euer ganzes<lb/>Leben begleiten, und entweder vor vielen Fehl-<lb/>tritten bewahren, oder doch, wenn ihr ja fehlt,<lb/>euch wieder zurechte weiſen und aufhelfen.</p><lb/><p>Dieß Buch, nach welchem ich euch gelehrt<lb/>habe, ſoll nun ein jeder abſchreiben, und als<lb/>eine <choice><sic>Erinnernng</sic><corr>Erinnerung</corr></choice> an den Schulunterricht, und<lb/>um an den Zuſammenhang der Wahrheiten, in<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="158" facs="#f0180" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
der Folge denkeu zu ko&#x0364;nnen, behalten und ver-<lb/>wahren. Wenn ihr zuweilen in erwachſenen<lb/>Jahren, in dieſem Buche nachſchlagen werdet,<lb/>ſo kann es nicht fehlen, es wird eure Einſicht<lb/>vermehren, und berichtigen helfen.</p><lb/><p>Das Uebrige muß nun an euern Seelen<lb/>durch Predigten, Leſung der heiligen Schrift,<lb/>eignes Nachdenken, und Gebet zu Gott um<lb/>Weisheit und Kraft, Seinem Worte gehorſam<lb/>zu ſeyn, gewirkt werden,</p><lb/><p>Dem Gott der Weisheit, des Raths, und<lb/>der Sta&#x0364;rke von dem alle rechte Erkenntniß<lb/>kommt, empfehle ich euch herzlich!</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</body><back><pb n="[159]" facs="#f0181" />
<pb n="[160]" facs="#f0182" />
<pb n="[161]" facs="#f0183" />
<pb n="[162]" facs="#f0184" />
<pb n="[163]" facs="#f0185" />
<pb n="[164]" facs="#f0186" /></back>


</text>
</TEI>
