<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" /><titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">
<hi rendition="#g">Kurzgefaſste<lb/>Erinnerungen</hi><lb/>an<lb/><hi rendition="#g">junge Prediger</hi>.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="desc"><hi rendition="#g">Mit<lb/>einigen Erläuterungen</hi>,<lb/>bey Anlaſs<lb/><hi rendition="#g"><hi rendition="#i">einer öffentlichen Prüfung</hi></hi></titlePart></docTitle><lb/><byline><hi rendition="#g">herausgegeben</hi><lb/>von<lb/><docAuthor>J. M. <hi rendition="#g">Sailer</hi>.</docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">München</hi></hi>,</pubPlace><lb/><publisher>bey <hi rendition="#g">Joſeph Lentner</hi>, Buchhändler.</publisher><lb/><docDate><hi rendition="#g">1791</hi>.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008" />
<pb facs="#f0009" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1" type="imprimatur">
<p><hi rendition="#in">P</hi>r&#x00E6;ſentem Diſſertationem de Requiſitis in<lb/>Pr&#x00E6;dicatore Verbi Dei etc. a P. R. D. Mi-<lb/>chaele Sailer, Ss. Theol. Doctore, &#x0026; in Uni-<lb/>verſitate Dilingana Theologi&#x00E6; Paſtoralis Pro-<lb/>feſſore editam, eoquod nihil contra catholi-<lb/>cam fidem, &#x0026; ſanam Morum doctrinam con-<lb/>tineat, Clericisque univerſim, pr&#x00E6;cipue vero<lb/>Verbi Dei Pr&#x00E6;dicatoribus utilifſima ſit, typo<lb/>digniſſimam cenſeo. Auguſt&#x00E6; Vindelicorum<lb/>die 13 Julii Anno 1791.</p><lb/><p>
Imprimatur.<lb/>Datum ex Revdmo Vicariatu.<lb/>Auguſt. Vindelicor. 13. Julii<lb/>Anno 1791.</p><lb/><cb type="start"/><p>Thomas Joſephus<lb/>de Haiden, J. U. D.<lb/>Eminentiſſ. &#x0026; Sereniſſimi<lb/>D. D. Archiepiſcopi, &#x0026; Ele-<lb/>ctoris Trevirenſis, Epiſcopi<lb/>Auguſtani &#x0026;c. Conſiliarius<lb/>intimus, Provicarius gene-<lb/>ralis, Vice-Officialis. &#x0026; Ca-<lb/>nonicus Eccleſ. Colleg. ad<lb/>S. Gertrudem.</p><lb/><cb/>
<p>Joſeph. Anton. Steiner,<lb/>SS. Theol. Doctor, Eminen-<lb/>tiſſ. ac Sereniſſ. Elect. Ar-<lb/>chiepiſc. Trevirenſ. Epiſcopi<lb/>Auguſtani Conſil. Eccleſ.<lb/>Major P&#x0153;nitentiarius, Con-<lb/>ſiſtorii Aſſeſſor, Viſitator<lb/>Generalis, ad inſign. Colleg.<lb/>S. Mauritii Canonicus, &#x0026;<lb/>librorum Cenſor.</p><cb type="end"/></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">)( 2</fw><lb/><pb facs="#f0010" />
<div><epigraph><cit><quote>Und das iſt <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ſein Gebot</hi></hi>, daſs wir an den<lb/>Namen ſeines Sohnes, Jeſu Chriſti, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">glau-<lb/>ben</hi></hi>, und uns untereinander <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">lieben</hi></hi>.</quote><lb/><bibl>I. Joh. III. 23.</bibl></cit></epigraph></div><lb/><pb facs="#f0011" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#g">An<lb/><hi rendition="#b">junge Prediger.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">E</hi>s war einer ihrer <hi rendition="#i">Wünſche</hi>, daſs die freund-<lb/>lichen Räthe, die ich Ihnen in Hinſicht auf<lb/>das Predigtamt theils in öffentlichen Vorle-<lb/>ſungen, theils im täglichen Umgange mit Ih-<lb/>nen, bey mancherley Anläſſen, nach der Fülle<lb/>meiner Ueberzeugung gegeben habe, <hi rendition="#i">geſammelt</hi>,<lb/>in eine <hi rendition="#i">leichte Ordnung gebracht</hi>, zum beque-<lb/>mern Gebrauche <hi rendition="#i">kurz geſaſst</hi>, und für Unge-<lb/>übte hie und da <hi rendition="#i">erläutert</hi> werden möchten.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">)( 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Zu</fw><lb/><pb facs="#f0012" />
<p>Zu dieſem Wunſche kam noch ein <hi rendition="#i">Auf-<lb/>trag</hi> über einen wichtigen Gegenſtand aus dem<lb/>Paſtoralfache eine Abhandlung, nach dem Be-<lb/>dürfniſſe der Zeit, zu ſchreiben.</p><lb/><p>Jenem Wunſche und dieſem Auftrage, da<lb/>beyde von der lautern Begierde zu nützen<lb/>abſtammen, wollte ich durch die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">&#x201E;Kurzge-<lb/>faſsten Erinnerungen</hi> an <hi rendition="#g">junge Prediger,&#x201C;</hi><lb/>denen ich einige Erläuterungen beygefügt habe</hi>, ein<lb/>Genüge thun.</p><lb/><p>Der groſſe Hausvater, deſſen Eigenthum<lb/>der <hi rendition="#i">Acker</hi> und die <hi rendition="#i">Aernte</hi> iſt, ſegne dieſe Ar-<lb/>beit, daſs keine Pflanze, die ſeine Hand ge-<lb/>pflanzt, dadurch Schaden leide, und keine,<lb/>die ſeine Hand nicht gepflanzt, dadurch ge-<lb/>gen ſeinen Willen in ihrem Wachsthum ge-<lb/>fördert werde!</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb facs="#f0013" />
<p>Das <hi rendition="#i">Wichtigſte</hi>, was junge Prediger als<lb/>Prediger [denn das Predigtamt iſt, wie jeder-<lb/>mann weiſs, nur Ein Theil der ganzen, groſ-<lb/>ſen Seelenſorge], zu ihrem ſteten Augenmer-<lb/>ke, beſonders in unſern Tagen machen ſoll-<lb/>ten, liegt in der Aufgabe:</p><lb/><list><item>Was und wie ſoll der chriſtliche Pre-<lb/>diger <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">überhaupt</hi></hi> lehren?</item><lb/><item>Wie ſoll er insbeſondere <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Moral</hi></hi> pre-<lb/>digen?</item><lb/><item>Wie heiſſen denn die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ſchädlicheren<lb/>Fehler</hi></hi>, die er als Prediger zu<lb/>vermeiden hat, um der Würde<lb/>ſeines Berufes und den Bedürf-<lb/>niſſen ſeiner Zeit ein Genüge zu<lb/>thun?</item></list><lb/><fw type="catch" place="bottom">Dieſe</fw><lb/><pb facs="#f0014" />
<p>Dieſe Aufgabe ſoll für Leſer, die die<lb/>nöthigen Vorerkenntniſſe haben, und nur an<lb/>das Wichtige <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">erinnert</hi></hi> werden wollen, mit<lb/>geringem Wortaufwand gelöſet, und für<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Ungeübtere</hi></hi> ausführlich erläutert werden.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<cit><quote><hi rendition="#i">In neceſſariis unitas:</hi><lb/><hi rendition="#i">In dubiis libertas:</hi><lb/><hi rendition="#i">In omnibus caritas.</hi></quote><lb/><bibl><hi rendition="#right"><hi rendition="#i">Auguſtinus.</hi></hi></bibl></cit><lb/><figure/></div></front><body><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Erſter</hi></fw><lb/><pb n="[1]" facs="#f0015" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Erſter Abſchnitt</hi>:</hi><lb/>Was und wie der Prediger überhaupt lehren<lb/>ſolle.</head><lb/><div n="2"><head>I.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>as <note place="foot" n="(*)">Die <hi rendition="#i">Erinnerungen</hi> ſind, wie&#x2019;s der Augenſchein zeiget, mit<lb/>gröſſern, die <hi rendition="#i">Erläuterungen</hi> mit kleinern Lettern gedruckt.</note>, was der Prediger lehret, ſoll ihm</p><lb/><list><item>1) <hi rendition="#i">Wahrheit</hi>,</item><lb/><item>2) <hi rendition="#i">religiöſe Wahrheit</hi>,</item><lb/><item>3) <hi rendition="#i">recht wichtige</hi> und <hi rendition="#i">gemeinnützliche</hi>, alſo<lb/>entweder <hi rendition="#i">zum Weſen des Chriſten-<lb/>thums und der Gottſeligkeit gehörige,<lb/>oder wenigſt mit demſelben wohlthätig<lb/>verbundene Wahrheit</hi>,</item><lb/><item>4) <hi rendition="#i">Den Faſſungskräften und den Bedürfniſ-<lb/>ſen</hi>, wie auch den <hi rendition="#i">gerechten Erwartun-<lb/>gen der Gemeine angemeſſene Wahrheit</hi><lb/>und &#x2012;</item><lb/><item>5) was das allerſchwerſte und allerſelten-<lb/>ſte iſt, <hi rendition="#i">in Fleiſch und Blut des Pre-<lb/>digers verwandelte, das heiſst, zu ſei-<lb/>nem Eigenthum bereits gewordene und<lb/>aus ſeinem Eigenthum hervorgedrungene<lb/>Wahrheit ſeyn</hi>.</item></list><lb/><fw type="catch" place="bottom">Dieſe</fw><lb/><fw type="sig" place="bottom">A</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0016" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ieſe Begränzung des Predigtſtoffes, denke ich, wird<lb/>jedem, der den Beruf des chriſtlichen Predigers kennt,<lb/>gerade ſo, wie dieſer Beruf ſelbſt, einleuchten.</p><lb/><p>Der Prediger iſt, ſeinem Berufe nach, <hi rendition="#i">erſtens:</hi> ein<lb/><hi rendition="#i">Zeuge der Wahrheit:</hi> und ein Zeuge der Wahrheit<lb/>ſoll doch nur von der Wahrhelt zeugen. Alſo kann<lb/>man von keinem Prediger weniger fodern, als: <hi rendition="#i">Was<lb/>du ſagſt, ſey dir Wahrheit</hi>.</p><lb/><p>Der Prediger legt, <hi rendition="#i">nach ſeiner Beſtimmung</hi>, zwey-<lb/>tens: ein Zeugniſs von der Wahrheit ab, um ſeine Hö-<lb/>rer näher zum Gut- und Wohlſeyn, und eben deſswe-<lb/>gen zur Quelle alles Guten und Wahren &#x2014; zu <hi rendition="#i">Gott</hi><lb/>zu führen. Er wird uns alſo doch <hi rendition="#i">Religion</hi>, das heiſst,<lb/>unſer wahres Verhältniſs zu Gott kennen, und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">in<lb/>allem</hi></hi>, was wir denken und wollen, thun und leiden,<lb/>und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">gegen alle</hi></hi>, uns und andere Menſchen, behau-<lb/>pten lehren &#x2014; <hi rendition="#i">religiöſe Wahrheit verkünden</hi>.</p><lb/><p>Der chriſtliche Prediger iſt drittens: ein <hi rendition="#i">Evangeliſt<lb/>Jeines Volkes</hi>, iſt nach dem Sinn des Apoſtels ein <hi rendition="#i">Oeko-<lb/>nom im Hauſe Gottes</hi>, und nach dem Gleichniſſe unſers<lb/>Herrn, ein <hi rendition="#i">Säemann des göttlichen Samens</hi>.</p><lb/><p>Ein chriſtlicher Prediger wird alſo 1) als <hi rendition="#i">Evangeliſt<lb/>die froheſte Botſchaft an die Menſchen bringen, die an<lb/>ſie gebracht werden kann &#x2014; die Botſchaft von der Ver-<lb/>zeihung aller Sünden</hi>. So predigte Petrus: Apoſtelg.<lb/>X. 34-43. Und Er, (Jeſus, den Gott mit ſeinem hei-<lb/>ligen Geiſt geſalbet, der wohlthuend umhergezogen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="3" facs="#f0017" />
und alle geſund gemacht, die vom Satan gedrückt wa-<lb/>ren, den ihr ans Kreuz geſchlagen und getödtet, den<lb/>aber Gott am dritten Tage auferweckt und vor uns of-<lb/>fenbart hat) dieſer Jeſus gab uns den Auftrag, dem Vol-<lb/>ke zu predigen und zu bezeugen, daſs Er es iſt, den<lb/>Gott zum Richter der Lebendigen und Todten beſtellt<lb/>hat. <hi rendition="#i">Dieſem geben alle Propheten Zeugniſs, daſs alle,<lb/>die an Ihn glauben, auf ſeinen Namen hin Verzeihung<lb/>ihrer Sünden erhalten</hi>. Daſs die übrigen Apoſtel die<lb/>nämliche Botſchaft an die Menſchen brachten, bedarf<lb/>keines Beweiſes. Daſs aber dieſe Botſchaft für Sünder<lb/>die <hi rendition="#i">froheſte</hi> ſey, wird kein Menſch läugnen wollen, der<lb/>ſich unter die Sünder zählen muſs; und wer muſs ſich<lb/>nicht darunter zählen?</p><lb/><p>Ein chriſtlicher Prediger wird alſo 2) als <hi rendition="#i">Oekonom<lb/>im Hauſe Gottes nicht geſchehen laſſen, daſs jemand ei-<lb/>nen andern Grund in der Kirche, in dem Hauſe Gottes,<lb/>legen wolle, als der da gelegt iſt, und der der einzige<lb/>wahre Grund iſt, auſſer dem und ohne den kein Heil<lb/>iſt</hi>. Dieſen Grund wollte <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Petrus</hi></hi> gelegt wiſſen:<lb/>Apoſtg. IV. 11. 12. &#x201E;Dieſer, (Jeſus) den Gott von den<lb/>Todten auferweckt, dieſer iſt der Stein, den ihr Bau-<lb/>leute verworfen habt, und der zum Eckſtein gewor-<lb/>den iſt, und es iſt in keinem andern Heil, und es iſt den<lb/>Menſchen kein anderer Namen gegeben, in dem wir ſe-<lb/>lig werden können.&#x201C; Dieſen Grund wollte <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Paulus</hi></hi><lb/>gelegt wiſſen: &#x201E;Wir ſind Gottes Mitarbeiter, ihr ſeyd<lb/>Gottes Acker, Gottes Gebäude. Nach der Gnade Got-<lb/>tes, die mir gegeben worden, habe ich als ein weiſer<lb/>Baumeiſter das Fundament gelegt. Ein anderer bauet<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><fw type="catch" place="bottom">nur</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0018" />
nur darauf fort. Es ſehe aber jeder zu, was und wie<lb/>er darauf baue. Denn ein anders Fundament, als bereits<lb/>gelegt iſt, (und dieſes Fundament iſt Jeſus Chriſtus)<lb/>kann niemand legen.&#x201C; I. Cor. III. 9-11. Dieſen Grund<lb/>wollten mit <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Auguſtinus</hi></hi> alle Chriſtenlehrer gelegt<lb/>wiſſen, die nicht etwa die Thorheit begiengen, das alte<lb/>Fundament verdrängen, und ihre erſonnenen Begriffe<lb/>an die Stelle des alten Fundaments einſchieben zu wol-<lb/>len. &#x201E;Das gewiſſe und eigenthümliche Fundament des<lb/>katholiſchen Glaubens iſt Chriſtus: denn ein anders Fun-<lb/>dament, ſagt der Apoſtel, als das bereits gelegt iſt,<lb/>welches Chriſtus iſt, kann niemand legen.&#x201C; Certum<lb/>vero propriumque fidei catholic&#x00E6; fundamentum Chri-<lb/>ſtus eſt: fundamentum enim aliud, ait Apoſtolus, ne-<lb/>mo poteſt ponere pr&#x00E6;ter id, quod poſitum eſt, quod eſt<lb/>Jeſus. Chriſtus. <hi rendition="#i">Enchiridion C. II. n</hi>. 6. Wer alſo ent-<lb/>weder ein ſelbſt gemachtes Vernunftbild, oder eine<lb/>ſelbſterzeugte Tugend zum Fundamente ſeines Unter-<lb/>richtes und des Menſchenheils legt, der legt einen an-<lb/>dern Grund, als den Gott gelegt, und den die weiſen<lb/>Bauverſtändige nach Gottes Muſter und Willen auch ge-<lb/>legt haben, kann alſo meinetwegen ſchön reden, aber<lb/>offenbar nicht &#x2014; chriſtlich predigen.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Ein chriſtlicher Prediger wird alſo</hi> 3) <hi rendition="#i">als Säemann<lb/>des göttlichen Samens, nach der Lehre und dem Bey-<lb/>ſpiele Jeſu, als ſein Jünger und Mitarbeiter, und nach<lb/>der Lehre und dem Beyſpiele der Apoſtel Jeſu, als ihr<lb/>treuer Nachfolger, göttlichen Samen auf das Land<lb/>ſtreuen</hi>.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wer</fw><lb/><pb n="5" facs="#f0019" />
<p>Wer Gottes Wort lehret, wird z. B. von <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Gott</hi></hi><lb/>lehren, was <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Jeſus</hi></hi> <note place="foot" n="(*)">Es kann und darf hier meine Abſicht nicht ſeyn, den<lb/>vollſtändigen Inhalt der göttlichen Lehre Jeſu anzugehen:<lb/>aber das Göttliche wird ſich doch auch an dieſen Fragmen-<lb/>ten ſchon wahrnehmen laſſen.</note> von Ihm lehrte: daſs Gott ein<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Geiſt</hi></hi> ſey, und ſolche Anbeter ſuche, die Ihn in dem<lb/>Geiſt und in der Wahrheit anbeten, daſs Er der <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Al-<lb/>leingute</hi></hi> ſey, und <hi rendition="#i">über alles</hi> und <hi rendition="#i">in allem</hi> und <hi rendition="#i">mit aller<lb/>Kraft</hi> der Seele ſolle geliebt werden. Joh. IV. 24.<lb/>Mark. X. 18. XII. 30.</p><lb/><p>Wer Gottes Wort lehrt, wird von dem himmli-<lb/>ſchen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Vater</hi></hi> lehten, was Jeſus lehrte: daſs der Vater<lb/>die Menſchen lieb habe, ihre Bedürfniſſe kenne, ihre<lb/>Gebete erhöre, ihre Sünden verzeihe, und ſeinen Ein-<lb/>gebohrnen aus Liebe für ſie gegeben habe. Matth. VI. 9.<lb/>VII. 11. Luk. XV. 11&#x2014;32. Joh. IV. 9.</p><lb/><p>Wer Gottes Wort lehrt, wird von Jeſus<lb/>lehren, was Jeſus von ſich ſelbſt lehrte: nämlich,<lb/><hi rendition="#i">daſs Er in der allervollkommenſten Einigung mit dem<lb/>Vater und in der allergenaueſten Verbindung mit<lb/>den Menſchen ſtehe, d. h</hi>. daſs Er Gottes wahrer<lb/>Sohn, Eins mit dem Vater, und ein Gegenſtand der<lb/>Verehrung wie der Vater, und zugleich <hi rendition="#i">unſer Licht,<lb/>unſre Nahrung, unſer Lehrer, unſer Beyſpiel, unſer<lb/>Hirt, unſer Erlöſer, unſre Wahrheit, unſre Stärke und<lb/>unſer Leben ſey;</hi> daſs ſein Daſeyn Ewigkeit und Zeit,<lb/>Zeit und Ewigkeit umfaſſe, d. h. daſs Er vor Grundle-<lb/>gung der Welt, Herrlichkeit in dem Schooſſe des Va-<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">ters</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0020" />
ters <hi rendition="#i">gehabt habe</hi>, von dem Vater geſendet auf die Erde<lb/><hi rendition="#i">gekommen ſey</hi>, auf Erde alle Aufträge des Vaters zum<lb/>Wohl der Menſchen mit vollkommenſter Treue <hi rendition="#i">voll-<lb/>bracht</hi> habe, durch <hi rendition="#i">Leiden, Tod und Auferſtehung</hi> in<lb/>ſeine Herrlichkeit eingehen müſſen, und einſt <hi rendition="#i">wieder-<lb/>kommen</hi> werde, die Todten zu erwecken, und die Gu-<lb/>ten von den Böſen zu ſondern. Joh. IX. 35-37. X. 30.<lb/>V. 23. 24. VIII. 12. VI. 35. Matth. XVII. 5. Joh. XIII.<lb/>14. 15. X. 14. 15. III. 17. XIV. 6. XV. 5. XIV. 6.<lb/>XVII. 5. XII. 49. 50. XIV. 31. Luk. XVIII. 31-34.<lb/>Joh. XIV. 3. XVI. 7-16. Luk. XXVI. 46. Matth.<lb/>XXIV. 29. 30. Joh. V. 28. 29. Matth. XXV. 30-46.</p><lb/><p>Wer Gottes Wort lehrt, wird von dem heiligen<lb/>Geiſte lehren, was Jeſus von Ihm lehrte: daſs der hei-<lb/>lige Geiſt der <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Geiſt der Wahrheit</hi></hi> ſey, den die<lb/>Welt nicht empfangen könne, und der bey den Jün-<lb/>gern Jeſu ſey und bleibe; daſs Er ein <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Zeuge von<lb/>Jeſus</hi></hi> und ein Dolmetſcher ſeiner Lehre, ein Ankün-<lb/>der der Zukunft, und ein Lehrer aller Wahrheit, ein<lb/>Verklärer unſers Herrn und ein ſtrafender <hi rendition="#i">Ueberzeuger</hi><lb/>der Welt ſey; daſs Ihn der Vater denen geben werde,<lb/>die darum bitten; daſs ſich ohne Ihn keine <hi rendition="#i">Umſchaf-<lb/>fung des Menſchen</hi> zum Guten, und ohne dieſe Um-<lb/>ſchaffung kein Antheil am Reiche Gottes hoffen laſſe.<lb/>Joh. XIV. 16. 17. 26. XV. 26. XVI. 7-15. Luk. XI. 13.<lb/>Joh. III. 5.</p><lb/><p>Wer Gottes Wort lehrt, wird von dem <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Men-<lb/>ſchen</hi></hi>, ſeinen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Schickſalen</hi></hi>, ſeiner <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Beſtimmung</hi></hi>,<lb/>ſeinen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Pflichten</hi></hi>, ſeinen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Verirrungen</hi></hi>, ſeinen be-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſten</fw><lb/><pb n="7" facs="#f0021" />
ſten <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Hoffnungen</hi></hi> lehren, was Jeſus davon lehrte:<lb/>daſs die Erde ein Acker, und auf dieſem guter Same<lb/>und Unkraut geſäet ſey; daſs das Gute eine Ausſaat<lb/>des Menſchenſohnes, das Böſe eine Ausſaat des Teufels<lb/>ſey; daſs Gutes und Böſes miteinander fortwachſen<lb/>werde, bis das Ende der Welt, der groſſe Aerntetag<lb/>kommen, und die Engel als Schnitter, die böſen Men-<lb/>ſchen in den Feuerofen werfen, und die Guten in Got-<lb/>tes Scheunen ſammeln werden; Matth. XIII. 24-44.<lb/>daſs die Vollkommenheit des himmliſchen Vaters der<lb/>Maaſsſtab der menſchlichen, und unſre Beſtimmung<lb/>nichts geringers ſey, als lebendige Ebenbilder Gottes<lb/>an Wahrheit und Güte, und Vorbilder der übrigen Men-<lb/>ſchen zu werden; daſs der Kinderſinn und die Sinnes-<lb/>änderung die unnachläſslichen Bedingniſſe zum Eintritte<lb/>in das Reich Gottes, Gefühl eigner Schwäche und<lb/>Dürftigkeit die Grundlage aller wahren Gröſſe, das<lb/>heiſſe Verlangen nach Gerechtigkeit ein Vorbote von<lb/>der nahen Befriedigung deſſelben, die Reinheit des Her-<lb/>zens ein Erforderniſs zum vertrauten Umgange mit<lb/>Gott, Friedensſinn ein Kennzeichen der Kinder Gottes,<lb/>Erbarmung gegen ſeines Gleichen eine Befähigung zur<lb/>Erfahrung der göttlichen, die Unvergänglichkeit das<lb/>Wahrzeichen des rechten Schatzes für den Menſchen,<lb/>Bruderliebe das Siegel der Jüngerſchaft Jeſu, das treue<lb/>Halten ſeiner Gebote der Beweis aller Liebe gegen Ihn,<lb/>das Ja und Nein die eigentliche Sprache des Chriſten,<lb/>das herzliche Wohlthun ſein einziges Vergeltungsrecht<lb/>gegen Feinde, Freygebigkeit ohne Geräuſch, Beten in<lb/>der verſchloſsnen Kammer, Faſten mit freudigem Ge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ſichte</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0022" />
ſichte die Hinterlage auf den groffen Vergeltungstag,<lb/>und das Thun die ſichere Probe ſeiner Weisheit ſey.<lb/>Matth. V. 48. XVIII. 3. IV. 17. V. 3. 5. 8. 9. 7. VI. 19.<lb/>20. 21. Joh. XV. 10. XIII. 34. 35. Matth. V. 37. VI.<lb/>1&#x2014;19. VII. 24. 25. . . . . . . . . . . . .<lb/>Daſs im Gegentheil Lüſternheit des Blickes nach einem<lb/>fremden Weibe ſchon Ehebruch, geheime Rachgier<lb/>ſchon Brudermord, und alſo das <hi rendition="#i">Herz</hi> eigentlich die<lb/>Quelle der Befleckungen ſey, indem von dem Herzen<lb/>böſe Gedanken, Mord, Ehebruch, Hurerey, Dieberey,<lb/>falſche Zeugniſſe, Läſterungen kommen; daſs ängſtli-<lb/>che Sorge um Nahrung und Kleidung, Gottesvergeſſen-<lb/>heit und Abgötterey, ſcharfes Richten fremder Splitter<lb/>nur Stoff zum ſcharfen Gerichte über uns, Sagen ohne<lb/>Thun, und Hören ohne Vollbringen eine Thorheit, die<lb/>auf Sand baut, äufferliches Faſten ohne Sinnesbeſſerung<lb/>thörichtes Aufflicken neuer Lappen auf ein altes Tuch,<lb/>herrſchende Geld- und Brodſorge das allgemeinſte Er-<lb/>ſtickungsmittel alles Tugendkeimes, die Sünde der<lb/>rechte Sklavendienſt, die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Wahrheit</hi></hi> (Joh. XIV. 6.)<lb/>die einzige Erlöſerinn aus dieſer Sklaverey, und jeder,<lb/>der Böſes thut, ein Kind ſeines Vaters ſey, deſſen, der<lb/>ein Mörder war von Beginn, und ein Lügner und ein<lb/>Vater der Lüge. Matth. V. 28. 21. 22. XV. 18. 19. VI.<lb/>25 - 33. VII. 1 - 5. 21. 26 - 29. IX. 16. XIII. 22.<lb/>Joh. VIII. 34. 32. 41. 44. 45. . . . . . . . . .<lb/>Daſs unſre Leiden, wenn wir ſie als Jünger Jeſu tragen,<lb/>nur Geburtswehen bleibender Freuden ſeyn; unſre Ge-<lb/>bete alles erflehen werden, um was wir im Sinn unſers<lb/>Herrn, und im Vertrauen auf ſeinen Namen bitten;<lb/><fw type="catch" place="bottom">daſs</fw><lb/><pb n="9" facs="#f0023" />
daſs die wahren Chriſten fruchtbringende Zweige ſeyn<lb/>an dem groſſen Weinſtocke, die der Vater reiniget, da-<lb/>mit ſie immer mehr Frucht bringen; daſs alle, die den<lb/>Willen des Vaters thun, zur geheimſten Freundſchaft<lb/>mit Jeſus und mit dem himmliſchen Vater zugelaſſen,<lb/>und die ſegenvollſten Proben dieſer Vereinigung erfah-<lb/>ren werden; daſs in ihrem Innerſten das ewige Leben<lb/>hier ſchon gebohren werde, auch bey dem Sterben des<lb/>Körpers, nicht ſterben, ſondern vielmehr neulebendig<lb/>werden und ewig bleiben werde. Joh. XVI. 21. 23. XV.<lb/>1. 2. XVII. 3. vergl. mit Joh. V. 24.</p><lb/><p>Wer Gottes Wort lehret, wird lehren, was die<lb/>Apoſtel unſers Herrn nach ſeinem Lichte und mit ſeinem<lb/>Geiſte gelehrt haben, wird mit <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Petrus</hi></hi> die Hoffnung<lb/>auf die Gnade bauen, die uns durch die Offenbarung<lb/>Jeſu angeboten worden, und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">zugleich</hi></hi> auf heiligen<lb/>Wandel dringen nach dem Muſter deſſen, der uns be-<lb/>rufen hat und auch heilig iſt (I. Petri I. 13. 14. 15.);<lb/>wird mit Petrus zur ungefärbten Bruderliebe ermuntern,<lb/>und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">zugleich</hi></hi> die Erlöſung mit dem theuren Blute des<lb/>unſchuldigen Lammes, die Auferweckung und Herr-<lb/>lichkeit unſers Herrn, und das lebendige Wort Gottes,<lb/>aus dem alle gute Menſchen gezeuget ſind, den Seinen<lb/>nahe legen (I. Pet. I. 18-25.); wird mit Petrus die Unter-<lb/>würfigkeit der Chriſten unter alle menſchliche Ordnung<lb/>einſchärfen, die edelſte Freyheit des Menſchen, ein<lb/>Knecht Gottes zu ſeyn, überall empfehlen, und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">zu-<lb/>gleich</hi></hi> den Willen Gottes als ein feſtes Band aller Ord-<lb/>nung, und das Beyſpiel Jeſu als ein reines Muſter aller<lb/>Vollkommenheit darlegen (I. Pet. II. 11-25.); wird<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 5</fw><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><pb n="10" facs="#f0024" />
mit Petrus alle Gaben als ein Darlehen von Gott anſehen<lb/>lehren, womit einer dem andern dienen ſolle, und<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">zugleich</hi></hi> das Ziel aller guten Haushaltung mit Gottes<lb/>Gaben, nicht auſſer Acht kommen laſſen: <hi rendition="#i">damit Gott in al-<lb/>len Dingen verherrlicht werde durch Jeſum Chriſtum</hi> (I. Pet.<lb/>IV. 8-11.); wird mit Petrus alle Sorge auf den werfen<lb/>lehren, der für uns alle ſorget, und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">zugleich</hi></hi> wach-<lb/>ſam ſeyn gegen den, der wie ein brüllender Löwe um-<lb/>hergeht und auf den Raub lauert (I. Pet. V. 7. 8.); wird<lb/>mit Petrus die <hi rendition="#i">allerſchönſte Tugendlehre</hi> vortragen, daſs<lb/>wir mit dem Glauben den ſtandhaften Muth, mit dem<lb/>ſtandhaften Muth die Erkenntniſs, mit der Erkenntniſs<lb/>die Enthaltſamkeit, mit der Enthaltſamkeit die Geduld,<lb/>mit der Geduld die Gottesfurcht, mit der Gottesfurcht<lb/>die Bruderliebe, mit der Bruderliebe die allgemeine<lb/>Menſchenliebe verbinden ſollten, und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">zugleich</hi></hi> die<lb/>göttliche Kraft zu dieſem göttlichen Sinn und göttlichen<lb/>Leben in Gott und Jeſus Chriſtus ſuchen und finden leh-<lb/>ren (II. Pet. I. 4-8.); wird mit Petrus das Zunehmen in<lb/>der Erkenntniſs unſers Herrn fördern, und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">zugleich</hi></hi><lb/>der Täuſchung oder Ueberredung, als wenn die ver-<lb/>heiſsne Wiederkunſt des Herrn ein frommer Traum<lb/>wäre, als einem ſchädlichen Irrthum entgegenarbeiten.<lb/>(II. Pet. III. 1-18.)</p><lb/><p>Wer Gottes Wort lehrt, wird mit <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Jakobus</hi></hi> die<lb/>Menſchen aufmerkſam machen auf die <hi rendition="#i">Luſt</hi>, die ſie<lb/>reizt, Sünde gebiert, und durch die vollendete Sünde<lb/>den Tod, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ohne doch zu vergeſſen</hi></hi>, daſs man dem<lb/>Teufel widerſtehen müſſe, um ihn fliehen zu machen<lb/>(Jak. I. 13-15. IV. 7.); wird mit Jakobus das Glauben<lb/><fw type="catch" place="bottom">ohne</fw><lb/><pb n="11" facs="#f0025" />
ohne That für nichts anders halten, als für einen Leib<lb/>ohne Geiſt, und für eine Eigenſchaft, die wir mit den<lb/>böſen Geiſtern gemein haben, und deſshalb mit allem<lb/>Nachdruck auf thätigen Glauben dringen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ohne doch<lb/>zu vergeſſen</hi></hi>, daſs alle gute Gabe und alſo auch der<lb/>thätige Glaube von dem Vater der Lichter herabkomme<lb/>(II. 14&#x2014;26. I. 16.)</p><lb/><p>Wer Gottes Wort lehrt, wird mit <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Paulus</hi></hi> die<lb/>Freude, Gottes Kind zu ſeyn, obenanſetzen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> nur<lb/>die für Gottes Kinder halten, die von Gottes Geiſte ge-<lb/>trieben werden (Röm. VIII. 15-17.); wird mit Paulus<lb/>das heilige Geſetz der Sittlichkeit für heilig halten, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi><lb/>das eiſerne Geſetz der Glieder nicht verkennen, und<lb/>den vollkommenen Sieg über dieſes Geſetz nicht von<lb/>der menſchlichen ſich ſelbſt gelaſſenen Natur, die nur<lb/>das ſchwache Wollen, aber nicht das Vollbringen in<lb/>ſich hat, ſondern von Jeſus Chriſtus, dem <hi rendition="#i">groſſen Welt-<lb/>überwinder</hi> erwarten (Röm. VII. 12-25.); wird mit<lb/>Paulus auch der Trübſal ſich rühmen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> aus dem<lb/>entſcheidenden Grunde, weil die Trübſal Geduld. Ge-<lb/>duld bewährten Sinn, bewährter Sinn Hoffnung ſchafft,<lb/>und die Hoffnung nicht zu Schanden werden läſst &#x2014;<lb/>ein Herz, in dem ſich die Liebe Gottes durch den heili-<lb/>gen Geiſt ergoſſen bat (Röm. V. 3-6.); wird mit Pau-<lb/>lus alle Dinge als Werkzeuge zum Beſten der Gottlie-<lb/>benden erkennen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> bey dem Werkzeuge nicht ſte-<lb/>hen bleiben, ſondern zu der erſten Urſache aufſteigen.<lb/>die ſich ihre Freunde auserſehen und zu Ebenbildern des<lb/>Erſtgebohrnen verordnet, berufen, gerecht gemacht<lb/>und verherrlicht (Röm. VIII. 28-31.): wird mit Pau-<lb/><fw type="catch" place="bottom">lus</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0026" />
lus die Menſchen im Glauben feſt gründen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> in ei-<lb/>nem ſolchen, der ſich durch Liebe wirkſam zeiget, und<lb/>allein gilt (Galat. V. 6.); wird mit Paulus Liebe, Liebe,<lb/>Liebe lehren, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> eine ſolche, die eine Frucht des<lb/>heiligen Geiſtes iſt (Gal. V. 22.); wird mit <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Johannes</hi></hi><lb/>Licht zu verbreiten ſuchen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> es aus der <hi rendition="#i">Quelle</hi> des<lb/>des Lichts nehmen (I. Joh. I. 5. 6. 7.); wird mit Jo-<lb/>hannes feſten Sinn empfehlen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> einen ſolchen, der<lb/>nur durch und aus Vollbringung des göttlichen Willens<lb/>werden kann (I. Joh. II. 18.); wird mit Johannes Got-<lb/>tes Erkenntniſs lehren, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> eine ſolche, die aus Gott<lb/>gebohren iſt, und durch <hi rendition="#i">Liebe</hi> ihre Abkunſt darthut<lb/>(I. Joh. IV. 7. 8.); wird mit Johannes überall auf inne-<lb/>re Reformation des Menſchen hin arbeiten, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> auf<lb/>die einzige Wahre, die eine neue Geburt aus Gott iſt,<lb/>und den Samen Gottes durch Gerechtigkeit und Nicht-<lb/>fündigen vor Gott und ſeinen Kindern erweiſet (I. Joh.<lb/>II. 29. III. 9. 10.); wird mit Johannes die Menſchen-<lb/>freundlichkeit Gottes darſtellen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> vor allen, wie<lb/>ſie ſich in Sendung des Eingebohrnen ſelbſt dargeſtellt<lb/>hat (I. Joh. IV. 9.); wird mit Johannes die Seligkeit<lb/>der Kinder Gottes preiſen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> auch die unangeneh-<lb/>me Wahrheit nicht verſchweigen, daſs es Kinder des<lb/>Teufels gebe, die Unrecht thun und ihre Brüder nicht<lb/>lieben (Joh. III. 7. 10.); wird mit Johannes gegen Men-<lb/>ſchenhaſs eifern, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> auch zugleich gegen die Welt-<lb/>liebe, weil alles, was in der Welt iſt, Fleiſchesluſt und<lb/>Augenluſt und Hoffart des Lebens iſt, und dieſs alles<lb/>aus der Welt, und nicht aus dem Vater iſt (I. Joh. II.<lb/>16. 17.); wird mit Johannes die Menſchen zum Ver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">trauen</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0027" />
trauen auf Gott ermuntern, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aber</hi></hi> auch beſtimmt er-<lb/>klären, daſs unſer Vertrauen auf Gott nie freymüthig<lb/>werden könne, ſo lange uns unſer Herz Vorwürfe<lb/>macht (I. Joh. III. 20. 21.); wird nach der ſchönen Pa-<lb/>ſtoralvorſchrift: (<hi rendition="#i">Dieſs lehre, dieſs ſchärfe ihnen ein:<lb/>Wer aber anders lehrt, und den geſunden Lehren un-<lb/>ſers Herrn Jeſu Chriſti, und dem Unterrichte, der die<lb/>Gottſeligkeit zum Zwecke hat, kein Gehör giebt, der iſt<lb/>aufgeblaſen, ob er gleich nichts weiſs, und kränkelt an<lb/>Grübeley und Wortgezänke, woraus Neid. Entzweyung,<lb/>Läſterung, Argwohn und allerley Streitgeſchwätze ſol-<lb/>cher Menſchen entſtehen, die die Wahrheit nicht haben,<lb/>und aus der Gottſeligkeit eine Kram- und Gewinnſtſache<lb/>machen</hi> I. Timoth. VI. 3-6.), kein ander Chriſtenthum<lb/>lehren, als das die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Wurzel der Gottſeligkeit</hi></hi>, und<lb/>keine andere Gottſeligkeit, als die die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Frucht des<lb/>Chriſtenthums</hi></hi> iſt, und alſo überall und durchaus<lb/>auf die <hi rendition="#i">Hauptſache</hi> dringen, und nur das einſchärfen,<lb/>was entweder zum <hi rendition="#i">Weſen</hi> des Chriſtenthums und der<lb/>Gottſeligkeit als <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Beſtandtheil</hi></hi> gehört, oder mit dem-<lb/>ſelben in einer <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">wohlthätigen Verbindung</hi></hi> ſteht.</p><lb/><p>Der Prediger iſt <hi rendition="#i">viertens:</hi> ein Zeuge der Wahr-<lb/>heit vor Menſchen, die nur das ſind, was ſie ſind, ihre<lb/>beſtimmten <hi rendition="#i">Faſſungskräfte</hi>, ihre beſtimmten <hi rendition="#i">Bedürfniſſe</hi><lb/>und ihre beſtimmten <hi rendition="#i">Erwartungen</hi> mitbringen.</p><lb/><p>Die Wahrheit, die er ihnen vorträgt, muſs alſo<lb/>1) ihren <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Faſſungskräften angemeſſen</hi></hi> ſeyn. Er<lb/>hat, wie Paulus Milch für den ſchwachen, und ſtärke-<lb/>re Speiſe für den ſtarken Magen. (I. Cor. III. 1.) Er<lb/><fw type="catch" place="bottom">hat,</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0028" />
hat, wie Paulus, Elemente für die Anfänger, und hö-<lb/>here Weisheit für die Vollkommnen. (I. Cor. II. 6.<lb/>Hebr. V. 11-34. VI. 1. 2. 3.) Und da die rechte, <hi rendition="#i">ſelig-<lb/>machende Wahrheit</hi> für alle und jede, für die Unge-<lb/>lehrten wie die Gelehrten iſt: ſo muſs der Lehrer, wie<lb/>Jeſus, ſeinen Zuhörer jedesmal ſo viel von ihr geben,<lb/>als ſie tragen können (Joh. XVI. 12.), und immer die<lb/><hi rendition="#i">einleuchtendſten</hi> Seiten derſelben vorzeigen. Hat ſich<lb/>doch das <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ewige Leben</hi></hi>, das bey dem Vater war und<lb/>für uns unſichtbar, in der menſchlichen Geſtalt und Ge-<lb/>berde und Sprache offenbaret, damit es die Menſchen<lb/>ſehen, hören, betaſten und von ihm zeugen konnten<lb/>(I. Joh. I. 1. 2. 3. 4.). Und dieſs Zeugniſs war die ei-<lb/>gentliche Predigt der Apoſtel: <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">wir haben Ihn ge-<lb/>hört, geſehen</hi></hi>. Da wir nun dieſs Zeugniſs der Apo-<lb/>ſtel nicht wörtlich nachſagen können: <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">wir haben<lb/>Ihn gehört, geſehen</hi>:</hi> ſo ſollen wir wenigſt die<lb/>Menſchen auf das Zeugniſs der Apoſtel aufmerkſam<lb/>machen; ſollen nach dem Beyſpiele der Apoſtel die<lb/>Wahrheit von der Seite zeigen, von welcher ſie am<lb/>meiſten Licht für unſre Augen hat; ſollen die göttli-<lb/>che Vollkommenheit nicht wie ſie ſich in unzugäng-<lb/>licher Tiefe verliert, ſondern wie ſie ſich in Chriſtus<lb/>zugänglich gemacht hat, uns und unſern Zuhörern dar-<lb/>zuſtellen ſuchen. Und wenn dieſes von allen Men-<lb/>ſchen gilt, um wie viel mehr von dem Volke, dem<lb/>eigentlichen Publikum der Prediger? Wenn jedes<lb/>Menſchenwort den Zweck hat oder haben ſoll, <hi rendition="#i">ver-<lb/>ſtanden zu werden:</hi> um wie vielmehr eine Rede an<lb/>Viele über ihre allerwichtigſte Angelegenheit &#x2014; eine<lb/><fw type="catch" place="bottom">Predigt?</fw><lb/><pb n="15" facs="#f0029" />
Predigt? Und, wenn das &#x201E;verſtanden werden&#x201C; offen-<lb/>bar von der Fähigkeit zu verſtehen &#x2014; von der Faſ-<lb/>ſungskraft abhängt: ſo kann ſich der Prediger wohl<lb/>nicht zu oft fragen, nicht bloſs: verſtehe ich mich<lb/>auch? ſondern: <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">verſteht mich auch mein Volk</hi>?</hi></p><lb/><p>Die Wahrheit, die der Prediger vorträgt, muſs<lb/>2) den <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">geiſtigen Bedürfniſſen</hi></hi> ſeiner Zuhorer an-<lb/>gemeſſen ſeyn. Man kann ſie, in dieſer Hinſicht, be-<lb/>quem in drey Klaſſen theilen. Einige <hi rendition="#i">dienen noch blind<lb/>und kalt der Sünde</hi>, und dieſe bedürfen aus ihrem To-<lb/>desſchlummer aufgeweckt zu werden. Andere ſind<lb/>aufgeweckt, und <hi rendition="#i">kämpfen</hi> mit ſich und der Sünde, und<lb/>dieſe bedürfen zum ferneren Streite angeleitet und ge-<lb/>ſtärkt zu werden. Wieder andere haben ſich bis zur<lb/>Tugend durchgekämpft, können aber unter dem <hi rendition="#i">Dru-<lb/>cke der Leiden</hi> in ihrer Lage keinen Troſt finden, und<lb/>dieſe bedürfen getröſtet zu werden. Es wird alſo der<lb/>Prediger ſeine Belehrungen ſo einrichten, daſs ſie <hi rendition="#i">we-<lb/>cken</hi>, was ſchläft, <hi rendition="#i">ſtärken</hi>, was ſinkt, und <hi rendition="#i">tröſten</hi>,<lb/>was nach Troſt ſchmachtet. Es hat das göttliche Ev-<lb/>angelium Kraft genug zu wecken, zu ſtärken, zu trö-<lb/>ſten. Wohl uns, wenn daſſelbe zuerſt den Prediger<lb/>geweckt, geſtärkt und getröſtet hat, und durch ihn<lb/>Weckſtimme, Stärkungsmittel und Troſtquelle für an-<lb/>dere wird! &#x201E;Es iſt ein <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Vater</hi></hi> im Himmel, der die<lb/>Liebe und Erbarmung ſelbſt iſt; ein <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Freund</hi></hi>, der für<lb/>uns aus Liebe ſtarb, nachdem Er uns das Gute durch<lb/>Lehre und Wandel vorgezeichnet hat, und ein <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Rich-<lb/>ter</hi></hi>, der jedem nach ſeinen Werken vergelten wird;<lb/>ein heiliger <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Geiſt</hi></hi>, der uns das Gute recht kennen lehrt<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0030" />
und vollbringen hilft, wenn wir uns ſeiner Gabe fähig<lb/>machen, und mit ihr muthig arbeiten.&#x201C; Dahin weiſet<lb/>uns unſer Evangelium, und ich glaube, da kann es an<lb/>Kraft zu wecken, zu ſtärken, zu tröſten nicht fehlen.</p><lb/><p>Die Wahrheit, die der Prediger vorträgt, muſs<lb/>3) den <hi rendition="#i">gerechlen Erwartungen</hi> ſeiner Zuhörer angemeſ-<lb/>ſen ſeyn.</p><lb/><p>Daſs das <hi rendition="#i">Chriſtenvolk</hi> alte, apoſtoliſche <hi rendition="#i">Chriſten-<lb/>lehre</hi> von <hi rendition="#i">Chriſtenlehrern</hi> erwartet, wird wohl keine<lb/>überſpannte Erwartung heiſſen? Nachdem das Chri-<lb/>ſtenvolk in ihrem alten, öffentlichen Bekenntniſſe, das<lb/>mit dem <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Inhalt</hi></hi> der Evangelien, Apoſtelgeſchichte,<lb/>apoſtoliſchen Briefe und mit den übrigen Denkmälern<lb/>der älteſten Tradition offenbar übereinſtimmt, täglich<lb/>bekennt: <hi rendition="#i">Ich glaube an Gott, den Vater, allmächtigen<lb/>Schöpfer Himmels und der Erde: an Jeſus Chriſtus ſei-<lb/>nen einzigen Sohn, unſern Herrn, der empfangen iſt<lb/>von dem heiligen Geiſt, gebohren aus Maria der Jung-<lb/>frau, gelitten unter Pontius Pilatus, gekreuziget, ge-<lb/>ſtorben und begraben, abgeſtiegen zur Hölle, am drit-<lb/>ten Tage wieder auferſtanden von den Todten, aufge-<lb/>fahren zu den Himmeln, ſitzet zur Rechten Gottes, des<lb/>allmächtigen Vaters, woher er kommen wird zu richten<lb/>die Lebendigen und die Todten: ich glaube an den hei-<lb/>legen Geiſt, eine heilige, allgemeine, chriſtliche Kirche.<lb/>Gemeinſchaft der Heiligen, Ablaſs der Sünden. Aufer-<lb/>ſtehung des Fleiſches, und ein ewiges Leben</hi>; ſo wird<lb/>das chriſtliche Volk von ſeinem Prediger wohl auch<lb/>erwarten und fodern dürfen, daſs er nicht etwa von<lb/><fw type="catch" place="bottom">dem</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0031" />
dem Vater, Sohn, Geiſte, von Jeſus Chriſtus, ſeiner<lb/>Geburt, ſeinem Tode, ſeiner Auferſtehung, ſeiner Him-<lb/>melfahrt, ſeiner Herrlichkeit, ſeiner Wiederkunft, ſei-<lb/>nem Gerichte etc. abſtrahire, ſondern den <hi rendition="#i">Sinn</hi> und den<lb/><hi rendition="#i">Grund</hi> dieſes ſchönen Bekenntniſſes und die groſſen<lb/><hi rendition="#i">Pflichten, Hoffnungen, Erwartungen</hi>, die darauf ge-<lb/>bauet ſind oder darinn liegen, mit aller Treue darlege?<lb/>Es bedarf übrigens hier nicht viel <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Auslegens</hi></hi>; der<lb/>alte Sinn des Bekenntniſſes iſt ziemlich <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">klar</hi></hi> bis auf<lb/>das <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Wie</hi></hi>, und das Wie läſst ſich gar nicht mehr ausle-<lb/>gen. Wollte man aber einen neuen Sinn hineinlegen:<lb/>ſo bedarf man zwar allerdings viel künſtliche Zwangs-<lb/>mittel: es wird aber das Chriſtenthum ſolchen Ausle-<lb/>gungen nicht viel Dank wiſſen, die den alten Sinn neh-<lb/>men, und nur curſirende Zeitmeynungen geben.</p><lb/><p>Nachdem das Chriſtenvolk das Andenken an die<lb/>Geburt, die Erſcheinung vor den Heiden, die Leiden,<lb/>das Sterben, die Auferſtehung, die Himmelfahrt und<lb/>die Geiſtesſendung Jeſu an beſtimmten <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Jahrtagen</hi></hi><lb/>feyert: ſo wird es eine billige Erwartung des Chri-<lb/>ſtenvolkes ſeyn, daſs die Prediger an dieſen Tagen<lb/>nicht von der <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Geſchichte</hi></hi> Jeſu abſtrahiren, ſondern<lb/>den wohlthätigen Inhalt und groſſen Zweck der Feyer<lb/>erklären, und die Freunde und Verehrer Jeſu noch nä-<lb/>her an Ihn anſchlieſſen. Was würde aus dem Chri-<lb/>ſtenthum werden, wenn ſogar Prediger die Menſchen<lb/>von ihrem Heilande <hi rendition="#i">wegführten</hi>, da Sinnlichkeit und<lb/>Fleiſchesluſt und Brodſorgen und irrgegangene Speku-<lb/>lation und Thorheiten aller Art etc. geſchäfftig genug<lb/>ſind, die Menſchen von ihrem wahren Heile wegzu-<lb/>führen?</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0032" />
<p>Das <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">letzte Requiſit</hi>: Die Wahrheit, die der<lb/>Prediger lehrt, ſey ihm wie zum Eigenthum geworden.<lb/>und aus dem Eigenthum hervorgedrungen</hi>, fehlt wohl<lb/>den meiſten Predigten: darum ſind ſie auch ſo <choice><sic>kraſtlos</sic><corr>kraftlos</corr></choice>,<lb/>oder wirken wenigſt nicht, was Predigten wirken<lb/>könnten. Wenn der Maler in der Stunde der Begeiſte-<lb/>rung von ſeinem Gegenſtande ſpricht: ſo exiſtirt er <hi rendition="#i">in<lb/>ihm</hi>, und der Mund überflieſst nur von dem, wovon<lb/>ſeine Seele voll iſt. Er denkt nicht an <hi rendition="#i">ſich</hi> und nicht<lb/>an ſeine <hi rendition="#i">Zuhörer</hi>, denn er lebt nur in <hi rendition="#i">ſeinem</hi> Fache, und<lb/>worinn er lebt, daraus und davon ſpricht er nur. Der<lb/>Verſtand <hi rendition="#i">ſieht&#x2019;s</hi>, und das Herz <hi rendition="#i">empfindt&#x2019;s</hi>, was die <hi rendition="#i">Zun-<lb/>ge</hi> ausſpricht. Es iſt ihm nicht <hi rendition="#i">fremde</hi>, nicht <hi rendition="#i">ferne</hi>, was<lb/>er ſagt, es iſt <hi rendition="#i">ſein</hi>, iſt eins mit ihm, und er ſpricht aus<lb/>dem Seinen. Dieſer Maler iſt der rechte Prediger. <hi rendition="#i">Il<lb/>penſe, il ſent, &#x0026; la parole ſuit</hi>, ſagt Fenelon <note place="foot" n="(*)">Ich lege die Gedanken dieſes groſſen und weiſen Mannes<lb/>über Beredſamkeit, die ich aus ſeiner Lebensgeſchichte<lb/>überſetzt habe, am Ende dieſes Abſchnittes bey. Er ſoll<lb/>noch wirken, da er nicht mehr <hi rendition="#i">pilgert</hi>.</note> von<lb/>ihm, und wuſste es aus Erfahrung, was er ſagte. Die<lb/>Predigt muſs alſo kein <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Kunſtgemächte</hi></hi>, ſondern nur<lb/>aus der innern <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Anſchauung</hi></hi> der Wahrheit, und aus<lb/>der <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">lebendigen Empfindung</hi></hi> gebohren ſeyn.<lb/>Die Predigt muſs kein Ausguſs einer fremden Seele,<lb/>ſondern ein Ausguſs der deinen ſeyn.</p><lb/><p>&#x201E;Aber, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">wie</hi></hi> kann religiöſe Wahrheit mein Ei-<lb/>genthum werden?&#x201C; Dieſe Frage iſt meinen Leſern<lb/>gewiſs aus ihrer Seele geholt: möchte es auch die Ant-<lb/>wort ſeyn!</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">II.</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0033" />
<div n="2"><head>II.</head><lb/><p><hi rendition="#i"><hi rendition="#in">L</hi>eſen und Hören mit leichter Anſtrengung der<lb/>Aufmerkſamkeit</hi> mag die <hi rendition="#i">Idee</hi> der Wahrheit<lb/>in das <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Gedächtniſs</hi></hi> bringen. <hi rendition="#i">Forſchen,<lb/>Nachdenken, Betrachten</hi> kann ſie, die <hi rendition="#i">Idee<lb/>der Wahrheit</hi>, in den <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Verſtand</hi></hi> bringen.<lb/><hi rendition="#i">Liebe zur Wahrheit von ganzem Herzen,<lb/>Selbſtverläugnung und Reinigung des Her-<lb/>zens von Eigenliebe aller Art, und beſon-<lb/>ders von Eitelkeit, Thun des erkannten Wah-<lb/>ren und Treuſeyn im Kleinen, Erfahrung<lb/>und Trübſal, Gebet und der göttliche Licht-<lb/>ſtral, der jedem gegeben wird, der darum<lb/>bittet und ſich deſſelben fähig macht, bringen<lb/>die Wahrheit in den innerſten Grund alles<lb/>menſchlichen Lebens hinein</hi>. Wer aus die-<lb/>ſem innerſten Grunde redet, iſt ein <hi rendition="#i">Pre-<lb/>diger</hi>, wer aus dem Verſtande, ein <hi rendition="#i">Pro-<lb/>feſſor</hi>, und wer bloſs aus dem Gedächt-<lb/>niſſe, ein <hi rendition="#i">Schwätzer.</hi></p><lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0034" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Es iſt mit der Wahrheit <hi rendition="#i">für</hi> unſre Seele, wie<lb/>mit der Speiſe <hi rendition="#i">für</hi> unſern Körper. So lange die Speiſe<lb/>noch im Speiſegewölbe aufbehalten wird, <hi rendition="#i">nährt ſie<lb/>nicht</hi>. Wenn ſie im Munde zertheilt wird, <hi rendition="#i">nährt ſie<lb/>noch nicht</hi>. Auch ſo lange ſie im Magen erſt verar-<lb/>beitet wird, <hi rendition="#i">nährt ſie noch nicht.</hi> Aber wenn die<lb/>nährenden Theile der Speiſe in <hi rendition="#i">Milchſäfte</hi> aufgelöſet,<lb/>und dieſe in Blut übergegangen ſind: dann <hi rendition="#i">nährt die<lb/>Speiſe</hi>, dann wird ſie unſer <hi rendition="#i">Fleiſch</hi>. So kann die <hi rendition="#i">Idee</hi><lb/>der Wahrheit in Büchern aufbehalten werden, und<lb/>nährt uns nicht. Sie kann im Gedächtniſſe, wie ein<lb/>müſſiges Hausgeräth im Winkel eines Zimmers, hän-<lb/>gen, und nährt uns noch nicht. Sie kann ſelbſt von<lb/>dem Verſtande auf mancherley Weiſe verarbeitet wer-<lb/>den, und nährt uns noch nicht. Aber wenn ſie, die<lb/>Wahrheit, nach der beſten Erkenntniſs, die wir von<lb/>derſelben haben, von dem <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Willen geliebt, ange-<lb/>wandt</hi></hi> und ein <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Prinzip</hi></hi> unſers ganzen Verhal-<lb/>tens wird: dann lebt ſie in uns, und nährt und<lb/>ſtärkt den menſchlichen Geiſt. Was bloſs im Gedächt-<lb/>niſſe aufbehalten wird und nicht vom Verſtande durch-<lb/>gedacht iſt, wird <hi rendition="#i">gar bald</hi> von andern Begriffen und<lb/>Leidenſchaften verdrängt, iſt nicht <hi rendition="#i">recht</hi> unſer. Was<lb/>auch vom Verſtande gedacht, aber noch nicht der<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Schatz des Herzens</hi></hi> geworden iſt, kann von dem,<lb/>was der Schatz des Herzens iſt, gar leicht verdrängt<lb/>werden, kann wenigſt von allem thätigen Einfluſſe<lb/>auf das Herz ausgeſchloſſen werden, iſt <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">nicht ganz</hi></hi><lb/><fw type="catch" place="bottom">unſer.</fw><lb/><pb n="21" facs="#f0035" />
unſer. Aber, was die Seele unſrer Seele geworden<lb/>iſt, d. h. unſre Seele belebt, wie dieſe den Leib: <hi rendition="#i">das<lb/><hi rendition="#g">iſt ganz unſer</hi></hi>.</p><lb/><p><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Ganz unſer</hi></hi> kann die Wahrheit nicht werden,<lb/>wenn wir 1) ſie nicht <hi rendition="#i">von ganzem Herzen lieben</hi>.<lb/>Denn <hi rendition="#i">a.</hi> ohne Liebe zu ihr ſuchen wir ſie nicht mit<lb/>der <hi rendition="#i">ausharrenden Eiferſucht eines Freundes</hi>, und nur<lb/>dieſer Eifer im Suchen findet ſie am ſicherſten. Ohne<lb/>Liebe wird kein treibender Hunger nach ihr, und ohne<lb/>Hunger keine Seligkeit der Sättigung (Matth. V. 6.).<lb/>Selbſt die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Meditation</hi></hi>, dieſe ſchöne Handlung unſ-<lb/>rer Vernunft, kann ohne Wahrheitsliebe gar leicht ein<lb/>ſchicklicheres Mittel werden, uns die Wahrheit noch<lb/>mehr zu verhüllen, als ſie zu enthüllen. So oft das<lb/>Licht in uns nicht mehr nach ſeinem Beruf gebraucht<lb/>wird, um das Finſtere aufzuhellen, ſondern gegen ſei-<lb/>nen Beruf, dem finſtern Willen dienen muſs, um deſſen<lb/>Lüſte befriedigen zu helfen: ſo oft wird die Summe<lb/>der Finſterniſſe und Irwiſche durch die Meditation in<lb/>uns vergröſſert.</p><lb/><p>Ohne Liebe zur Wahrheit kann ſie <hi rendition="#i">b.</hi> nie unſre<lb/>Vertraute werden. Denn wir verſtehen ihre Stimme<lb/>nicht. Den Freund verſteht der Freund, die Wahrheit<lb/>ihr Vertrauter. Wer aus der Wahrheit iſt, verſteht<lb/>meine Stimme. (Joh. XVIII. 37.)</p><lb/><p>Ohne gebietende Liebe zu ihr erhält ſie <hi rendition="#i">c.</hi> kei-<lb/>nen feſten Ruhepunkt in uns: Eigenliebe, Sinnenluſt,<lb/>Ehrgeiz u. ſ. f. nehmen die ganze Seele ein, und laſſen<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0036" />
der Wahrheit kein Plätzgen über, um für ſich eine<lb/>Hütte zu bauen. <hi rendition="#i">Wie könnt ihr glauben, da ihr Ehre<lb/>von einander nehmet?</hi> (Joh. V. 44.) Wenn wir die<lb/>Wahrheit nicht <hi rendition="#i">von ganzem Herzen</hi> lieben, ſo lieben<lb/>wir etwas anders von ganzem Herzen. Iſt dieſes<lb/>Andere &#x2014; Gott: ſo lieben wir eben darum die<lb/>Wahrheit von ganzem Herzen, weil ſie ein <hi rendition="#i">Stral</hi> aus<lb/>dem Lichte iſt, das <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Gott</hi></hi> heiſst. Iſt dieſes Andere &#x2014;<lb/>nicht Gott: ſo wird dieſs Andere von ganzem Herzen<lb/>geliebt &#x2014; die Liebe Gottes und der Wahrheit als eine<lb/><hi rendition="#i">feindſelige Neigung</hi>, im Herzen nicht recht aufkommen<lb/>laſſen. Das <hi rendition="#i">erſte Gebot</hi> (Matth. XXII. 37.) iſt alſo auch<lb/>in Abſicht auf die Wahrheit das erſte Gebot: und was<lb/>Jeſus von der Liebe Gottes ſagt, das gilt auch von der<lb/>Wahrheitsliebe. Denn wer die Wahrheit nicht über<lb/>alles liebt, der <hi rendition="#i">ſucht</hi> und <hi rendition="#i">findet</hi> ſie nicht, <hi rendition="#i">verſteht</hi> ſie<lb/>nicht, <hi rendition="#i">behält</hi> ſie nicht &#x2014; ſie wird <hi rendition="#i">nicht ſein</hi>.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Ganz unſer wird die Wahrheit nicht</hi> 2) <hi rendition="#i">ohne<lb/>Selbſtverläugnung</hi> und <hi rendition="#i">ohne fortſchreitende Reinigung<lb/>des Herzens von Eigenliebe</hi> aller Art und beſonders von<lb/><hi rendition="#i">Eitelkeit</hi>. Denn wir können die Wahrheit <hi rendition="#i">nicht von<lb/>ganzem Herzen</hi> lieben, ohne alles zu haſſen und zu<lb/>unterdrücken, was ihr widerſtreitet. Und die <hi rendition="#i">Eigen-<lb/>liebe</hi> und beſonders die <hi rendition="#i">Eitelkeit</hi> widerſtreitet ihr auf<lb/>mancherley Weiſe. Alſo iſt der Muth, die Eigenliebe<lb/>zu verläugnen, eines mit dem Muth, die Wahrheit<lb/>über alles zu lieben.</p><lb/><p>Es läſst ſich aber dieſe wichtige Lehre &#x201E;von<lb/>der Unentbehrlichkeit der Selbſtverläugnung, um mit<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="23" facs="#f0037" />
der Wahrheit vertraut zu werden&#x201C;, noch mit andern<lb/>Gründen darthun.</p><lb/><p>Man muſs <hi rendition="#i">a.</hi> doch dem Lichte nachfolgen, um<lb/>im Lichte zu wandeln. (Joh. VIII. 12.) Und dem<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Lichte</hi></hi> nachfolgen kann man nicht, ohne den <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">fin-<lb/>ſtern</hi></hi> Neigungen zu widerſtehen, und dieſer Wider-<lb/>ſtand heiſst <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Selbſtverläugnung</hi></hi>. Es iſt eine ſchöne<lb/>Bemühung, die Finſterniſs aus dem Verſtande zu ver-<lb/>bannen: aber man kommt in dieſer ſchönen Bemü-<lb/>hung nicht fort, wenn man nicht die Wurzel der ſchäd-<lb/>lichſten und hartnäckigſten Finſterniſſe <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">im Herzen</hi></hi><lb/>ſucht, und da die Axt anlegt. Und die Axt an die<lb/>Wurzel anlegen, heiſst ſich ſelbſt verläugnen, weil<lb/>man gegen ſeine Neigungen geradezu angehen muſs.</p><lb/><p>Es kennt <hi rendition="#i">b.</hi> niemand Jeſum recht, auſser der<lb/>ſeine Gebote hält. (I. Joh. II. 3. 4.) Und die Gebote<lb/>Jeſu halten &#x2014; können wir nicht, wenn wir den Ge-<lb/>boten der Eigenliebe nicht ſtandhaft entgegen handeln.<lb/>Und dieſes ſtandhafte Verachten deſſen, was die Eigen-<lb/>liebe gebeut, iſt <hi rendition="#i">Selbſtverläugnung</hi>.</p><lb/><p>Ein krankes Auge ſieht <hi rendition="#i">c.</hi> bey dem hellſten<lb/>Mittagslichte nicht recht, und ein geſchloſsnes Auge<lb/>gar nicht. So gehört auch wohl zum Anblicke der<lb/>Wahrheit ein <hi rendition="#i">offner, geſunder Sinn</hi>. Wenn ich nun<lb/>die Wahrheit nicht ſehen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">will</hi></hi>, weil ſie gegen meine<lb/>Neigungen ſtreitet, oder nicht mehr ſehen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">kann</hi></hi>, weil<lb/>meine Neigungen den Verſtand ſchon beſtochen und<lb/>zerrüttet haben: ſo gehört offenbar Beſiegung meiner<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Nei-</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0038" />
Neigungen dazu, um die Wahrheit ſehen zu <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">wollen</hi></hi><lb/>und ſehen zu <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">können</hi></hi>. Und dieſe Beſiegung läſst ſich<lb/>ohne Kampf, d. h. ohne <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Selbſtverläugnung</hi></hi> nicht<lb/>denken.</p><lb/><p>Wenn aber die Eigenliebe überhaupt das Ver-<lb/>trautwerden mit der Wahrheit hindert: ſo hindert es<lb/><hi rendition="#i">d.</hi> gewiſs jene <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Eigenliebe</hi></hi>, die nach eigner Ehre gei-<lb/>zet, am meiſten. Um die Wahrheit zu lernen, muſs<lb/>man belehrſam ſeyn, und der Stolz iſt ſeiner Natur<lb/>nach unbelehrſam. Denn er weiſs ja ſchon alles, was<lb/>ihn andere lehren könnten. Um die Wahrheit kennen<lb/>zu lernen, muſs man ſchweigen, fragen und hören<lb/>können, und der Stolz kann ſeiner Natur nach nicht<lb/>ſchweigen, fragen, hören, will nur gefragt und ge-<lb/>hört werden. Denn er hat ja das Vorrecht zu reden.<lb/>Um die Wahrheit zu lernen, um ſtille nachdenken zu<lb/>können, muſs man in ſich ruhig ſeyn, und der Stolz<lb/>iſt ſeiner Natur nach eine <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ewige Unruhe</hi></hi> &#x2014; denkt<lb/>nur auf Eroberung, will Anbetung, aber nicht die<lb/>Wahrheit.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Ganz unſer wird die Wahrheit nicht</hi> 3) <hi rendition="#i">ohne<lb/>Thun des erkannten Wahren und ohne Treuſeyn im<lb/>Kleinen</hi>. Denn wer nicht thut, was die Wahrheit fo-<lb/>dert, der liebt die Wahrheit nicht von ganzem Her-<lb/>zen. Und ohne Liebe zu ihr, wird ſie nicht ganz un-<lb/>ſer. Ferner:</p><lb/><p>Wer das erkannte Wahre wohl anwendet, ge-<lb/>braucht <hi rendition="#i">a. das Licht, das er hat</hi>, und kommt durch<lb/><fw type="catch" place="bottom">dieſen</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0039" />
dieſen Gebrauch zur hellern und feſtern Anſicht des<lb/>Erkannten. Wer z. B. der Lehre: <hi rendition="#i">Widerſteh den Ein-<lb/>ſprechungen der Eigenliebe, der Eitelkeit, der Rache</hi>,<lb/>treu nachkommt, wird durch den Widerſtand gegen<lb/>dieſe Foderungen erſt den Sinn der Lehre recht verſte-<lb/>hen lernen, und tiefer in ſich graben laſſen. Die Ue-<lb/>bung ſchärft doch in allem die Kraft: man wird alſo<lb/>auch, durch Erfüllung der Pflicht, mit der Pflicht ſelbſt<lb/>vertrauter werden.</p><lb/><p>Wer das erkannte Wahre wohl anwendet, wird<lb/><hi rendition="#i">b.</hi> nach und nach ſelbſt eine <hi rendition="#i">Copie des Wahren</hi>, des Gu-<lb/>ten, wird im gegebnen Falle immer <hi rendition="#i">reiner</hi> von Eigen-<lb/>liebe, Eitelkeit, Rachbegier; kann alſo nicht mehr an<lb/>der Anwendbarkeit der Lehre zweifeln, da er ſie le-<lb/>bendig in ſich trägt; wird die Lehre nicht mehr ſo<lb/>leicht aus ſeinem Andenken verlieren, da er ſie nicht<lb/>mehr bloſs in Büchern, ſondern in ſich hat.</p><lb/><p>Wer das erkannte Wahre wohl anwendet, wird<lb/><hi rendition="#i">c.</hi> nach und nach an Reinheit des Sinnes den groſſen<lb/>Zeugen der Wahrheit, Johannes, Paulus etc. ähnlich;<lb/>dieſe Aehnlichkeit macht ihn nicht nur <hi rendition="#i">geneigter</hi> den<lb/>Zeugen zu glauben, ſondern auch fähiger, die Bedeu-<lb/>tung des Zeugniſſes zu verſtehen, weil er etwas von<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ihrem Geiſte</hi></hi> in ſich hat, und man doch den Geiſt<lb/><hi rendition="#i">dieſer</hi> Zeugen haben muſs, um <hi rendition="#i">dieſe</hi> Zeugen ganz zu<lb/>verſtehen.</p><lb/><p>Es giebt uns auch <hi rendition="#i">d.</hi> die <hi rendition="#i">Erziehung</hi> einen Fin-<lb/>gerzeig, den kein wahrheitliebender Menſch überſehen<lb/>oder gering achten ſoll. Wird nicht das Kind durch<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Thun</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0040" />
Thun geſchickter zum Verſtehen? Lernt es nicht durch<lb/>Gehorſam am beſten den <hi rendition="#i">Gehorſam</hi>, den <hi rendition="#i">Vater</hi> und noch<lb/><hi rendition="#i">vieles Andere</hi> kennen? Darum ſo laſst uns auch in die-<lb/>ſem Sinn Kinder werden, um in das Reich der Wahrheit<lb/>einzugehen.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Endlich</hi> wird doch ein Jünger Jeſu die bedeu-<lb/>tende Lehre ſeines Herrn: <hi rendition="#i">Wer hat, dem wird gegeben,<lb/>wer im Geringen treu iſt, dem wird Groſſes anvertraut<lb/>werden</hi>, nicht auſſer Acht gelaſſen, und alſo durch Voll-<lb/>bringung dieſer Lehre erfahren haben, daſs die Treue<lb/>gegen die geringern Erkenntniſſe uns den Schlüſſel zu<lb/>höheren verſchaffe.</p><lb/><p>Die Wahrheit kann 4) ohne <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Erfahrung</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Trübſal</hi> nicht ganz unſer werden</hi>. Wer die unzwey-<lb/>deutigen wahrhaft göttlichen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Früchte</hi> der <hi rendition="#g">Wahrheit,<lb/>Liebe, Freude, Friede, Geduld, Freundlich-<lb/>keit, Gütigkeit, Glaube, Sanftmuth, Lau-<lb/>terkeit</hi></hi> (Gal. V. 22. 23.) in ſich hat, und alſo das himm-<lb/>liſche Reich aus Erfahrung kennet, wird den Baum aus<lb/>den Früchten, die Sonne aus ihren Stralen, und die<lb/>Wahrheit aus ihrem Segen auf eine eigne, beſonders<lb/>überzeugende Weiſe kennen gelernt haben, und an ih-<lb/>rem Daſeyn ſo wenig als an ſeinem zweifeln kön-<lb/>nen. So lange das <hi rendition="#i">Samenkorn</hi> in der Erde ſchläft, mag<lb/>der Vorübergehende nicht wiſſen, was geſäet iſt: aber<lb/>wenn das <hi rendition="#i">Fruchtkorn</hi> in ſeiner Herrlichkeit daſteht,<lb/>dann bedarf es keines Fragens mehr, was man ausgeſäet<lb/>hatte. Dieſen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Erfahrungsbeweis</hi></hi> der göttlichen<lb/>Wahrheit hat auch Jeſus nachdruckſam empfohlen, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">wenn</fw><lb/><pb n="27" facs="#f0041" />
wenn ſich die Menſchen ſtandhaft daran gehalten hätten,<lb/>ſo würde das Eine groſſe Reich des Irthums und Zankes,<lb/>Laſters und Jammers nicht ſo groſs ſeyn, als es wirklich<lb/>iſt. <hi rendition="#i">So jemand will Gottes Willen thun, der wird inne<lb/>werden, ob dieſe Lehre aus Gott ſey, oder ob ich von<lb/>mir ſelbſt rede.</hi> (Joh. VII. 17.)</p><lb/><p>Unter allen Erfahrungen iſt aber die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Trübſal</hi></hi><lb/>die wohlthätigſte für uns, auch in Abſicht auf die le-<lb/>bendige Erkenntniſs der Wahrheit.</p><lb/><p>Sie ſchafft <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Ruhe</hi></hi> im Innern, daſs die leiſe Spra-<lb/>che der Wahrheit gehört werden könne.</p><lb/><p>Sie zeigt das <hi rendition="#i">Unvermögen</hi> der vergänglichen<lb/>Dinge, den Durſt nach Wahrheit zu befriedigen, und<lb/>treibt dadurch zur Fülle aller Weisheit.</p><lb/><p>Sie deckt die <hi rendition="#i">Irgänge</hi> der Lügengeiſter auf, in-<lb/>dem das Ende ihrer Wege als Jammer erſcheint, und<lb/>weiſet dadurch auf den geraden Pfad zur Wahrheit.</p><lb/><p>Sie öffnet in uns den <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Sinn für Wahrheit</hi></hi>,<lb/>nachdem wir aus bittern Erfahrungen das Nichts der<lb/>trügeriſchen Erwartungen, mit denen uns die Eigenliebe<lb/>hintergangen hat, kennen gelernt haben.</p><lb/><p>Wenn endlich der <hi rendition="#i">Freund der Wahrheit</hi> um der<lb/>Wahrheit willen recht viel Widriges leiden muſste, und<lb/>in ihr allein Troſt finden konnte: ſo muſs ihm ſeine<lb/>Freundinn durch Trübſal noch ungleich theurer gewor-<lb/>den ſeyn, aus keinem andern Grunde, als weil er für ſie<lb/>ſo viel gelitten, und ſie ihn mit ſo viel Troſt geſalbet<lb/><fw type="catch" place="bottom">hat.</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0042" />
hat. Daraus können wir zum Theil die ſchöne, groſſe<lb/>Anhänglichkeit der Apoſtel an ihren Herrn erklären. <hi rendition="#i">Sie<lb/>litten ſo viel für ihn, und Er ſtärkte ſie in allen ihren<lb/>Leiden.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#i">Ganz unſer</hi> kann die Wahrheit nicht werden 5)<lb/>ohne <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Gebet</hi></hi> und ohne den <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">göttlichen Lichtſtral</hi></hi>.<lb/>Wer ſich ſelbſt kennt, wird auch die <hi rendition="#i">Finſterniſs</hi> kennen,<lb/>die um ſeine Erkenntniſskraft, um den göttlichen <hi rendition="#i">Funken</hi><lb/>in ihm gelagert iſt, und alſo das Licht in der Sonne ſu-<lb/>chen, wo es zu finden iſt; wird zwar die Erkenntniſs-<lb/>kräfte, die er hat, mit allem Fleiſſe üben und anwenden,<lb/>aber nach dem freundlichen Rathe des <hi rendition="#i">Weiſen</hi> die Weis-<lb/>heit doch von dem begehren, der ſie hat, und allein giebt<lb/>und ſeine Gabe niemand aufrückt (Jak. I. 5.); wird die<lb/><choice><sic>Auſhellung</sic><corr>Aufhellung</corr></choice> der Lehre Jeſu doch vorzüglich bey dem<lb/>ſuchen, der ſie hat und giebt (Joh. XIV. 26.); wird dem<lb/>erleuchteten Apoſtel nicht widerſprechen mögen, daſs<lb/>nur <hi rendition="#i">der Geiſt des Menſchen wiſſe, was im Menſchengeiſt,<lb/>und nur der Geiſt Gottes, was in Gott iſt, daſs man alſo<lb/>den Sinn des Herrn haben müſſe, um den Herrn zu verſte-<lb/>hen, und daſs dieſer Sinn geſchenkt werden müſſe, da wir<lb/>ihn uns ſelbſt nicht ſchaffen können;</hi> wird mit den Jüngern<lb/>des Herrn im Gebete verharren (Apoſtg. I. 14.), ehe er<lb/>von der Wahrheit zeuget; wird die <hi rendition="#i">Unzulänglichkeit<lb/>der menſchlichen Natur, ſich ſelbſt Licht zu ſchaffen</hi>, mit<lb/>Jeſus Chriſtus, der die Natur des Menſchen am beſten<lb/>kennen muſste, willig anerkennen, und das klare, durch<lb/>keine Auslegung verſchraubbare Zeugniſs: <hi rendition="#i">Niemand<lb/>kennt den Sohn, als der Vater, niemand kennt den Vater<lb/>als der Sohn, und dem es der Sohn offenbaren will</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom">(Matth.</fw><lb/><pb n="29" facs="#f0043" />
(Matth. XI. 27.) in ſeiner ganzen Bedeutungskraft zeu-<lb/>gen laſſen.</p><lb/><p>Sollte übrigens jemand das Gebet <hi rendition="#i">in allem Ernſte</hi><lb/>von den Erwerbmitteln der Weisheit ausſchlieſſen, der<lb/>müſste entweder weiſer ſeyn als <hi rendition="#i">Salomo</hi>, der ſich nicht<lb/>ſchämte zu bekennen, daſs er durch <hi rendition="#i">Anrufen</hi> weiſe ge-<lb/>worden ſey, und noch weiſer als der, der mehr iſt als<lb/>Salomo, und uns zum Gebete weiſet, oder eine <hi rendition="#i">Weisheit</hi><lb/>haben, die nicht ſehr beneidenswerth, und vielleicht<lb/>ſogar des ſchönen Schildes unwerth wäre.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Dieſe kurzen Erläuterungen der Antwort, <hi rendition="#i">wie die<lb/>Wahrheit in unſer Fleiſch und Blut verwandelt werden<lb/>könne</hi>, ſollen wenigſt ſo viel erläutert haben, daſs die<lb/>würdigſten Verkünder der Wahrheit nicht ſo faſt im Fel-<lb/>de der Rhetorik und Dialectik, (ſo nützlich dieſe Ue-<lb/>bungen immer ſeyn mögen &#x2014; auch einem Prediger),<lb/>als in der groſſen Schule der <hi rendition="#i">Erfahrung</hi>, der <hi rendition="#i">Trübſal</hi>, der<lb/><hi rendition="#i">Selbſtverläugnung</hi>, des <hi rendition="#i">Gebetes</hi> und des <hi rendition="#i">treuen Wandels</hi><lb/>nach der erkannten Wahrheit, erzogen werden, und<lb/>daſs <hi rendition="#i">Meditatio, Oratio</hi> und <hi rendition="#i">Tentatio</hi> nicht bloſs die<lb/>beſten Theologen, ſondern auch die beſten Prediger<lb/>bilden.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">III.</fw><lb/><pb n="30" facs="#f0044" />
<div n="2"><head>III.</head><lb/><p><hi rendition="#i"><hi rendition="#g"><hi rendition="#in">W</hi>ie</hi></hi> der Prediger das, was er lehret, lehren<lb/><hi rendition="#c">ſoll, wird</hi></p><lb/><list><item>1. Durch die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Natur der Sache</hi>, und des<lb/><hi rendition="#g">Menſchen</hi></hi>,</item><lb/><item>2. Durch den <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Zweck</hi> des <hi rendition="#g">Evangeliums,</hi><lb/>und des <hi rendition="#g">Predigtamtes,</hi></hi></item><lb/><item>3. Durch die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Fähigkeiten</hi></hi> ſeiner Zu-<lb/>hörer.</item><lb/><item>4. Durch die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Umſtände des Orts</hi>, der<lb/><hi rendition="#g">Zeit</hi></hi>, durch die <hi rendition="#i">beſondern <hi rendition="#g">Anläſſe</hi>,<lb/>feſtgeſetzte <hi rendition="#g">Gedächtniſstage, Ge-<lb/>wohnheiten</hi> etc.</hi></item><lb/><item>5. Durch die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Talente</hi>, das <hi rendition="#g">Alter</hi>, die<lb/><hi rendition="#g">Verdienſte</hi></hi>, den <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Credit</hi></hi>, und die<lb/><hi rendition="#i">individuelle <hi rendition="#g">Faſſung</hi> des <hi rendition="#g">Predigers</hi><lb/>beſtimmt</hi>.</item></list><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Zuerſt</hi></hi> muſs in allem, alſo auch im Predigen<lb/>die Natur der Sache und des Menſchen zu Rathe gezo-<lb/>gen werden.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Lehre ſo, wie es die Natur der Sache und<lb/>des Menſchen gebeut.</hi></hi></p><lb/><p>Es ſind eigentlich drey Geſetze der menſchli-<lb/>chen Natur, bey allem, was Sprechen und Wirkſamkeit<lb/>des Sprechens heiſst, weſentlich:</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="31" facs="#f0045" />
<list><item>Es iſt keine Wärme dem Sprecher natürlich, als die<lb/>aus dem Herzen kommt: dieſs iſt das erſte Geſetz.</item><lb/><item>Es dringt keine Wärme zum Herzen, als die vom Her-<lb/>zen gekommen iſt: dieſs iſt das zweyte Geſetz.</item><lb/><item>Es muſs die Wärme zum Herzen dringen, damit das<lb/>Herz gebeſſert werden könne: dieſs iſt das dritte<lb/>Geſetz.</item></list><lb/><p>In dieſen Naturgeſetzen kann keine Kunſt und<lb/>keine Meynung des Zeitalters diſpenſiren, eben deſs-<lb/>wegen, weil <hi rendition="#i">Natur Natur iſt</hi>, und <hi rendition="#i">Kunſt und Meynung</hi><lb/>des Zeitalters aus zweymalzwey vier &#x2014; nicht zwey-<lb/>malzwey fünf machen können.</p><lb/><p>Ich bin nicht gerührt, wenn es mein Herz nicht<lb/>iſt; und wenn ich nicht gerührt bin, ſo kann ich dich<lb/>nicht rühren. Und was nicht rührt, das beſſert nicht.<lb/>Die Lebensquelle muſs beleben: ſonſt iſt alle Mühe zu<lb/>beleben, eitel. Nun die Lebensquelle im Menſchen<lb/>iſt das menſchliche Herz, von da fleuſst die Begeiſte-<lb/>rung in alle Gedanken aus, und beflügelt die Rede,<lb/>und geht mit der Rede in den Hörenden über, und<lb/>trifft ſein Herz, und belebet es. &#x2014; Das iſt das <hi rendition="#i">rechte<lb/>Continuum</hi> vom <hi rendition="#i">leben</hi> und <hi rendition="#i">beleben</hi> und <hi rendition="#i">belebt</hi> werden;<lb/>und wo dieſes Continuum fehlt, da fehlt die Bered-<lb/>ſamkeit.</p><lb/><p>Man ſagt von gewiſſen Gedanken, daſs ſie Pfeile<lb/>ſind, und wie Pfeile treffen; aber ſie ſind nicht, und<lb/>treffen nicht wie Pfeile, wenn ſie nicht in dem Zeug-<lb/>hauſe des menſchlichen Herzens geſchmiedet worden,<lb/>und von dieſem auch ihre Wurfkraft genommen haben.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Um</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0046" />
<p>Um alſo den Menſchen zu beſſern, ſo begnüge<lb/>dich nicht, daſs du ſeinen Verſtand belehreſt, über-<lb/>zeugeſt, ſondern ſuche auch ſein Herz zu rühren; und<lb/>um ſein Herz zu rühren: ſo ſey zuerſt das deine ge-<lb/>rührt; damit aber das deine gerührt &#x2014; von der Wahr-<lb/>heit durchdrungen und beſeelet werde: ſo predige zu-<lb/>erſt dir ſelbſt, und wage es nicht den Mund aufzuthun,<lb/>bis du auf dem Wege, gut und heilig zu werden, eine<lb/>ſchöne, groſſe Strecke vorausgewandelt haſt.</p><lb/><p>So iſt es nun klar, daſs der Prediger nicht nur<lb/>ein frommer Mann, d. h. im Guten gegründet und ge-<lb/>übet ſeyn ſoll, um zu lehren, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">was</hi></hi> er ſoll, ſondern<lb/>auch um zu lehren, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">wie</hi></hi> er ſoll. <note place="foot" n="(*)">Dadurch wird aber ſchon gar nicht geläugnet, daſs auch<lb/>böſe Menſchen Wahrheit ſagen können. Es kann aller-<lb/>dings auch der Straſſenräuber Menſchenliebe, der Harpax<lb/>Freygebigkeit, und ein Wolluſtthier Keuſchheit <choice><sic>empſehlen</sic><corr>empfehlen</corr></choice>.<lb/>Chriſtus ſagt es ja deutlich: <hi rendition="#i">&#x201E;Alles, was die Schriftgelehr-<lb/>ten und Phariſäer, auf dem Stuhl Moſis ſitzend -- lehren,<lb/>das ſoll man thun, aber nach ihren Werken ſoll man nicht<lb/>thun.&#x201C;</hi> Matth. XXIII. 2. 3. Allein, das bleibt doch auch<lb/>unumſtöſslich wahr: wenn der Straſſenräuber Menſchen-<lb/>liebe, und der Harpax Freygebigkeit, und das Wolluſt-<lb/>thier Keuſchheit empfehlen: ſo wird die Wahrheit, die ſie<lb/>in den Mund nehmen, in ihrem Mund entweiht, und kann<lb/>nicht wirken, was ſie von edlen, freygebigen, reinen<lb/>Menſchen ausgeſprochen -- wirken muſs. Denn ſie <hi rendition="#i">ver-<lb/>ſtehen</hi> ſelbſt nicht, was ſie lehren; und können nicht mit<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Kraft</hi> verkünden</hi>, was an ihnen keine bewieſen hat.<lb/>Dieſs iſt die Sache.</note></p><lb/><p>Daher denn auch der groſſe Unterſchied zwi-<lb/>ſchen <hi rendition="#i">Aufſätze machen</hi> und <hi rendition="#i">Predigen</hi>. Aufſätze ma-<lb/><fw type="catch" place="bottom">chen</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0047" />
chen lehrt die Schule und die Uebung: predigen lehrt<lb/>nur das Herz, das die Wahrheit der Lehre und die Hei-<lb/>ligkeit des Lebens über alles liebt, und die Eigenliebe<lb/>bereits unterdrückt hat, um die <hi rendition="#i">Wahrheit</hi> und <hi rendition="#i">Heilig-<lb/>keit</hi> über alles lieben zu können.</p><lb/><p>Daher der groſſe Unterſchied zwiſchen <hi rendition="#i">Rede-<lb/>kunſt</hi> und <hi rendition="#i">Predigt</hi>, zwiſchen <hi rendition="#i">Beredſamkeit des Marktes</hi><lb/>und <hi rendition="#i">Beredſamkeit der Kirche</hi>. Eine Rede für Milo, die<lb/>alle Jahrhunderte als ein Muſter der bürgerlichen Be-<lb/>redſamkeit anſehen, kann der Redner Cicero halten.<lb/>Aber predigen, das heiſst, <hi rendition="#i">eine Rede für das Gute</hi> hal-<lb/>ten, die die Böſen rührt, und die Kalten erwärmt, und<lb/>beyde zum Gutwerden mächtig <hi rendition="#i">treibt</hi>, kann nur der<lb/>Gute, oder wer auf dem rechten Wege iſt, es zu wer-<lb/>den. Um den Mörder Milo zu vertheidigen, darf man<lb/>nur des Milo Freund ſeyn: aber um das Gute von gan-<lb/>zem Herzen zu empfehlen, muſs man des <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Guten</hi></hi><lb/>Freund ſeyn, und das wird man durch Leſen, Schrei-<lb/>ben, Aufſätze machen &#x2014; nicht.</p><lb/><p>Daher endlich der groſſe Unterſchied zwiſchen<lb/>dem <hi rendition="#i">Prediger</hi> und dem <hi rendition="#i">Schauſpieler</hi>. Dieſer darf hie<lb/>und da den Guten nur <hi rendition="#i">ſpielen</hi>, jener muſs <hi rendition="#i">ſelbſt gut</hi> ſeyn;<lb/>dieſer muſs ſich in die Lage eines andern Menſchen hin-<lb/>einſetzen können, jener ſelbſt der andere Menſch ſeyn,<lb/>in den er ſeine Hörer umſchaffen will.</p><lb/><p>Kurz: je natürlicher, deſto beſſer, und <hi rendition="#i">natür-<lb/>lich</hi> wird uns &#x201E;die Rede von dem Guten&#x201C; nicht, bis<lb/>wir ſelbſt <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">gut</hi></hi> ſind, und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">aus</hi></hi> dem Guten reden, und<lb/>das verfliegende Lob der Tugend durch ein bleibendes<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">Gemäl-</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0048" />
Gemälde derſelben, durch einen <hi rendition="#i">tugendhaften Wandel</hi><lb/>figirt haben.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Zweytens</hi>: um zu lehren, wie man ſoll, muſs<lb/>man den Zweck des Evangeliums und des Predigtamtes<lb/>gewiſſenhaft im Auge behalten.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Lehre ſo, wie es der Zweck des Evangeliums<lb/>und des Predigtamtes gebeut.</hi></hi></p><lb/><p>Das Evangelium und das Predigtamt haben nun<lb/>offenbar keinen andern Zweck, als die Menſchen zu<lb/><hi rendition="#i">Jeſus</hi>, und durch Jeſus zum <hi rendition="#i">Vater</hi> zu führen, und auf<lb/>dieſe Weiſe mit der Urquelle aller Weisheit, Güte und<lb/>Seligkeit zu vereinen, und durch dieſe Einigung und in<lb/>derſelben gut, weiſe und ſelig zu machen. <hi rendition="#i">Das</hi> wollte<lb/>Jeſus, <hi rendition="#i">das</hi> wollten ſeine Jünger, <hi rendition="#i">das</hi> lehrt der klare<lb/>Buchſtabe, <hi rendition="#i">das</hi> der Geiſt der evangeliſchen und apoſto-<lb/>liſchen Geſchichte, <hi rendition="#i">darinn</hi> weben die Briefe der Apoſtel,<lb/><hi rendition="#i">dahin</hi> arbeiteten alle erleuchtete Väter der Kirche, von<lb/>dem erſten bis zum letzten; <hi rendition="#i">dahin</hi> zielten alle wahr-<lb/>haft chriſtliche Prediger, von Paulus bis auf ſeinen<lb/>jüngſten Nachfolger.</p><lb/><p>Der chriſtliche Prediger ſoll alſo chriſtlich, das<lb/>heiſst: <hi rendition="#i">ſo</hi> predigen, daſs ſeine Hörer, ſtatt die Bered-<lb/>ſamkeit des Redners zu bewundern, ihr eigen Elend,<lb/>die <hi rendition="#i">Sünde</hi> und die <hi rendition="#i">traurigen Folgen</hi> derſelben, <hi rendition="#i">lebendig</hi><lb/>fühlen, ihren Erlöſer <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">treu</hi></hi> ſuchen, und durch Ihn <hi rendition="#i">Heil</hi><lb/>finden.</p><lb/><p>Der chriſtliche Prediger ſoll alſo chriſtlich, das<lb/>heiſst: <hi rendition="#i">ſo</hi> predigen, daſs ſeine Zuhörer im Glauben und<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ver-</fw><lb/><pb n="35" facs="#f0049" />
Vertrauen <hi rendition="#i">wahre Buſſe</hi> thun, der <hi rendition="#i">Heiligung</hi> ſtandhaft<lb/>nachjagen, <hi rendition="#i">gottſelig, nüchtern</hi> und <hi rendition="#i">gerecht</hi> leben, die<lb/>Gnade Jeſu durch einen <hi rendition="#i">göttlichen Wandel</hi> überall ver-<lb/>künden, und ihr Licht zum Preiſe des himmliſchen<lb/>Vaters möchten leuchten laſſen.</p><lb/><p>Nach dem Inhalte und Zwecke des Evangeliums<lb/>ſoll alſo der Prediger kein Ariſtoteliſcher, und kein Leib-<lb/>nitziſcher, und kein &#x2014; &#x2014; ſcher Sittenredner, ſondern<lb/>ein <hi rendition="#i">Verkünder der Gnade Gottes durch Jeſus</hi>, und ein<lb/><hi rendition="#i">ſolcher</hi> Verkünder der Gnade Gottes durch Jeſus ſeyn,<lb/>daſs der ganze <hi rendition="#i">Vortrag, Ausdruck</hi> und <hi rendition="#i">Ton</hi> und <hi rendition="#i">alles</hi>,<lb/>was an dem Prediger <hi rendition="#i">ſpricht</hi>, die Offenbarung der <hi rendition="#i">gött-<lb/>lichen Gnade</hi>, und nicht die Offenbarung der Predigt-<lb/>talente, die Verherrlichung <hi rendition="#i">Gottes</hi>, und nicht die Ver-<lb/>herrlichung des Predigers bezielen. O! man merkt es<lb/>ſogleich an den <hi rendition="#i">Einleitungen, Uebergängen, Lieblings-<lb/>themen, Beweisarten, Anwendungen</hi>, ob der Prediger<lb/>mit Paulus Jeſum, den Gekreuzigten <hi rendition="#i">kenne</hi>, oder ſich<lb/>deſſen mit den Antipauliſchgeſinnten <hi rendition="#i">ſchäme;</hi> ob er<lb/>den Menſchen <hi rendition="#i">auf ſich</hi>, oder auf die <hi rendition="#i">Quelle</hi> alles Guten<lb/>aufmerkſam machen wolle; ob der Trieb, <hi rendition="#i">zu gefallen</hi>,<lb/>oder der Trieb, das Verlorne <hi rendition="#i">zu ſuchen und ſelig zu ma-<lb/>chen</hi>, aus dem Redner ſpreche. Noch zuverläſſiger<lb/>kennt man, nach den Worten Jeſu, den Baum aus den<lb/><hi rendition="#i">Früchten</hi>. Und es iſt ein ſchlimmes Zeichen für die Pre-<lb/>diger, oder doch gewiſs für die Zuhörer, wenn ſie<lb/>beym Herausgehen aus der Predigt, wetteifernd den<lb/>Scharfſinn des Predigers rühmen, ſtatt an ihre Bruſt zu<lb/>ſchlagen; oder ihm gar ein <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Bravo</hi></hi> zurufen, ſtatt ein<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Peccavi</hi></hi> vor Gott anzuſtimmen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Drit-</hi></fw><lb/><pb n="36" facs="#f0050" />
<p><hi rendition="#i">Drittens</hi>: um zu lehren, wie man ſoll, muſs<lb/>man die <hi rendition="#i">Fähigkeit der Zuhörer</hi>, nicht nur nicht auſſer<lb/>Acht laſſen, ſondern bey der Wahl der Gedanken und<lb/>der Ausdrücke, und ſo viel es ſeyn kann, bey jedem<lb/>Gedanken und Ausdruck, den man wählt, im Sinn be-<lb/>halten.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Lehre ſo, wie es die Fähigkeit deiner Zuhörer<lb/>und ihr Vermögen, zu tragen, erheiſcht.</hi></hi></p><lb/><p>Denn der Prediger iſt Lehrer des <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Volkes</hi></hi>, und zum<lb/>Beſten des <hi rendition="#i">Volkes</hi>. Wenn er alſo von den <hi rendition="#i">Meiſten</hi> nicht<lb/>verſtanden wird, und von den Meiſten, die ihn doch<lb/>gerne verſtehen möchten, nicht verſtanden werden kann:<lb/>ſo iſt es gerade ſo viel, als wenn er vor deutſchem Vol-<lb/>ke eine hebräiſche Vorleſung gehalten hätte.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Hebräiſch</hi> iſt dem deutſchen Volke <note place="foot" n="(*)">Es iſt hier von dem Volke in unſern Gegenden die Rede.<lb/>Steht dein Volk, lieber Mann, höher als das unſre: ſo darf<lb/>dein Vortrag vor deinem Volke auch einen höhern Flug<lb/>nehmen, als etwa in unſern Gegenden. Uebrigens ver-<lb/>giſs nie, daſs zehn Köpfe das Volk nicht ausmachen; daſs<lb/>Volk überall Volk ſey; daſs die Predigt nicht leicht zu klar<lb/>werden könne; daſs die Unwiſſenden, Schwachen auch<lb/>unſterbliche Seelen haben, und der Arzt nur für die Kran-<lb/>ken ſey.</note> 1) der<lb/>philoſophiſchſpekulative Klingklang <hi rendition="#i">allgemeiner Begriffe<lb/>von Tugend, Weisheit, Glückſeligkeit, Religion, Pflicht,<lb/>Natur, Menſchheit</hi>, u. ſ. f. <hi rendition="#i">wenn</hi> der Sinn dieſer Worte<lb/>nicht durch Beyſpiele, einzele Fälle, Bilder, Geſchichte<lb/>und gemeinen Ausdruck den unphiloſophiſchen Köpfen<lb/>genieſsbar gemacht wird. Könnte der Prediger ahnen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">was</fw><lb/><pb n="37" facs="#f0051" />
was die Wittwe, der Roſshirt, die Magd, der Taglöh-<lb/>ner, der Greis beym Schall dieſer Worte denken: es<lb/>würde ihn Schamröthe, wie den verrathenen Dieb der<lb/>Schrecken, überfallen, und ſprachlos machen.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Hebräiſch</hi> iſt dem deutſchen Volke 2) der theo-<lb/>logiſchſpekulative Klingklang <hi rendition="#i">ſpitziger Fragen</hi> und<lb/><hi rendition="#i">ſpitziger Erörterungen</hi> über <hi rendition="#i">Geheimniſſe</hi>, welche, ihrer<lb/>Beſtimmung nach, das Herz mehr zur ſtillen Anbe-<lb/>tung und zum unbegränzten Vertrauen leiten, als den<lb/>Verſtand zur unvollendbaren Enträthſelung derſelben<lb/>reizen ſollen, und deren klare Seite allein dem Volke<lb/>vorgezeigt werden darf.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Hebräiſch</hi> iſt dem deutſchen Volke 3) alles <hi rendition="#i">ge-<lb/>lehrte Schriftauslegen</hi>, das etwa in einem theologiſchen<lb/>Hörſale Stelle finden mag, aber wofür das Volk we-<lb/>der Sinn noch Bedürfniſs hat, und will&#x2019;s Gott, nie<lb/>haben ſoll.</p><lb/><p>Es giebt eine Darlegung des planen Schriftſin-<lb/>nes, die dem <hi rendition="#i">Prediger</hi> nicht genug empfohlen werden<lb/>kann, und die der nüchterne Baco in einem hellern<lb/>Momente ſeines Forſchens erblickt hat: Certe, quem-<lb/>admodum vina, qu&#x00E6; ſub primam calcationem molliter<lb/>defluunt, ſunt ſuaviora, quam qu&#x00E6; torculari exprimun-<lb/>tur; quoniam h&#x00E6;c ex acino &#x0026; cute uv&#x00E6; aliquid ſa-<lb/>piant: ſimiliter ſalubres admodum ac ſuaves ſunt do-<lb/>ctrin&#x00E6;, qu&#x00E6; ex ſcripturis leniter expreſſis emanant,<lb/>nec ad controverſias aut locos communes trahunt. De<lb/>Augment. Scient. L. IX. n. 3.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Von</fw><lb/><pb n="38" facs="#f0052" />
<p>Von dieſer ſanften Emanation des Schriftſinnes<lb/>ſcheint der heilige Biſchof unſers Kirchenſprengels,<lb/>Ulrich, Begriff gehabt zu haben, wie es einer ſeiner<lb/>Denkſprüche wahrſcheinlich macht:</p><lb/><p><hi rendition="#c">&#x201E;Die heilige Schrift ſanft ausgedrückt &#x2014; giebt Milch,<lb/>gewaltſam ausgepreſst &#x2014; giebt ſie Blut.&#x201C;</hi></p><lb/><p>Dieſem heiligen Manne wollen wir nachahmen, und<lb/>alle <hi rendition="#i">Schrauben</hi> kühn verachten, womit die Schrift kühn<lb/>gepreſst wird. &#x2014; Alle Schrauben müſſen abgethan<lb/>werden, aber die Wahrheit bleibt ewig, und wer ihr<lb/>anhängt, auch. Laſst uns dem Volke immer <hi rendition="#i">klares<lb/>und planes Wort Gottes</hi> geben, damit es ſich daran hal-<lb/>ten könne!</p><lb/><p><hi rendition="#i">Hebräiſch</hi> iſt dem deutſchen Volke 4) die <hi rendition="#i">abge-<lb/>zogne, gedrängte, poetiſchſublime, deutſche Sprache</hi>,<lb/>die nur ein feines Ohr ſchön finden, und nur ein ge-<lb/>übter Kopf verſtehen kann. Es iſt die Kirchenkanzel<lb/>nicht dazu beſtimmt, daſs wir eine Probe unſerer groſ-<lb/>ſen Sprachkenntniſs ablegen. Auch wäre es von dem<lb/>Volke <hi rendition="#i">zu viel</hi> gefodert, wenn es die Wolkenſprache<lb/>des Predigers erſt in ſeine gemeine Landſprache über-<lb/>ſetzen müſste, um ihn verſtehen zu können. Und<lb/>doch kann unſer deutſches Volk ohne dieſe <hi rendition="#i">Ueber-<lb/>ſetzung</hi> nicht fortkommen, wenn der Prediger ſein<lb/>Sublimdeutſches nicht zuvor in Gemeindeutſches über-<lb/>ſetzt, ehe er predigt.</p><lb/><p>So lächerlich es nun wäre, wenn wir Prediger<lb/>vor unſern deutſchen Gemeinen das <hi rendition="#i">Bereſchit bara Elo-<lb/>him</hi> &#x0026;c. das wir in hebräiſchen Stunden gelernt haben,<lb/>aufſagen wollten: gerade ſo lächerlich iſt es, wenn<lb/><fw type="catch" place="bottom">wir</fw><lb/><pb n="39" facs="#f0053" />
wir mit unſern <hi rendition="#i">feinen, ausgezirkelten Begriffen, Wör-<lb/>tern</hi>, das arme Volk, darunter viele nicht einmal buch-<lb/>ſtabiren, die wenigſten leſen können, belehren, nicht<lb/>belehren, (denn was nicht verſtanden werden kann,<lb/>kann auch nicht belehren), ſondern übertäuben und<lb/>martern wollten. Doch es <hi rendition="#i">iſt nicht</hi> lächerlich &#x2014; es<lb/><hi rendition="#i">wäre</hi> lächerlich, wenn nicht das Heil des Volkes daran-<lb/>hienge. Aber da kann man nur <hi rendition="#i">mitleiden</hi>, und die Men-<lb/>ſchen beweinen, die ihre kindiſche Eitelkeit auch auf<lb/>dem Lehrſtuhl der Demuth nicht unterdrücken können,<lb/>und ihr Bisgen Philologie am unrechten Orte zu Markt<lb/>dringen.</p><lb/><p>Zwar fühle ich es lebhaft, wie ſchwer es ſey,<lb/>dem <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Volke</hi></hi> auch nur erſt verſtändlich zu werden, und<lb/>ich klage <hi rendition="#i">niemand an</hi>, als etwa mich, weil ich bey al-<lb/>lem Ringen nach Klarheit mir ſelbſt noch nie genug ge-<lb/>than habe. Aber das muſs doch geſagt werden: wenn<lb/>es auch denen, die dem Volke verſtändlich werden<lb/>wollen, ſo ſchwer iſt, ihren Zweck zu erreichen: was<lb/>muſs man von denen denken, die, auch in Predigten<lb/>vor dem Volke, darauf ausgehen, daſs ſie ſich und den<lb/>Wenigen gefallen, die ein feiner Ohr und eine feinere<lb/>Mundart haben?</p><lb/><p>Liebſten Freunde! wir müſſen <hi rendition="#i">Kinder</hi> werden,<lb/>um Kinder zu Männern zu erziehen; wir müſſen allen<lb/>alles werden, um alle ſelig zu machen: was zögern<lb/>wir, <hi rendition="#i">Volk</hi> zu werden, um auch das Volk zu Chriſtus<lb/>zu führen? Wir müſſen <hi rendition="#i">unſer Leben</hi> im Dienſte der<lb/>Wahrheit opfern: was hängen wir an <hi rendition="#i">Wörtern, Aus-</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">drücken?</hi></fw><lb/><pb n="40" facs="#f0054" />
<hi rendition="#i">drücken?</hi> wenn wir das Geringſte nicht darangeben, wie<lb/>werden wir das Gröſte opfern? Wem übrigens ein<lb/>äſthetiſches Blümlein lieber iſt, als das göttliche Evan-<lb/>gelium, mit dem will ich nicht zanken; noch weniger<lb/>will ich <hi rendition="#i">aem</hi> eine Apologie halten, welcher die niedrig-<lb/>ſte Gaſſenſprache auf die Kanzel bringt, nicht um ver-<lb/>ſtanden zu werden; denn dieſe Sprache iſt auch dem<lb/>Volke zu nieder, ſondern um ſich die Mühe der Vor-<lb/>bereitung zu erſparen. <hi rendition="#i">Aber</hi>, wenn gebildete Männer<lb/>unter dem Volkshaufen ſitzen? &#x2014; Antwort:</p><lb/><p><hi rendition="#i">Kann</hi> der <hi rendition="#i">gebildete</hi> Mann über den Werth deiner<lb/>Predigt urtheilen: ſo wird er wiſſen, daſs mehr <hi rendition="#i">Ver-<lb/>ſtand</hi>, und oft auch mehr Sprachkenntniſs dazu gehöre,<lb/>ſich mit Würde zu dem niedern Kreiſe des Volkes her-<lb/>unterzulaſſen, als das Volk in eine Staubwolke unver-<lb/>ſtandner Ausdrücke einzuhüllen, und mit ſich auf eine<lb/>ſchwindelmachende Höhe fortzureiſſen. Kann er aber<lb/>nicht urtheilen, ſo wäre es eine unverzeihliche Thor-<lb/>heit für einen Boten der Wahrheit, die Wahrheit zu<lb/>verdunkeln, und das hungrige Volk ohne Nahrung zu<lb/>laſſen &#x2014; um den Beyfall des Unverſtändigen einzuärn-<lb/>ten. Iſt der gebildete Mann &#x2014; edel genug, dem Pre-<lb/>diger zuzuhören, nicht um den Prediger, ſondern um<lb/>ſich zu richten: ſo wird ihm die <hi rendition="#i">einfältige Wahrheit</hi>,<lb/>ohne <hi rendition="#i">Schmink</hi> &#x2014; lieber ſeyn, als aller Redeprunk, der<lb/>mit dem Schalle wie Wind dahin iſt. Hört aber der<lb/>gebildete Mann nur deſshalb der Predigt zu, um nach<lb/>A &#x2014; oder B &#x2014; eine Predigtcenfur einzuſenden: ſo den-<lb/>ke du an die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Freudenthräne</hi></hi> der Wittwe, die ihr<lb/>bey dem klaren Worte aus deinem Munde, ins Auge<lb/><fw type="catch" place="bottom">tritt,</fw><lb/><pb n="41" facs="#f0055" />
tritt, oder an den <hi rendition="#i">Händedruck</hi> des Greiſen, der dir mit<lb/>verweinten Augen nach der Predigt für das Wort Got-<lb/>tes dankt, oder an die <hi rendition="#i">verſchreyte Sünderinn</hi>, die dich,<lb/>nach der Predigt, in den Beichtſtuhl ruft, und mit der<lb/>Frage anfängt: <hi rendition="#i">Herr! was muſs ich thun, daſs ich ſelig<lb/>werde?</hi> oder an die <hi rendition="#i">ſterbende Mutter</hi>, die mit dem<lb/>Worte: <hi rendition="#i">Ihre letzte Predigt macht mir das Sterben leicht</hi>,<lb/>einſchläft; oder an die <hi rendition="#i">fromme Magd</hi>, die nach der<lb/>Predigt laut ausruft: <hi rendition="#i">Noch zwey ſolche Predigten; dann<lb/>ſterbe ich gern</hi>. Und dieſe <hi rendition="#i">Erfahrungen</hi> werden allen<lb/>widrigen Urtheilen, die in der Nähe empfangen, und<lb/>in der Nähe oder in der Ferne gebohren werden, das<lb/>Uebergewicht halten; und du wirſt den unverdienten<lb/>Tadel der Welt, wie die Jünger Jeſu die Skorpionen,<lb/>zertreten, und durch den Tadel geſtärkt, noch tiefer<lb/>in das Heiligthum der Wahrheit eindringen, und im<lb/>vertrauten Umgange mit ihr &#x2014; um die Meynungen der<lb/>Menſchen ſo unbekümmert dahinleben, wie der Fiſch<lb/>im Waſſer ſichs wohlſeyn läſſet &#x2014; und alle Urtheile<lb/>der Naturforſcher über ihn glücklich ignoritt.</p><lb/><p>Es giebt eine <hi rendition="#i">Gröſſe</hi>, meine Theuren, die die<lb/><choice><sic>ſcharffichtigſten</sic><corr>ſcharfſichtigſten</corr></choice> Augen nicht ſehen, und die glücklich-<lb/>ſten Genie&#x2019;s nicht richten, und die geheimſten Griffe<lb/>der ſeindſeligen und gekränkten Leidenſchaft nicht an-<lb/>rühren können. Wer dieſe Gröſſe hat, der hat auch<lb/>die Demuth, ſie in ſich zu verſchlieſsen, und kann das<lb/>Wort der Läſterung nicht achten, nachdem er die gute<lb/>Sache des Friedens in ſich hat.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 5</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Vier-</hi></fw><lb/><pb n="42" facs="#f0056" />
<p><hi rendition="#i">Viertens:</hi> um zu lehren, wie man ſoll, muſs<lb/>man auf die <hi rendition="#i">Umſtände des Ortes, der Zeit, die Anläſſe,<lb/>Gedächtniſstage, Gewohnheiten, die Vorurtheile, La-<lb/>ſter, und alle die Eigenheiten</hi>, die von Seite der Ge-<lb/>meine den Vortrag noch näher beſtimmen können,<lb/>Acht haben.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Lehre ſo, wie deiner Lehre durch Umſtände,<lb/>Anläſſe, <choice><sic>Bedürſniſſe</sic><corr>Bedürfniſſe</corr></choice> etc. Bahn gemacht wor-<lb/>den, und werden kann.</hi></hi></p><lb/><p>Dadurch unterſcheidet ſich eine <hi rendition="#i">Predigt</hi> insbe-<lb/>ſondere von einer gelehrten <hi rendition="#i">Abhandlung</hi>, daſs dieſe<lb/>mehr im Allgemeinen bleiben <hi rendition="#i">darf</hi>, jene weſentlich<lb/>ein Wort zur <hi rendition="#i">rechten Zeit</hi>, und zu <hi rendition="#i">dieſer</hi> Zeit, und an<lb/><hi rendition="#i">dieſe</hi> Zuhörer, an <hi rendition="#i">dieſem</hi> Orte ſeyn <hi rendition="#i">ſoll</hi>. Und in <hi rendition="#i">dieſem</hi><lb/>Sinne iſt es wahr, daſs die Predigten ſich in dem Ver-<lb/>hältniſſe dem Ideal einer <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Predigt</hi></hi> nähern, in welchem<lb/>ſie ſich von dem Ideal einer ſcientifiſchen Abhandlung<lb/>und ihrem Charakter, der Allgemeinheit, entfernen. Und<lb/>auch ſchon deſshalb iſt die Lehrart Jeſu die beſte, weil<lb/>ſie <hi rendition="#i">ganz Caſual</hi> iſt. Was nun unſre gewöhnlichen Pre-<lb/>digten daran verlieren, daſs ſie nicht mehr ſo ganz<lb/><hi rendition="#i">caſual</hi> ſeyn können: das ſollen ſie wenigſt zum Theil<lb/>dadurch zu erſetzen ſuchen, daſs ſie dem ganzen Zu-<lb/>ſtande der Gemeine, und den Umſtänden und Anläſſen,<lb/>ſo viel es ſeyn kann, angepaſſet werden. Dem, wel-<lb/>cher nur nützen will, iſt keine Rückſicht, die den Nut-<lb/>zen fördert, kleinfügig, vielmehr jede Kleinigkeit, die<lb/>zum Ziele führet, wichtig.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Unter</fw><lb/><pb n="43" facs="#f0057" />
<p>Unter den Rückſichten auf die Zeit iſt die<lb/>Rückſicht auf den Feſttag eine der gemeinſten und<lb/>wirkſamſten.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Freudenworte</hi> z. B. mögen am Oſterfeſte mehr<lb/>wirken, als ſonſt, weil der Tag in den beſſern Seelen<lb/>ein Wegbereiter der Freude wird. Ein Freudenwort<lb/>vom <hi rendition="#i">ewigen Leben</hi> mag am Oſterfeſte noch mehr wir-<lb/>ken, als ein anderes, weil das Beyſpiel des ewigen<lb/>Lebens in dem erſtandenen Jeſus ſo nahe liegt. Und<lb/>ſelbſt der Ton und die Geberde des Predigers ſollen an<lb/>ſolchen Feſttagen Ton und Sprache des freudigen Her-<lb/>zens &#x2014; Wahrheit und paſſende Wahrheit &#x2014; ſeyn, um<lb/>Freude zu wecken.</p><lb/><p>Und ſo muſs hier das, was ich anderswo von<lb/><hi rendition="#i">Vorſätzen</hi> erinnert habe, auch von <hi rendition="#i">Predigten</hi> geſagt<lb/>werden: je <hi rendition="#i">individueller, deſto beſſer</hi>. Univerſalpre-<lb/>digten ſind als Predigten, was die Univerſalarzneyen<lb/>als Arzneyen ſind &#x2014; verheiſſen viel, und geben we-<lb/>nig oder nichts. Wenn der Vater ſein Herz in dem<lb/>Kreiſe ſeiner Kinder reden läſst: ſo ſchlägt er nicht erſt<lb/>im Ariſtoteles alter oder neuer Zeiten nach, was er<lb/>etwa vor den Kindern reden ſollte. Es redet der <hi rendition="#i">Vater</hi>,<lb/>in <hi rendition="#i">dieſer</hi> Stunde, zu <hi rendition="#i">ſeinen</hi> Kindern, <hi rendition="#i">von dem</hi>, was der<lb/>Vater in <hi rendition="#i">dieſer</hi> Stunde <hi rendition="#i">ſeinen</hi> Kindern das nützlichſte zu<lb/>ſeyn glaubet. Nur muſs der Prediger ein <hi rendition="#i">Vaterherz</hi> im<lb/>Leibe haben, und von der Lage ſeiner Kinder <hi rendition="#i">unter-<lb/>richtet ſeyn</hi>. Das iſt die ganze Eloquentia ſacra in nuce:<lb/><hi rendition="#i">Durch das Evangelium retten wollen, und zu retten wiſ-<lb/>ſen, was noch einer Rettung fähig und bedürftig iſt</hi>.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Letz-</hi></fw><lb/><pb n="44" facs="#f0058" />
<p><hi rendition="#i">Letzlich:</hi> darf und ſoll der Prediger auch auf<lb/><hi rendition="#i">ſein Talent, ſein Alter, ſein Verdienſt, ſeinen Credit</hi>,<lb/>und <hi rendition="#i">die inviduelle Stimmung</hi> ſeines Gemüthes ſehen, um<lb/>zu lehren, wie er ſoll.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Lehre ſo, wie du lehren kannſt und muſst,<lb/>um die Kraft des Evangeliums nicht zu hem-<lb/>men, ſelbſt durch deine Bemühung, ihre Wir-<lb/>kung zu fördern.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#i">Trägheit und Eitelkeit</hi> hindern auch unter Predi-<lb/>gern, wie unter den übrigen Menſchenklaſſen, den<lb/>rechten Gebrauch der Talente. Der Träge <hi rendition="#i">wuchert gar<lb/>nicht;</hi> der Eitle nicht mit <hi rendition="#i">ſeiner Gabe</hi>. Es hat jeder<lb/>Menſch, ſo wie eine eigne Perſon, alſo auch ein eigen<lb/>Vermögen <hi rendition="#i">zu überzeugen</hi> von dem, und <hi rendition="#i">zu rühren</hi><lb/>durch das, wovon er überzeugt iſt, und was ihn<lb/>rührt.</p><lb/><p>Dieſes Vermögen aus Trägheit &#x2014; <hi rendition="#i">ungeübt</hi>, oder<lb/>aus Eitelkeit <hi rendition="#i">überſpannt</hi> oder <hi rendition="#i">verſchraubt</hi> &#x2014; bildet<lb/>ſchlechte Prediger. Lehre alſo, wie du nach deinen<lb/>Gaben lehren kannſt. Predige nicht, wie die berühm-<lb/>teſten Männer deiner Zeit predigen: denn du biſt du,<lb/>und kein anderer; du machſt dich <hi rendition="#i">lächerlich</hi>, wenn du<lb/>mehr ſeyn willſt, als du kannſt; und du macheſt dich<lb/><hi rendition="#i">ſtrafwürdig</hi>, wenn du nicht <hi rendition="#i">all das</hi> biſt, was du ſeyn<lb/>kannſt &#x2014; zum Beſten anderer.</p><lb/><p>Auch das <hi rendition="#i">Alter</hi> des Predigers kann ſeinen <hi rendition="#i">War-<lb/>nungen, Bitten</hi> und brüderlichen <hi rendition="#i">Beſtrafungen</hi> Gewicht<lb/>geben oder nehmen. Und es liegt groſſe Weisheit in<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="45" facs="#f0059" />
den Worten Paulus an Timotheus: <hi rendition="#i">Nemo adoleſcentiam<lb/>tuam contemnat</hi>. Kein Wort, keine Mine, keine Be-<lb/>wegung der Hand gebe Anlaſs, deiner Jugend zu ſpot-<lb/>ten. <hi rendition="#i">Beſcheidenheit</hi> iſt überall die erſte Empfehlung des<lb/>jungen Mannes, alſo auch des jungen Predigers. Und<lb/>gewiſſe Belehrungen fodern ſchlechtweg ein <hi rendition="#i">bärtig<lb/>Kinn</hi>, um mit Würde vorgetragen zu werden.</p><lb/><p>Das <hi rendition="#i">anerkannte Verdienſt</hi> eines Predigers um<lb/>ſeine Gemeine, und zugleich der ausgebreitete Glaube,<lb/>daſs er nie wehe thun, ſondern nur ſegnen, nie das<lb/>Fett ſeiner Herde, ſondern nur ihr ewiges Wohlſeyn<lb/>ſuche, nie unerträgliche Laſten, ſondern nur die <hi rendition="#i">leichte<lb/>Bürde</hi> Jeſu auf die Schultern legen wolle; und erſt<lb/>nachdem er dieſelbe auf ſeinen eignen ſchon vorausge-<lb/>tragen hat; und beſonders das <hi rendition="#i">leuchtende Beyſpiel</hi> ſeines<lb/>untadelichen Wandels, geben ihm ein <hi rendition="#i">eignes Recht</hi>, die<lb/>herrſchenden Laſter mit einem freymüthigen Mitleiden<lb/>zu ſtrafen, und dem einreiſſenden Verderben einen<lb/>Damm entgegenzuſetzen.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#i">Faſſung des Gemüthes</hi>, in der ſich der Pre-<lb/>diger wirklich befindet, hat offenbar den <hi rendition="#i">nächſten</hi> Ein-<lb/>fluſs auf ſeinen Vortrag; und wer gegen dieſe ſeine<lb/>Faſſung ſpricht, ſchwimmt gegen den Strom, wer<lb/>aber aus dieſer Faſſung ſpricht, wird getragen von der<lb/>Fülle des Herzens, und kommt ſchnell zum Ziele.<lb/>Er wird, z. B. nie <hi rendition="#i">eindringender</hi> von der Liebe gegen<lb/>Gott reden, als wenn ſein Herz davon überflieſset,<lb/>und dieſe Empfindung durch Begebenheiten, Schick-<lb/>ſale, Zeiten, auf einen höhern Grad geſpannt worden.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Er</fw><lb/><pb n="46" facs="#f0060" />
Er wird nie <hi rendition="#i">treffender</hi> gegen den Wucher oder Zank &#x0026;c.<lb/>ſprechen, als wenn ſeine Seele das Schändliche und<lb/>Entehrende deſſelben durch Erfahrung etwas lebhafter<lb/>hat einſehen lernen. Die <hi rendition="#i">Ader der Wahrheit</hi> fleuſst<lb/>nie reicher, als wenn gerade das Stündchen geſchlagen<lb/>hat, und es iſt gewiſs auch dem Prediger geſagt: <hi rendition="#i">Ne<lb/>quid invita Minerva</hi>.</p><lb/><p>Weil ſich aber die rechte Stimmung, treffende<lb/>Wahrheit auf die treffendſte Weiſe zu ſagen, niemand<lb/>geben kann, der ſie nicht ſchon hat, oder eben em-<lb/>pfängt: ſo <choice><sic>empſiehlt</sic><corr>empfiehlt</corr></choice> ſich jedem fühlenden Herzen der<lb/>ſchöne Wetteifer der Chriſten, vor dem öffentlichen<lb/>Unterrichte den göttlichen Geiſt mit einem glaubens-<lb/>vollen Geſange anzuflehen, daſs <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Er</hi></hi> dem Prediger die<lb/>göttliche Faſſung, Wahrheit zu lehren, ſchenken, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Er</hi></hi><lb/>durch den Prediger predigen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Er</hi></hi> in den Zuhörern <hi rendition="#i">Sei-<lb/>ner</hi> Wahrheit Eingang ſchaffen möchte.</p><lb/><p>Dieſer göttliche Geiſt wolle auch in meinen<lb/>Leſern wirken, was keine Abhandlung vermag &#x2014;<lb/>die Groſsmuth, ſich von der Wahrheit beherrſchen<lb/>zu laſſen, und den edeln Eifer, ihrer ſanften Herr-<lb/>ſchaft recht viele Menſchen zu unterwerfen!</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Beylage</hi></fw><lb/><pb n="47" facs="#f0061" />
<div n="2"><head><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Beylage<lb/>zum erſten Abſchnitte</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Fenelons Idee</hi><lb/>von<lb/>der wahren Beredſamkeit.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">A</hi>lle Regeln der wahren Beredſamkeit laſſen ſich auf<lb/>die drey zurückführen, wie man <hi rendition="#i">darſtellen, überzeu-<lb/>gen, einnehmen</hi> könne, darſtellen für Sinn und Einbil-<lb/>dungskraft, überzeugen den Verſtand, einnehmen das<lb/>Herz.</p><lb/><p>Der wahre Redner kennet keine andere Schön-<lb/>heiten ſeines Vortrages, als</p><lb/><p><hi rendition="#et">&#x201E;<hi rendition="#i">lichte Wahrheiten und edle Empfindungen, in klare,<lb/>natürliche Ausdrücke gekleidet.</hi>&#x201C;</hi></p><lb/><p>Er <hi rendition="#i">denkt</hi> und <hi rendition="#i">empfindet:</hi> die Worte kommen von<lb/>ſelbſt.</p><lb/><p>Um <hi rendition="#i">darzuſtellen</hi>, ahmt er den Raphaels und Car-<lb/>rachs nach, die der reinen Natur in allem nacharbeite-<lb/>ten, und nie den Pinſel ſpielen lieſsen, um ihrer ſchö-<lb/>nen Einbildungskraft Bewunderer zu ſchaffen. Der<lb/>Redner tritt in Geſellſchaft mit allen Weſen, die ihn<lb/>umgeben, auch mit den lebloſen, belebet ſie, leiht ih-<lb/>nen Gedanken, Empfindung, Liebe; redet mit ihnen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0062" />
und läſst ſie antworten, aber nur das, was die reine<lb/>Natur antworten würde, wenn ſie aus ihnen ſpräche,<lb/>Er verwirft nicht, was man kühne Wendungen, ſtark-<lb/>treſſende Bilder, ſchöne Gemälde nennt, aber alle dieſe<lb/>Schönheiten müſſen jenen der Baukunſt gleichen, die<lb/>die weſentlichen Beſtandtheile eines Gebäudes zu den<lb/>Zieraten deſſelben macht.</p><lb/><p>Um den Verſtand zu <hi rendition="#i">überzeugen</hi>, iſt der Redner<lb/>ein geordneter Kopf, ein wahrer Wahrheitsfreund,<lb/>der keine Schönheit, als die Wahrheit kennt; der die<lb/>Grundſätze in ihren rechten Geſichtspunkt ſtellt; der<lb/>von dieſem Geſichtspunkte, als dem Mittelpunkte aus,<lb/>Licht in die ganze Rede ausflieſsen läſst; der jede<lb/>Wahrheit an ihre Stelle ſetzt, von der aus eine die an-<lb/>dere vorbereiten, eine die andere unterſtützen hilft;<lb/>der endlich aus allen Wahrheiten Ein ſchönes Ganze<lb/>zu machen weiſs.</p><lb/><p>Um das Herz <hi rendition="#i">einzunehmen</hi>, einiget er klare<lb/>Vorſtellungen mit edlen Empfindungen. Er kennt das<lb/>menſchliche Herz und alle Triebfedern, die es in Be-<lb/>wegung ſetzen; er iſt durchdrungen von all dem, wo-<lb/>von er andere überzeugen will; er läſst das Herz zum<lb/>Herzen reden, indeſs der Verſtand &#x2014; zu dem Verſtan-<lb/>de ſpricht; die Liebe zum Wahren und Groſſen beſeelt,<lb/>erhebt, entzückt den Redner, daſs er ſeiner ſelbſt ver-<lb/>geſſen &#x2014; ſich gleichſam unſichtbar machen kann, um<lb/>nur die Wahrheit und Tugend ſichtbar zu machen.</p><lb/><p>Dieſs ſind die Kennzeichen der wahren Beredſam-<lb/>keit: wer ſie kennt, kennt eben darum auch die falſche.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Fern</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0063" />
<p>Fern von Einfalt und Natur, hat ſie es nur mit<lb/>gekünſtelten Gegenſätzen, zugeründeten Perioden,<lb/>blendendem Putz zu thun. Sie hat keinen Zweck, als<lb/>durch die Harmonie der Töne dem Ohre zu ſchmei-<lb/>cheln, und nur immer an der Sprache zu feilen. Sie<lb/>weiſst nicht, daſs der blühende Styl, ſo angenehm<lb/>er immer ſey, ſich nie über die Mittelmäſſigkeit er-<lb/>heben kann. Feinheit der Gedanken und ausgeſuchte<lb/>Geſichtspunkte müſſen bey ihr die Stelle der lichten<lb/>Wahrheiten vertreten. Nie geht ſie bis zu den er-<lb/>ſten Grundſätzen hinauf. Nie kann ſie ſich mit der<lb/>einfältigen Wahrheit begnügen. Ueberall ſchüttet ſie<lb/>zu viel Salz aus. Sie weiſs nicht, daſs übertriebene<lb/>Feinheit in eitle Spitzfindigkeit ausarte; daſs der gute<lb/>Geſchmack nichts ſo ſehr ſcheue, als das <hi rendition="#i">Zu viel</hi> auch<lb/>in Sachen des Verſtandes; daſs <hi rendition="#i">zu viel Verſtand zei-<lb/>gen</hi> und <hi rendition="#i">zu wenig haben</hi> &#x2014; eines ſey. O, was wahr-<lb/>haft ſublim iſt, das iſt ſo voll Einfalt und Natur, daſs<lb/>man glauben ſollte, es hätte jedem zuerſt einfallen<lb/>müſſen; ſo gemein, daſs jeder in Verſuchung geräth<lb/>zu glauben, er hätte es ohne Mühe gefunden. In-<lb/>deſs finden es ſehr wenige, weil ſich nur wenige ſo<lb/>zu vereinfachen wiſſen, daſs ſie überall der reinen<lb/>Natur folgen. &#x2014; Die falſche Beredſamkeit ſetzt end-<lb/>lich an die Stelle der Empfindungen des Herzens,<lb/>Maximen des Verſtandes, und wo ſtarke Bewegun-<lb/>gen einer von der Liebe zum Schönen ergriffenen<lb/>Seele ſeyn ſollten, da kommt ein Gericht trockner<lb/>Sittenſprüche vor. So lange man glaubt, daſs die<lb/>Eigenliebe die Quelle aller Tugend ſey, ſo lange<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><fw type="catch" place="bottom">muſs</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0064" />
muſs man Verzicht thun, <hi rendition="#i">etwas Groſſes zu ſagen</hi>.<lb/>Man iſt immer in ſich eingeſchloſſen, und dieſe Sphä-<lb/>re iſt zu begränzt, als daſs man einen kühnen, ed-<lb/>len Flug wagen könnte &#x2014; &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Edler Mann! du wollteſt <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">reine Menſchen</hi></hi><lb/>bilden, um <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">gute Prediger</hi></hi> zu ſchaffen, weil du<lb/>ſelbſt nur dadurch ein guter Prediger geworden biſt,<lb/>daſs du zuerſt ein reiner Menſch zu werden ſtreb-<lb/>teſt. Sanft war dein Leben, und mild dein Sterben,<lb/>und noch haſt du viele Freunde auf Erde! Hätten<lb/>die Menſchen deinem Rathe <note place="foot" n="(*)">Seine Grundſätze von dem Wohlſeyn der Staaten waren<lb/>ſo rein, als wie die, welche er als Prediger in ſeinen Vor-<lb/>trägen, und als Menſch in ſeinem Leben, befolgt hat.</note> und deinem Bey-<lb/>ſpiele gefolgt: es würde itzt mehr Ruhe in deinem<lb/>Vaterlande ſeyn. <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Wir</hi></hi> wollen ihm folgen, um gute<lb/>Menſchen und gute Verkünder des Guten zu wer-<lb/>den. &#x2014; Und du, edler Mann, verſchmäh dieſe Blume<lb/>nicht, die ich auf dein Grab lege!</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Zweyter</hi></fw><lb/><pb n="51" facs="#f0065" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Zweyter Abſchnitt</hi>:</hi><lb/>Wie der Prediger die chriſtliche Moral insbe-<lb/>ſondere lehren ſolle.</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>er die <hi rendition="#i">wahren Eigenheiten</hi> der chriſtlichen Moral<lb/><hi rendition="#i">kennt</hi>, und ſie, mit feſter <hi rendition="#i">Hinſicht</hi> auf dieſe Eigenhei-<lb/>ten, lehret, der lehrt die chriſtliche Moral, wie er<lb/>ſoll. Weil aber das <hi rendition="#i">Hinſehen</hi> keines beſondern Unter-<lb/>richtes bedarf, wo das <hi rendition="#i">Kennen</hi> vorausgegangen iſt: ſo<lb/>werde ich mich darauf einſchränken, daſs ich die Ei-<lb/>genheiten der chriſtlichen Moral <hi rendition="#i">nenne</hi>, und denn<lb/><hi rendition="#i">erläutere</hi>.</p><lb/><div n="2"><head>IV.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie chriſtliche Moral iſt einzig und unver-<lb/>gleichbar. Man muſs aber nicht ſeinen, oder<lb/>einen andern denkenden, noch ſo geprieſenen<lb/>Kopf fragen, um dieſes Einzige und Unver-<lb/>gleichbare zu finden. Man muſs noch weniger<lb/>die Lebensarten, Neigungen und Sitten der<lb/>Menſchen fragen, um das Einzige der chriſtli-<lb/>chen zu beſtimmen. Man muſs die älteſten Ur-<lb/>kunden des Chriſtenthums ehrlich fragen, und<lb/>wenn man ſie ehrlich fragt: ſo wird man etwas<lb/><hi rendition="#i">anderes</hi> und <hi rendition="#i">höheres</hi> finden, als man vielleicht<lb/>erwartet hätte. Nach dem Inhalte dieſer Ur-<lb/>kunden unterſcheidet ſich die chriſtliche Moral<lb/>von jeder andern</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">A. <hi rendition="#i">durch</hi></fw><lb/><pb n="52" facs="#f0066" />
<list><item>A. <hi rendition="#i">durch die Lehre von der Liebe gegen Gott und<lb/>den Nächſten</hi>, d. h. durch das <hi rendition="#i">erſte und gröſte<lb/>Gebot von der Liebe gegen Gott</hi>, das ſie vor-<lb/>ſchreibt; durch die <hi rendition="#i">Prüfſteine</hi>, die ſie uns<lb/>angiebt, die Beobachtung des Gebotes<lb/>daran zu erproben; durch die <hi rendition="#i">göttliche<lb/>Kraft</hi>, daſſelbe zu erfüllen, an die ſie an-<lb/>weiſet; durch die <hi rendition="#i">vornehmſten Bedingniſſe<lb/>und Uebungsmittel</hi>, die ſie für uns Menſchen<lb/>beſtimmet; durch die <hi rendition="#i">Ausdehnung</hi>, die ſie<lb/>der Liebe gegen Gott giebt; durch das<lb/><hi rendition="#i">Ziel</hi>, wozu ſie durch Erfüllung des Gebo-<lb/>tes führt; durch das <hi rendition="#i">Gebot der Menſchen-<lb/>und Nächſtenliebe</hi>, das ſie dem erſten und<lb/>gröſten Gebote gleichſtellet, und deſſen<lb/><hi rendition="#i">Norm, Abkunft, Werth</hi> und <hi rendition="#i">Vielbefaſſung</hi><lb/>ſie namhaft macht; endlich durch das <hi rendition="#i">Ge-<lb/>bot</hi> der <hi rendition="#i">Demuth</hi>, wodurch die Gottes- und<lb/>Nächſtenliebe in ihrer Reinheit erhalten<lb/>wird, und ihre Lieblichkeit offenbart.</item><lb/><item>B. Durch den <hi rendition="#i">ſchönen, feſten Zuſammenhang</hi><lb/>zwiſchen den <hi rendition="#i">ſittlichen Vorſchriften</hi> und den<lb/><hi rendition="#i">Glaubenslehren</hi>.</item><lb/><item>C. <hi rendition="#i">Durch ihre Angemeſſenheit für alle Zuſtände,<lb/>Faſſungen und Stuffen, in denen ſich die Mo-<lb/>ralität oder Unmoralität des Menſchen befinden<lb/>kann</hi>, und durch das, was man ihre <hi rendition="#i">Me-</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">thodik</hi></fw><lb/><pb n="53" facs="#f0067" />
<hi rendition="#i">thodik</hi> die Menſchen gut zu machen, nen-<lb/>nen kann.</item><lb/><item>D. Durch ihr <hi rendition="#i">Verdienſt</hi> um die <hi rendition="#i">innere</hi> und <hi rendition="#i">äuſſere<lb/>Ruhe</hi> der Menſchen, Familien, Länder.</item></list><lb/><p>Hier iſt Erläuterung gewiſs nicht über-<lb/>flüſſig, und ſie ſoll auch zur Genüge gegeben<lb/>werden.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head>A.</head><lb/><p><hi rendition="#i">Die chriſtliche Moral iſt ganz eigen in der Lehre<lb/>von der Liebe gegen Gott und die Menſchen. Sie macht<lb/>1) die Liebe gegen Gott, und zwar die Liebe von gan-<lb/>zem Herzen, von ganzer Seele, von ganzem Gemüthe<lb/>und aus allen Kräften des Menſchen, zum erſten und vor-<lb/>nehmſten Geſetze aller Sittlichkeit</hi>. Matth. XXII. 37.<lb/>Man mag über dieſe <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Liebe</hi></hi> klügeln, ſo lange man will.<lb/>Aber dieſe zwey Wahrheiten kann man aus der Lehre<lb/>Jeſu nicht wegklügeln: Jeſus fodert <hi rendition="#i">Liebe</hi> gegen Gott,<lb/>und fodert <hi rendition="#i">Liebe von ganzem Herzen</hi>. Und Liebe iſt<lb/><hi rendition="#i">Liebe</hi>, und Liebe von ganzem Herzen iſt Liebe <hi rendition="#i">von<lb/>ganzem Herzen</hi>. Man mag darüber <hi rendition="#i">Worte wechſeln</hi>,<lb/>ſo lange man will: es kommt nicht auf das Wortwech-<lb/>ſeln, ſondern auf die <hi rendition="#i">Liebe von ganzem Herzen</hi> an.<lb/>Einige haben ſich über den Begriff der Liebe entzweyt,<lb/>dieſe Liebe wirklich <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ſo</hi></hi> erk<supplied>lä</supplied>rt, daſs in der <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Liebe</hi></hi><lb/>nichts mehr von der Liebe geblieben iſt. Das heiſst<lb/>aber nicht: <hi rendition="#i">erklären</hi>, klar machen, was Jeſus ſagt,<lb/>ſondern <hi rendition="#i">nicht lehren</hi>, was Jeſus klar genug ſagt, und<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">das</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0068" />
das <hi rendition="#i">Etwas</hi> ſeiner Lehre durch willkührliche Deutung<lb/>zu <hi rendition="#i">Nichts</hi> machen. Kann es <hi rendition="#i">doch</hi> keinem Kinde von<lb/>ſechs Jahren, das an der Mutter hängt, unbekannt<lb/>ſeyn, was lieben heiſſe! &#x2014; Andern ſcheint vielleicht<lb/>dieſs Gebot der Liebe nicht <hi rendition="#i">rein genug</hi> zu ſeyn. Was<lb/>läſst ſich denn aber <hi rendition="#i">reineres</hi> denken, als: &#x201E;das reinſte<lb/>Weſen von ganzem Herzen lieben?&#x201C; Kann man wohl<lb/>noch einer <hi rendition="#i">unreinen Triebfeder</hi> dienen, wenn man das<lb/>höchſte Gut von <hi rendition="#i">ganzem Herzen</hi> liebt? Wie ſelig iſt<lb/>doch der Menſch, der ſich an die Lehre Jeſu halten<lb/>kann! Hätten ſich die Chriſten und Weltweiſen im-<lb/>mer daran gehalten: ſo wäre die Welt verſchont ge-<lb/>blieben mit den unſeligen Streiten über reine und un-<lb/>reine Liebe des Guten, die ehemals die theologiſchen<lb/>und philoſophiſchen Köpfe entzweyet haben, und nun<lb/>die philoſophiſchen wieder entzweyen, gewiſs nicht<lb/>zum Vortheile der <hi rendition="#i">uneigennützigen Liebe</hi>, die nie mehr<lb/>verliert, als bey Streiten, Prozeſſen, Kriegen, die<lb/>doch nur durch das Feuer der Eigenliebe unterhalten<lb/>werden können.</p><lb/><p>Die chriſtliche Moral giebt 2) durchaus zuver-<lb/>läſſige und allgemeingültige <hi rendition="#i">Prüfſteine der vollkommnen<lb/>Liebe</hi> gegen Gott an &#x2014; den vollſtändigen, ſtandhaf-<lb/>ten, lautern <hi rendition="#i">Gehorſam gegen allen erkannten Willen<lb/>Gottes</hi> aus Achtung gegen Ihn, I. Joh. V. 3. und <hi rendition="#i">die<lb/>furchtloſe Zuverſicht zu Ihm</hi>. I. Joh. IV. 17. 18.</p><lb/><p>Den Willen Gottes aus Achtung gegen Ihn<lb/>vollbringen, oder gehorſam ſeyn, beweiſet die <hi rendition="#i">Liebe</hi>,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="55" facs="#f0069" />
und vollkommne Liebe treibt alle <hi rendition="#i">Furcht</hi> aus. Ich<lb/>weiſs nicht, ob je ein Menſch einen tiefern Blick in<lb/>die Seele gethan, als der bey dieſen zwey Schriftleh-<lb/>ren zu Grunde liegt. Wenn die Liebe gegen Gott das<lb/><hi rendition="#i">erſte</hi> Geſetz iſt, ſo ſoll es auch die <hi rendition="#i">erſte Angelegenheit</hi><lb/>des Menſchen ſeyn, ſich hierinn nicht zu täuſchen.<lb/>Die angegebnen Prüfſteine entfernen nun wirklich von<lb/>jedem, der ſie brauchen kann und will, alle Gefahr<lb/>einer Täuſchung. &#x201E;<hi rendition="#i">Nicht ſchöne, ſüſse Worte, nicht<lb/>verfliegende Gefühle, nicht helle Erkenntniſſe, nicht mu-<lb/>thige Entſchlieſsungen</hi>, ſondern der <hi rendition="#i">bleibende Sinn des<lb/>Gehorſams</hi>, der allen erkannten Willen Gottes voll-<lb/>bringt, und der bleibende <hi rendition="#i">Sinn der Zuverſicht</hi>, die alle<lb/>Furcht meiſtert, und die Seele mit Frieden tränkt, be-<lb/>weiſen das Daſeyn der <hi rendition="#i">heiligen Liebe.</hi>&#x201C; Dieſs lehrt die<lb/>Schrift. Wenn nun der gewöhnliche Menſch ſein In-<lb/>neres, auch nur Einen Tag über, ſtrenge beobachtet:<lb/>ſo wird er in ſich unzählige <hi rendition="#i">Abweichungen</hi> von dem<lb/>erkannten Willen Gottes und zugleich <hi rendition="#i">Unruhe</hi> und<lb/>Mangel am <hi rendition="#i">Vertrauen</hi> entdecken, Beweiſe genug, wie<lb/>ſehr es ihm an <hi rendition="#i">Liebe gegen Gott</hi> noch fehle. Und ſo<lb/>wird jeder aufmerkſame Selbſtbeobachter die Wahr-<lb/>heit der Schrift, in ſo ferne ſie die Prüfſteine der Liebe<lb/>angiebt, an <hi rendition="#i">ſeinem Herzen</hi> erfahren können. Der<lb/>Nachdenkende wird ſich überdieſs leicht überzeugen<lb/>können, daſs es <hi rendition="#i">zur Natur der Liebe</hi> gehöre, <hi rendition="#i">groſſe<lb/>Opfer</hi> dem Willen des Geliebten zu bringen, und eine<lb/>ſtarke <hi rendition="#i">Zuverſicht</hi> zu dem, für den die ganze Seele thä-<lb/>tig iſt, in das Herz zu legen. Die gegebnen Prüf-<lb/>ſteine dienen auch, die Stuffen der Liebe gegen Gott<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 4</fw><fw type="catch" place="bottom">zuver-</fw><lb/><pb n="56" facs="#f0070" />
zuverläſſig zu beſtimmen. Es ſind offenbar zwiſchen<lb/><hi rendition="#i">Gehorſam</hi> und <hi rendition="#i">Gehorſam</hi>, zwiſchen <hi rendition="#i">Vertrauen</hi> und <hi rendition="#i">Ver-<lb/>trauen</hi>, unzählige Unterſchiede, und man muſs <hi rendition="#i">un-<lb/>zählige</hi> Verſuche gemacht haben, bis der Muth zu ge-<lb/>horſamen, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">allen Willen</hi></hi> Gottes umfaſſen und das<lb/>Vertrauen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">alle Furcht</hi></hi> beſiegen kann.</p><lb/><p>Die Lehre von dem Gehorſam insbeſondere,<lb/>wird noch einleuchtender, wenn man bemerkt, daſs<lb/>Jeſus und ſeine Jünger den <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Gehorſam</hi></hi> oder das Voll-<lb/>bringen des göttlichen Willens gerade ſo allgemein<lb/>und ſo nachdruckſam empfehlen, als die Liebe. So<lb/>macht Jeſus (Matth. VII. 21.) <hi rendition="#i">nur</hi> denen, die den Wil-<lb/>len ſeines Vaters thun, die Thür in das Himmelreich<lb/>auf. So lehrt uns Paulus prüfen, was dem Herrn<lb/>wohlgefällig, und des <hi rendition="#i">Herrn Wille</hi> ſey (Epheſ. V. 10. 17.).<lb/>So dringt Petrus (I. Br. IV. 2.) darauf, daſs wir nicht der<lb/>eignen Luſt, ſondern dem <hi rendition="#i">Willen des Herrn</hi> folgen.</p><lb/><p>Die chriſtliche Moral giebt 3) den heiligen<lb/>Geiſt als <hi rendition="#i">das thätige Principium dieſer Liebe an. &#x201E;Die<lb/>Liebe Gottes iſt ausgegoſſen in unſer Herz <hi rendition="#g">durch den<lb/>heiligen Geiſt</hi>&#x201C;</hi> (Röm. V. 5.). <hi rendition="#i">&#x201E;Das Reich Gottes be-<lb/>ſteht nicht im Eſſen und Trinken, ſondern in Gerechtig-<lb/>keit, und Friede, und Freude in dem heiligen Geiſt.&#x201C;</hi><lb/>(Röm. XIV. 17.) Dieſe Liebe iſt alſo wahrhaft eine<lb/>göttliche Tugend &#x2014; göttlich, nicht bloſs, weil es ihr<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Gegenſtand</hi></hi>, ſondern und vorzüglich, weil es auch<lb/>ihre <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Quelle</hi></hi> iſt. <hi rendition="#i">Das Geſetz</hi>, ſagt ein Weiſer des chriſt-<lb/>lichen Alterthums ſo wahr als ſchön, <hi rendition="#i">beobachtet man<lb/>nicht durch das Geſetz. Nemo poteſt legem implere per</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">legem.</hi></fw><lb/><pb n="57" facs="#f0071" />
<hi rendition="#i">legem. Denn die Fülle des Geſetzes iſt die Liebe, und<lb/>die Liebe wird in unſerm Innern nicht durch das Geſetz<lb/>ausgegoſſen, ſondern durch den heiligen Geiſt.</hi></p><lb/><p>Den praktiſchen Beweis dieſer tröſtlichen Wahr-<lb/>heit haben alle <hi rendition="#i">Edle</hi> aller Zeiten dadurch gegeben,<lb/>daſs ſie zu Gott um die Tugend, als die erſte Gabe,<lb/><hi rendition="#i">gebeten</hi>, und für dieſelbe, als für die erſte Gabe, <hi rendition="#i">ge-<lb/>dankt haben</hi>.</p><lb/><p>Und gerade <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">hier</hi></hi> zeigt ſich die chriſtliche Mo-<lb/>ral von ihrer ſchönſten und wohlthätigſten Seite. Sie<lb/>fodert nicht <hi rendition="#i">zu viel</hi>, wenn ſie eine Liebe gegen Gott<lb/>fodert, die ihm das ganze Herz weiht; denn ſie <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">baut</hi></hi><lb/>auf die Verheiſſung einer göttlichen Kraft, die dieſe<lb/>göttliche Liebe ſchafft.</p><lb/><p>Dieſe göttliche Kraft iſt denn auch der Triumph<lb/>des <hi rendition="#i">Chriſtenthums</hi> über Fleiſch und Blut, und alle<lb/>Kräfte, die ſich gegen die reine Tugend empören.<lb/>Jeſus iſt <hi rendition="#i">kein Profeſſor</hi>, der nur das Beſſere kennen<lb/>lehrt, kein bloſſer <hi rendition="#i">Tugendfreund</hi>, der nur das Beſſere in<lb/>ſeinem Wandel vorzeigt; Er iſt der <hi rendition="#i">Erretter</hi> unſeres<lb/>Geſchlechtes, der das Herz umändert, und die <hi rendition="#i">heilige<lb/>Liebe</hi> des Guten, und des Alleinguten, ſeines Vaters<lb/>in uns entzündet.</p><lb/><p>Seine Worte ſind <hi rendition="#i">Geiſt</hi> und <hi rendition="#i">Leben</hi>. Und wer<lb/>die chriſtliche Sittenlehre ohne dieſe göttliche Kraft,<lb/>die Geiſter beſſert und neuſchafft, für Chriſtenthum<lb/>hält, der hält den todten Leib ohne belebenden Geiſt<lb/>für einen <hi rendition="#i">lebendigen Menſchen</hi>. Und ſo lange ſich die<lb/>menſchliche Vernunft weigert, an dieſe göttliche<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Kraft</fw><lb/><pb n="58" facs="#f0072" />
Kraft zu glauben: ſo muſs ſie entweder das <hi rendition="#i">Gutwer-<lb/>den</hi> für <hi rendition="#i">unmöglich</hi>, und alſo die <hi rendition="#i">Foderungen</hi> des Evan-<lb/>geliums und ſelbſt der menſchlichen Natur für <hi rendition="#i">über-<lb/>ſpannt</hi>, oder die menſchlichen <hi rendition="#i">Mühungen</hi>, gut zu wer-<lb/>den, aus einer an ſich vermeidlichen Täuſchung, für<lb/>lauteres <hi rendition="#i">Gutſeyn</hi> halten, oder endlich im Streben nach<lb/>Gutſeyn verzweifelnd <hi rendition="#i">unterliegen</hi>. Da nun das <hi rendition="#i">Erſte</hi><lb/>mit der Idee des reinen Gutſeyns, die wir in uns ha-<lb/>ben, ſtreitet, und das Evangelium und ſelbſt das reine<lb/>Geſetz in unſrer Natur entehret; das <hi rendition="#i">Zweyte</hi> als Täu-<lb/>ſchung, der Vernunft wenigſt keine Ehre macht, und<lb/>das <hi rendition="#i">Letzte</hi> den Zweck aller Moral vereitelt: ſo bleibt<lb/>der nüchternen Vernunft nichts übrig, als mit den hei-<lb/>ligen Apoſteln &#x2014; <hi rendition="#i">thun</hi>, was Menſchen können, und das,<lb/>was Menſchen nicht können, von der Allmacht gläu-<lb/>big <hi rendition="#i">begehren</hi> und demüthig <hi rendition="#i">annehmen</hi>. Dieſs iſt der<lb/>Glaube der ganzen chriſtlichen Kirche von <hi rendition="#i">Gnade</hi>,<lb/>heiligem Geiſt u. ſ. f. Ueber <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Worte</hi></hi> und über das<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Wie</hi></hi> zankt kein Vernünftiger, der weiſs, was er<lb/>thut.</p><lb/><p><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Hier</hi></hi> löſet ſich auch die Frage: ob die Moral<lb/>Jeſu für die Menſchen unſerer oder anderer Zeiten,<lb/>zu ſublim ſey oder nicht? Sie iſt <hi rendition="#i">zu ſublim, und nicht<lb/>zu ſublim</hi>. Zu ſublim <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ohne</hi></hi> ſeinen Geiſt; nicht zu<lb/>ſublim <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">mit</hi></hi> ſeinem Geiſt. <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Hieraus</hi></hi> erhellet es auch,<lb/>daſs die Moral Jeſu predigen, und zugleich die Men-<lb/>ſchen von dem Geiſte Jeſu wegführen, nicht mehr<lb/>und nicht weniger ſey, als: <hi rendition="#i">Dem Lahmen die Pflicht<lb/>zu gehen, nachdruckſam einſchärfen, ohne die kranken<lb/>Beine zu heilen, oder ihn an den Arzt zu weiſen</hi>.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="59" facs="#f0073" />
<p>Die chriſtliche Moral beſtimmt 4) <hi rendition="#i">die Selbſt-<lb/>verläugnung</hi> und das <hi rendition="#i">Gebet</hi> als die vornehmſten <hi rendition="#i">Ar-<lb/>beiten des menſchlichen Geiſtes</hi>, die theils der Liebe ge-<lb/>gen Gott <hi rendition="#i">Platz machen</hi>, theils ihre <hi rendition="#i">Gebote vollbringen</hi>,<lb/>theils ihre <hi rendition="#i">Flamme unterhalten helfen</hi>.</p><lb/><p>Selbſtverläugnung, die auch die Hand und den<lb/>Fuſs abſchneidet, und das Auge ausreiſſet, d. h. <hi rendition="#i">das<lb/>Allerliebſte darangiebt, und das Allerſchmerzlichſte dul-<lb/>det, um nur nicht zu ſündigen</hi> (Matth. XVIII. 8-10.);<lb/>die vor Grundlegung zum Thurmbau, die <hi rendition="#i">Baukoſten</hi>,<lb/>und ihr Vermögen, ob es hinlänglich ſey, den Thurm<lb/>auszubauen, genau berechnet; die <hi rendition="#i">Kriegsmacht</hi> ge-<lb/>nug beſitzt, um nicht Friedensvorſchläge zu thun,<lb/>d. h. Muth und Luſt hat <hi rendition="#i">allem</hi> abzuſagen, um ein Jün-<lb/>ger Jeſu zu werden (Luk. XIV. 26-35.) &#x2026; dieſe<lb/>evangeliſche, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">nicht übertriebene</hi></hi> und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">nicht ge-<lb/>ſchmälerte</hi></hi> Selbſtverläugnung muſs offenbar <hi rendition="#i">voran-<lb/>gehen</hi>, um der lautern Liebe gegen Gott <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Platz zu<lb/>machen</hi></hi>, und muſs ſtets <hi rendition="#i">ihre Begleiterinn</hi> ſeyn, um<lb/>ihre <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Befehle zu vollbringen</hi></hi>, und alles <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">wegzu-<lb/>räumen</hi></hi>, was dieſelbe ſchwächen kann. Wie könn-<lb/>ten wir Gott von ganzem Herzen lieben, wenn wir<lb/>Menſchenlob oder Sinnenluſt oder Reichthum, oder<lb/>einen andern Götzen von ganzem Herzen liebten?<lb/>Ebendeſswegen erklärt ſich das Evangelium gegen<lb/><hi rendition="#i">alle Heucheley</hi> (Matth. XXIII. 25-28. VI. 16-18.), ge-<lb/>gen <hi rendition="#i">alle Eitelkeit</hi> (Joh. V. 44. Luk. XIV. 7-12.), gegen<lb/><hi rendition="#i">alle Selbſtrechtfertigung</hi> (Luk. XIV. 15.), gegen <hi rendition="#i">alle<lb/>Anhänglichkeit</hi> des Herzens an den <hi rendition="#i">Reichthum</hi> (Luk.<lb/>XII. 15. 19. 20. Matth. VI. 19. 20. 24.), gegen <hi rendition="#i">alle un-</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">nöthige</hi></fw><lb/><pb n="60" facs="#f0074" />
<hi rendition="#i">nöthige Vorſichtigkeit</hi> in Abſicht auf die zeitliche Ver-<lb/>pflegung (Matth. VI. 31-33.), gegen <hi rendition="#i">allen Keim der<lb/>Unzucht, des Zorns, der Unmäſſigkeit</hi> (Matth. V. 22-<lb/>28. Luk. XXI. 34.)</p><lb/><p>So iſt auch das Gebet theils eine <hi rendition="#i">Bedingniſs</hi>,<lb/>ohne die <hi rendition="#i">die Liebe</hi> gegen Gott nicht in unſer Herz ge-<lb/>pflanzt werden kann (Luk. XI. 9-13.), theils eine<lb/><hi rendition="#i">Uebung</hi> der Liebe (Röm. VIII. 26. 27. Matth. VI. 9-11.),<lb/>theils ein <hi rendition="#i">Mittel</hi>, uns und die übrigen Feinde der Tu-<lb/>gend ſtandhaft zu beſiegen (Matth. XXVI. 41. Luk.<lb/>XXII. 40. Matth. VI. 12. 13. 14.)</p><lb/><p>Deſswegen werden wir auf allen Blättern der<lb/>evangeliſchen Geſchichte zum <hi rendition="#i">Vertrauen</hi> getrieben;<lb/>deſswegen ſind dem <hi rendition="#i">vertrauenden Gebete</hi> ſo ſchöne Ver-<lb/>heiſſungen gegeben (Joh. XVI. 23. 24.); deſswegen<lb/>wird dem Gebete nicht ſo faſt <hi rendition="#i">Eine Zeit</hi> angewieſen,<lb/>als vielmehr das <hi rendition="#i">Allzeitbeten</hi> empfohlen (Luk. XVIII.<lb/>1. 8.); deſswegen hat uns unſer Lehrer ein ſo unaus-<lb/>denkliches Muſter des Gebetes hinterlaſſen (Matth. VI.<lb/>9. 15.), das mit den höhern Bedürfniſſen unſerer Natur<lb/>ſo vollkommen übereinſtimmt. Der Menſch hat einen<lb/>Trieb zum Gutſeyn, und einen Trieb zum Wohlſeyn<lb/>in ſich. Nun ſtimmen die Bitten; <hi rendition="#i">Vater, dein Name<lb/>werde geheiliget, dein Reich komme, dein Wille geſchehe</hi>,<lb/>offenbar mit dem Triebe zum Gutſeyn, und weil das<lb/>Gutſeyn die Wurzel des Wohlſeyns iſt, auch mit un-<lb/>ferm Wohlſeyn überein. Wenn die lauterſte Liebe ge-<lb/>gen Gott, wenn die reinſte Tugend ſprechen könnte:<lb/>ſo würde ſie nichts anders ausſprechen können, als den<lb/>regen Wunſch, <hi rendition="#i">daſs die Quelle alles Guten in allem ver-</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">herr-</hi></fw><lb/><pb n="61" facs="#f0075" />
<hi rendition="#i">herrlichet, das Reich der Weisheit über alle Reiche der<lb/>Eigenliebe erhaben, und der Wille des beſten Weſens in<lb/>allem erfüllet werden möchte!!</hi></p><lb/><p>Eine reinere Sittenlehre giebt es im Himmel<lb/>und auf Erde nicht, kann keine geben! Die letztern<lb/>Bitten: <hi rendition="#i">Gieb uns unſer täglich Brod, vergieb uns un-<lb/>ſere Schulden, führe uns nicht in Verſuchung, erlöſe<lb/>uns von allem Böſen</hi>, harmoniren eben ſo genau mit<lb/>unſerm wahren Wohlſeyn, und eben darum mit dem<lb/>wahren Gutſeyn.</p><lb/><p>Die chriſtliche Sittenlehre weiſet 5) <hi rendition="#i">der Liebe<lb/>gegen Gott das herrlichſte Ziel an &#x2014; Die innigſte Ver-<lb/>einigung mit Gott, die hier anfängt und nach dieſem<lb/>Leben vollendet wird</hi>. (Joh. XIV. 20. 21. 23. I. Cor. VI.<lb/>18. 19. II. 9. Joh. XVII. 20-25.) Da <hi rendition="#i">alle Liebe</hi>, als<lb/><hi rendition="#i">Liebe</hi> gegen ein liebewürdiges Weſen, nach Vereini-<lb/>gung ſtrebet; da der <hi rendition="#i">Menſchengeiſt</hi>, als ein Ebenbild<lb/>Gottes, der Vereinigung mit Gott fähig ſeyn muſs; da<lb/>die <hi rendition="#i">Liebe gegen Gott</hi> die <hi rendition="#i">mächtigſte Scheidewand</hi> zwi-<lb/>ſchen Gott und dem Menſchen, die Sünde, nieder-<lb/>reiſſet; da nichts <hi rendition="#i">Vergängliches</hi> die unvergängliche<lb/>Natur unſers Geiſtes ſättigen kann; da in uns ein un-<lb/>auslöſchliches Sehnen nach dem <hi rendition="#i">höchſten Gute</hi> gelegt<lb/>iſt; da ſich <hi rendition="#i">auſſer</hi> der Quelle des Guten, und <hi rendition="#i">ohne</hi> Ei-<lb/>nigung mit ihr kein vollkommen Gutſeyn denken läſst;<lb/>Da Jeſus, Johannes und Paulus von dieſer Vereinigung<lb/>als der <hi rendition="#i">Beſtimmung</hi> des Menſchen ſo würdig ſprechen;<lb/>da all das, was wir Schöpfung, Erlöſung und Heili-<lb/>gung nennen, keinen <hi rendition="#i">edlern Zweck</hi> haben kann, als<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="62" facs="#f0076" />
den Menſchen mit ſeinem Gott zu vereinigen; da die<lb/>Plagen, Verſuchungen, Kämpfe dieſes Lebens eine<lb/>ausnehmende Schicklichkeit haben, die Menſchen die-<lb/>ſer Vereinigung fähig zu machen; da alſo die Sache<lb/>mit den <hi rendition="#i">Fähigkeiten und Bedürfniſſen der menſchlichen<lb/>Natur</hi>, mit der <hi rendition="#i">Natur der Liebe</hi>, mit der <hi rendition="#i">Idee des<lb/>höchſten Gutes</hi>, mit dem <hi rendition="#i">Zwecke aller Religion</hi>, und mit<lb/>dem <hi rendition="#i">Zwecke des Chriſtenthums</hi> insbeſondere, und mit<lb/>der <hi rendition="#i">Einrichtung dieſes Lebens</hi> übereinſtimmt: ſo wird<lb/>wohl kein Weiſer über die Sache abſprechen, und es<lb/>nur den Thoren überlaſſen, die Perle um des <hi rendition="#i">Wortes</hi>,<lb/>oder des <hi rendition="#i">Misbrauches</hi>, oder des <hi rendition="#i">Kothes</hi> wegen, das<lb/>daran hängt, wegzuwerfen. In dieſer <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Vereinigung</hi></hi><lb/>ſtand z. B. Paulus, da er ſagen konnte: <hi rendition="#i">Wer will uns<lb/>ſcheiden von der Liebe Gottes etc.?</hi> Röm. VIII. 35-38.<lb/>Dieſe Einigung zwiſchen Gott und dem Menſchen-<lb/>geiſte, die in der Harmonie zweyer Freunde ein ſo<lb/>ſchönes, obgleich ſchwaches Bild hat, wird nach dem<lb/>Sinne der heiligen Schriften, in Beziehung auf Gott,<lb/><hi rendition="#i">vollkommene Verherrlichung Gottes</hi>, und in Beziehung<lb/>auf den Menſchen, <hi rendition="#i">göttlicher Friede</hi>, der alle Vorſtel-<lb/>lungskraft überſteigt, heiſſen können. Denn was<lb/>ſollte Gottes Güte, Weisheit und Macht herrlicher of-<lb/>fenbaren können, als dieſe Freundſchaft zwiſchen dem<lb/>höchſten Geiſte und ſeinen Ebenbildern, den erſchaffe-<lb/>nen, guten Geiſtern? Und was ſollte dieſen Geiſtern<lb/>mehr Ruhe ſchaffen können, als dieſe ihre Einigung<lb/>mit dem Mittelpunkte aller Seligkeit? Mögen ſich doch<lb/>die Menſchen auch von dieſer Sache noch ſo ebenteur-<lb/>liche Begriffe gebildet haben: <hi rendition="#i">die Sache bleibt immer</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">die</hi></fw><lb/><pb n="63" facs="#f0077" />
<hi rendition="#i">die nämliche Sache</hi>. Muſs denn in den Händen der Un-<lb/>reinen nicht auch das Reinſte unrein werden? Und was<lb/>kann ſelbſt die Vernunft von Dingen, die auſſer ihrem<lb/>Kreiſe liegen, anders als ſchweigen, vermuthen oder<lb/>dichten? Da ſie nun das Schweigen ſo oft zu hart und<lb/>das Vermuthen zu unanſehnlich findet: was wollen wir<lb/>uns an ihren Dichtungen ärgern, und vor Aerger die<lb/>Sache verſchreyen? Und, wenn ſelbſt die Vernunft<lb/>hierinn keinen Beſcheid geben kann, was ſoll die Ein-<lb/>bildungskraft, die nicht einmal dem Unſinn das Färb-<lb/>lein der Weisheit leihen kann? Paulus konnte aus<lb/>Erfahrung ſprechen, und ſein Wort ſoll gelten, und<lb/>wird gelten, ſo lange die Wahrheit Wahrheit iſt:<lb/><hi rendition="#i">Wer Gott anhängt, iſt Ein Geiſt mit Ihm</hi>. Zu dieſem<lb/>Einsſeyn und zu keinem andern führt uns die Liebe<lb/>rechter Art, und von dieſem und von keinem andern<lb/>ward hier das Nöthigſte berühret.</p><lb/><p>Die chriſtliche Sittenlehre begreift unter der<lb/>Liebe gegen Gott 6) <hi rendition="#i">auch die Liebe gegen Jeſus Chri-<lb/>ſtus, den Sohn Gottes</hi>. Die Liebe gegen Jeſus, und<lb/>zwar die Liebe von ganzem Herzen, iſt ein <hi rendition="#i">Geſetz</hi><lb/>für Chriſten: wer Vater oder Mutter mehr liebet, als<lb/>Mich, der iſt Meiner nicht werth; wer Sohn oder<lb/>Tochter mehr liebet, als Mich, der iſt Meiner nicht<lb/>werth (Matth. X. 37.). Und was Jeſus von Petrus<lb/>foderte, das fodert er, nach Fähigkeit des Chriſten,<lb/>von jedem Chriſten: <hi rendition="#i">Simon, liebſt du mich?</hi> Joh. XXI. 16.<lb/>Dieſe Liebe gegen Jeſus hat den nämlichen <hi rendition="#i">Prüfſtein:</hi><lb/>Wer meine Gebote hat und hält ſie, der iſts, der Mich<lb/>lieb hat (Joh. XIV. 21.): und nun, Kinder, bleibt<lb/><fw type="catch" place="bottom">bey</fw><lb/><pb n="64" facs="#f0078" />
bey Ihm, damit wir bey ſeiner Oſſenbarung Freudig-<lb/>keit haben, und nicht zu Schanden werden vor ſeiner<lb/>Zukunft (I. Joh. II. 28.). Dieſe Liebe hat das nämliche<lb/><hi rendition="#i">Principium:</hi> Daran erkennen wir, daſs Jeſus in uns bleibt,<lb/>an dem Geiſt, den Er uns gegeben hat (I. Joh. III. 24.).<lb/>Dieſe Liebe hat die <hi rendition="#i">nämlichen Bedingniſſe</hi> und <hi rendition="#i">Uebungs-<lb/>mittel</hi> &#x2014; Selbſtverläugnung und Gebet: <hi rendition="#i">Wer nicht ſein<lb/>Kreuz auf ſich nimmt, und Mir nachfolgt, der iſt Mei-<lb/>ner nicht werth</hi> (Matth. X. 38.): <hi rendition="#i">Was ihr bitten wer-<lb/>det in meinem Namen, das werde Ich thun, damit der<lb/>Vater geehrt werde in dem Sohne</hi> (Joh. XIV. 13.).<lb/>Dieſe Liebe hat das nämliche <hi rendition="#i">Ziel</hi>, die innigſte Verei-<lb/>nigung mit Jeſus (Joh. XIV. 21. Matth. XII. 50.), und<lb/>die nämliche Verheiſſung, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">das ewige Leben</hi>.</hi> (Joh.<lb/>XVII. 22.)</p><lb/><p>Hieraus läſst ſich abnehmen, wie eigenmächtig<lb/>jene mit der chriſtlichen Sittenlehre verfahren, die die<lb/>Menſchen <hi rendition="#i">nur an den todten</hi> Unterricht Jeſu anklam-<lb/>mern, und von ſeiner <hi rendition="#i">lebendigen</hi> Perſon <hi rendition="#i">ganz</hi> weg-<lb/>ziehen wollen. Sie thun wenigſtens das gerade Ge-<lb/>gentheil von dem, was die heiligen Apoſtel gethan<lb/>haben. Und das ſollten ſie doch nicht. Am allerwe-<lb/>nigſten ſollten ſie das Gegentheil von dem, was die<lb/>Apoſtel gethan haben, für apoſtoliſches Chriſtenthum<lb/>ausgeben.</p><lb/><p>Am ſicherſten wird es wohl ſeyn, wenn wir<lb/>es in Abſicht auf Jeſus, mit Jeſus ſelbſt halten, und<lb/>dieſer ſprach&#x2019;s: <hi rendition="#i">Der Vater richtet niemand, ſondern<lb/>alles Gericht hat Er dem Sohne übergeben, damit alle<lb/>den Sohn ehren, wie den Vater. Wer den Sohn nicht</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">ehret,</hi></fw><lb/><pb n="65" facs="#f0079" />
<hi rendition="#i">ehret, der ehret auch den Vater, der Ihn geſandt hat,<lb/>nicht</hi> (Joh. V. 22. 23.). Und was Jeſus ſprach, darauf<lb/>hin &#x2014; wollen wir, lieben Freunde! leben und ſter-<lb/>ben, und es ſoll uns nie gereuen.</p><lb/><p>Die chriſtliche Sittenlehre iſt eben ſo unver-<lb/>gleichbar 7) in der Lehre <hi rendition="#i">von der Menſchen- und Näch-<lb/>ſtenliebe</hi>.</p><lb/><p>Sie ſtellt <hi rendition="#i">a</hi>. das Geſetz der Menſchen- und<lb/>Nächſtenliebe dem erſten und gröſten Gebote, der<lb/>Liebe gegen Gott, <hi rendition="#i">gleich</hi> (Matth. XXII. 39.): <hi rendition="#i">das<lb/>zweyte iſt dieſem gleich</hi>. Es giebt, in dem Sinne Jeſu,<lb/>kein eigentliches zweytes Gebot. Denn Gott über<lb/>alles lieben, und den Nächſten wie ſich &#x2014; iſt <hi rendition="#i">alles</hi><lb/>Gebot, und den Nächſten lieben &#x2014; dem <hi rendition="#i">erſten</hi> gleich.<lb/>Dadurch ſollten wir aufmerkſam gemacht werden, daſs<lb/><hi rendition="#i">Wohlthun</hi>, wie Jünger Jeſu wohlthun, ein wahrer<lb/>Gottesdienſt, und Wittwen und Waiſen beſuchen ein<lb/>ſchöner Actus der heiligen Religion ſey (Jak. I. 27.).</p><lb/><p>Wahrhaftig, höher wird die reine Menſchlich-<lb/>keit in keiner Religion geehrt, als in der <hi rendition="#i">Chriſtlichen</hi>,<lb/>Denn &#x201E;<hi rendition="#i">Menſchen lieben</hi>&#x201C; &#x2014; iſt am <hi rendition="#i">Werthe gleichgeltend</hi>,<lb/>und im <hi rendition="#i">Grunde Eines</hi> mit: &#x201E;<hi rendition="#i">Gott lieben</hi>.&#x201C;</p><lb/><p><hi rendition="#i">Sie macht b. die Liebe Gottes gegen uns zur<lb/>Norm, zum Beyſpiele der Menſchen- und Nächſtenliebe</hi>.</p><lb/><p>Sie ſtellt die <hi rendition="#i">Liebe Gottes</hi> gegen uns, wie ſie<lb/>ſich in der <hi rendition="#i">Natur</hi> offenbaret, zur Norm der Menſchen-<lb/>liebe auf. <hi rendition="#i">Liebet eure Feinde &#x2014; damit ihr Kinder ſeyd</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">eures</hi></fw><lb/><pb n="66" facs="#f0080" />
<hi rendition="#i">eures Vaters im Himmel, denn Er läſſet die Sonne auf-<lb/>gehen über die Böſen und Guten &#x2014; &#x2014; ſeyd vollkommen,<lb/>wie euer Vater im Himmel</hi>. (Matth. V. 44-48.)</p><lb/><p>Sie ſtellt die Liebe Gottes gegen uns, wie ſie<lb/>ſich in der Sendung Jeſu offenbaret, zur Norm der<lb/>Nächſtenliebe auf: <hi rendition="#i">Daran iſt die Liebe Gottes gegen<lb/>uns erſchienen, daſs Gott ſeinen Eingebohrnen in die<lb/>Welt geſandt, damit wir durch Ihn leben ſollten. &#x2014; &#x2014;<lb/>Ihr Lieben! Gott hat uns ſo geliebet: wir ſollen uns<lb/>auch ſo untereinander lieben</hi>, d. i. das Liebſte für ein-<lb/>ander daran geben. (I. Joh. IV. 9. 11.)</p><lb/><p>Sie ſtellt uns endlich die göttliche Liebe Jeſu<lb/>als Norm unſerer Liebe auf: <hi rendition="#i">Daran haben wir erkannt<lb/>die Liebe, daſs er ſein Leben für uns gelaſſen hat:<lb/>wir ſollen alſo auch das Leben für die Brüder laſſen</hi>.<lb/>(I. Joh. III. 16. 17.)</p><lb/><p>Und Er ſelbſt, der für uns ſtarb, machte ſeine<lb/>Liebe zur Norm der unſrigen: <hi rendition="#i">Das iſt mein Gebot, daſs<lb/>ihr einander liebet, wie Ich euch geliebet habe</hi>. (Joh.<lb/>XV. 12. 13.) Nach dieſer Richtſchnur &#x2014; kann unſere<lb/>Nächſtenliebe nie zu <hi rendition="#i">rein</hi>, nie zu <hi rendition="#i">thätig</hi>, nie <hi rendition="#i">zu viel<lb/>umfaſſend</hi> werden; denn der Vater gab <hi rendition="#i">den Sohn</hi> aus<lb/><hi rendition="#i">Liebe</hi> für <hi rendition="#i">alle</hi>, und der Sohn <hi rendition="#i">ſtarb</hi> aus <hi rendition="#i">Liebe</hi> für <hi rendition="#i">alle</hi>.</p><lb/><p>O heiliges Evangelium! wie rein müſsten die<lb/>Menſchen einander lieben, wenn ſie deine <hi rendition="#i">Richtſchnur</hi><lb/>nicht auſſer Acht lieſſen! wie rein müſsten die Men-<lb/>ſchen wenigſtens lehren, wenn ſie nach deiner <hi rendition="#i">Richt-<lb/>ſchnur</hi> lehrten! Umſonſt ſuchen ſie ein höheres Ideal,<lb/><fw type="catch" place="bottom">als</fw><lb/><pb n="67" facs="#f0081" />
als Du uns giebſt! Und nicht nur das <hi rendition="#i">reinſte</hi> Ideal aller<lb/>Liebe giebſt uns Du, es iſt auch das <hi rendition="#i">lebendigſte</hi>. &#x201E;Der<lb/><hi rendition="#i">Vater &#x2014; der Menſchen</hi>, ein <hi rendition="#i">Exempel</hi> der Liebe, wirk-<lb/>ſam als <hi rendition="#i">Beyſpiel</hi>, und wirkſamer noch als <hi rendition="#i">Quelle alles<lb/>Guten</hi>.&#x201C;</p><lb/><p><hi rendition="#i">Sie betrachtet c. die Menſchen- Nächſten- und<lb/>Brüderliebe</hi> <note place="foot" n="(*)">In den heiligen Schriften wird <hi rendition="#i">Menſchenliebe, Nächſten-<lb/>liebe, Brüderliebe</hi> geboten, d. h. <hi rendition="#i">Wohlwollen</hi> ſoll der Chriſt<lb/>gegen alle haben, dem Nächſten <hi rendition="#i">Hülfe leiſten</hi>, und ſeinen<lb/>Mitchriſten mit der <hi rendition="#i">zärtlichſten Brüderliebe</hi> umfaſſen.</note> <hi rendition="#i">als eine Folge der Liebe gegen Gott</hi>,<lb/>und als einen Funken, der von dieſer heiligen Flamme<lb/>aufſteigt. <hi rendition="#i">Wer glaubt, daſs Jeſus der Geſalbte ſey,<lb/>der iſt aus Gott gebohren; und wer ſeinen Vater liebet,<lb/>der liebet auch den, welcher mit ihm von dem nämli-<lb/>chen Vater herſtammet</hi> (I. Joh. V. 1. 2.). Die Menſchen<lb/>lieben heiſst alſo nichts anders, als den <hi rendition="#i">Einen Vater in<lb/>ſeinen Kindern lieben</hi>. Und ſo iſt die rechte Liebe ge-<lb/>gen andere, nicht nur göttliches Geſchlechtes, wie<lb/>die Liebe gegen Gott, ſondern auch eine <hi rendition="#i">Probe</hi> der<lb/>Liebe gegen Gott: <hi rendition="#i">So jemand ſpricht: ich liebe Gott,<lb/>und haſſet ſeinen Bruder, der iſt ein Lügner. Denn,<lb/>wer ſeinen Bruder nicht liebet, den er doch ſieht, wie<lb/>kann er Gott lieben, den er nicht ſieht?</hi> (I. Joh. IV. 20.)<lb/>Und <hi rendition="#i">dieſe Probe</hi> iſt in dem angegebenen allgemeinen<lb/>Prüfſteine, <hi rendition="#i">dem Gehorſam gegen den erkannten Willen<lb/>Gottes</hi>, ſchon mitbegriffen. Denn ſeinen Nächſten lie-<lb/>ben, heiſst <hi rendition="#i">Gott gehorſamen, der uns die Nächſtenliebe<lb/>zur Pflicht macht.</hi></p><lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Um</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0082" />
<p>Um uns noch mehr von dem Werthe der Men-<lb/>ſchen- und Nächſtenliebe zu überzeugen, macht die<lb/>chriſtliche Sittenlehre ſie <hi rendition="#i">d.</hi> zum <hi rendition="#i">Merkzeichen</hi> des<lb/>wahren Chriſtenthums (Joh. XIII. 35.); zur <hi rendition="#i">Fülle und<lb/>Summe</hi> des Geſetzes (I. Tim. I. 5. Röm. XIII. 8-10.<lb/>Gal. V. 14.); zur <hi rendition="#i">Vollkommenheit</hi>, die nicht zum Stück-<lb/>werke gehört, und über Glaube, Hoffnung, Weiſſa-<lb/>gungen und alle übrige Geiſtesgaben erhaben iſt (I. Cor.<lb/>XIII. XIV.); zum <hi rendition="#i">Charakter</hi> der <hi rendition="#i">Gottähnlichkeit</hi> und<lb/><hi rendition="#i">der Einigung mit Gott: Gott iſt die Liebe, und wer<lb/>in der Liebe bleibet, der bleibt in Gott</hi> (I. Joh. IV. 16.);<lb/>zum <hi rendition="#i">Dienſte</hi>, den wir Chriſto in den Armen, Kranken,<lb/>Hungrigen, Durſtigen, Nackten, Gefangenen erwei-<lb/>ſen, und zum <hi rendition="#i">Aſſignate</hi> an ſeine belohnende Groſs-<lb/>muth, <hi rendition="#i">das am Tage des Gerichts beſtehen wird</hi> (Matth.<lb/>XXV. 34-40.)</p><lb/><p>Sie lehrt uns 8) die <hi rendition="#i">Liebe gegen Gott</hi> und den<lb/><hi rendition="#i">Nächſten</hi> durch <hi rendition="#i">Demuth</hi> in ihrer <hi rendition="#i">Reinheit</hi> bewahren, und<lb/>ihre Lieblichkeit offenbaren. Wer nach dem Sinn und<lb/>Muſter Jeſu Gott und den Nächſten liebt, ſieht auch<lb/>dieſe <hi rendition="#i">Liebe</hi> als eine Gabe an, die von oben kommt<lb/>(Jak. I. 16.); denkt wohl daran, daſs er die Wahrheit<lb/>und das Leben nicht von ſich, ſondern von der <hi rendition="#i">Wahr-<lb/>heit und dem Leben habe</hi> (Joh. XIV. 6.); glaubt feſt, daſs<lb/>er ſich das Gutſeyn ſo wenig, als das Seyn gegeben,<lb/>und daſs ſeine <hi rendition="#i">Tugend</hi>, wie ſein <hi rendition="#i">Weſen</hi>, in Gott lebe,<lb/>webe und ſey (Apoſtelg. XVII. 28.); hält ſich für einen<lb/><hi rendition="#i">unnützen Knecht</hi>, wenn er auch alles gethan hat, was<lb/>er thun ſollte (Luk. XVII. 10.); richtet nicht, ſondern<lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">wartet</hi></fw><lb/><pb n="69" facs="#f0083" />
<hi rendition="#i">wartet</hi> auf den Tag, der alles Verborgene ans Licht<lb/>bringen wird (I. Cor. IV. 3-5.); thut auch den Gerin-<lb/>gern gerne Knechtesdienſte (Joh. XIII. 15.), und lebt<lb/>nicht der Ehre ſeines Namens, ſondern der <hi rendition="#i">Ehre deſſen</hi>,<lb/>der Knechtsgeſtalt annahm, und ſich unter alle ernie-<lb/>drigte (Phil. II. 3-21.). Dieſer ſtille Sinn bewahrt den<lb/>Schatz der Liebe gegen Gott und den Menſchen, daſs<lb/>ihn kein Hauch der Eitelkeit <hi rendition="#i">beflecke</hi>, und keine Re-<lb/>gung der Selbſtgefälligkeit <hi rendition="#i">ſchwäche</hi>. Dieſer ſtille Sinn<lb/>zeigt die Liebe gegen Gott und den Nächſten in ihrer<lb/>lieblichſten Geſtalt, daſs Engel und Menſchen, die Zeu-<lb/>gen derſelben werden können, Freude daran haben.<lb/>Es iſt keine Falte des Stolzes in dem Antlitze der de-<lb/>müthigen Liebe, und keine Mine bettelt um Lob. Der<lb/><hi rendition="#i">Demüthige iſt der menſchlichſte Menſch</hi>, er mag mit Gott<lb/>im Umgang ſeyn oder mit Menſchen.</p><lb/><p>&#x2014; &#x2014; &#x2014; Dieſe Linien von dem Bilde der Liebe<lb/>weiſen allerdings auf den Werth der chriſtlichen Moral.<lb/>Und doch iſt es nicht ſo faſt die göttliche <hi rendition="#i">Lehre</hi>, die<lb/>ſie empfiehlt, als die göttliche <hi rendition="#i">Kraft</hi>, die die Her-<lb/>zen der Menſchen wandelt. Es iſt nicht die Lehre, es<lb/>iſt Chriſtus, der gerecht macht; es iſt nicht die Lehre,<lb/>es iſt der heilige Geiſt, der heilig macht. &#x2014;</p></div><lb/><div n="3"><head>B.</head><lb/><p><hi rendition="#i">Die chriſtliche Sittenlehre iſt den verſchiedenen<lb/>Zuſtänden, Faſſungen, Stuffen, in denen ſich die Mo-<lb/>ralität oder Unmoralität der Menſchen befinden kann,<lb/>angemeſſen, und iſt auch, nach dieſer Angemeſſenheit<lb/>betrachtet, einzig.</hi></p><lb/><fw type="sig" place="bottom">E 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Sie</fw><lb/><pb n="70" facs="#f0084" />
<p>Sie <hi rendition="#i">weckt a.</hi> den, der nur durch die Folgen<lb/>der Sünde geweckt werden kann, durch die Schrecken<lb/>der Zukunft vom Schlummer auf, und <hi rendition="#i">hält</hi> den, der<lb/>dieſes Zaumes bedarf, durch dieſen Zaum &#x2014; <hi rendition="#i">in Zucht</hi>.<lb/>Zu dem Ende verkündet ſie <hi rendition="#i">Angſt</hi> und <hi rendition="#i">Trübſal</hi> allen,<lb/>die Böſes thun (Röm. II. 9.); einen <hi rendition="#i">Richter</hi>, der die<lb/>ganze Welt richten wird (Apoſtelg. X. 42. XVII. 31.);<lb/>einen <hi rendition="#i">Tag der Gerechtigkeit</hi>, auf den hin &#x2014; der ver-<lb/>ſtockte Sinn ſich einen Schatz der Strafe ſammelt, und<lb/>an welchem jedem nach ſeinen Werken wird vergolten<lb/>werden von dem Gott, bey dem kein Anſehen der Per-<lb/>ſon gilt (Röm. II. 5-12.) &#x2014; und der Leib und Seele ver-<lb/>derben kann (Matth. X. 28.); eine <hi rendition="#i">Rechenſchaft</hi>, die von<lb/>jedem unnützen Worte wird gefodert werden (Matth.<lb/>XII. 36.); ein <hi rendition="#i">unabänderliches Geſetz</hi>, das den Ehebruch,<lb/>die Hurerey und alle Unreinigkeit, Feindſchaft, Neid,<lb/>Zorn, Zank, Zwietracht, Haſs, Neid, Sauſen, Freſſen, und<lb/>alle, die ſolches thun, vom Reiche Gottes ausſchlieſst<lb/>(Gal. V. 19-22.); und endlich eine <hi rendition="#i">Sonderung</hi> der Gu-<lb/>ten von den Böſen, und einen <hi rendition="#i">Richterſpruch</hi>, der die<lb/>Böſen der ewigen Pein überantwortet (Matth. XXV. 32.).<lb/>So weiſe benützt die chriſtliche Sittenlehre den <hi rendition="#i">Glück-<lb/>ſeligkeitstrieb</hi> des Menſchen. Sie ſchärft ihm den Blick<lb/>auf das Ende ſeines Weges, um ihn abzuhalten, daſs<lb/>er darauf nicht weiter fortſchreite.</p><lb/><p>Sie fängt <hi rendition="#i">b.</hi> bey allen Sündern, die ſie bereits<lb/>auf ſich aufmerkſam gemacht, mit der Predigt der <hi rendition="#i">Sin-<lb/>nesänderung</hi> (der <hi rendition="#i">Buſſe</hi>) an, weil die Sünder doch nicht<lb/>gut werden können, wenn ihr ganzer Sinn nicht <hi rendition="#i">ge-</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom">ändert</fw><lb/><pb n="71" facs="#f0085" />
<hi rendition="#i">ändert</hi> wird. Weil aber, nach dem Gebote des Evan-<lb/>geliums, keine wahre Sinnesänderung geſchehen kann,<lb/>wenn nicht das ganze Herz von der Sünde weg, und<lb/>zu Gott hingewendet wird, und alſo das <hi rendition="#i">höchſte Gut</hi><lb/>nach allen Kräften zu lieben anfängt: ſo treibt die<lb/>chriſtliche Sittenlehre die Sünder bey allen Anläſſen<lb/><hi rendition="#i">zum Glauben</hi> an den, der iſt und ſich finden läſſet von<lb/>denen, die Ihn ſuchen (Hebr. XI. 6.); zum <hi rendition="#i">Vertrauen</hi><lb/>auf den Vater, der den zurückkehrenden Sohn freudig<lb/>in ſeine Arme ſchlieſſet (Luk. XV. 11-32.); zum <hi rendition="#i">Ver-<lb/>trauen</hi> auf den Sohn, der ſein Leben hingab, um ſeinen<lb/>Schafen ewiges Leben zu geben (Joh. X. 15. 28.), und<lb/>der mit ſeinem Blute reiniget, was unrein iſt (I. Joh.<lb/>II. 2.); zur <hi rendition="#i">Liebe</hi> gegen das liebenswürdigſte Weſen,<lb/>das den Menſchen gut haben will, um ihn ſelig zu ma-<lb/>chen (Matth. XXII. 37.); zur <hi rendition="#i">Erkenntniſs</hi> und <hi rendition="#i">Bekennt-<lb/>niſs</hi> der Sünde (I. Joh. I. 9.); zum <hi rendition="#i">Gebete</hi> um den guten<lb/>Geiſt, ohne den in uns kein guter Sinn werden kann<lb/>(Luk. XI. 13. Joh. III. 5.); zum <hi rendition="#i">zerſchlagenen, reu-<lb/>vollen Sinn</hi>, den Gott nicht verſchmähen kann, und<lb/>der dem guten Sinne Platz machen muſs (Luk. XV.<lb/>20. 21.); zum <hi rendition="#i">ernſten Entſchluſſe</hi>, den ſchmalen Weg<lb/>zu wandeln, und durch die enge Pforte durchzudrin-<lb/>gen (Matth. VII. 13. 14.); zur <hi rendition="#i">edlen Verläugnung</hi> alles<lb/>deſſen, was noch nicht mit dem heiligen Willen Got-<lb/>tes in uns übereinſtimmt (Matth. XVI. 24.), und zum<lb/><hi rendition="#i">Nichtzurückſehen</hi>, wenn man einmal die Hand an den<lb/>Pflug gelegt hat (Luk. IX. 62.)</p><lb/><p>Die chriſtliche Sittenlehre lehrt alſo gerade <hi rendition="#i">das</hi><lb/>was wir alle am meiſten bedürfen; was der Leichtſinn<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ſo</fw><lb/><pb n="72" facs="#f0086" />
ſo gerne verſchiebt; was allein im Stande iſt, uns den<lb/>Eingang in das Reich Gottes zu öffnen; was am ſchwer-<lb/>ſten zur Vollkommenheit gedeihet; was durch nichts<lb/>anders erſetzt werden kann; womit Jeſus, Petrus, Jo-<lb/>hannes, Paulus ihr Predigtamt anfiengen &#x2014; &#x2014; <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Buſſe</hi></hi>.<lb/>Und ſie wäre wahrhaftig keine Chriſtenlehre für <hi rendition="#i">Men-<lb/>ſchen</hi>, wenn ſie dieſelben, ſtatt zur <hi rendition="#i">Sinnesänderung</hi> zu<lb/>führen, nach Art der gemeinen Wiſſenſchaften, nur mit<lb/><hi rendition="#i">Entwicklung</hi> der <hi rendition="#i">Begriffe</hi>, worinn doch kein <hi rendition="#i">ewiges</hi><lb/>Heil für unſterbliche, des <hi rendition="#i">ewigen</hi> Wohlſeyns fähige<lb/>Geiſter iſt, beſchäftigte. Sie will <hi rendition="#i">zuerſt</hi> gute Bäume ha-<lb/>ben: <hi rendition="#i">dann</hi> kommen die guten Früchte von ſelbſt. Sie<lb/>dringt <hi rendition="#i">zuerſt</hi> auf Erneurung des Grundes: <hi rendition="#i">dann</hi> gedei-<lb/>hen die guten Gewächſe im geſunden Boden.</p><lb/><p>Sie zieht <hi rendition="#i">c.</hi> den, welcher fähig iſt, durch die<lb/>ſanftern Seile der <hi rendition="#i">Dankbarkeit</hi> gezogen zu werden,<lb/>durch dieſe ſanftern Seile zur Gegenliebe: <hi rendition="#i">Darum ſo<lb/>laſſet uns Gott lieben, denn Er hat uns zuvor geliebet</hi><lb/>(I. Joh. IV. 19.). &#x201E;Die höchſte Liebe nicht nur ein Ge-<lb/>genſtand &#x2014; ſondern auch ein Motiv der Liebe!&#x201C;</p><lb/><p>So wird beſonders die <hi rendition="#i">Vergebung der Sünden</hi>,<lb/>dieſe groſſe Wohlthat, die keine Bemühung verdienen,<lb/>und kein Unerfahrner nach ihrem Werthe ſchätzen<lb/>kann, in dem Menſchen, der Gnade gefunden, eine<lb/>unſterbliche Nahrung der Liebe gegen Gott; wie<lb/>die Sünderinn vor den Füſſen Jeſu, ſeine Gleichniſs-<lb/>rede von den zweyen Schuldnern (Luk. VII.), und<lb/>die Beyſpiele des <hi rendition="#i">liebenden</hi> Petrus und des <hi rendition="#i">liebenden</hi> Pau-<lb/>lus etc. beweiſen, die in der Gnade des Sündennach-<lb/><fw type="catch" place="bottom">laſſes</fw><lb/><pb n="73" facs="#f0087" />
laſſes einen kräftigen Sporn zum Eifer, für Jeſus zu<lb/>leben und für Jeſus zu ſterben, gefunden hatten.</p><lb/><p>Daſs es übrigens auch eine <hi rendition="#i">reine Dankbarkeit</hi> ge-<lb/>ben könne, und daſs die Dankbarkeit gerade iſt, wie<lb/>das <hi rendition="#i">Herz, rein</hi> wie dieſes, oder <hi rendition="#i">eigenſüchtig</hi> wie die-<lb/>ſes, und zwar nach allen Stuffen der Reinheit auf-<lb/>wärts, und der Eigenſucht abwärts, iſt ſo gewiſs, als<lb/>daſs <hi rendition="#i">die Liebe</hi> für Gaben, die andern zu Theil werden,<lb/>eben ſo dankbar werden kann, als für Gaben, die uns<lb/>ſelbſt geworden ſind, und daſs die <hi rendition="#i">reine Liebe</hi> das Mein<lb/>und Dein vergiſst, und vor Freude &#x2014; an dem Geber,<lb/>auch der Gabe. Hätten wir nur die <hi rendition="#i">Sache</hi>, die dank-<lb/>bare, gebietende Liebe: wir würden uns um den <hi rendition="#i">Be-<lb/>griff</hi> nicht viel zanken, hätten auch gewiſs immer et-<lb/>was wichtigers zu thun. Aber, eben weil wir die<lb/><hi rendition="#i">Sache</hi> nicht <hi rendition="#i">haben:</hi> ſo <hi rendition="#i">haben</hi> wir Stoff und Luſt und Zeit<lb/>zum Streiten über die <hi rendition="#i">Vorſtellungen</hi> von der Sache.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Sie ſpornet d. den, der ſich durch Beyſpiele<lb/>ſpornen läſst, durch Beyſpiele zur höhern Vollkommen-<lb/>heit</hi>. Bald iſt es <hi rendition="#i">Jeſus</hi>, von dem wir die <hi rendition="#i">Geduld</hi>, das<lb/>Nichtwiderſchelten (I. Petr. II. 21-25.), die <hi rendition="#i">Liebe</hi> ge-<lb/>geneinander (I. Joh. III. 16.), die <hi rendition="#i">Demuth</hi> und die <hi rendition="#i">Ent-<lb/>äuſſerung</hi> aller Vorzüge, um andern zu dienen (Phil.<lb/>II. 5.) lernen ſollen; bald wird uns die <hi rendition="#i">Liebe des Va-<lb/>ters</hi> zum Muſter vorgeſtellt (I. Joh. IV. 9. 10. Epheſ.<lb/>IV. 32.); bald werden uns die Beyſpiele der Heiligen,<lb/>und die ganze Wolke der Zeugen vorgehalten (Hebr. XI.).<lb/><hi rendition="#i">Dieſe Beyſpiele</hi> ſind uns deſto unentbehrlicher, je mehr<lb/>theils die <hi rendition="#i">Sorgen und Bedürfniſſe dieſes Lebens</hi>, theils<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 5</fw><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="74" facs="#f0088" />
die <hi rendition="#i">geiſtzerdrückende Sinnlichkeit</hi>, theils die <hi rendition="#i">reizenden<lb/>Beyſpiele</hi> des Laſters, das Licht, das uns zum Guten<lb/>weiſet, in uns verdunkeln; und wer der Beyſpiele,<lb/>die zur Tugend locken, ſo leicht entbehren zu kön-<lb/>nen glaubt, der kennt ſich nicht und die Tugend nicht,<lb/>und die kritiſchen Augenblicke nicht, in denen der En-<lb/>gel vom Satan, Unſchuld von Sünde, um kein Jota<lb/>mehr &#x2014; von einander ſind. Ein Stab auf ſchlüpfrigen<lb/>Wegen thut gute Dienſte dem, der ihn hat und ge-<lb/>brauchen will und gebrauchen kann. Dieſs iſt der<lb/>Werth der Tugendbeyſpiele.</p><lb/><p>Sie führt <hi rendition="#i">e.</hi> den, der ſich der <hi rendition="#i">Hoffnung</hi> freut,<lb/>Jeſum in ſeiner Herrlichkeit zu ſehen, durch eben dieſe<lb/>Hoffnung, zum neuen Eifer, ſich zu reinigen, wie<lb/>Jeſus rein iſt, damit er fähig und würdig werde, Ihn<lb/>zu ſehen, wie Er iſt. &#x201E;<hi rendition="#i">Meine Lieben</hi>, ſpricht ſie, <hi rendition="#i">wir<lb/>ſind Kinder Gottes, und noch iſt nicht erſchienen, was<lb/>wir ſeyn werden. Wir wiſſen, wenn Er erſcheinen<lb/>wird, daſs wir Ihm gleich ſeyn werden; denn wir wer-<lb/>den Ihn ſehen, wie Er iſt. Und ein jeder, der ſolche<lb/>Hoffnung hat zn Ihm, der <hi rendition="#g">reiniget</hi> ſich, gleichwie<lb/>auch Er rein iſt</hi> (I. Joh. III. 2. 3.).</p><lb/><p>Die herrliche Zukunft &#x2014; gründet alſo in den<lb/><hi rendition="#i">Kindern Gottes</hi> die Hoffnung, und die Hoffnung treibt<lb/>ſie zur vollkommnern Reinigung, und die vollkomm-<lb/>nere Reinigung macht ſie einer herrlichern Zukunft<lb/>fähig und werth. So kann denn auch ſogar die <hi rendition="#i">Hoff-<lb/>nung</hi> ein Triebrad zur <hi rendition="#i">Reinigung</hi> werden &#x2014; wenn<lb/>wir nur wollen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Sie</fw><lb/><pb n="75" facs="#f0089" />
<p>Sie <hi rendition="#i">ſtärket f.</hi> die <hi rendition="#i">Kämpfenden</hi> durch die Aus-<lb/>ſichten auf die kommende Herrlichkeit zu neuem Muth,<lb/>um der Gerechtigkeit willen zu leiden.</p><lb/><p>&#x201E;<hi rendition="#i">Und was ſind alle Leiden dieſer Tage? ich<lb/>halte ſie wie nichts gegen die Herrlichkeit, die an uns<lb/>ſoll offenbar werden</hi> (Röm. VIII. 18-26.); <hi rendition="#i">unſere Trüb-<lb/>ſal, die zeitlich und leicht iſt, ſchaffet uns ewige und<lb/>übergewichtige Herrlichkeit &#x2014; uns, die wir nicht auf<lb/>das Sichtbare, ſondern auf das Unſichtbare ſehen</hi>. (II.<lb/>Cor. IV. 17. 18.). Wenn nun Paulus, deſſen Liebe <hi rendition="#i">ſo<lb/>rein</hi> war, daſs er für ſeine Brüder gerne ein Fluch ge-<lb/>worden wäre, ſich nicht ſchämt, auf das Unſichtbare<lb/>hinauszuſehen, um Muth für das Sichtbare zu holen:<lb/>was ſollen wir, und alle, die noch mit Fleiſch und<lb/>Blut zu ſtreiten haben, uns ſchämen, unſern Muth da-<lb/>her zu holen, woher ihn die edelſten Menſchen auch<lb/>genommen haben? Dem Reinen iſt alles rein: alſo<lb/>gewiſs auch der Blick in das Land der Seligkeiten, <hi rendition="#i">von<lb/>dem</hi> uns die Idee und der Wunſch nicht umſonſt gelaſ-<lb/>ſen iſt, <hi rendition="#i">zu dem</hi> die Weisheit nicht umſonſt den Weg<lb/>bahnt, <hi rendition="#i">dazu</hi> uns die Güte nicht umſonſt geſchaffen,<lb/>und <hi rendition="#i">davon</hi> die Tugend hier ſchon, nicht umſonſt einen<lb/>Vorſchmack hat.</p><lb/><p>Sie weiſet <hi rendition="#i">g.</hi> die <hi rendition="#i">Frommen</hi>, die dieſes Na-<lb/>mens werth ſind, bey ihren täglichen <hi rendition="#i">Fehltritten</hi>, de-<lb/>ren ſie ſich nicht erwehren können, in den unaus-<lb/>ſprechlichen <hi rendition="#i">Beklemmungen</hi>, denen auch die reinſte Seele<lb/>nicht entgehen mag, und in allen geheimen oder offen-<lb/>baren <hi rendition="#i">Anliegen</hi>, die keine menſchliche Vernunft weg-<lb/><fw type="catch" place="bottom">denken</fw><lb/><pb n="76" facs="#f0090" />
denken und keine menſchliche Kraft wegheben kann,<lb/>an Einen <hi rendition="#i">Fürſprecher</hi>, der gerecht iſt und gerecht ma-<lb/>chet (I. Joh. II. 1. 2.), an einen <hi rendition="#i">Hoheprieſter</hi>, der ſelig<lb/>iſt, mitleiden kann mit unſern Schwachheiten, und<lb/>ſelbſt in allem, doch ohne Sünde, verſucht worden<lb/>(Ebr. IV. 15.); an einen <hi rendition="#i">Freund</hi>, der uns nicht waiſe<lb/>laſſen kann, und dem Vertrauen mit Troſt und Hülfe<lb/>antwortet, wie es die ganze Apoſtelgeſchichte bewei-<lb/>ſet; an einen <hi rendition="#i">Schutzherrn</hi> der Wahrheit und <hi rendition="#i">Tugend</hi>,<lb/>der alle Dinge trägt mit ſeinem kräftigen Worte (Hebr.<lb/>I. 3.), und erhöhet über alle andere Höhen (Phil. II. 9.),<lb/><hi rendition="#i">alle</hi> Gewalt im Himmel und auf Erde in ſeiner Hand<lb/>hat und bis an das Ende der Welt bey den Seinen iſt<lb/>(Matth. XXVIII. 18-20.). Da nun keine <hi rendition="#i">Menſchen-<lb/>ſatzung</hi>, es ſey die beſte oder die ſchlechteſte, alt oder<lb/>neu, dieſen Gnadenſtuhl (Hebr. IV. 16.) umſtoſſen kann,<lb/>aus dem natürlichen Grunde, weil ſie ihn nicht errich-<lb/>tet hat und nicht errichten konnte; da keine <hi rendition="#i">Meynung</hi><lb/>oder <hi rendition="#i">Sekte</hi>, es ſey die weiſeſte oder ſinnloſeſte, ſie<lb/>hülle ſich in einen philoſophiſchen oder theologiſchen<lb/>oder politiſchen Mantel, dieſen <hi rendition="#i">feſten Anker</hi> unſerer<lb/>Hoffnung zertrümmern kann: ſo können alle, die zu<lb/><hi rendition="#i">dieſem</hi> Gnadenſtuhle <hi rendition="#i">wirklich</hi> freyen Zutritt <hi rendition="#i">haben</hi>, und<lb/>an dieſem Anker <hi rendition="#i">wirklich feſthalten</hi>, ihretwegen &#x2014; un-<lb/>bekümmert ſeyn; für ihre Kinder und Kindeskinder<lb/>aber, und für alle Unmündige, die noch nicht zwi-<lb/>ſchen Korn und Spreu unterſcheiden können, oder die<lb/>ſich von der Thorheit ſchon haben bethören laſſen,<lb/>müſſen ſie allerdings bekümmert ſeyn, und jeden, der<lb/>ſich noch führen läſst, der Weisheit in die Arme zu<lb/><fw type="catch" place="bottom">bringen</fw><lb/><pb n="77" facs="#f0091" />
bringen trachten; damit nicht etwa die falſche Weis-<lb/>heit eben ſo viel oder mehr Schaden anrichte, als Un-<lb/>wiſſenheit und Barbarey angerichtet haben.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Sie läſst h. keinen Guten</hi>, er ſey ſo <hi rendition="#i">vollkom-<lb/>men</hi> und ſo <hi rendition="#i">rein</hi>, als er wolle, <hi rendition="#i">auf dem Wege des Gut-<lb/>ſeyns ſtehen, ſondern treibt ihn weiter, und hebt ihn<lb/>noch höher empor</hi>. Sie treibt ihn weiter, indem ſie ihn<lb/>ſeine täglichen Fehler erkennen, bekennen, und beſ-<lb/>ſern lehret: <hi rendition="#i">ſprechen wir, wir haben nicht geſündiget,<lb/>ſo täuſchen wir uns ſelbſt</hi> (I. Joh. I. 8.), und machen<lb/><hi rendition="#i">Gott zum Lügner</hi> (10.). Sie treibt ihn weiter, indem<lb/>ſie ihm Gott, als das <hi rendition="#i">Licht</hi>, das allerreinſte Weſen, als<lb/>Muſter darſtellt, und die Beſtimmung des Menſchen,<lb/>mit dem allerreinſten Weſen in Gemeinſchaft zu treten,<lb/>und wie im <hi rendition="#i">Licht zu wandeln</hi>, ohne Unterlaſs vorhält<lb/>(I. Joh. I. 5-7.). Sie hebt ihn höher, indem ſie ihn an<lb/>den groſſen Weingärtner addreſſirt, der jede Rebe, die<lb/>nicht Frucht bringt, vom Weinſtocke <hi rendition="#i">wegnimmt</hi>, und<lb/>jede, die Frucht bringt, <hi rendition="#i">reiniget</hi>, daſs ſie noch mehr<lb/>Frucht bringe (Joh. XV. 1. 2.). Sie hebt ihn höher,<lb/>weil ſie ihn <hi rendition="#i">allen, allen, allen</hi> Regungen der Eigenlie-<lb/>be, die die reine Liebe des Guten beflecket, wider-<lb/>ſtehen lehrt, und auf eine vollendete <hi rendition="#i">Heiligung</hi> dringt,<lb/>die uns fähig macht, Gott zu ſchauen (II. Cor. VII. 1.<lb/>I. Theſſ. V. 22. I. Petr. I. 14. 15.).</p><lb/><p>Sie läſst <hi rendition="#i">i.</hi> keinen Bürger im Staate Gottes<lb/><hi rendition="#i">müſſig gehen,</hi> und ruft jedem zu: Arbeite: brauche<lb/>was du haſt: ſey, was du itzt ſeyn kannſt: wuchere<lb/><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><pb n="78" facs="#f0092" />
mit deinem Talente: jede Stunde iſt eine Stunde, in<lb/>den Weinberg zu gehen: wer gebraucht, was er hat,<lb/>dem wird gegeben werden, was er nicht hat: wer<lb/>nicht gebraucht, was er hat, wird auch das verlieren,<lb/>was er hat: wache, damit dich der Herr wachend<lb/>finde: vergrab die Gabe nicht, Er fodert ſie mit Wu-<lb/>cherzinſe zurück: du darfſt nur Ein Pfund wohl anwen-<lb/>den, wenn du nur Eines empfangen: ſey treu im Klei-<lb/>nen, damit dir das Gröſſere anvertraut werden könne:<lb/>itzt iſt die Arbeitsſtunde, einſt kommt die Lohnſtunde<lb/>(Matth. XXV. 13-29. XX. 1-16.). In dieſer Vor-<lb/>ſchrift hat der Reiche, Mächtige, Angebetete, Gelehrte<lb/>ſeine Moral, wie der Arme, Schwache, Niedere, Un-<lb/>wiſſende. Jeder kann und ſoll mit <hi rendition="#i">ſeiner</hi> Kraft arbei-<lb/>ten; jeder muſs nur wegen des Gebrauches, Nichtge-<lb/>brauches und Misbrauches <hi rendition="#i">ſeiner</hi> Kraft Rechenſchaft ge-<lb/>ben; jeder iſst von den Früchten <hi rendition="#i">ſeiner</hi> Ausſaat.</p><lb/><p>Sie bewahrt <hi rendition="#i">k.</hi> die <hi rendition="#i">Trägen</hi> vor falſcher Si-<lb/>cherheit, die <hi rendition="#i">Frommen</hi> vor dem, was man frommen<lb/>Müſſiggang nennt, und die <hi rendition="#i">Denkenden</hi> vor unnützen<lb/>Spekulationen, in Abſicht auf Begnadigung, da ſie kein<lb/>ander Kennzeichen des Gnadenſtandes gelten läſst, als<lb/>das <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Rechtthun aus gebeſſertem Herzen</hi>. Wer<lb/>recht thut, der iſt gerecht, wie Er gerecht iſt</hi> (I. Joh. III. 7.).<lb/><hi rendition="#i">Wer nicht recht thut, und wer</hi> (<hi rendition="#i">insbeſondere</hi>) <hi rendition="#i">ſeinen Bru-<lb/>der nicht liebt, der iſt nicht aus Gott gebohren</hi> (I. Joh.<lb/>III. 10.). Dieſs Kennzeichen giebt der nämliche Johan-<lb/>nes an, der bey allen Anläſſen von Jeſus Tod, als dem<lb/>Opfer für die Sünden der Welt redet (I. Joh. I. 7. II. 2. 3.)<lb/><fw type="catch" place="bottom">Dieſs</fw><lb/><pb n="79" facs="#f0093" />
Dieſs Kennzeichen iſt im Grunde Eines mit dem ange-<lb/>gebenen Prüfſteine der Liebe gegen Gott, dem <hi rendition="#i">Gehor-<lb/>ſam</hi>. Wer weiſs, wie viel über dieſs Kennzeichen ge-<lb/>ſtritten worden, wird es dem Jünger der Wahrheit<lb/>danken, daſs er ſich hierüber ſo beſtimmt erklärt hat,<lb/>wie die Wahrheit ſelbſt, die die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">guten Früchte</hi></hi> zum<lb/>Wahrzeichen des guten Baumes gemacht hat, und<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">zuerſt</hi></hi> nach der Gerechtigkeit ſtreben lehrt, und dem<lb/>Hunger nach Gerechtigkeit Sättigung verheifst. Doch<lb/>wir wollen keine kalte Lobredner des Lehrers, ſon-<lb/>dern Thäter der Lehre werden!</p><lb/><p>Die chriſtliche Sittenlehre ſchlieſst <hi rendition="#i">endlich</hi> keine<lb/>Tugend aus, zu der ſie nicht ermahnet, und kein La-<lb/>ſter, vor dem ſie nicht warnet. <hi rendition="#i">Uebrigens, Brüder,<lb/>was wahrhaft, was ehrwürdig, was gerecht, was rein,<lb/>was liebenswürdig, was löblich iſt, jede Tugend, jede<lb/>ſchöne That ſey euer Beſtreben</hi> (Phil. IV. 8.). In dieſem<lb/>Geiſte ermuntert ſie uns ſo oft, die Werke der Finſter-<lb/>niſs abzuthun, und als Söhne des Lichts zu wandeln<lb/>(Röm. XIII. 11-13.); mit Chriſtus der Sünde zu ſter-<lb/>ben, und mit Chriſtus der Gerechtigkeit zu leben (Röm.<lb/>VI. 3-11.); die Glieder des Leibes nicht, als Waffen<lb/>des Unrechts, der Sünde zu leihen, ſondern als Werk-<lb/>zeuge der Gerechtigkeit Gott zu übergeben (Röm. VI.<lb/>13. 14.); Freygelaſſene der Sünde und Knechte der<lb/>Gerechtigkeit zu werden (Röm. VI. 18.); nicht nach<lb/>dem Fleiſche, ſondern nach dem Geiſte zu wandeln<lb/>(Röm. VIII. 1-12.); nicht nach dem Weltſinne, ſon-<lb/>dern nach dem vollkommnen Willen Gottes zu leben<lb/><fw type="catch" place="bottom">(Röm.</fw><lb/><pb n="80" facs="#f0094" />
(Röm. XII. 1-3.); Unmäſſigkeit und Unzucht, Hader<lb/>und Neid etc. zu meiden, und den Herrn Jeſum anzu-<lb/>ziehen (Röm. XIII. 13. 14.); den alten Sauerteig weg-<lb/>zuſchaffen und ein Süſsteig zu werden (I. Cor. V. 6-8.);<lb/>nicht zu ſuchen, was unſer iſt, ſondern was des an-<lb/>dern iſt, und alles zur Ehre Gottes zu thun (I. Cor. X.<lb/>24-31.); nicht mehr uns zu leben, ſondern dem, der<lb/>für alle geſtorben iſt (II. Cor. V. 14. 15.); niemanden<lb/>ein Aergerniſs zu geben, ſondern uns in allen Dingen<lb/>als Diener Gottes zu beweiſen (II. Cor. VI. 3-10.);<lb/>kein Götzenbild in uns zu dulden, ſondern vielmehr<lb/>ſelbſt ein Tempel des lebendigen Gottes zu ſeyn (II.<lb/>Cor. VI. 14-18.); das Fleiſch ſamt den Lüſten zu kreu-<lb/>zigen und ſich vom Geiſte regieren zu laſſen (Gal. V.<lb/>16-24. VI. 25.); Gutes zu thun und im Gutesthun<lb/>nicht müde zu werden (Gal. VI. 9.); den alten Men-<lb/>ſchen auszuziehen und den neuen anzulegen (Epheſ.<lb/>IV. 22-24.); Gottes Nachfolger zu ſeyn und in Liebe<lb/>zu wandeln, wie Chriſtus uns geliebt hat, und alle Un-<lb/>reinigkeit, allen Geiz, ſchändliche Worte etc. zu mei-<lb/>den (Epheſ. V. 1-6.); den Harniſch Gottes anzuziehen<lb/>und gegen alles Böſe zu ſtreiten (Epheſ. VI. 16. 17.)<lb/>u. ſ. f. Alle dieſe und noch viele andere Vorſtellungs-<lb/>arten ſagen im Grunde nur das Eine: <hi rendition="#i">Liebet, achtet,<lb/>thut und fördert alles Gute, und haſſet, verabſcheut,<lb/>meidet, hindert alles Böſe &#x2014; nach der ganzen Kraft,<lb/>die euch gegeben iſt</hi>.</p><lb/><p>&#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014;<lb/>Aus dieſem, was von <hi rendition="#i">a.</hi> bis <hi rendition="#i">k.</hi> bloſs <hi rendition="#i">hiſtoriſch</hi> geſagt<lb/>worden, läſst ſich ganz leicht ein Begriff abſtrahiren<lb/><fw type="catch" place="bottom">von</fw><lb/><pb n="81" facs="#f0095" />
von der <hi rendition="#i">Methodik</hi> der chriſtlichen Moral, gute Men-<lb/>ſchen zu bilden. Sie iſt ſo <hi rendition="#i">lauter</hi>, daſs ſie die lauterſte<lb/>Liebe des Beſten zum Grundgeſetze ihrer Sittlichkeit<lb/>macht, und dabey ſo <hi rendition="#i">menſchlich</hi>, daſs ſie Furcht und<lb/>Hoffnung, Dankbarkeit und Beyſpiel, Zukunft und<lb/>Gegenwart in Bewegung ſetzt, um jeden, nach ſei-<lb/>nem Bedürfniſſe, der Tugend empfänglich zu machen.<lb/>Sie iſt ſo <hi rendition="#i">erhaben</hi>, daſs ſie dem Menſchen keine ge-<lb/>ringere Beſtimmung anweiſet, als die, im Lichte zu<lb/>wandeln, wie Gott im Lichte iſt, und dabey ſo <hi rendition="#i">ge-<lb/>recht</hi>, daſs ſie von keinem mehr fodert, als mit der<lb/>Kraft zu wuchern, die er wirklich hat, und das zu<lb/>ſeyn, was er in jedem Abſchnitte des Lebens ſeyn<lb/>kann. Sie iſt ſo <hi rendition="#i">eiferſüchtig</hi> auf Heiligung, daſs ſie<lb/>keine Mackel duldet, und dabey ſo <hi rendition="#i">milde</hi>, daſs ſie je-<lb/>dem Sünder Erbarmung, und jedem Leidenden Troſt,<lb/>und jedem Kämpfenden Stärkung anbeut. Sie iſt ſo<lb/><hi rendition="#i">ed<supplied>e</supplied>l</hi>, daſs ſie im Grunde nichts als Liebe fodert, und<lb/>zugleich ſo <hi rendition="#i">weiſe</hi>, daſs ſie <hi rendition="#i">zuerſt</hi> durch Buſſe die Hin-<lb/>derniſſe wegräumt, um der vollkommnern Liebe eine<lb/>Stätte vorzubereiten. Kurz, ſie iſt wie die Liebe, und<lb/>weiſs allen alles zu werden, um alle der Liebe, d. i.<lb/>der Vollkommenheit näher zu bringen. Dieſe <hi rendition="#i">gött-<lb/>liche Methode</hi> gebrauchten Jeſus, Paulus, Petrus, Jo-<lb/>hannes, und von <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">dieſen</hi></hi> Lehrern gilt alles, was ich<lb/>von der chriſtlichen Sittenlehre geſagt habe, und ſagen<lb/>werde. Denn die Abſtrakta leben nur in den Indivi-<lb/>duen, und man muſs ein loſer Schwätzer werden, ſo-<lb/>bald man die Vollkommenheit anderswo, als in den<lb/>Vollkommenen, die Weisheit anderswo, als in Wei-<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><fw type="catch" place="bottom">ſen,</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0096" />
ſen, die Tugend anderswo, als in Tugendhaften, und<lb/>die Lehre anderswo, als in den Lehrern ſucht. Zu<lb/>dieſen Lehrern wollen wir noch ferners in die Schule<lb/>gehen, um noch einige Spuren von ihrer <hi rendition="#i">Methode</hi> zu<lb/>finden.</p></div><lb/><div n="3"><head>C.</head><lb/><p><hi rendition="#i">Die chriſtliche Sittenlehre knüpfet ihre Vorſchrif-<lb/>ten an die Glaubenslehren, und fürchtet ſich nicht, jene<lb/>durch Anknüpfung an dieſe zu verunreinen</hi>. Es iſt<lb/>dieſs ein Faktum, und ein Faktum wird durch den Au-<lb/>genſchein am richtigſten bewieſen.</p><lb/><p>So hängen in der Lehre Jeſu die groſſen <hi rendition="#i">Fode-<lb/>rungen</hi> der Herzensreinigung, der Friedensliebe, der<lb/>Barmherzigkeit, des muthvollen Ausharrens in unver-<lb/>dienten Leiden, mit den groſſen <hi rendition="#i">Verheiſſungen</hi>, Gott<lb/>zu ſchauen, Gottes Kinder zu heiſſen, Barmherzigkeit<lb/>zu erlangen, das Himmelreich zu erben (Matth. V.<lb/>4-12.); die <hi rendition="#i">Pflichten</hi>, die erſten Regungen des Bruder-<lb/>haſſes zu unterdrücken, Herz und Blick von Lüſtern-<lb/>heit rein zu bewahren, ſich des Schwörens zu enthal-<lb/>ten, dem Unrecht nicht zu widerſtehen, die Feinde<lb/>zu lieben, mit dem <hi rendition="#i">Glauben</hi> an die Autorität des<lb/>Geſetzgebers: <hi rendition="#i">Ich aber ſage euch, Ich aber ſage euch</hi><lb/>(Matth. V. 20-44.); die <hi rendition="#i">Geſetze</hi>, nicht um des Men-<lb/>ſchenlobes willen zu faſten, zu beten, Almoſen zu<lb/>geben, mit dem <hi rendition="#i">Glauben</hi> an den himmliſchen Vater,<lb/>der im Verborgenen ſieht und öffentlich vergilt (Matth.<lb/>VI. 1-18.); das <hi rendition="#i">Gebot</hi>, alle bange Sorgen um Brod<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="83" facs="#f0097" />
und Decke aus dem Herzen zu ſchaffen, und zuerſt<lb/>nach dem Himmelreiche zu trachten, mit dem <hi rendition="#i">Glauben</hi><lb/>an die Vorſehung, die Lilgen kleidet und Sperlinge<lb/>nährt (Matth. VI. 25-34.); der <hi rendition="#i">Eifer</hi> zu bitten, an-<lb/>zuklopfen, zu ſuchen mit der <hi rendition="#i">Ueberzeugung</hi> von der<lb/>väterlichen Güte Gottes, die dem Bittenden antwortet,<lb/>dem Anklopfenden aufthut, und den Suchenden fin-<lb/>den läſst (Matth. VII. 7-12.), zuſamm. Die groſſe<lb/>Pflicht, <hi rendition="#i">Geiſt und Leib der Verherrlichung Gottes zu<lb/>weihen</hi>, knüpft Paulus an die zwey Glaubenslehren,<lb/>daſs wir durch den Sohn Gottes erkauft, und des heili-<lb/>gen Geiſtes Tempel ſind. &#x201E;Oder wiſſet ihr nicht, daſs<lb/>euer Leib ein Tempel des heiligen Geiſtes iſt, der<lb/>in euch iſt, daſs ihr nicht euer ſelbſt ſeyd? Denn ihr<lb/>ſeyd theuer erkauft: <hi rendition="#i">darum</hi> ſo preiſet Gott an eurem<lb/>Leibe und an eurem Geiſte, welche Gottes ſind&#x201C; (I. Cor.<lb/>VI. 19. 20.). Die Pflicht, <hi rendition="#i">dem zu leben, der für uns<lb/>geſtorben iſt</hi>, knüpft Paulus an die Troſtlehre, daſs Je-<lb/>ſus für uns geſtorben iſt (II. Cor. V. 14. 15.); die<lb/>Pflicht, für die <hi rendition="#i">Obrigkeit</hi> und <hi rendition="#i">alle Menſchen zu bitten</hi>,<lb/>knüpft Paulus an die Glaubenslehre, daſs Gott alle<lb/>Menſchen will ſelig haben, und Jeſus für alle geſtor-<lb/>ben iſt. &#x201E;<hi rendition="#i">Denn</hi> ſolches (das Fürbitten) iſt gut, und an-<lb/>genehm vor Gott, der will, daſs alle Menſchen ſelig<lb/>werden und zur Erkenntniſs der Wahrheit kommen.<lb/><hi rendition="#i">Denn</hi> es iſt Ein Gott, und Ein Mittler zwiſchen Gott<lb/>und Menſchen, nämlich der Menſch Jeſus Chriſtus, der<lb/>ſich für alle zur Erlöſung hingegeben hat&#x201C; (I. Tim. II.<lb/>1-7.). Die Ermahnung der Corinther zur <hi rendition="#i">milden Bey-<lb/>ſteuer für die Armen,</hi> knüpft Paulus an den Glauben,<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom">daſs</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0098" />
daſs Jeſus um ihretwillen arm geworden ſey, um ſie<lb/>durch ſeine Armuth reich zu machen; daſs auf eine<lb/>reiche Ausſaat eine geſegnete Aernte folgen werde,<lb/>und daſs Gott einen fröhlichen Geber lieb habe (II. Cor.<lb/>VIII. 8. 10. IX. 6. 7.). Paulus knüpft die <hi rendition="#i">ganze Sitten-<lb/>lehre an das Evangelium</hi>. &#x201E;Die Gnade Gottes iſt dar-<lb/>um in Chriſto erſchienen, damit ſie uns in Zucht näh-<lb/>me, und wir die Gottloſigkeit und irdiſche Luſt ver-<lb/>läugneten, und mäſſig und gerecht und gottſelig in<lb/>der Welt lebten &#x2014; in Erwartung und ſeliger Hoff-<lb/>nung der herrlichen Offenbarung des groſſen Gottes<lb/>und unſers Heilandes Jeſu Chriſti, der ſich für uns ge-<lb/>opfert, um uns von aller Ungerechtigkeit zu erlöſen,<lb/>und ſich ein auserleſenes Volk zu reinigen, das tüch-<lb/>tig zu guten Werken wäre&#x201C; (Tit. II. 11-15.). <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Mäſ-<lb/>ſig, gerecht</hi></hi> und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">gottſelig</hi></hi> leben &#x2014; iſt wohl die<lb/>ganze <hi rendition="#i">Sittenlehre</hi>, und dieſe ganze Sittenlehre hängt<lb/>zwiſchen der <hi rendition="#i">erſten</hi> und <hi rendition="#i">zweyten Ankunft</hi> Jeſu, die<lb/>im Grunde &#x2014; unſre ganze <hi rendition="#i">Glaubenslehre</hi> ausmachen.<lb/>Paulus fühlte wohl ſelbſt die Wichtigkeit dieſes Lehr-<lb/>inhaltes und Vortrages, denn er ſetzt bey: <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Das</hi> lehre,<lb/><hi rendition="#g">dazu</hi> ermahne, <hi rendition="#g">das</hi> ſchärfe mit allem Ernſte ein</hi>. So<lb/>hängt auch Petrus die Pflicht, <hi rendition="#i">Buſſe zu thun</hi>, unmittel-<lb/>bar an die <hi rendition="#i">Lehre</hi> von dem Tode, der Auferſtehung<lb/>Jeſu, und von Erfüllung der göttlichen Rathſchlüſſe,<lb/>und unterſtützt die Ermahnung zur Buſſe wieder durch<lb/>die Lehren von der Wiederkunft Jeſu etc. (Apoſtelg.<lb/>III. 13-26.). Gleich in ſeiner erſten Predigt (Apoſtelg.<lb/>II. 14-40.) wird das Gebot, Buſſe zu thun, zwiſchen<lb/><hi rendition="#i">Glaubenslehren</hi> vorwärts und rückwärts gleichſam ein-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gemauert.</fw><lb/><pb n="85" facs="#f0099" />
gemauert. Daſs <hi rendition="#i">Johannes</hi> die Pflicht, Gott und uns<lb/>einander zu lieben, an die zuvorkommende Liebe des<lb/>Vaters und des Sohnes angeknüpft, bedarf keiner<lb/>Wiederholung mehr (I. Joh. IV. 9-11. 19-20. III. 16. 17.).</p><lb/><p>Wenn nun Jeſus, Paulus, Petrus, Johannes<lb/>ihre <hi rendition="#i">Sittenlehren</hi> mit ihren <hi rendition="#i">Glaubenslehren</hi> ſo genau zu-<lb/>ſammen banden, daſs beyde Lehren nur Eine Lehre<lb/>waren, und erſt das Auge der Spekulation dazu kom-<lb/>men muſste, um zu trennen, was ſie vereinigt hatten:<lb/>ſo läſst ſich ſchon daraus auf einen innern, feſten<lb/>Zuſammenhang zwiſchen Glaubens- und Sittenlehren<lb/>ſchlieſſen.</p><lb/><p>In dieſem, nicht unwichtigen Gedanken mögen<lb/>uns noch andere Betrachtungen befeſtigen.</p><lb/><p>Jede Sittenlehre Jeſu trägt 1) den <hi rendition="#i">Stempel der<lb/>göttlichen Auctorität</hi>, und wird von den Chriſten nicht<lb/>bloſs als ein Ausſpruch des Gewiſſens und der Ver-<lb/>nunft, ſondern als ein ausdrückliches <hi rendition="#i">Wort Gottes ver-<lb/>ehrt und ausgeübt. Seine Lehre</hi> iſt Gottes Wort (Joh.<lb/>VII. 17.); Er iſt von dem Vater als <hi rendition="#i">göttlicher Lehrer</hi>,<lb/>den wir hören ſollten, erkläret (Matth. XVII. 5.);<lb/>Er iſt das <hi rendition="#i">Licht</hi>, das alle Menſchen erleuchtet (Joh. I. 9)<lb/>und dem wir folgen ſollen (Joh. VIII. 12.); Er redete<lb/><hi rendition="#i">nicht aus ſich</hi>, ſondern was Er von ſeinem Vater ge-<lb/>ſehen hatte (Joh. VIII. 38.); Er als Eingebohrner,<lb/>der iſt in des Vaters Schooſs, hat es uns erzählet (Joh.<lb/>I. 18.); <hi rendition="#i">ſein Geiſt</hi> wird ſeinen Jüngern eine neue, nie<lb/>verſiegende <hi rendition="#i">Erkenntniſsquelle</hi> (Joh. VII. 38-40.). Die<lb/>Sittenlehre Jeſu wird alſo für uns durch den <hi rendition="#i">Glauben</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">F 3</fw><fw type="catch" place="bottom">an</fw><lb/><pb n="86" facs="#f0100" />
an Ihn <hi rendition="#i">göttliche Sittenlehre</hi>. Die nicht an <hi rendition="#i">Jeſus glau-<lb/>ben</hi> und ſeine Sittenlehre nur annehmen, <hi rendition="#i">weil</hi> und <hi rendition="#i">in<lb/>ſo ferne</hi> ſie dieſelbe mit ihrem ſittlichen Gefühle oder<lb/>ihrer praktiſchen Vernunft einigen können, glauben<lb/>nur an ihr <hi rendition="#i">Gefühl</hi> oder ihre <hi rendition="#i">Vernunft</hi>, und nicht an die<lb/>Lehre <hi rendition="#i">Jeſu</hi>. So glaubten aber die Apoſtel und die<lb/>erſten Chriſten nicht. Sie glaubten <hi rendition="#i">Ihm</hi>, nicht bloſs<lb/><hi rendition="#i">ſich;</hi> ſie <hi rendition="#i">richteten</hi> nicht mit dem Funken ihrer Einſicht<lb/>das groſſe Licht, das ihnen leuchtete, ſondern ſie zün-<lb/>deten von dem groſſen Lichte, das ihnen leuchtete,<lb/>an, um den Funken in ſich neu zu beleben. Da nun<lb/>in unſern Tagen ſo viel Geiſter umgekehrt zu Werke<lb/>gehen: ſo kann nichts anders daraus entſtehen, als<lb/>daſs der Funke, ſtatt Belebung von dem groſſen Lichte<lb/>zu empfangen, durch die Bemühung das groſſe Licht<lb/>zu dollmetſchen und zu meiſtern, immer noch mehr<lb/>verdunkelt werde. Und dieſs iſt, wie es mir nicht<lb/><hi rendition="#i">erſcheint</hi>, ſondern <hi rendition="#i">einleuchtet</hi>, Geſchichte meines den-<lb/>kenden Jahrhunderts. Ganz anders Baco, der doch<lb/>den Funken in ſich wohl auch zu <hi rendition="#i">ſchätzen</hi> wuſste, und<lb/><hi rendition="#i">beſſer</hi>, auch in litteräriſcher Hinſicht, gepfleget hatte,<lb/>als viele, die noch vieles von ihm lernen könnten.<lb/>Dieſer helle Kopf vergab ſonſt den Rechten der Ver-<lb/>nunft gar nichts: aber wenn eine <hi rendition="#i">höhere Vernunft<lb/>ſpricht</hi>, ſo glaubte er, ſey es Pflicht der <hi rendition="#i">niedern, zu<lb/>ſchweigen und zu hören</hi>. Und die menſchliche Vernunft<lb/>vergebe ihren Rechten da am meiſten, wenn ſie ihre alt-<lb/>adelichen Anſpruche, ſich von einer höhern Vernunft<lb/>belehren zu laſſen, mit Füſſen trete. Dieſs drückt er<lb/>ſehr ſcharf und ſehr ſchön aus: Pr&#x00E6;rogativa Dei totum<lb/><fw type="catch" place="bottom">homi-</fw><lb/><pb n="87" facs="#f0101" />
hominem complectitur: nec minus ad <hi rendition="#i">rationem</hi> quam<lb/>ad <hi rendition="#i">voluntatem humanam</hi> extenditur: ut homo ſcilicet<lb/>in univerſum ſe abneget &#x0026; accedat Deo. Quare ſicut<lb/><hi rendition="#i">legi divin&#x00E6;</hi> obedire tenemur, licet reluctetur <hi rendition="#i">voluntas</hi>:<lb/>ita &#x0026; <hi rendition="#i">verbo Dei</hi> fidem habere, licet reluctetur ratio.<lb/>Etenim ſi ea duntaxat credamus, qu&#x00E6; ſunt rationi no-<lb/>ſtr&#x00E6; conſentanea, rebus aſſentimur, non auctori: quod<lb/>etiam <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ſuſpect&#x00E6; fidei teſtibus</hi></hi> pr&#x00E6;ſtare ſolemus.<lb/>De Augment. Scient. Lib. IX. n. 1. Er redet darauf<lb/>von Abraham, der <hi rendition="#i">groſs genug</hi> war, glauben zu kön-<lb/>nen, und von Sarah, die <hi rendition="#i">klein genug</hi> war, um zu ſpot-<lb/>ten, und findet an Sarah ein Bild derjenigen menſch-<lb/>lichen Vernunft, die ſpottet, wo ſie glauben ſollte,<lb/>denn die nüchterne Vernunft glaubt gerne, wo ſie <hi rendition="#i">ſoll,</hi><lb/>und iſt auch hier nicht das Weib, ſondern der Mann<lb/>Abraham.</p><lb/><p>2. Die chriſtliche Sittenlehre kann den <hi rendition="#i">Gang</hi><lb/>und die <hi rendition="#i">Folgen</hi> der reinſten Tugend an der Geſchichte<lb/>Jeſu, die ein Gegenſtand des <hi rendition="#i">Glaubens</hi> iſt, als in dem<lb/>unvergleichlichſten Beyſpiele, darſtellen. Es iſt das<lb/>Loos der reinſten Tugend, daſs ſie hier den Leidens-<lb/>kelch trinken und am Kreuze ſterben muſs, ehe ſie<lb/>von den Todten auferſtehen, gen Himmel fahren, und<lb/>zur Rechten Gottes Beſitz von ihrer Herrlichkeit neh-<lb/>men kann. Der Gang iſt dunkel, der Ausgang herr-<lb/>lich: ſieh hier den Geiſt der Geſchichte Jeſu, und den<lb/>Geiſt aller wahren Tugend! Das Leben Jeſu auf Erde<lb/>iſt das Muſter von der <hi rendition="#i">unangenehmen</hi>, und ſein neu-<lb/>himmliſches Leben ein Muſter von der <hi rendition="#i">angenehmen</hi>,<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom">beloh-</fw><lb/><pb n="88" facs="#f0102" />
belohnenden Seite der allerreinſten Tugend. Laſst uns<lb/>anbeten &#x2014; und das Kleinod feſthalten.</p><lb/><p>Die chriſtliche Sittenlehre bedarf 3) nicht erſt<lb/><hi rendition="#i">Gottes Daſeyn</hi> und des <hi rendition="#i">Menſchengeiſtes Unſterblichkeit</hi><lb/>mühſam zu poſtuliren, oder noch mühſamer zu de-<lb/>monſtriren; ſie kann Gottes Güte, Weisheit und Macht<lb/>in Jeſus Chriſtus, und die Unſterblichkeit der menſch-<lb/>lichen Natur in ſeiner Auferſtehung etc. ſichtbar ma-<lb/>chen &#x2014; für alle, die gut und ſelig genug ſind, an Je-<lb/>ſus Chriſtus von ganzem Herzen zu glauben. Und<lb/>dieſe Gnade, an Chriſtus von ganzem Herzen zu glau-<lb/>ben, beut die <hi rendition="#i">Liebe</hi> ſo vielen Menſchen an, und ſie ſagen<lb/>zu ihr: <hi rendition="#i">wir wollen dich nicht</hi>. Heilige Wahrheit! was<lb/>thun wir doch, um deiner los zu werden? Wollen<lb/>wir denn immer lernen, um nur <hi rendition="#i">dich</hi> nicht zu finden?<lb/>Werden wir dich immer in der Nähe finden können<lb/>und nicht ſuchen, und in der Ferne ſuchen, und nicht<lb/>finden können? Ich wiederhole: <hi rendition="#i">Laſſet uns das Klei-<lb/>nod, die Geſchichte, feſtbehalten, denn es ruht viel Gu-<lb/>tes darauf</hi>.</p><lb/><p><hi rendition="#i">In der chriſtlichen Sittenlehre ſind 4) alle ein-<lb/>zele Lehren ſo v ele <hi rendition="#g">Radien</hi>, die von Gott ausgehen,<lb/>und den Menſchen mit ſich zu Gott als dem Mittel-<lb/>punkte zurückführen:</hi> und auch in dieſer Hinſicht iſt ſie<lb/>die vollkommenſte Lehre. Solche Radien ſind <hi rendition="#i">alle<lb/>Geſetze;</hi> weil ſie von Gott <hi rendition="#i">gegeben</hi>, von Gott <hi rendition="#i">geoffen-<lb/>bart</hi>, von Gott in das Herz <hi rendition="#i">geſchrieben</hi> &#x2014; und dazu<lb/>gegeben, geoffenbart und ins Herz geſchrieben wer-<lb/><fw type="catch" place="bottom">den,</fw><lb/><pb n="89" facs="#f0103" />
den, um uns durch Liebe mit dem höchſten Gute zu<lb/>vereinigen. Solche Radien ſind die <hi rendition="#i">Kräfte</hi>, die uns<lb/>gegeben werden, alle Geſetze der Sittlichkeit zu er-<lb/>füllen; ſie kommen von Gott und führen zu Ihm.<lb/>Solche Radien ſind die <hi rendition="#i">Muſter</hi>, die uns vorgehalten<lb/>ſind, um uns zur vollkommenſten Erfüllung der Ge-<lb/>ſetze zu führen &#x2014; die Liebe Gottes, die Liebe Jeſu<lb/>Chriſti, die Liebe aller reinen Geiſter. Solche Radien<lb/>ſind die <hi rendition="#i">Belohnungen</hi> oder Folgen der Heiligkeit, die<lb/>uns in der Ferne gewieſen werden, theils um den ſin-<lb/>kenden Muth zu ſtärken, theils den Glückſeligkeits-<lb/>trieb zu ordnen, theils uns zu reizen, damit wir uns<lb/>derſelben fähig und würdig zu machen ſtreben.</p><lb/><p>Wenn nun aber die Glaubenslehren und Sitten-<lb/>lehren Jeſu ſo genau miteinander verknüpft ſind: ſo<lb/>müſſen die Bemühungen, <hi rendition="#i">jene</hi> entbehrlich zu machen,<lb/>auch den Zweck <hi rendition="#i">dieſer</hi> vereiteln helfen. Ich wüſste<lb/>zwar wohl, wie die Menſchen von ſolchen Bemühun-<lb/>gen könnten zurückgebracht werden. Aber das Mit-<lb/>tel hat ſo viel Unangenehmes in der bloſſen Darſtel-<lb/>lung, daſs wenige Muth genug behalten werden, an<lb/>die Anwendung deſſelben auch nur zu denken. <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Ge-<lb/>nannt</hi></hi> ſoll es indeſs doch werden, weil ich gerade<lb/>nichts beſſeres zu thun weiſs, als es zu nennen. So-<lb/>bald wir darauf ausgehen, wie wir irgend eine gege-<lb/>bene Sittenregel nicht mehr bloſs mit dem Kopfe <hi rendition="#i">be-<lb/>greifen</hi>, ſondern mit dem Herzen <hi rendition="#i">anfaſſen</hi>, und in der<lb/>That <hi rendition="#i">ausüben</hi> mögen; ſobald uns mehr um die voll-<lb/>kommenſte Beobachtung der Pflicht, als die präciſeſte<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Defini-</fw><lb/><pb n="90" facs="#f0104" />
Definition derſelben, zu thun ſeyn wird: dann wer-<lb/>den wir den ganzen Widerſtand der ſinnlichen Natur<lb/>gegen die lautere Rechtſchaffenheit des Willens fühlen,<lb/>und aus dieſem Widerſtande die Beſchwerniſſe, die mit<lb/>der Erfüllung der Pflicht verknüpft find, in ihrem<lb/>Umfange kennen lernen. Dieſe vorher ungeglaubten,<lb/>itzt aber aus Erfahrung erkannten Beſchwerniſſe zu he-<lb/>ben, werden wir ein Gegengewicht gegen die nieder-<lb/>beugende Sinnlichkeit aufſuchen müſſen, und da uns<lb/>das bloſſe <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Ideal</hi></hi> von der Schönheit der Tugend dieſes<lb/>Gegengewicht unmöglich wird ſchaffen können: ſo<lb/>werden wir durch die Erfahrung gedrungen werden,<lb/>es bey dem <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">höchſten Gute ſelbſt</hi></hi> zu ſuchen. Um<lb/>aber dieſe überwiegende Kraft in dem höchſten Gute<lb/>zu ſuchen, werden wir zuerſt glauben müſſen, <hi rendition="#i">daſs ein<lb/>höchſtes Gut ſey, und daſs es uns eine überwiegende<lb/>Kraft zum Guten ſchenken könne und wolle</hi>. So wird<lb/>uns der <hi rendition="#i">Eifer</hi>, die Pflicht zu erfüllen, einen weſent-<lb/>lichen Zuſammenhang zwiſchen Glaubens- und Sitten-<lb/>lehren wieder finden lehren: ſo wie uns vielleicht der<lb/>Eifer, die Pflicht bloſs zu zergliedern, dieſen Zuſam-<lb/>menhang aus dem Auge gerückt hat. Die Pflicht er-<lb/>füllen <hi rendition="#i">wollen</hi>, und von ganzem Herzen erfüllen <hi rendition="#i">wollen</hi>,<lb/>ſtatt bloſs von derſelben zu diskuriren, iſt alſo das<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Mittel</hi></hi>, den unſeligen Bemühungen der Menſchen,<lb/>die Sittenlehre von aller Glaubenslehre zu trennen,<lb/>ein Ende zu machen. Wohl dem, der nicht weiter<lb/>liest, ehe er den Entſchluſs gefaſst, die Wirkſamkeit<lb/>dieſes Mittels an ſich zu probiren!</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">D. <hi rendition="#i">Die</hi></fw><lb/><pb n="91" facs="#f0105" />
<div n="3"><head>D.</head><lb/><p><hi rendition="#i">Die chriſtliche Sittenlehre zeichnet ſich aus durch<lb/>ihre Verdienſte um das Wohl des einzelen Menſchen,<lb/>um die Ordnung und Ruhe in den Familien, der Kir-<lb/>che und der bürgerlichen Verfaſſung</hi>.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Ihr Verdienſt um das Wohl des Menſchen er-<lb/>hellt, ohne ausführlichere Deduction, aus der Natur der<lb/>Vorſchriften, die ſie giebt, der Verheiſſungen, die ſie<lb/>vorausſetzt und auf die ſie baut, und aus den Folgen<lb/>der lautern Gottſeligkeit, wozu ſie uns anhält</hi>.</p><lb/><p>Sie lehrt uns (um nur ein unvollkommenes<lb/>Bild deſſen zu entwerfen, was ein wahrer Chriſt, als<lb/>ſolcher <hi rendition="#i">iſt, thut, wird</hi>,) die Sinnlichkeit der Vernunft<lb/>und die Vernunft &#x2014; Gott, als der Quelle aller Ver-<lb/>nunft und alles Guten, aus Liebe und Achtung gegen<lb/>dieſe Quelle, unterwerfen, und verſtopft alſo alle<lb/>Quellen der Unruhe, die theils in unſerm ungeordne-<lb/>ten Streben, theils in unſerm regelloſen Denken, theils<lb/>in der Unzulänglichkeit der menſchlichen Natur, in<lb/>ſich ſelbſt vollkommnes Wohlſeyn zu finden, liegen.<lb/>Sie lehrt uns insbeſondere dem <hi rendition="#i">Geize</hi>, dem <hi rendition="#i">Neide</hi>, der<lb/><hi rendition="#i">Eitelkeit</hi>, der <hi rendition="#i">Herrſchſucht</hi>, der <hi rendition="#i">Wolluſt</hi>, aus denen<lb/>ganze Ströme des menſchlichen Elendes in unſerm In-<lb/>wendigen hervorbrechen, und denn auch das Aeuſſere<lb/>mit Jammer überſchwemmen, mit aushaltendem Mu-<lb/>the widerſtehen, und den entgegengeſetzten Tugen-<lb/>den nachſtreben, die das Herz zur lauterſten Freude<lb/>tüchtig machen. Sie lehrt uns, (wie auch eine <hi rendition="#i">demü</hi>-<lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">thige</hi></fw><lb/><pb n="92" facs="#f0106" />
<hi rendition="#i">thige</hi> Vernunftmoral lehren oder wenigſtens wünſchen<lb/>muſs,) die <hi rendition="#i">Kräfte</hi> brauchen, die wir haben, und Kräfte<lb/>ſuchen, die wir noch nicht haben, um die Harmonie<lb/>zwiſchen uns und dem allerhöchſten Geiſte herzuſtel-<lb/>len, und macht uns dadurch des Friedens empfänglich,<lb/>den die Welt nicht hat und nicht kennt und nicht em-<lb/>pfangen kann, weil ſie den Geiſt des Friedens nicht<lb/>hat und nicht kennt und nicht empfangen kann. Sie<lb/>lehrt uns arbeiten und genügſam ſeyn, und die Früchte<lb/>der Arbeit und Genügſamkeit in Liebe ausſpenden. Sie<lb/>lehrt uns alle unſere <hi rendition="#i">Sorgen</hi> in einen Vaterſchooſs wer-<lb/>fen, der groſs genug iſt, ſie aufzunehmen, und auch im<lb/><hi rendition="#i">Leiden</hi> den Finger der Liebe finden, die den Ihrigen alles<lb/>Uebel zum Fuſsgeſtelle des Wohlſeyns macht. Sie lehrt<lb/>uns an alles Wahre glauben und alles Falſche verach-<lb/>ten, das Beſte über alles hochachten und das Schönſte<lb/>über alles lieben, das Gute thun und das Böſe meiden,<lb/>das Widrige dulden und das Beſſere erwarten, das Zer-<lb/>rüttete ordnen und das Verſäumte hereinbringen, das<lb/>Unvergängliche ſuchen und das Vergängliche gebrau-<lb/>chen, als wenn wir es nicht brauchten, und durch alle<lb/>dieſe Uebungen und Prüfungen des höchſten Guts fä-<lb/>hig werden. Sie lehrt uns Gott vor allen andern Din-<lb/>gen, und in Gott &#x2014; je länger je mehr nur Gott ſuchen<lb/>und finden &#x2014; ein Beweis ihrer <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Reinheit</hi>;</hi> ſie lehrt<lb/>uns aber auch, um Gott zu ſuchen, wie wir ſollen<lb/>und zu finden, wie wir wünſchen, &#x201E;zuerſt die Eigen-<lb/>&#x201E;liebe, als die Säule, die alle Unordnung im Men-<lb/>&#x201E;ſchen unterhält, mit groſsherzigem Eifer umwerfen,<lb/>&#x201E;weil, wenn dieſe umgeworfen iſt, alle Mauren der<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;Un-</fw><lb/><pb n="93" facs="#f0107" />
&#x201E;Unordnung von ſelbſt zu Boden ſtürzen&#x201C; &#x2014; ein Be-<lb/>weis ihrer göttlichen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Weisheit</hi></hi>, deren Sonnenglanz<lb/>ſchon, vor dem Morgenroth der unſrigen, leuchtete.<lb/>Sie lehrt uns endlich, auf jeder Stuffe unſers ſittlichen<lb/>Lebens vorwärts ſtreben, damit wir nicht <hi rendition="#i">eitel</hi>; auf-<lb/>wärts ſchauen, damit wir nicht <hi rendition="#i">muthlos</hi>, und in unſerm<lb/>Kreiſe <hi rendition="#i">Hand anlegen</hi>, damit wir weder gelehrte noch<lb/>frömmelnde Müſſiggänger werden &#x2014; ein Beweis ih-<lb/>rer <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Brauchbarkeit</hi></hi> für Menſchen, die immer zwi-<lb/>ſchen Abgründen links und rechts wandeln, und ſich<lb/>ſogar verirren können, wenn ſie <hi rendition="#i">gut</hi> werden wollen,<lb/>und ſelten mehr, als wenn ſie <hi rendition="#i">weiſe</hi> werden wollen.</p><lb/><p>Iſt einmal das wahre <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Wohlſeyn</hi></hi> im Innern des<lb/>Menſchen gegründet: ſo kann das Aeuſſere, als eine<lb/>Frucht des Innern, nicht fehlen, oder wenn es durch<lb/>fremde Urſache entzogen wird, im Beſitze des Beſ-<lb/>ſern &#x2014; leicht vermiſst werden.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Solche</hi> Menſchen, die im Guten nur das Gute,<lb/>und deſshalb Gott über alles Gute liebten, und in dieſer<lb/>edlen Liebe arbeiten, leiden, ſterben konnten, z. B.<lb/>Paulus, Johannes u. f. f. hat freylich nieht die chriſt-<lb/>liche Sittenlehre <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ohne Chriſtus</hi></hi> gebildet. Aber eine<lb/>Sittenlehre, die von der Quelle iſolirt iſt, meyne ich<lb/>auch nicht und kann ſie auch nicht meynen, und ein<lb/>bloſſes Buchſtabenreich wird wohl keiner empfeh-<lb/>len, der ein lebendiges kennt, oder auch nur ahnt<lb/>(S. 64. 57.)</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Die</hi></fw><lb/><pb n="94" facs="#f0108" />
<p><hi rendition="#i">Die Grundſätze der chriſtlichen Sittenlehre ſind<lb/>recht geſchickt, Ordnung und Ruhe in Familien zu<lb/>ſichern.</hi></p><lb/><p>Da ſie den Eheſtand auf ſeine urſprüngliche Ein-<lb/>ſetzung zurückführt (Matth. XIX. 1-12.), d. h. dem<lb/>Manne nur Ein Weib, und dem Weibe nur Einen<lb/>Mann zugiebt, und dieſen Bund der Treue zwiſchen<lb/>zwey, eigentlich nur von dem Tode will gelöſet wiſ-<lb/>ſen, wie es ſchon der Begriff einer wahren Freund-<lb/>ſchaft fodert; da ſie überdieſs das Weib verpflichtet,<lb/>dem Manne, wie Chriſtus, gehorſam zu ſeyn, und<lb/>den Mann, ſein Weib mit jener zärtlichen Treue zu<lb/>lieben, mit welcher Chriſtus ſeine Kirche geliebt hat<lb/>(Epheſ. V. 22. Col. III. 18. 19.); da ſie den Aeltern<lb/>gebeut, ihre Kinder in aller Milde dem Herrn zu er-<lb/>ziehen, und den Kindern, ihren Aeltern als dem Herrn<lb/>gehorſam zu ſeyn; da ſie von den Knechten und Haus-<lb/>genoſſen einen Gehorſam fodert, der ſtets auf Chriſtus<lb/>ſieht, und wie vor ſeinem Auge arbeitet, und in Erfül-<lb/>lung der Menſchengebote den Willen Gottes thut, und<lb/>den Herrſchaften eine Menſchlichkeit nahe legt, die ſie<lb/>nie vergeſſen läſst, daſs ſie auch einen Herrn im Himmel<lb/>haben, bey dem kein Anſehen der Perſon gelte (Epheſ.<lb/>VI. 1-10. Coll. III. 20-25. IV. 1.); da ſie nur eine<lb/>Umänderung der Herzen, eine Neugeburt der Geſin-<lb/>nungen betreibt, und keine Aenderung der äuſſern Be-<lb/>rufsarten begünſtiget, noch weniger gebeut, ſondern<lb/>vielmehr jeden an ſeinen Beruf feſter knüpft und nur<lb/>Treue fodert (I. Cor. VII. 17-21.); da ſie jeden, der<lb/>arbeiten kann, zur Arbeit anhält, und den, der nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">mehr</fw><lb/><pb n="95" facs="#f0109" />
mehr arbeiten kann, der Groſsmuth der arbeitenden<lb/>Brüder übergiebt (II. Theſſ. III. 12. I. Tim. V. 16.); da<lb/>ſie überall Gerechtigkeit <hi rendition="#i">gegen die</hi>, die einen gerechten<lb/>Anſpruch auf unſre Güter haben, und gegen <hi rendition="#i">alle</hi> Liebe<lb/>vorſchreibt: ſo legt ſie den feſteſten Grund zu einer<lb/>glücklichen Familie. Die Gewalt des Mannes hat<lb/>nichts Drückendes mehr; denn es iſt die Herrſchaft der<lb/>Liebe, und einer ſolchen Liebe, wie Chriſtus gegen<lb/>Chriſten beweiſet. Der Gehorſam des Weibes hat<lb/>nichts Läſtiges mehr; denn es iſt der Gehorſam der<lb/>Liebe, und einer ſolchen Liebe, wie die Chriſten ge-<lb/>gen Chriſtus beweiſen. Die Aeltern bewahren ihre<lb/>Kinder, als Unterpfänder der göttlichen Liebe, denen<lb/>ſie die zärtlichſte Aufſicht ſchuldig ſind; die Kinder<lb/>ehren in den Aeltern nicht nur ihre Wohlthäter, ſon-<lb/>dern den Vater ihrer Wohlthäter &#x2014; und den ihren;<lb/>die Hausgenoſſen dienen nicht um des Soldes, ſondern<lb/>um deſſen willen, der für ſie Knechtsgeſtalt annahm,<lb/>und die Herrſchaften beweiſen an ihren Hausgenoſſen,<lb/>daſs ſie ſichs zur erſten Ehre rechnen, Knechte Jeſu<lb/>zu ſeyn, und ihre Hausgenoſſen als Miterben einer beſ-<lb/>ſern Welt zu achten &#x2014; &#x2014; Dieſs Ideal iſt zu ſchön und<lb/>die Sitte der Welt zu abſtechend, als daſs ich es ganz<lb/>ausmalen darf. Zwar iſt das Evangelium nicht Schuld<lb/>daran, daſs das Ideal faſt überall <hi rendition="#i">nur</hi> ein Ideal iſt, und<lb/>in <hi rendition="#i">ſo</hi> wenigen Familien Porträt wird. Wer wünſchte<lb/>aber doch nicht, daſs es anders wäre? &#x2014; Und wer<lb/>wird mir dieſen Wunſch verargen, zumal da er uns<lb/>die Sache ſelbſt nicht geben kann?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Ihre</hi></fw><lb/><pb n="96" facs="#f0110" />
<p><hi rendition="#i">Ihre Grundſätze ſind recht geſchickt, Ordnung<lb/>und Ruhe in der Kirche zu ſichern</hi>.</p><lb/><p>Jene, die den Hirtenſtab führen, <hi rendition="#i">ſollen</hi> nach<lb/>der Lehre und dem Beyſpiele deſſen, dem Jeſus die<lb/>Schlüſſel des Himmelreiches in die Hände gab, ihre<lb/>Anvertrauten nicht als ihr Eigenthum, ſondern als eine<lb/>Herde Gottes anſehen, dieſelbe nicht aus Gewinnſucht,<lb/>ſondern mit überflieſsender Liebe, nicht aus Zwang,<lb/>ſondern mit williger Aufſicht zu dem Erzhirten, nicht<lb/>als Volksherrſcher, ſondern als Vorbilder der Gemeine,<lb/>zu ihrem Heile führen (I. Petr. V. 1-4.); <hi rendition="#i">ſollen</hi> nach<lb/>der Lehre und dem Beyſpiele Paulus weder ihrem Pflan-<lb/>zen noch ihrem Begieſſen, ſondern allein dem Gedei-<lb/>hen, das Gott giebt, die Ehre der Fruchtbarkeit zu-<lb/>ſchreiben, und als Gottes Mitarbeiter ſich den Lohn<lb/>nicht ſelbſt nehmen, ſondern erwarten (I. Cor. III.<lb/>6-10.); <hi rendition="#i">ſollen</hi> nach der Lehre und dem Beyſpiele Je-<lb/>ſu, der ſich ſein Volk durch ſein Blut erkauft, nicht<lb/>Lohnhirten, die nur das Ihre ſuchen, nicht Diebe, die<lb/>anderswo einſteigen, nicht Wölfe, die nur das Zeit-<lb/>liche rauben und nichts Ewiges geben können, ſon-<lb/>dern wahre Hüter der Schafe ſeyn, bereit, ihr Leben<lb/>für ſie zu geben (Joh. X.); der Gröſte unter ihnen<lb/><hi rendition="#i">ſoll</hi> der Kleinſte, der Vornehmſte aller Diener, das<lb/>Herrſchen der Völkerkönige ihnen durchaus fremde,<lb/>und das Beyſpiel Jeſu, der kam zu dienen &#x2014; das<lb/>einzige Muſter ihrer Hoheit ſeyn (Luk. XXII. 24-27.).<lb/>Dieſs iſt der rechte Spiegel, in den alle Geiſtliche,<lb/>von dem erſten bis zum letzten, der Papſt wie der<lb/>jüngſte Diakon, Biſchöfe und Pfarrer, Welt- und<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ordens-</fw><lb/><pb n="97" facs="#f0111" />
Ordens-Prieſter, Prediger und Kinderlehrer, Domher-<lb/>ren und Frühmeſſer etc. hineinſchauen ſollen. Gegen<lb/><hi rendition="#i">dieſe</hi> Verbindlichkeit gilt keine Verjährung von un-<lb/>denklichen Zeiten, keine Diſpenſation von geiſtlichen<lb/>oder weltlichen Stellen, und keine contraria praxis<lb/>älterer oder neuer Zeiten. Gegen dieſes Jus Canoni-<lb/>cum hat das gefürchtete Brachium Seculare in den er-<lb/>ſten Zeiten nichts vermocht. Die zeitlichen Güter,<lb/>und ſelbſt das zeitliche Leben konnte den Hirten der<lb/>Kirche geraubet werden: aber der Spiegel blieb, und<lb/>es wird ihn keine Pforte der Hölle zertrümmern kön-<lb/>nen. Die chriſtlichen Gemeinen <hi rendition="#i">ſollen</hi> in Einerley Sinn<lb/>und Einerley Rede feſt aneinander halten, und den<lb/><hi rendition="#i">Stolz</hi>, der nichts als Unruhe, Spalt und Ketzerey<lb/>zeugt, in ihrer Mitte nicht aufkommen laſſen (I. Cor.<lb/>I. 10-13.); <hi rendition="#i">ſollen Zank, Zwietracht</hi> und <hi rendition="#i">Rechthaberey</hi><lb/>als Werke des fleiſchlichen Sinnes verabſcheuen, und<lb/>die Diener des Herrn, nie für den Herrn ſelbſt, der<lb/>ſich allein für uns kreuzigen lieſs, noch die Haus-<lb/>hälter für den Hausvater halten (I. Cor. III. 3-6.);<lb/><hi rendition="#i">ſollen</hi> die <hi rendition="#i">Thorkeit der Welt</hi>, die die Köpfe mit dem Dün-<lb/>kel der Weisheit anfüllt, und das <hi rendition="#i">Wiſſen ohne Liebe</hi>,<lb/>das nur aufbläſet, und das Reich Gottes, dieſes Reich<lb/>der Kraft in ein bloſſes Wörterreich auflöſet, nicht<lb/>Wurzel faſſen laſſen (I. Cor. III. 18-21. IV. 20. VIII. 2.);<lb/><hi rendition="#i">ſollen</hi> mit Demuth und Sanftmuth, mit Geduld und<lb/>Liebe einander tragen, und Einen Leib Chriſti geſtal-<lb/>ten, als die alle Ein Evangelium, Einen Geiſt, Einen<lb/>Herrn, Einen Glauben, Eine Taufe, Einen Altar, Ei-<lb/>nen Vater haben (Epheſ. IV. 2-6. Hebr. XIII. 10.).</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><fw type="catch" place="bottom">Wür-</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0112" />
<p>Würden dieſe Grundſätze in der Kirche ſtrenge<lb/>und allgemein befolgt, ſo würde in ihr ſo wenig Zwiſt<lb/>und Unordnung Platz haben, als wenig in dem geſunden<lb/>Körper eines Weiſen die Glieder eine Spaltung anrichten.<lb/>Das Auge würde nur ſehen und die Hand nur arbeiten,<lb/>und indem jedes Glied an ſeiner Stelle thäte, was es<lb/>ſollte, ein liebliches Ganze, voll Harmonie entſtehen.<lb/>Da die Chriſten ihre Feinde liebten: ſo würden ſie ihren<lb/><hi rendition="#i">Wohlthätern</hi>, die ihnen an Chriſtus Stelle die Wahrheit<lb/>verkünden, das Vertrauen und die Liebe nicht entzie-<lb/>hen wollen. Da ſie den Armen, die gar kein Verdienſt,<lb/>als etwa ihre Armuth aufzuweiſen haben, Speiſ&#x2019; und<lb/>Decke reichten: ſo würden ſie den <hi rendition="#i">Mitarbeitern Gottes</hi><lb/>an ihrem Heil, die ihnen das Geiſtliche ſäen, die Aernte<lb/>des Zeitlichen nicht vorenthalten (I. Cor. IX. 1-15.).<lb/>Da ſie jedem Ehre erwieſen, dem Ehre gebührt: ſo<lb/>würden ſie dieſelbe ihren <hi rendition="#i">Vätern</hi> in Chriſto nicht ent-<lb/>ziehen. Da ſie Gottes Stimme im Säuſeln der Luft hör-<lb/>ten: ſo würden ſie Gottes Stimme, die ſich durch ihre<lb/><hi rendition="#i">Hirten</hi> hören läſst, nicht verachten. Da ſie Gottes<lb/>Willen auch in denen, die ſie drücken, groſsmüthig<lb/>reſpectirten: ſo würden ſie ſich der <hi rendition="#i">Wahrheit</hi>, die ſie<lb/>ſelig macht, von ihren Vorſtehern verkündet &#x2014; mit<lb/>vollkommnem <hi rendition="#i">Gehorſam</hi> ergeben. Da ihnen Gott ein<lb/>Gott der Ordnung und des Friedens, und der Geiſt des<lb/>Chriſtenthums ein ſanfter, heiliger Geiſt wäre: ſo wür-<lb/>den ſie, die <hi rendition="#i">wahren Chriſten</hi>, alles meiden, was die<lb/>Ordnung und den Frieden ſtören, und den Geiſt des<lb/>Chriſtenthums verdunkeln könnte. Da die Chriſten,<lb/>ihrer Natur nach, Friedensſtifter wären: ſo würden ſie<lb/><fw type="catch" place="bottom">im</fw><lb/><pb n="99" facs="#f0113" />
im Schooſse ihrer Mutter nicht Hader anrichten. &#x2014; &#x2014;<lb/>Wenn nun aber dieſe Grundſätze nicht ſtrenge genug<lb/>und nicht allgemein befolgt werden, (wie wir es zu<lb/>unſrer Beſchämung geſtehen müſſen, und um wenigſt<lb/>redlich zu ſeyn, auch geſtehen wollen): ſo müſſen wir<lb/>der Fürſehung doch dafür danken, daſs Sie uns in den<lb/>neuteſtamentiſchen Schriften ein <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Bild für alle Zei-<lb/>ten</hi></hi>, und in den Beyſpielen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">einiger</hi></hi> Hirten ein Bild<lb/>für <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">jedes Zeitalter</hi></hi> gelaſſen hat, läſst, und laſſen<lb/>wird, an dem wir unſre Pflichten erkennen, und vor<lb/>dem wir Kräfte ſammeln können, unſre Sünden zu ſtra-<lb/>fen, und unſre Fehler zu verbeſſern. Und dieſer iſt,<lb/>ohne Zweifel, der beſte Gebrauch, den wir von dem<lb/><hi rendition="#i">geſchriebenen</hi> Evangelium machen können, dieſer:</p><lb/><p>&#x201E;Wenn wir weder in uns noch in unſerm Kreiſe<lb/>das Bild des reinen Sinnes finden, das in unſerm Wan-<lb/>del und in jeder Geberde zurückſtralen ſollte: ſo dürfen<lb/>wir nur das Geſchichtbuch Jeſu und ſeiner Freunde auf-<lb/>ſchlagen, und das Bild des reinſten Sinnes ſteht vor<lb/>unſerm Auge da; und wir dürfen nicht lange fragen,<lb/>nicht mühſam grübeln &#x2014; dürfen nur niederfallen und<lb/>anbeten, und beſchämt in uns blicken, und mit dem<lb/>glühenden Vorſatze, die groſſe Unähnlichkeit zwiſchen<lb/>uns und dem Bilde nicht länger in uns zu dulden, auf-<lb/>ſtehen &#x2014; und mit neuem Muthe ausgerüſtet, an<lb/>unſer Tagwerk gehen.&#x201C;</p><lb/><p>Verzeih, Göttlicher! verzeih, daſs wir deine<lb/>heilige Geſchichte ſelten auf dieſe Weiſe gebrau-<lb/>chen! &#x2014; &#x2014; &#x2014;</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Die</hi></fw><lb/><pb n="100" facs="#f0114" />
<p><hi rendition="#i">Die Grundſätze der chriſtlichen Moral ſind recht<lb/>geſchickt, Ordnung und Ruhe im Staate zu ſichern</hi>.</p><lb/><p>Der Unterthan ſieht <hi rendition="#i">a</hi>. mit dem Blicke des<lb/>Chriſten, ſeine Obrigkeit als Gottes <hi rendition="#i">Statthälterinn</hi> an,<lb/>und gehorſamt ſeinem Gott, indem er der Dienerinn<lb/>ſeines Gottes Gehorſam leiſtet (Röm. XIII. 1-7.). Die<lb/>Obrigkeit ſieht mit dem Blicke des Chriſten, ihre Un-<lb/>terthanen als Ebenbilder ihres gemeinſamen Vaters an,<lb/>und ehrt in ihnen den <hi rendition="#i">Schöpfer</hi>, der uns alle nach ſei-<lb/>nem Bilde geſchaffen, alle aus Einem Blute gemacht;<lb/>und den <hi rendition="#i">Erretter</hi>, der ſich für alle in den Tod hinge-<lb/>geben. Die Krone, die der König trägt, iſt ihm in dem<lb/>chriſtlichen Syſtem von der Hand Gottes aufgeſetzt,<lb/>und wer die Krone antaſten will, muſs ſich zuerſt an<lb/>der Hand des Allmächtigen, die ſie feſthält, vergreiſen.<lb/>Es iſt göttliche Ordnung, daſs wir uns unter die menſch-<lb/>liche beugen. <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Dieſs</hi></hi> macht die Ehrfurcht der Völker<lb/><hi rendition="#i">ſtandhafter</hi>. Der König trägt aber die Krone nur, um<lb/>Menſchen, die ihm ſein Gott angewieſen, und die Men-<lb/>ſchen ſind, wie Er, im Namen ſeines Gottes zu ihrem<lb/>Glück zu leiten. Der geringſte Unterthan iſt ihm ein<lb/>Augapfel ſeines Gottes, und wenn er ſeine Hand aus-<lb/>ſtreckt, um einen ſeiner Unterthanen zu kränken, ſo<lb/>verwundet er, in dem Actus dieſer Kränkung, den<lb/>Augapfel ſeines Gottes. <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Dieſs</hi></hi> macht die Groſſen<lb/><hi rendition="#i">menſchlicher</hi>.</p><lb/><p>Obrigkeit und Unterthan haben <hi rendition="#i">b</hi>. nach der<lb/>Lehre des Chriſtenthums ein <hi rendition="#i">gemeinſames, ſtets gegen-<lb/>wärtiges, heiliges Tribunal</hi>, von dem ſich nicht appel-<lb/><fw type="catch" place="bottom">liren,</fw><lb/><pb n="101" facs="#f0115" />
liren, das ſich nicht beſtechen läſst, und dem beyde<lb/>nicht entfliehen mögen &#x2014; den Richterſtuhl Gottes, der<lb/>hier durch das Gewiſſen ſtraft und einſt durch Jeſus<lb/>Chriſtus alle Menſchen, Unterthan und Fürſt, jeden<lb/>nach ſeinem Werke richten, und von jedem die ſtreng-<lb/>ſte Rechenſchaft fodern wird. Wo der lebendige Glau-<lb/>be an dieſen Richter, da iſt Scheu vor Unrecht, und<lb/>Unrecht iſt ſowohl jeder unnöthige Druck auf einer,<lb/>als jede Aufruhr auf der andern Seite. Der lebendige<lb/>Glaube an dieſen gerechten Richter bindet dem Unter-<lb/>than und der Obrigkeit die Hand, daſs ſie die Conſtitu-<lb/>tion des Landes, von deren feſter Beobachtung das<lb/>ganze politiſche Heil abhängt, nicht frevelhaft umſtoſ-<lb/>ſen, und an den Fundamentalgeſetzen derſelben nicht<lb/>eigenſinnig rütteln &#x2014; und ohne dieſen Glauben ſind<lb/>am Ende alle andere Binden zu ſchwach.</p><lb/><p>Unterthan und Obrigkeit haben <hi rendition="#i">c</hi>. an dem<lb/>Evangelium eine feſtſtehende Norm ihres Rechtverhal-<lb/>tens: <hi rendition="#i">Gieb Gott, was Gottes, und dem Kaiſer, was des<lb/>Kaiſers iſt: Ehre, dem Ehre, Abgabe, dem Abgabe ge-<lb/>bührt</hi>. Und: <hi rendition="#i">Die Obrigkeit ſey ein Schrecken nur des<lb/>Böſen, und eine Erquickung für den ſtillen, rechtſchaffe-<lb/>nen Mann: ſie trage das Schwert im Namen der unſicht-<lb/>baren Gerechtigkeit, nur um Unordnung zu hindern<lb/>und zu ſtrafen</hi> (Röm. XIII.); an Jeſus Chriſtus ein<lb/>leuchtend Beyſpiel der vollkommenſten <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Unterwür-<lb/>figkeit</hi></hi> gegen menſchliche Gewalt, und zugleich ein<lb/>Muſter der vollkommenſten <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Menſchlichkeit</hi></hi> gegen<lb/>alles, was Menſch iſt; an dem <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">öffentlichen Got-<lb/>tesdienſte</hi></hi> ein kraftvolles Stärkungsmittel der edlern<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Geſin-</fw><lb/><pb n="102" facs="#f0116" />
Geſinnungen. Wehe daher den Predigern, die ihrer<lb/>Pflicht vergeſſen, entweder der Obrigkeit <hi rendition="#i">ſchmeicheln</hi>,<lb/>oder das Volk <hi rendition="#i">reizen</hi>, und wie immer dazu beytragen,<lb/>daſs die Wahrheit auch am Fuſſe des Altars nicht alle-<lb/>mal ſicher ſey, wo ſie immer ihr <hi rendition="#i">Aſyl</hi> finden ſollte.</p><lb/><p>Das Chriſtenthum knüpft <hi rendition="#i">d</hi>. auch dadurch die<lb/>Bande zwiſchen Obrigkeit und Unterthän feſter, daſs<lb/>ſie in den Unterthanen die ſchwärmeriſchen Begriffe<lb/>von Freyheit, die ſo viel Jammer in der Welt anrich-<lb/>ten, rectificirt, und den Hang nach Freyheit vor Zü-<lb/>gelloſigkeit bewahrt; in der Obrigkeit den Hang, die<lb/>Obergewalt über ihre Gränzen auszudehnen, in Ord-<lb/>nung bringt und in Ordnung hält. Es giebt, nach dem<lb/>Geiſte der Lehre Jeſu, <hi rendition="#i">keine wahre Freyheit</hi>, als die im<lb/>Freyſeyn von Sünde und den Folgen der Sünde beſteht.<lb/><hi rendition="#i">Wer ſündiget, der iſt ein Knecht der Sünde</hi>. Jeder Sou-<lb/>verän iſt, nach dem Geiſte des Chriſtenthums, Unter-<lb/>than eines höhern Souveräns, der Kronen giebt und<lb/>nimmt. Jeder Menſch, er ſey Bürger oder Herrſcher,<lb/>trägt die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Willkühr</hi></hi> in ſich, das ſchreckliche Ding,<lb/>das (nach einem Worte zu rechter Zeit &#x2014; Asmus<lb/>V. Th. von der Freyheit,) in dem Bürger <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">nicht genug</hi></hi><lb/>gehorſamen, und in dem Herrſcher <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">zu viel</hi></hi> befehlen<lb/>will. Wenn alſo dieſe Willkühr, dieſe Luſt zu thun,<lb/>was gelüſtet, nicht durch <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Religion</hi></hi>, durch Glaube an<lb/>den Vater und Richter der Menſchen geordnet und dem<lb/>heiligen Geſetze unſrer Natur unterworfen wird: ſo<lb/>muſs dieſe zügelloſe Willkühr, ſie mag nun in dem<lb/><hi rendition="#i">Volke</hi> oder in der <hi rendition="#i">Obrigkeit</hi> oder in beyden zügellos<lb/>ſeyn, eine Zerrüttung hervorbringen, gegen die we-<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="103" facs="#f0117" />
der in den Geſetzen des Landes, denen die Willkühr<lb/>ihr Anſehen genommen hat oder nehmen wird, noch<lb/>in den ſtehenden Armeen, die auch von der Willkühr<lb/>commandirt werden können, ein heilend Kräutlein zu<lb/>finden ſeyn wird. Es wäre alſo keine geringe Ver-<lb/>blendung. glauben, man dürfe nur den Trieb nach<lb/>Freyheit in den Völkern reizen, um der Uebermacht<lb/>der Groſſen Einhalt zu thun. Das hieſse doch den<lb/>ſchlafenden, mächtigſten Feind wecken, um Ruhe zu<lb/>ſchaffen, und das Uebel zuerſt recht groſs machen, um<lb/>es heilen zu können, und die Zügel des Staates ab-<lb/>ſchneiden, um die belluam multorum capitum, die<lb/>blinde Willkühr der blinden Menge blindlings zu leiten.<lb/>Iſt denn die regelloſe Willkühr des Volkes nicht eben<lb/>ſo ſchrecklich, oder vielmehr noch ungleich ſchreck-<lb/>licher als die Willkühr eines Einzigen? Und trägt nicht<lb/>jeder Menſch, ſo wie er den Keim des Stolzes in ſich<lb/>hat, um mit dem Verfaſſer der einfaltigen Lebens-<lb/>weisheit zu reden, auch den <hi rendition="#i">Deſpoten in ſich?</hi> Du und<lb/>ich, und jeder Adamsſohn, <hi rendition="#i">wenn uns die Religion nicht<lb/>zuvor mild und ſanft, gut und menſchlich, weiſe und<lb/>ſchonend gegen die Rechte unſers Nächſten gemacht hat</hi>,<lb/>werden als gebohrne Deſpoten, d. h., als Menſchen,<lb/>die den Verſuchungen des Hochmuths und anderer Lei-<lb/>denſchaften, kraft ihrer ſinnlichen Natur hingegeben<lb/>ſind, und mit dem Egoismus, der der Deſpotismus<lb/>ſelbſt iſt oder ſein Vater, gewaltig zu kämpfen haben,<lb/>&#x2014; &#x2014; ich und du, und jeder Adamsſohn, werden ohne<lb/>gebietende Achtung für die Gerechtigkeit, ohne prak-<lb/>tiſche Religion &#x2014; <hi rendition="#i">das Volk drücken, ſobald wir eines</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">G 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">zu</hi></fw><lb/><pb n="104" facs="#f0118" />
<hi rendition="#i">zu drücken haben</hi>. Laſst uns alſo, ſelbſt von den Zei-<lb/>ten belehrt, den letzten, heiligſten Anker <note place="foot" n="(*)">So nennt das Alterthum und ein edler Mann unſrer Zeiten<lb/>die Religion.</note> der<lb/>Menſchheit feſthalten. Laſst uns dem Evangelium auf<lb/>ein neues huldigen, denn ſo lange die Thronen das<lb/>Evangelium <hi rendition="#i">ehren</hi>, ſo lange ſtehen die Thronen;<lb/>ſo lange die Länder das Evangelium ehren, ſo<lb/>lange haben die Länder Ruhe. Der Chriſt kann<lb/>ſo wenig ein Tyrann werden, als ein Rebell. Dir, du<lb/>Kind des Friedens und auch Mutter des Friedens, Evan-<lb/>gelium, huldigen wir hiemit aufs neue! Und huldigen<lb/>ſollten dir die Menſchen, wenn nicht um deinetwillen,<lb/>doch um ihretwillen, und wenn nicht um ihres ewigen<lb/>Wohlſeyns, doch gewiſs um ihres zeitlichen willen &#x2014;<lb/>damit ſie ihr Brod ruhig e<gap unit="chars" quantity="1"/>en können, und nicht vor<lb/>ihrer Stunde in das Grab gelegt werden.</p><lb/><p>Daſs <hi rendition="#i">e</hi>. der Geiſt des Chriſtenthums, da, wo<lb/>er herrſcht, die Geſinnungen der Gerechtigkeit und<lb/>der Menſchenliebe, der Keuſchheit und Mäſſigkeit, der<lb/>Sanftmuth und Demuth herrſchend mache, und alſo<lb/>auch die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">allentnervende</hi></hi> Unzucht und den <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">allzer-<lb/>malmenden</hi></hi> Eroberungsgeiſt, dieſe zwey Mordgru-<lb/>ben der Menſchheit abthue, und auf dieſe Weiſe die<lb/><hi rendition="#i">Entvölkerung</hi> und <hi rendition="#i">Barbarey</hi> verhüte, und daſs dieſes<lb/>Verdienſt um das Menſchengeſchlecht nicht geringe ſey,<lb/>wird in unſern Tagen, die auf Cultur aller Art ſo groſſe<lb/>Anſprüche machen, keiner Erwähnung bedürfen.</p></div></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">V.</fw><lb/><pb n="105" facs="#f0119" />
<div n="2"><head>V.</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>er alſo die chriſtliche Sittenlehre lehrt, wie<lb/>er ſoll, der lehrt ſie nach ihrem <hi rendition="#i">Grundgeſetze</hi>,<lb/>in dem alle übrigen Geſetze liegen; weiſet ſtets<lb/>auf die <hi rendition="#i">Kraft</hi>, ſie zu erfüllen; giebt die zuver-<lb/>läſſigſten <hi rendition="#i">Prüfſteine</hi> der Geſetzerfüllung an, da-<lb/>mit in der wichtigſten Sache keine falſche Si-<lb/>cherheit und keine ſchädliche Täuſchung um<lb/>ſich greife; treibt zu den unnachläſſigſten Gei-<lb/>ſtesübungen, <hi rendition="#i">Selbſtverläugnung</hi> und <hi rendition="#i">Gebet;</hi> giebt<lb/>der Liebe gegen Gott die gehörige <hi rendition="#i">Ausdehnung;</hi><lb/>knüpft das Gebot der Menſchen-Nächſten-<lb/>Brüderliebe an das <hi rendition="#i">erſte Gebot</hi> an, und macht<lb/>es dieſem gleich; ſtellt die Liebe Gottes gegen<lb/>uns zur <hi rendition="#i">Norm</hi> der Menſchenliebe auf, und macht<lb/>dieſe zum <hi rendition="#i">Merkzeichen</hi> des wahren Chriſtenthums,<lb/>und legt über die zwey ſchönſten Perlen im<lb/>Himmel und auf Erde &#x2014; Gottes- und Nächſten-<lb/>liebe, den feinen Schleyer der <hi rendition="#i">Demuth</hi>, wodurch<lb/>der Schatz bewahrt und verſchönert wird (A);<lb/>zäumt durch <hi rendition="#i">Furcht</hi>, was für itzt nur bezäumt<lb/>und nur durch Furcht bezäumt werden kann;<lb/>legt überall den Grund zum neuen Sinn durch<lb/>Wegſchaffung des alten, und ſchämt ſich nicht,<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 5</fw><fw type="catch" place="bottom">im</fw><lb/><pb n="106" facs="#f0120" />
im würdigſten Sinne des Amtes und nach dem<lb/>Beyſpiele Jeſu, ein <hi rendition="#i">Prediger der Buſſe</hi> zu ſeyn;<lb/>lenkt durch den Zug der <hi rendition="#i">Dankbarkeit</hi>, was ſich<lb/>durch Dankbarkeit lenken läſſet; reizt und<lb/>ſpornt durch <hi rendition="#i">Beyſpiele</hi>, was ſich durch Beyſpiele<lb/>reizen und ſpornen läſst; treibt durch <hi rendition="#i">Hoffnung</hi><lb/>der Seligkeit zum Eifer, ſich derſelben fähiger<lb/>und würdiger zu machen; ſtützt den ſinkenden<lb/>Muth des Kämpfers und des Leidenden durch<lb/>die <hi rendition="#i">frohe Ausſichten in die Zukunft</hi>, die ſich dem<lb/>ausharrenden Muthe öffnen; läſst den <hi rendition="#i">Müſſigen</hi><lb/>nicht müſſig gehen, und den <hi rendition="#i">Guten</hi> nicht ſtille<lb/>ſtehen; lehrt jeden von <hi rendition="#i">ſeiner Gabe</hi> den beſten<lb/>Gebrauch machen, und wird, wie Paulus, oder<lb/>wie die Liebe, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">allen Alles</hi></hi>, um alles Schwa-<lb/>che ſtark, alles Unreine rein, alles Starke ſtär-<lb/>ker, und alles Reine reiner zu machen (B);<lb/>zeigt die <hi rendition="#i">Sittenlehren</hi> in dem <hi rendition="#i">ſchönen Zuſammen-<lb/>hange</hi> mit den <hi rendition="#i">Glaubenslehren</hi>, wie ſie Jeſus und<lb/>ſeine Apoſtel gezeigt haben, und bauet überall<lb/>auf die <hi rendition="#i">Erbarmungen, Verheiſſungen</hi> und <hi rendition="#i">Offen-<lb/>barungen</hi> der göttlichen Liebe und Weisheit,<lb/>von denen die ganze Welt, das Herz des Men-<lb/>ſchen und die heilige Schrift Ein einſtimmig<lb/>Zeugniſs ablegen; will nie den Menſchen ohne<lb/>Gott gut, ohne den Vater zum Kinde des Va-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ters,</fw><lb/><pb n="107" facs="#f0121" />
ters, ohne Chriſtus chriſtlichgeſinnt, ohne hei-<lb/>ligen Geiſt heilig machen; ſo wenig der Menſch<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ohne ſich</hi></hi> Menſch ſeyn kann, und ſo gewiſs<lb/>Gott <hi rendition="#i">durch Menſchen</hi> auf Menſchen wirkt (C);<lb/>kennt in allem Unterrichte kein ander Ziel, als<lb/>beyzutragen, daſs in <hi rendition="#i">einzelen</hi> Menſchen und<lb/>in <hi rendition="#i">Familien</hi>, in der <hi rendition="#i">Kirche</hi> und im <hi rendition="#i">Staate</hi> Ruhe<lb/>und Ordnung gegründet und erhalten werde;<lb/>dringt überall darauf, daſs weder der <hi rendition="#i">Stolz</hi>, der<lb/>nicht gehorſamen mag, noch die <hi rendition="#i">Neugierde</hi>, die<lb/>nur unterhalten ſeyn will, noch die <hi rendition="#i">Unwiſſen-<lb/>heit</hi>, die mitſchreyt, ohne zu wiſſen, mit wem<lb/>ſie ſchreyt, noch die <hi rendition="#i">falſche Weisheit</hi>, die Para-<lb/>dieſe verheiſst und die Thräne nicht trocknen<lb/>kann, noch der <hi rendition="#i">Druck</hi> der Groſſen, der die<lb/>Abſchüttelung des Jochs beſchleunigt, noch der<lb/><hi rendition="#i">Frevel</hi> der Kleinen, die bey dem allgemeinen<lb/>Verluſt nichts zu verlieren hätten, die Bande<lb/>auflöſen, die nöthig ſind, um das meiſte Gute,<lb/>deſſen das Menſchengeſchlecht itzt fähig iſt,<lb/>mit der kleinſten Portion des Uebels zu erhal-<lb/>ten; bewahrt den Haufen vor der unſeligen<lb/>Kunſt zu ſpekuliren, ſtatt zu arbeiten, zu rä-<lb/>ſonniren, ſtatt zu gehorſamen, mit Spielwer-<lb/>ken groſs zu thun, ſtatt die Laſten des Tages<lb/>zu tragen; lehrt den Knaben und Jüngling<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchwei-</fw><lb/><pb n="108" facs="#f0122" />
ſchweigen, fragen, hören, gehorſamen: den<lb/>Mann denken, unternehmen, leiden, ordnen:<lb/>das Weib haushalten, Kinder erziehen, das<lb/>Geſicht mit der Farbe der Keuſchheit ſchmin-<lb/>ken, und dem Manne treu ſeyn: jeden an<lb/><hi rendition="#i">ſeiner</hi> Stelle das Auge aufthun, und dieſe Stelle<lb/>ganz ausfüllen, und nicht meiſtern, was auſſer<lb/>ſeinem Kreiſe liegt &#x2014; &#x2014; &#x2014; lehrt mit<lb/>Petrus I. B. II. 17-25.</p><lb/><lg type="poem"><l><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Jedermann achten,</hi></hi></l><lb/><l><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">die Brüder lieben,</hi></hi></l><lb/><l><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Gott fürchten,</hi></hi></l><lb/><l><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">den König ehren,</hi></hi></l><lb/><l><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">und mit Jeſus um des Guten willen</hi></hi></l><lb/><l><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Böſes dulden</hi>,</hi></l></lg><lb/><p>welches ich, noch itzt, für die beſte Weisheit<lb/>halte, und, wills Gott, in alle Ewigkeit hal-<lb/>ten werde.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Dritter</hi></fw><lb/><pb n="109" facs="#f0123" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Dritter Abſchnitt</hi>:</hi><lb/>Von<lb/>den ſchädlichen Fehlern, die der Prediger<lb/>vermeiden ſoll.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">Nur ein Reſultat des Vorangehenden</hi>.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>VI.</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>enn der Prediger Wahrheit, religiöſe Wahr-<lb/>heit, zu dem Weſen des Chriſtenthums und der<lb/>Gottſeligkeit gehörige, oder mit demſelben ver-<lb/>bundene Wahrheit, den Faſſungskräften, Be-<lb/>dürfniſſen und gerechten Erwartungen ſeiner<lb/>Zuhörer angemeſſene, und endlich eine ſolche<lb/>Wahrheit lehren ſoll, die ſein Eigenthum ge-<lb/>worden, und aus demſelben hervorgedrungen<lb/>iſt (I. II.): ſo wird es wohl ein ſchädlicher Feh-<lb/>ler ſeyn, lehren, was nicht Wahrheit iſt, oder<lb/>lehren, was nicht religiöſe Wahrheit iſt, oder<lb/>lehren, was nicht gemeinnützliche, zum Weſen<lb/>des Chriſtenthums und der Gottſeligkeit gehö-<lb/>rige, oder mit demſelben verbundene Wahrheit<lb/>iſt, oder lehren, was nicht den Faſſungskräften<lb/>ſeiner Zuhörer angemeſſene Wahrheit iſt, oder<lb/>eine noch ſo nützliche Wahrheit ohne alle Theil-<lb/>nehmung ſeines Herzens lehren.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wer</fw><lb/><pb n="110" facs="#f0124" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wer die Regel hat und kennt, wird auch die<lb/>Abweichung von der Regel, den Fehler wenigſt be-<lb/>urtheilen können, und nach und nach auch meiden<lb/>lernen. Da dieſe Fehler an einem andern Ort aufrich-<lb/>tig genug angegeben ſind (Paſtoralth. II. B. S. 18-25):<lb/>ſo will ich ſie hier nicht wiederholen. Nur bitten<lb/>will ich noch meine jüngern Leſer, um der Wahr-<lb/>heit willen, für die Jeſus ſtarb, nie ein unnützes Ge-<lb/>mächte des Verſtandes, nie ein eitel Spielwerk des<lb/>Witzes, nie ein Süſsgeſchwätz von Modetugend auf<lb/>die Stätte zu bringen, von der nur Wort Gottes<lb/>durch Menſchen an Menſchen kommen ſoll.</p></div><lb/><div n="2"><head>VII.</head><lb/><p>Wenn der Prediger bey ſeinem Vortrage<lb/>die Natur der Sache, den Zweck des Evange-<lb/>liums und Predigtamtes, die Fähigkeit ſeiner<lb/>Zuhörer, die Umſtände des Orts, der Zeit etc.<lb/>und ſeine eigne Perſon zu Rathe ziehen ſoll (III);<lb/>ſo wird es wohl ein ſchädlicher Fehler ſeyn,<lb/>entweder ſeine eigne Eitelkeit, die nur glänzen<lb/>will, entſcheiden laſſen, was man ſagen ſolle;<lb/>oder die Eitelkeit einiger Zuhörer, die durch<lb/>einen akademiſchen <hi rendition="#i">Discours prononcè avec mille<lb/>graces</hi> unterhalten ſeyn wollen: oder die literä-<lb/>riſchen Vorurtheile anderer, die gewiſſen Wahr-<lb/><fw type="catch" place="bottom">heiten</fw><lb/><pb n="111" facs="#f0125" />
heiten den Krieg angekündet haben, und die-<lb/>ſen Krieg auch auf Kirchenkanzeln gerne fort-<lb/>geſetzt wiſſen möchten: oder die politiſche<lb/>Gährung des Zeitalters, das allemal die Pre-<lb/>diger mit in die bürgerlichen Händel verflicht,<lb/>und ſie zu Beförderern ſeiner Abſichten machen<lb/>will: oder die gemeinſame Schwachheit der<lb/>Menſchen, die die treffende Wahrheit nicht hö-<lb/>ren mögen: oder die Trägheit und Gefühlloſig-<lb/>keit des Predigers, die ohne alle Ueberlegung<lb/>und Vorbereitung ausſpricht, was der Zufall<lb/>auf die Zunge legt.</p></div><lb/><div n="2"><head>VIII.</head><lb/><p>Wenn ſich die chriſtliche Moral durch ihr<lb/>Grundgeſetz der Sittlichkeit, durch ihre Ange-<lb/>meſſenheit für alle Stuffen der Moralität und<lb/>Immoralität der Menſchen, durch ihren Zu-<lb/>ſammenhang mit der Religion, durch ihre Ein-<lb/>flüſſe auf das dauerhafte Wohlſeyn einzeler<lb/>Menſchen, der Familien, der Kirche, der Län-<lb/>der auszeichnet: ſo wird es wohl ein ſchädli-<lb/>cher Fehler ſeyn, nicht das zur <hi rendition="#i">Summe</hi> aller<lb/>Gebote machen, was Jeſus dazu machte, und<lb/>nicht <hi rendition="#i">die</hi> Hauptſache Hauptſache ſeyn laſſen,<lb/>die Jeſus dazu machte; nicht da <hi rendition="#i">Kraft</hi> ſuchen<lb/><fw type="catch" place="bottom">lehren,</fw><lb/><pb n="112" facs="#f0126" />
lehren, wo ſie Jeſus ſuchen lehrte: nicht auf<lb/>Selbſtverläugnung und Gebet dringen, wie Je-<lb/>ſus darauf drang: nicht die Liebe zu Jeſu för-<lb/>dern, die Jeſus ſelbſt von ſeinen Jüngern fodert,<lb/>und ohne Anmaſſung, zu unſerm Beſten fodern<lb/>muſste: nicht die <hi rendition="#i">Demuth</hi> empfehlen, die Je-<lb/>ſus empfahl: nicht zur Buſſe treiben, wie<lb/>Jeſus dazu trieb: nicht Zaum und Sporn ge-<lb/>brauchen, wo Jeſus Zaum und Sporn gebrauch-<lb/>te: den Foderungen nicht die Verheiſſungen<lb/>zur Seite geben, die Jeſus gab: die Lehren<lb/>nicht auf Geſchichte bauen, wie Jeſus und ſeine<lb/>Jünger darauf bauten: nicht alle Sittenlehren<lb/>zu Radien machen, die von Gott ausgehen und<lb/>zu Gott führen, wie ſie Jeſus und ſeine Freunde<lb/>dazu machten: nicht überall auf <hi rendition="#i">Ordnung</hi><lb/>hinarbeiten, wie Jeſus dahin arbeitete u. ſ. f.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Von dieſen Fehlern will ich einige näher be-<lb/>ſtimmen, damit ſie gekannt &#x2014; vermieden oder we-<lb/>nigſt nicht mehr für Tugenden des Predigtamtes möch-<lb/>ten gehalten werden.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Ein</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0127" />
<p>Ein <hi rendition="#i">ſchädlicher Fehler</hi> iſt es 1) ſich und ſeinen<lb/>Freunden auf eine noch ſo feine Weiſe ſchmeicheln.<lb/>Dieſe <hi rendition="#i">Schmeicheleyen</hi>, die der Prediger ſich ſelbſt nicht<lb/>geſteht, die aber ſeine Eigenliebe trefflich anzubringen<lb/>weiſs, ſind zweyfacher Art. Iſt der Prediger ein hel-<lb/>ler Kopf nach den <hi rendition="#i">neuern</hi> Denkformen: ſo wird er in<lb/>den Bemühungen ſeiner Gegner den leibhaften Phari-<lb/>ſäismus finden. Er wird alſo, wenn er die Beſchei-<lb/>denheit in ſeiner Art aufs höchſte treibt, die Phariſäer<lb/>der Zeit Jeſu malen, und die ſeiner Zeit meynen, und<lb/>durch jenes Malen und dieſes Meynen ſeiner Lei-<lb/>denſchaft Luft machen, ſo oft er kann. Zwar iſt die<lb/><hi rendition="#i">Kanzel</hi> dazu nicht der rechte Ort, und dem armen<lb/>Völklein, das ſich die Woche über müde gearbeitet,<lb/>wird der Schweiſs auf der Stirne nicht getrocknet durch<lb/>alle Ausfälle auf den Phariſäismus. <hi rendition="#i">Allein</hi> der Predi-<lb/>ger hat ſich und ſeinen Freunden, ohne es ſich deutlich<lb/>zu geſtehen, ein Feſt geben wollen, und dieſe geheime<lb/>Abſicht iſt leider! erreicht. Man darf auch nicht glau-<lb/>ben, daſs ſich die <hi rendition="#i">gemeynten</hi> Phariſäer durch den ſchnei-<lb/>denden Angriff des Phariſäismus wirklich zur Beſſerung<lb/>hätten bewegen laſſen. Denn ſieh! nun tritt der <hi rendition="#i">Mann<lb/>von älterer Denkform</hi> auf die Kanzel, und braucht nicht<lb/>mehr den ſeinen Kunſtgriff, etwa die Saduzäer der Zeit<lb/>Jeſu zu ſchildern und die ſeiner Zeit bloſs zu meynen,<lb/>ſondern er fällt, wie das Sprichwort ſagt, mit der Thür<lb/>zum Hauſe hinein, geht gerade auf den Unglauben und<lb/>die Freygeiſterey los, und ſpricht ſo breit und bunt ge-<lb/>gen die Ungläubigen, daſs die Köpfe des Volkes vol-<lb/>lends brennend werden. So hat nun denn auch der<lb/><fw type="sig" place="bottom">H</fw><fw type="catch" place="bottom">Mann</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0128" />
Mann älterer Denkart ſich und ſeinen Freunden ein Feſt<lb/>gegeben, und das Volk <hi rendition="#i">verlor</hi> dieſsmal wie das vorige-<lb/>mal, und die Kanzel ward dieſsmal entweiht wie das<lb/>vorigemal. Das Schlimmſte bey der Sache iſt wohl,<lb/>daſs weder der hellere Kopf noch der feſtere Mann die<lb/>Triebfeder ihres Eifers kennen. Beyde glauben der<lb/>Religion einen Dienſt gethan zu haben; jener ſieht ſich<lb/>noch dazu für einen Apoſtel der Aufklärung, dieſer<lb/>für einen Hammer der alten Wahrheit an, und beyde<lb/>nehmen Glückwünſchungen von ihren Partheyen an,<lb/>da ſie doch vor Gott niederfallen und ihre Thorheit<lb/>beweinen ſollten. Wer nichts Wichtigeres zu thun<lb/>weiſs, als <hi rendition="#i">wider ſeine Gegner</hi> heimlich oder öffentlich<lb/>ſtreiten: der darf <hi rendition="#i">ſicherlich</hi> von der chriſtlichen Kanzel<lb/>wegbleiben. Dazu iſt ſie nicht. Wenn du aber ſchlecht-<lb/>weg gegen <hi rendition="#i">Feinde</hi> angehen willſt: ſo ſtreite gegen<lb/><hi rendition="#i">Fleiſchesluſt, Augenluſt und Hoffart des Lebens</hi>, die in<lb/>dem Geſchlechte der Menſchen die ſchrecklichſten Zer-<lb/>rüttungen anrichten, die durch feindliche Kräfte kön-<lb/>nen angerichtet werden. So polemiſirte Johannes!</p><lb/><p>Ein <hi rendition="#i">ſchädlicher Fehler</hi> iſt es 2) <hi rendition="#i">ſeine Lehre<lb/>den wechſelnden Formen der Philoſophic anbequemen</hi>.<lb/>Denn die menſchlichen Vorſtellungsarten, die jeder<lb/>Denkende philoſophiſch nennen mag, um ſich den glän-<lb/>zenden Titul eines Weiſen und ſeiner Idee einen höhern<lb/>Werth zu verſchaffen, ſind <hi rendition="#i">veränderlich, wie die Men-<lb/>ſchen:</hi> aber der Rathſchluſs Gottes, die Menſchen durch<lb/>Chriſtus heilig und unbefleckt in Liebe, d. h., gut und<lb/>ſelig zu machen, iſt unabänderlich wie Gott, und ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">faſst</fw><lb/><pb n="115" facs="#f0129" />
faſst vor Grundlegung der Welt (Epheſ. I. 1-15.).<lb/>Nun ſollte, nach aller Vernunft, das <hi rendition="#i">erkannte</hi> (und<lb/>dieſe Erkenntniſs ſollte doch bey einem Prediger vor-<lb/>ausgeſetzt werden dürfen?) das <hi rendition="#i">erkannte</hi> Unwandel-<lb/>bare, Göttliche eine Norm für das Wandelbare, Menſch-<lb/>liche, und nicht umgekehrt, das Wandelbare eine<lb/>Norm für das Unwandelbare ſeyn. Alſo iſt es nach<lb/>aller Vernunft ein offenbarer Fehler, das erkannte Un-<lb/>wandelbare dem Wandelbaren zu unterwerfen, und<lb/>weil es die erſte Angelegenheit, gut und ſelig zu wer-<lb/>den, betrifft, ein <hi rendition="#i">ſchädlicher</hi> Fehler.</p><lb/><p>Ich weiſs zwar, daſs es nicht wohl möglich<lb/>ſey, einen geſunden Saft in ein Gefäſs zu gieſſen, und<lb/>darinn aufzubehalten, ohne daſs er nach und nach den<lb/>Geruch des Gefäſses annimmt. Allein: ein anders iſt,<lb/>den geſunden Saft in ein Gefäſs gieſſen, und in dieſem<lb/>Gefäſse darreichen, und ein anders: die Form des Ge-<lb/>fäſses für den geſunden Saft ſelbſt ausgeben, oder we-<lb/>nigſt das Behältniſs zur Quelle und zum Richter des<lb/>Saftes machen.</p><lb/><p>Es war jüngſt eine Zeit, in der nur <hi rendition="#i">Witz</hi>,<lb/>(manchmal ſo lahm als niedrig), auf der Kanzel er-<lb/>ſchien, und die Zuhörer waren wenigſt unterhalten,<lb/>daſs ſie nicht gähnten. Wenn nun eine andere Zeit<lb/>käme, in der ſich nur willkührliche Vorſtellungsart<lb/>unter dem Namen <hi rendition="#i">Vernunft</hi> auf der Kanzel zur Schau<lb/>ausſtellte: ſo dürfte man wohl fragen: wann werden<lb/>denn die Tage kommen, die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Jeſum Chriſtum</hi></hi> &#x2014;<lb/>dieſs Aergerniſs für Juden und dieſen Unſinn für Grie-<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 2</fw><fw type="catch" place="bottom">chen</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0130" />
chen &#x2014; dieſe Seele der apoſtoliſchen Predigten, auf<lb/>unſre Kanzeln wiederbringen werden? Unverſtänd-<lb/>liche, ältere Scholaſtik hat lange genug geherrſcht: ſie<lb/>wird doch nicht durch eine neuere, eben ſo unver-<lb/>ſtändliche Spekulation wieder von den Todten erweckt<lb/>werden? Sollte wohl der Prediger vergeſſen können,<lb/>daſs eine Predigt, die die Menſchen nicht zur <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Quelle<lb/>des Guten</hi></hi> treibt, unnütz, und eine unnütze Predigt<lb/>ſo wenig der Verantwortung entgehen werde, als ein<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">müſſiges Wort</hi>?</hi></p><lb/><p>Der <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">allerſchädlichſte</hi></hi> Fehler des Predigers<lb/>wäre 3) wohl dieſer, wenn er zuerſt, theils durch<lb/>ſeine Leidenſchaften, theils durch die von denſelben<lb/>beſtochene Vernunft die <hi rendition="#i">natürliche Moral verderbte,<lb/>und denn mit dieſer ſelbſtverderbten natürlichen Moral<lb/>die chriſtliche Glaubens- und Sittenlehre verbeſſern und<lb/>durch dieſes ſein neuverbeſſertes Evangelium das <hi rendition="#g">alte<lb/>verdrängen wollte</hi></hi>.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Liebe</hi></hi> hoffet das Beſſere und glaubt das<lb/>Schlimmere nicht. Gott gebe, daſs ſie nie durch Er-<lb/>fahrung widerlegt werde!</p><lb/><p>Ein <hi rendition="#i">ſchädlicher Fehler</hi> iſt es 4) die verdorbenen<lb/>Geſinnungen, Denkarten und Sitten ſeines Zeitalters<lb/>mit dem Evangelium ausgleichen, und den Frieden<lb/>zwiſchen dem Wort Gottes und der unbändigen Sinn-<lb/>lichkeit herſtellen wollen, <hi rendition="#i">ohne dieſer wehe zu thun</hi>.<lb/>Denn da ſich das Evangelium zum Genius des verdor-<lb/>benen Zeitalters verhält wie eine gerade Linie zu einer<lb/><fw type="catch" place="bottom">krum-</fw><lb/><pb n="117" facs="#f0131" />
krummen: ſo kann zwiſchen dieſen zweyen keine Ei-<lb/>nigung hervorgebracht werden, auſſer es wird ent-<lb/>weder das gerade Evangelium nach der Sinnlichkeit<lb/>umgebogen, und dieſs iſt <hi rendition="#i">Verbrechen an der göttlichen<lb/>Wahrheit</hi>, oder es wird die krumme Sinnlichkeit der<lb/>Norm des Evangeliums unterworfen, und dieſs gehört<lb/>zur eigentlichen Umſchaffung des Menſchen, die ſich<lb/>ohne den Schmerzen der <hi rendition="#i">Selbſtverläugnung</hi> nicht wohl<lb/>denken läſst. Wer nun das delikate Ohr der Welt mit<lb/>dem unangenehmen <hi rendition="#i">Prozeſſe der Selbſtverläugnung</hi> ver-<lb/>ſchonen, den ſchmalen Weg breit, und die enge Pforte<lb/>weit machen will, um den Menſchen nicht wehe zu<lb/>thun; der thut den Menſchen ſchrecklich wehe, denn<lb/>er wiegt ſie am Rande des Verderbens in einen gefahr-<lb/>vollen Schlummer ein; und wer dieſs noch dazu als<lb/>Prediger thut, der verſündigt ſich gröblich an dem<lb/>Evangelium, das kein <hi rendition="#i">halbes Herz</hi>, und an ſeinem hei-<lb/>ligen Beruf, der keinen <hi rendition="#i">halben Mann</hi> leiden kann.<lb/>Wer hat mehrere Menſchen gebeſſert, als die Apoſtel,<lb/>und wer hat dem <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">verdorbnen</hi></hi> Zeitalter weniger ge-<lb/>ſchmeichelt, als die Apoſtel? Sie muſsten ſich zwar<lb/>den Lohn des Zeitalters, Hohn, Geiſſel, Kerker, Tod<lb/>&#x2014; gefallen laſſen, aber das iſt eben das Kennzeichen<lb/>der <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">geprieſenen Freymüthigkeit</hi></hi>, daſs man<lb/>Wahrheit verkündet, nicht um ſich und ſeiner Parthey<lb/>den Genuſs der zeitlichen Ehre oder eines andern zeit-<lb/>lichen Gutes, ſondern um die Menſchenherzen der ſe-<lb/>ligmachenden, ewigen Wahrheit zu gewinnen. Der<lb/>Prediger kann bald inne werden, was ſeine Zuhörer<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">am liebſten</hi></hi> hören &#x2014; denn ſie ſind Menſchen, und<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 3</fw><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="118" facs="#f0132" />
die Menſchen (Ausnahmen ſtoſſen die Wahrheit der<lb/>Regel nicht um), mögen die Wahrheit nur ſo lange<lb/>hören, bis ſie ſich das Recht herausnimmt, die Hören-<lb/>den ſelbſt zu <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ſtrafen</hi></hi>. &#x201E;Das iſt eine unverzeihliche<lb/>Unhöflichkeit: wir hören dem Prediger ſo viele Jahre<lb/>geduldig zu, und er will unſre <hi rendition="#i">Schwachheiten nicht<lb/>keilig ſprechen</hi>, und unſre <hi rendition="#i">Thorheiten nicht entſchuldi-<lb/>gen</hi>, und unſre <hi rendition="#i">Krankheiten nicht ſanft ſtreichen</hi>, und<lb/>das Ende unſers Weges nicht vor uns <hi rendition="#i">verbergen</hi>.&#x201C; So<lb/>denken die verwundeten Menſchen, wenn ſie es gleich<lb/>nicht ſagen. Wenn nun der Prediger ſeine Lehre <hi rendition="#i">nach<lb/>dieſer geheimen Denkart</hi> ſeiner Zuhörer zuſchneidet,<lb/>und ihre Höflichkeit mit einer andern bezahlt &#x2014; ihre<lb/>Thorheiten, Schwächen, Verbrechen, wie ein Hei-<lb/>ligthum ſchonet: ſo werden ſeine Vorträge gern ge-<lb/>hört werden, aber ſtatt das Unkraut auszurotten, ſelbſt<lb/>nach Feindes Art neues ſäen.</p><lb/><p>Ein entgegengeſetzter Fehler iſt es 5) in allen<lb/>Predigten <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">nur von der Sünde</hi></hi> ſprechen, nur <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">ſtra-<lb/>fen</hi></hi>, daſs ſich auch der beſſere Theil mit Grunde be-<lb/>klagen kann: <hi rendition="#i">unſer Prediger wird das ganze Jahr<lb/>nie gut mit uns</hi>. Wozu iſt denn die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Liebe Gottes</hi></hi><lb/>gegen uns, als daſs ſie die Menſchen zur Gegenliebe<lb/>reize? Wozu die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Freundlichkeit Jeſu</hi></hi>, als daſs<lb/>ſie die fähigen Herzen an ſich ziehe? Zwar ſind nicht<lb/>alle fähig, den Zug jener Liebe und dieſer Freundlich-<lb/>keit zu fühlen: aber einige ſind es doch, und dieſe ei-<lb/>nige wollen auch Vortheile aus der Predigt haben.<lb/>Es iſt dieſs überhaupt das ſeltenſte Kunſtſtück des Pre-<lb/><fw type="catch" place="bottom">digers,</fw><lb/><pb n="119" facs="#f0133" />
digers, daſs er, wie die chriſtliche Sittenlehre, <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">allen<lb/>Alles</hi></hi> werde, um alle zu gewinnen (Zweyter Ab-<lb/>ſchnitt B.). Zudem hat alles ſeine Zeit; es iſt eine<lb/>Zeit, die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Heiligkeit</hi> und <hi rendition="#g">Gerechtigkeit</hi></hi> Gottes,<lb/>und eine Zeit, die <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Güte</hi> und <hi rendition="#g">Freundlichkeit</hi></hi> Got-<lb/>tes darzuſtellen. Auch ſollte uns die Natur des Men-<lb/>ſchen leiten. Wir haben einen <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Schauer</hi></hi> vor dem<lb/>Unrecht und eine <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Liebe</hi></hi> zum Guten in uns, und<lb/>beyde ſind ſchwach, zum Beweiſe, daſs jener Schauer<lb/>und dieſe Liebe ſollten befeſtiget werden. Und wenn<lb/>der Fehler der Einſeitigkeit je ein Menſchenwerk ver-<lb/>unſtaltet: ſo verunſtaltet er gewiſs die Predigten.<lb/>Noch ſchlimmer wäre es, wenn wir uns unſern Gott<lb/>nach unſerm Temperament oder gar nach der Laune<lb/>bildeten, und dieſes Gebilde zur Verehrung aus-<lb/>ſtellten.</p><lb/><p>Laſst uns vielmehr <hi rendition="#i">gut, gerecht, heilig, auf-<lb/>richtig</hi> werden, damit wir von der Güte, von der<lb/>Gerechtigkeit, von der Heiligkeit, von der Wahr-<lb/>heit, d. i. von Gott <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">würdig</hi></hi> und <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">nützlich</hi></hi> reden<lb/>lernen, Amen.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0134" />
</body><back><div><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Rath</hi><lb/>eines Alten an junge Prediger</hi>.</hi><lb/><hi rendition="#in">U</hi>m recht zu predigen, thu vor jeder Predigt drey Blicke,<lb/>einen auf die Tiefe deines Elends, einen andern auf die Tiefe<lb/>des menſchlichen Elends um dich her, und den dritten auf die<lb/>göttliche Liebe in Jeſus, damit du <hi rendition="#i">leer</hi> von dir, und <hi rendition="#i">voll</hi> des<lb/>Erbarmens gegen deines Gleichen, <hi rendition="#i">Gottes</hi> Troſt in die Men-<lb/>ſchenherzen legen kannſt.</p></div><lb/><pb facs="#f0135" />
<pb facs="#f0136" />
<pb facs="#f0137" /></back>
</text>
</TEI>
