<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b">ABHANDLUNGEN</hi><lb/>DER<lb/><hi rendition="#b">KÖNIGLICHEN GESELLSCHAFT DER WISSENSCHAFTEN</hi><lb/><hi rendition="#g">ZU GÖTTINGEN</hi>.</titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="volume"><hi rendition="#b">DREIZEHNTER BAND</hi><lb/>VON DEN JAHREN 1866 UND 1867.</titlePart><lb/><titlePart type="desc">MIT EINER KARTE UND VIER TAFELN.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">GÖTTINGEN</hi>,</pubPlace><lb/><publisher>IN DER DIETERICHSCHEN BUCHHANDLUNG.</publisher><lb/><docDate>1868.</docDate></docImprint></titlePage></front><body><lb/><pb n="[133]" facs="#f0008"/>
<div n="1"><head>Ueber<lb/><hi rendition="#b">die Hypothesen, welche der Geometrie zu Grunde liegen.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#c">Von<lb/>B. <hi rendition="#g">Riemann</hi>.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#c">Aus dem Nachlass des Verfassers mitgetheilt durch R. <hi rendition="#g">Dedekind</hi><note place="foot" n="1)">Diese Abhandlung ist am 10. Juni 1854 von dem Verfasser bei dem zum<lb/>Zweck seiner Habilitation veranstalteten Colloquium mit der philosophischen Facultät<lb/>zu Göttingen vorgelesen worden. Hieraus erklärt sich die Form der Darstellung,<lb/>in welcher die analytischen Untersuchungen nur angedeutet werden konnten; in<lb/>einem besonderen Aufsatze gedenke ich demnächst auf dieselben zurückzukommen.<lb/>Braunschweig, im Juli 1867. R. <hi rendition="#g">Dedekind</hi>.</note>.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Plan der Untersuchung</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">B</hi>ekanntlich setzt die Geometrie sowohl den Begriff des Raumes, als<lb/>die ersten Grundbegriffe für die Constructionen im Raume als etwas<lb/>Gegebenes voraus. Sie giebt von ihnen nur Nominaldefinitionen, wäh-<lb/>rend die wesentlichen Bestimmungen in Form von Axiomen auftreten.<lb/>Das Verhältniss dieser Voraussetzungen bleibt dabei im Dunkeln; man<lb/>sieht weder ein, ob und in wie weit ihre Verbindung nothwendig, noch<lb/>a priori, ob sie möglich ist.</p><lb/><p>Diese Dunkelheit wurde auch von <hi rendition="#g">Euklid</hi> bis auf <hi rendition="#g">Legendre,</hi><lb/>um den berühmtesten neueren Bearbeiter der Geometrie zu nennen,<lb/>weder von den Mathematikern, noch von den Philosophen, welche sich<lb/>damit beschäftigten, gehoben. Es hatte dies seinen Grund wohl darin,<lb/>dass der allgemeine Begriff mehrfach ausgedehnter Grössen, unter wel-<lb/>chem die Raumgrössen enthalten sind, ganz unbearbeitet blieb. Ich<lb/>habe mir daher zunächst die Aufgabe gestellt, den Begriff einer mehrfach<lb/>ausgedehnten Grösse aus allgemeinen Grössenbegriffen zu construiren.<lb/>Es wird daraus hervorgehen, dass eine mehrfach ausgedehnte Grösse ver-<lb/><pb n="134" facs="#f0009"/>
<fw type="header" place="top">B. <hi rendition="#g">RIEMANN,</hi></fw><lb/>schiedener Massverhältnisse fähig ist und der Raum also nur einen be-<lb/>sonderen Fall einer dreifach ausgedehnten Grösse bildet. Hiervon aber<lb/>ist eine nothwendige Folge, dass die Sätze der Geometrie sich nicht aus<lb/>allgemeinen Grössenbegriffen ableiten lassen, sondern dass diejenigen Ei-<lb/>genschaften, durch welche sich der Raum von anderen denkbaren drei-<lb/>fach ausgedehnten Grössen unterscheidet, nur aus der Erfahrung ent-<lb/>nommen werden können. Hieraus entsteht die Aufgabe, die einfachsten<lb/>Thatsachen aufzusuchen, aus denen sich die Massverhältnisse des Raumes<lb/>bestimmen lassen &#x2014; eine Aufgabe, die der Natur der Sache nach nicht<lb/>völlig bestimmt ist; denn es lassen sich mehrere Systeme einfacher That-<lb/>sachen angeben, welche zur Bestimmung der Massverhältnisse des Rau-<lb/>mes hinreichen; am wichtigsten ist für den gegenwärtigen Zweck das von<lb/>Euklid zu Grunde gelegte. Diese Thatsachen sind wie alle Thatsachen<lb/>nicht nothwendig, sondern nur von empirischer Gewissheit, sie sind Hy-<lb/>pothesen; man kann also ihre Wahrscheinlichkeit, welche innerhalb der<lb/>Grenzen der Beobachtung allerdings sehr gross ist, untersuchen und hie-<lb/>nach über die Zulässigkeit ihrer Ausdehnung jenseits der Grenzen der<lb/>Beobachtung, sowohl nach der Seite des Unmessbargrossen, als nach der<lb/>Seite des Unmessbarkleinen urtheilen.</p></div><lb/><div n="2"><head>I. <hi rendition="#g">Begriff einer <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Grösse</hi>.</head><lb/><p>Indem ich nun von diesen Aufgaben zunächst die erste, die Ent-<lb/>wicklung des Begriffs mehrfach ausgedehnter Grössen zu lösen versuche,<lb/>glaube ich um so mehr auf eine nachsichtige Beurtheilung Anspruch<lb/>machen zu dürfen, da ich in dergleichen Arbeiten philosophischer Natur,<lb/>wo die Schwierigkeiten mehr in den Begriffen, als in der Construction<lb/>liegen, wenig geübt bin und ich ausser einigen ganz kurzen Andeutun-<lb/>gen, welche Herr Geheimer Hofrath <hi rendition="#g">Gauss</hi> in der zweiten Abhandlung<lb/>über die biquadratischen Reste, in den Göttingenschen gelehrten Anzeigen<lb/>und in seiner Jubiläumsschrift darüber gegeben hat, und einigen philo-<lb/>sophischen Untersuchungen <hi rendition="#g">Herbart&#x2019;s,</hi> durchaus keine Vorarbeiten be-<lb/>nutzen konnte.</p><lb/><pb n="135" facs="#f0010"/>
<fw type="header" place="top">UEB. D. HYPOTHESEN, WELCHE DER GEOMETRIE ZU GRUNDE LIEGEN.</fw><lb/><div n="3"><head>§. 1.</head><lb/><p>Grössenbegriffe sind nur da möglich, wo sich ein allgemeiner Begriff<lb/>vorfindet, der verschiedene Bestimmungsweisen zulässt. Je nachdem<lb/>unter diesen Bestimmungsweisen von einer zu einer andern ein stetiger<lb/>Uebergang stattfindet oder nicht, bilden sie eine stetige oder discrete<lb/>Mannigfaltigkeit; die einzelnen Bestimmungsweisen heissen im erstern<lb/>Falle Punkte, im letztern Elemente dieser Mannigfaltigkeit. Begriffe,<lb/>deren Bestimmungsweisen eine discrete Mannigfaltigkeit bilden, sind so<lb/>häufig, dass sich für beliebig gegebene Dinge wenigstens in den gebilde-<lb/>teren Sprachen immer ein Begriff auffinden lässt, unter welchem sie ent-<lb/>halten sind (und die Mathematiker konnten daher in der Lehre von den<lb/>discreten Grössen unbedenklich von der Forderung ausgehen, gegebene<lb/>Dinge als gleichartig zu betrachten), dagegen sind die Veranlassungen<lb/>zur Bildung von Begriffen, deren Bestimmungsweisen eine stetige Man-<lb/>nigfaltigkeit bilden, im gemeinen Leben so selten, dass die Orte der<lb/>Sinnengegenstände und die Farben wohl die einzigen einfachen Begriffe<lb/>sind, deren Bestimmungsweisen eine mehrfach ausgedehnte Mannigfaltig-<lb/>keit bilden. Häufigere Veranlassung zur Ergeuzung und Ausbildung<lb/>dieser Begriffe findet sich erst in der höhern Mathematik.</p><lb/><p>Bestimmte, durch ein Merkmal oder eine Grenze unterschiedene<lb/>Theile einer Mannigfaltigkeit heissen Quanta. Ihre Vergleichung der<lb/>Quantität nach geschieht bei den discreten Grössen durch Zählung, bei<lb/>den stetigen durch Messung. Das Messen besteht in einem Aufeinander-<lb/>legen der zu vergleichenden Grössen; zum Messen wird also ein Mittel<lb/>erfordert, die eine Grösse als Massstab für die andere fortzutragen. Fehlt<lb/>dieses, so kann man zwei Grössen nur vergleichen, wenn die eine ein<lb/>Theil der andern ist, und auch dann nur das Mehr oder Minder, nicht<lb/>das Wieviel entscheiden. Die Untersuchungen, welche sich in diesem<lb/>Falle über sie anstellen lassen, bilden einen allgemeinen von Massbe-<lb/>stimmungen unabhängigen Theil der Grössenlehre, wo die Grössen nicht<lb/>als unabhängig von der Lage existirend und nicht als durch eine Ein<lb/>heit ausdrückbar, sondern als Gebiete in einer Mannigfaltigkeit betrachtet<lb/>werden. Solche Untersuchungen sind für mehrere Theile der Mathematik,<lb/><pb n="136" facs="#f0011"/>
<fw type="header" place="top">B. <hi rendition="#g">RIEMANN,</hi></fw><lb/>namentlich für die Behandlung der mehrwerthigen analytischen Functionen<lb/>ein Bedürfniss geworden, und der Mangel derselben ist wohl eine Haupt-<lb/>ursache, dass der berühmte <hi rendition="#g">Abel</hi>&#x2019;sche Satz und die Leistungen von <hi rendition="#g">La-<lb/>grange, Pfaff, Jacobi</hi> für die allgemeine Theorie der Differentialglei-<lb/>chungen so lange unfruchtbar geblieben sind. Für den gegenwärtigen<lb/>Zweck genügt es, aus diesem allgemeinen Theile der Lehre von den aus-<lb/>gedehnten Grössen, wo weiter nichts vorausgesetzt wird, als was in dem<lb/>Begriffe derselben schon enthalten ist, zwei Punkte hervorzuheben, wovon<lb/>der erste die Erzeugung des Begriffs einer mehrfach ausgedehnten Man-<lb/>nigfaltigkeit, der zweite die Zurückführung der Ortsbestimmungen in einer<lb/>gegebenen Mannigfaltigkeit auf Quantitätsbestimmungen betrifft und das<lb/>wesentliche Kennzeichen einer <hi rendition="#i">n</hi>fachen Ausdehnung deutlich machen wird.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 2.</head><lb/><p>Geht man bei einem Begriffe, dessen Bestimmungsweisen eine ste-<lb/>tige Mannigfaltigkeit bilden, von einer Bestimmungsweise auf eine be-<lb/>stimmte Art zu einer andern über, so bilden die durchlaufenen Bestim-<lb/>mungsweisen eine einfach ausgedehnte Mannigfaltigkeit, deren wesent-<lb/>liches Kennzeichen ist, dass in ihr von einem Punkte nur nach zwei<lb/>Seiten, vorwärts oder rückwärts, ein stetiger Fortgang möglich ist. Denkt<lb/>man sich nun, dass diese Mannigfaltigkeit wieder in eine andere, völlig<lb/>verschiedene, übergeht, und zwar wieder auf bestimmte Art, d. h. so,<lb/>dass jeder Punkt in einen bestimmten Punkt der andern übergeht, so bil-<lb/>den sämmtliche so erhaltene Bestimmungsweisen eine zweifach ausgedehnte<lb/>Mannigfaltigkeit. In ähnlicher Weise erhält man eine dreifach ausge-<lb/>dehnte Mannigfaltigkeit, wenn man sich vorstellt, dass eine zweifach aus-<lb/>gedehnte in eine völlig verschiedene auf bestimmte Art übergeht, und es<lb/>ist leicht zu sehen, wie man diese Construction fortsetzen kann. Wenn<lb/>man, anstatt den Begriff als bestimmbar, seinen Gegenstand als verän-<lb/>derlich betrachtet, so kann diese Construction bezeichnet werden als eine<lb/>Zusammensetzung einer Veränderlichkeit von <hi rendition="#i">n</hi> + 1 Dimensionen aus<lb/>einer Veränderlichkeit von <hi rendition="#i">n</hi> Dimensionen und aus einer Veränderlichkeit<lb/>von einer Dimension.</p></div><lb/><pb n="137" facs="#f0012"/>
<fw type="header" place="top">ÜB. D. HYPOTHESEN, WELCHE DER GEOMETRIE ZU GRUNDE LIEGEN.</fw><lb/><div n="3"><head>§. 3.</head><lb/><p>Ich werde nun zeigen, wie man umgekehrt eine Veränderlichkeit,<lb/>deren Gebiet gegeben ist, in eine Veränderlichkeit von einer Dimension<lb/>und eine Veränderlichkeit von weniger Dimensionen zerlegen kann. Zu<lb/>diesem Ende denke man sich ein veränderliches Stück einer Mannigfal-<lb/>tigkeit von einer Dimension &#x2014; von einem festen Anfangspunkte an ge-<lb/>rechnet, so dass die Werthe desselben unter einander vergleichbar sind &#x2014;<lb/>welches für jeden Punkt der gegebenen Mannigfaltigkeit einen bestimm-<lb/>ten mit ihm stetig sich ändernden Werth hat, oder mit andern Worten,<lb/>man nehme innerhalb der gegebenen Mannigfaltigkeit eine stetige Fun-<lb/>ction des Orts an, und zwar eine solche Function, welche nicht längs<lb/>eines Theils dieser Mannigfaltigkeit constant ist. Jedes System von<lb/>Punkten, wo die Function einen constanten Werth hat, bildet dann eine<lb/>stetige Mannigfaltigkeit von weniger Dimensionen, als die gegebene.<lb/>Diese Mannigfaltigkeiten gehen bei Aenderung der Function stetig in<lb/>einander über; man wird daher annehmen können, dass aus einer von<lb/>ihnen die übrigen hervorgehen, und es wird dies, allgemein zu reden,<lb/>so geschehen können, dass jeder Punkt in einen bestimmten Punkt der<lb/>andern übergeht; die Ausnahmsfälle, deren Untersuchung wichtig ist,<lb/>können hier unberücksichtigt bleiben. Hierdurch wird die Ortsbestim-<lb/>mung in der gegebenen Mannigfaltigkeit zurückgeführt auf eine Grössen-<lb/>bestimmung und auf eine Ortsbestimmung in einer minderfach ausge-<lb/>dehnten Mannigfaltigkeit. Es ist nun leicht zu zeigen, dass diese Man-<lb/>nigfaltigkeit <hi rendition="#i">n</hi> &#x2014; 1 Dimensionen hat, wenn die gegebene Mannigfaltigkeit<lb/>eine <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnte ist. Durch <hi rendition="#i">n</hi>malige Wiederholung dieses Ver-<lb/>fahrens wird daher die Ortsbestimmung in einer <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Man-<lb/>nigfaltigkeit auf <hi rendition="#i">n</hi> Grössenbestimmungen, und also die Ortsbestimmung<lb/>in einer gegebenen Mannigfaltigkeit, wenn dieses möglich ist, auf eine<lb/>endliche Anzahl von Quantitätsbestimmungen zurückgeführt. Es giebt<lb/>indess auch Mannigfaltigkeiten, in welchen die Ortsbestimmung nicht<lb/>eine endliche Zahl, sondern entweder eine unendliche Reihe oder eine<lb/>stetige Mannigfaltigkeit von Grössenbestimmungen erfordert. Solche Man-<lb/>nigfaltigkeiten bilden z. B. die möglichen Bestimmungen einer Function<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#i">Mathem. Classe. XIII.</hi> S</fw><lb/><pb n="138" facs="#f0013"/>
<fw type="header" place="top">B. <hi rendition="#g">RIEMANN,</hi></fw><lb/>für ein gegebenes Gebiet, die möglichen Gestalten einer räumlichen<lb/>Figur u. s. w.</p></div></div><lb/><div n="2"><head>II. <hi rendition="#g">Massverhältnisse, deren eine Mannigfaltigkeit von<lb/><hi rendition="#i">n</hi> Dimensionen fähig ist, unter der Voraussetzung, dass die<lb/>Linien unabhängig von der Lage eine Länge besitzen, also<lb/>jede Linie durch jede messbar ist</hi>.</head><lb/><p>Es folgt nun, nachdem der Begriff, einer <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Man-<lb/>nigfaltigkeit construirt und als wesentliches Kennzeichen derselben ge-<lb/>funden worden ist, dass sich die Ortsbestimmung in derselben auf <hi rendition="#i">n</hi> Grö-<lb/>ssenbestimmungen zurückführen lässt, als zweite der oben gestellten Auf-<lb/>gaben eine Untersuchung über die Massverhältnisse, deren eine solche<lb/>Mannigfaltigkeit fähig ist, und über die Bedingungen, welche zur Bestim-<lb/>mung dieser Massverhältnisse hinreichen. Diese Massverhältnisse lassen<lb/>sich nur in abstracten Grössenbegriffen untersuchen und im Zusammen-<lb/>hange nur durch Formeln darstellen; unter gewissen Voraussetzungen<lb/>kann man sie indess in Verhältnisse zerlegen, welche einzeln genommen<lb/>einer geometrischen Darstellung fähig sind, und hiedurch wird es mög-<lb/>lich, die Resultate der Rechnung geometrisch auszudrücken. Es wird<lb/>daher, um festen Boden zu gewinnen, zwar eine abstracte Untersuchung<lb/>in Formeln nicht zu vermeiden sein, die Resultate derselben aber werden<lb/>sich dann im geometrischen Gewande darstellen lassen. Zu Beidem sind<lb/>die Grundlagen enthalten in der berühmten Abhandlung des Herrn Ge-<lb/>heimen Hofraths Gauss über die krummen Flächen.</p><lb/><div n="3"><head>§. 1.</head><lb/><p>Massbestimmungen erfordern eine Unabhängigkeit der Grössen vom<lb/>Ort, die in mehr als einer Weise stattfinden kann; die zunächst sich<lb/>darbietende Annahme, welche ich hier verfolgen will, ist wohl die, dass<lb/>die Länge der Linien unabhängig von der Lage sei, also jede Linie durch<lb/>jede messbar sei. Wird die Ortsbestimmung auf Grössenbestimmungen<lb/>zurückgeführt, also die Lage eines Punktes in der gegebenen <hi rendition="#i">n</hi>fach aus-<lb/><pb n="139" facs="#f0014"/>
<fw type="header" place="top">ÜB. D. HYPOTHESEN, WELCHE DER GEOMETRIE ZU GRUNDE LIEGEN.</fw><lb/>gedehnten Mannigfaltigkeit durch <hi rendition="#i">n</hi> veränderliche Grössen <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">2</hi>, <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">3</hi>,<lb/>und so fort bis <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">n</hi></hi> ausgedrückt, so wird die Bestimmung einer Linie<lb/>darauf hinauskommen, dass die Grössen <hi rendition="#i">x</hi> als Functionen einer Verän-<lb/>derlichen gegeben werden. Die Aufgabe ist dann, für die Länge der<lb/>Linien einen mathematischen Ausdruck aufzustellen, zu welchem Zwecke<lb/>die Grössen <hi rendition="#i">x</hi> als in Einheiten ausdrückbar betrachtet werden müssen.<lb/>Ich werde diese Aufgabe nur unter gewissen Beschränkungen behandeln<lb/>und beschränke mich erstlich auf solche Linien, in welchen die Ver-<lb/>hältnisse zwischen den Grössen <hi rendition="#i">dx</hi> &#x2014; den zusammengehörigen Aende-<lb/>rungen der Grössen <hi rendition="#i">x</hi> &#x2014; sich stetig ändern; man kann dann die Li-<lb/>nien in Elemente zerlegt denken, innerhalb deren die Verhältnisse der<lb/>Grössen <hi rendition="#i">dx</hi> als constant betrachtet werden dürfen, und die Aufgabe<lb/>kommt dann darauf zurück, für jeden Punkt einen allgemeinen Aus-<lb/>druck des von ihm ausgehenden Linienelements <hi rendition="#i">ds</hi> aufzustellen, welcher<lb/>also die Grössen <hi rendition="#i">x</hi> und die Grössen <hi rendition="#i">dx</hi> enthalten wird. Ich nehme nun<lb/>zweitens an, dass die Länge des Linienelements, von Grössen zweiter<lb/>Ordnung abgesehen, ungeändert bleibt, wenn sämmtliche Punkte dessel-<lb/>ben dieselbe unendlich kleine Ortsänderung erleiden, worin zugleich<lb/>enthalten ist, dass, wenn sämmtliche Grössen <hi rendition="#i">dx</hi> in demselben Verhält-<lb/>nisse wachsen, das Linienelement sich ebenfalls in diesem Verhältnisse<lb/>ändert. Unter diesen Annahmen wird das Linienelement eine beliebige<lb/>homogene Function ersten Grades der Grössen <hi rendition="#i">dx</hi> sein können, welche<lb/>ungeändert bleibt, wenn sämmtliche Grössen <hi rendition="#i">dx</hi> ihr Zeichen ändern, und<lb/>worin die willkührlichen Constanten stetige Functionen der Grössen <hi rendition="#i">x</hi><lb/>sind. Um die einfachsten Fälle zu finden, suche ich zunächst einen<lb/>Ausdruck für die <hi rendition="#i">n</hi>&#x0305;&#x2014;&#x0305;1&#x0305;fach ausgedehnten Mannigfaltigkeiten, welche vom<lb/>Anfangspunkte des Linienelements überall gleich weit abstehen, d. h.<lb/>ich suche eine stetige Function des Orts, welche sie von einander un-<lb/>terscheidet. Diese wird vom Anfangspunkt aus nach allen Seiten ent-<lb/>weder ab- oder zunehmen müssen; ich will annehmen, dass sie nach<lb/>allen Seiten zunimmt und also in dem Punkte ein Minimum hat. Es<lb/>muss dann, wenn ihre ersten und zweiten Differentialquotienten endlich<lb/>sind, das Differential erster Ordnung verschwinden und das zweiter Ord-<lb/><fw type="sig" place="bottom">S 2</fw><lb/><pb n="140" facs="#f0015"/>
<fw type="header" place="top">B. <hi rendition="#g">RIEMANN,</hi></fw><lb/>nung darf nie negativ werden; ich nehme an, dass es immer positiv<lb/>bleibt. Dieser Differentialausdruck zweiter Ordnung bleibt alsdann con-<lb/>stant, wenn <hi rendition="#i">ds</hi> constant bleibt und wächst im quadratischen Verhält-<lb/>nisse, wenn die Grössen <hi rendition="#i">dx</hi> und also auch <hi rendition="#i">ds</hi> sich sämmtlich in demsel-<lb/>ben Verhältnisse ändern; er ist also = const. <hi rendition="#i">ds</hi><hi rendition="#sup">2</hi> und folglich ist <hi rendition="#i">ds</hi> =<lb/>der Quadratwurzel aus einer immer positiven ganzen homogenen Function<lb/>zweiten Grades der Grössen <hi rendition="#i">dx</hi>, in welcher die Coefficienten stetige<lb/>Functionen der Grössen <hi rendition="#i">x</hi> sind. Für den Raum wird, wenn man die<lb/>Lage der Punkte durch rechtwinklige Coordinaten ausdrückt, <hi rendition="#i">ds</hi> = <formula/>;<lb/>der Raum ist also unter diesem einfachsten Falle enthalten. Der nächst<lb/>einfache Fall würde wohl die Mannigfaltigkeiten umfassen, in welchen<lb/>sich das Linienelement durch die vierte Wurzel aus einem Differential-<lb/>ausdrucke vierten Grades ausdrücken lässt. Die Untersuchung dieser<lb/>allgemeinern Gattung würde zwar keine wesentlich andere Principien er-<lb/>fordern, aber ziemlich zeitraubend sein und verhältnissmässig auf die<lb/>Lehre vom Raume wenig neues Licht werfen, zumal da sich die Resul-<lb/>tate nicht geometrisch ausdrücken lassen; ich beschränke mich daher<lb/>auf die Mannigfaltigkeiten, wo das Linienelement durch die Quadrat-<lb/>wurzel aus einem Differentialausdruck zweiten Grades ausgedrückt wird.<lb/>Man kann einen solchen Ausdruck in einen andern ähnlichen transfor-<lb/>miren, indem man für die <hi rendition="#i">n</hi> unabhängigen Veränderlichen Functionen<lb/>von <hi rendition="#i">n</hi> neuen unabhängigen Veränderlichen setzt. Auf diesem Wege<lb/>wird man aber nicht jeden Ausdruck in jeden transformiren können;<lb/>denn der Ausdruck enthält <formula/> Coefficienten, welche willkührliche<lb/>Functionen der unabhängigen Veränderlichen sind; durch Einführung<lb/>neuer Veränderlicher wird man aber nur <hi rendition="#i">n</hi> Relationen genügen und also<lb/>nur <hi rendition="#i">n</hi> der Coefficienten gegebenen Grössen gleich machen können. Es<lb/>sind dann die übrigen <formula/> durch die Natur der darzustellenden Man-<lb/>nigfaltigkeit schon völlig bestimmt, und zur Bestimmung ihrer Mass-<lb/>verhältnisse also <formula/> Functionen des Orts erforderlich. Die Mannig-<lb/><pb n="141" facs="#f0016"/>
<fw type="header" place="top">ÜB. D. HYPOTHESEN, WELCHE DER GEOMETRIE ZU GRUNDE LIEGEN.</fw><lb/>faltigkeiten, in welchen sich, wie in der Ebene und im Raume, das Li-<lb/>nienelement auf die Form <formula/> bringen lässt, bilden daher nur einen<lb/>besondern Fall der hier zu untersuchenden Mannigfaltigkeiten; sie ver-<lb/>dienen wohl einen besondern Namen, und ich will also diese Mannig-<lb/>faltigkeiten, in welchen sich das Quadrat des Linienelements auf die<lb/>Summe der Quadrate von vollständigen Differentialien bringen lässt, eben<lb/>nennen. Um nun die wesentlichen Verschiedenheiten sämmtlicher in<lb/>der vorausgesetzten Form darstellbarer Mannigfaltigkeiten übersehen zu<lb/>können, ist es nöthig, die von der Darstellungsweise herrührenden zu<lb/>beseitigen, was durch Wahl der veränderlichen Grössen nach einem be-<lb/>stimmten Princip erreicht wird.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 2.</head><lb/><p>Zu diesem Ende denke man sich von einem beliebigen Punkte aus<lb/>das System der von ihm ausgehenden kürzesten Linien construirt; die<lb/>Lage eines unbestimmten Punktes wird dann bestimmt werden können<lb/>durch die Anfangsrichtung der kürzesten Linie, in welcher er liegt, und<lb/>durch seine Entfernung in derselben vom Anfangspunkte und kann daher<lb/>durch die Verhältnisse <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sup">0</hi> der Grössen <hi rendition="#i">dx</hi> in dieser kürzesten Linie und<lb/>durch die Länge <hi rendition="#i">s</hi> dieser Linie ausgedrückt werden. Man führe nun<lb/>statt <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sup">0</hi> solche aus ihnen gebildete lineäre Ausdrücke <hi rendition="#i">d</hi>&#x03B1; ein, dass der<lb/>Anfangswerth des Quadrats des Linienelements gleich der Summe der<lb/>Quadrate dieser Ausdrücke wird, so dass die unabhängigen Variabeln<lb/>sind: die Grösse <hi rendition="#i">s</hi> und die Verhältnisse der Grössen <hi rendition="#i">d</hi>&#x03B1; und setze<lb/>schliesslich statt <hi rendition="#i">d</hi>&#x03B1; solche ihnen proportionale Grössen <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">2</hi>, &#x2026;, <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">n</hi></hi>,<lb/>dass die Quadratsumme = <hi rendition="#i">s</hi><hi rendition="#sup">2</hi> wird. Führt man diese Grössen ein, so<lb/>wird für unendlich kleine Werthe von <hi rendition="#i">x</hi> das Quadrat des Linienelements<lb/>= &#x03A3; <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sup">2</hi>, das Glied der nächsten Ordnung in demselben aber gleich<lb/>einem homogenen Ausdruck zweiten Grades der <formula/> Grössen<lb/>(<hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">1</hi> <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sub">2</hi>&#x2014;<hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">2</hi> <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sub">1</hi>), (<hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">1</hi> <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sub">3</hi>&#x2014;<hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">3</hi> <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sub">1</hi>), &#x2026;, also eine unendlich kleine Grösse<lb/>von der vierten Dimension, so dass man eine endliche Grösse erhält, wenn<lb/>man sie durch das Quadrat des unendlich kleinen Dreiecks dividirt, in<lb/><pb n="142" facs="#f0017"/>
<fw type="header" place="top">B. <hi rendition="#g">RIEMANN,</hi></fw><lb/>dessen Eckpunkten die Werthe der Veränderlichen sind (<hi rendition="#i">0</hi>, <hi rendition="#i">0</hi>, <hi rendition="#i">0</hi>, &#x2026;),<lb/>(<hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">2</hi>, <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">3</hi>, &#x2026;), (<hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sub">2</hi>, <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sub">3</hi>, &#x2026;.). Diese Grösse behält denselben<lb/>Werth, so lange die Grössen <hi rendition="#i">x</hi> und <hi rendition="#i">dx</hi> in denselben binären Linearfor-<lb/>men enthalten sind oder so lange die beiden kürzesten Linien von den<lb/>Werthen <hi rendition="#i">0</hi> bis zu den Werthen <hi rendition="#i">x</hi> und von den Werthen <hi rendition="#i">0</hi> bis zu den<lb/>Werthen <hi rendition="#i">dx</hi> in demselben Flächenelement bleiben, und hängt also nur<lb/>von Ort und Richtung desselben ab. Sie wird offenbar = <hi rendition="#i">0</hi>, wenn die<lb/>dargestellte Mannigfaltigkeit eben, d. h. das Quadrat des Linienelements<lb/>auf &#x03A3; <hi rendition="#i">dx</hi><hi rendition="#sup">2</hi> reducirbar ist, und kann daher als das Mass der in diesem<lb/>Punkte in dieser Flächenrichtung stattfindenden Abweichung der Man-<lb/>nigfaltigkeit von der Ebenheit angesehen werden. Multiplicirt mit &#x2014; ¾<lb/>wird sie der Grösse gleich, welche Herr Geheimer Hofrath <hi rendition="#g">Gauss</hi> das<lb/>Krümmungsmass einer Fläche genannt hat. Zur Bestimmung der Mass-<lb/>verhältnisse einer <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten in der vorausgesetzten Form dar-<lb/>stellbaren Mannigfaltigkeit wurden vorhin <formula/> Functionen des Orts<lb/>nöthig gefunden; wenn also das Krümmungsmass in jedem Punkte in<lb/><formula/> Flächenrichtungen gegeben wird, so werden daraus die Mass-<lb/>verhältnisse der Mannigfaltigkeit sich bestimmen lassen, wofern nur zwi-<lb/>schen diesen Werthen keine identischen Relationen stattfinden, was in<lb/>der That, allgemein zu reden, nicht der Fall ist. Die Massverhältnisse<lb/>dieser Mannigfaltigkeiten, wo das Linienelement durch die Quadratwurzel<lb/>aus einem Differentialausdruck zweiten Grades dargestellt wird, lassen<lb/>sich so auf eine von der Wahl der veränderlichen Grössen völlig unab-<lb/>hängige Weise ausdrücken. Ein ganz ähnlicher Weg lässt sich zu die-<lb/>sem Ziele auch bei den Mannigfaltigkeiten einschlagen, in welchen das<lb/>Linienelement durch einen weniger einfachen Ausdruck, z. B. durch die<lb/>vierte Wurzel aus einem Differentialausdruck vierten Grades, ausgedrückt<lb/>wird. Es würde sich dann das Linienelement, allgemein zu reden, nicht<lb/>mehr auf die Form der Quadratwurzel aus einer Quadratsumme von<lb/>Differentialausdrücken bringen lassen und also in dem Ausdrucke für das<lb/>Quadrat des Linienelements die Abweichung von der Ebenheit eine un-<lb/><pb n="143" facs="#f0018"/>
<fw type="header" place="top">ÜB. D. HYPOTHESEN, WELCHE DER GEOMETRIE ZU GRUNDE LIEGEN.</fw><lb/>endlich kleine Grösse von der zweiten Dimension sein, während sie bei jenen<lb/>Mannigfaltigkeiten eine unendlich kleine Grösse von der vierten Dimension<lb/>war. Diese Eigenthümlichkeit der letztern Mannigfaltigkeiten kann daher<lb/>wohl Ebenheit in den kleinsten Theilen genannt werden. Die für den jetzi-<lb/>gen Zweck wichtigste Eigenthümlichkeit dieser Mannigfaltigkeiten, derent-<lb/>wegen sie hier allein untersucht worden sind, ist aber die, dass sich die<lb/>Verhältnisse der zweifach ausgedehnten geometrisch durch Flächen darstel-<lb/>len und die der mehrfach ausgedehnten auf die der in ihnen enthaltenen<lb/>Flächen zurückführen lassen, was jetzt noch einer kurzen Erörterung bedarf.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 3.</head><lb/><p>In die Auffassung der Flächen mischt sich neben den inneren Mass-<lb/>verhältnissen, bei welchen nur die Länge der Wege in ihnen in Betracht<lb/>kommt, immer auch ihre Lage zu ausser ihnen gelegenen Punkten. Man<lb/>kann aber von den äussern Verhältnissen abstrahiren, indem man solche<lb/>Veränderungen mit ihnen vornimmt, bei denen die Länge der Linien in<lb/>ihnen ungeändert bleibt, d. h. sie sich beliebig &#x2014; ohne Dehnung &#x2014; ge-<lb/>bogen denkt, und alle so auseinander entstehenden Flächen als gleich-<lb/>artig betrachtet. Es gelten also z. B. beliebige cylindrische oder coni-<lb/>sche Flächen einer Ebene gleich, weil sie sich durch blosse Biegung aus<lb/>ihr bilden lassen, wobei die innern Massverhältnisse bleiben, und sämmt-<lb/>liche Sätze über dieselben &#x2014; also die ganze Planimetrie &#x2014; ihre Gültig-<lb/>keit behalten; dagegen gelten sie als wesentlich verschieden von der Ku-<lb/>gel, welche sich nicht ohne Dehnung in eine Ebene verwandeln lässt.<lb/>Nach der vorigen Untersuchung werden in jedem Punkte die innern<lb/>Massverhältnisse einer zweifach ausgedehnten Grösse, wenn sich das Li-<lb/>nienelement durch die Quadratwurzel aus einem Differentialausdruck<lb/>zweiten Grades ausdrücken lässt, wie dies bei den Flächen der Fall ist,<lb/>charakterisirt durch das Krümmungsmass. Dieser Grösse lässt sich nun<lb/>bei den Flächen die anschauliche Bedeutung geben, dass sie das Product<lb/>aus den beiden Krümmungen der Fläche in diesem Punkte ist, oder auch,<lb/>dass das Product derselben in ein unendlich kleines aus kürzesten Linien<lb/>gebildetes Dreieck gleich ist dem halben Ueberschusse seiner Winkel-<lb/><pb n="144" facs="#f0019"/>
<fw type="header" place="top">B. <hi rendition="#g">RIEMANN,</hi></fw><lb/>summe über zwei Rechte in Theilen des Halbmessers. Die erste Defini-<lb/>tion würde den Satz voraussetzen, dass das Product der beiden Krüm-<lb/>mungshalbmesser bei der blossen Biegung einer Fläche ungeändert bleibt,<lb/>die zweite, dass an demselben Orte der Ueberschuss der Winkelsumme<lb/>eines unendlich kleinen Dreiecks über zwei Rechte seinem Inhalte pro-<lb/>portional ist. Um dem Krümmungsmass einer <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Man-<lb/>nigfaltigkeit in einem gegebenen Punkte und einer gegebenen durch ihn<lb/>gelegten Flächenrichtung eine greifbare Bedeutung zu geben, muss man<lb/>davon ausgehen, dass eine von einem Punkte ausgehende kürzeste Linie<lb/>völlig bestimmt ist, wenn ihre Anfangsrichtung gegeben ist. Hienach<lb/>wird man eine bestimmte Fläche erhalten, wenn man sämmtliche von dem<lb/>gegebenen Punkte ausgehenden und in dem gegebenen Flächenelement<lb/>liegenden Anfangsrichtungen zu kürzesten Linien verlängert, und diese<lb/>Fläche hat in dem gegebenen Punkte ein bestimmtes Krümmungsmass,<lb/>welches zugleich das Krümmungsmass der <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Mannig-<lb/>faltigkeit in dem gegebenen Punkte und der gegebenen Flächenrich-<lb/>tung ist.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 4.</head><lb/><p>Es sind nun noch, ehe die Anwendung auf den Raum gemacht<lb/>wird, einige Betrachtungen über die ebenen Mannigfaltigkeiten im All-<lb/>gemeinen nöthig, d. h. über diejenigen, in welchen das Quadrat des Li-<lb/>nienelements durch eine Quadratsumme vollständiger Differentialien dar-<lb/>stellbar ist.</p><lb/><p>In einer ebenen <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Mannigfaltigkeit ist das Krüm-<lb/>mungsmass in jedem Punkte in jeder Richtung Null; es reicht aber nach<lb/>der frühern Untersuchung, um die Massverhältnisse zu bestimmen, hin<lb/>zu wissen, dass es in jedem Punkte in <formula/> Flächenrichtungen, deren<lb/>Krümmungsmasse von einander unabhängig sind, Null sei. Die Mannig-<lb/>faltigkeiten, deren Krümmungsmass überall = <hi rendition="#i">0</hi> ist, lassen sich betrach-<lb/>ten als ein besonderer Fall derjenigen Mannigfaltigkeiten, deren Krüm-<lb/>mungsmass allenthalben constant ist. Der gemeinsame Charakter dieser<lb/>Mannigfaltigkeiten, deren Krümmungsmass constant ist, kann auch so<lb/><pb n="145" facs="#f0020"/>
<fw type="header" place="top">ÜB. D. HYPOTHESEN, WELCHE DER GEOMETRIE ZU GRUNDE LIEGEN.</fw><lb/>ausgedrückt werden, dass sich die Figuren in ihnen ohne Dehnung be-<lb/>wegen lassen. Denn offenbar würden die Figuren in ihnen nicht belie-<lb/>big verschiebbar und drehbar sein können, wenn nicht in jedem Punkte<lb/>in allen Richtungen das Krümmungsmass dasselbe wäre. Andererseits<lb/>aber sind durch das Krümmungsmass die Massverhältnisse der Mannig-<lb/>faltigkeit vollständig bestimmt; es sind daher um einen Punkt nach allen<lb/>Richtungen die Massverhältnisse genau dieselben, wie um einen andern,<lb/>und also von ihm aus dieselben Constructionen ausführbar, und folglich<lb/>kann in den Mannigfaltigkeiten mit constantem Krümmungsmass den Fi-<lb/>guren jede beliebige Lage gegeben werden. Die Massverhältnisse dieser<lb/>Mannigfaltigkeiten hängen nur von dem Werthe des Krümmungsmasses<lb/>ab, und in Bezug auf die analytische Darstellung mag bemerkt werden,<lb/>dass, wenn man diesen Werth durch &#x03B1; bezeichnet, dem Ausdruck für<lb/>das Linienelement die Form<lb/><formula/>
gegeben werden kann.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 5.</head><lb/><p>Zur geometrischen Erläuterung kann die Betrachtung der <hi rendition="#g">Flächen</hi><lb/>mit constantem Krümmungsmass dienen. Es ist leicht zu sehen, dass sich<lb/>die Flächen, deren Krümmungsmass positiv ist, immer auf eine Kugel,<lb/>deren Radius gleich 1 dividirt durch die Wurzel aus dem Krümmungs-<lb/>mass ist, wickeln lassen werden; um aber die ganze Mannigfaltigkeit<lb/>dieser Flächen zu übersehen, gebe man einer derselben die Gestalt einer<lb/>Kugel und den übrigen die Gestalt von Umdrehungsflächen, welche sie<lb/>im Aequator berühren. Die Flächen mit grösserem Krümmungsmass,<lb/>als diese Kugel, werden dann die Kugel von innen berühren und eine<lb/>Gestalt annehmen, wie der äussere der Axe abgewandte Theil der Ober-<lb/>fläche eines Ringes; sie würden sich auf Zonen von Kugeln mit kleine-<lb/>rem Halbmesser wickeln lassen, aber mehr als einmal herumreichen.<lb/>Die Flächen mit kleinerem positiven Krümmungsmass wird man erhalten,<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#i">Mathem. Classe. XIII.</hi> T</fw><lb/><pb n="146" facs="#f0021"/>
<fw type="header" place="top">B. <hi rendition="#g">RIEMANN,</hi></fw><lb/>wenn man aus Kugelflächen mit grösserem Radius ein von zwei grössten<lb/>Halbkreisen begrenztes Stück ausschneidet und die Schnittlinien zusam-<lb/>menfügt. Die Fläche mit dem Krümmungsmass Null wird eine auf dem<lb/>Aequator stehende Cylinderfläche sein; die Flächen mit negativem Krüm-<lb/>mungsmass aber werden diesen Cylinder von aussen berühren und wie<lb/>der innere der Axe zugewandte Theil der Oberfläche eines Ringes ge-<lb/>formt sein. Denkt man sich diese Flächen als Ort für in ihnen beweg-<lb/>liche Flächenstücke, wie den Raum als Ort für Körper, so sind in allen<lb/>diesen Flächen die Flächenstücke ohne Dehnung beweglich. Die Flächen<lb/>mit positivem Krümmungsmass lassen sich stets so formen, dass die Flä-<lb/>chenstücke auch ohne Biegung beliebig bewegt werden können, nämlich<lb/>zu Kugelflächen, die mit negativem aber nicht. Ausser dieser Unabhän-<lb/>gigkeit der Flächenstücke vom Ort findet bei der Fläche mit dem Krüm-<lb/>mungsmass Null auch eine Unabhängigkeit der Richtung vom Ort statt,<lb/>welche bei den übrigen Flächen nicht stattfindet.</p></div></div><lb/><div n="2"><head>III. <hi rendition="#g">Anwendung auf den Raum</hi>.</head><lb/><div n="3"><head>§. 1.</head><lb/><p>Nach diesen Untersuchungen über die Bestimmung der Massverhält-<lb/>nisse einer <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Grösse lassen sich nun die Bedingungen<lb/>angeben, welche zur Bestimmung der Massverhältnisse des Raumes hin-<lb/>reichend und nothwendig sind, wenn Unabhängigkeit der Linien von der<lb/>Lage und Darstellbarkeit des Linienelements durch die Quadratwurzel<lb/>aus einem Differentialausdrucke zweiten Grades, also Ebenheit in den<lb/>kleinsten Theilen vorausgesetzt wird.</p><lb/><p>Sie lassen sich erstens so ausdrücken, dass das Krümmungsmass in<lb/>jedem Punkte in drei Flächenrichtungen = 0 ist, und es sind daher die<lb/>Massverhältnisse des Raumes bestimmt, wenn die Winkelsumme im Dreieck<lb/>allenthalben gleich zwei Rechten ist.</p><lb/><p>Setzt man aber zweitens, wie Euklid, nicht bloss eine von der Lage<lb/>unabhängige Existenz der Linien, sondern auch der Körper voraus, so<lb/><pb n="147" facs="#f0022"/>
<fw type="header" place="top">ÜB. D. HYPOTHESEN, WELCHE DER GEOMETRIE ZU GRUNDE LIEGEN.</fw><lb/>folgt, dass das Krümmungsmass allenthalben constant ist, und es ist dann<lb/>in allen Dreiecken die Winkelsumme bestimmt, wenn sie in einem be-<lb/>stimmt ist.</p><lb/><p>Endlich könnte man drittens, anstatt die Länge der Linien als un-<lb/>abhängig von Ort und Richtung anzunehmen, auch eine Unabhängigkeit<lb/>ihrer Länge und Richtung vom Ort voraussetzen. Nach dieser Auffas-<lb/>sung sind die Ortsänderungen oder Ortsverschiedenheiten complexe in<lb/>drei unabhängige Einheiten ausdrückbare Grössen.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 2.</head><lb/><p>Im Laufe der bisherigen Betrachtungen wurden zunächst die Aus-<lb/>dehnungs- oder Gebietsverhältnisse von den Massverhältnissen gesondert,<lb/>und gefunden, dass bei denselben Ausdehnungsverhältnissen verschiedene<lb/>Massverhältnisse denkbar sind; es wurden dann die Systeme einfacher<lb/>Massbestimmungen aufgesucht, durch welche die Massverhältnisse des<lb/>Raumes völlig bestimmt sind und von welchen alle Sätze über dieselben<lb/>eine nothwendige Folge sind; es bleibt nun die Frage zu erörtern, wie,<lb/>in welchem Grade und in welchem Umfange diese Voraussetzungen durch<lb/>die Erfahrung verbürgt werden. In dieser Beziehung findet zwischen den<lb/>blossen Ausdehnungsverhältnissen und den Massverhältnissen eine we-<lb/>sentliche Verschiedenheit statt, insofern bei erstern, wo die möglichen<lb/>Fälle eine discrete Mannigfaltigkeit bilden, die Aussagen der Erfahrung<lb/>zwar nie völlig gewiss, aber nicht ungenau sind, während bei letztern,<lb/>wo die möglichen Fälle eine stetige Mannigfaltigkeit bilden, jede Bestim-<lb/>mung aus der Erfahrung immer ungenau bleibt &#x2014; es mag die Wahr-<lb/>scheinlichkeit, dass sie nahe richtig ist, noch so gross sein. Dieser Um-<lb/>stand wird wichtig bei der Ausdehnung dieser empirischen Bestimmun-<lb/>gen über die Grenzen der Beobachtung in&#x2019;s Unmessbargrosse und Un-<lb/>messbarkleine; denn die letztern können offenbar jenseits der Grenzen<lb/>der Beobachtung immer ungenauer werden, die ersteren aber nicht.</p><lb/><p>Bei der Ausdehnung der Raumconstructionen in&#x2019;s Unmessbargrosse<lb/>ist Unbegrenztheit und Unendlichkeit zu scheiden; jene gehört zu den<lb/>Ausdehnungsverhältnissen, diese zu den Massverhältnissen. Dass der<lb/><fw type="sig" place="bottom">T*</fw><lb/><pb n="148" facs="#f0023"/>
<fw type="header" place="top">B. <hi rendition="#g">RIEMANN,</hi></fw><lb/>Raum eine unbegrenzte dreifach ausgedehnte Mannigfaltigkeit sei, ist<lb/>eine Voraussetzung, welche bei jeder Auffassung der Aussenwelt ange-<lb/>wandt wird, nach welcher in jedem Augenblicke das Gebiet der wirk-<lb/>lichen Wahrnehmungen ergänzt und die möglichen Orte eines gesuchten<lb/>Gegenstandes construirt werden und welche sich bei diesen Anwendungen<lb/>fortwährend bestätigt. Die Unbegrenztheit des Raumes besitzt daher eine<lb/>grössere empirische Gewissheit, als irgend eine äussere Erfahrung.<lb/>Hieraus folgt aber die Unendlichkeit keineswegs; vielmehr würde der<lb/>Raum, wenn man Unabhängigkeit der Körper vom Ort voraussetzt, ihm<lb/>also ein constantes Krümmungsmass zuschreibt, nothwendig endlich sein,<lb/>so bald dieses Krümmungsmass einen noch so kleinen positiven Werth<lb/>hätte. Man würde, wenn man die in einem Flächenelement liegenden<lb/>Anfangsrichtungen zu kürzesten Linien verlängert, eine unbegrenzte<lb/>Fläche mit constantem positiven Krümmungsmass, also eine Fläche er-<lb/>halten, welche in einer ebenen dreifach ausgedehnten Mannigfaltigkeit<lb/>die Gestalt einer Kugelfläche annehmen würde und welche folglich<lb/>endlich ist.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 3.</head><lb/><p>Die Fragen über das Unmessbargrosse sind für die Naturerklärung<lb/>müssige Fragen. Anders verhält es sich aber mit den Fragen über das<lb/>Unmessbarkleine. Auf der Genauigkeit, mit welcher wir die Erschei-<lb/>nungen in&#x2019;s Unendlichkleine verfolgen, beruht wesentlich die Erkenntniss<lb/>ihres Causalzusammenhangs. Die Fortschritte der letzten Jahrhunderte<lb/>in der Erkenntniss der mechanischen Natur sind fast allein bedingt durch<lb/>die Genauigkeit der Construction, welche durch die Erfindung der Ana-<lb/>lysis des Unendlichen und die von Archimed, Galliläi und Newton auf-<lb/>gefundenen einfachen Grundbegriffe, deren sich die heutige Physik be-<lb/>dient, möglich geworden ist. In <hi rendition="#g">den</hi> Naturwissenschaften aber, wo die<lb/>einfachen Grundbegriffe zu solchen Constructionen bis jetzt fehlen, ver-<lb/>folgt man, um den Causalzusammenhang zu erkennen, die Erscheinungen<lb/>in&#x2019;s räumlich Kleine, so weit es das Mikroskop nur gestattet. Die Fra-<lb/><pb n="149" facs="#f0024"/>
<fw type="header" place="top">ÜB. D. HYPOTHESEN, WELCHE DER GEOMETRIE ZU GRUNDE LIEGEN.</fw><lb/>gen über die Massverhältnisse des Raumes im Unmessbarkleinen gehören<lb/>also nicht zu den müssigen.</p><lb/><p>Setzt man voraus, dass die Körper unabhängig vom Ort existiren,<lb/>so ist das Krümmungsmass überall constant, und es folgt dann aus den<lb/>astronomischen Messungen, dass es nicht von Null verschieden sein kann;<lb/>jedenfalls müsste sein reciprocer Werth eine Fläche sein, gegen welche<lb/>das unsern Teleskopen zugängliche Gebiet verschwinden müsste. Wenn<lb/>aber eine solche Unabhängigkeit der Körper vom Ort nicht stattfindet,<lb/>so kann man aus den Massverhältnissen im Grossen nicht auf die im<lb/>Unendlichkleinen schliessen; es kann dann in jedem Punkte das Krüm-<lb/>mungsmass in drei Richtungen einen beliebigen Werth haben, wenn nur<lb/>die ganze Krümmung jedes messbaren Raumtheils nicht merklich von<lb/>Null verschieden ist; noch complicirtere Verhältnisse können eintreten,<lb/>wenn die vorausgesetzte Darstellbarkeit eines Linienelements durch die<lb/>Quadratwurzel aus einem Differentialausdruck zweiten Grades nicht statt-<lb/>findet. Nun scheinen aber die empirischen Begriffe, in welchen die<lb/>räumlichen Massbestimmungen gegründet sind, der Begriff des festen<lb/>Körpers und des Lichtstrahls, im Unendlichkleinen ihre Gültigkeit zu<lb/>verlieren; es ist also sehr wohl denkbar, dass die Massverhältnisse des<lb/>Raumes im Unendlichkleinen den Voraussetzungen der Geometrie nicht<lb/>gemäss sind, und dies würde man in der That annehmen müssen, sobald<lb/>sich dadurch die Erscheinungen auf einfachere Weise erklären liessen.</p><lb/><p>Die Frage über die Gültigkeit der Voraussetzungen der Geometrie<lb/>im Unendlichkleinen hängt zusammen mit der Frage nach dem innern<lb/>Grunde der Massverhältnisse des Raumes. Bei dieser Frage, welche<lb/>wohl noch zur Lehre vom Raume gerechnet werden darf, kommt die<lb/>obige Bemerkung zur Anwendung, dass bei einer discreten Mannigfal-<lb/>tigkeit das Princip der Massverhältnisse schon in dem Begriffe dieser<lb/>Mannigfaltigkeit enthalten ist, bei einer stetigen aber anders woher hin-<lb/>zukommen muss. Es muss also entweder das dem Raume zu Grunde<lb/>liegende Wirkliche eine discrete Mannigfaltigkeit bilden, oder der Grund<lb/>der Massverhältnisse ausserhalb, in darauf wirkenden bindenden Kräften,<lb/>gesucht werden.</p><lb/><pb n="150" facs="#f0025"/>
<fw type="header" place="top">B. <hi rendition="#g">RIEMANN,</hi> ÜB. DIE HYPOTHESEN u. s. w.</fw><lb/><p>Die Entscheidung dieser Fragen kann nur gefunden werden, indem<lb/>man von der bisherigen durch die Erfahrung bewährten Auffassung der<lb/>Erscheinungen, wozu Newton den Grund gelegt, ausgeht und diese durch<lb/>Thatsachen, die sich aus ihr nicht erklären lassen, getrieben allmählich<lb/>umarbeitet; solche Untersuchungen, welche, wie die hier geführte, von<lb/>allgemeinen Begriffen ausgehen, können nur dazu dienen, dass diese<lb/>Arbeit nicht durch die Beschränktheit der Begriffe gehindert und der<lb/>Fortschritt im Erkennen des Zusammenhangs der Dinge nicht durch<lb/>überlieferte Vorurtheile gehemmt wird.</p><lb/><p>Es führt dies hinüber in das Gebiet einer andern Wissenschaft, in<lb/>das Gebiet der Physik, welches wohl die Natur der heutigen Veranlas-<lb/>sung nicht zu betreten erlaubt.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></body><back><pb n="[151]" facs="#f0026"/>
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Uebersicht</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item>Plan der Untersuchung <ref>S. 133</ref></item><lb/><item>I. Begriff einer <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Grösse <note place="foot" n="1)">Art. I. bildet zugleich die Vorarbeit für Beiträge zur analysis situs.</note> <ref>&#x201E; 134</ref></item><lb/><item>§. 1. Stetige und discrete Mannigfaltigkeiten. Bestimmte Theile einer Mannig-<lb/>faltigkeit heissen Quanta. Eintheilung der Lehre von den stetigen Grössen<lb/>in die Lehre<lb/>1) von den blossen Gebietsverhältnissen, bei welcher eine Unabhängigkeit<lb/>der Grössen vom Ort nicht vorausgesetzt wird,<lb/>2) von den Massverhältnissen, bei welcher eine solche Unabhängigkeit<lb/>vorausgesetzt werden muss <ref>&#x201E; 135</ref></item><lb/><item>§. 2. Erzeugung des Begriffs einer einfach, zweifach, &#x2026;, <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten<lb/>Mannigfaltigkeit <ref>&#x201E; 136</ref></item><lb/><item>§. 3. Zurückführung der Ortsbestimmung in einer gegebenen Mannigfaltigkeit<lb/>auf Quantitätsbestimmungen. Wesentliches Kennzeichen einer <hi rendition="#i">n</hi>fach ausge-<lb/>dehnten Mannigfaltigkeit <ref>&#x201E; 137</ref></item><lb/><item>II. Massverhältnisse, deren eine Mannigfaltigkeit von <hi rendition="#i">n</hi> Dimensionen fähig ist <note place="foot" n="2)">Die Untersuchung über die möglichen Massbestimmungen einer <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten<lb/>Mannigfaltigkeit ist sehr unvollständig, indess für den gegenwärtigen Zweck wohl ausreichend.</note>,<lb/>unter der Voraussetzung, dass die Linien unabhängig von der Lage eine Länge<lb/>besitzen, also jede Linie durch jede messbar ist <ref>&#x201E; 138</ref></item><lb/><item>§. 1. Ausdruck des Linienelements. Als eben werden solche Mannigfaltigkeiten<lb/>betrachtet, in denen das Linienelement durch die Wurzel aus einer Quadrat-<lb/>summe vollständiger Differentialien ausdrückbar ist <ref>&#x201E; 138</ref></item><lb/><item>§. 2. Untersuchung der <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Mannigfaltigkeiten, in welchen das<lb/>Linienelement durch die Quadratwurzel aus einem Differentialausdruck zwei-<lb/>ten Grades dargestellt werden kann. Mass ihrer Abweichung von der<lb/>Ebenheit (Krümmungsmass) in einem gegebenen Punkte und einer gegebenen<lb/>Flächenrichtung. Zur Bestimmung ihrer Massverhältnisse ist es (unter ge-<lb/>wissen Beschränkungen) zulässig und hinreichend, dass das Krümmungsmass in<lb/>jedem Punkte in <hi rendition="#i">n</hi> <formula/> Flächenrichtungen beliebig gegeben wird <ref>&#x201E; 141</ref></item><lb/><pb n="152" facs="#f0027"/>
<item><fw type="header" place="top">ÜBERSICHT.</fw><lb/>§. 3. Geometrische Erläuterung <ref>S. 143</ref></item><lb/><item>§. 4. Die ebenen Mannigfaltigkeiten (in denen das Krümmungsmass allenthalben<lb/>= 0 ist) lassen sich betrachten als einen besondern Fall der Mannigfaltig-<lb/>keiten mit constantem Krümmungsmass. Diese können auch dadurch de-<lb/>finirt werden, dass in ihnen Unabhängigkeit der <hi rendition="#i">n</hi>fach ausgedehnten Grössen<lb/>vom Ort (Bewegbarkeit derselben ohne Dehnung) stattfindet <ref>&#x201E; 144</ref></item><lb/><item>§. 5. Flächen mit constantem Krümmungsmasse <ref>&#x201E; 145</ref></item><lb/><item>III. Anwendung auf den Raum <ref>&#x201E; 146</ref></item><lb/><item>§. 1. Systeme von Thatsachen, welche zur Bestimmung der Massverhältnisse<lb/>des Raumes, wie die Geometrie sie voraussetzt, hinreichen <ref>&#x201E; 146</ref></item><lb/><item>§. 2. In wie weit ist die Gültigkeit dieser empirischen Bestimmungen wahr-<lb/>scheinlich jenseits der Grenzen der Beobachtung im Unmessbargrossen? <ref>&#x201E; 147</ref></item><lb/><item>§. 3. In wie weit im Unendlichkleinen? Zusammenhang dieser Frage mit der<lb/>Naturerklärung <note place="foot" n="1)">Der §. 3 des Art. III. bedarf noch einer Umarbeitung und weitern Ausführung.</note> <ref>&#x201E; 148</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0028"/>
<pb facs="#f0029"/>
<pb facs="#f0030"/>
</back>
</text>
</TEI>
