<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/><titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">
<hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vom<lb/>Beruf unſrer Zeit<lb/>für<lb/>Geſetzgebung</hi><lb/>und<lb/><hi rendition="#g">Rechtswiſſenſchaft</hi>.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<byline><hi rendition="#b">Von</hi><lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">D.</hi> Friedrich Carl von Savigny,</hi><lb/>ordentl. Profeſſor der Rechte an der Königl. Univerſität zu Berlin,<lb/>und ordentl. Mitglied der Königl. Akademie der<lb/>Wiſſenſchaften daſelbſt.</docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Heidelberg,</hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">bey Mohr und Zimmer.</hi></publisher><lb/><docDate><hi rendition="#g">1814</hi></docDate>.</docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/><item>1) Einleitung <ref>1</ref></item><lb/><item>2) Entſtehung des poſitiven Rechts <ref>8</ref></item><lb/><item>3) Geſetze und Rechtsbücher <ref>16</ref></item><lb/><item>4) Römiſches Recht <ref>27</ref></item><lb/><item>5) Bürgerliches Recht in Deutſchland <ref>37</ref></item><lb/><item>6) Unſer Beruf zur Geſetzgebung <ref>45</ref></item><lb/><item>7) Die drey neuen Geſetzbücher <ref>54</ref></item><lb/><item>8) Was wir thun ſollen wo keine Geſetzbücher ſind <ref>111</ref></item><lb/><item>9) Was bey vorhandenen Geſetzbüchern zu thun iſt <ref>135</ref></item><lb/><item>10) Das Gemeinſame <ref>151</ref></item><lb/><item>11) Thibauts Vorſchlag <ref>155</ref></item><lb/><item>12) Schluß <ref>161</ref></item></list><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></div>
<pb facs="#f0010"/></front>
<pb n="[1]" facs="#f0011"/><body>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">1.<lb/><hi rendition="#g">Einleitung</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">I</hi>n vielen deutſchen Ländern hat jetzt ein äußeres<lb/>Bedürfniß die Frage nach der beſten Einrichtung des<lb/>bürgerlichen Rechts angeregt, und ſo iſt dieſe Frage,<lb/>welche unſere Staaten lange Zeit auf ſich beruhen<lb/>laſſen konnten, zur gemeinſamen Berathung der<lb/>Staatsmänner und der Gelehrten gediehen. Aber<lb/>noch ein edlerer Grund als das bloße Bedürfniß hat<lb/>zu dieſer öffentlichen Berathung gewirkt: das Ge-<lb/>fühl, daß in der abgewendeten Unterdrückung der<lb/>deutſchen Nation eine dringende Aufforderung an<lb/>jede lebendige Kraft liegt, ſich dieſer Zeit nicht un-<lb/>werth zu zeigen. Darum iſt es nicht Anmaaßung,<lb/>ſondern recht und gut, wenn jeder, der ein Herz hat<lb/>für ſeinen Beruf, und eine klare Anſchauung von<lb/>demſelben, dieſe Anſchauung öffentlich mittheilt, und<lb/><fw type="sig" place="bottom">A</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0012"/>
die Rechtsgelehrten dürfen darin am wenigſten zurück<lb/>bleiben. Denn gerade im bürgerlichen Rechte iſt der<lb/>Unterſchied der gegenwärtigen und der vergangenen<lb/>Zeit recht augenſcheinlich. Ohne Zweifel kann auch<lb/>hierin im einzelnen noch viel Verkehrtes geſchehen<lb/>aus Unverſtand oder böſem Willen. Aber die erſte<lb/>Frage darf doch wieder ſeyn: was iſt recht und gut?<lb/>Die Sache trägt doch wieder ihren Zweck und ihre<lb/>Beſtimmung in ſich ſelbſt, die Fürſten können wieder<lb/>thun nach ihrer Ueberzeugung, und ihre Ehre ſetzen<lb/>in das gemeine Wohl. Das wird von der vergan-<lb/>genen Zeit niemand behaupten. Als der Code in<lb/>Deutſchland eindrang, und krebsartig immer weiter<lb/>fraß, war von inneren Gründen nicht die Rede,<lb/>kaum hie und da in leeren Phraſen: ein äußerer<lb/>Zweck beſtimmte alles, dem eigenen Werthe des Ge-<lb/>ſetzbuchs völlig fremd, ein an ſich ſelbſt heilloſes Ver-<lb/>hältniß, ſelbſt abgeſehen davon, daß es der verderb-<lb/>lichſte unter allen Zwecken war. Darum war es bis<lb/>jetzt fruchtlos darüber zu reden. Die in dieſer Zeit<lb/>geredet haben, waren theils eigennützig der ſchlechten<lb/>Sache hingegeben, theils in unbegreiflicher Gutmüthig-<lb/>keit von ihr bethört, die meiſten blos zur Ausfüh-<lb/>rung mitwirkend als Geſchäftsmänner, ohne ſich in<lb/>ein Urtheil einzulaſſen: einzelne ehrenwerthe Stimmen<lb/>ließen ſich hören, ſtrafend und warnend, andere an-<lb/>deutend und winkend, an Erfolg aber konnte keiner<lb/>denken. Daß wieder eine Verſchiedenheit der Mey-<lb/><pb n="3" facs="#f0013"/>
nungen wirkſam werden, daß wieder Streit und<lb/>Zweifel entſtehen kann über die Entſcheidung, gehört<lb/>zu den Wohlthaten, womit uns jetzt Gott geſegnet<lb/>hat, denn nur aus dieſer Entzweyung kann eine<lb/>lebendige und feſte Einheit hervorgehen, die Einheit<lb/>der Ueberzeugung, nach welcher wir in allen geiſti-<lb/>gen Dingen zu ſtreben durch unſre Natur gedrun-<lb/>gen ſind.</p><lb/><p>Aber es giebt einen zweyfachen Streit, einen<lb/>feindlichen und einen friedlichen. Jenen führen wir,<lb/>wo wir Ziel und Zweck verwerflich finden, dieſen wo<lb/>wir Mittel ſuchen zu gemeinſamen löblichen Zwecken.<lb/>Jener wäre auch jetzt noch, da nicht mehr vom Code<lb/>die Rede iſt, an ſeiner Stelle, wenn Einer behaup-<lb/>ten wollte, jetzt ſey die rechte Zeit, wo alle einzelne<lb/>Staaten in Deutſchland ſich feſt abſchließen müßten:<lb/>dazu ſey auch das Recht gut zu gebrauchen, und<lb/>jede Regierung müſſe für ein recht eigenthümliches<lb/>Geſetzbuch ſorgen, um auch hierin alles gemeinſame<lb/>aufzuheben, was an den Zuſammenhang der Nation<lb/>erinnern könnte. Dieſe Anſicht iſt nichts weniger als<lb/>willkührlich erſonnen, vielmehr ſind ihr manche Re-<lb/>gierungen offenbar günſtig: wohl aber hindert eine<lb/>gewiſſe Scheu, ſie jetzt laut werden zu laſſen, und<lb/>ich wüßte nicht, daß ſie in Schriften für das bür-<lb/>gerliche Recht benutzt worden wäre. Ganz anders<lb/>iſt es mit den Vorſchlägen, die bis jetzt für dieſes<lb/>kund geworden ſind, denn mit ihnen iſt, wo wir<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0014"/>
nicht übereinſtimmen, ein friedlicher Streit möglich,<lb/>und ein ſolcher führt, wo nicht zur Vereinigung der<lb/>Streitenden, doch zu beſſerer Einſicht im Ganzen.</p><lb/><p>Von zwey Meynungen über die Einrichtung des<lb/>bürgerlichen Rechts, die mir bekannt geworden ſind,<lb/>geht die eine auf Herſtellung des alten Zuſtandes <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Rehberg</hi> über den Code Napoleon. Hannover 1814.</note>,<lb/>die zweyte auf Annahme eines gemeinſchaftlichen Ge-<lb/>ſetzbuches für die Deutſchen Staaten <note place="foot" n="2)">K. E. <hi rendition="#g">Schmid</hi> Deutſchlands Wiedergeburt. Jena 1814. S.<lb/>135 &#xA75B;c. <hi rendition="#g">Thibaut</hi> über die Nothwendigkeit eines allg. bürgerlichen<lb/>Rechts für Deutſchland. Heidelberg 1814. Jener wünſcht für den<lb/>Augenblick Annahme des Oeſterreichiſchen Geſetzbuchs, dieſer ſogleich<lb/>ein neues.</note>. Zur Er-<lb/>läuterung dieſer zweyten Meynung ſind gleich hier<lb/>einige Bemerkungen nöthig, indem ſie in einem<lb/>doppelten hiſtoriſchen Zuſammenhang betrachtet wer-<lb/>den muß.</p><lb/><p>Erſtens nämlich ſteht ſie in Verbindung mit vie-<lb/>len ähnlichen Vorſchlägen und Verſuchen ſeit der<lb/>Mitte des achtzehnten Jahrhunderts. In dieſer Zeit<lb/>hatte ſich durch ganz Europa ein völlig unerleuchte-<lb/>ter Bildungstrieb geregt. Sinn und Gefühl für die<lb/>Größe und Eigenthümlichkeit anderer Zeiten, ſo wie<lb/>für die naturgemäße Entwicklung der Völker und Ver-<lb/>faſſungen, alſo alles was die Geſchichte heilſam und<lb/>fruchtbar machen muß, war verloren: an die Stelle<lb/>getreten war eine gränzenloſe Erwartung von der<lb/><pb n="5" facs="#f0015"/>
gegenwärtigen Zeit, die man keinesweges zu etwas<lb/>geringerem berufen glaubte, als zur wirklichen Dar-<lb/>ſtellung einer abſoluten Vollkommenheit. Dieſer Trieb<lb/>äußerte ſich nach allen Richtungen: was er in Reli-<lb/>gion und Staatsverfaſſung gewirkt hat, iſt bekannt,<lb/>und es iſt unverkennbar, wie er hier durch eine na-<lb/>türliche Gegenwirkung aller Orten einer neuen, leben-<lb/>digeren Liebe die Stäte bereiten mußte. Auch im<lb/>bürgerlichen Rechte war er thätig. Man verlangte<lb/>neue Geſetzbücher, die durch ihre Vollſtändigkeit der<lb/>Rechtspflege eine mechaniſche Sicherheit gewähren<lb/>ſollten, indem der Richter, alles eigenen Urtheils über-<lb/>hoben, blos auf die buchſtäbliche Anwendung be-<lb/>ſchränkt wäre: zugleich ſollten ſie ſich aller hiſtori-<lb/>ſchen Eigenthümlichkeit enthalten, und in reiner Ab-<lb/>ſtraction für alle Völker und alle Zeiten gleiche<lb/>Brauchbarkeit haben. Es würde ſehr irrig ſeyn, je-<lb/>nen Trieb und dieſe Anwendungen deſſelben einzel-<lb/>nen Irrlehrern zuzuſchreiben: es war, nur mit ſehr<lb/>achtungswerthen Ausnahmen, die Meynung der Völ-<lb/>ker. Darum ſtand es nicht in der Macht der Re-<lb/>gierungen, allen Anwendungen auszuweichen, und die<lb/>bloße Milderung und Beſchränkung derſelben konnte<lb/>oft ſchon als ſehr verdienſtlich und als Beweis inne-<lb/>rer Kraft gelten. Vergleichen wir mit dieſen vergan-<lb/>genen Zuſtänden die gegenwärtige Zeit, ſo dürfen<lb/>wir uns freuen. Geſchichtlicher Sinn iſt überall er-<lb/>wacht, und neben dieſem hat jener bodenloſe Hoch-<lb/><pb n="6" facs="#f0016"/>
muth keinen Raum. Und wenn auch angehende<lb/>Schriftſteller oft noch einen ähnlichen Anlauf nehmen,<lb/>ſo iſt es doch gar nicht mehr herrſchender Geiſt.<lb/>Auch in den oben genannten Vorſchlägen von Ge-<lb/>ſetzbüchern iſt zum Theil dieſe erfreuliche Vergleichung<lb/>bewährt. Frey von jenen übertriebenen Anſprüchen<lb/>gehen ſie auf ein beſtimmtes praktiſches Ziel, und<lb/>auch ihre Motive ſtehen auf feſtem Boden. Das<lb/>Durchlaufen jener Periode aber gewährt uns den gro-<lb/>ßen Vortheil, daß wir ihre Erfahrungen zu Rathe<lb/>ziehen können. Aus den Anſichten derſelben ſind nach<lb/>einander Geſetzbücher für drey große Staaten hervor<lb/>gegangen. Dieſe, und zum Theil ihre Wirkungen,<lb/>liegen vor uns, und es würde unverzeihlich ſeyn,<lb/>die Lehre zu verſchmähen, die ſie uns aufmunternd<lb/>oder warnend geben künnen.</p><lb/><p>Zweytens ſtehen jene Vorſchläge in Verbindung<lb/>mit einer allgemeinen Anſicht von der Entſtehung<lb/>alles poſitiven Rechts, die von jeher bey der großen<lb/>Mehrzahl der deutſchen Juriſten herrſchend war.<lb/>Nach ihr entſteht im normalen Zuſtande alles Recht<lb/>aus Geſetzen, d. h. ausdrücklichen Vorſchriften der<lb/>höchſten Staatsgewalt. Die Rechtswiſſenſchaft hat<lb/>lediglich den Inhalt der Geſetze zum Gegenſtand.<lb/>Demnach iſt die Geſetzgebung ſelbſt, ſo wie die Rechts-<lb/>wiſſenſchaft, von ganz zufälligem, wechſelndem In-<lb/>halt, und es iſt ſehr möglich, daß das Recht von<lb/>morgen dem von heute gar nicht ähnlich ſieht. Ein<lb/><pb n="7" facs="#f0017"/>
vollſtändiges Geſetzbuch iſt demnach das höchſte Be-<lb/>dürfniß, und nur bey einem lückenhaften Zuſtande<lb/>deſſelben kann man in die traurige Nothwendigkeit<lb/>kommen, ſich mit Gewohnheitsrecht, als einer ſchwan-<lb/>kenden Ergänzung, behelfen zu müſſen. Dieſe An-<lb/>ſicht iſt viel älter als die oben dargeſtellte, beide ha-<lb/>ben ſich auf manchen Punkten feindlich berührt, weit<lb/>öfter aber ſehr gut vertragen. Als Vermittlung<lb/>diente häufig die Ueberzeugung, daß es ein prakti-<lb/>ſches Naturrecht oder Vernunftrecht gebe, eine ideale<lb/>Geſetzgebung für alle Zeiten und alle Fälle gültig,<lb/>die wir nur zu entdecken brauchten, um das poſitive<lb/>Recht für immer zu vollenden.</p><lb/><p>Ob dieſe Anſicht von der Entſtehung des poſiti-<lb/>ven Rechts Realität habe, wird ſich aus der folgen-<lb/>den Unterſuchung ergeben.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="8" facs="#f0018"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">2.<lb/><hi rendition="#g">Entſtehung des poſitiven Rechts</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">W</hi>ir befragen zuerſt die Geſchichte, wie ſich bey<lb/>Völkern edler Stämme das Recht wirklich entwickelt<lb/>hat: dem Urtheil, was hieran gut, vielleicht nothwen-<lb/>dig, oder aber tadelnswerth ſeyn möge, iſt damit<lb/>keinesweges vorgegriffen.</p><lb/><p>Wo wir zuerſt urkundliche Geſchichte finden, hat<lb/>das bürgerliche Recht ſchon einen beſtimmten Cha-<lb/>racter, dem Volk eigenthümlich, ſo wie ſeine Sprache,<lb/>Sitte, Verfaſſung. Ja dieſe Erſcheinungen haben kein<lb/>abgeſondertes Daſeyn, es ſind nur einzelne Kräfte<lb/>und Thätigkeiten des einen Volkes, in der Natur un-<lb/>trennbar verbunden, und nur unſrer Betrachtung als<lb/>beſondere Eigenſchaften erſcheinend. Was ſie zu ei-<lb/>nem Ganzen verknüpft, iſt die gemeinſame Ueberzeu-<lb/>gung des Volkes, das gleiche Gefühl innerer Noth-<lb/>wendigkeit, welches allen Gedanken an zufällige und<lb/>willkührliche Entſtehung ausſchließt.</p><lb/><p>Wie dieſe eigenthümlichen Functionen der Völ-<lb/>ker, wodurch ſie ſelbſt erſt zu Individuen werden,<lb/>entſtanden ſind, dieſe Frage iſt auf geſchichtlichem<lb/>Wege nicht zu beantworten. In neueren Zeiten iſt<lb/>die Anſicht herrſchend geweſen, daß alles zuerſt in<lb/><pb n="9" facs="#f0019"/>
einem thierähnlichen Zuſtand gelebt habe, und von<lb/>da durch allmähliche Entwicklung zu einem leidlichen<lb/>Daſeyn, bis endlich zu der Höhe gekommen ſey, auf<lb/>welcher wir jetzt ſtehen. Wir können dieſe Anſicht<lb/>unberührt laſſen, und uns auf die Thatſache jenes<lb/>erſten urkundlichen Zuſtandes des bürgerlichen Rechts<lb/>beſchränken. Wir wollen verſuchen, einige allgemeine<lb/>Züge dieſer Periode darzuſtellen, in welcher das<lb/>Recht wie die Sprache im Bewußtſeyn des Vol-<lb/>kes lebt.</p><lb/><p>Dieſe Jugendzeit der Völker iſt arm an Begrif-<lb/>fen, aber ſie genießt ein klares Bewußtſeyn ihrer Zu-<lb/>ſtände und Verhältniſſe, ſie fühlt und durchlebt dieſe<lb/>ganz und vollſtändig, während wir, in unſrem künſt-<lb/>lich verwickelten Daſeyn, von unſerm eigenen Reich-<lb/>thum überwältigt ſind, anſtatt ihn zu genießen und<lb/>zu beherrſchen. Jener klare, naturgemäße Zuſtand<lb/>bewährt ſich vorzüglich auch im bürgerlichen Rechte,<lb/>und ſo wie für jeden einzelnen Menſchen ſeine Familien-<lb/>verhältniſſe und ſein Grundbeſitz durch eigene Würdi-<lb/>gung bedeutender werden, ſo iſt aus gleichem Grunde<lb/>möglich, daß die Regeln des Privatrechts ſelbſt zu<lb/>den Gegenſtänden des Volksglaubens gehören. Allein<lb/>jene geiſtigen Functionen bedürfen eines körperlichen<lb/>Daſeyns, um feſtgehalten zu werden. Ein ſolcher<lb/>Körper iſt für die Sprache ihre ſtete, ununterbrochene<lb/>Uebung, für die Verfaſſung ſind es die ſichtbaren<lb/>öffentlichen Gewalten, was vertritt aber dieſe Stelle<lb/><pb n="10" facs="#f0020"/>
bey dem bürgerlichen Rechte? In unſren Zeiten ſind<lb/>es ausgeſprochene Grundſätze, durch Schrift und münd-<lb/>liche Rede mitgetheilt. Dieſe Art der Feſthaltung<lb/>aber ſetzt eine bedeutende Abſtraction voraus, und iſt<lb/>darum in jener jugendlichen Zeit nicht möglich. Da-<lb/>gegen finden wir hier überall ſymboliſche Handlun-<lb/>gen, wo Rechtsverhältniſſe entſtehen oder untergehen<lb/>ſollen. Die ſinnliche Anſchaulichkeit dieſer Handlun-<lb/>gen iſt es, was äußerlich das Recht in beſtimmter<lb/>Geſtalt feſthält, und ihr Ernſt und ihre Würde ent-<lb/>ſpricht der Bedeutſamkeit der Rechtsverhältniſſe ſelbſt,<lb/>welche ſchon als dieſer Periode eigenthümlich bemerkt<lb/>worden iſt. In dem ausgedehnten Gebrauch ſolcher<lb/>förmlichen Handlungen kommen z. B. die germani-<lb/>ſchen Stämme mit den altitaliſchen überein, nur daß<lb/>bey dieſen letzten die Formen ſelbſt beſtimmter und<lb/>geregelter erſcheinen, was mit den ſtädtiſchen Verfaſ-<lb/>ſungen zuſammen hangen kann. Man kann dieſe<lb/>förmlichen Handlungen als die eigentliche Gramma-<lb/>tik des Rechts in dieſer Periode betrachten, und es iſt<lb/>ſehr bedeutend, daß das Hauptgeſchäft der älteren<lb/>Römiſchen Juriſten in der Erhaltung und genauen<lb/>Anwendung derſelben beſtand. Wir in neueren Zei-<lb/>ten haben ſie häufig als Barbarey und Aberglauben<lb/>verachtet, und uns ſehr groß damit gedünkt, daß wir<lb/>ſie nicht haben, ohne zu bedenken, daß auch wir<lb/>überall mit juriſtiſchen Formen verſorgt ſind, denen<lb/>nur gerade die Hauptvortheile der alten Formen ab-<lb/><pb n="11" facs="#f0021"/>
gehen, die Anſchaulichkeit nämlich und der allgemeine<lb/>Volksglaube, während die unſrigen von jedem als<lb/>etwas willkührliches und darum als eine Laſt em-<lb/>pfunden werden. In ſolchen einſeitigen Betrachtungen<lb/>früher Zeiten ſind wir den Reiſenden ähnlich, die in<lb/>Frankreich mit großer Verwunderung bemerken, daß<lb/>kleine Kinder, ja ganz gemeine Leute, recht fertig<lb/>franzöſiſch reden.</p><lb/><p>Aber dieſer organiſche Zuſammenhang des Rechts<lb/>mit dem Weſen und Character des Volkes bewährt<lb/>ſich auch im Fortgang der Zeiten, und auch hierin<lb/>iſt es der Sprache zu vergleichen. So wie für dieſe,<lb/>giebt es auch für das Recht keinen Augenblick eines<lb/>abſoluten Stillſtandes, es iſt derſelben Bewegung und<lb/>Entwicklung unterworfen, wie jede andere Richtung<lb/>des Volkes, und auch dieſe Entwicklung ſteht unter<lb/>demſelben Geſetz innerer Nothwendigkeit, wie jene<lb/>früheſte Erſcheinung. Das Recht wächſt alſo mit<lb/>dem Volke fort, bildet ſich aus mit dieſem, und ſtirbt<lb/>endlich ab, ſo wie das Volk ſeine Eigenthümlichkeit<lb/>verliert. Allein dieſe innere Fortbildung auch in der<lb/>Zeit der Cultur hat für die Betrachtung eine große<lb/>Schwierigkeit. Es iſt nämlich oben behauptet wor-<lb/>den, daß der eigentliche Sitz des Rechts das gemein-<lb/>ſame Bewußtſeyn des Volkes ſey. Dieſes läßt ſich<lb/>z. B. im Römiſchen Rechte für die Grundzüge deſſel-<lb/>ben, die allgemeine Natur der Ehe, des Eigenthums<lb/>u. ſ. w. recht wohl denken, aber für das unermeß-<lb/><pb n="12" facs="#f0022"/>
liche Detail, wovon wir in den Pandekten einen<lb/>Auszug beſitzen, muß es jeder für ganz unmöglich<lb/>erkennen. Dieſe Schwierigkeit führt uns auf eine<lb/>neue Anſicht der Entwicklung des Rechts. Bey ſtei-<lb/>gender Cultur nämlich ſondern ſich alle Thätigkeiten<lb/>des Volkes immer mehr, und was ſonſt gemeinſchaft-<lb/>lich betrieben wurde, fällt jetzt einzelnen Ständen an-<lb/>heim. Als ein ſolcher abgeſonderter Stand erſcheinen<lb/>nunmehr auch die Juriſten. Das Recht bildet ſich<lb/>nunmehr in der Sprache aus, es nimmt eine wiſſen-<lb/>ſchaftliche Richtung, und wie es vorher im Bewußt-<lb/>ſeyn des geſammten Volkes lebte, ſo fällt es jetzt dem<lb/>Bewußtſeyn der Juriſten anheim, von welchen das<lb/>Volk nunmehr in dieſer Function repräſentirt wird.<lb/>Das Daſeyn des Rechts iſt von nun an künſtlicher<lb/>und verwickelter, indem es ein doppeltes Leben hat,<lb/>einmal als Theil des ganzen Volkslebens, was es zu<lb/>ſeyn nicht aufhört, dann als beſondere Wiſſenſchaft<lb/>in den Händen der Juriſten. Aus dem Zuſammen-<lb/>wirken dieſes doppelten Lebensprincips erklären ſich<lb/>alle ſpätere Erſcheinungen, und es iſt nunmehr be-<lb/>greiflich, wie auch jenes ungeheure Detail ganz auf<lb/>organiſche Weiſe, ohne eigentliche Willkühr und Ab-<lb/>ſicht, entſtehen konnte. Der Kürze wegen nennen<lb/>wir künftig den Zuſammenhang des Rechts mit dem<lb/>allgemeinen Volksleben das <hi rendition="#g">politiſche</hi> Element, das<lb/>abgeſonderte wiſſenſchaftliche Leben des Rechts aber<lb/>das <hi rendition="#g">techniſche</hi> Element deſſelben.</p><lb/><pb n="13" facs="#f0023"/>
<p>In verſchiedenen Zeiten alſo wird bey demſelben<lb/>Volke das Recht natürliches Recht (in einem andern<lb/>Sinn als unſer Naturrecht) oder gelehrtes Recht ſeyn,<lb/>je nachdem das eine oder das andere Princip über-<lb/>wiegt, wobey eine ſcharfe Gränzbeſtimmung von<lb/>ſelbſt als unmöglich erſcheint. Bey republikaniſcher<lb/>Verfaſſung wird das politiſche Princip länger als in<lb/>monarchiſchen Staaten unmittelbaren Einfluß behal-<lb/>ten können, und beſonders in der Römiſchen Repu-<lb/>blik wirkten viele Gründe zuſammen, dieſen Einfluß<lb/>noch bey ſteigender Cultur lebendig zu erhalten. Aber<lb/>in allen Zeiten und Verfaſſungen zeigt ſich dieſer<lb/>Einfluß noch in einzelnen Anwendungen, da wo in<lb/>engeren Kreiſen ein oft wiederkehrendes gleiches Be-<lb/>dürfniß auch ein gemeinſames Bewußtſeyn des Vol-<lb/>kes ſelbſt möglich macht. So wird ſich in den mei-<lb/>ſten Städten für Dienſtboten und Miethwohnungen<lb/>ein beſonderes Recht bilden und erhalten, gleich un-<lb/>abhängig von ausdrücklichen Geſetzen und von wiſ-<lb/>ſenſchaftlicher Jurisprudenz: es ſind dieſes einzelne<lb/>Ueberreſte der früheren allgemeinen Rechtsbildung.<lb/>Vor der großen Umwälzung faſt aller Verfaſſungen,<lb/>die wir erlebt haben, waren in kleinereu Deutſchen<lb/>Staaten dieſe Fälle weit häufiger als jetzt, indem<lb/>ſich Stücke altgermaniſcher Verfaſſungen häufig durch<lb/>alle Revolutionen hindurch gerettet hatten.</p><lb/><p>Die Summe dieſer Anſicht alſo iſt, daß alles<lb/>Recht auf die Weiſe entſteht, welche der herrſchende,<lb/><pb n="14" facs="#f0024"/>
nicht ganz paſſende, Sprachgebrauch als <hi rendition="#g">Gewohn-<lb/>heitsrecht</hi> bezeichnet, d. h. daß es erſt durch Sitte<lb/>und Volksglaube, dann durch Jurisprudenz erzeugt<lb/>wird, überall alſo durch innere, ſtillwirkende Kräfte,<lb/>nicht durch die Willkühr eines Geſetzgebers. Dieſer<lb/>Zuſtand iſt bis jetzt nur hiſtoriſch aufgeſtellt worden,<lb/>ob er löblich und wünſchenswerth iſt, wird die fol-<lb/>gende Unterſuchung zeigen. Aber auch als hiſtoriſche<lb/>Anſicht bedarf dieſer Zuſtand nach einiger näheren<lb/>Beſtimmungen. Zuerſt iſt dabey eine ganz ungeſtörte<lb/>einheimiſche Entwicklung vorausgeſetzt worden; der<lb/>Einfluß früher Berührung mit fremdem Rechte wird<lb/>weiter unten an dem Beyſpiel von Deutſchland klar<lb/>werden. Eben ſo wird ſich zeigen, daß allerdings<lb/>ein theilweiſer Einfluß der Geſetzgebung auf bürger-<lb/>liches Recht, bald löblich, bald tadelnswerth, ſtatt<lb/>finden kann. Endlich finden ſich große Verſchieden-<lb/>heiten in den Gränzen der Gültigkeit und Anwen-<lb/>dung des Rechts. Wie nämlich daſſelbe Volk ſich in<lb/>viele Stämme verzweigt, Staaten ſich vereinigen<lb/>oder zerfallen, ſo muß bald daſſelbe Recht mehreren<lb/>unabhängigen Staaten gemein ſeyn, bald in ver-<lb/>ſchiedenen Theilen deſſelben Staates, neben gleichen<lb/>Grundzügen des Rechts, eine große Mannichfaltig-<lb/>keit einzelner Beſtimmungen gelten.</p><lb/><p>Unter den Deutſchen Juriſten hat <hi rendition="#g">Hugo</hi> das<lb/>große Verdienſt, in den meiſten ſeiner Schriften die<lb/>herrſchenden Anſichten gründlich bekämpft zu ha-<lb/><pb n="15" facs="#f0025"/>
ben <note place="foot" n="1)">Vorzüglich in der Encyclopädie <hi rendition="#aq">ed.</hi> 4. §. 21. 22. Naturrecht<lb/><hi rendition="#aq">ed.</hi> 3. §. 130. Civiliſt. Magazin B. 4. <hi rendition="#aq">Num.</hi> 4.</note>. Hohe Ehre gebührt auch hierin dem Anden-<lb/>ken <hi rendition="#g">Möſers</hi>, der mit großartigem Sinn überall die<lb/>Geſchichte zu deuten ſuchte, oft auch in Beziehung<lb/>auf bürgerliches Recht; daß dieſes Beyſpiel den Juri-<lb/>ſten größtentheils unbemerkt geblieben iſt, war zu er-<lb/>warten, da er nicht zünftig war und weder Vorle-<lb/>ſungen gehalten, noch Lehrbücher geſchrieben hat.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="16" facs="#f0026"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">3.<lb/><hi rendition="#g">Geſetze und Rechtsbücher</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>er Einfluß eigentlicher Geſetzgebung auf bürgerli-<lb/>ches Recht iſt in einzelnen Stücken deſſelben nicht ſel-<lb/>ten, aber die Gründe dieſes Einfluſſes ſind ſehr ver-<lb/>ſchiedener Art. Zunächſt kann nämlich gerade die<lb/>Abänderung des beſtehenden Rechts Abſicht des Ge-<lb/>ſetzgebers ſeyn, weil höhere politiſche Zwecke dieſes<lb/>fordern. Wenn in unſren Tagen Nichtjuriſten von<lb/>dem Bedürfniß neuer Geſetzgebung ſprechen, ſo iſt<lb/>gewöhnlich blos dieſes gemeynt, wovon die Beſtim-<lb/>mung der gutsherrlichen Rechte eines der wichtigſten<lb/>Beiſpiele iſt. Auch die Geſchichte des Römiſchen<lb/>Rechts liefert Beyſpiele dieſer Art, wenige aus der<lb/>freyen Republik, unter Auguſt die wichtige <hi rendition="#aq">Lex Iu-<lb/>lia et Papia Poppaea,</hi> ſeit den chriſtlichen Kaiſern<lb/>eine große Anzahl. Daß die Geſetze dieſer Art leicht<lb/>eine fruchtloſe Corruption des Rechts ſind, und daß<lb/>gerade in ihnen die höchſte Sparſamkeit nöthig iſt,<lb/>wird jedem einleuchten, der die Geſchichte zu Rathe<lb/>zieht. Die techniſche Seite des Rechts wird bey<lb/>ihnen blos für die Form, und für den Zuſammen-<lb/>hang mit dem ganzen übrigen Rechte in Anſpruch<lb/>genommen, welcher Zuſammenhang dieſen Theil der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Geſetz-</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0027"/>
Geſetzgebung ſchwieriger macht, als er gewöhnlich ge-<lb/>dacht zu werden pflegt. Weit unbedenklicher iſt ein<lb/>zweyter Einfluß der Geſetzgebung auf das bürgerli-<lb/>che Recht. Einzelne Rechtsſätze nämlich können zwei-<lb/>felhaft ſeyn, oder ſie können ihrer Natur nach ſchwan-<lb/>kende, unbeſtimmte Gränzen haben, wie z. B. alle<lb/>Verjährung, während die Rechtspflege durchaus ſchar-<lb/>fe Gränzen fodert. Hier kann allerdings eine Art<lb/>von Geſetzgebung eintreten, welche der Gewohnheit<lb/>zu Hülfe kommt, jene Zweifel und dieſe Unbeſtimmt-<lb/>heiten entfernt, und ſo das wirkliche Recht, den ei-<lb/>gentlichen Willen des Volks, zu Tage fördert, und<lb/>rein erhält. Die Römiſche Verfaſſung hatte für die-<lb/>ſen Zweck eine treffliche Einrichtung in den Edicten<lb/>der Prätoren, eine Einrichtung, welche auch in monar-<lb/>chiſchen Staaten unter gewiſſen Bedingungen ſtatt<lb/>finden könnte.</p><lb/><p>Aber dieſe Arten eines theilweiſen Einfluſſes ſind<lb/>gar nicht gemeynt, wenn ſo wie in unſern Tagen<lb/>von dem Bedürfniß allgemeiner Geſetzbücher die Rede<lb/>iſt. Hier iſt vielmehr folgendes gemeynt. Der Staat<lb/>ſoll ſeinen geſammten Rechtsvorrath unterſuchen und<lb/>ſchriftlich aufzeichnen laſſen, ſo daß dieſes Buch nun-<lb/>mehr als einzige Rechtsquelle gelte, alles andere aber,<lb/>was bisher etwa gegolten hat, nicht mehr gelte. Zu-<lb/>vörderſt läßt ſich fragen, woher dieſem Geſetzbuch der<lb/>Inhalt kommen ſolle. Nach einer oben dargeſtellten<lb/>Anſicht iſt von vielen behauptet worden, das allge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0028"/>
meine Vernunftrecht, ohne Rückſicht auf etwas beſte-<lb/>hendes, ſolle dieſen Inhalt beſtimmen. Die aber mit<lb/>der Ausführung zu thun hatten, oder ſonſt das Recht<lb/>praktiſch kannten, haben ſich dieſer großſprechenden,<lb/>völlig hohlen Anſicht leicht enthalten, und man iſt<lb/>darüber einig geweſen, das ohnehin beſtehende Recht<lb/>ſolle hier aufgezeichnet werden, nur mit den Abände-<lb/>rungen und Verbeſſerungen, welche aus politiſchen<lb/>Gründen nöthig ſeyn möchten. Daß dieſes gerade<lb/>bey den neueren Geſetzbüchern die herrſchende Anſicht<lb/>war, wird ſich unten zeigen. Demnach hätte das<lb/>Geſetzbuch einen doppelten Inhalt: theils das bishe-<lb/>rige Recht, theils neue Geſetze. Was dieſe letzten be-<lb/>trifft, ſo iſt es offenbar zufällig, daß ſie bey Gele-<lb/>genheit des Geſetzbuchs vorkommen, ſie könnten auch<lb/>zu jeder anderen Zeit einzeln gegeben werden, und<lb/>eben ſo könnte zur Zeit des Geſetzbuchs kein Bedürf-<lb/>niß derſelben vorhanden ſeyn. In Deutſchland be-<lb/>ſonders würden dieſe neuen Geſetze oft nur ſcheinbar<lb/>vorkommen, da das, was einem Lande neu wäre,<lb/>in einem andern meiſt ſchon gegolten haben würde,<lb/>ſo daß nicht von neuem, ſondern von ſchon beſtehen-<lb/>dem Rechte verwandter Stämme die Rede wäre, nur<lb/>mit veränderten Gränzen der Anwendung. Um alſo<lb/>unſere Unterſuchung nicht zu verwirren, wollen wir<lb/>die neuen Geſetze ganz bey Seite ſetzen, und blos<lb/>auf den weſentlichen und Hauptinhalt des Geſetzbuchs<lb/>ſehen. Demnach müſſen wir das Geſetzbuch als Auf-<lb/><pb n="19" facs="#f0029"/>
zeichnung des geſammten beſtehenden Rechts denken,<lb/>mit ausſchließender Gültigkeit vom Staate ſelbſt ver-<lb/>ſehen.</p><lb/><p>Daß wir dieſes letzte als weſentlich bey einer<lb/>Unternehmung dieſer Art vorausſetzen, iſt in unſren<lb/>ſchreibthätigen Zeiten natürlich, da bey der Menge<lb/>von Schriftſtellern und dem ſchnellen Wechſel der<lb/>Bücher und ihres Anſehens, kein einzelnes Buch einen<lb/>überwiegenden und dauernden Einfluß anders als<lb/>durch die Gewalt des Staates erhalten kann. An<lb/>ſich aber läßt es ſich gar wohl denken, daß dieſe<lb/>Arbeit ohne Aufforderung und ohne Beſtätigung des<lb/>Staates von einzelnen Rechtsgelehrten vollbracht<lb/>würde. Im altgermaniſchen Rechte war dieſes häu-<lb/>fig der Fall, und wir würden viele Mühe gehabt<lb/>haben, unſren Vorfahren den Unterſchied eines Rechts-<lb/>buchs als einer Privatarbeit von einem wahren Ge-<lb/>ſetzbuche deutlich zu machen, den wir uns als ſo na-<lb/>türlich und weſentlich denken. Wir bleiben aber jetzt<lb/>bey dem Begriffe ſtehen, welcher unſren Zeiten ange-<lb/>meſſen iſt. Jedoch iſt es klar, daß der Unterſchied<lb/>lediglich in der Veranlaſſung und Beſtätigung von<lb/>Seiten des Staates liegt, nicht in der Natur der Ar-<lb/>beit ſelbſt, denn dieſe iſt auf jeden Fall ganz techniſch<lb/>und fällt als ſolche den Juriſten anheim, indem bey<lb/>dem Inhalte des Geſetzbuchs, den wir vorausſetzen,<lb/>das politiſche Element des Rechts längſt ausgewirkt<lb/>hat, und blos dieſe Wirkung zu erkennen und auszu-<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0030"/>
ſprechen iſt, welches Geſchäft zur juriſtiſchen Technik<lb/>gehört.</p><lb/><p>Die Forderungen an ein ſolches Geſetzbuch und<lb/>die Erwartungen von demſelben ſind von zweyerley<lb/>Art. Für den innern Zuſtand des Rechts ſoll da-<lb/>durch die höchſte Rechtsgewißheit entſtehen, und damit<lb/>die höchſte Sicherheit gleichförmiger Anwendung. Die<lb/>äußeren Gränzen der Gültigkeit ſollen dadurch gebeſ-<lb/>ſert und berichtigt werden, indem an die Stelle ver-<lb/>ſchiedener Localrechte ein allgemeines Nationalrecht<lb/>treten ſoll. Wir beſchränken uns hier noch auf den<lb/>erſten Vortheil, indem von dem zweyten beſſer unten<lb/>in beſonderer Anwendung auf Deutſchland geredet<lb/>werden wird.</p><lb/><p>Daß jener innere Vortheil von der Vortrefflich-<lb/>keit der Ausführung abhange, leuchtet jedem ſogleich<lb/>ein, und es iſt alſo von dieſer Seite eben ſo viel zu<lb/>verlieren als zu gewinnen möglich. Sehr merkwür-<lb/>dig iſt, was <hi rendition="#g">Baco</hi> aus der Fülle ſeines Geiſtes und<lb/>ſeiner Erfahrung über dieſe Arbeit ſagt <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Baco</hi> de fontibus juris, aphor. 59 &#x2014; 64 (de augmentis<lb/>ſcient. L. 8 C. 3)</hi>.</note>. Er will,<lb/>daß ſie nicht ohne dringendes Bedürfniß geſchehe,<lb/>dann aber mit beſonderer Sorgfalt für die bisher<lb/>gültigen Rechtsquellen: zunächſt durch wörtliche Auf-<lb/>nahme alles anwendbaren aus ihnen, dann indem ſie<lb/>im Ganzen aufbewahrt und fortwährend zu Rathe<lb/><pb n="21" facs="#f0031"/>
gezogen werden. Vorzüglich aber ſoll dieſe Arbeit<lb/>nur in ſolchen Zeiten unternommen werden, die an<lb/>Bildung und Sachkenntniß höher ſtehen als die vor-<lb/>hergehenden, denn es ſey ſehr traurig, wenn durch<lb/>die Unkunde der gegenwärtigen Zeit die Wer-<lb/>ke der Vorzeit verſtümmelt werden ſollten <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">l. c. aph. 64. &#x201E;Optandum esset, ut hujusmodi legum in-<lb/>&#x201E;stauratio illis temporibus ſuscipiatur, quae antiquioribus, quorum<lb/>&#x201E;acta et opera tractant, literis et rerum cognitiono praestiterint&#x2026;<lb/>&#x201E;Infelix res namque est, cum ex judicio et delectu aetatis minus<lb/>&#x201E;prudentis et eruditae antiquorum opera mutilantur et recompo-<lb/>&#x201E;nuntur.&#x201C;</hi></note>.<lb/>Worauf es dabey ankommt, iſt nicht ſchwer zu ſagen:<lb/>das vorhandene, was nicht geändert, ſondern beybe-<lb/>halten werden ſoll, muß gründlich erkannt und rich-<lb/>tig ausgeſprochen werden. Jenes betrifft den Stoff,<lb/>dieſes die Form.</p><lb/><p>In Anſehung des Stoffs iſt die wichtigſte und<lb/>ſchwierigſte Aufgabe die Vollſtändigkeit des Geſetz-<lb/>buchs, und es kommt nur darauf an, dieſe Aufgabe,<lb/>worin Alle einſtimmen, recht zu verſtehen. Das Ge-<lb/>ſetzbuch nämlich ſoll, da es einzige Rechtsquelle zu<lb/>ſeyn beſtimmt iſt, auch in der That für jeden vor-<lb/>kommenden Fall im voraus die Entſcheidung enthal-<lb/>ten. Dieſes hat man häufig ſo gedacht, als ob<lb/>es möglich und gut wäre, die einzelnen Fälle als<lb/>ſolche durch Erfahrung vollſtändig kennen zu lernen,<lb/>und dann jeden durch eine entſprechende Stelle des<lb/>Geſetzbuchs zu entſcheiden. Allein wer mit Aufmerk-<lb/><pb n="22" facs="#f0032"/>
ſamkeit Rechtsfälle beobachtet hat, wird leicht einſe-<lb/>hen, daß dieſes Unternehmen deshalb fruchtlos blei-<lb/>ben muß, weil es für die Erzeugung der Verſchieden-<lb/>heiten wirklicher Fälle ſchlechthin keine Gränze giebt.<lb/>Auch hat man gerade in den allerneueſten Geſetzbü-<lb/>chern allen Schein eines Beſtrebens nach dieſer mate-<lb/>riellen Vollſtändigkeit völlig aufgegeben, ohne jedoch<lb/>etwas anderes an die Stelle derſelben zu ſetzen.<lb/>Allein es giebt allerdings eine ſolche Vollſtändigkeit<lb/>in anderer Art, wie ſich durch einen Kunſtausdruck<lb/>der Geometrie klar machen läßt. In jedem Dreyeck<lb/>nämlich giebt es gewiſſe Beſtimmungen, aus deren<lb/>Verbindung zugleich alle übrige mit Nothwendigkeit<lb/>folgen: durch dieſe, z. B. durch zwey Seiten und den<lb/>zwiſchenliegenden Winkel, iſt das Dreyeck <hi rendition="#g">gegeben</hi>.<lb/>Auf ähnliche Weiſe hat jeder Theil unſres Rechts<lb/>ſolche Stücke, wodurch die übrigen gegeben ſind: wir<lb/>können ſie die leitenden Grundſätze nennen. Dieſe<lb/>heraus zu fühlen, und von ihnen ausgehend den in-<lb/>nern Zuſammenhang und die Art der Verwandtſchaft<lb/>aller juriſtiſchen Begriffe und Sätze zu erkennen, ge-<lb/>hört eben zu den ſchwerſten Aufgaben unſrer Wiſſen-<lb/>ſchaft, ja es iſt eigentlich dasjenige, was unſrer Ar-<lb/>beit den wiſſenſchaftlichen Character giebt. Entſteht<lb/>nun das Geſetzbuch in einer Zeit, welche dieſer Kunſt<lb/>nicht mächtig iſt, ſo ſind folgende Uebel ganz unver-<lb/>meidlich. Die Rechtspflege wird ſcheinbar durch das<lb/>Geſetzbuch, in der That aber durch etwas anderes,<lb/><pb n="23" facs="#f0033"/>
was außer dem Geſetzbuch liegt, als der wahrhaft<lb/>regierenden Rechtsquelle, beherrſcht werden. Dieſer<lb/>falſche Schein aber iſt höchſt verderblich. Denn das<lb/>Geſetzbuch wird unfehlbar durch ſeine Neuheit, ſeine<lb/>Verwandtſchaft mit herrſchenden Begriffen der Zeit,<lb/>und ſein äußeres Gewicht alle Aufmerkſamkeit auf<lb/>ſich und von der wahren Rechtsquelle ablenken, ſo<lb/>daß dieſe in dunklem, unbemerktem Daſeyn gerade<lb/>der geiſtigen Kräfte der Nation entbehren wird, wo-<lb/>durch ſie allein in einen löblichen Zuſtand kommen<lb/>könnte. Daß dieſe Gefahr nicht grundlos iſt, wird<lb/>unten aus der Betrachtung der neuen Geſetzbücher<lb/>klar werden, und es wird ſich zeigen, daß nicht blos<lb/>der einzelne Inhalt, ſondern ſelbſt der Begriff und<lb/>die allgemeine Natur dieſer eigentlich regierenden<lb/>Rechtsquelle verkannt wird, wie ſie denn unter den<lb/>verſchiedenſten Namen, bald als Naturrecht, bald als<lb/><hi rendition="#aq">jurisprudence,</hi> bald als Rechtsanalogie vorkommt.<lb/>Kommt nun zu dieſer mangelnden Erkenntniß der<lb/>leitenden Grundſätze das oben beſchriebene Beſtreben<lb/>nach materieller Vollſtändigkeit hinzu, ſo werden ſich<lb/>ſehr häufig die einzelnen Entſcheidungen, den Verfaſ-<lb/>ſern unbemerkt, durchkreuzen und widerſprechen, was<lb/>erſt allmählich durch die Anwendung, und bey gedan-<lb/>kenloſem Zuſtand der Rechtspflege auch hier nicht,<lb/>offenbar werden wird <note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_2"><hi rendition="#g">Hugo</hi> Naturrecht §. 130 N. 7. &#x201E;Wenn alle Rechtsfragen<lb/>von oben herab entſchieden werden ſollten, ſo würde es ſolcher</note>. Dieſer Erfolg iſt gleich<lb/><pb n="24" facs="#f0034"/>
für die Gegenwart unvermeidlich, wenn auf dieſe<lb/>Weiſe ein Zeitalter ohne innern Beruf ſeine Anſicht<lb/>des Rechts durch das Anſehen der Geſetzgebung fixirt;<lb/>eben ſo nachtheilig aber iſt die Wirkung auf die fol-<lb/>gende Zeit. Denn wenn in dieſer günſtigere Bedin-<lb/>gungen für die Behandlung des Rechts eintreten,<lb/>ſo iſt nichts förderlicher, als die vielſeitige Berührung<lb/>mit früheren einſichtsvollen Zeiten: das Geſetzbuch<lb/>aber ſteht nun in der Mitte und hemmt und erſchwert<lb/>dieſe Berührung auf allen Seiten. Ohnehin liegt in<lb/>der einſeitigen Beſchäftigung mit einem gegebenen<lb/>poſitiven Rechte die Gefahr, von dem bloßen Buch-<lb/>ſtaben überwältigt zu werden <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Baco</hi> de augm. ſcient. L. 8. C. 3. &#x201E;Jurisconsulti autem ....<lb/>&#x201E;tanquam e vinculis sermocinantur.&#x201C;</hi></note>, und jedes Erfri-<lb/>ſchungsmittel muß dagegen ſehr willkommen ſeyn:<lb/>das mittelmäßige Geſetzbuch aber muß mehr als alles<lb/>andere dieſe Herrſchaft einer unlebendigen Anſicht<lb/>des Rechts befeſtigen.</p><lb/><p>Außer dem Stoff muß aber auch die Form des<lb/>Geſetzbuchs in Erwägung gezogen werden, denn der<lb/>Verfaſſer des Geſetzbuchs kann das Recht, welches er<lb/>bearbeitet, völlig durchdrungen haben, und ſeine Ar-<lb/>beit wird dennoch ihren Zweck verfehlen, wenn er nicht<lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_1_2" prev="#seg2pn_1_1">Entſcheidungen ſo viele geben, daß es kaum möglich wäre, ſie<lb/>alle zu kennen, und für die unentſchiedenen Fälle, deren doch im-<lb/>mer noch genug übrig blieben, gäbe es nur um ſo mehr wider-<lb/>ſprechende Analogien.&#x201C;</note><lb/><pb n="25" facs="#f0035"/>
zugleich die Fähigkeit der Darſtellung hat. Wie<lb/>dieſe Darſtellung beſchaffen ſeyn müſſe, läßt ſich leich-<lb/>ter in gelungenen oder verfehlten Anwendungen füh-<lb/>len, als durch allgemeine Regeln ausſprechen. Ge-<lb/>wöhnlich fordert man, daß ſich die Sprache der Ge-<lb/>ſetze durch beſondere Kürze auszeichne. Allerdings<lb/>kann Kürze große Wirkung thun, wie ſich durch das<lb/>Beyſpiel Römiſcher Volksſchlüſſe und des Römiſchen<lb/>Edicts anſchaulich machen läßt. Allein es giebt auch<lb/>eine trockene, nichtsſagende Kürze, zu welcher derje-<lb/>nige kommt, der die Sprache als Werkzeug nicht zu<lb/>führen verſteht, und die durchaus ohne Wirkung<lb/>bleibt; in den Geſetzen und Urkunden des Mittelalters<lb/>finden ſich davon Beyſpiele in Menge. Auf der an-<lb/>dern Seite kann Weitläufigkeit in Rechtsquellen völlig<lb/>verwerflich, ja ganz unerträglich ſeyn, wie in vielen<lb/>Conſtitutionen von Juſtinian und in den meiſten<lb/>Novellen des Theodoſiſchen Codex: allein es giebt<lb/>auch eine geiſtvolle und ſehr wirkſame Weitläufigkeit,<lb/>und in vielen Stellen der Pandekten iſt dieſe unver-<lb/>kennbar.</p><lb/><p>Faſſen wir dasjenige, was hier über die Bedin-<lb/>gungen eines vortrefflichen Geſetzbuchs geſagt worden<lb/>iſt, zuſammen, ſo iſt es klar, daß nur in ſehr weni-<lb/>gen Zeiten die Fähigkeit dazu vorhanden ſeyn wird.<lb/>Bey jugendlichen Völkern findet ſich zwar die be-<lb/>ſtimmteſte Anſchauung ihres Rechts, aber den Geſetz-<lb/>büchern fehlt es an Sprache und logiſcher Kunſt, und<lb/><pb n="26" facs="#f0036"/>
das Beſte können ſie meiſt nicht ſagen, ſo daß ſie oft<lb/>kein individuelles Bild geben, während ihr Stoff<lb/>höchſt individuell iſt. Beyſpiele ſind die ſchon ange-<lb/>führten Geſetze des Mittelalters, und wenn wir die<lb/>zwölf Tafeln ganz vor uns hätten, würden wir viel-<lb/>leicht nur in geringerem Grade etwas ähnliches em-<lb/>pfinden. In ſinkenden Zeiten dagegen fehlt es meiſt<lb/>an allem, an Kenntniß des Stoffs wie an Sprache.<lb/>Alſo bleibt nur eine mittlere Zeit übrig, diejenige,<lb/>welche gerade für das Recht, obgleich nicht nothwen-<lb/>dig auch in anderer Rückſicht, als Gipfel der Bil-<lb/>dung gelten kann. Allein eine ſolche Zeit hat für<lb/>ſich ſelbſt nicht das Bedürfniß eines Geſetzbuchs; ſie<lb/>würde es nur veranſtalten können für eine folgende<lb/>ſchlechtere Zeit, gleichſam Wintervorräthe ſammlend.<lb/>Zu einer ſolchen Vorſorge aber für Kinder und Enkel<lb/>iſt ſelten ein Zeitalter aufgelegt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="27" facs="#f0037"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">4.<lb/><hi rendition="#g">Römiſches Recht</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ieſe allgemeinen Anſichten von Entſtehung des Rechts<lb/>und von Geſetzbüchern werden durch die Anwendung<lb/>auf Römiſches Recht und auf das Recht in Deutſch-<lb/>land klarer und überzeugender werden.</p><lb/><p>Die Vertheidiger des Römiſchen Rechts haben<lb/>nicht ſelten den Werth deſſelben darin geſetzt, daß es<lb/>die ewigen Regeln der Gerechtigkeit in vorzüglicher<lb/>Reinheit enthalte, und ſo gleichſam ſelbſt als ein<lb/>ſanctionirtes Naturrecht zu betrachten ſey. Erkun-<lb/>digt man ſich genauer, ſo wird freylich wieder der<lb/>größte Theil als Beſchränktheit und Spitzfindigkeit<lb/>aufgegeben, und die Bewunderung bleibt meiſt auf<lb/>der Theorie der Contracte haften: wenn man hier<lb/>die Stipulationen und einigen andern Aberglauben<lb/>abrechne, ſo ſey im übrigen die Billigkeit dieſes<lb/>Rechts über die Maaßen groß, ja es ſey zu nennen<lb/><hi rendition="#aq">l&#x2019;expression des sentimens mis par Dieu même<lb/>dans le coeur des hommes</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Motifs de la loi du 3. Sept.</hi> 1807 vor dem <hi rendition="#aq">Code Nap. ed.<lb/>Paris 1807. 8. p. IX.</hi> (von <hi rendition="#g">Bigot-Preameneu</hi>).</note>. Allein gerade die-<lb/>ſes übrig bleibende materielle des Römiſchen Rechts,<lb/>was man ſo für ſeine wahre Vortrefflichkeit aus-<lb/>giebt, iſt ſo allgemeiner Natur, daß es meiſt ſchon<lb/><pb n="28" facs="#f0038"/>
durch gefunden Verſtand ohne alle juriſtiſche Bildung<lb/>gefunden werden könnte, und um einen ſo leichten<lb/>Gewinn lohnt es ſich nicht, Geſetze und Juriſten von<lb/>zweytauſend Jahren her zu unſrer Hülfe zu bemü-<lb/>hen Wir wollen verſuchen, das eigenthümliche des<lb/>Römiſchen Rechts etwas genauer ins Auge zu faſſen.<lb/>Daß es damit eine andere als die hier angedeutete<lb/>Bedeutung habe, läßt ſich im Voraus ſchon darum<lb/>vermuthen, weil es das einzige Recht eines großen,<lb/>lange beſtehenden Volkes iſt, welches eine ganz na-<lb/>tionale, ungeſtörte Entwicklung gehabt hat, und zu-<lb/>gleich in allen Perioden dieſes Volkes mit vorzügli-<lb/>cher Liebe gepflegt worden iſt.</p><lb/><p>Betrachten wir zuerſt die Juſtinianiſchen Rechts-<lb/>bücher, alſo diejenige Form, in welcher das Römi-<lb/>ſche Recht zu den neueren Staaten in Europa ge-<lb/>kommen iſt, ſo iſt in ihnen eine Zeit des Verfalls<lb/>nicht zu verkennen. Der Mittelpunkt dieſer Rechts-<lb/>bücher iſt eine Compilation aus Schriften einer claſ-<lb/>ſiſchen Zeit, die als verloren und jetzt unerreichbar<lb/>daſteht, und <hi rendition="#g">Juſtinian</hi> ſelbſt hat deſſen kein Hehl.<lb/>Dieſe claſſiſche Zeit alſo, die des <hi rendition="#g">Papinian</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Ulpian</hi> iſt es, worauf wir unſre Blicke zu richten<lb/>haben, und wir wollen verſuchen, von der Art und<lb/>Weiſe dieſer Juriſten ein Bild zu entwerfen.</p><lb/><p>Es iſt oben (S. 22) gezeigt worden, daß in<lb/>unſrer Wiſſenſchaft aller Erfolg auf dem Beſitz der<lb/>leitenden Grundſätze beruhe, und gerade dieſer Beſitz<lb/><pb n="29" facs="#f0039"/>
iſt es, der die Größe der Römiſchen Juriſten begrün-<lb/>det. Die Begriffe und Sätze ihrer Wiſſenſchaft er-<lb/>ſcheinen ihnen nicht wie durch ihre Willkühr hervor-<lb/>gebracht, es ſind wirkliche Weſen, deren Daſeyn und<lb/>deren Genealogie ihnen durch langen vertrauten Um-<lb/>gang bekannt geworden iſt. Darum eben hat ihr<lb/>ganzes Verfahren eine Sicherheit, wie ſie ſich ſonſt<lb/>außer der Mathematik nicht findet, und man kann<lb/>ohne Uebertreibung ſagen, daß ſie mit ihren Begrif-<lb/>fen rechnen. Dieſe Methode aber iſt keinesweges<lb/>das ausſchließende Eigenthum eines oder weniger<lb/>großen Schriftſteller, ſie iſt vielmehr Gemeingut Al-<lb/>ler, und obgleich unter ſie ein ſehr verſchiedenes<lb/>Maaß glücklicher Anwendung vertheilt war, ſo iſt doch<lb/>die Methode überall dieſelbe. Selbſt wenn wir ihre<lb/>Schriften vollſtändig vor uns hätten, würden wir darin<lb/>weit weniger Individualität finden, als in irgend<lb/>einer andern Literatur, ſie alle arbeiten gewiſſermaa-<lb/>ßen an einem und demſelben großen Werke, und die<lb/>Idee, welche der Compilation der Pandekten zum<lb/>Grunde liegt, iſt darum nicht völlig zu verwerfen.<lb/>Wie tief bey den Römiſchen Juriſten dieſe Gemein-<lb/>ſchaft des wiſſenſchaftlichen Beſitzes gegründet iſt, zeigt<lb/>ſich auch darin, daß ſie auf die äußeren Mittel die-<lb/>ſer Gemeinſchaft geringen Werth legen; ſo z. B. ſind<lb/>ihre Definitionen größtentheils ſehr unvollkommen,<lb/>ohne daß die Schärfe und Sicherheit der Begriffe<lb/>im geringſten darunter leidet. Dagegen ſteht ihnen<lb/><pb n="30" facs="#f0040"/>
ein viel wichtigeres, mehr unwillkührliches Mittel zu<lb/>Gebot, eine treffliche Kunſtſprache, die mit der Wiſ-<lb/>ſenſchaft ſo zuſammenfällt, daß beide ein unauflösli-<lb/>ches Ganze zu bilden ſcheinen. Mit dieſen Vorzügen<lb/>aber könnte ſich eine ſchneidende Einſeitigkeit ſehr<lb/>wohl vertragen. Das Recht nämlich hat kein Da-<lb/>ſeyn für ſich, ſein Weſen vielmehr iſt das Leben der<lb/>Menſchen ſelbſt, von einer beſondern Seite angeſe-<lb/>hen. Wenn ſich nun die Wiſſenſchaft des Rechts<lb/>von dieſem ihrem Objecte ablöſt, ſo wird die wiſſen-<lb/>ſchaftliche Thätigkeit ihren einſeitigen Weg fortgehen<lb/>können, ohne von einer entſprechenden Anſchauung<lb/>der Rechtsverhältniſſe ſelbſt begleitet zu ſeyn; die<lb/>Wiſſenſchaft wird alsdann einen hohen Grad for-<lb/>meller Ausbildung erlangen können, und doch alle<lb/>eigentliche Realität entbehren. Aber gerade von die-<lb/>ſer Seite erſcheint die Methode der Römiſchen Juri-<lb/>ſten am vortrefflichſten. Haben ſie einen Rechtsfall<lb/>zu beurtheilen, ſo gehen ſie von der lebendigſten An-<lb/>ſchauung deſſelben aus, und wir ſehen vor unſern<lb/>Augen das ganze Verhältniß Schritt vor Schritt<lb/>entſtehen und ſich verändern. Es iſt nun, als ob<lb/>dieſer Fall der Anfangspunkt der ganzen Wiſſenſchaft<lb/>wäre, welche von hier aus erfunden werden ſollte.<lb/>So iſt ihnen Theorie und Praxis eigentlich gar nicht<lb/>verſchieden, ihre Theorie iſt bis zur unmittelbarſten<lb/>Anwendung durchgebildet, und ihre Praxis wird ſtets<lb/>durch wiſſenſchaftliche Behandlung geadelt. In je-<lb/><pb n="31" facs="#f0041"/>
dem Grundſatz ſehen ſie zugleich einen Fall der An-<lb/>wendung, in jedem Rechtsfall zugleich die Regel,<lb/>wodurch er beſtimmt wird, und in der Leichtigkeit,<lb/>womit ſie ſo vom allgemeinen zum beſondern und<lb/>vom beſondern zum allgemeinen übergehen, iſt ihre<lb/>Meiſterſchaft unverkennbar. Und in dieſer Methode,<lb/>das Recht zu finden und zu weiſen, haben ſie ihren<lb/>eigenthümlichſten Werth, darin den germaniſchen Schöf-<lb/>fen unähnlich, daß ihre Kunſt zugleich zu wiſſen-<lb/>ſchaftlicher Erkenntniß und Mittheilung ausgebildet<lb/>iſt, doch ohne die Anſchaulichkeit und Lebendigkeit<lb/>einzubüßen, welche früheren Zeitaltern eigen zu ſeyn<lb/>pflegen.</p><lb/><p>Dieſe hohe Bildung der Rechtswiſſenſchaft bey<lb/>den Römern im Anfang des dritten Jahrhunderts<lb/>chriſtlicher Zeitrechnung iſt etwas ſo merkwürdiges,<lb/>daß wir auch die Geſchichte derſelben in Betracht<lb/>ziehen müſſen. Es würde ſehr irrig ſeyn, wenn man<lb/>dieſelbe als die reine Erfindung eines ſehr begünſtig-<lb/>ten Zeitalters, ohne Zuſammenhang mit der Vorzeit,<lb/>halten wollte. Vielmehr war der Stoff ihrer Wiſ-<lb/>ſenſchaft den Juriſten dieſer Zeit ſchon gegeben,<lb/>größtentheils noch aus der Zeit der freyen Republik.<lb/>Aber nicht blos dieſer Stoff, ſondern auch jene be-<lb/>wundernswürdige Methode ſelbſt hatte ihre Wurzel<lb/>in der Zeit der Freyheit. Was nämlich Rom groß<lb/>gemacht hat, war der rege, lebendige, politiſche Sinn,<lb/>womit dieſes Volk die Formen ſeiner Verfaſſung ſtets<lb/><pb n="32" facs="#f0042"/>
auf ſolche Weiſe zu verjüngen bereit war, daß das<lb/>neue blos zur Entwicklung des alten diente, dieſes<lb/>richtige Ebenmaaß der beharrlichen und der fortbe-<lb/>wegenden Kräfte. Dieſer Sinn war in der Verfaſ-<lb/>ſung wie im bürgerlichen Rechte wirkſam, aber dort<lb/>war er ſchon vor dem Ende der Republik erloſchen,<lb/>während er hier noch Jahrhunderte lang fortwirken<lb/>konnte, weil hier nicht dieſelben Gründe der Corrup-<lb/>tion ſtatt fanden wie in der Verfaſſung. Alſo auch<lb/>im bürgerlichen Rechte war der allgemeine Römiſche<lb/>Character ſichtbar, das Feſthalten am Herkömmli-<lb/>chen, ohne ſich durch daſſelbe zu binden, wenn es<lb/>einer neuen, volksmäßig herrſchenden Anſicht nicht<lb/>mehr entſprach. Darum zeigt die Geſchichte des Rö-<lb/>miſchen Rechts bis zur claſſiſchen Zeit überall allmäh-<lb/>liche, völlig organiſche Entwicklung. Entſteht eine<lb/>neue Rechtsform, ſo wird dieſelbe unmittelbar an<lb/>eine alte, beſtehende angeknüpft, und ihr ſo die<lb/>Beſtimmtheit und Ausbildung derſelben zugewendet.<lb/>Dieſes iſt der Begriff der Fiction, für die Entwick-<lb/>lung des Römiſchen Rechts höchſt wichtig und von<lb/>den Neueren oft lächerlich verkannt: ſo die <hi rendition="#aq">bono-<lb/>rum possessio</hi> neben der <hi rendition="#aq">hereditas,</hi> die <hi rendition="#aq">publiciana<lb/>actio</hi> neben der <hi rendition="#aq">rei vindicatio,</hi> die <hi rendition="#aq">actiones utiles</hi><lb/>neben den <hi rendition="#aq">directae</hi>. Und indem auf dieſe Weiſe das<lb/>juriſtiſche Denken von der größten Einfachheit zur<lb/>mannichfaltigſten Ausbildung ganz ſtetig und ohne<lb/>äußere Störung oder Unterbrechung fortſchritt, wurde<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0043"/>
den Römiſchen Juriſten auch in der ſpäteren Zeit die<lb/>vollendete Herrſchaft über ihren Stoff möglich, die<lb/>wir an ihnen bewundern. So wie nun oben be-<lb/>merkt worden iſt, daß die Rechtswiſſenſchaft in ihrer<lb/>claſſiſchen Zeit Gemeingut der Juriſten war, ſo er-<lb/>kennen wir jetzt auch eine ähnliche Gemeinſchaft zwi-<lb/>ſchen den verſchiedenſten Zeitaltern, und wir ſind ge-<lb/>nöthigt, das juriſtiſche Genie, wodurch die Trefflich-<lb/>keit des Römiſchen Rechts beſtimmt worden iſt, nicht<lb/>einem einzelnen Zeitalter, ſondern der Nation über-<lb/>haupt zuzuſchreiben. Allein wenn wir auf die lite-<lb/>rariſche Ausbildung ſehen, durch welche allein dem<lb/>Römiſchen Recht eine bleibende Wirkung auf andere<lb/>Völker und Zeiten geſichert werden konnte, ſo müſſen<lb/>wir das Zeitalter das <hi rendition="#g">Papinian</hi> und <hi rendition="#g">Ulpian</hi> als<lb/>das vornehmſte erkennen, und wenn wir juriſtiſche<lb/>Bücher aus der Zeit des <hi rendition="#g">Cicero</hi> oder des <hi rendition="#g">Auguſt</hi><lb/>übrig hätten, ſo würden wir ſchwerlich die Unvoll-<lb/>kommenheit derſelben neben jenem Zeitalter verkennen<lb/>können, ſo wichtig ſie auch für unſere Kenntniß<lb/>ſeyn müßten.</p><lb/><p>Aus dieſer Darſtellung iſt von ſelbſt klar, daß<lb/>das Römiſche Recht ſich faſt ganz von innen heraus,<lb/>als Gewohnheitsrecht, gebildet hat, und die genauere<lb/>Geſchichte deſſelben lehrt, wie gering im Ganzen der<lb/>Einfluß eigentlicher Geſetze geblieben iſt, ſo lange das<lb/>Recht in einem lebendigen Zuſtande war. Auch für<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0044"/>
dasjenige, was oben über das Bedürfniß eines Ge-<lb/>ſetzbuchs geſagt wurde, iſt die Geſchichte des Römi-<lb/>ſchen Rechts ſehr lehrreich. So lange das Recht in<lb/>lebendigem Fortſchreiten war, wurde kein Geſetzbuch<lb/>nöthig geſunden, ſelbſt da nicht, als die Umſtände<lb/>dafür am günſtigſten waren. Nämlich zur Zeit der<lb/>claſſiſchen Juriſten hätte es keine Schwierigkeit ge-<lb/>macht, ein treffliches Geſetzbuch zu verfaſſen. Auch<lb/>waren die drey berühmteſten Juriſten, <hi rendition="#g">Papinian,<lb/>Ulpian</hi> und <hi rendition="#g">Paulus</hi> <hi rendition="#aq">praefecti praetorio;</hi> dieſen<lb/>fehlte es ſicher weder an Intereſſe für das Recht,<lb/>noch an Macht, ein Geſetzbuch zu veranlaſſen, wenn<lb/>ſie es gut oder nöthig fanden: dennoch ſehen wir<lb/>keine Spur von einem ſolchen Verſuche. Aber als<lb/>früher <hi rendition="#g">Cäſar</hi> im Gefühl ſeiner Kraft und der<lb/>Schlechtigkeit des Zeitalters nur ſeinen Willen in<lb/>Rom gelten laſſen wollte, ſoll er auch auf ein Ge-<lb/>ſetzbuch in unſerm Sinne bedacht geweſen ſeyn <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Sueton</hi></hi>. Caesar. C. 44. Jus civile ad certum modum redi-<lb/>gere, atque ex immensa diffusaque legum copia, optima quaeque<lb/>et necessaria in paucissimos conferre libros.</hi></note>.<lb/>Und als im ſechſten Jahrhundert alles geiſtige Leben<lb/>erſtorben war, ſuchte man Trümmer aus beſſeren<lb/>Zeiten zuſammen, um dem Bedürfaiß des Augen-<lb/>blicks abzuhelfen. So entſtanden in einem kurzen<lb/>Zeitraum verſchiedene Römiſche Geſetzbücher: das<lb/>Edict des <hi rendition="#g">Theoderich</hi>, das Weſtgothiſche Brevia-<lb/><pb n="35" facs="#f0045"/>
rium, der ſogenannte <hi rendition="#g">Papian</hi>, und die Rechtsbücher<lb/>von <hi rendition="#g">Juſtinian</hi>. Schwerlich hätten ſich Bücher über<lb/>Römiſches Recht erhalten, wenn nicht dieſe Geſetzbü-<lb/>cher geweſen wären, und ſchwerlich hätte Römiſches<lb/>Recht im neueren Europa Eingang gefunden, wären<lb/>nicht unter dieſen Geſetzbüchern die von <hi rendition="#g">Juſtinian</hi><lb/>geweſen, in welchen unter jenen allein der Geiſt des<lb/>Römiſchen Rechts erkennbar iſt. Der Gedanke zu<lb/>dieſen Geſetzbüchern aber iſt augenſcheinlich nur durch<lb/>den äußerſten Verfall des Rechts herbeygeführt<lb/>worden.</p><lb/><p>Ueber den materiellen Werth des Römiſchen<lb/>Rechts können die Meynungen ſehr verſchieden ſeyn,<lb/>aber über die hier dargeſtellte Meiſterſchaft in der<lb/>juriſtiſchen Methode ſind ohne Zweifel alle einig,<lb/>welche hierin eine Stimme haben. Eine ſolche Stim-<lb/>me aber kann offenbar nur denjenigen zukommen,<lb/>welche unbefangen und mit literariſchem Sinn die<lb/>Quellen des Römiſchen Rechts leſen. Die es blos<lb/>aus Compendien oder Vorleſungen kennen, alſo von<lb/>Hörenſagen, ſelbſt wenn ſie einzelne Beweisſtellen<lb/>nachgeſchlagen haben mögen, haben keine Stimme:<lb/>für ſie iſt jegliche Anſicht möglich, unter andern die<lb/>eines trefflichen Franzöſiſchen Redners. Dieſer be-<lb/>hauptet, das Römiſche Recht habe zur Zeit der alten<lb/>Juriſten aus einer unzählbaren Menge einzelner Ent-<lb/>ſcheidungen und Regeln beſtanden, die ein Menſchen-<lb/>leben nicht habe erfaſſen können: unter <hi rendition="#g">Juſtinian</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0046"/>
aber <hi rendition="#aq">&#x201E;la législation romaine sortit du chaos,&#x201C;</hi><lb/>und ſein Werk war das am wenigſten unvollkom-<lb/>mene, bis in dem Code Napoleon ein ganz vollkom-<lb/>menes erſchien <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Motifs de la loi du 3 Sept.</hi> 1807 vor den Ausgaben des<lb/>Code ſeit 1807, von <hi rendition="#g">Bigot-Preameneu</hi>.</note>.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="37" facs="#f0047"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">5.<lb/><hi rendition="#g">Bürgerliches Recht in Deutſchland</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">B</hi>is auf ſehr neue Zeiten war in ganz Deutſchland<lb/>ein gleichförmiges bürgerliches Recht unter dem Na-<lb/>men des <hi rendition="#g">gemeinen Rechts</hi> in Uebung, durch Lan-<lb/>desrechte mehr oder weniger modificirt, aber nirgends<lb/>in allen ſeinen Theilen außer Kraft geſetzt. Die<lb/>Hauptquelle dieſes gemeinen Rechts waren die Rechts-<lb/>bücher von <hi rendition="#g">Juſtinian</hi>, deren bloße Anwendung auf<lb/>Deutſchland indeſſen von ſelbſt ſchon wichtige Modi-<lb/>ficationen herbeigeführt hatte. Dieſem gemeinen Rechte<lb/>war von jeher die wiſſenſchaftliche Thätigkeit der<lb/>deutſchen Juriſten größtentheils zugewendet. Aber<lb/>eben über dieſes fremde Element unſers Rechts ſind<lb/>auch ſchon längſt bittere Klagen erhoben worden.<lb/>Das Römiſche Recht ſoll uns unſre Nationalität ent-<lb/>zogen haben, und nur die ausſchließende Beſchäfti-<lb/>gung unſrer Juriſten mit demſelben ſoll das einhei-<lb/>miſche Recht gehindert haben, eine eben ſo ſelbſtſtän-<lb/>dige und wiſſenſchaftliche Ausbildung zu erlangen.<lb/>Beſchwerden dieſer Art haben ſchon darin etwas lee-<lb/>res und grundloſes, daß ſie als zufällig und will-<lb/>kührlich vorausſetzen, was ohne innere Nothwendig-<lb/>keit nimmermehr geſchehen oder doch nicht bleibend<lb/>geworden wäre. Auch liegt überhaupt eine abge-<lb/><pb n="38" facs="#f0048"/>
ſchloſſene nationale Entwicklung, wie die der Alten,<lb/>nicht auf dem Wege, welchen die Natur den neueren<lb/>Völkern angewieſen hat; wie ihre Religion nicht<lb/>Eigenthum der Völker iſt ihre Literatur eben ſo we-<lb/>nig frey von den mächtigſten äußeren Einflüſſen, ſo<lb/>ſcheint ihnen auch ein fremdes und gemeinſames bür-<lb/>gerliches Recht nicht unnatürlich. Ja ſogar nicht<lb/>blos fremd überhaupt war dieſer Einfluß auf Bil-<lb/>dung und Literatur, ſondern größtentheils Römiſch,<lb/>eben ſo Römiſch als jener Einfluß auf unſer Recht.<lb/>Allein in dieſem Falle liegt noch ein beſonderer Irr-<lb/>thum bey jener Anſicht zum Grunde. Nämlich auch<lb/>ohne Einmiſchung des Römiſchen wäre eine unge-<lb/>ſtörte Ausbildung des Deutſchen Rechts dennoch un-<lb/>möglich geweſen, indem alle die Bedingungen fehl-<lb/>ten, welche in Rom das bürgerliche Recht ſo ſehr<lb/>begünſtigt hatten. Dahin gehörte zuerſt die unver-<lb/>rückte Localität, indem Rom, urſprünglich der Staat<lb/>ſelbſt, bis zum Untergang des weſtlichen Reichs der<lb/>Mittelpunkt deſſelben blieb, während die Deutſchen<lb/>Stämme auswanderten, unterjochten und unterjocht<lb/>wurden, ſo daß das Recht unter alle vertheilt war,<lb/>aber nirgends eine unverrückte Stelle, noch weniger<lb/>einen einzelnen Mittelpunkt fand. Dann haben ſchon<lb/>ſehr frühe die Deutſchen Stämme Revolutionen er-<lb/>fahren von ſo durchgreifender Art, wie ſie die ganze<lb/>Römiſche Geſchichte nicht kennt. Denn ſelbſt die<lb/>Aenderungen der Verfaſſung unter <hi rendition="#g">Auguſt</hi> und un-<lb/><pb n="39" facs="#f0049"/>
ter <hi rendition="#g">Conſtantin</hi> wirkten auf das bürgerliche Recht<lb/>nicht unmittelbar und ließen ſelbſt Grundbegriffe des<lb/>öffentlichen Rechts, wie z. B. den der Civität, unbe-<lb/>rührt. In Deutſchland dagegen, als das Lehenwe-<lb/>ſen ganz ausgebildet war, blieb von der alten Na-<lb/>tion eigentlich nichts mehr übrig, alles bis auf For-<lb/>men und Namen war von Grund aus verändert,<lb/>und dieſe gänzliche Umwalzung war ſchon entſchie-<lb/>den, als das Römiſche Recht Eingang fand.</p><lb/><p>Im vorigen Abſchnitt iſt gezeigt worden, wie<lb/>wichtig das Römiſche Recht als Muſter juriſtiſcher<lb/>Methode ſey: für Deutſchland iſt es nun auch hiſto-<lb/>riſch, durch ſein Verhältniß zum gemeinen Recht,<lb/>von großer Wichtigkeit. Es iſt ganz falſch, wenn<lb/>man dieſe hiſtoriſche Wichtigkeit des Römiſchen Rechts<lb/>auf die Fälle einſchränken wollte, welche unmittelbar<lb/>aus demſelben entſchieden werden. Nicht nur iſt in<lb/>den Landesrechten ſelbſt ſehr vieles blos Römiſches<lb/>Recht und nur in ſeinem urſprünglichen Römiſchen<lb/>Zuſammenhang verſtändlich, ſondern auch da, wo<lb/>man abſichtlich ſeine Beſtimmungen verlaſſen hat, hat<lb/>es häufig die Richtung und Anſicht des neu einge-<lb/>führten Rechts beſtimmt, ſo daß die Aufgabe, die<lb/>durch dieſes neue Recht gelöſt werden ſoll, ohne Rö-<lb/>miſches Recht gar nicht verſtanden werden kann.<lb/>Dieſe hiſtoriſche Wichtigkeit aber theilt mit dem Rö-<lb/>miſchen Recht das Deutſche, welches überall in den<lb/>Landesrechten erhalten iſt, ſo daß dieſe ohne Zurück-<lb/><pb n="40" facs="#f0050"/>
führung auf die gemeinſame Quelle unverſtändlich<lb/>bleiben müſſen.</p><lb/><p>Gegen dieſen nicht wenig verwickelten Zuſtand<lb/>der Rechtsquellen in Deutſchland, wie er aus der<lb/>Verbindung des ſchon an ſich ſehr zuſammen geſetzten<lb/>gemeinen Rechts mit den Landesrechten hervorgieng,<lb/>ſind die größten Klagen geführt worden. Diejeni-<lb/>gen, welche das Studium betreffen, werden beſſer<lb/>unten ihre Stelle finden: einige aber betreffen die<lb/>Rechtspflege ſelbſt.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Erſtlich</hi> ſoll dadurch die übermäßig lange Dauer<lb/>der Prozeſſe in vielen Deutſchen Ländern bewirkt wor-<lb/>den ſeyn. Dieſes Uebel ſelbſt wird niemand abläug-<lb/>nen oder für unbedeutend erklären können, aber man<lb/>thut den Richtern in ſolchen Ländern in der That zu<lb/>viel Ehre an, wenn man glaubt, auf das ängſtliche<lb/>Grübeln über der ſchweren Theorie werde ſo viele Zeit<lb/>verwendet. Ueber dieſe Theorie hilft das erſte Com-<lb/>pendium oder Handbuch hinweg, welches zur Hand<lb/>iſt: ſchlecht vielleicht, aber gewiß mit nicht mehr Auf-<lb/>wand von Zeit als das vortrefflichſte Geſetzbuch. Je-<lb/>nes Uebel entſpringt vorzüglich aus der heilloſen<lb/>Prozeßform vieler Länder, und deren Reform gehört<lb/>allerdings zu den dringendſten Bedürfniſſen: die<lb/>Quellen des bürgerlichen Rechts ſind daran ſchuldlos.<lb/>Daß dem ſo iſt, wird jeder Unbefangene zugeben,<lb/>welcher Acten aufmerkſam geleſen hat. Auch die Er-<lb/>fahrung einzelner Länder ſpricht dafür, ſo z. B. war<lb/><pb n="41" facs="#f0051"/>
ſchon längſt in Heſſen die Rechtspflege gut und ſchnell,<lb/>obgleich da gerade in demſelben Verhältniß gemeines<lb/>Recht und Landesrecht galt, wie in den Ländern, in<lb/>welchen die Prozeſſe nicht zu Ende gehen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Zweytens</hi> klagt man über die große Verſchie-<lb/>denheit der Landesrechte, und dieſe Klage geht noch<lb/>weiter als auf das Verhältniß verſchiedener Deut-<lb/>ſcher Länder, da häufig auch in demſelben Lande<lb/>Provinzen und Städte wiederum beſonderes Recht<lb/>haben. Daß durch dieſe Verſchiedenheit die Rechts-<lb/>pflege ſelbſt leide und der Verkehr erſchwert werde,<lb/>hat man häufig geſagt, aber keine Erfahrung ſpricht<lb/>dafür, und der wahre Grund iſt wohl meiſt ein an-<lb/>derer. Er beſteht in der unbeſchreiblichen Gewalt,<lb/>welche die bloſe Idee der Gleichförmigkeit nach al-<lb/>len Richtungen nun ſchon ſo lange in Europa aus-<lb/>übt: eine Gewalt, gegen deren Mißbrauch ſchon<lb/><hi rendition="#g">Montesquieu</hi> warnt <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Montesquieu</hi></hi>. XXIX.</hi> 18.</note>. Es lohnt wohl der<lb/>Mühe, dieſe Gleichförmigkeit in dieſer beſondern An-<lb/>wendung näher zu betrachten. Das wichtigſte, was<lb/>man für die Gleichförmigkeit des Rechts ſagt, iſt die-<lb/>ſes: die Liebe zum gemeinſamen Vaterland werde<lb/>durch ſie erhöht, durch die Mannichfaltigkeit der Par-<lb/>ticularrechte aber geſchwächt. Iſt dieſe Vorausſetzung<lb/><pb n="42" facs="#f0052"/>
wahr, ſo wird jeder wohlgeſinnte Deutſche wünſchen,<lb/>daß Deutſchland in allen ſeinen Theilen gleiches Recht<lb/>genießen möge. Aber eben dieſe Vorausſetzung iſt<lb/>nun der Gegenſtand unſrer Prüfung.</p><lb/><p>In jedem organiſchen Weſen, alſo auch im<lb/>Staate, beruht die Geſundheit darauf, daß beides,<lb/>das Ganze und jeder Theil, im Gleichgewicht ſtehe,<lb/>daß jedem ſein Recht widerfahre. Daß ein Bürger,<lb/>eine Stadt, eine Provinz den Staat vergeſſen, dem<lb/>ſie angehören, iſt eine ſehr gewöhnliche Erſcheinung,<lb/>und jeder wird dieſen Zuſtand für unnatürlich und<lb/>krankhaft erkennen. Aber eben ſo kann die leben-<lb/>dige Liebe zum Ganzen blos aus der lebendigen<lb/>Theilnahme an allen einzelnen Verhältniſſen hervor-<lb/>gehen, und nur wer ſeinem Hauſe tüchtig vorſteht,<lb/>wird ein trefflicher Bürger ſeyn. Darum iſt es ein<lb/>Irrthum, zu glauben, das Allgemeine werde an Le-<lb/>ben gewinnen durch die Vernichtung aller individuel-<lb/>len Verhältniſſe. Könnte in jedem Stande, in jeder<lb/>Stadt, ja in jedem Dorfe ein eigenthümliches Selbſt-<lb/>gefühl erzeugt werden, ſo würde aus dieſem erhöh-<lb/>ten und vervielfältigten individuellen Leben auch das<lb/>Ganze neue Kraft gewinnen. Darum, wenn von<lb/>dem Einfluß des bürgerlichen Rechts auf das Vater-<lb/>landsgefühl die Rede iſt, ſo darf nicht geradezu das<lb/>beſondere Recht einzelner Provinzen und Städte für<lb/>nachtheilig gehalten werden. Lob in dieſer Beziehung<lb/><pb n="43" facs="#f0053"/>
verdient das bürgerliche Recht, inſoferne es das Ge-<lb/>fühl und Bewußtſeyn des Volkes berührt oder zu<lb/>berühren fähig iſt: Tadel, wenn es als etwas fremd-<lb/>artiges, aus Willkühr entſtandenes, das Volk ohne<lb/>Theilnahme läßt. Jenes aber wird öfter und leich-<lb/>ter bey beſonderen Rechten einzelner Landſtriche der<lb/>Fall ſeyn, obgleich gewiß nicht jedes Stadtrecht et-<lb/>was wahrhaft volksmäßiges ſeyn wird. Ja für die-<lb/>ſen politiſchen Zweck ſcheint kein Zuſtand des bür-<lb/>gerlichen Rechts günſtiger, als der, welcher vormals<lb/>in Deutſchland allgemein war: große Mannichfaltig-<lb/>keit und Eigenthümlichkeit im einzelnen, aber als<lb/>Grundlage überall das gemeine Recht, welches alle<lb/>Deutſchen Volksſtämme ſtets an ihre unauflösliche<lb/>Einheit erinnerte. Das verderblichſte aber von die-<lb/>ſem Standpuncte aus iſt leichte und willkührliche<lb/>Aenderung des bürgerlichen Rechts, und ſelbſt wenn<lb/>durch dieſelbe für Einfachheit und Bequemlichkeit gut<lb/>geſorgt wäre, ſo könnte dieſer Gewinn gegen jenen<lb/>politiſchen Nachtheil nicht in Betracht kommen. Was<lb/>ſo vor unſern Augen von Menſchenhänden gemacht<lb/>iſt, wird im Gefühl des Volkes ſtets von demjenigen<lb/>unterſchieden werden, deſſen Entſtehung nicht eben<lb/>ſo ſichtbar und greiflich iſt, und wenn wir in unſerm<lb/>löblichen Eifer dieſe Unterſcheidung ein blindes Vor-<lb/>urtheil ſchelten, ſo ſollten wir nicht vergeſſen, daß<lb/>aller Glaube und alles Gefühl für das was nicht<lb/><pb n="44" facs="#f0054"/>
unſres gleichen iſt, ſondern höher als wir, auf einer<lb/>ähnlichen Sinnesart beruht. Eine ſolche Verwandt-<lb/>ſchaft könnte uns über die Verwerflichkeit jener Un-<lb/>terſcheidung wohl zweifelhaft machen <note place="foot" n="1)">Man vergleiche was über die Gleichförmigkeit des Rechts<lb/><hi rendition="#g">Rehberg</hi> über den Code Nap. S. 33 und f., ſo wie über die<lb/>wichtigen Folgen der gänzlichen Umwandlung des Rechts derſelbe<lb/>S. 57 u. f. ſagt.</note>.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="45" facs="#f0055"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">6.<lb/><hi rendition="#g">Unſer Beruf zur Geſetzgebung</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">V</hi>on den Gründen, auf welche das Bedürfniß eines<lb/>Geſetzbuchs für Deutſchland gebaut zu werden pflegt,<lb/>iſt im vorigen Abſchnitt geſprochen worden: wir ha-<lb/>ben jetzt die Fähigkeit zu dieſer Arbeit zu unterſuchen.<lb/>Sollte es an dieſer fehlen, ſo müßte durch ein Geſetz-<lb/>buch unſer Zuſtand, den wir beſſern wollen, noth-<lb/>wendig verſchlimmert werden.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Baco</hi> forderte, daß die Zeit, in welcher ein Ge-<lb/>ſetzbuch gemacht werde, an Einſicht die vorhergehen-<lb/>den Zeiten übertreffe, wovon die nothwendige Folge<lb/>iſt, daß manchem Zeitalter, welches in anderer Rück-<lb/>ſicht für gebildet gelten mag, gerade dieſe Fähigkeit<lb/>abgeſprochen werden muß. In den neueſten Zeiten<lb/>haben ſich beſonders die Gegner des Römiſchen Rechts<lb/>über ſolche Anſichten nicht ſelten entrüſtet: denn die<lb/>Vernunft ſey allen Völkern und allen Zeiten gemein,<lb/>und da wir überdem die Erfahrung voriger Zeiten<lb/>benutzen können, ſo müſſe unfehlbar, was wir ver<lb/>fertigen, beſſer als alles vorige werden. Aber eben<lb/>dieſe Meynung, daß jedes Zeitalter zu allem berufen<lb/>ſey, iſt das verderblichſte Vorurtheil. In den ſchö-<lb/>nen Künſten müſſen wir wohl das Gegentheil aner-<lb/><pb n="46" facs="#f0056"/>
kennen, warum wollen wir uns nicht daſſelbe gefal-<lb/>len laſſen, wo von Bildung des Staates und des<lb/>Rechts die Rede iſt?</p><lb/><p>Sehen wir auf die Erwartungen der Nichtjuri-<lb/>ſten von einem Geſetzbuch, ſo ſind dieſe ſehr verſchie-<lb/>den nach den verſchiedenen Gegenſtänden des Rechts,<lb/>und auch hierin zeigt ſich das zweyfache Element<lb/>alles Rechts, welches ich oben das politiſche und das<lb/>techniſche genannt habe. An einigen Gegenſtänden<lb/>nehmen ſie unmittelbar lebhaften Antheil, andere wer-<lb/>den als gleichgültig der juriſtiſchen Technik allein<lb/>überlaſſen: jenes iſt mehr im Familienrecht, dieſes<lb/>mehr im Vermögensrecht der Fall, am meiſten in<lb/>den allgemeinen Grundlagen deſſelben <note place="foot" n="1)">Die Discuſſionen des franzöſiſchen Staatsraths über den<lb/>Code geben eine bequeme Ueberſicht über das Verhältniß dieſer<lb/>Theile: bey jenen konnten die Nichtjuriſten kein Ende finden, von<lb/>dieſen war oft gar nicht die Rede.</note>. Wir wol-<lb/>len als Repräſentanten dieſer verſchiedenartigen Gegen-<lb/>ſtände die Ehe und das Eigenthum wählen, was aber<lb/>von ihnen geſagt werden wird, ſoll zugleich für die<lb/>ganze Claſſe gelten, wozu ſie gehören.</p><lb/><p>Die Ehe gehört nur zur Hälfte dem Rechte<lb/>an, zur Hälfte aber der Sitte, und jedes Ehe-<lb/>recht iſt unverſtändlich, welches nicht in Verbin-<lb/>dung mit dieſer ſeiner nothwendigen Ergänzung<lb/>betrachtet wird. Nun iſt in neueren Zeiten aus<lb/><pb n="47" facs="#f0057"/>
Gründen, die mit der Geſchichte der chriſtlichen<lb/>Kirche zuſammenhangen, die nichtjuriſtiſche Anſicht<lb/>dieſes Verhältniſſes theils flach, theils im höchſten<lb/>Grade ſchwankend und unbeſtimmt geworden, und jene<lb/>Flachheit, wie dieſes Schwanken, haben ſich dem Recht<lb/>der Ehe mitgetheilt. Wer die Geſetzgebung und das<lb/>practiſche Recht in Eheſachen aufmerkſam betrachtet,<lb/>wird darüber keinen Zweifel haben. Diejenigen nun,<lb/>welche glauben, daß jedes Uebel nur auf ein abhel-<lb/>fendes Geſetz warte, um dann auf der Stelle zu ver-<lb/>ſchwinden, werden dieſen traurigen Zuſtand gern<lb/>anerkennen, um dadurch das Bedürfniß einer kräfti-<lb/>gen, durchgreifenden Geſetzgebung in helles Licht zu<lb/>ſetzen. Aber eben die Hoffnung, die ſie hierin auf<lb/>Geſetze bauen, halte ich für ganz grundlos. Iſt ein-<lb/>mal in der allgemeinen Anſicht eine beſtimmte und<lb/>löbliche Richtung ſichtbar, ſo kann dieſe durch Geſetz-<lb/>gebung kräftig unterſtützt werden, aber hervorge-<lb/>bracht wird ſie durch dieſe nicht, und wo ſie gänz-<lb/>lich fehlt, wird jeder Verſuch einer erſchöpfenden Ge-<lb/>ſetzgebung den gegenwärtigen Zuſtand nur noch ſchwan-<lb/>kender machen und die Heilung erſchweren.</p><lb/><p>Wir betrachten ferner diejenigen Gegenſtände,<lb/>welche (wie das Eigenthum) im nichtjuriſtiſchen Pu-<lb/>blikum mit Gleichgültigkeit betrachtet werden, und<lb/>wovon ſelbſt Juriſten urtheilen, daß ſie unter allen<lb/>Umſtänden dieſelben ſeyn können <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Thibaut</hi> a. a. O. <hi rendition="#aq">p.</hi> 54.</note>, ſo daß ſie le-<lb/><pb n="48" facs="#f0058"/>
diglich der juriſtiſchen Technik anheim fallen. Daß<lb/>wir dieſe Anſicht von ihnen haben, iſt eigentlich ſelbſt<lb/>ſchon Zeichen eines öffentlichen Zuſtandes, welchem<lb/>die rechtsbildende Kraft fehlt; denn wo dieſe leben-<lb/>dig iſt, werden alle dieſe Verhältniſſe nichts weniger<lb/>als gleichgültig, ſondern vielmehr ganz eigenthümlich<lb/>und nothwendig ſeyn, wie die Geſchichte jedes ur-<lb/>ſprünglichen Rechts beweiſt. Jenen Zuſtand aber als<lb/>den unſrigen vorausgeſetzt, wird unſre Fähigkeit zur<lb/>Geſetzgebung von dem Werthe und der Ausbildung<lb/>unſrer juriſtiſchen Technik abhangen, und auf dieſe muß<lb/>demnach unſer Unterſuchung zunächſt gerichtet ſeyn.</p><lb/><p>Unglücklicherweiſe nun iſt das ganze achtzehente<lb/>Jahrhundert in Deutſchland ſehr arm an großen Ju-<lb/>riſten geweſen. Fleißige Männer zwar fanden ſich<lb/>in Menge, von welchen ſehr ſchätzbare Vorarbeiten<lb/>gethan wurden, aber weiter als zu Vorarbeiten kam<lb/>es ſelten. Ein zweyfacher Sinn iſt dem Juriſten un-<lb/>entbehrlich: der hiſtoriſche, um das eigenthümliche je-<lb/>des Zeitalters und jeder Rechtsform ſcharf aufzufaſſen,<lb/>und der ſyſtematiſche, um jeden Begriff und jeden<lb/>Satz in lebendiger Verbindung und Wechſelwirkung<lb/>mit dem Ganzen anzuſehen, d. h. in dem Verhält-<lb/>niß, welches das allein wahre und natürliche iſt.<lb/>Dieſer zweyfache wiſſenſchaftliche Sinn findet ſich un-<lb/>gemein wenig in den Juriſten des achtzehenten Jahr-<lb/>hunderts, und vorzüglich ein vielfältiges flaches Be-<lb/>ſtreben in der Philoſophie wirkte ſehr ungünſtig. Ueber<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0059"/>
die Zeit, in welcher man ſelbſt lebt, iſt ein ſicheres<lb/>Urtheil ſehr ſchwer: doch, wenn nicht alle Zeichen<lb/>trügen, iſt ein lebendigerer Geiſt in unſre Wiſſenſchaft<lb/>gekommen, der ſie künftig wieder zu einer eigenthüm-<lb/>lichen Bildung erheben kann. Nur fertig geworden<lb/>iſt von dieſer Bildung noch ſehr wenig, und aus dieſem<lb/>Grunde läugne ich unſre Fähigkeit, ein löbliches Ge-<lb/>ſetzbuch hervorzubringen. Viele mögen dieſes Urtheil<lb/>für übertrieben halten, aber dieſe fordere ich auf,<lb/>mir unter der nicht geringen Zahl von Syſtemen des<lb/>Römiſch-Deutſchen Rechts eines zu zeigen, welches<lb/>nicht etwa blos zu dieſem oder jenem beſondern<lb/>Zwecke nützlich dienen könne, denn deren haben wir<lb/>viele, ſondern welches als Buch vortrefflich ſey; die-<lb/>ſes Lob aber wird nur dann gelten können, wenn die<lb/>Darſtellung eine eigene, ſelbſtſtändige Form hat, und<lb/>zugleich den Stoff zu lebendiger Anſchauung bringt.<lb/>So z. B. im Römiſchen Rechte würde es darauf an-<lb/>kommen, daß die Methode der alten Juriſten, der<lb/>Geiſt der in den Pandekten lebt, erkennbar wäre,<lb/>und ich würde mich ſehr freuen, dasjenige unſrer<lb/>Syſteme kennen zu lernen, worin dieſes der Fall ſeyn<lb/>möchte. Hat nun dieſe Arbeit bey vielem Fleiße und<lb/>guten Talenten bis jetzt nicht gelingen wollen, ſo be-<lb/>haupte ich, daß in unſrer Zeit ein gutes Geſetzbuch<lb/>noch nicht möglich iſt, denn für dieſes iſt die Arbeit<lb/>nicht anders, nur ſchwerer. Es giebt noch eine an-<lb/>dere Probe für unſre Fähigkeit: vergleichen wir un-<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0060"/>
ſre juriſtiſche Literatur mit der literariſchen Bildung<lb/>der Deutſchen überhaupt, und ſehen wir zu, ob jene<lb/>mit dieſer gleichen Schritt gehalten hat, das Urtheil<lb/>wird nicht günſtig ausfallen, und wir werden ein<lb/>ganz anderes Verhältniß finden, als das der Römi-<lb/>ſchen Juriſten zur Literatur der Römer. In dieſer<lb/>Anſicht liegt keine Herabſetzung, denn unſre Aufgabe<lb/>iſt in der That ſehr groß, ohne Vergleichung ſchwe-<lb/>rer als die der Römiſchen Juriſten war. Aber eben<lb/>die Größe dieſer Aufgabe ſollen wir nicht verkennen<lb/>aus Bequemlichkeit oder Eigendünkel, wir ſollen nicht<lb/>am Ziel zu ſeyn glauben, wenn wir noch weit da-<lb/>von entfernt ſind.</p><lb/><p>Haben wir nun in der That nicht was nöthig<lb/>iſt, damit ein gutes Geſetzbuch entſtehe, ſo dürfen wir<lb/>nicht glauben, daß das wirkliche Unternehmen eben<lb/>nichts weiter ſeyn würde, als eine feylgeſchlagene<lb/>Hoffnung, die uns im ſchlimmſten Fall nur nicht<lb/>weiter gebracht hätte. Von der großen Gefahr, die<lb/>unvermeidlich eintritt, wenn der Zuſtand einer ſehr<lb/>mangelhaften unbegründeten Kenntniß durch äußere<lb/>Autorität fixirt wird, iſt ſchon oben (S. 22.) ge-<lb/>ſprochen worden, und dieſe Gefahr würde hier um<lb/>ſo größer ſeyn, je allgemeiner die Unternehmung<lb/>wäre und je mehr ſie mit dem erwachenden Natio-<lb/>nalintereſſe in Verbindung gebracht würde. Nahe<lb/>liegende Beyſpiele geben in ſolchen Dingen oft ein<lb/>weniger deutliches Bild: ich will alſo, um anſchau-<lb/><pb n="51" facs="#f0061"/>
lich zu machen, was auf ſolche Weiſe entſtehen kann,<lb/>an die Zeit nach der Auflöſung des weſtrömiſchen<lb/>Reichs erinnern, wo eben ſo ein unvollkommner Zuſtand<lb/>der Rechtskenntniß fixirt worden iſt (S. 34). Der<lb/>einzige Fall, der hier eine Vergleichung darbietet, iſt<lb/>das Edict des Oſtgothiſchen Theoderich, weil hier<lb/>allein das vorhandene Recht in einer eigenen, neuen<lb/>Form dargeſtellt werden ſollte. Ich bin weit ent-<lb/>fernt zu glauben, daß, was wir hervorbringen könn-<lb/>ten, dieſem Edict völlig gleich ſehen würde, denn der<lb/>Unterſchied der Zeiten iſt in der That ſehr groß: die<lb/>Römer im Jahr 500 hatten Mühe zu ſagen was<lb/>ſie dachten, wir verſtehen gewiſſermaaßen zu ſchrei-<lb/>ben: ferner gab es damals gar keine juriſtiſche Schrift-<lb/>ſteller, wir haben daran keinen Mangel. Allein da-<lb/>rin iſt die Aehnlichkeit unverkennbar, daß dort ein<lb/>hiſtoriſcher Stoff dargeſtellt werden ſollte, den man<lb/>nicht überſah und nicht regieren konnte, und den wir<lb/>Mühe haben in dieſer Darſtellung wieder zu erkennen.<lb/>Und darin iſt der Nachtheil entſchieden auf unſrer Seite,<lb/>daß im Jahr 500 nichts zu verderben war. In unſrer<lb/>Zeit dagegen iſt ein lebendiges Beſtreben nicht abzu-<lb/>läugnen, und niemand kann wiſſen, wie viel beſſeres<lb/>wir der Zukunft entziehen, indem wir gegenwärtige<lb/>Mängel befeſtigen. Denn <hi rendition="#aq">&#x201E;ut corpora lente au-<lb/>gescunt, cito extinguuntur; sic ingenia studiaque<lb/>oppresseris facilius quam revocaveris.&#x201C;</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Tacitus</hi>, Agricola C.</hi> 5.</note></p><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0062"/>
<p>Ein wichtiger Punkt iſt noch zu bedenken, die<lb/>Sprache nämlich. Ich frage jeden, der für wür-<lb/>digen, angemeſſenen Ausdruck Sinn hat, und der<lb/>die Sprache nicht als eine gemeine Geräthſchaft,<lb/>ſondern als Kunſtmittel betrachtet, ob wir eine Spra-<lb/>che haben, in welcher ein Geſetzbuch geſchrieben wer-<lb/>den könnte. Ich bin weit entfernt, die Kraft der<lb/>edlen Deutſchen Sprache ſelbſt in Zweifel zu ziehen;<lb/>aber eben daß ſie jetzt nicht dazu taugt, iſt mir ein<lb/>Zeichen mehr, daß wir in dieſem Kreiſe des Denkens<lb/>zurück ſind. Kommt nur erſt unſre Wiſſenſchaft<lb/>weiter, ſo wird man ſehen, wie unſre Sprache durch<lb/>friſche, urſprüngliche Lebenskraft förderlich ſeyn wird.<lb/>Noch mehr, ich glaube wir ſind in dieſem Stücke<lb/>noch in neueren Zeiten rückwärts gegangen. Ich<lb/>kenne aus dem achtzehenten Jahrhundert kein Deut-<lb/>ſches Geſetz, welches in Ernſt und Kraft des Aus-<lb/>drucks mit der peinlichen Gerichtsordnung Karls des<lb/>fünften verglichen werden könnte.</p><lb/><p>Ich weiß, was man auf dieſe Gründe antwor-<lb/>ten kann, ſelbſt wenn man ſie alle zugiebt: die Kraft<lb/>des menſchlichen Geiſtes ſey unendlich, und bey red-<lb/>lichem Streben könne auch jetzt plötzlich ein Werk<lb/>hervorgehen, woran von allen dieſen Mängeln keiner<lb/>verſpürt würde. Wohl: der Verſuch ſteht jedem frey,<lb/>an Aufmerkſamkeit fehlt es unſrer Zeit nicht, und es<lb/>hat keine Gefahr, daß das wirkliche Gelingen über-<lb/>ſehen werde.</p><lb/><pb n="53" facs="#f0063"/>
<p>Ich habe bis jetzt die Fähigkeit unſrer Zeit zu<lb/>einer allgemeinen Geſetzgebung unterſucht, als ob der-<lb/>gleichen noch nicht unternommen worden wäre. Ich<lb/>wende mich jetzt zu den Geſetzbüchern, welche die<lb/>neueſte Zeit wirklich hervorgebracht hat.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="54" facs="#f0064"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">7.<lb/><hi rendition="#g">Die drey neuen Geſetzbücher</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie vollſtändige Kritik eines Geſetzbuchs, die von<lb/>größerem Umfang ſeyn muß, als das Geſetzbuch ſelbſt,<lb/>kann eben deshalb in den Gränzen einer kleinen<lb/>Schrift nicht verſucht werden. Auch kommt es hier<lb/>auf dieſe Geſetzbücher nicht ſowohl in ihrem Werthe<lb/>im einzelnen an, als in der Wahrſcheinlichkeit, die ſie<lb/>uns für oder wider das Gelingen einer neuen Unter-<lb/>nehmung dieſer Art darbieten. Sie ſind nämlich<lb/>ſämtlich aus demjenigen Zuſtande juriſtiſcher Bil-<lb/>dung hervorgegangen, für welchen oben die Fähig-<lb/>keit zur Verfertigung eines guten Geſetzbuchs verneint<lb/>worden iſt, und ſie werden folglich hiſtoriſch zur Be-<lb/>ſtätigung oder Widerlegung unſrer Behauptung die-<lb/>nen können. Ich ſtelle den Code Napoleon zuerſt,<lb/>weil über ihn allein ausführliche Verhandlungen be-<lb/>kannt gemacht ſind, welche recht unmittelbar zu un-<lb/>ſrem Zwecke führen können. <note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_2_1" next="#seg2pn_2_2">Ich werde dabey auf folgende Schriften verweiſen: <hi rendition="#aq">Con-<lb/>férence du code civil avec la discussion &#x2026; du conseil d&#x2019;etat et<lb/>du tribunat. Paris Didot 1805. 8. vol. in 12. &#x2014; Code civil suivi de<lb/>l&#x2019;exposé des motifs</hi> (die Reden im <hi rendition="#aq">corps legislatif). Paris Didot<lb/>1804. 8. vol. in 12. &#x2014; (<hi rendition="#g">Crussaire</hi>) Analyse des observations des</hi></note></p><lb/><pb n="55" facs="#f0065"/>
<p>Bey dem Code ſind die politiſchen Elemente der<lb/>Geſetzgebung vor den techniſchen von Einfluß gewe-<lb/>ſen, und er hat deshalb in dem beſtehenden Rechte<lb/>mehr als die deutſchen Geſetzbücher geändert. Die<lb/>Gründe und die Natur dieſes überwiegenden Einfluſ-<lb/>ſes ſind neuerlich in einer ſehr geiſtreichen Schrift ſo<lb/>gründlich dargeſtellt worden <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Rehberg</hi> über den Code Napoleon. Hannover 1814. 8.</note>, daß ich mich begnü-<lb/>gen kann, ihre Anſichten hier kurz zuſammen zu faſ-<lb/>ſen. Die Revolution nämlich hatte zugleich mit der<lb/>alten Verfaſſung auch einen großen Theil des bür-<lb/>gerlichen Rechts vernichtet, beides mehr aus blindem<lb/>Trieb gegen das beſtehende und in ausſchweifenden,<lb/>ſinnloſen Erwartungen von einer unbeſtimmten Zu-<lb/>kunft, als von dem Wahn eines beſtimmten, für<lb/>trefflich gehaltenen Zuſtandes geleitet. Als nun Bo-<lb/>naparte alles unter militäriſchen Despotismus zwang,<lb/>hielt er den Theil der Revolution, der ihm diente,<lb/>und die Rückkehr der alten Verfaſſung ausſchloß, be-<lb/>gierig feſt, das übrige, was nun ſchon Alle anekelte,<lb/>und was ihm ſelbſt entgegen geweſen wäre, ſollte<lb/>verſchwinden, nur war dies nicht überall möglich, da<lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_2_2" prev="#seg2pn_2_1"><hi rendition="#aq">tribunaux d&#x2019;appel et du tribunal de cassation sur le projet de co-<lb/>de civil. Paris 1802. 4. &#x2014; <hi rendition="#g">Maleville</hi> analyse raisonnée de la dis-<lb/>cussion du code civil, ed. 2. Paris 1807. 4. vol. in</hi> 8. Der <hi rendition="#aq">Code</hi><lb/>und das <hi rendition="#aq">Projet de code civil</hi> ſind ohnehin bekannt.</note><lb/><pb n="56" facs="#f0066"/>
die Wirkung der vergangenen Jahre auf Bildung,<lb/>Sitten und Geſinnungen nicht auszulöſchen war.<lb/>Dieſe halbe Rückkehr zu den vorigen ruhigen Zuſtän-<lb/>den war allerdings wohlthätig, und ſie gab dem Ge-<lb/>ſetzbuch, das in dieſer Zeit entſtand, ſeine Hauptrich-<lb/>tung. Aber dieſe Rückkehr war Ermüdung und Ueber-<lb/>druß, nicht der Sieg edlerer Kräfte und Geſinnun-<lb/>gen, auch wäre für dieſe in dem öffentlichen Zuſtand,<lb/>der ſich nun zur Plage von Europa bildete, kein<lb/>Raum geweſen. Dieſe innere Bodenloſigkeit iſt in<lb/>den Discuſſionen des Staatsraths unverkennbar, und<lb/>muß auf jeden aufmerkſamen Leſer einen troſtloſen Ein-<lb/>druck machen. Dazu kam nun der unmittelbare Ein-<lb/>fluß der Staatsverfaſſung. Dieſe war, als der Code<lb/>gemacht wurde, der Theorie nach republikaniſch im<lb/>Sinn der Revolution, in der That aber neigte ſich<lb/>ſchon alles zu dem ſpäter entwickelten Despotismus.<lb/>Daher entſtand in den Grundſätzen ſelbſt Schwanken<lb/>und Veränderlichkeit, ſo z. B. erklärte Bonaparte<lb/>ſelbſt 1803 im Staatsrathe dieſelben Familienfidei-<lb/>commiſſe für ſchädlich, unſittlich und unvernünftig <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Conférence T. 4. p. 126. &#x201E;Ces substitutions étaient con-<lb/>traires à l&#x2019;intérêt de l&#x2019;agriculture, aux bonnes moeurs, à la raison;<lb/>personne ne pense à les rétablir.&#x201C;</hi></note>,<lb/>welche 1806 wieder eingeführt und 1807 in den Code<lb/>aufgenommen wurden. Weit gefährlicher aber für<lb/>die Geſinnung war es, daß durch dieſen ſchnellen<lb/><pb n="57" facs="#f0067"/>
Wechſel der letzte ſo oft beſchworene Gegenſtand des<lb/>Glaubens und der Verehrung wieder vernichtet wur-<lb/>de, und daß Ausdrücke und Formen nunmehr beſtän-<lb/>dig mit den Begriffen in Widerſpruch kamen, wo-<lb/>durch in den Meiſten auch der letzte Reſt von Wahr-<lb/>heit und ſittlicher Haltung verſchwinden mußte. Es<lb/>würde ſchwer ſeyn, einen öffentlichen Zuſtand zu er-<lb/>finden, welcher für die Geſetzgebung nachtheiliger als<lb/>dieſer wirkliche wäre. Auch blickt bey den Franzo-<lb/>ſen ſelbſt nicht ſelten durch die ſtehenden Lobpreiſun-<lb/>gen ein Gefühl dieſes unſeeligen Zuſtandes und der<lb/>Unvollkommenheit der auf denſelben gegründeten Ar-<lb/>beit hervor <note place="foot" n="1)">Einige Stellen ſ. bey <hi rendition="#g">Rehberg</hi> S. 141. 163. 177. 187.</note>. Für Deutſchland aber, das der Fluch<lb/>dieſer Revolution nicht getroffen hatte, war der Code,<lb/>der Frankreich einen Theil des Weges zurück führte,<lb/>vielmehr ein Schritt vorwärts in den Zuſtand der<lb/>Revolution hinein, folglich verderblicher und heilloſer<lb/>als für Frankreich ſelbſt <note place="foot" n="2)">Dieſes ſind im weſentlichen die Anſichten von <hi rendition="#g">Rehberg</hi>,<lb/>und ich ſehe nicht, wie man dieſen ungerechte Bitterkeit vorwer-<lb/>fen kann: die Anwendung auf manche einzelne Stellen läßt ſich<lb/>freylich beſtreiten.</note>. &#x2014; Doch alle dieſe An-<lb/>ſichten haben glücklicherweiſe für uns Deutſche nur<lb/>noch ein hiſtoriſches Intereſſe. Napoleon zwar hatte<lb/>es anders gemeynt. Ihm diente der Code als ein<lb/>Band mehr, die Völker zu umſchlingen, und darum<lb/><pb n="58" facs="#f0068"/>
wäre er für uns verderblich und abſcheulich geweſen,<lb/>ſelbſt wenn er allen innern Werth gehabt hätte, der<lb/>ihm fehlt. Von dieſer Schmach ſind wir erlöſt, und<lb/>es wird bald wenig mehr davon übrig ſeyn, als die<lb/>Erinnerung, daß ſo manche Deutſche Juriſten, ſelbſt<lb/>ohne allen äußeren Beruf, recht vergnügt mit dieſem<lb/>Inſtrument geſpielt, und uns Heil verkündigt haben<lb/>von dem was uns zu verderben beſtimmt war. Jetzt<lb/>hat der Code eine andere Stellung gegen Europa<lb/>angenommen, und wir können ihn ruhig und unpar-<lb/>teyiſch als ein Geſetzbuch für Frankreich beurtheilen.</p><lb/><p>Wir betrachten nunmehr den techniſchen Theil<lb/>des Code, welcher gedacht werden könnte ohne alle<lb/>Revolution, indem er ſchon beſtehendes Recht ent-<lb/>hält <note place="foot" n="1)">Die Beurtheilung des Code von dieſer Seite lag außer<lb/><hi rendition="#g">Rehbergs</hi> Zweck. Viel treffliches hierüber enthält <hi rendition="#g">Thibauts</hi><lb/>Rec. von <hi rendition="#g">Rehbergs</hi> Schrift in den Heidelb. Jahrb. 1814. Jan.<lb/>S. 1 u. f.</note>. Dieſes beſtehende Recht aber iſt theils Rö-<lb/>miſches, theils Franzöſiſches (<hi rendition="#aq">coutumes</hi>), ſo daß auch<lb/>dieſer Theil des Code in jedem einzelnen Stücke von<lb/>Frankreich zur Hälfte neues Recht einführte, und nir-<lb/>gends willkommen war <note place="foot" n="2)">Vgl. hierüber die ungemein vortrefflichen Bemerkungen<lb/>des Appellationsgerichts von Montpellier bey <hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Crussaire</hi> p.</hi> 5&#x2014;9.</note>; derſelbe Erfolg würde<lb/>bey einem ähnlichen Verſuche in Deutſchland unver-<lb/>meidlich ſeyn. Davon abgeſehen, wenden wir uns<lb/>nun zur Arbeit ſelbſt. Es iſt ſelbſt in Deutſchland<lb/><pb n="59" facs="#f0069"/>
nicht ſelten der Ernſt und die Gründlichkeit gerühmt<lb/>worden, womit man dieſe Arbeit betrieben habe <note place="foot" n="1)">Z. B. von <hi rendition="#g">Seidenſticker</hi> Einleitung in den Codex Napo-<lb/>leon S. 221 &#x2014; 224.</note>.<lb/>Daß die vier Redactoren mit der Grundlage des<lb/>ganzen (dem <hi rendition="#aq">projet de code civil</hi>) in wenigen<lb/>Monaten zu Stande kamen, war freylich nicht zu<lb/>längnen: aber alles, was hier mangeln mochte, ſoll-<lb/>te in der Discuſſion des Staatsraths, dieſem Stolze<lb/>der Franzöſiſchen Adminiſtration, vollendet worden<lb/>ſeyn. Daß in dieſer Discuſſion öfters auch gute<lb/>Gedanken vorkamen, iſt wahr, aber den allgemeinen<lb/>Character derſelben hat <hi rendition="#g">Thibaut</hi> ſehr richtig in ober-<lb/>flächliches Hin- und Herreden und Durcheinandertap-<lb/>pen geſetzt <note place="foot" n="2)">Heidelb. Jahrb. 1814. Jan. S. 12.</note>. Doch, was hier die Hauptſache iſt,<lb/>das eigentlich techniſche, wovon der wahre Werth ab-<lb/>hieng, iſt ſo gut als gar nicht zur Sprache gekom-<lb/>men. Und wie konnte es auch anders ſeyn! Einem<lb/>ſehr zahlreichen und ſehr gemiſchten Collegium konn-<lb/>ten wohl Fragen begreiflich gemacht werden, wie die-<lb/>ſe, ob der Vater ſeine Tochter ausſtatten müſſe, und<lb/>ob der Kauf wegen großer Läſion angefochten wer-<lb/>den könne, aber die allgemeine Theorie des Sachen-<lb/>rechts und der Obligationen iſt nun einmal nicht ohne<lb/>wiſſenſchaftliche Vorbereitung zu verſtehen, ja ſie<lb/><pb n="60" facs="#f0070"/>
konnte nicht einmal zur Sprache kommen bey einer<lb/>Discuſſion, die den Entwurf blos nach der Reihe der<lb/>einzelnen Artikel prüfte, ohne den Inhalt und die<lb/>Behandlung ganzer Abſchnitte zu unterſuchen. So iſt<lb/>es denn gekommen, daß z. B. die Discuſſion über<lb/>die Anfechtung des Kaufs wenigſtens viermal ſo ſtark<lb/>iſt, als die über die zwey erſten Kapitel der Verträ-<lb/>ge <note place="foot" n="1)">Jene, über <hi rendition="#aq">art.</hi> 1674 &#x2014; 1685, ſteht <hi rendition="#aq">conférence T. 6. p.</hi><lb/>43 &#x2014; 94, dieſe über <hi rendition="#aq">a. 1101 &#x2014; 1133, T. 5. p.</hi> 1 &#x2014; 21, und davon<lb/>nimmt der Text wenigſtens die Hälfte ein.</note>. Und doch wird mir jeder Sachkundige zuge-<lb/>ben, daß für den Werth und die Brauchbarkeit des<lb/>Geſetzbuchs überhaupt jene iſolirte Fragen gegen die-<lb/>ſen allgemeinen Lehren ganz unbedeutend ſind. Der<lb/>Staatsrath alſo hat an dem Code, ſoweit er tech-<lb/>niſch iſt, keinen Theil, und der Code iſt und bleibt<lb/>die ſehr ſchnelle Arbeit der bekannten Redactoren, ei-<lb/>gentlicher Juriſten. Und wie ſtand nun die Rechts-<lb/>wiſſenſchaft in Frankreich, als dieſe Männer ſich bil-<lb/>deten? Es iſt allgemein bekannt, daß für das Römi-<lb/>ſche Recht Pothier der Leitſtern der neuern Franzöſi-<lb/>ſchen Juriſten iſt, und daß ſeine Schriften den un-<lb/>mittelbarſten Einfluß auf den Code gehabt haben.<lb/>Ich bin weit entfernt, Pothier gering zu ſchätzen,<lb/>vielmehr wäre die Jurisprudenz eines Volkes, worin<lb/>er einer von vielen wäre, recht gut berathen. Aber<lb/>eine juriſtiſche Literatur, in welcher er allein ſteht,<lb/><pb n="61" facs="#f0071"/>
und faſt als Quelle verehrt und ſtudiert wird, muß<lb/>doch Mitleid erregen. Betrachten wir ferner dieſe<lb/>juriſtiſche Gelehrſamkeit, wie ſie in unläugbaren<lb/>Thatſachen vor uns liegt, ſo iſt ſie in der That<lb/>merkwürdig. Sehr bedeutend ſind ſchon ſolche Er-<lb/>ſcheinungen wie <hi rendition="#g">Desquiron</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Desquiron</hi> esprit des Institutes de Justinien conféré avec<lb/>le code Nap. Paris Renaudiere, 1807. 2 vol. 4.,</hi> in der hiſtori-<lb/>ſchen Einleitung.</note>, der von ei-<lb/>nem Römiſchen Juriſten <hi rendition="#g">Juſtus Lipſius</hi> bald<lb/>nach den zwölf Tafeln und von dem berühmten<lb/><hi rendition="#g">Sicardus</hi> unter Theodoſius <hi rendition="#aq">II.</hi>, Verfaſſer des<lb/>Codex Theodoſianus, erzählt; ſelbſt ſolche Monſtroſi-<lb/>täten verſtatten einen Schluß auf den mittleren Durch-<lb/>ſchnitt des wiſſenſchaftlichen Zuſtandes. Allein wir<lb/>wollen uns unmittelbar an die Verfaſſer des Geſetzbuchs<lb/>wenden, an <hi rendition="#g">Bigot-Preameneu, Portalis</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Maleville</hi>. Von den gelehrten Anſichten des erſten<lb/>iſt bereits oben (35) eine Probe vorgekommen. Von<lb/>Portalis mag die folgende Probe genügen. Der<lb/><hi rendition="#aq">art.</hi> 6. enthält die Regel: <hi rendition="#aq">jus publicum privato-<lb/>rum pactis mutari non potest.</hi> Man hatte den<lb/>Einwurf gemacht, <hi rendition="#aq">jus publicum</hi> heiße nicht das<lb/>Recht was den Staat intereſſirt, ſondern jedes Ge-<lb/>ſetz ohne Unterſchied, jedes <hi rendition="#aq">jus publice stabilitum.</hi><lb/>Darauf antwortet <hi rendition="#g">Portalis</hi> <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#aq">Moniteur an X. N. 86. p.</hi> 339. Die Rede gehört zu den<lb/>nachher unterdrückten Verhandlungen.</note>: im allgemeinen ſeyen<lb/><pb n="62" facs="#f0072"/>
beide Bedeutungen des Worts zuzugeben, aber es<lb/>frage ſich, was es eben in dieſer Stelle des Römi-<lb/>ſchen Rechts heiße. <hi rendition="#aq">&#x201E;Or, voici comment est conçu<lb/>le sommaire de la loi 31<hi rendition="#sup">me</hi> au Digeste de pac-<lb/>tis: contra tenorem legis privatam utilitatem<lb/>continentis pacisci licet. &#x2026; Ainsi, le droit pu-<lb/>blic est ce que interesse plus directement la<lb/>societé qui les particuliers.&#x201C;</hi> Ich will nicht da-<lb/>von reden, daß hier <hi rendition="#aq">jus publicum</hi> oberflächlich und<lb/>ſchief verſtanden iſt, aber ich frage: was lag bey<lb/>dieſer allgemeinen Regel daran, wie ſich die Römer<lb/>eine ähnliche Regel dachten? und wenn daran etwas<lb/>lag, wie war es möglich, den Sprachgebrauch der<lb/>Römer aus einer Stelle des <hi rendition="#g">Bartolus</hi> (denn von<lb/>dieſem iſt das <hi rendition="#aq">summarium</hi>) darzuthun, d. h. dieſen<lb/>mit den Römiſchen Juriſten für Eine Maſſe zu hal-<lb/>ten? Das heißt doch wohl <hi rendition="#aq">tamquam e vinculis<lb/>sermocinari!</hi> <hi rendition="#g">Maleville</hi> zeigt ſich in ſeinem Buche<lb/>durchaus als ein ehrenwerther und verſtändiger Mann:<lb/>aber einige Spuren ſeiner juriſtiſchen Gelehrſamkeit<lb/>ſind um ſo entſcheidender, da er gerade unter die<lb/>Repräſentanten des Römiſchen Rechts bey der Re-<lb/>daction des Code gehörte. So z. B. giebt er eine<lb/>kleine Ueberſicht der Geſchichte der Uſucapion und<lb/>der <hi rendition="#aq">res mancipi,</hi> die einzig in ihrer Art iſt <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Maleville</hi> analyse T. 4. p.</hi> 358. 359.</note>: ſo<lb/><pb n="63" facs="#f0073"/>
lange die Römer nur kleines und nahes Landeigen-<lb/>thum hatten, ſagt er, waren zwey Jahre zur Ver-<lb/>jährung hinreichend, als ſie aber in den Provinzen,<lb/>alſo in großer Entfernung von Rom, Land erwar-<lb/>ben, wurden zehen Jahre erfodert (die <hi rendition="#aq">longi tem-<lb/>poris praescriptio). Res mancipi</hi> hießen die Ita-<lb/>liſchen Grundſtücke und alle bewegliche Sachen, bey<lb/>beweglichen Sachen gieng durch bloße Tradition Ei-<lb/>genthum über und Uſucapion ging nur auf <hi rendition="#aq">res<lb/>mancipi;</hi> bey <hi rendition="#aq">res nec mancipi</hi> aber, d. h. bey Pro-<lb/>vincialgrundſtücken, gab es eine <hi rendition="#aq">longi temporis prae-<lb/>scriptio,</hi> wozu kein Titel gehörte; der Inhaber derſel-<lb/>ben hieß <hi rendition="#aq">dominus bonitarius.</hi> An einer andern Stelle<lb/>iſt von der <hi rendition="#g">Juſtinianiſchen</hi> Uſucapion die Rede: man<lb/>müſſe unterſcheiden zwiſchen dem Diebe ſelbſt und dem<lb/>dritten, welcher von dem Diebe kaufe, jener brauche<lb/>30 Jahre, bey dieſem komme die <hi rendition="#aq">L. un. C. de<lb/>usuc. transform.</hi> in Anwendung, alſo dreyjährige<lb/>Verjährung <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">l. c. p.</hi> 407.</note>, ganz als ob von <hi rendition="#aq">res furtiva</hi> bey<lb/>den Römern niemals die Rede geweſen wäre.<lb/>Ein anderer ſehr merkwürdiger Fall betrifft <hi rendition="#g">Por-<lb/>talis</hi> und <hi rendition="#g">Maleville</hi> zugleich. Bey der Ehe-<lb/>ſcheidung nämlich wird beſtändig Römiſches Recht<lb/>mit zur Sprache gebracht, aber <hi rendition="#g">Portalis</hi> und <hi rendition="#g">Ma-<lb/>leville</hi> gehen aus von einer Geſchichte der Römi-<lb/>ſchen Eheſcheidung, welche nicht etwa blos falſch,<lb/><pb n="64" facs="#f0074"/>
ſondern ganz unmöglich iſt; ſo z. B. glauben beide,<lb/>die Ehe habe nicht von einem Ehegatten einſeitig,<lb/>ſondern nur durch Uebereinkunft getrennt werden<lb/>können, wodurch in der That das ganze Recht der<lb/>Pandekten, ja ſelbſt das von <hi rendition="#g">Juſtinian</hi> über die-<lb/>ſen Gegenſtand, vollkommen ſinnlos wird; ſelbſt die<lb/>Scheidung durch Uebereinkunft ſey bey den Römern<lb/>blos eine Folge der irrigen Anſicht, daß die Ehe mit<lb/>anderen Contracten auf gleicher Linie ſtehe <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Conférence T. 2. p.</hi> 123. 124. 136. Der Irrthum von<lb/><hi rendition="#g">Emmery</hi> <hi rendition="#aq">p.</hi> 139 iſt um einige Grade geringer.</note>! Und<lb/>dieſes betraf hier nicht etwa eine geſchichtliche Curio-<lb/>ſität, ſondern Grundſätze, welche auf die Discuſſion<lb/>unmittelbaren Einfluß hatten, wie denn z. B. gerade<lb/>das unverſtändigſte in der ganzen Geſchichte der Rö-<lb/>miſchen Eheſcheidung zum allgemeinen Ekel in den<lb/>Art. 230 aufgenommen iſt. Dieſer Zuſtand juriſti-<lb/>ſcher Gelehrſamkeit aber iſt nicht als Hochmuth oder<lb/>Verſtockung auszulegen; bey den Debatten über die<lb/>Reſciſſion des Kaufs führte einem Staatsrath der<lb/>Zufall die Diſſertation von <hi rendition="#g">Thomaſius</hi> über die<lb/><hi rendition="#aq">L. 2. C. de resc. vend.</hi> in die Hände, und es iſt<lb/>ordentlich rührend zu ſehen, mit welchem Erſtaunen<lb/>dieſe Schrift aufgenommen, excerpirt und discutirt<lb/>wird <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#aq">Conférence T. 6. p.</hi> 44.</note>. Mit ähnlicher und beſſerer Gelehrſamkeit<lb/><fw type="catch" place="bottom">könnten</fw><lb/><pb n="65" facs="#f0075"/>
könnten wir freilich noch in anderen Materien die-<lb/>nen! auch kann man dieſer literariſchen Unſchuld keine<lb/>nationale Parteylichkeit vorwerfen, denn bekanntlich<lb/>lebten in Frankreich im 16ten Jahrhundert einige<lb/>Leute, von denen man noch jetzt Römiſches Recht ler-<lb/>nen kann. Aber ich ſelbſt habe einen juriſtiſchen<lb/>Profeſſor in Paris ſagen hören, die Werke des <hi rendition="#g">Cu-<lb/>jaz</hi> dürften zwar in einer ſehr vollſtändigen Biblio-<lb/>thek nicht fehlen, gebraucht würden ſie indeſſen nicht<lb/>mehr, weil alles gute aus ihnen bey <hi rendition="#g">Pothier</hi> ſtehe.</p><lb/><p>So viel von dem Boden, worauf der Code ge-<lb/>wachſen iſt, nun von der Frucht ſelbſt. Materielle<lb/>Vollſtändigkeit lag nicht im Plane, es kam daher auf<lb/>folgende drey Stücke an: Auswahl der Gegenſtände,<lb/>Auswahl der Beſtimmungen über jeden Gegenſtand,<lb/>und Verhältniß zu demjenigen, was <hi rendition="#aq">in subsidium</hi><lb/>gelten ſollte, wo der Code nicht zureichen würde. &#x2014;<lb/>Die Auswahl der Gegenſtände war für den praktiſch<lb/>gebildeten Juriſten das leichteſte, aber gerade dieſe<lb/>iſt hier ſo ungeſchickt ausgefallen, daß für die An-<lb/>wendung die fühlbarſten Lücken im großen entſtehen.<lb/>Nicht Erfahrung und praktiſcher Sinn hat ſie be-<lb/>ſtimmt, ſondern der Anſtoß, welchen herkömmliche<lb/>Lehrart gegeben hatte, und geht man weiter zurück,<lb/>ſo wird man häufig finden, daß wichtige Gegenſtände<lb/>blos deswegen fehlen, weil ſie auch gar nicht oder<lb/>nur beyläufig in <hi rendition="#g">Juſtinians</hi> Inſtitutionen vorkom-<lb/>men, die ja ſo vielen neueren Syſtemen oft unbe-<lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0076"/>
merkt zum Grunde liegen <note place="foot" n="1)">Beyſpiele wichtiger Materien, die im Code ganz oder größ-<lb/>tentheils fehlen, ſtehen in den <hi rendition="#g">Heidelb. Jahrb</hi>. 1814 Januar<lb/>S. 13.</note>. Doch dieſer Mangel<lb/>kann uns gleichgültiger ſeyn, da er in jedem künfti-<lb/>gen Fall leicht zu vermeiden wäre.</p><lb/><p>Weit wichtiger in dieſer Rückſicht, und weit ſchwe-<lb/>rer an ſich, iſt die Auswahl der Beſtimmungen über<lb/>die wirklich abgehandelten Gegenſtände, alſo das<lb/>Finden der Regel, wodurch künftig die Maſſe des<lb/>einzelnen regiert werden ſoll. Hier kam es dar-<lb/>auf an, ſelbſt im Beſitz der leitenden Grundſätze zu<lb/>ſeyn, worauf alle Sicherheit und Wirkſamkeit im<lb/>Geſchäft des Juriſten beruht (22), und worin die<lb/>Römer ſo groß als Muſter vor uns ſtehen. Gerade<lb/>von dieſer Seite aber erſcheint die Arbeit der Fran-<lb/>zoſen am allertraurigſten, wie nunmehr in einigen<lb/>Beyſpielen gezeigt werden ſoll.</p><lb/><p>Ein Hauptfehler, der überall fühlbar wird, iſt<lb/>dieſer. Die Theorie des Vermögensrechts iſt im Gan-<lb/>zen die Römiſche. Bekanntlich beruht aber das Rö-<lb/>miſche Vermögensrecht auf zwey Grundbegriffen, der<lb/>dinglichen Rechte nämlich und der Obligationen,<lb/>und jeder weiß, wie viel die Römer mit der Schärfe<lb/>und Beſtimmtheit dieſer Begriffe ausrichten. Dieſe<lb/>Grundbegriffe nun ſind hier nicht etwa blos nirgends<lb/>definirt, was ich gar nicht tadeln wollte, ſondern ſie<lb/>kennen ſie gar nicht in dieſer Allgemeinheit, und dieſe<lb/><pb n="67" facs="#f0077"/>
Unkunde verbreitet über das ganze Werk mehr Däm-<lb/>merung, als man glauben ſollte. Allein dieſer Punkt,<lb/>ſo wichtig er iſt, bleibt doch zu ſehr im allgemeinen<lb/>ſtehen; die Lehre von der Ungültigkeit juriſtiſcher<lb/>Handlungen in Anwendung auf die Verträge, auf<lb/>die <hi rendition="#aq">actes de l&#x2019;etat civil</hi> und auf die Ehe, wird<lb/>Gelegenheit geben, mehr in das beſondere einzuge-<lb/>hen. Für die Ungültigkeit der Verträge hat das<lb/>Römiſche Recht den bekannten Unterſchied von <hi rendition="#aq">ipso<lb/>jure</hi> und <hi rendition="#aq">per exceptionem,</hi> der im alten Recht mit<lb/>der höchſten Beſtimmtheit ausgebildet war, und noch<lb/>im <hi rendition="#g">Juſtinianiſchen</hi> Recht wohl mehr, als man ge-<lb/>wöhnlich annimmt, wirkſam geblieben iſt. Im Code<lb/>kommt ein Gegenſatz von <hi rendition="#aq">convention nulle de<lb/>plein droit</hi> und <hi rendition="#aq">action en nullité ou en rescision</hi><lb/>vor (<hi rendition="#aq">a.</hi> 1117). Ob die Verfaſſer dieſen Gegenſatz<lb/>für einerley mit jenem Römiſchen gehalten haben,<lb/>kann uns gleichgültig ſeyn: aber ſehr wichtig iſt es,<lb/>daß die Theorie dieſer indirecten Ungültigkeit (durch<lb/><hi rendition="#aq">action en nullité</hi>) ganz unbeſtimmt gelaſſen iſt.<lb/>Es kommt faſt nichts davon vor, als die Zeit der<lb/>Verjährung (<hi rendition="#aq">a.</hi> 1304), während ſehr viele und ſehr<lb/>wichtige Verſchiedenheiten der Wirkung gerade ſo<lb/>noch jetzt ſtatt finden können, wie ſie bey den Rö-<lb/>mern ſtatt fanden, alſo auf irgend eine Weiſe be-<lb/>ſtimmt werden mußten, da die Sache einmal ange-<lb/>regt war. &#x2014; Für die <hi rendition="#aq">actes de l&#x2019;état civil</hi> iſt eine<lb/>Menge von Förmlichkeiten vorgeſchrieben, die ihrer<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0078"/>
Natur nach ganz willkührlich ſind (<hi rendition="#aq">L. 1. T. 2. Ch.</hi><lb/>1.). Aber eben deshalb war es doppelt nöthig zu<lb/>beſtimmen, was für Folgen die Vernachläſſigung die-<lb/>ſer Formen haben ſollte. Mehrere Gerichtshöfe mach-<lb/>ten auf dieſe Nothwendigkeit aufmerkſam <note place="foot" n="1)">Lyon und Rouen, bey <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Crussaire</hi> p.</hi> 43. 52.</note>, den-<lb/>noch enthält der Code davon gar nichts. Man<lb/>ſollte nun denken, in Paris ſey man über die Sache<lb/>ſelbſt ſo ſicher und einig geweſen, daß man eine<lb/>ausdrückliche Beſtimmung für überflüſſig gehalten<lb/>hätte; keinesweges. <hi rendition="#g">Cambaceres</hi> nimmt an, die<lb/>Nichtbeobachtung jeder Form erzeuge Nullität, d. h.<lb/>ſie vernichte alle Beweiskraft der Urkunde. <hi rendition="#g">Tron-<lb/>chet</hi> dagegen meynt, bey Geburt und Tod komme<lb/>auf die Formen gar nichts an, und Falſum allein<lb/>könne entkräften: bey Ehe hingegen, laſſe ſich aller-<lb/>dings eine ſolche Nullität wegen fehlender Form den-<lb/>ken. <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#aq">Confèrence T. 1. p.</hi> 204. 267.</note> <hi rendition="#g">Simeon</hi> aber nimmt an, die nichtbeobach-<lb/>tete Form entkräfte niemals den Beweis, alſo auch<lb/>nicht bey Ehe. <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#aq">Motifs T. 2. p.</hi> 115.</note> Iſt nun dieſe Meynung richtig,<lb/>ſo gehörten alle dieſe Formen gar nicht in den Co-<lb/>de, ſondern in die bloße Inſtruction der Beamten,<lb/>die Faſſung des Code alſo ſpricht eigentlich gegen<lb/>dieſe Meynung. Die Sache iſt aber um ſo ſchlim-<lb/>mer, da dieſe Formen bey den Todtenliſten wenig-<lb/><pb n="69" facs="#f0079"/>
ſtens in Paris ganz unausführbar ſind, und auch<lb/>in den Provinzen ihre Aufrechthaltung nur gewünſcht<lb/>wird. <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Maleville</hi></hi> T. 1. p.</hi> 104.</note>. &#x2014; Noch weit wichtiger aber iſt die Lehre<lb/>von der Ungültigkeit der Ehe. Das Römiſche Recht<lb/>hatte hier einen ſehr einfachen und ſehr klaren Weg<lb/>eingeſchlagen. Fehlte eine Bedingung gültiger Ehe,<lb/>ſo hieß es: <hi rendition="#aq">non est matrimonium,</hi> und auf dieſes<lb/>Nichtdaſeyn konnte ſich zu jeder Zeit jeder berufen,<lb/>der Luſt dazu hatte; eine beſondere Klage zur Auf-<lb/>hebung war nicht nöthig, ja nicht denkbar, alſo gab<lb/>es auch keine Verjährung noch andere Beſchränkung<lb/>dieſes Rechts. Dieſe Einfachheit genügte, weil für<lb/>jeden andern Fall die einſeitige Eheſcheidung aus-<lb/>half; daß man in unſern Zeiten damit nicht auskam,<lb/>war natürlich, und man konnte alſo außer den Fäl-<lb/>len jener Nullität (welche ich die Römiſche Nullität<lb/>nennen will) noch ein beſonderes Recht auf Anfech-<lb/>tung aufſtellen, was man (da es auf das Wort<lb/>nicht ankommt) immerhin <hi rendition="#aq">action en nullité</hi> nennen<lb/>mochte. Wie verhält ſich nun dazu der Code? er<lb/>nimmt zweyerlei Nullitäten an, abſolute und relative<lb/>(<hi rendition="#aq">L. 1. T. 5. Ch.</hi> 4.). Dieſes möchte man wohl ge-<lb/>rade für den hier beſchriebenen Gegenſatz halten, ſo<lb/>daß z. B. Vernachläſſigung der Trauungsform eine<lb/>Römiſche Nullität wäre. Genau ſo verſteht es auch<lb/><hi rendition="#g">Portalis</hi> <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#aq">Motifs T. 2. p.</hi> 255.</note>, der eben für dieſen ſpeciellen Fall<lb/><pb n="70" facs="#f0080"/>
die wahre, ächte Nullität mit lebhaften Farben aus-<lb/>mahlt. Allein <hi rendition="#g">Maleville</hi> nimmt die Römiſche Nul-<lb/>lität (das <hi rendition="#aq">non est matrimonium</hi>) außer allen die-<lb/>ſen Anfechtungsrechten (<hi rendition="#aq">mariage qui peut être<lb/>cassé</hi>) und verſchieden von denſelben an, ſo daß es<lb/>dreyerley gäbe: 1. <hi rendition="#aq">non est matrimonium;</hi> 2. ab-<lb/>ſolute Nullität des Code; 3. relative Nullität <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Maleville</hi></hi> T. 1. p.</hi> 165.</note>.<lb/>Auch bey <hi rendition="#aq">N.</hi> 2. läßt ſich wohl etwas denken, näm-<lb/>lich es wäre ein Klagerecht auf Vernichtung, was<lb/>jeder hätte, aber doch ein bloßes Klagerecht, ſo daß<lb/>ohne alle Klage, und wenn z. B. ein Ehegatte ge-<lb/>ſtorben wäre, die Ehe mit allen Folgen gültig blie-<lb/>be; <hi rendition="#aq">nur</hi> wäre das freylich eine überflüſſige Subtili-<lb/>tät. Aber noch verwickelter iſt die Anſicht von <hi rendition="#g">Ma-<lb/>leville</hi> in dem ſpeciellen Fall, wenn die Trauungs-<lb/>form fehlt. Dieſe Ehe, ſagt der Art. 191. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">peut</hi> être<lb/>attaqué</hi> von jedermann; aber Art. 193. läßt mer-<lb/>ken, es werde Fälle dieſer Art geben, in welchen<lb/>die Ehe nicht werde aufgehoben werden, doch ohne<lb/>dieſe Fälle zu nennen. Aus beiden Stellen zieht<lb/><hi rendition="#g">Maleville</hi> folgendes Reſultot <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Maleville</hi></hi> T. 1. p.</hi> 206.</note>: die Ehe <hi rendition="#aq">peut<lb/>être attaqué,</hi> d. h. man kann auf Aufhebung kla-<lb/>gen, das Geſetz verwehrt die Klage nicht, aber was<lb/>der Richter thun will, iſt ſeine Sache, oder mit an-<lb/>dern Worten, die Aufhebung der Ehe hangt von der<lb/><pb n="71" facs="#f0081"/>
Willkühr des Richters ab. Das wäre folglich noch<lb/>eine vierte Art der Ungültigkeit, verſchieden von<lb/>den drey oben angegebenen. Schwerlich giebt es<lb/>einen Fall, in welchem richterliche Willkühr gefähr-<lb/>licher und unpaſſender iſt als in dieſem. Ob ſie<lb/>gilt, ſteht freylich dahin, denn das Geſetz ſagt davon<lb/>eigentlich nichts, und zwey Redactoren haben dar-<lb/>über, wie ich gezeigt habe, ganz entgegen geſetzte<lb/>Meynungen. Aus zwey Gründen aber wird dieſe<lb/>Ungewißheit noch beſonders hart: erſtlich, weil ſich<lb/>in Paris (und wahrſcheinlich nicht bloß da) die mei-<lb/>ſten Armen der Koſten wegen gar nicht trauen laſſen <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Maleville</hi></hi> T. 1. p.</hi> 327.</note>,<lb/>zweytens weil die Form der Trauung ſelbſt eine höchſt<lb/>ſchwankende Bedingung in ſich faßt. Nämlich die<lb/>Trauung muß nothwendig von dem <hi rendition="#aq">officier du do-<lb/>micile</hi> eines der beyden Ehegatten geſchehen, ſo daß<lb/>nicht einmal Delegation zuläſſig iſt <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Maleville</hi></hi> T. 1. p.</hi> 96.</note>. Aber das<lb/><hi rendition="#aq">domicile</hi> iſt hier nicht das ſonſt gewöhnliche (Art.<lb/>102), ſondern ein beſonderes, für die Trauung al-<lb/>lein erfundenes, nämlich Aufenthalt von 6 Monaten<lb/>(Art. 74), ſo daß man nicht einmal zwiſchen bei-<lb/>den Arten von <hi rendition="#aq">domicile</hi> zu dieſem Zwecke die Wahl<lb/>hat <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Maleville</hi></hi> T. 1. p.</hi> 182.</note>. Wie oft nun muß es bey manchen Gewer-<lb/>ben zweifelhaft ſeyn, ob man auch bey dem beſten<lb/><pb n="72" facs="#f0082"/>
Willen den rechten Beamten getroffen hat! In jedem<lb/>Falle dieſer Art aber iſt das ganze Schickſal einer<lb/>Familie der völlig blinden Willkühr eines Gerichts<lb/>überlaſſen, welchem bey keiner möglichen Entſcheidung<lb/>ein Vorwurf gemacht werden kann, da jede Entſchei-<lb/>dung die angeſehenſten Autoritäten für ſich hat. Und<lb/>der erſte Grund dieſes heilloſen Schwankens iſt, daß<lb/>man nicht von einem beſtimmten, entſcheidenden Be-<lb/>griffe ausgegangen iſt, ſondern ſich in ſteter Verwir-<lb/>rung zwiſchen wahrer Nullität und Anfechtungsrecht<lb/>hin und her bewegt hat, ohne jemals aus der Un-<lb/>klarheit heraus kommen zu können <note place="foot" n="1)">Die vergeblichen Bemühungen ſtehen <hi rendition="#aq">conférence T. 2. p.</hi><lb/>79 &#x2014; 90. Der Gipfel der Verwirrung iſt in der Bemerkung von<lb/><hi rendition="#g">Tronchet</hi> <hi rendition="#aq">p. 84 que jamais le mariage n&#x2019;est nul de plein droit;<lb/>il y a toujours un titre et une apparence qu&#x2019;il faut détruire.</hi><lb/>Wenn jemand mein Haus beſitzt, ſo giebt es auch <hi rendition="#aq">une apparence<lb/>à détruire,</hi> (etwas blos factiſches), dazu dient die Vindication;<lb/>aber ſein angebliches <hi rendition="#g">Recht</hi> des Eigenthums iſt dennoch <hi rendition="#aq">nul de<lb/>plein droit,</hi> d. h. es iſt gar nicht da, und dieſes aufzuheben<lb/>brauche ich keine Klage. Bey Teſtamenten läßt es ſich durch den<lb/>Gegenſatz der alten Nullität wegen eines präterirten Sohnes,<lb/>und der <hi rendition="#aq">querela inofficiosi,</hi> recht deutlich machen.</note>, wodurch die<lb/>gänzliche Unnützlichkeit der Staatsrathsdisruſſionen in<lb/>techniſchen Dingen recht anſchaulich wird. Bey den<lb/>Römern waren ſolche Dinge gar nicht möglich, und<lb/>es war dieſe Unmöglichkeit nicht etwa der Gipfel<lb/>ihrer Kunſt, ſondern der erſte Anfang: das heißt, ſie<lb/>waren Männer vom Fach, während dieſe Redacto-<lb/>ren und Staatsräthe reden und ſchreiben wie Dilet-<lb/><pb n="73" facs="#f0083"/>
tanten, oder mit anderen Worten, jene brauchten<lb/>kein Geſetzbuch, dieſe ſollten keines machen wollen.<lb/>Noch wird durch dieſen Fall recht anſchaulich, was<lb/>oben über die Gefährlichkeit unnöthiger und unberu-<lb/>fener Geſetzgebung geſagt worden iſt. Eine Verwir-<lb/>rung der Begriffe, wie die hier beſchriebene, kann<lb/>viele Jahre da ſeyn, unbemerkt und unſchädlich, weil<lb/>ſich durch Gebrauch das alles in ein gewiſſes leidli-<lb/>ches Gleichgewicht geſetzt hat. Aber jetzt wird ſie<lb/>geſetzlich ausgeſprochen, und wohl gar durch Discuſ-<lb/>ſionen ohne Erfolg zur allgemeinen Kenntniß ge-<lb/>bracht, und nun wird ſie gefährlich, nun wird ſie<lb/>in der Hand des Ungerechten ein Mittel, Andere zu<lb/>beſtricken und zu übervortheilen. Dieſes wäre eine<lb/>politiſche Deutung der Regel: <hi rendition="#aq">omnis definitio in<lb/>jure civili periculosa est.</hi></p><lb/><p>Zuletzt iſt noch bey dem Code über dasjenige<lb/>zu ſprechen, was <hi rendition="#aq">in subsidium</hi> gelten ſoll, wo er<lb/>nicht zureicht. Ueber den Umfang und die Wichtig-<lb/>keit deſſelben haben ſich die Franzoſen nicht getäuſcht,<lb/>ſie haben eingeſehen, daß eigentlich die allerwenigſten<lb/>Rechtsfälle unmittelbar durch eine Stelle des Code<lb/>entſchieden werden können, daß alſo faſt überall<lb/>jenes unbekannte das wahrhaft entſcheidende ſeyn<lb/>müſſe <note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_3_1" next="#seg2pn_3_2"><hi rendition="#g">Portalis</hi> in <hi rendition="#aq">conférence T. 1. p.</hi> 29.; <hi rendition="#g">Boulay</hi> <hi rendition="#aq">im Mo-<lb/>niteur an X. N. 86. p. 343. &#x201E;On sait que jamais, ou presque</hi></note>. Aber über die Natur deſſelben erklären<lb/><pb n="74" facs="#f0084"/>
ſie ſich etwas mannichfaltig, ſie behandeln es wie<lb/>eine unbeſtimmte Größe, welche viele Werthe haben<lb/>kann. Als ſolche Werthe nämlich kommen vor <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Conférence T. 1. p. 27. 29. Motifs T. 2. p. 17. 18. <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Ma-<lb/>leville</hi></hi> T. 1. p. 13. Projet, discours préliminaire p. XI. XII.<lb/>XIII.</hi></note>:<lb/>1. <hi rendition="#aq">équité naturelle, loi naturelle;</hi> 2. Römiſches<lb/>Recht; 3. die alten <hi rendition="#aq">coutumes; 4. usages, exemples,<lb/>décisions, jurisprudence; 5. droit commun</hi> <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Bonaparte</hi> in <hi rendition="#aq">conférence T. 2. p. 327. Avis du con-<lb/>seil d&#x2019;état im Bulletin des lois</hi> und bey <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Locré</hi></hi> T. 3. p. 104,<lb/>&#x201E;les divers cas que la loi &#x2026; a laissés à la disposition des prin-<lb/>&#x201E;cipes généraux et du droit commun.&#x201C;</hi></note>;<lb/>6. <hi rendition="#aq">principes généraux, maximes, doctrine, scien-<lb/>ce.</hi> Ueber das Verhältniß dieſer ſehr verſchiedenen<lb/>Werthe zu einander wird gar nichts geſagt, außer<lb/>einmal, daß das Naturrecht nur <hi rendition="#aq">in subsidium</hi> gelte,<lb/>wenn ſelbſt <hi rendition="#aq">usage</hi> und <hi rendition="#aq">doctrine</hi> nicht ausreiche <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#aq">Projet l. c.</hi></note>.<lb/>Wir wollen es verſuchen, beſtimmte Reſultate hier-<lb/>aus zu ziehen.</p><lb/><p>Zuvörderſt iſt es auffallend, daß Eine Art der<lb/>Ergänzung gar nicht vorkommt, die organiſche näm-<lb/>lich, welche von einem gegebenen Punkt (alſo von<lb/>einem Grundſatz des Geſetzbuchs) mit wiſſenſchaftli-<lb/>cher Sicherheit auf einen nicht gegebenen ſchließt.<lb/>Unſere Juriſten haben davon unter den Namen Ana-<lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_3_2" prev="#seg2pn_3_1"><hi rendition="#aq">jamais, dans aucun procès, on ne peut citer un texte bien clair<lb/>et bien précis de loi, ensorte que ce n&#x2019;est jamais que par le<lb/>bon sens et par l&#x2019;équité que l&#x2019;on peut décider.&#x201C;</hi></note><lb/><pb n="75" facs="#f0085"/>
logie und <hi rendition="#aq">argumentum legis</hi> etwas beſchränkte Be-<lb/>griffe, und auch bey den Franzoſen findet ſich einmal<lb/>beyläufig eine Ahnung davon <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Projet, discours préliminaire, p. XIX. &#x201E;Dans cette im-<lb/>mensité d&#x2019;objets divers, qui composent les matières civiles, et<lb/>dont le jugement, dans le plus grand nombre des cas, est moins<lb/>l&#x2019;application d&#x2019;un texte précis que la combinaison de plusieurs<lb/>textes qui conduisent à la décision bien plus qu&#x2019;ils ne la renfer-<lb/>ment, on ne peut pas plus se passer de jurisprudence que<lb/>de lois.&#x201C;</hi></note>. Aber daß nicht<lb/>eigentlich Gebrauch davon gemacht wird, iſt wohl<lb/>nicht zufällig. Dieſes Verfahren ſetzt in dem Geſetz-<lb/>buch ſelbſt eine organiſche Einheit voraus. An eine<lb/>ſolche aber iſt hier auch nicht entfernt zu denken,<lb/>weder materiell, noch formell. Nicht materiell,<lb/>denn der Code enthält blos mechaniſch vermengt die<lb/>Reſultate der Revolution und das vorige Recht<lb/>(S. 56), ja auch das vorige Recht iſt in ihm nichts<lb/>in ſich verbundenes, da er eine <hi rendition="#aq">transaction</hi> zwiſchen<lb/>Römiſchem Recht und <hi rendition="#aq">coutumes</hi> ſeyn ſoll, wie öf-<lb/>ters von ihm gerühmt worden iſt. Formelle Einheit<lb/>würde er ſeyn, wenn er von den Juriſten, ſeinen<lb/>Verfaſſern, durch die verarbeitende Kraft des Gedan-<lb/>kens zu einem logiſchen Ganzen geworden wäre,<lb/>aber daß man ſich nicht ſo hoch verſtiegen hat, wird<lb/>durch die bisherige Darſtellung klar geworden ſeyn.<lb/>Demnach blieb freylich nichts übrig, als eine Ergän-<lb/>zung von außen zu ſuchen.</p><lb/><p>Die oben angegebenen Ergänzungsmittel, welche<lb/><pb n="76" facs="#f0086"/>
bey den franzöſiſchen Schriftſtellern ſelbſt vorkom-<lb/>men, laſſen ſich noch ſehr reduciren. Das Natur-<lb/>recht iſt wohl mehr zum Staat als zu ernſtlichem<lb/>Gebrauch mit aufgeführt; wo von beſondern Anwen-<lb/>dungen die Rede iſt, wird keine Notiz davon genom-<lb/>men, und nur in Deutſchland hat man den Zuſtand<lb/>der Franzöſiſchen Richter wegen des freyen Gebrauchs<lb/>dieſer Rechtsquelle glücklich geprieſen <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Schmid</hi> Einleitung in das bürgerl. Recht des Franz.<lb/>Reichs B. 1. S. 21 &#x2014; 23. 373. 374.</note>; ich wünſchte<lb/>aber wohl gegenwärtig zu ſeyn, wenn ein Franzöſi-<lb/>ſches Gericht nach dem Naturrecht entſcheidet, ob<lb/>eine Ehe wegen unvollkommener Form der Trauung<lb/>ungültig iſt. Die übrigen Stücke kommen zurück<lb/>auf dieſe zwey: 1. bisheriges Recht; 2. wiſſenſchaft-<lb/>liche Theorie. Dieſe ſind nun einzeln zu prüfen.</p><lb/><p>Das bisherige Recht iſt bekanntlich nicht blos,<lb/>wo es dem Code widerſpricht, ſondern in allen Ma-<lb/>terien, die der Code berührt, aufgehoben (Art. 4),<lb/>alſo ſo gut als überall. Indeſſen ſind die Franzoſen<lb/>über die Bedeutung dieſer Aufhebung mehr im kla-<lb/>ren, als die Deutſchen Juriſten, welche aus Haß<lb/>oder Neigung gegen das Römiſche Recht viel dar-<lb/>über geſtritten haben. Jene nehmen an, das Römi-<lb/>ſche Recht ſowohl als die <hi rendition="#aq">coutumes</hi> zu befolgen,<lb/>ſey dem Richter erlaubt, aber es ſey ihm nicht gebo-<lb/>ten, und zwar habe das den Sinn, daß ein richter-<lb/><pb n="77" facs="#f0087"/>
liches Urtheil nicht deswegen raſſirt werden könne,<lb/>weil es dieſen Rechtsquellen widerſpreche <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Maleville</hi></hi> T. 4. p.</hi> 414 &#x2014; 417.</note>. Daſ-<lb/>ſelbe gilt nun auch vom vormaligen Gerichtsge-<lb/>brauch <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Locré</hi></hi> T. 3. p. 443 ed. Paris</hi> 1305. 8.</note>, wie denn unzähligemal die alte <hi rendition="#aq">jurispru-<lb/>dence</hi> als Quelle angeführt wird. Ohne Zweifel<lb/>denkt man ſich das nicht ſo, daß jeder Richter in<lb/>einem Fall, den der Code unentſchieden läßt, zwi-<lb/>ſchen Römiſchem Recht und irgend einer <hi rendition="#aq">coutume</hi><lb/>wählen dürfe, denn ſonſt wäre die Willkühr zu un-<lb/>geheuer, ſondern jeder ſoll das Recht befolgen, was<lb/>in dieſer Gegend vormals galt, d. h. entweder Rö-<lb/>miſches Recht, durch den alten Gerichtsgebrauch mo-<lb/>dificirt, oder eine ſpecielle <hi rendition="#aq">coutume</hi> mit derſelben<lb/>Modification. Die nothwendige Folge davon wird<lb/>wiederum eine große Rechtsverſchiedenheit in den<lb/>Sprengeln der einzelnen Appellationsgerichte ſeyn,<lb/>und dieſe Verſchiedenheit wird jetzt, wo ſie in der<lb/>Stille, gegen die Abſicht des Geſetzes, und mit Ver-<lb/>wirrung der vorigen Gränzen ſtatt finden muß, ein<lb/>wahres Uebel ſeyn, was ſie vormals nicht war.<lb/>Dabey wird aber ſchon der günſtige Fall vorausge-<lb/>ſetzt, daß die Gerichte auf dieſe regelmäßige Weiſe<lb/>von der Erlaubniß jener entfernten Rechtsquellen Ge-<lb/>brauch machen wollen. Aber wer bürgt dafür, da<lb/>es ihnen nicht geboten iſt? Wenn alſo in einem<lb/><pb n="78" facs="#f0088"/>
Rechtsfall ein Gericht vorzieht, irgend eine beliebige<lb/><hi rendition="#aq">équité</hi> oder <hi rendition="#aq">loi naturelle</hi> anzuwenden aus beſonde-<lb/>rer Ueberzeugung, oder als Vorwand einer Ungerech-<lb/>tigkeit, ſo kann ihm durchaus kein Vorwurf gemacht<lb/>werden, denn das Geſetz läßt dieſes alles gelten.<lb/>Man ſage nicht, das Caſſationsgericht werde die<lb/>künftige Praxis in Ordnung, ja ſogar in Gleichför-<lb/>migkeit erhalten: das Caſſationsgericht ſoll ja blos<lb/>caſſiren, wo gegen ein Geſetz des Code oder ein<lb/>neueres Geſetz geſprochen wird: der Spruch für oder<lb/>wider <hi rendition="#aq">loi naturelle,</hi> Römiſches Recht, <hi rendition="#aq">coutume</hi><lb/>oder <hi rendition="#aq">jurisprudence</hi> liegt alſo ganz außer der Wirk-<lb/>ſamkeit jenes Gerichtshofes. Endlich iſt auch noch<lb/>der wichtige Umſtand zu bemerken, daß in allen aus<lb/>der Revolution hervorgegangenen Stücken des Code<lb/>das vorige Recht gar keinen Schutz gegen die blin-<lb/>deſte Willkühr gewährt. Auch dafür mag wiederum<lb/>das oben gewählte Beyſpiel von Ungültigkeit der<lb/>Ehe zur Erläuterung dienen.</p><lb/><p>Das zweite, was als Supplement des Code<lb/>gelten kann, iſt die wiſſenſchaftliche Theorie. <hi rendition="#g">Porta-<lb/>lis</hi> beſchreibt dieſe einmal ſehr prächtig: ſie ſey wie<lb/>das Meer, die Geſetze ſeyen die Ufer <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Moniteur an X. p.</hi> 337.</note>. In Frank-<lb/>reich hat es nun freylich mit dieſem Meere nicht viel<lb/>zu bedeuten, denn eine Rechtswiſſenſchaft, die nicht<lb/>auf dem Boden gründlich hiſtoriſcher Kenntniß ruht,<lb/><pb n="79" facs="#f0089"/>
verſieht eigentlich nur Schreibersdienſt bey dem Ge-<lb/>richtsgebrauch. So iſt es in Frankreich in der That,<lb/>und eine von dem Gerichtsgebrauch verſchiedene The-<lb/>orie exiſtirt da eigentlich nicht, ſo daß alles, was<lb/>über die Unſicherheit des praktiſchen Rechts geſagt<lb/>worden iſt, auch die Theorie trifft. Die Lehranſtal-<lb/>ten allein haben ihrer Natur nach eine ganz theore-<lb/>tiſche Form: von dieſen wird im folgenden Abſchnitt<lb/>bequemer geſprochen werden können.</p><lb/><p>Allerdings können einige Umſtände eintreten,<lb/>wodurch der Zuſtand der praktiſchen Rechtspflege<lb/>günſtiger ausfällt, als hier angedeutet worden iſt.<lb/>Durch Unkenntniß und Geiſtesträgheit kann es dahin<lb/>kommen, daß einzelne Quellen und Schriftſteller in<lb/>vielen Gerichten gleichförmig befolgt werden, ſo z. B.<lb/>kann man die <hi rendition="#aq">coutume</hi> von Paris mit ihrem Com-<lb/>mentator <hi rendition="#g">Ferriere</hi> weit und breit bequem finden,<lb/>auch wo ſie ſonſt nicht gegolten hat. Auch mögen<lb/>in der alten <hi rendition="#aq">jurisprudence</hi> gar manche Sätze ziemlich<lb/>allgemein angenommen geweſen ſeyn. Vielleicht iſt es<lb/>etwas der Art, was man ſich unter dem oben ge-<lb/>nannten <hi rendition="#aq">droit commun</hi> (S. 74) denkt. Ferner<lb/>muß man nicht glauben, daß gerade alle hier ge-<lb/>nannte Uebel als ſolche empfunden werden müſſen;<lb/>die Römer des vierten und fünften Jahrhunderts<lb/>nach Chriſtus haben auch nicht daran gedacht, daß<lb/>wir ſie wegen ihres tiefen Verfalls bedauern wür-<lb/>den. Im Ganzen aber iſt doch nicht zu läugnen,<lb/><pb n="80" facs="#f0090"/>
daß ein Zuſtand ſehr großer Rechtsungewißheit zu be-<lb/>fürchten iſt. Dieſer Zuſtand nun iſt unerträglich; denn<lb/>ob an verſchiedenen Orten verſchiedenes Recht gilt,<lb/>daran liegt wenig, aber wenn für einen gegebe-<lb/>nen einzelnen Fall das Recht dem Zufall und der<lb/>Willkühr preis gegeben iſt, ſo iſt das ſchlimmſte ein-<lb/>getreten, was für die Rechtspflege gedacht werden<lb/>kann, und dieſes Uebel wird gewiß von jedem em-<lb/>pfunden.</p><lb/><p>Es verdient die rühmlichſte Anerkennung, daß<lb/>in Frankreich wenigſtens Eine wahre und gründliche<lb/>Stimme über das, was man thun wollte, gehört<lb/>worden iſt: aber dieſe Stimme iſt verhallt ohne Spur<lb/>einer Wirkung. Das Txibunal von Montpellier<lb/>ſpricht über den künftigen Gerichtsgebrauch, wodurch<lb/>der Code ergänzt werden ſoll, alſo <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Crussaire</hi></hi> p.</hi> 8.</note>: <hi rendition="#aq">&#x201E;Mais<lb/>quelle jurisprudence! n&#x2019;ayant d&#x2019;autre règle que<lb/>l&#x2019;arbitraire sur l&#x2019;immensité d&#x2019;objets à co-ordon-<lb/>ner au systême de la législation nouvelle, à quel-<lb/>le unité, à quel concert faudrait il s&#x2019;attendre de la<lb/>part d&#x2019;une pareille jurisprudence, ouvrage de<lb/>tant de juges et de tant de tribunaux, dont l&#x2019;opi-<lb/>nion ébranlée, par les secousses révolutionnai-<lb/>res, serait encore si diversement modifiée! quelle<lb/>serait enfin le régulateur de cette jurispruden-<lb/>ce disparate, qui devrait nécessairement se com-</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">poser</hi></fw><lb/><pb n="81" facs="#f0091"/>
<hi rendition="#aq">poser de jugemens non sujets à cassation, puis-<lb/>qu&#x2019;ils ne reposeraient pas sur la base fixe des<lb/>lois, mais sur des principes indéterminés d&#x2019;équi-<lb/>té, sur des usages vagues, sur des idées logi-<lb/>ciennes, et, pour tout dire en un mot, sur l&#x2019;ar-<lb/>bitraire! A un systême incomplet de législa-<lb/>tion, serait donc joint pour supplément une<lb/>jurisprudence défectueuse.&#x201C;</hi> Dieſem Uebel zu be-<lb/>gegnen, heißt es weiter, könne man zwey Wege ein-<lb/>ſchlagen. Entweder den Code blos betrachten als<lb/>Inſtitutionen, und ihm ein zweytes, ausführlicheres<lb/>Werk beygeben, was den Zweck von Juſtinians Pan-<lb/>dekten und Codex hätte. Oder man könnte zweytens<lb/>und beſſer als Regel das bisherige, verſchiedene Recht<lb/>beſtehen laſſen, und blos in einzelnen beſtimmten<lb/>Stücken neues und gleichförmiges Recht durch ganz<lb/>Frankreich einführen, das heißt alſo, kein Geſetzbuch<lb/>machen. Dieſes iſt der eigentliche Vorſchlag, und die<lb/>ganze Art, wie er ausgeführt und begründet wird,<lb/>iſt ſo gediegen und ächt praktiſch, daß man in die-<lb/>ſer Umgebung durch ſo friſche Gedanken zwiefach er-<lb/>freut wird.</p><lb/><p>Ich wende mich nun zum Preußiſchen Landrecht.<lb/>Zur Geſchichte deſſelben dienen zunächſt die officiellen<lb/>Bekanntmachungen über dieſen Gegenſtand <note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_4_1" next="#seg2pn_4_2">Cabinetsordre von 1780 vor dem <hi rendition="#aq">Corpus juris Fridericia-<lb/>num</hi> B. 1. Berlin 1781. 8. &#x2014; Die Vorerinnerungen vor dem Ent-</note>, dann<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0092"/>
einige Stellen aus <hi rendition="#g">Kleins</hi> Schriften <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Kleins</hi> Annalen B. 1. und B. 8., gleich im Anfang bei-<lb/>der Bände. &#x2014; <hi rendition="#g">Kleins</hi> Selbſtbiographie. Berlin 1806. 8. S. 47.</note>, der wich-<lb/>tigſte Beytrag aber von <hi rendition="#g">Simon</hi> iſt erſt 1811 durch<lb/>folgende Veranlaſſung erſchienen <note place="foot" n="2)">Bericht des Juſtizcommiſſarius <hi rendition="#g">Simon</hi> üb. Redaktion der<lb/>Materialien der preuſſ. Geſetzgebung, in <hi rendition="#g">Mathis</hi> jur. Monats-<lb/>ſchrift B. 11 Heft 3. S. 191 &#x2014; 286 nebſt einem Konſpektus der Mate-<lb/>rialien. &#x2014; Die Materialien zum Landrecht allein (ohne die Ge-<lb/>richtsordnung) betragen 1500 &#x2014; 2000 einzelne Stücke in 88 Fo-<lb/>lianten.</note>. Die Materia-<lb/>lien der geſammten neuen Geſetzgebung nämlich ſind<lb/>noch größtentheils vorhanden; dieſe zu ordnen und<lb/>dadurch erſt brauchbar zu machen, wurde dem eben<lb/>genannten Rechtsgelehrten übertragen, und deſſen Be-<lb/>richt über dieſes Geſchäft giebt eine ſo gründliche und<lb/>vollſtändige Geſchichte der ganzen Unternehmung, daß<lb/>dagegen die bisherigen Nachrichten fragmentariſch<lb/>und zum Theil unzuverläſſig erſcheinen. Es iſt nicht<lb/>möglich, in dieſer trefflichen Schrift zu ſehen, wie<lb/>durch vereinte und ſtets wiederholte Arbeit der eigent-<lb/>lichen Redactoren, der Geſetzcommiſſion, der Landes-<lb/>collegien, der ſtändiſchen Deputirten, und vieler Ge-<lb/>lehrten und Geſchäftsmänner aus allen Theilen von<lb/>Deutſchland das Landrecht entſtanden iſt, ohne vor<lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_4_2" prev="#seg2pn_4_1">wurf des Geſetzbuchs Th. 1. Abth. 1. und Th. 2. Abth. 1. und 3. &#x2014;<lb/>Cabinetsordre von 1786 in <hi rendition="#g">Kleins</hi> Annalen Th. <hi rendition="#aq">I.</hi> S. <hi rendition="#aq">XLIX.</hi> &#x2014;<lb/>Publicationspatente von 1791 und 1794 vor dem Geſetzbuch (1791)<lb/>und dem Landrecht (1794).</note><lb/><pb n="83" facs="#f0093"/>
dem Ernſt und der Ausdauer, die darin bewieſen wor-<lb/>den ſind, große Achtung zu empfinden; die Seele<lb/>des Ganzen aber war der geiſtreiche <hi rendition="#g">Suarez</hi>, durch<lb/>welchen Einheit in der Wirkſamkeit ſo vieler und ver-<lb/>ſchiedener Mitarbeiter erhalten wurde. Gleich von<lb/>dieſer Seite wird kein Unbefangener den Code mit<lb/>dem Landrecht vergleichen wollen: nicht blos die Ge-<lb/>wiſſenhaftigkeit und Liebe zur Sache, die den beſſe-<lb/>ren Deutſchen natürlich iſt, erklärt dieſen Unterſchied,<lb/>ſondern auch die ganz verſchiedene äußere Lage, aus<lb/>welcher beide Geſetzbücher hervorgiengen: der Code<lb/>ſollte ſchnell fertig ſeyn, um manches drückende Uebel<lb/>aus der Revolution zu mildern, und um alles auf<lb/>gleichen Fuß zu ſetzen, während das Landrecht blos<lb/>mit dem Zweck und dem Gefühl, etwas treffliches zu<lb/>leiſten, ohne äußere Noth, die dazu drang, bearbeitet<lb/>wurde. Was ich als einen zweyten großen Vorzug<lb/>des Landrechts betrachte, iſt das Verhältniß deſſelben<lb/>zu den localen Quellen; es ſollte blos als ſubſidiari-<lb/>ſches Recht an die Stelle des &#x201E;Römiſchen, gemeinen<lb/>Sachſen- und andrer fremden ſubſidiariſchen Rechte<lb/>und Geſetze treten&#x201C; <note place="foot" n="1)">Publicationspatent §. 1.</note>, und alle Provincialrechte ſoll-<lb/>ten fort beſtehen, aber auch binnen drey Jahren zu<lb/>beſonderen Geſetzbüchern verarbeitet werden <note place="foot" n="2)" xml:id="seg2pn_5_1" next="#seg2pn_5_2">Dieſes iſt indeſſen für Oſtpreuſſen etwas ſpäter geſchehen<lb/>(<choice><sic>Oſtprenſſiſches</sic><corr>Oſtpreuſſiſches</corr></choice> Provinzialrecht. Berlin 1801. 8), für die übrigen</note>. An-<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0094"/>
dere werden dieſes Verhältniß vielmehr als eine Un-<lb/>vollkommenheit des Landrechts betrachten.</p><lb/><p>Sehen wir aber auf die innere Entſtehung des<lb/>Landrechts, ſo wird auch dadurch unſre Anſicht beſtä-<lb/>tigt, nach welcher in dieſer Zeit kein Geſetzbuch unter-<lb/>nommen werden ſollte. Der Plan, nach welchem ge-<lb/>arbeitet wurde, liegt vor Aller Augen. Das Juſti-<lb/>nianiſche Recht ſollte dergeſtalt Grundlage des Gan-<lb/>zen ſeyn, daß davon nur aus beſonderen Gründen<lb/>abgewichen werden ſollte. Dieſe Gründe wurden<lb/>darin geſetzt, wenn ein Satz des Römiſchen Rechts<lb/>aus der ſtoiſchen Philoſophie, oder der beſondern Ver-<lb/>faſſung, z. B. der Politik der Kaiſer, oder aus den<lb/>ſpitzfindigen Fictionen und Subtilitäten der alten Ju-<lb/>riſten entſtanden wäre <note place="foot" n="1)">Entwurf des Geſetzbuchs Th. 1. Abth. 1. S. 5. 6. <hi rendition="#g">Kleins</hi><lb/>Annalen B. 8. S. <hi rendition="#aq">XXVI &#x2014; XXIX.</hi> <hi rendition="#g">Simon</hi> S. 197 &#x2014; 199. Meh-<lb/>rere der wichtigſten Neuerungen wurden noch in der allerletzten<lb/>Reviſion des Landrechts weggelaſſen. <hi rendition="#g">Simon</hi> S. 235.</note>. Dadurch zerfällt das<lb/>Römiſche Recht im Verhältniß zum Landrecht in zwey<lb/>Theile, einen anwendbaren als Regel, und einen un-<lb/>anwendbaren als Ausnahme, und es entſtand die<lb/>doppelte Aufgabe, die Ausnahme gehörig abzuſon-<lb/>dern, und die Regel gründlich zu verſtehen. Näm-<lb/>lich was in der That auf ſtoiſcher Philoſophie oder<lb/><note place="foot" n="2)" xml:id="seg2pn_5_2" prev="#seg2pn_5_1">Provinzen gar nicht. Es gilt alſo da das beſondere Recht in ſei-<lb/>ner alten Form.</note><lb/><pb n="85" facs="#f0095"/>
beſonderer Verfaſſung beruht, und was eine verwerf-<lb/>liche Subtilität iſt, kann offenbar nur von einer ſehr<lb/>gründlichen Rechtsgeſchichte aus erkannt werden; dieſelbe<lb/>geſchichtliche Kenntniß und zugleich ein lebendiges Quel-<lb/>lenſtudium iſt nöthig, wenn das anwendbare recht ver-<lb/>ſtanden und zu wirklicher Anwendung erſprieslich ver-<lb/>arbeitet werden ſoll. Ob nun die Schulen von <hi rendition="#g">Net-<lb/>telbladt</hi> und <hi rendition="#g">Darjes</hi>, in welchen gewiß die Meiſten<lb/>gebildet worden ſind, die auf das Landrecht großen<lb/>Einfluß gehabt haben, im Beſitz dieſer geſchichtlichen<lb/>Kenntniſſe und dieſes Quellenſtudiums waren, über-<lb/>laſſe ich jedem aus den Schriften dieſer Schulen und<lb/>ihrer Meiſter zu beurtheilen <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Hugo</hi> über Daniel <hi rendition="#g">Nettelbladt</hi>, eiviliſt. Magazin<lb/>B. 2. <hi rendition="#aq">N.</hi> 1.</note>. Der Anfang des Gan-<lb/>zen ſollte ein vollſtändiger Auszug der Juſtinianiſchen<lb/>Rechtsbücher ſeyn. Dazu war Anfangs an <hi rendition="#g">Schloſſer</hi><lb/>der Antrag gemacht worden, mit welchem man aber<lb/>über die Bedingungen nicht einig werden konnte <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Simon</hi> S. 198.</note>.<lb/>Der Auszug ſelbſt wurde nun von <hi rendition="#aq">D.</hi> <hi rendition="#g">Volkmar</hi><lb/>nach einem ſyſtematiſchen Plane von <hi rendition="#g">Suarez</hi> ge-<lb/>macht; zur Kontrolle der Vollſtändigkeit verfertigte<lb/><hi rendition="#g">Volkmar</hi> ein Verzeichniß aller Stellen des <hi rendition="#aq">Corpus<lb/>juris</hi> nach Ordnung der Quellen, ſo daß bey jeder<lb/>Stelle bemerkt wurde, wo ſie in jenem Syſteme vor-<lb/><pb n="86" facs="#f0096"/>
komme, oder warum ſie da fehle. Dieſer ſyſtemati-<lb/>ſche Auszug wurde dann von <hi rendition="#g">Volkmar</hi> und <hi rendition="#g">Pa-<lb/>chaly</hi> verarbeitet, welche Verarbeitung als das erſte<lb/>Material der eigentlichen Redaktion anzuſehen iſt <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Simon</hi> S. 200 &#x2014; 202.</note>.<lb/>Dieſes Material iſt allerdings unglaublich oft geprüft<lb/>und wieder bearbeitet worden, und gewiß iſt im<lb/>Landrecht davon ſehr wenig unmittelbar übrig geblie-<lb/>ben. Aber nicht blos hangt in der Richtung jedes<lb/>Geſchäfts von großem Umfang ungemein viel von<lb/>dem erſten Anſtoß ab, ſondern gerade hier konnte<lb/>gar vieles beynahe nur in dieſer erſten Grundlage<lb/>geſchehen, und was von <hi rendition="#g">Volkmar</hi> gethan und un-<lb/>terlaſſen worden iſt, muß wohl für alle nachfolgende<lb/>Arbeiten ſehr beſtimmend geweſen ſeyn. Sollte die-<lb/>ſer überwiegende Einfluß vermieden werden, ſo hätte<lb/>ein Anderer, unabhängig von <hi rendition="#g">Volkmars</hi> Arbeit,<lb/>und unmittelbar aus den Quellen ſelbſt, das erſte<lb/>Material nochmals aufſtellen müſſen, und darin allein<lb/>hätte eine durchgreifende Probe für <hi rendition="#g">Volkmars</hi> Ar-<lb/>beit, was die Kenntniß und den Gebrauch der Quel-<lb/>len betrifft, beſtehen können. Dieſes iſt nicht geſche-<lb/>hen, alle folgende Reviſionen ſind wahrſcheinlich hier-<lb/>auf am wenigſten gerichtet geweſen, und ſo ſteht<lb/><hi rendition="#g">Volkmars</hi> Arbeit ſehr allein, obgleich man ihn blos<lb/>als Sammler betrachtet, auch nicht vorzüglich geſchätzt<lb/><pb n="87" facs="#f0097"/>
zu haben ſcheint <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Simon</hi> S. 202. &#x2014; <hi rendition="#g">Von Volkmar</hi> exiſtiren folgende<lb/>Schriften: 1) <hi rendition="#aq">De condictionum indole. Hal.</hi> 1777. (<hi rendition="#g">Simon</hi> S. 200).<lb/>2) <hi rendition="#aq">De intestatorum Atheniensium hereditatibus. Traj. ad Viad.</hi> 1778.<lb/>(<hi rendition="#g">Schott</hi> Critik. B. 10. S. 79). 3) Erörterung der Begriffe Erb-<lb/>ſchaft <hi rendition="#aq">ex asse</hi> &#xA75B;c. Breslau 1780. (<hi rendition="#aq">ib.</hi> S. 82). 4) <hi rendition="#aq">Varia quae ad le-<lb/>ges Romuleas et magistratus pertinent. Vratislav.</hi> 1779. 8. 5) Ueber<lb/>urſprüngliche Menſchenrechte. Breslau 1763 8. (<hi rendition="#g">Erſch</hi> Literatur<lb/>der Jurisprud. S. 272). Ich kenne davon nur die vierte, und<lb/>dieſe iſt allerdings wenig bedeutend.</note>. Gerade für dieſe Stelle wäre<lb/>ein Mann von Geiſt und Gelehrſamkeit ſehr wün-<lb/>ſchenswerth geweſen, und es wäre intereſſant, wenn<lb/>man wenigſtens nach einzelnen Proben vergleichen könn-<lb/>te, wie <hi rendition="#g">Schloſſer</hi> die Aufgabe gelöſt haben würde.<lb/>Vielleicht lag aber in dem Mechanismus des gan-<lb/>zen Geſchäfts ein Grund, warum dieſer Auftrag für<lb/>einen Mann von Bedeutung und Selbſtſtändigkeit<lb/>nicht paſſend geweſen wäre.</p><lb/><p>Sieht man auf das Reſultat, wie es vor uns<lb/>liegt, ſo iſt ein beſtimmtes Urtheil ſchwerer als bey<lb/>dem Code, weil die Verhandlungen, woraus dieſes<lb/>Reſultat hervorgegangen iſt, nicht bekannt gemacht<lb/>ſind. Auch ſcheint es, daß der Plan des Werks, ſo<lb/>wie der ganzen Rechtspflege, die darauf gegründet<lb/>werden ſollte, nicht immer derſelbe geweſen iſt. Ur-<lb/>ſprünglich hatte unläugbar Friedrich <hi rendition="#aq">II.</hi> die Abſicht,<lb/>daß das Geſetzbuch höchſt einfach, populär und zu-<lb/>gleich materiell vollſtändig ſeyn ſollte, ſo daß das<lb/>Geſchäft des Richters in einer Art mechaniſcher An-<lb/><pb n="88" facs="#f0098"/>
wendung beſtehen könnte <note place="foot" n="1)">Cabinetsordre von 1780 S. <hi rendition="#aq">XII. XIII.</hi> &#x201E;Wenn Ich &#x2026;<lb/>Meinen Endzweck .. erlange, ſo werden freylich viele Rechtsge-<lb/>lehrten bey der Simplifikation dieſer Sache ihr geheimnißvolles<lb/>Anſehen verlieren, um ihren ganzen Subtilitäten-Kram gebracht,<lb/>und das ganze Corps der bisherigen Advokaten unnütz werden.<lb/>Allein ich werde dagegen .... deſto mehr geſchickte Kaufleute,<lb/>Fabrikanten und Künſtler gewärtigen können, von welchen ſich der<lb/>Staat mehr Nutzen zu verſprechen hat.&#x201C;</note>. Dieſem gemäß verbot<lb/>er ſchlechthin alle Interpretation, und wollte, daß<lb/>bey unzulänglichen oder zweifelhaften Geſetzen, in je-<lb/>dem einzelnen Fall bey der geſetzgebenden Gewalt an-<lb/>gefragt würde <note place="foot" n="2)">a. a. O. S. <hi rendition="#aq">XIII.</hi></note>. Auch noch im Entwurf des Ge-<lb/>ſetzbuchs iſt die Interpretation dem Richter eigentlich<lb/>ganz unterſagt, und alles an die Geſetzcommiſſion<lb/>auch für einzelne Fälle gewieſen <note place="foot" n="3)">Entwurf Einl. §. 34 &#x2014; 36.</note>. Ganz anders<lb/>nach dem Landrechte; dieſes will, daß der Richter<lb/>auch auf den Grund des Geſetzes ſehe, vorzüglich<lb/>aber, daß er jeden Fall, für welchen er kein Geſetz<lb/>findet, nach den allgemeinen Grundſätzen des Geſetz-<lb/>buchs und nach den Geſetzen ähnlicher Fälle entſchei-<lb/>de <note place="foot" n="4)">Landrecht Einl. §. 46. 49.</note>; die Anfrage bey der Geſetzcommiſſion war<lb/>ſchon dadurch äußerſt beſchränkt und ſelbſt wo ſie<lb/>ſtatt fand, war doch nur der anfragende Richter an<lb/>den Ausſpruch gebunden, und es galten Rechtsmittel<lb/><pb n="89" facs="#f0099"/>
gegen das Urtheil <note place="foot" n="1)">Landrecht Einl. §. 47. 48.</note>. In der neueſten Ausgabe<lb/>des Landrechts aber iſt auch dieſe beſchränkte Anfrage<lb/>aufgehoben, und die Interpretation des Richters für<lb/>jede Art von Fällen geſtattet <note place="foot" n="2)">Erſter Anhang zum Landrecht. Berlin 1803. §. 2.</note>. Dadurch iſt denn<lb/>allerdings die ganze Lage des Richters anders, als<lb/>Friedrich <hi rendition="#aq">II.</hi> ſie gedacht zu haben ſcheint, und dem<lb/>ganzen Richteramte wird dadurch ein mehr wiſſen-<lb/>ſchaftlicher und weniger mechaniſcher Character zuer-<lb/>kannt. Dennoch iſt dieſes nur eine einzelne Abwei-<lb/>chung von der Regel, es ſoll offenbar nur von den<lb/>als ſelten gedachten Ausnahmen gelten, in welchen<lb/>ein unmittelbar beſtimmendes Geſetz fehlen würde, ja<lb/>ein Fall dieſer Art ſoll, ſobald er vorkommt, ange-<lb/>zeigt und durch ein neues Geſetz entſchieden werden <note place="foot" n="3)">Landrecht Einl. §. 50.</note>.<lb/>Die eigentliche Tendenz des beſtehenden Geſetzes ſelbſt<lb/>alſo geht auch jetzt noch darauf, daß die einzelnen<lb/>Rechtsfälle als ſolche vollſtändig aufgezählt, und ein-<lb/>zeln entſchieden werden. Und gerade darin iſt die<lb/>Methode des Landrechts der oben beſchriebenen, wel-<lb/>che wir in den übrig gebliebenen Schriften der<lb/>Römiſchen Juriſten finden, entgegen geſetzt; nicht<lb/>zum Vortheil des Landrechts, wie es mir ſcheint.<lb/><pb n="90" facs="#f0100"/>
Bey den Römern beruht alles darauf, daß der<lb/>Juriſt durch den lebendigen Beſitz des Rechts-<lb/>ſyſtems in den Stand geſetzt wird, für jeden gegebe-<lb/>nen Fall das Recht zu finden. Dazu führt die ſchar-<lb/>fe, individuelle Anſchauung der einzelnen Rechtsver-<lb/>hältniſſe, ſo wie die ſichere Kenntniß der leitenden<lb/>Grundſätze, ihres Zuſammenhangs und ihrer Unterord-<lb/>nung, und wo wir bey ihnen Rechtsfälle in der be-<lb/>dingteſten Anwendung finden, dienen ſie doch ſtets<lb/>als verkörperter Ausdruck jenes allgemeinen. Dieſen<lb/>Unterſchied wird mir jeder zugeben, der das Land-<lb/>recht unbefangen mit den Pandekten vergleicht, und<lb/>eine ſolche Vergleichung iſt hier gewiß zuläſſig, da ja<lb/>nicht von eigenthümlicher Römiſcher Verfaſſung, ſondern<lb/>von allgemeiner Methode die Rede iſt. Was insbe-<lb/>ſondere die ſcharfe, individuelle Auffaſſung der Be-<lb/>griffe betrifft, ſo iſt der nicht ſeltene Mangel derſel-<lb/>ben im Landrecht weniger auffallend und fühlbar,<lb/>weil eben die materielle Vollſtändigkeit des Details<lb/>ihrer Natur nach dahin ſtrebt, dieſe Lücke auszufül-<lb/>len. Was aber die praktiſchen Regeln ſelbſt, als den<lb/>eigentlichen Zweck jedes Geſetzbuchs anlangt, ſo iſt die<lb/>Folge des hier beſchriebenen Characters, daß die mei-<lb/>ſten Beſtimmungen des Landrechts weder die Höhe<lb/>allgemeiner, leitender Grundſätze, noch die Anſchau-<lb/>lichkeit des individuellen erreichen, ſondern zwiſchen<lb/>beiden Endpunkten in der Mitte ſchweben, während<lb/>die Römer beide in ihrer naturgemäßen Verknüpfung<lb/><pb n="91" facs="#f0101"/>
beſitzen. Es darf aber auch nicht überſehen werden,<lb/>daß eine große, vielleicht unüberſteigliche Schwierig-<lb/>keit in der gegenwärtigen Stufe der deutſchen Spra-<lb/>che lag, welche überhaupt nicht juriſtiſch, und am<lb/>wenigſten für Geſetzgebung, ausgebildet iſt; wie ſehr<lb/>dadurch die lebendige Darſtellung individueller Rechts-<lb/>verhältniſſe erſchwert, ja unmöglich gemacht wird,<lb/>kann jeder finden, der irgend einen eigenen Verſuch<lb/>der Art, z. B. eine Ueberſetzung aus den Pandekten,<lb/>unternehmen will. Ja hierin hatten ſogar die Fran-<lb/>zoſen in der größeren Beſtimmtheit der Formen und<lb/>in der lateiniſchen Abſtammung ihrer Sprache vor<lb/>uns einen großen Vorzug: daß ſie ihn nicht beſſer<lb/>benutzt haben, erklärt ſich aus dem eben dargeſtellten<lb/>traurigen Zuſtand ihrer Sachkenntniß. &#x2014; Man wür-<lb/>de dieſe Bemerkungen ſehr wisverſtehen, wenn man<lb/>ſie ſo deuten wollte, als ob die Verfaſſer des Land-<lb/>rechts gegen das künftige wiſſenſchaftliche Studium<lb/>deſſelben gleichgültig geweſen wären, was gar nicht<lb/>meine Meynung iſt. Sehr merkwürdig iſt in dieſer<lb/>Rückſicht die bekannte Preißaufgabe von 1788 <note place="foot" n="1)">Entwurf Th. 2. Abth. 3. Vorerinnerung.</note>,<lb/>welche ein Lehrbuch in zwey Theilen forderte, deren<lb/>erſter ein aus dem Geſetzbuch ſelbſt abſtrahirtes Na-<lb/>turrecht, der zweite einen Auszug des poſitiven Rechts<lb/>ſelbſt enthalten ſollte. Man hat dieſe Anſicht des<lb/><pb n="92" facs="#f0102"/>
Naturrechts mitunter ſehr vornehm angelaſſen und<lb/>ihr damit Unrecht gethan; offenbar ſollte unter die-<lb/>ſem Namen dasjenige dargeſtellt werden, was der<lb/>Geſetzgeber ſelbſt in ſeinen Geſetzen für allgemein und<lb/>nicht für poſitiv anſehe, eine intereſſante hiſtoriſche<lb/>Aufgabe, der des Römiſchen <hi rendition="#aq">jus gentium</hi> ganz ähn-<lb/>lich. Alſo gering geſchätzt hatte man die wiſſenſchaft-<lb/>liche Kenntniß des praktiſchen Rechts keinesweges,<lb/>vielmehr erkennt das Landrecht in ſeiner neueſten Ge-<lb/>ſtalt das dringende Bedürfniß dieſer wiſſenſchaftlichen<lb/>Kenntniß an: aber es iſt unverkennbar, daß ein in-<lb/>nerer Widerſtreit zwiſchen dieſer Anerkennung und der<lb/>Conſtruction des Werkes ſelbſt obwaltet, indem dieſe<lb/>Conſtruction ſelbſt nach der urſprünglichen Idee von<lb/>Friedrich <hi rendition="#aq">II.</hi> hinneigt, woraus ſie ja auch hervorge-<lb/>gangen iſt.</p><lb/><p>Jede Regierung iſt zu tadeln, welche die Einſich-<lb/>ten ihres Zeitalters nicht kennt oder verſchmäht. Von<lb/>dieſer Seite aber iſt die Preuſſiſche Geſetzgebung ge-<lb/>wiß keinem Vorwurf ausgeſetzt. Die Stimme nicht<lb/>blos der eigenen Geſchäftsmänner, ſondern aller<lb/>Deutſchen Gelehrten <note place="foot" n="1)">Bey <hi rendition="#g">Simon</hi> S. 213. 220 ſtehen die Namen derer, welche<lb/>Bemerkungen eingeſandt, und welche Preiſe erhalten haben.</note>, iſt aufgerufen und gehört<lb/>worden, und jeder unbefangene Beobachter wird ein-<lb/>räumen, daß, was gethan und unterlaſſen worden iſt,<lb/>dem Sinn und der Einſicht des Zeitalters vollkom-<lb/><pb n="93" facs="#f0103"/>
men entſprach. Selbſt die bedeutendſte Stimme, wel-<lb/>che ſich gleichzeitig dagegen erhoben hat <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Schloſſers</hi> Briefe über die Geſetzgebung &#xA75B;c. Frankfurt<lb/>1789, und: Fünfter Brief &#xA75B;c. Frankfurt 1790. 8.</note>, beweiſt<lb/>mehr für als wider dieſe Behauptung. Ich verkenne<lb/>nicht, wie viel treffliches in <hi rendition="#g">Schloſſers</hi> Anſichten<lb/>und Urtheilen enthalten iſt, allein das beſte darin<lb/>betrifft den allgemeinen politiſchen Character unſrer<lb/>Zeiten, und mit den eigenthümlichen Bedürfniſſen des<lb/>bürgerlichen Rechts war er ſelbſt keinesweges im reinen.<lb/>Dieſes erhellt theils aus der von ihm entworfenen<lb/>Einleitung eines Geſetzbuchs <note place="foot" n="2)">Briefe S. 246.</note>, theils und noch weit<lb/>mehr aus ſeinem Plan, das <hi rendition="#aq">corpus juris</hi> auf ein<lb/><hi rendition="#aq">caput mortuum</hi> eigentlicher Geſetze von weniger als<lb/>zehn Bogen zu reduciren <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Schloſſers</hi> Vorſchlag und Verſuch einer Verbeſſerung des<lb/>Deutſchen bürgerlichen Rechts &#xA75B;c. Leipzig 1777. 8. &#x2014; <hi rendition="#g">Schloſſers</hi><lb/>Briefe S. 46. 342. in welcher letzten Stelle er ſogar Weſtphals<lb/>Schriften als ſehr brauchbar für dieſen Zweck rühmt.</note>. Daß es ihm an Sinn<lb/>für das rechte nicht fehlte, zeigt ſein geiſtreicher und<lb/>durchaus vortrefflicher Aufſatz über das Studium des<lb/>reinen Römiſchen Rechts <note place="foot" n="4)">In <hi rendition="#g">Hugos</hi> civiliſt. Magazin B. 1. <hi rendition="#aq">N.</hi> 6. (1790).</note>.</p><lb/><p>Ein vollſtändiges Urtheil über das techniſche des<lb/>Landrechts würde erſt dann möglich ſeyn, wenn die<lb/>oben erwähnten Materialien verarbeitet und zur all-<lb/><pb n="94" facs="#f0104"/>
gemeinen Kenntniß gebracht würden. Alles, was für<lb/>Erhaltung und Verbreitung wichtiger geſchichtlicher<lb/>Quellen geſchieht, verdient ehrenvolle Anerkennung;<lb/>ſo die Organiſation jener Materialien, welche von<lb/>dem Chef der Preuſſiſchen Juſtiz, dem Herrn Juſtiz-<lb/>miniſter von <hi rendition="#g">Kircheiſen</hi>, verfügt und dann aufs<lb/>trefflichſte ausgeführt worden iſt. Allein noch iſt zu<lb/>hoffen, daß daſſelbe liberale Intereſſe an der innern<lb/>Geſchichte des Landrechts auch die Bekanntmachung<lb/>eines zweckmäßigen Auszugs aus denſelben veranlaſ-<lb/>ſen wird. Zu befürchten iſt dabey gewiß nichts,<lb/>denn was mit ſolchem Ernſt gethan worden iſt, kann<lb/>ſehr ruhig jedem Urtheil entgegen ſehen. Daß auf<lb/>dieſem Wege, ſelbſt von dem zugegebenen Geſichts-<lb/>punkte des Ganzen aus, manches einzelne als unhalt-<lb/>bar erkannt werden könnte, iſt wahr, aber dieſes<lb/>würde offenbar ein ſehr glücklicher Erfolg ſeyn, denn<lb/>jeder Geſetzgebung iſt ein ſolches Mittel zu wünſchen,<lb/>wodurch ſie von innen heraus gereinigt werden kann.<lb/>Dieſe Materialien müſſen ungleich lehrreicher ſeyn<lb/>als die gedruckten über den Code, denn dieſe betref-<lb/>fen doch meiſt nur den Uebergang vom <hi rendition="#aq">projet</hi> zum<lb/>Code, über die Entſtehung des <hi rendition="#aq">projet</hi> ſelbſt, was<lb/>bey weitem die Hauptſache iſt, geben ſie keine Auf-<lb/>ſchlüſſe, man müßte denn die leere Declamation der<lb/>meiſten Reden für ſolche Aufſchlüſſe halten wollen;<lb/>jene Materialien dagegen würden bis auf die erſte<lb/>Entſtehung der Gedanken zurück führen können. Ein<lb/><pb n="95" facs="#f0105"/>
beſonderer Vortheil aber würde darin beſtehen, daß<lb/>das Landrecht dadurch ein geſchichtliches und litera-<lb/>riſches Leben erhalten würde, welches ihm bis jetzt<lb/>ganz fehlt. Damit, daß es von einſeitigen Gegnern<lb/>ungerecht leiden könnte, hat es keine Noth, denn un-<lb/>ter den geiſtreichen und gebildeten Männern, auf<lb/>deren Anzahl die Preußiſche Juſtiz ſtolz ſeyn darf,<lb/>würden ſich gewiß Mehrere finden, die ein ſolches<lb/>Unrecht abzuwehren vermöchten.</p><lb/><p>Die Geſchichte des Oeſterreichiſchen Geſetzbuchs <note place="foot" n="1)">Die Nachrichten darüber ſind genommen aus <hi rendition="#g">Zeillers</hi><lb/>Vorbereitung zur neueſten Oeſterreichiſchen Geſetzkunde. Wien und<lb/>Trieſt 1810. B. 1. S. 19 &#x2014; 30.</note><lb/>hat mit der des Preuſſiſchen Landrechts die Aehnlich-<lb/>keit, daß zu beiden der erſte Anſtoß um die Mitte<lb/>des vorigen Jahrhunderts gegeben worden iſt <note place="foot" n="2)">Nämlich 1746 zur Preuſſiſchen, 1753 zur Oeſterreichiſchen<lb/>Geſetzgebung. <hi rendition="#g">Simon</hi> S. 194. <hi rendition="#g">Zeiller</hi> S. 19.</note>,<lb/>ſo daß eben derſelbe Zuſtand der Deutſchen juriſti-<lb/>ſchen Literatur auf beyde einwirken konnte. Die<lb/>Grundlage war eine handſchriftliche Arbeit von acht<lb/>ſtarken Folianten, größtentheils aus den Commenta-<lb/>toren des Römiſchen Rechts gezogen, und ſchon im<lb/>Jahre 1767 vollendet. Hieraus machte <hi rendition="#g">Horten</hi> ei-<lb/>nen Auszug, welcher von <hi rendition="#g">Martini</hi> zu einem Geſetz-<lb/>buche verarbeitet wurde; dieſe Arbeit von <hi rendition="#g">Martini</hi><lb/>wurde dann öffentlich bekannt gemacht, und von den<lb/><pb n="96" facs="#f0106"/>
Oeſterreichiſchen Landescollegien und Univerſitäten ge-<lb/>prüft und beurtheilt <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Zeiller</hi> S. 23. 26 &#x2014; 30.</note>, aus welcher Reviſion end-<lb/>lich das gegenwärtige Geſetzbuch entſtanden iſt. Die<lb/>Mitwirkung der Rechtsgelehrten des übrigen Deutſch-<lb/>lands ſcheint ſehr unbedeutend geweſen zu ſeyn, ja<lb/>man ſcheint ſie nicht für ſehr wünſchenswerth gehal-<lb/>ten zu haben, theils wegen des ſchlechten Erfolgs ei-<lb/>ner Preisaufgabe über den Wucher, theils weil das<lb/>Preuſſiſche Landrecht ſchon ſolche Beyträge erhalten hatte,<lb/>die alſo in ihm zugleich mit benutzt werden konnten<lb/>deshalb ſind nicht ſo, wie im Preuſſiſchen, für die<lb/>Beurtheilung öffentlich Preiſe ausgeſetzt worden <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Zeiller</hi> S. 27. 28.</note>.<lb/>Daß man keine Preiſe ausſetzte, konnte ſehr gute<lb/>Gründe haben, aber auch ohne Preiſe waren Gut-<lb/>achten und Urtheile leicht zu erlangen, nur war frey-<lb/>lich bey dem ſehr geringen literariſchen Verkehr des<lb/>übrigen Deutſchlands mit Oeſterreich der bloße Ab-<lb/>druck des Entwurfs nicht hinreichend; ein Circular<lb/>an alle Deutſche Univerſitäten wäre gewiß nicht ohne<lb/>Erfolg geblieben. So iſt dieſe Unternehmung, die<lb/>ihrer Natur nach nur auf den wiſſenſchaftlichen Zu-<lb/>ſtand der ganzen Nation gegründet werden konnte,<lb/>als ein gewöhnliches Geſchäft des einzelnen Landes<lb/><fw type="catch" place="bottom">voll-</fw><lb/><pb n="97" facs="#f0107"/>
vollführt worden, und jede Abſonderung dieſer Art<lb/>iſt für den Erfolg, wenn gleich nicht entſcheidend,<lb/>doch immer ſehr gefährlich.</p><lb/><p>Was den Stoff betrifft, ſo könnte man nach den<lb/>Vorſchriften der Kaiſerin Maria Thereſia eine größe-<lb/>re Originalität als im Preuſſiſchen Rechte erwarten,<lb/>da die Verfaſſer ſich nicht an das Römiſche Recht<lb/>binden, ſondern überall die natürliche Billigkeit wal-<lb/>ten laſſen ſollten <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Zeiller</hi> S. 24.</note>. Allein was über die Entſtehung<lb/>der erſten Grundlage aus den Commentatoren geſagt<lb/>worden iſt, ſo wie die Betrachtung des Geſetzbuchs<lb/>ſelbſt, zeigt, daß dennoch aus derſelben Quelle, nur<lb/>noch weniger rein und unmittelbar, als bey dem<lb/>Landrecht geſchöpft worden iſt. In der Behandlung<lb/>zeigt ſich ſogleich der Hauptunterſchied, daß man im<lb/>Oeſterreichiſchen Geſetzbuch nicht ſo, wie im Preuſſi-<lb/>ſchen, die Rechtsfälle ſelbſt zu erſchöpfen, ſondern nur<lb/>die Begriffe der Rechtsverhältniſſe und die allgemein-<lb/>ſten Regeln für dieſelben aufzuſtellen geſucht hat <note place="foot" n="2)">Die drey Theile des <choice><sic>Gsſetzauchs</sic><corr>Geſetzbuchs</corr></choice> enthalten zuſammen 561<lb/>Seiten, ſehr weitläufig gedruckt.</note>.<lb/>In der ganzen Form und Anlage iſt das Werk einem<lb/>etwas ausführlichen Inſtitutionencompendium ſehr<lb/>ähnlich. Die Ausführung ſoll nun theils für die Be-<lb/>griffe (das formelle oder theoretiſche), theils für die<lb/>praktiſchen Regeln beſonders geprüft werden.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0108"/>
<p>Daß die Begriffe der Rechtsverhältniſſe bey ei-<lb/>nem Werk von dieſem Plan und Umfang vorzugs-<lb/>weiſe wichtig ſeyn müſſen, leuchtet von ſelbſt ein;<lb/>im Preuſſiſchen Landrecht treten ſie wegen des Reich-<lb/>thums an praktiſchen Regeln mehr zurück, und ihre<lb/>fehlerhafte Behandlung iſt weniger nachtheilig. Und<lb/>gerade von dieſer Seite iſt gar vieles gegen das<lb/>Oeſterreichiſche Geſetzgebuch einzuwenden. Die Be-<lb/>griffe der Rechte nämlich ſind theils zu allgemein und<lb/>unbeſtimmt, theils zu ſehr auf den bloßen Buchſta-<lb/>ben des Römiſchen Rechts, oder auch auf das Mis-<lb/>verſtändniß neuerer Commentatoren deſſelben gegrün-<lb/>det, was bey gründlicher Quellenkenntniß nicht mög-<lb/>lich geweſen wäre. Beiderley Fehler hat das Geſetz-<lb/>buch nicht blos mit dem Landrecht gemein (welchem<lb/>ſie, wie ſchon bemerkt iſt, weniger ſchaden), ſondern<lb/>noch vor demſelben voraus, wie nunmehr in einigen<lb/>Beyſpielen gezeigt werden ſoll. Von der Conſtruc-<lb/>tion der Begriffe ſelbſt aber iſt hier die Rede, nicht<lb/>von Definitionen, denen als bloßen Symptomen je-<lb/>ner Conſtruction nur ein bedingter und untergeord-<lb/>neter Werth zugeſchrieben werden muß, und welche<lb/>nur in dieſer Beziehung und nicht um ihrer ſelbſt willen,<lb/>Gegenſtand der folgenden Beurtheilung ſeyn werden.<lb/>&#x2014; Zuvörderſt iſt ſchon oben (S. 66) bey dem Code<lb/>bemerkt worden, wie wichtig und überall eingreifend<lb/>im Römiſchen Rechte die höchſt beſtimmten Begriffe<lb/>von dinglichen Rechten und Obligationen ſind. Daſ-<lb/><pb n="99" facs="#f0109"/>
ſelbe gilt vom Begriff des <hi rendition="#aq">Status.</hi> Hier nun liegt<lb/>die Unterſcheidung von Perſonenrechten und Sachen-<lb/>rechten zum Grunde (§. 14. 15), die aber weder auf<lb/>Römiſche, noch auf irgend eine andere Weiſe beſtimmt<lb/>gedacht ſind. Das Landrecht (<hi rendition="#aq">I.</hi> 2. §. 122 &#x2014; 130)<lb/>iſt darin genauer. &#x2014; Der Begriff der Sache (§.<lb/>285 vgl. §. 303) wird in ſolcher Allgemeinheit ge-<lb/>nommen, daß kaum etwas iſt, was nicht Sache<lb/>heißen könnte: Künſte, Wiſſenſchaften, Fertigkeiten,<lb/>Begriffe ſind insgeſammt Sachen in dieſem allgemei-<lb/>nen Sinne. Nun werden aber unmittelbar auf den<lb/>Begriff der Sache zwey der allerwichtigſten Rechts-<lb/>begriffe gegründet: Beſitz (§. 309) und Eigenthum<lb/>(§. 353. 354). Allein es iſt einleuchtend, daß eben<lb/>dadurch dieſe Begriffe durchaus geſtaltlos und un-<lb/>brauchbar werden; ſo müßten wir z. B. nach §. 309<lb/>einem Gelehrten den juriſtiſchen Beſitz ſeiner Wiſſen-<lb/>ſchaft zuſchreiben, denn er hat ſie in ſeiner Macht,<lb/>und er hat den Willen, ſie zu behalten. Unvermerkt<lb/>wird deshalb in der Behandlung dieſer Lehren ein<lb/>engerer, nirgends beſtimmter Begriff von Sache un-<lb/>tergelegt, allein auch dieſer ſtillſchweigend eingeführte<lb/>Begriff iſt nicht zulänglich, denn nach ihm müßte es<lb/>doch noch z. B. an einer Forderung (<hi rendition="#aq">obligatio</hi>)<lb/>Beſitz und Eigenthum geben, was zwar uneigentlich<lb/>geſagt werden kann, wozu aber die ganze Theorie<lb/>von Beſitz und Eigenthum gar nicht paßt. Das<lb/>Landrecht (<hi rendition="#aq">I.</hi> 2. §. 3) hilft hier durch einen beſonders<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0110"/>
aufgeſtellten engeren Begriff der Sachen, worauf ſich<lb/>nachher die Rechtsverhältniſſe beziehen. Ein noch<lb/>allgemeinerer Nachtheil jenes unbrauchbaren Begriffs<lb/>der Sache zeigt ſich ſchon bey der Eintheilung der<lb/>Sachenrechte in dingliche und perſönliche (§. 307):<lb/>zu den dinglichen werden die bekannten fünf Arten<lb/>gerechnet, Beſitz, Eigenthum, Pfand, Dienſtbarkeit<lb/>und Erbrecht (§. 308), deren Zuſammenſtellung al-<lb/>lein ſchon hinreicht, jeden beſtimmten Gattungsbegriff<lb/>ganz unmöglich zu machen. &#x2014; Die Objevte der<lb/>Erſitzung werden ſo allgemein angegeben (§. 1455),<lb/>daß man viele Rechte, z. B. Forderungen, darunter<lb/>rechnen müßte, auf welche doch dieſe Art des Erwerbs<lb/>nur auf ſehr gezwungene und überflüſſige Weiſe an-<lb/>gewendet werden könnte, eine Anwendung, die wahr-<lb/>ſcheinlich gar nicht einmal gemeynt iſt. Das Land-<lb/>recht (<hi rendition="#aq">I.</hi> 9) verhütet dieſen Zweifel dadurch, daß es<lb/>die ganze Lehre unter den Erwerbungen des Eigen-<lb/>thums abhandelt. &#x2014; Unter den perſönlichen Ser-<lb/>vituten werden das Recht des Gebrauchs und das<lb/>der Fruchtnießung dadurch unterſchieden, daß jenes<lb/>auf das bloße Bedürfniß des Berechtigten beſchränkt<lb/>ſeyn ſoll, dieſes aber nicht (§. 504. 509). Der<lb/>praktiſche Sinn davon iſt dieſer, daß Verträge und<lb/>Teſtamente, wenn ſie von einem Recht des Gebrauchs<lb/>reden, von einem ſolchen auf das Bedürfniß be-<lb/>ſchränkten Nutzungsrecht ausgelegt werden ſollen.<lb/>Allein dieſe Interpretation iſt gewiß nicht natürlich,<lb/><pb n="101" facs="#f0111"/>
da es gar nicht gewöhnlich iſt, gerade dieſes mit<lb/>dem Worte Gebrauch zu bezeichnen. Wie dieſer Be-<lb/>griff entſtanden iſt, kann nicht zweifelhaft ſeyn; es<lb/>iſt der <hi rendition="#aq">usus,</hi> im Gegenſatz des <hi rendition="#aq">ususfructus,</hi> aber<lb/>nicht der <hi rendition="#aq">usus</hi> der Römiſchen Juriſten ſelbſt, ſon-<lb/>dern der, welcher in unſern Compendien bis auf die<lb/>neueſten Zeiten fälſchlich angenommen war. Die<lb/>Römer verſtehen unter <hi rendition="#aq">usus</hi> den Gebrauch ohne<lb/>allen Fruchtgenuß, z. B. bey einem Pferde das<lb/>Reiten und Fahren, aber nicht die Füllen und das<lb/>Miethgeld. Nur wenn aus Verſehen ein <hi rendition="#aq">usus</hi> an<lb/>einer ſolchen Sache gegeben iſt, an welcher ganz oder<lb/>zum Theil dieſer reine Gebrauch unmöglich iſt, inter-<lb/>pretiren ſie ausnahmsweiſe den <hi rendition="#aq">usus</hi> wie vollen oder<lb/>theilweiſen <hi rendition="#aq">ususfructus,</hi> indem ſie nothgedrungen an-<lb/>nehmen, daß man ſich ſchlecht ausgedrückt habe, wes-<lb/>halb durch Interpretation nachgeholfen werden müſ-<lb/>ſe. Das eigenthümliche Daſeyn dieſes <hi rendition="#aq">usus</hi> beruht<lb/>auf Römiſchem Sprachgebrauch, und da wir kein<lb/>Wort von entſprechender Beſtimmtheit haben, ſo<lb/>ſchlägt das Landrecht den richtigern Weg ein, den<lb/><hi rendition="#aq">usus</hi> ganz zu ignoriren, und außer dem Nießbrauch<lb/>zuerſt im allgemeinen zu bemerken, daß man auch<lb/>nach Belieben eingeſchränkte Nutzungsrechte geben<lb/>könne (<hi rendition="#aq">I.</hi> 21. §. 227), dann aber ſolche Fälle dieſer<lb/>Art abzuhandeln, die noch bey uns gewöhnlich ſind.<lb/>&#x2014; Den Unterſchied des Vormundes vom Curator<lb/>(§. 188) möchte man auf den erſten Blick darin<lb/><pb n="102" facs="#f0112"/>
ſetzen, daß jener auf Minderjährige, dieſer auf alle<lb/>übrige Hülfsbedürftige bezogen würde. Dieſe Ter-<lb/>minologie wäre zwar neu und dem Geſetzbuch eigen,<lb/>doch tadellos. So iſt es aber nicht, denn auch Min-<lb/>derjährige erhalten ſehr oft einen Curator, und nicht<lb/>einen Vormund (§. 270 &#x2014; 272). Unverkennbar iſt<lb/>dieſes aus dem Römiſchen Rechte beybehalten, das<lb/>ja auch häufig dem Pupillen einen bloſen Curator<lb/>giebt: nur daß hier überhaupt an die Stelle der<lb/>Pupillen mit Recht alle Minderjährige getreten ſind.<lb/>Allein das Römiſche Recht hat zu dieſer ſcharfen Un-<lb/>terſcheidung der Tutel und Curatel einen beſonderen<lb/>Grund. Der Tutor nämlich iſt ihm diejenige Per-<lb/>ſon, durch deren <hi rendition="#aq">auctoritas</hi> der ſonſt zum Handeln<lb/>unfähige Pupill ergänzt werden kann, während jeder<lb/>Curator nichts als gemeiner Verwalter fremder Rechte<lb/>iſt. Das alſo iſt das eigenthümliche und wichtige<lb/>des Römiſchen Tutors, daß mit ſeiner Hülfe für den<lb/>Pupillen Mancipationen, Stipulationen, Vindicatio-<lb/>nen u. ſ. w. möglich ſind, welche Handlungen durch<lb/>freye Stellvertreter, alſo auch durch Curatoren, gar<lb/>nicht vorgenommen werden können. Der Schlüſſel<lb/>der ganzen Tutel alſo, inſofern ſie etwas eigenthüm-<lb/>liches, von der Curatel verſchiedenes war, lag in der<lb/>Regel: <hi rendition="#aq">per extraneam personam nihil adquiri<lb/>(neque alienari) potest</hi> <note place="foot" n="1)">§. 5 <hi rendition="#aq">I. per quas pers.</hi></note>; dieſe Regel wurde<lb/><pb n="103" facs="#f0113"/>
zwar ſpäter auf civile Handlungen beſchränkt <note place="foot" n="1)">§. <hi rendition="#aq">I. cit., L. 53 D. de adqu. rer. dom.</hi></note>,<lb/>aber bey dieſen erhielt ſie ſich noch in <hi rendition="#g">Juſtinians</hi><lb/>Zeit, wie die angeführten Stellen ſeiner Rechtsbü-<lb/>cher beweiſen. Wir dagegen in unſerm praktiſchen<lb/>Rechte, haben davon keine Spur mehr, alſo auch<lb/>keinen Grund, zwiſchen Tutor und Curator die<lb/>Römiſche Gränze zu behalten, die für uns ihren<lb/>Sinn verloren hat. Das Geſetzbuch ſucht nun gleich<lb/>bey der erſten Einführung des Vormundes (§. 188)<lb/>die Fälle auszuſchließen, in welchen der Pfleger eines<lb/>Minderjährigen blos Curator heißt; dieſes geſchieht<lb/>durch die Beſtimmung: &#x201E;Ein Vormund hat <hi rendition="#g">vor-<lb/>züglich für die Perſon</hi> des Minderjährigen zu<lb/>ſorgen, zugleich aber deſſen Vermögen zu verwalten.&#x201C;<lb/>In der vorzugsweiſen Beziehung auf die Perſon<lb/>alſo (obgleich nach §. 282 dieſelbe Beziehung auch<lb/>bey Curatoren ſtatt finden kann) läge das unter-<lb/>ſcheidende des Vormundes. Dieſes iſt nun unver-<lb/>kennbar die Römiſche Regel: <hi rendition="#aq">personae, non rei vel<lb/>causae (tutor) datur</hi> <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">L.</hi> 14 D. de testam. tut.</hi></note>, die in unſern neueren<lb/>Compendien ganz auf dieſelbe Weiſe wie in dem<lb/>Geſetzbuch modificirt worden iſt, weil man ſich doch<lb/>nicht verbergen konnte, daß der Tutor allerdings<lb/>auch mit dem Vermögen einiges Geſchäft habe <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Hellfeld</hi></hi> §. 1298 &#x201E;Ipsa vero tutela consistit in defen-<lb/>sione personae pupilli principaliter, et secundario in defensione<lb/>bonorum pupillarium.&#x201C;</hi></note>.<lb/><pb n="104" facs="#f0114"/>
Ganz conſequent wird daher dem Vormund das<lb/>Recht und die Verbindlichkeit der Erziehung &#x201E;gleich<lb/>dem Vater&#x201C; übertragen (§. 216), wobey er nur in<lb/>wichtigen und bedenklichen Angelegenheiten an die<lb/>Genehmigung des Gerichts gebunden iſt. Allein der<lb/>Sinn jener Römiſchen Regel iſt ein ganz anderer:<lb/>die <hi rendition="#aq">persona,</hi> von welcher darin geſprochen wird,<lb/>iſt die juriſtiſche Perſönlichkeit des Pupillen, die Fä-<lb/>higkeit deſſelben zu förmlichen Handlungen. Dieſe<lb/>Fähigkeit für alle Anwendungen zu ergänzen (will<lb/>die Stelle ſagen) iſt der Hauptberuf des Tutors,<lb/>darum muß ſich ſein Amt allgemein auf alle Theile<lb/>des Vermögens erſtrecken, und kann nicht auf ein-<lb/>zelne Rechtsverhältniſſe des Pupillen beſchränkt wer-<lb/>den. Darum hat denn auch der Römiſche Tutor<lb/>mit der Erziehung des Pupillen durchaus gar nichts<lb/>zu ſchaffen, ſondern über dieſe verfügt der Prätor<lb/>ganz frey nach den Umſtänden, wobei zufällig ſeine<lb/>Wahl auf den Tutor wie auf jeden Andern fallen<lb/>kann <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Digest</hi>.</hi> lib. 27 tit. a.</hi></note>. Man wird dagegen einwenden, eben die-<lb/>ſen Satz des Römiſchen Rechts habe man aus guten<lb/>Gründen abändern wollen. Wohl: aber der übrige<lb/>Zuſammenhang macht dabey eine nicht geringe<lb/>Schwierigkeit. Denn das Geſetzbuch hat aus dem<lb/>Römiſchen Rechte das ſtrenge Recht der nächſten<lb/>Verwandten auf <hi rendition="#aq">tutela legitima</hi> angenommen (§.<lb/><pb n="105" facs="#f0115"/>
198), und dieſe allgemeine Gewalt des künftigen<lb/>Inteſtaterben <note place="foot" n="1)">Nämlich nach Römiſchem Rechte war allgemein und ab-<lb/>ſichtlich der Inteſtaterbe zur Tutel berufen; im Oeſterreichiſchen<lb/>Geſetzbuch kann es wegen der Linealerbfolge kommen, daß der<lb/>Inteſtaterbe und der zur Vormundſchaft berufene nächſte Ver-<lb/>wandte verſchiedene Perſonen ſind, in den meiſten Fällen aber<lb/>wird es auch hier dieſelbe Perſon ſeyn.</note> über die Perſon des Minderjährigen<lb/>iſt ſehr bedenklich. Man braucht nicht gerade den<lb/>äußerſten Fall anzunehmen, daß der Vormund den<lb/>Mündel umbringt, um ihn zu beerben: auch in vie-<lb/>len anderen unbemerkteren Fällen wird in der per-<lb/>ſönlichen Leitung und Erziehung das Intereſſe des<lb/>Mündels von dem ſeines künftigen Erben ſehr ver-<lb/>ſchieden ſeyn. Dagegen ſchützen weder die geſetzli-<lb/>chen Gründe der Unfähigkeit zur Vormundſchaft (§.<lb/>191. 193), die immer ſehr ſelten nachzuweiſen ſeyn<lb/>werden, noch die Genehmigung des Gerichts, die ja<lb/>nur in bedenklichen Angelegenheiten eingeholt zu wer-<lb/>den braucht (§. 216), noch endlich die Anzeige, die<lb/>hinterher von wirklichem Misbrauch der Gewalt ge-<lb/>macht werden kann (§. 217). In dieſem Fall iſt<lb/>der organiſche Zuſammenhang verſchiedener Rechts-<lb/>ſätze recht merkwürdig. Das Römiſche Recht macht<lb/>ſeine <hi rendition="#aq">tutela legitima</hi> dadurch unſchädlich, daß es<lb/>die Erziehung davon abſondert: der Hauptberuf des<lb/>Tutors iſt der, zu auctoriren, und gewiß iſt von kei-<lb/>nem Menſchen weniger als von dem künftigen Er-<lb/>ben zu befürchten, daß er in leichtſinnige Veräuße-<lb/><pb n="106" facs="#f0116"/>
rungen oder Verſprechungen einwilligen werde. Nach<lb/>dem Preuſſiſchen Landrecht beſtimmt auf gleiche Wei-<lb/>ſe, wie nach dem Römiſchen Rechte, das Gericht un-<lb/>mittelbar den Erzieher, ohne an den Vormund ge-<lb/>bunden zu ſeyn (<hi rendition="#aq">II. 18. §. 320</hi>); und überdem gilt gar<lb/>kein Recht beſtimmter Verwandten auf <hi rendition="#aq">tutela legi-<lb/>tima (II. 18. §. 194</hi>), was unſrer heutigen Anſicht<lb/>der Vormundſchaft gewiß angemeſſen iſt. Auch in<lb/>Beſtimmung des Begriffs der Vormundſchaft geht<lb/>das Landrecht freyer zu Werke: Vormund heißt ihm<lb/>derjenige, welcher alle, Curator der, welcher nur ge-<lb/>wiſſe Angelegenheiten zu beſorgen hat (<hi rendition="#aq">II. 18. §. 3.<lb/>4</hi>). Dabey iſt die Römiſche Terminologie mit Recht<lb/>ganz verlaſſen, dafür aber innerer Zuſammenhang<lb/>erlangt. So z. B. hat nun auch der Wahnſinnige<lb/>einen Vormund (<hi rendition="#aq">II. 18. §. 12</hi>), der nach dem Oeſter-<lb/>reichiſchen Geſetzbuch nur einen Curator hat (§. 270).<lb/>Dieſes folgt darin dem Römiſchen Rechte; aber der<lb/>Grund des Römiſchen Rechts, den Schutz der Pupil-<lb/>len von dem der Wahnſinnigen ſtreng zu unterſchei-<lb/>den, lag darin, daß bey Pupillen und nicht auch<lb/>bey Wahnſinnigen eine <hi rendition="#aq">auctoritas</hi> möglich war, und<lb/>dieſer Grund exiſtirt nicht mehr. Daß Dinge ſolcher<lb/>Art geringfügig und unbedeutend ſeyen, wird nie-<lb/>mand behaupten, der aufmerkſam den großen Ein-<lb/>fluß dieſer Verknüpfung und Bezeichnung der Be-<lb/>griffe auf die Rechtsſätze ſelbſt beobachtet hat.</p><lb/><p>Bisher iſt von der Conſtruction der Begriffe im<lb/><pb n="107" facs="#f0117"/>
Oeſterreichiſchen Geſetzbuch die Rede geweſen, und<lb/>nur beyläufig auch von praktiſchen Sätzen, inſofern<lb/>nämlich jene Conſtruction unmittelbaren Einfluß auf<lb/>dieſelben ausgeübt hat. Nun iſt noch beſonders von<lb/>den praktiſchen Sätzen zu ſprechen. Es iſt ſchon be-<lb/>merkt worden, daß die materielle Vollſtändigkeit,<lb/>welche im Preuſſiſchen Landrechte geſucht war, hier<lb/>gar nicht zur Aufgabe gehörte: die Entſcheidung der<lb/>einzelnen Rechtsfälle wird demnach meiſtens, ſo wie<lb/>bey dem Code (S. 73), nicht unmittelbar durch das<lb/>Geſetzbuch beſtimmt werden können, und das außer<lb/>ihm liegende, wodurch ſie in der That beſtimmt wer-<lb/>den wird, verdient auch hier die allergrößte Aufmerk-<lb/>ſamkeit. Das Geſetzbuch ſelbſt (§. 7) ſchreibt eine dop-<lb/>pelte Quelle dieſer Ergänzung vor: zunächſt die wirk-<lb/>lich im Geſetzbuch enthaltene Entſcheidung ähnlicher<lb/>Fälle, und, wo dieſe nicht ausreicht, das Naturrecht.<lb/>Allein die erſte Quelle wird wenig ſichere Hülfe ge-<lb/>ben: denn materieller Reichthum des Geſetzbuchs war,<lb/>wie ſchon bemerkt, gar nicht geſucht, und von der<lb/>formellen Unzulänglichkeit deſſelben iſt ſo eben aus-<lb/>führlich die Rede geweſen. Die zweyte Quelle aber<lb/>(das Naturrecht) iſt ſelbſt von den würdigen Män-<lb/>nern, welche zuletzt zur Entſtehung des Geſetzbuchs<lb/>mitgewirkt haben, als ſehr gefährlich für die Rechts-<lb/>pflege anerkannt <note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_6_1" next="#seg2pn_6_2"><hi rendition="#g">Zeiller</hi> a. a. O., S. 38. &#x201E;Da nun aber auf dem phi-<lb/>loſophiſchen Gebiete jedermann nach ſeiner Ueberzeugung urthei-</note>. Der Erfolg wird alſo auch<lb/><pb n="108" facs="#f0118"/>
hier, wie bey dem Code, ein ganz anderer ſeyn, als<lb/>ihn das Geſetzbuch anzunehmen ſcheint, indem un-<lb/>vermeidlich und ganz in der Stille die wiſſenſchaft-<lb/>liche Theorie den Einfluß auf die Rechtspflege be-<lb/>haupten wird, den ihr das Geſetzbuch zu entziehen<lb/>beſtimmt war. Ob alſo die wirklich verbreitete Theo-<lb/>rie gut oder ſchlecht iſt, davon wird in der That<lb/>das meiſte abhangen, und der Zuſtand der Lehran-<lb/>ſtalten (wovon der folgende Abſchnitt reden ſoll)<lb/>wird für die Rechtspflege noch in ganz anderer Rück-<lb/>ſicht, als wegen der bloßen Kenntniß des Geſetzbuches<lb/>ſelbſt, enſcheidend ſeyn.</p><lb/><p>Iſt dieſes Urtheil über die drey neuen Geſetzbü-<lb/>cher gegründet, ſo liegt darin eine Beſtätigung mei-<lb/>ner Anſicht, daß die gegenwärtige Zeit keinen Beruf<lb/>hat, ein Geſetzbuch zu unternehmen: und gewiß eine<lb/>ſehr ſtarke Beſtätigung. Denn wie viel die Franzo-<lb/>ſen durch Gewandtheit und Leichtigkeit im praktiſchen<lb/>Leben auszurichten vermögen, iſt uns allen oft genug<lb/>wiederholt worden: welche Zeiträume hindurch von<lb/>verdienten, einſichtsvollen Männern an den Deutſchen<lb/>Geſetzbüchern mit ernſtlichem Eifer gearbeitet worden<lb/>iſt, wiſſen wir. Iſt alſo durch ſo verſchiedenartige<lb/>Bemühungen das Ziel dennoch nicht erreicht worden,<lb/>ſo muß es in der juriſtiſchen Bildung eines ganzen<lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_6_2" prev="#seg2pn_6_1">let; ſo iſt leicht zu erachten, daß die Urtheile oft nach einer ein-<lb/>gebildeten Billigkeit (<hi rendition="#aq">aequitas cerebrina</hi>) und im Grunde nach<lb/>Willkühr gefället werden.&#x201C;</note><lb/><pb n="109" facs="#f0119"/>
Zeitalters Hinderniſſe geben können, welche nicht zu<lb/>überſteigen ſind. Dieſe Ueberzeugung aber iſt ent-<lb/>ſcheidend, da ohne Zweifel die eifrigen Freunde der<lb/>Geſetzbücher die Bürgſchaft eines glücklichen Erfolgs<lb/>blos in ihrem lebhaften Beſtreben nach dieſem Ge-<lb/>genſtande finden, was doch nach jenen Erfahrungen<lb/>nicht hinreichend iſt. Es würde alſo nur noch dar-<lb/>auf ankommen, die gegenwärtige Bildung der Rechts-<lb/>wiſſenſchaft mit derjenigen zu vergleichen, aus wel-<lb/>cher die vorhandenen Geſetzbücher hervorgegangen<lb/>ſind: und bey unbefangener Selbſtprüfung müſſen<lb/>wir bekennen, daß beide vielleicht wohl dem Grade<lb/>nach, aber nicht generiſch verſchieden ſind.</p><lb/><p>Alle dieſe Erinnerungen übrigens betreffen nicht<lb/>etwa einzelne Mängel, durch deren Verbeſſerung dem<lb/>Ganzen leicht ein wahrhaft treffliches und genügen-<lb/>des Daſeyn verſchafft werden könnte: ſie betreffen<lb/>vielmehr den Character des Ganzen ſelbſt und alles<lb/>einzelne, was herausgehoben worden iſt, ſollte blos<lb/>dazu dienen, dieſen allgemeinen Character anſchau-<lb/>lich zu machen, und ein Urtheil über denſelben zu<lb/>begründen. Anderer Meynung iſt ein neuerer Schrift-<lb/>ſteller <note place="foot" n="1)">K. E. <hi rendition="#g">Schmid</hi> Deutſchlands Wiedergeburt, S. 131.<lb/>134. 135.</note>, welcher von dem Code glaubt, die weni-<lb/>gen Flecken, welche denſelben verunſtalten, könnten<lb/>leicht abgewiſcht werden, worauf er allerdings zu ei-<lb/>ner dankenswerthen Wohlthat werden würde. Allein<lb/><pb n="110" facs="#f0120"/>
es ſey uns dieſe fremde Weisheit überflüſſig, denn,<lb/>ſagt er, &#x201E;wir haben kürzlich ein bürgerliches Ge-<lb/>ſetzbuch in Oeſterreich erhalten, welches dem Franzöſi-<lb/>ſchen wenigſtens an die Seite geſetzt werden kann<lb/>und für uns den Vorzug hat, ohne alle weitere Vor-<lb/>bereitung in ganz Deutſchland anwendbar zu ſeyn.&#x201C;<lb/>Sein Rath geht dahin, daß dieſes Geſetzbuch augen-<lb/>blicklich angenommen, und dann den Regierungen<lb/>überlaſſen werde, ihre Vorſchläge einzelner Abände-<lb/>rungen einer Geſetzcommiſſion vorzulegen. Dieſe An-<lb/>ſicht ſcheint mir ſchon aus ſich ſelbſt und ohne Prü-<lb/>fung des innern Werthes der Geſetzbücher widerlegt<lb/>werden zu können: denn wenn es wahr wäre, daß<lb/>der Code vortrefflich und mit geringen Modificatio-<lb/>nen eine Wohlthat, das ſehr verſchiedene Oeſterrei-<lb/>chiſche Geſetzbuch aber auch vortrefflich, ja noch beſſer<lb/>und völlig anwendbar wäre, ſo müßte den Geſetz-<lb/>büchern überhaupt eine völlig fabrikmäßige Vortreff-<lb/>lichkeit zugeſchrieben werden, und es wäre unmög-<lb/>lich, ſie für etwas großes und höchſt wünſchenswer-<lb/>thes zu halten.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="111" facs="#f0121"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">8.<lb/><hi rendition="#g">Was wir thun ſollen wo keine<lb/>Geſetzbücher ſind</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">B</hi>ey der Unterſuchung deſſen, was geſchehen ſoll,<lb/>müſſen vor allem diejenigen Länder, in welchen bis<lb/>jetzt gemeines Recht und Landesrecht (nur etwa un-<lb/>terbrochen durch die kurze Herrſchaft des Code) galt,<lb/>von denen getrennt werden, welche bereits unter ein-<lb/>heimiſchen Geſetzbüchern leben.</p><lb/><p>In den Ländern des gemeinen Rechts wird, ſo<lb/>wie überall, ein löblicher Zuſtand des bürgerlichen<lb/>Rechts von drey Stücken abhängig ſeyn: erſtlich ei-<lb/>ner zureichenden Rechtsquelle, dann einem zuverläſſi-<lb/>gen Perſonal, endlich einer zweckmäßigen Form des<lb/>Prozeſſes. Ich werde in der Folge auf dieſe drey<lb/>Stücke zurückkommen, um die Zulänglichkeit meines<lb/>Plans darnach zu prüfen.</p><lb/><p>Was zuerſt die Rechtsquelle anlangt, wozu eben<lb/>das neu einzuführende Geſetzbuch beſtimmt ſeyn ſoll-<lb/>te, ſo würde nach meiner Ueberzeugung wieder ein-<lb/>zuführen ſeyn an die Stelle des Code, oder beyzu-<lb/>behalten, wo der Code nicht galt, dieſelbe Verbin-<lb/>dung des gemeinen Rechts und der Landesrechte, wel-<lb/>che früher in ganz Deutſchland herrſchend war: dieſe<lb/>Rechtsquelle halte ich für hinreichend, ja für vor-<lb/><pb n="112" facs="#f0122"/>
trefflich, ſobald die Rechtswiſſenſchaft thut, was ihres<lb/>Amtes iſt, und was nur durch ſie geſchehen kann.</p><lb/><p>Betrachten wir nämlich unſern Zuſtand, wie er<lb/>in der That iſt, ſo finden wir uns mitten in einer<lb/>ungeheuern Maſſe juriſtiſcher Begriffe und Anſichten,<lb/>die ſich von Geſchlecht zu Geſchlecht fortgeerbt und<lb/>angehäuft haben <note place="foot" n="1)">Vergl. <hi rendition="#g">Rehberg</hi> über den Code Napoleon S. 8 &#x2014; 10.</note>. Wie die Sache jetzt ſteht, be-<lb/>ſitzen und beherrſchen wir dieſen Stoff nicht, ſondern<lb/>wir werden von ihm beſtimmt und getrieben nicht<lb/>wie wir wollen. Darauf gründen ſich alle Klagen<lb/>über unſern Rechtszuſtand, deren Gerechtigkeit ich<lb/>nicht verkenne, und daher iſt alles Rufen nach Ge-<lb/>ſetzbüchern entſtanden. Dieſer Stoff umgiebt und<lb/>beſtimmt uns auf allen Seiten, oft ohne daß wir es<lb/>wiſſen: man könnte darauf denken, ihn zu vernich-<lb/>ten, indem man alle hiſtoriſche Fäden zu durchſchnei-<lb/>den und ein ganz neues Leben zu beginnen verſuchte,<lb/>aber auch dieſe Unternehmung würde auf einer<lb/>Selbſttäuſchung beruhen. Denn es iſt unmöglich,<lb/>die Anſicht und Bildung der jetztlebenden Rechtsge-<lb/>lehrten zu vernichten: unmöglich, die Natur der be-<lb/>ſtehenden Rechtsverhältniſſe umzuwandeln; und auf<lb/>dieſe doppelte Unmöglichkeit gründet ſich der unauf-<lb/>lösliche organiſche Zuſammenhang der Geſchlechter<lb/>und Zeitalter, zwiſchen welchen nur Entwicklung aber<lb/><fw type="catch" place="bottom">nicht</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0123"/>
nicht abſolutes Ende und abſoluter Anfang gedacht<lb/>werden kann. Insbeſondere damit, daß einzelne, ja<lb/>viele Rechtsſätze abgeändert werden, iſt für dieſen<lb/>Zweck gar nichts gethan: denn, wie ſchon oben be-<lb/>merkt worden iſt (S. 39), die Richtung der Gedan-<lb/>ken, die Fragen und Aufgaben werden auch da noch<lb/>durch den vorhergehenden Zuſtand beſtimmt ſeyn,<lb/>und die Herrſchaft der Vergangenheit über die Ge-<lb/>genwart wird ſich auch da äußern können, wo ſich<lb/>die Gegenwart abſichtlich der Vergangenheit entge-<lb/>gen ſetzt. Dieſer überwiegende Einfluß des beſtehen-<lb/>den Stoffs alſo iſt auf keine Weiſe vermeidlich: aber<lb/>er wird uns verderblich ſeyn, ſolange wir ihm be-<lb/>wußtlos dienen, wohlthätig, wenn wir ihm eine le-<lb/>bendig bildende Kraft entgegen ſetzen, <choice><sic>dnrch</sic><corr>durch</corr></choice> hiſtori-<lb/>ſche Ergründung ihn unterwerfen, und ſo den gan-<lb/>zen Reichthum der vergangenen Geſchlechter uns an-<lb/>eignen. Wir haben alſo nur die Wahl, ob wir wol-<lb/>len, nach <hi rendition="#g">Baco&#x2019;s</hi> Ausdruck, <hi rendition="#aq">sermocinari tamquam<lb/>e vinculis,</hi> oder ob eine gründliche Rechtswiſſen-<lb/>ſchaft uns lehren ſoll, dieſen hiſtoriſchen Stoff frey<lb/>als unſer Werkzeug zu gebrauchen: ein drittes giebt<lb/>es nicht. Bey dieſer Wahl möchte die Wiſſenſchaft-<lb/>lichkeit ſchon von ſelbſt, als der edlere Theil, für ſich<lb/>gewinnen: aber es kommen noch beſondere Gründe<lb/>aus unſrer Lage hinzu. Zuerſt die allgemeine wiſ-<lb/>ſenſchaftliche Richtung, die den Deutſchen natürlich<lb/>iſt, und wodurch ſie es andern Nationen in vielen<lb/><fw type="sig" place="bottom">H</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0124"/>
Dingen zuvor zu thun berufen ſind: dann auch man-<lb/>ches iu unſren politiſchen Verhältniſſen. Darum wird<lb/>nicht die Erfahrung anderer Nationen oder Zeiten<lb/>zur Widerlegung angeführt werden können, nicht der<lb/>Zuſtand des bürgerlichen Rechts in England, noch<lb/>der bey unſren Vorfahren. Was unſre Vorfahren<lb/>betrifft, ſo hat <hi rendition="#g">Möſer</hi> in einem trefflichen Aufſatz den<lb/>Unterſchied zwiſchen dem, was er Willkühr, und was er<lb/>Weisheit nennt, entwickelt <note place="foot" n="1)">Ueber die Art und Weiſe, wie unſre Vorfahren die Pro-<lb/>ceſſe abgekürzet haben; patriotiſche Phantaſien Th. 1. <hi rendition="#aq">N. 51.</hi></note>: bey jener konnte Frei-<lb/>heit und Gerechtigkeit beſtehen, ſolange ebenbürtige ge-<lb/>noſſe Richter urtheilten, wir können Weisheit durch-<lb/>aus nicht entbehren. Als Currogat derſelben ver-<lb/>dient in dieſer Rückſicht ſelbſt das Hangen an mittel-<lb/>mäßigen Autoritäten (ſo ſchlecht dieſes in anderer<lb/>Rückſicht iſt) alle Achtung <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Möſers</hi> Schreiben eines alten Rechtsgelehrten über das<lb/>ſogenannte Allegiren, a. a. O. Th. <hi rendition="#aq">I. N. 22.</hi></note>, und kann als ein<lb/>Schutzmittel gegen die verderbliche Verwechslung von<lb/>Willkühr und Weisheit dienen.</p><lb/><p>Erſt wenn wir durch ernſtliches Studium voll-<lb/>ſtändigere Kenntniß erworben, vorzüglich aber unſren<lb/>geſchichtlichen und politiſchen Sinn mehr geſchärft<lb/>haben, wird ein wahres Urtheil über den überliefer-<lb/>ten Stoff möglich ſeyn. Bis dahin dürfte es gera-<lb/>thener ſeyn, etwas zu zweifeln, ehe wir vorhandenes<lb/>für ſchlaffe Angewohnheit, unkluge Abgeſchiedenheit<lb/><pb n="115" facs="#f0125"/>
und bloſe Rechtsfaulheit halten <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Thibaut</hi> a. a. O., S. 52. 55. 60.</note>: vorzüglich aber<lb/>mit der Anwendung des wundärztlichen Meſſers <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Thibaut</hi> S. 60.</note><lb/>auf unſern Rechtszuſtand zu zögern. Wir könnten<lb/>dabey leicht auf geſundes Fleiſch treffen, das wir<lb/>nicht kennen, und ſo gegen die Zukunft die ſchwerſte<lb/>aller Verantwortungen auf uns laden. Auch iſt der<lb/>geſchichtliche Sinn der einzige Schutz gegen eine Art<lb/>der Selbſttäuſchung, die ſich in einzelnen Menſchen,<lb/>wie in ganzen Völkern und Zeitaltern, immer wie-<lb/>derholt, indem wir nämlich dasjenige, was uns eigen<lb/>iſt, für allgemein menſchlich halten. So hatte man<lb/>ehemals aus den Inſtitutionen mit Weglaſſung eini-<lb/>ger hervorſtehenden Eigenthümlichkeiten ein Natur-<lb/>recht gemacht, was man für unmittelbaren Ausſpruch<lb/>der Vernunft hielt: jetzt iſt niemand, der nicht über<lb/>dieſes Verfahren Mitleid empfände, aber wir ſehen<lb/>noch täglich Leute, die ihre juriſtiſchen Begriffe und<lb/>Meynungen blos deshalb für rein vernünftig halten,<lb/>weil ſie deren Abſtammung nicht kennen. Sobald<lb/>wir uns nicht unſres individuellen Zuſammenhangs<lb/>mit dem großen Ganzen der Welt und ihrer Ge-<lb/>ſchichte bewußt werden, müſſen wir nothwendig un-<lb/>ſre Gedanken in einem falſchen Lichte von Allgemein-<lb/>heit und Urſprünglichkeit erblicken. Dagegen ſchützt<lb/>nur der geſchichtliche Sinn, welchen gegen uns ſelbſt<lb/>zu kehren gerade die ſchwerſte Anwendung iſt.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">H 2</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0126"/>
<p>Man könnte verſucht ſeyn, die Nothwendigkeit<lb/>dieſer hiſtoriſchen Ergründung des Stoffs, in welchem<lb/>wir unwillkührlich befangen ſind, zwar für unſre<lb/>Lage zuzugeben, aber zugleich für ein Uebel zu hal-<lb/>ten, indem dadurch Kräfte in Anſpruch genommen<lb/>werden, die zu nützlicheren Zwecken verwendet wer-<lb/>den könnten. Dieſe Anſicht wäre traurig, weil ſie<lb/>das Gefühl eines unvermeidlichen Uebels erregen<lb/>würde, aber wir können uns damit tröſten, daß ſie<lb/>falſch iſt. Vielmehr iſt dieſe Nothwendigkeit auch<lb/>an ſich für ein großes Gut zu achten. In der Ge-<lb/>ſchichte aller bedeutenden Völker nämlich finden wir<lb/>einen Uebergang von beſchränkter, aber friſcher und<lb/>lebensvoller, Individualität zu unbeſtimmter Allge-<lb/>meinheit. Auf dieſem Wege geht auch das bürger-<lb/>liche Recht, und auch in ihm kann zuletzt das Be-<lb/>wußtſeyn der Volkseigenthümlichkeit verloren gehen:<lb/>ſo geſchieht es, wenn bejahrte Völker darüber nach-<lb/>denken, wie viele Eigenheiten ihres Rechts ſich be-<lb/>reits abgeſchliffen haben, daß ſie leicht zu dem ſo<lb/>eben dargeſtellten Irrthum kommen, indem ſie ihr<lb/>ganzes noch übriges Recht für ein <hi rendition="#aq">jus quod natu-<lb/>ralis ratio apud omnes homines constituit</hi> hal-<lb/>ten. Daß damit zugleich der eigenthümliche Vorzug<lb/>verloren geht, welchen das Recht in frühen Zeiten<lb/>hat (S. 9), iſt unverkennbar. Zu dieſem vergan-<lb/>genen Zuſtande zurück zu kehren, würde ein frucht-<lb/>loſer und thörichter Rath ſeyn: aber etwas anderes<lb/><pb n="117" facs="#f0127"/>
iſt es, den eigenen Werth deſſelben in friſcher Anſchauung<lb/>gegenwärtig erhalten, und ſich ſo vor der Einſeitig-<lb/>keit der Gegenwart bewahren, welches allerdings<lb/>möglich und heilſam iſt. Wenn überhaupt die<lb/>Geſchichte auch im Jünglingsalter der Völker eine<lb/>edle Lehrerin iſt, ſo hat ſie in Zeitaltern, wie<lb/>das unſrige, noch ein anderes und heiligeres Amt.<lb/>Denn nur durch ſie kann der lebendige Zuſammen-<lb/>hang mit den urſprünglichen Zuſtänden der Völker<lb/>erhalten werden, und der Verluſt dieſes Zuſammen-<lb/>hangs muß jedem Volk den beſten Theil ſeines gei-<lb/>ſtigen Lebens entziehen.</p><lb/><p>Dasjenige alſo, wodurch nach dieſer Anſicht das<lb/>gemeine Recht und die Landesrechte als Rechtsquel-<lb/>len wahrhaft brauchbar und tadellos werden ſollen,<lb/>iſt die ſtrenge hiſtoriſche Methode der Rechtswiſſen-<lb/>ſchaft. Der Charakter derſelben beſteht nicht, wie<lb/>einige neuere Gegner unbegreiflicherweiſe geſagt ha-<lb/>ben, in ausſchließender Anpreiſung des Römiſchen<lb/>Rechts: auch nicht darin, daß ſie die unbedingte<lb/>Beybehaltung irgend eines gegebenen Stoffs ver-<lb/>langte, was ſie vielmehr gerade verhüten will, wie<lb/>ſich dieſes oben bey der Beurtheilung des Oeſterrei-<lb/>chiſchen Geſetzbuchs gezeigt hat. Ihr Beſtreben geht viel-<lb/>mehr dahin, jeden gegebenen Stoff bis zu ſeiner Wurzel<lb/>zu verfolgen, und ſo ſein organiſches Princip zu ent-<lb/>decken, wodurch ſich von ſelbſt das, was noch Leben<lb/>hat, von demjenigen abſondern muß, was ſchon ab-<lb/><pb n="118" facs="#f0128"/>
geſtorben iſt, und nur noch der Geſchichte angehört.<lb/>Der Stoff aber der Rechtswiſſenſchaft, welcher auf<lb/>dieſe Weiſe behandelt werden ſoll, iſt für das ge-<lb/>meine Recht dreyfach, woraus ſich drey Haupttheile<lb/>unſrer Rechtswiſſenſchaft ergeben: Römiſches Recht,<lb/>Germaniſches Recht, und neuere Modifikationen bei-<lb/>der Rechte. Das Römiſche Recht hat, wie ſchon<lb/>oben bemerkt worden, außer ſeiner hiſtoriſchen Wich-<lb/>tigkeit noch den Vorzug, durch ſeine hohe Bildung<lb/>als Vorbild und Muſter unſrer wiſſenſchaftlichen Ar-<lb/>beiten dienen zu können. Dieſer Vorzug fehlt dem<lb/>Germaniſchen Rechte, aber es hat dafür einen an-<lb/>dern, welcher jenem nicht weicht. Es hangt nämlich<lb/>unmittelbar und volksmäßig mit uns zuſammen, und<lb/>dadurch, daß die meiſten urſprünglichen Formen wirk-<lb/>lich verſchwunden ſind, dürfen wir uns hierin nicht<lb/>irre machen laſſen. Denn der nationale Grund die-<lb/>ſer Formen, die Richtung woraus ſie hervor giengen,<lb/>überlebt die Formen ſelbſt, und es iſt nicht vorher<lb/>zu beſtimmen, wie viel von altgermaniſchen Einrich-<lb/>tungen, wie in Verfaſſung ſo im bürgerlichen Recht,<lb/>wieder erweckt werden kann. Freylich nicht dem<lb/>Buchſtaben, ſondern dem Geiſte nach, aber den ur-<lb/>ſprünglichen Geiſt lernt man nur kennen aus dem<lb/>alten Buchſtaben. Endlich die Modification beider<lb/>urſprünglichen Rechte iſt gleichfalls nicht zu vernach-<lb/>läſſigen. Auf dem langen Wege nämlich, welchen<lb/>jene urſprünglichen Rechte bis zu uns gehen mußten,<lb/><pb n="119" facs="#f0129"/>
hat ſich natürlich vieles ganz anders geſtaltet und<lb/>entwickelt, theils nach wirklich volksmäßigem Bedürf-<lb/>niß, theils auf mehr literariſche Weiſe, unter den<lb/>Händen der Juriſten. Dieſes letzte iſt hier überwie-<lb/>gend, und die Grundlage davon iſt eine Geſchichte<lb/>unſrer Rechtswiſſenſchaft vom Mittelalter herab. Ein<lb/>vorzügliches Beſtreben dieſes dritten Theiles unſrer<lb/>Wiſſenſchaft muß darauf gerichtet ſeyn, den gegen-<lb/>wärtigen Zuſtand des Rechts allmählich von demje-<lb/>nigen zu reinigen, was durch bloße Unkunde und<lb/>Dumpfheit literariſch ſchlechter Zeiten, ohne alles<lb/>wahrhaft praktiſche Bedürfniß, hervorgebracht wor-<lb/>den iſt.</p><lb/><p>Es kann nicht meine Abſicht ſeyn, dieſe hiſtori-<lb/>ſche Behandlung aller Theile unſres Rechts hier in<lb/>einer ausführlichen Methodik darzuſtellen; allein über<lb/>das Römiſche Recht muß noch einiges hinzugefügt<lb/>werden, da gerade deſſen Behandlung neuerlich in<lb/>Frage gekommen iſt. Was ich für den einzig mög-<lb/>lichen Standpunkt dieſes Studiums halte, wird aus<lb/>der oben gegebenen Darſtellung des Römiſchen Rechts<lb/>einleuchtend ſeyn: es iſt das Recht der Pandekten,<lb/>von welchem aus dann die Uebergänge zu den<lb/>neueren Modificationen bis <hi rendition="#g">Juſtinian</hi> zu be-<lb/>ſtimmen ſind. Willkührlich wird dieſe Anſicht niemand<lb/>finden, welcher bedenkt, daß ſchon <hi rendition="#g">Juſtinian</hi> ſie<lb/>gehabt hat, und daß ſie wenigſtens dem Namen nach<lb/>dem Hauptunterricht auf Univerſitäten, und den aus-<lb/><pb n="120" facs="#f0130"/>
führlichſten Werken über das Römiſche Recht ſeit<lb/>Jahrhunderten zum Grunde liegt. Wie nun die al-<lb/>ten Juriſten zu ſtudieren ſind, läßt ſich leicht ſagen,<lb/>obgleich ſchwer ohne wirkliche Probe anſchaulich ma-<lb/>chen: ſie ſollen nicht blos die Schule hüten, ſondern<lb/>wieder belebt werden: wir ſollen uns in ſie hinein<lb/>leſen und denken, wie in andere mit Sinn geleſene<lb/>Schriftſteller, ſollen ihnen ihre Weiſe ablernen, und<lb/>ſo dahin kommen, in ihrer Art und von ihrem Stand-<lb/>punkt aus ſelbſt zu erfinden und ſo ihre unterbrochne<lb/>Arbeit in gewiſſem Sinne fortzuſetzen. Daß dieſes<lb/>möglich iſt, gehört zu meinen lebendigſten Ueberzeu-<lb/>gungen. Die erſte Bedingung dazu iſt freylich eine<lb/>gründliche Rechtsgeſchichte, und, was aus dieſer folgt,<lb/>die völlige Gewöhnung, jeden Begriff und jeden Satz<lb/>ſogleich von ſeinem geſchichtlichen Standpunkte aus<lb/>anzuſehen. Viel iſt hierin noch zu leiſten: aber wer<lb/>bedenkt, was unſre Rechtsgeſchichte vor füuf und<lb/>zwanzig Jahren war, und wie vieles nun in Kennt-<lb/>niß und Behandlung, hauptſächlich durch <hi rendition="#g">Hugos</hi><lb/>Verdienſt, anders geworden iſt, der kann auch für<lb/>die Folge den beſten Hoffnungen Raum geben. Wer<lb/>nun auf dieſe Weiſe in den Quellen des Römiſchen<lb/>Rechts wahrhaft einheimiſch geworden iſt, dem wird<lb/>das Studium unſrer neuern juriſtiſchen Literatur, vom<lb/>Mittelalter bis auf uns herab, zwar noch Arbeit und<lb/>oft unerfreuliche Arbeit geben, aber er wird dadurch<lb/>nur noch ſeine Anſichten vervollſtändigen und auf<lb/><pb n="121" facs="#f0131"/>
keine Weiſe irre gemacht werden können, alſo keine<lb/>innere Schwierigkeit darin finden; wer dagegen das<lb/>Römiſche Recht nicht ſo an der Wurzel angreift, der<lb/>wird faſt unvermeidlich durch jene neuere Literatur<lb/>immer mehr in Schwanken und Unſicherheit gerathen,<lb/>er müßte ſie denn im Ganzen ignoriren, und es dem<lb/>Zufall überlaſſen, welches einzelne, neue, vielleicht<lb/>ſehr flache Reſultat dieſer literariſchen Entwicklung<lb/>auf ihn einwirken ſoll, und hierin iſt allerdings in<lb/>den neueſten Zeiten viel geleiſtet worden. Die hier<lb/>angedeutete literariſche Ausfüllung indeſſen gehört zur<lb/>allmählichen Vollendung und nicht zum nothwendi-<lb/>gen Grund des Studiums. Der Grund aber muß<lb/>allerdings in den Vorträgen der Univerſitäten gelegt<lb/>werden, und dazu dürften anderthalb bis zwey Jahre<lb/>(die man ja auch bis jetzt darauf zu verwenden<lb/>pflegte) hinreichend ſeyn. Nämlich hinreichend nicht<lb/>zu vollendeter Gelehrſamkeit, was ohnehin kein ver-<lb/>nünftiger Menſch von irgend einem Univerſitätsun-<lb/>terricht verlangen wird: wohl aber hinreichend, um<lb/>in den Quellen zu Hauſe zu ſeyn, um ſie ſelbſt leſen<lb/>zu können, und um neuere Schriftſteller unabhängig<lb/>und mit eigenem Urtheil zu leſen, und ihnen nicht<lb/>mehr preis gegeben zu ſeyn. Es iſt einleuchtend,<lb/>daß dagegen die Erfahrung eines wirklichen Unter-<lb/>richts nicht angeführt werden kann, ſobald in dieſem<lb/>Unterricht die unmittelbare Einführung in die Quel-<lb/>len gar nicht verſucht worden iſt.</p><lb/><pb n="122" facs="#f0132"/>
<p>In neueren Zeiten ſind über die Bedingungen<lb/>unſres Studiums zwey von dieſer Anſicht abweichen-<lb/>de, völlig entgegengeſetzte Meynungen gehört wor-<lb/>den. <hi rendition="#g">Thibaut</hi> nämlich <note place="foot" n="1)">a. a. O., S. 15 &#x2014; 22.</note> ſtellt die Schwierigkeit deſ-<lb/>ſelben faſt ſchauderhaft dar, und ſo, daß allerdings<lb/>jedem, der es unternehmen wollte, der Muth entfal-<lb/>len müßte; ſo z. B. ſollen wir vielleicht erſt nach<lb/>tauſend Jahren ſo glücklich ſeyn, über alle Lehren<lb/>des Römiſchen Rechts erſchöpfende Werke zu erhalten.<lb/>Das iſt zu wenig oder zu viel, je nachdem man es<lb/>nimmt. Ganz erſchöpfen und völlig abthun, ſo daß<lb/>kein Weiterkommen möglich wäre, läßt ſich eine wür-<lb/>dige hiſtoriſche Aufgabe niemals, auch nicht in tau-<lb/>ſend Jahren; aber um zu ſicherer Anſchauung und<lb/>zur Möglichkeit unmittelbarer, verſtändiger Anwen-<lb/>dung des Römiſchen Rechts zu gelangen, brauchen<lb/>wir ſo lange Zeit nicht, dies iſt größtentheils ſchon<lb/>jetzt möglich, obgleich mit ſtetem Fortſchreiten nach<lb/>innen, was ich unſrer Wiſſenſchaft nicht zum Tadel,<lb/>ſondern zu wahrer Ehre rechne. Es kommt alles auf<lb/>die Art an, wie das Studium behandelt wird. Vor<lb/>hundert Jahren hat man in Deutſchland viel mehr<lb/>Mühe und Zeit an das Römiſche Recht geſetzt als<lb/>jetzt, und es iſt unläugbar, daß man in eigentlicher<lb/>Kenntniß nicht ſo weit kommen konnte, als es jetzt<lb/><pb n="123" facs="#f0133"/>
bey guten Lehrern möglich iſt. Vollends mit den<lb/>kritiſchen Schwierigkeiten, die <hi rendition="#g">Thibaut</hi> für ganz un-<lb/>überſteiglich erklärt <note place="foot" n="1)">a. a. O., S. 20. 21.</note>, hat es ſo große Noth nicht.<lb/>Wer es recht angreift, kann ſich mit einer ganz<lb/>ſchlechten Ausgabe der Pandekten in die Methode der<lb/>Römiſchen Juriſten einſtudieren: es werden ihm zwar<lb/>manche Irrthümer im einzelnen übrig bleiben, aber<lb/>auch dieſe wird er größtentheils bey etwas kritiſchem<lb/>Sinn mit Hülfe von drey, vier Ausgaben, wie ſie<lb/>jeder leicht finden kann, mit Sicherheit zu berichtigen<lb/>im Stande ſey. Auch hierin ſind zwey Dinge gänz-<lb/>lich verwechſelt: dasjenige nämlich, was zur allmäh-<lb/>lichen und ganz erſchöpfenden Entwicklung einer gro-<lb/>ßen hiſtoriſchen Aufgabe allerdings gehört, mit dem<lb/>was nothwendige Bedingung eines unmittelbar mög-<lb/>lichen, in gewiſſem Sinne befriedigenden Grades ſiche-<lb/>rer Kenntniß iſt. Alles, was hier <hi rendition="#g">Thibaut</hi> über die<lb/>Unſicherheit unſres Textes ſagt, gilt eben ſo von un-<lb/>ſren heiligen Büchern; auch da wird die Kritik nie-<lb/>mals ein Ende finden, aber wer überhaupt Nahrung<lb/>und Freude in ihnen finden kann, wird dadurch ge-<lb/>wiß nicht geſtört werden. &#x2014; Eine gerade entgegen<lb/>geſetzte und viel verbreitetere Anſicht geht darauf,<lb/>daß das Römiſche Recht viel leichter genommen wer-<lb/>den könne und müſſe, und daß nur wenig Zeit dar-<lb/><pb n="124" facs="#f0134"/>
auf zu wenden ſey. Dieſes iſt theils behauptet,<lb/>theils (wie ſich noch unten zeigen wird) praktiſch<lb/>ausgeführt worden, beſonders wo bey eingeführten<lb/>neuen Geſetzbüchern das Römiſche Recht bloßes Hülfs-<lb/>ſtudium werden ſollte; desgleichen wenn von der<lb/>Bildung künftiger Geſetzgeber die Rede war. Zu die-<lb/>ſen Zwecken, glaubte man, ſey das mühſelige Detail<lb/>entbehrlich, man könne ſich mit dem, was man den<lb/><hi rendition="#g">Geiſt dieſes</hi> Rechts nannte, begnügen. Dieſer Geiſt<lb/>nun beſteht in dem, was ſonſt Inſtitutionen heißt und<lb/>was zum erſten Orientiren ganz gute Dienſte leiſten<lb/>kann: die allgemeinſten Begriffe und Sätze ohne kri-<lb/>tiſche Prüfung, ohne Anwendung und beſonders ohne<lb/>Quellenanſchauung, wodurch alles erſt wahres Leben<lb/>erhält. Dieſes nun iſt ganz umſonſt, und wenn man<lb/>nicht mehr thun will, ſo iſt ſelbſt dieſe wenige Zeit<lb/>völlig verloren: der einzige Nutzen, den ein ſolches<lb/>Studium haben kann, iſt die Erhaltung des Namens<lb/>und der äußeren Form unſrer Wiſſenſchaft, wodurch<lb/>vielleicht in einer künftigen, beſſeren Zeit ihre Wie-<lb/>derbelebung erleichtert werden kann. Ganz heillos<lb/>iſt beſonders die Anſicht, als ob ein künftiger Geſetz-<lb/>geber, für welchen doch überhaupt dieſer Stoff als<lb/>wichtig und bildend anerkannt wird, mit einer ſol-<lb/>chen leichten, vornehmen Kenntniß, wofür das fran-<lb/>zöſiſche <hi rendition="#aq">teinture</hi> die glücklichſte Bezeichnung iſt, aus-<lb/>kommen könnte. Gerade für dieſe Anwendung auf<lb/>eigene, neue Production iſt noch weit mehr gründli-<lb/><pb n="125" facs="#f0135"/>
che Kenntniß nöthig, als für das gewöhnliche Ge-<lb/>ſchäft des Juriſten; man muß über den Buchſtaben<lb/>des hiſtoriſchen Materials ſehr Herr geworden ſeyn,<lb/>um daſſelbe frey als Werkzeug zur Darſtellung neuer<lb/>Formen gebrauchen zu können, ſonſt iſt das <hi rendition="#aq">sermo-<lb/>cinari tamquam e vinculis</hi> unvermeidlich. Jene<lb/>verkehrte Anſicht ließe ſich auf die Sprache ungefähr<lb/>ſo anwenden, als ob man zwar für den Umgang<lb/>und das gemeine Leben den Reichthum, die Kraft<lb/>und die Fülle der Sprache kennen müßte, für die<lb/>Poeſie aber mit oberflächlicher Kenntniß genug haben<lb/>könnte.</p><lb/><p>Was nun hier von dem Studium des Rechts<lb/>verlangt worden iſt, ſoll nicht etwa in Büchern auf-<lb/>bewahrt, auch nicht einzelnen Gelehrten anvertraut,<lb/>ſondern Gemeingut aller Juriſten werden, die mit<lb/>Ernſt und mit offenem Sinn für ihren Beruf arbei-<lb/>ten wollen. Es ſoll alſo eine lebendige Schule ent-<lb/>ſtehen, ſo wie ſämmtliche Römiſche Juriſten, nicht blos<lb/>die Sabinianer und eben ſo die Proculianer für ſich,<lb/>in der That Eine große Schule gebildet haben. Auch<lb/>können nur aus einer ſolchen über die Geſammtheit<lb/>der Juriſten verbreiteten lebendigen Bearbeitung ſelbſt<lb/>die Wenigen hervorgehen, die durch ihren Geiſt zu<lb/>eigentlicher Erfindung berufen ſind, und es iſt ein<lb/>ſchädliches Vorurtheil, als ob dieſe ſich immer finden<lb/>würden, der Zuſtand der Schule möchte ſeyn wel-<lb/>cher er wollte. Das Beyſpiel von <hi rendition="#g">Montesquieu</hi><lb/><pb n="126" facs="#f0136"/>
iſt in dieſem Stück ſehr lehrreich; niemand kann die<lb/>unabhängige Kraft verkennen, womit er ſich von der<lb/>Beſchränktheit ſeiner Zeit und Nation frey zu erhal-<lb/>ten geſtrebt hat: nun war er Juriſt vom Handwerk<lb/>und in einem <hi rendition="#aq">pays de droit écrit,</hi> auch haben die<lb/>Römer keinen eifrigern Verehrer als ihn gehabt, ſo<lb/>daß es ihm an Veranlaſſung und Neigung, Römi-<lb/>ſches Recht zu kennen, nicht fehlen konnte; dennoch<lb/>waren ſeine Kenntniſſe hierin ſehr mittelmäßig, und<lb/>ganze Stücke ſeines Werkes werden dadurch völlig<lb/>bodenlos, wovon ſeine Geſchichte des Römiſchen Erb-<lb/>rechts <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Esprit des lois liv. 27.</hi></note> als Beyſpiel dienen kann. Dies war die<lb/>Folge der gänzlichen Nullität der <choice><sic>juriſtiſcheu</sic><corr>juriſtiſchen</corr></choice> Schule<lb/>ſeiner Zeit, welche er nicht zu überwinden vermochte.<lb/>Ueberhaupt wird ſich Jeder durch gründliches Stu-<lb/>dium der Literargeſchichte überzeugen, wie weniges<lb/>in ihren Erſcheinungen ganz den einzelnen Indivi-<lb/>duen, unabhangig von den Kräften und Beſtrebun-<lb/>gen des Zeitalters und der Nation, mit Wahrheit<lb/>zugeſchrieben werden kann. &#x2014; Aber dieſe Gemeinſchaft<lb/>unſrer Wiſſenſchaft ſoll nicht blos unter den Juriſten<lb/>von gelehrtem Beruf, den Lehrern und Schriftſtellern,<lb/>ſtatt finden, ſondern auch unter den praktiſchen Rechts-<lb/>gelehrten. Und eben dieſe Annäherung der Theorie<lb/>und Praxis iſt es, wovon die eigentliche Beſſerung<lb/>der Rechtspflege ausgehen muß, und worin wir vor-<lb/><pb n="127" facs="#f0137"/>
züglich von den Römern zu lernen haben: auch un-<lb/>ſere Theorie muß praktiſcher und unſere Praxis wiſ-<lb/>ſenſchaftlicher werden, als ſie bisher war. <hi rendition="#g">Leibniz</hi><lb/>urtheilte, daß unter den juriſtiſchen Schriftſtellern faſt<lb/>nur die Verfaſſer von Conſilien die Rechtswiſſenſchaft<lb/><choice><sic>wahrhaſt</sic><corr>wahrhaft</corr></choice> erweiterten und durch Beobachtung neuer<lb/>Fälle bereicherten <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Nova methodus. P.</hi> 2. §. 82.</note>: zugleich wünſcht er, daß eine<lb/>Geſellſchaft von etwa 30 Juriſten neue Pandekten<lb/>als Auszug alles wahrhaft praktiſchen und eigenthüm-<lb/>lichen in neueren Schriftſtellern verfaſſen möchte <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#aq">l. c.</hi> §. 85 &#x2014; 90.</note>.<lb/>Unabhängig von <hi rendition="#g">Leibniz</hi>, aber in ähnlichem Sinne,<lb/>ſchlägt <hi rendition="#g">Möſer</hi> vor, durch planmäßige Sammlung<lb/>wirklicher Rechtsfälle eines Landes neue Pandekten<lb/>anzulegen <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Möſers</hi> Vorſchlag zu einer Sammlung einheimiſcher<lb/>Rechtsfälle; patriot. Phantaſien Th. 2. <hi rendition="#aq">N.</hi> 53. (3te Ausgabe <hi rendition="#aq">N.</hi> 44).</note>. Beides ſehr ſchön; nur iſt eine noth-<lb/>wendige Bedingung nicht mit in Rechnung gebracht,<lb/>die Fähigkeit nämlich wahre Erfahrungen zu machen.<lb/>Denn man muß das klare, lebendige Bewußtſeyn des<lb/>Ganzen ſtets gegenwärtig haben, um von dem indi-<lb/>viduellen Fall wirklich lernen zu können, und es iſt<lb/>alſo wieder nur der theoretiſche, wiſſenſchaftliche Sinn,<lb/>wodurch auch die Praxis erſt fruchtbar und lehrreich<lb/>erſcheint. Allerdings iſt in dem Mannichfaltigen die<lb/>Einheit enthalten, aber wir ſehen ſie darin nicht,<lb/>wenn wir nicht den ausgebildeten Sinn für dieſelbe<lb/><pb n="128" facs="#f0138"/>
mit hinzu bringen: ja, wir werden ohne dieſen Sinn<lb/>die individuelle Geſtalt des Mannichfaltigen ſelbſt nicht<lb/>mit Sicherheit unterſcheiden. Darum hat in den Pan-<lb/>dekten jeder Rechtsfall eine beſtimmte Individualität:<lb/>dagegen, wenn man Urtheilsſprüche des achten und<lb/>neunten Jahrhunderts lieſt, ſo lautet einer wie der<lb/>andere, und es iſt, als ob ſich nur immer derſelbe<lb/>Rechtsfall wiederholt hätte. Nicht als ob in der<lb/>That die Verhältniſſe ſelbſt bis zu dieſem Grad der<lb/>Einförmigkeit herabgeſunken wären; aber die Fähig-<lb/>keit der Unterſcheidung war verloren, und je mehr<lb/>dieſe fehlt, deſto unmöglicher iſt ſicheres und gleiches<lb/>Recht. Ein treffliches Mittel zu dieſer Annäherung<lb/>der Theorie und Praxis würde ein zweckmäßiger Ver-<lb/>kehr der Juriſtenfakultäten mit den Gerichtshöfen<lb/>ſeyn, welcher neuerlich vorgeſchlagen worden iſt <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Schmid</hi> Deutſchlands Wiedergeburt, S. 278. 279.</note>.<lb/>Die Juriſtenfakultäten als Spruchcollegien konnten<lb/>dazu dienen, und thaten es wohl urſprünglich nach<lb/>ihrer Weiſe: aber nachdem ſie zu allgemeinen Ur-<lb/>theilsfabriken geworden, mußte ihre Arbeit meiſt<lb/>handwerksmäßiger ausfallen, als die der beſſern Ge-<lb/>richte, ja es ſtand nun bey alten Fakultäten nicht<lb/>mehr in der Macht einſichtsvoller Mitglieder, dieſes<lb/>Verhältniß zu reinigen; nicht zu gedenken, daß<lb/>durch die nothwendige Uebung dieſes unerſpriesli-<lb/>chen Handwerks der gelehrten Jurisprudenz die<lb/><fw type="catch" place="bottom">beſten</fw><lb/><pb n="129" facs="#f0139"/>
beſten Kräfte entzogen wurden und zum Theil noch<lb/>entzogen werden. Zugleich iſt dieſe Verknüpfung<lb/>der Praxis mit einer lebendigen, ſich ſtets fort-<lb/>bildenden Theorie das einzige Mittel, geiſtreiche Men-<lb/>ſchen für den Richterberuf wahrhaft zu gewinnen.<lb/>Zwar Ehre und Rechtlichkeit kann der Richterſtand<lb/>auch ohne dieſes haben, auch kann er ſich fortwäh-<lb/>rend bilden durch Beſchäftigungen außer ſeinem Be-<lb/>ruf, wie ſie jeden nach ſeiner Eigenthümlichkeit vor-<lb/>zugsweiſe anſprechen: aber ganz anders wird es ſeyn,<lb/>wenn der eigene Beruf ſelbſt durch ſeinen Zuſammen-<lb/>hang mit dem Ganzen einen wiſſenſchaftlichen Cha-<lb/>racter annimmt, und ſelbſt zu einem Bildungsmittel<lb/>wird. Ein ſolcher Zuſtand allein wird alle Forde-<lb/>rungen befriedigen können: der Einzelne wird nicht<lb/>als bloßes Werkzeug dienen, ſondern in freyem, wür-<lb/>digem Berufe leben, und die Rechtspflege wird wah-<lb/>re, kunſtmäßige Vollendung erhalten. Auch die Fran-<lb/>zoſen haben dieſes Bedürfniß anerkannt, nur freylich<lb/>auf ihre eigene etwas unedle Weiſe <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq">Projet de code civil p. XIII. &#x201E;Dans l&#x2019;état de nos sociétés,<lb/>il est trop heureux que la jurisprudence forme une science qui<lb/>puisse fixer le talent, flatter l&#x2019;amour propre et réveiller l&#x2019;émula-<lb/>tion.&#x201C; &#x2014; P. XIV. &#x201E;On ne saurait comprendre combien cette<lb/>habitude de science et de raison adoucit et règle le pouvoir.&#x201C;</hi></note>. Das nach-<lb/>theiligſte Verhältniß in dieſer Rückſicht iſt unläugbar<lb/>dasjenige, worin der Richter darauf beſchränkt ſeyn<lb/><fw type="sig" place="bottom">J</fw><lb/><pb n="130" facs="#f0140"/>
ſoll, einen gegebenen Buchſtaben, den er nicht inter-<lb/>pretiren darf, mechaniſch anzuwenden: betrachtet man<lb/>dieſes Verhältniß als den äußerſten Punkt auf einer<lb/>Seite, ſo würde das entgegen geſetzte äußerſte darin<lb/>beſtehen, daß für jeden Rechtsfall der Richter das<lb/>Recht zu finden hätte, wobey durch die Sicherheit ei-<lb/>ner ſtreng wiſſenſchaftlichen Methode dennoch alle<lb/>Willkühr ausgeſchloſſen wäre. Zu dieſem zweyten<lb/>Endpunkte aber iſt wenigſtens eine Annäherung mög-<lb/>lich, und in ihm wäre die älteſte Deutſche Gerichts-<lb/>verfaſſung in verjüngter Form wieder erweckt.</p><lb/><p>Ich bin oben von einem dreyfachen Bedürfniß<lb/>ausgegangen: Rechtsquelle, Perſonal, und Prozeß-<lb/>form, alle im löblichem Zuſtande. Wie die Rechts-<lb/>quelle auf gründlicher und verbreiteter Wiſſenſchaft<lb/>beruhen ſolle, iſt gezeigt worden: desgleichen wie eben<lb/>dadurch das Perſonal der Rechtspflege für dieſen Be-<lb/>ruf wahrhaft gewonnen werden könne. Allein bei-<lb/>des wird allerdings nicht zureichen, wenn die Form<lb/>des Prozeſſes ſchlecht iſt. Von dieſer Seite aber be-<lb/>dürfen manche Deutſche Länder einer ſchnellen und<lb/>gründlichen Hülfe. Die allgemeinſten Gebrechen ſind:<lb/>Anarchie der Advokaten, Misbrauch der Friſten und<lb/>ihrer Verlängerungen, Vervielfältigung der Inſtan-<lb/>zen und vorzüglich der Aktenverſendung, die auf ver-<lb/>ſtändige Weiſe angewendet die trefflichſten Dienſte<lb/>leiſten würde. Dagegen muß allerdings durch Ge-<lb/>ſetzgebung geholfen werden: auch iſt gemeinſame Be-<lb/><pb n="131" facs="#f0141"/>
rathung und Mittheilung der Deutſchen Länder hier-<lb/>über ſehr wünſchenswerth. Nur iſt nicht nothwen-<lb/>dig, daß gerade Eine allgemeine Form ſogleich über-<lb/>all eingeführt werde. Mögen doch verſchiedene Er-<lb/>fahrungen gemacht werden, was ſich als das beſte<lb/>bewährt, wird dann wohl allgemeinen Eingang fin-<lb/>den. Zwiſchen dem Preuſſiſchen und dem bisherigen<lb/>gemeinen Prozeß, deren Idee man als entgegenge-<lb/>ſetzt betrachten kann, liegen noch manche Abſtufungen<lb/>in der Mitte, über deren Werth wohl nur Erfah-<lb/>rung entſcheiden kann.</p><lb/><p>Nach dieſer Anſicht alſo würde in den Ländern<lb/>des gemeinen Rechts zwar kein Geſetzbuch gemacht<lb/>werden: aber die bürgerliche Geſetzgebung überhaupt<lb/>iſt damit keinesweges für entbehrlich erklärt. Außer<lb/>den Geſetzen von politiſchem Grunde (welche nicht<lb/>hierher gehören), würde ſie ein doppeltes Object<lb/>haben können: Entſcheidung von Controverſen, und<lb/>Verzeichnung alter Gewohnheiten. Mit der geſetzli-<lb/>chen Entſcheidung von Controverſen wäre ein Haupt-<lb/>einwurf beſeitigt, wodurch man bisher die praktiſche<lb/>Anwendbarkeit des Römiſchen Rechts ohne weitere<lb/>Unterſuchung zu widerlegen geglaubt hat. Ueberdem<lb/>iſt es aber mit dieſen Controverſen ſo ſchlimm in der<lb/>That nicht. Man muß erſtlich nicht gerade alles<lb/>für controvers halten, woran ſich irgend einmal Un-<lb/>wiſſenheit oder Geiſtloſigkeit verſucht hat, ohne ſon-<lb/>derlichen Eingang zu finden. Zweytens braucht ſich<lb/><fw type="sig" place="bottom">J 2</fw><lb/><pb n="132" facs="#f0142"/>
die Geſetzgebung auch mit ſolchen Controverſen nicht<lb/>zu bemühen, die zwar in unſern Lehrbüchern ſtehen,<lb/>aber in der Praxis ſehr ſelten vorkommen. Rechnet<lb/>man beide Fälle ab, ſo bleibt allerdings noch man-<lb/>ches zu thun übrig, allein der Code Napoleon, ſo<lb/>jung er iſt, kann ſich darin ſchon recht gut neben<lb/>dem Römiſchen Rechte ſehen laſſen. Dieſe Contro-<lb/>verſen indeſſen wären vielleicht beſſer in Form pro-<lb/>viſoriſcher Verfügungen oder Anweiſungen an die<lb/>Gerichte zu entſcheiden, als durch eigentliche Geſetze,<lb/>indem durch jene der möglichen beſſeren Ergründung<lb/>durch Theorie weniger vorgegriffen würde. &#x2014; Das<lb/>zweyte Object der Geſetzgebung wäre die Verzeich-<lb/>nung des Gewohnheitsrechts, über welches auf dieſe<lb/>Weiſe eine ähnliche Aufſicht wie in Rom durch das<lb/>Edict ausgeübt würde. Man darf nicht glauben,<lb/>daß ſo das bisher beſtrittene Geſetzbuch doch wieder<lb/>zugelaſſen würde, nur unter anderem Namen: der<lb/>Unterſchied betrifft vielmehr gerade das Weſen der<lb/>Sache. Nämlich in dieſes Gewohnheitsrecht wird<lb/>nur dasjenige aufgenommen, was durch wirkliche<lb/>Uebung entſchieden iſt, und dieſes wird ohne Zwei-<lb/>fel jetzt, da man dieſe Entſcheidung vor ſich hat,<lb/>völlig begriffen: das Geſetzbuch dagegen iſt genöthigt,<lb/>über alles zu ſprechen, auch wenn kein Trieb dazu<lb/>da iſt, und keine ſpecielle Anſchauung dazu fähig<lb/>macht, blos in Erwartung künftiger möglicher Fälle.<lb/>Daß über die Art der Ausführung dieſer übrig blei-<lb/><pb n="133" facs="#f0143"/>
benden Zweige bürgerlicher Geſetzgebung hier nicht<lb/>geſprochen werden kann, wird jedem von ſelbſt ein-<lb/>leuchten.</p><lb/><p>Ich habe bis jetzt für die Länder des gemeinen<lb/>Rechts unterſucht, welcher Weg für das bürgerliche<lb/>Recht zunächſt zu betreten iſt, wenn daſſelbe in einen<lb/>löblichen Zuſtand kommen ſoll. Ich will noch das<lb/>höhere Ziel hinzufügen, deſſen Möglichkeit auf dem-<lb/>ſelben Wege liegt. Iſt einmal Rechtswiſſenſchaft auf<lb/>die hier beſchriebene Weiſe Gemeingut der Juriſten<lb/>geworden, ſo haben wir in dem Stand der Juriſten<lb/>wiederum ein Subject für lebendiges Gewohnheits-<lb/>recht, alſo für wahren Fortſchritt, gewonnen; von<lb/>dieſem Gewohnheitsrecht war unſer Gerichtsgebrauch<lb/>nur ein kümmerliches Surrogat, am kümmerlichſten<lb/>der Gerichtsgebrauch der Juriſtenfakultäten. Der hi-<lb/>ſtoriſche Stoff des Rechts, der uns jetzt überall hemmt,<lb/>wird dann von uns durchdrungen ſeyn und uns be-<lb/>reichern. Wir werden dann ein eigenes, nationales<lb/>Recht haben, und eine mächtig wirkſame Sprache<lb/>wird ihm nicht fehlen. Das Römiſche Recht können<lb/>wir dann der Geſchichte übergeben, und wir werden<lb/>nicht blos eine ſchwache Nachahmung Römiſcher Bil-<lb/>dung, ſondern eine ganz eigene und neue Bildung<lb/>haben. Wir werden etwas höheres erreicht haben,<lb/>als blos ſichere und ſchnelle Rechtspflege: der Zuſtand<lb/>klarer, anſchaulicher Beſonnenheit, welcher dem Recht<lb/>jugendlicher Völker eigen zu ſeyn pflegt, wird ſich<lb/><pb n="134" facs="#f0144"/>
mit der Höhe wiſſenſchaftlicher Ausbildung vereini-<lb/>gen. Dann kann auch für zukünftige ſchwächere Zei-<lb/>ten geſorgt werden, und ob dieſes durch Geſetzbücher<lb/>oder in anderer Form beſſer geſchehe, wird dann<lb/>Zeit ſeyn zu berathen. Daß dieſer Zuſtand jemals<lb/>eintreten werde, ſage ich nicht: dieſes hangt von der<lb/>Vereinigung der ſeltenſten und glücklichſten Umſtände<lb/>ab. Was wir Juriſten hinzu bringen können, iſt<lb/>offener Sinn, und treue tüchtige Arbeit: haben wir<lb/>dieſe gethan, ſo mögen wir den Erfolg ruhig abwar-<lb/>ten, vor allem aber uns hüten, dasjenige zu zerſtö-<lb/>ren, was näher zu jenem Ziele führen kann.</p><lb/><p>Als das Jüdiſche Volk am Berge Sinai das<lb/>göttliche Geſetz nicht erwarten konnte, machte es aus<lb/>Ungeduld ein goldenes Kalb, und darüber wurden<lb/>die wahren Geſetztafeln zerſchlagen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="135" facs="#f0145"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">9.<lb/><hi rendition="#g">Was bey vorhandenen Geſetzbü-<lb/>chern zu thun iſt</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">I</hi>ch komme nun zu den Deutſchen Ländern, in wel-<lb/>chen Geſetzbücher ſchon vorhanden ſind: es verſteht<lb/>ſich, daß darunter nur das Preuſſiſche Landrecht und<lb/>das Oeſterreichiſche Geſetzbuch gedacht werden kann,<lb/>nicht der Code, welcher als eine überſtandene politi-<lb/>ſche Krankheit betrachtet werden muß, wovon wir<lb/>freylich noch manche Uebel nachempfinden werden.</p><lb/><p>Ueber jene Deutſchen Geſetzbücher nun habe ich<lb/>meine Meynung ſchon geäußert; aber man würde<lb/>mich misverſtehen, wenn man dieſe Meynung ſo<lb/>deuten wollte, als ob damit die Abſchaffung der Ge-<lb/>ſetzbücher für etwas wünſchenwerthes erklärt wäre.<lb/>Dieſe ſind vielmehr als eigene, neue Thatſachen in<lb/>der Geſchichte des Rechts zu behandeln, und ihre<lb/>Aufhebung würde nicht nur unvermeidlich große Ver-<lb/>wirrung zur Folge haben, ſondern es müßte auch<lb/>nachtheilig auf den öffentlichen Geiſt wirken, wenn<lb/>dasjenige, was mit der beſten Abſicht und großer<lb/>Anſtrengung kaum vollendet war, plötzlich zurückge-<lb/>nommen werden ſollte. Auch tritt ein großer Theil<lb/>des Uebels, welches aus einem allgemeinen Geſetz-<lb/>buche folgen würde, bey ihnen nicht ein, ſo lange in<lb/><pb n="136" facs="#f0146"/>
andern Deutſchen Ländern das gemeine Recht fort-<lb/>dauert. Alſo von Aufhebung iſt nicht die Rede, wohl<lb/>aber iſt ernſtlich zu bedenken, wie die Uebel vermie-<lb/>den werden können, die bey unrichtiger Behandlung<lb/>der Geſetzbücher eintreten dürften.</p><lb/><p>Wen nämlich dasjenige, was über die Natur<lb/>und Entſtehung unſrer Geſetzbücher geſagt worden iſt,<lb/>überzeugt hat, der wird nicht zweifeln, daß daſſelbe<lb/>hiſtoriſch begründete Rechtsſtudium, welches vor ihrer<lb/>Einführung nothwendig war, auch durch ſie nicht im<lb/>geringſten entbehrlicher geworden iſt, und daß insbe-<lb/>ſondere gar nichts geleiſtet wird, wenn man glaubt,<lb/>ſich um ihretwillen nun mit einer oberflächlichen<lb/>Darſtellung des bisherigen Rechts behelfen zu kön-<lb/>nen. Dieſe fortdauernde Nothwendigkeit iſt für die<lb/>unmittelbare Anwendung dringender bey dem Oeſter-<lb/>reichiſchen Geſetzbuch (S. 108): aber ſie iſt aus<lb/>anderen Gründen auch bey dem Preuſſiſchen Land-<lb/>recht nicht geringer. Die häufig gehegte Erwartung<lb/>alſo, daß das Rechtsſtudium dadurch leichter und<lb/>einfacher werden könne, iſt irrig: ſoll es nicht ſchlecht<lb/>und für den gegebenen Rechtszuſtand unzureichend<lb/>werden (denn alsdann iſt jeder Grad der Vereinfa-<lb/>chung möglich), ſo bleibt alle vorige Arbeit, und es<lb/>kommt noch eine neue hinzu, die wegen Zerſtörung<lb/>der urſprünglichen Form unerfreulicher iſt, als die<lb/>vorige. Aber nicht blos für die gründliche Kennt-<lb/>niß und Anwendung der Geſetzbücher iſt das vorige<lb/><pb n="137" facs="#f0147"/>
Studium unentbehrlich, ſondern auch für ihre Fort-<lb/>bildung und Vervollkommung, die doch jeder für<lb/>nothwendig erkennen wird, er mag auch den Werth<lb/>derſelben noch ſo hoch anſchlagen. Denn die Geſetz-<lb/>bücher ſelbſt ſind auf theoretiſchem Wege entſtanden,<lb/>und nur auf dieſem Wege können ſie mit Sicherheit<lb/>geprüft, gereinigt und vervollkommt werden. Für<lb/>dieſe Arbeit ſcheint ein bloßes Collegium von Geſchäfts-<lb/>männern, die durch ihren Beruf und die Menge<lb/>übriger Arbeiten ihren lebendigen Verkehr mit der<lb/>Theorie zu beſchränken genöthigt ſind, nicht hinrei-<lb/>chend. Auch die fortgeſetzte Prüfung des Geſetzbuchs<lb/>durch Achtſamkeit der Gerichte auf die Anwendung<lb/>iſt zwar vortrefflich, aber nicht hinlänglich: viele<lb/>Mängel werden auf dieſem Wege entdeckt werden<lb/>können, dennoch bleibt der Weg ſelbſt zufällig, und<lb/>eben ſo viele Mängel können von ihm unberührt<lb/>bleiben. Die Thorie ſteht zur Praxis nicht ganz in<lb/>demſelben Verhältniß, wie ein Rechnungsexempel zu<lb/>ſeiner Probe.</p><lb/><p>Es iſt intereſſant, zu betrachten, wie man in<lb/>den Staaten, worin Geſetzbücher eingeführt ſind, das<lb/>Studium angeſehen und geordnet hat. Dabey mag<lb/>denn auch wieder der Zuſtand der Dinge in Frank-<lb/>reich, und zwar die gegenwärtige Einrichtung der Pa-<lb/>riſer Rechtsſchule, in Betracht kommen <note place="foot" n="1)">Ich benutze die handſchriftliche und mündliche Mittheilung<lb/>eines Doctors dieſer Rechtsſchule.</note>. Zu dieſer<lb/><pb n="138" facs="#f0148"/>
Schule gehören drey Profeſſoren für den Code, einer<lb/>für den Prozeß, einer für das Römiſche Recht, und<lb/>dieſe ſollen ſich in jeder Rechtsſchule finden; aber<lb/>Paris hat noch außerdem zwey beſondere Lehrſtellen,<lb/>für den <hi rendition="#aq">code civil approfondi</hi> und für den <hi rendition="#aq">code<lb/>de commerce.</hi> Criminalrecht und Criminalprozeß,<lb/>Rechtsgeſchichte und altfranzöſiſches Recht werden<lb/>nicht geleſen. Jeder Profeſſor hält ſtets Einen Cur-<lb/>ſus, welcher einjährig iſt (mit Abzug von 3 Mona-<lb/>ten Ferien in Paris, an andern Orten aber nur von<lb/>2 Monaten), und wöchentlich aus drey anderthalb-<lb/>ſtündigen Vorleſungen beſteht: dieſer Unfang iſt bey<lb/>allen Vorleſungen derſelbe. Der Code alſo wird in<lb/>drey ſolchen Curſen gelehrt, indem jeder Lehrer nur<lb/>ein Drittheil des Ganzen abhandelt. Jeder Profeſſor<lb/>hat einen <hi rendition="#aq">suppléant,</hi> der für ihn eintritt, wenn er<lb/>zu leſen verhindert iſt. Das Römiſche Recht las<lb/><hi rendition="#g">Berthelot</hi> über die Inſtitutionen des <hi rendition="#g">Heineccius</hi>,<lb/>denen er eine franzöſiſche Ueberſetzung beygegeben<lb/>hatte, damit die Zuhörer ſie verſtehen könnten; ſeit<lb/><hi rendition="#g">Berthelots</hi> Tode lieſt es deſſen bisheriger <hi rendition="#aq">supplé-<lb/>ant</hi> <hi rendition="#g">Blondeau</hi>, aber, was man nicht glauben ſoll-<lb/>te, über den Code, indem er bey jedem Artikel die<lb/>Abweichungen bemerkt. Der Baccalaureus muß zwey<lb/>Jahre, der Licentiat drey, der Doctor vier Jahre<lb/>ſtudiert haben; dem erſten iſt der Curſus des Römi-<lb/>ſchen Rechts vorgeſchrieben, für den zweyten iſt deſ-<lb/>ſen Wiederholung eigenem Gutdünken überlaſſen, dem<lb/><pb n="139" facs="#f0149"/>
dritten iſt dieſe Wiederholung wiederum vorgeſchrie-<lb/>ben: was aber wohlgemerkt immer nur die Wieder-<lb/>holung derſelben Inſtitutionen bey demſelben Lehrer<lb/>iſt. Es wird nicht nöthig ſeyn, nach dem, was bis-<lb/>her ausgeführt worden iſt, noch beſondere Gründe<lb/>gegen dieſen Studienplan vorzubringen; aber beſon-<lb/>ders merkwürdig iſt der greifliche Zirkel, worin man<lb/>ſich befindet. Die Redactoren ſelbſt haben oft er-<lb/>klärt, daß der Code zur Anwendung nicht hinreiche,<lb/>ſondern für dieſe die Ergänzung durch Wiſſenſchaft<lb/>nothwendig ſey. Und doch dreht ſich der wiſſen-<lb/>ſchaftliche Unterricht wieder ganz um den Code, denn<lb/>das wenige Römiſche Recht iſt gar nicht zu rechnen.<lb/>Welches iſt denn alſo die factiſche Grundlage dieſer<lb/>Wiſſenſchaft? ohne Zweifel der Gerichtsgebrauch, der-<lb/>ſelbe Gerichtsgebrauch, deſſen Verſchiedenheit aufzuhe-<lb/>ben das wichtigſte Beſtreben ſchien, und der durch<lb/>Auflöſung der alten Gerichte und Vermiſchung ihrer<lb/>Sprengel alle Haltung verloren hat! Daß nun ein<lb/>ſolcher Zuſtand nicht ſtehen bleibt, ſondern immer<lb/>weiter rückwärts führt, iſt handgreiflich. Es liegt in<lb/>der Natur, daß in jedem Zeitalter der Zuſtand der<lb/>Rechtswiſſenſchaft durch den Werth desjenigen beſtimmt<lb/>wird, was dieſes Zeitalter als nächſtes Object des<lb/>Studiums in der That (wenn gleich nicht immer den<lb/>Worten nach) betrachtet und behandelt; ſtets wird<lb/>die Rechtswiſſenſchaft etwas und vielleicht viel tiefer<lb/>ſtehen, als dieſes Object. So z. B. hatten die erſten<lb/><pb n="140" facs="#f0150"/>
Gloſſatoren den Vortheil, daß ſie aus den Quellen<lb/>ſelbſt zu ſchöpfen genöthigt waren, dieſe waren alſo<lb/>ihr Object; Bartolus dagegen hatte ſchon die Schrif-<lb/>ten der Gloſſatoren zum Object, die ſich nunmehr<lb/>zwiſchen die gegenwärtigen Juriſten und die Quellen<lb/>geſtellt hatten, und dieſes iſt ein Hauptgrund, warum<lb/>die Schule des Bartolus ſo viel ſchlechter iſt, als die<lb/>der Gloſſatoren. Derſelbe Rückſchritt wird überall<lb/>ſtatt finden, wo nicht der Grundſatz befolgt wird, je-<lb/>den Stoff bis zu ſeiner Wurzel zu verfolgen, welcher<lb/>Grundſatz oben als der Character der hiſtoriſchen<lb/>Methode angegeben worden iſt. So denn auch bey<lb/>dem Code; wenn z. B. einer der Redactoren auch<lb/>die übertriebenſte Meynung vom Werthe des Code<lb/>hegte, ſo würde er doch im Vertrauen bekenuen, daß<lb/>er ſelbſt höher ſtehe als dieſes ſein Werk: er würde<lb/>einräumen, daß er ſelbſt ſeine Bildung unabhängig<lb/>von dem Code erhalten habe, und daß die gegen-<lb/>wärtige Generation, die durch den Code erzogen wer-<lb/>den ſoll, nicht auf den Punkt kommen würde, worauf<lb/>er ſelbſt ſteht, und worauf er fähig war, ein ſolches<lb/>Werk hervorzubringen. Dieſe einfache Ueberlegung<lb/>wird daſſelbe Reſultat überall haben, wo man mit<lb/>Einführung des neuen Geſetzbuchs zugleich das vori-<lb/>ge Studium zerſtört, gleichſam die Brücke hinter ſich<lb/>abwerfend, auf welcher man über den Strom gekom-<lb/>men iſt.</p><lb/><p>Die neue Oeſterreichiſche Studienordnung (von<lb/><pb n="141" facs="#f0151"/>
1810) verbindet das juridiſche und politiſche Stu-<lb/>dium zu einem Ganzen <note place="foot" n="1)">Als Quellen ſind hierüber benutzt worden: Inſtruction zur<lb/>Ausführung des Lehrplanes &#xA75B;c. im 35ten Bande von K. <hi rendition="#g">Franz</hi> <hi rendition="#aq">I.</hi><lb/>Geſetzſammlung. &#x2014; A. <hi rendition="#g">von Heß</hi> encycl. methodol. Einleitung in<lb/>das juridiſch-politiſche Studium. Wien u. Trieſt 1813. 8. Dem<lb/>Vf. ſind laut S. 9. die Acten über den Studienplan mitgetheilt<lb/>worden, ſo daß ſeine Darſtellung der Gründe deſſelben gewiſſer-<lb/>maaßen als officiell zu betrachten iſt.</note>, welches in vier Jahren<lb/>dergeſtalt geendigt wird, daß dieſe ganze Zeit hin-<lb/>durch täglich drey Stunden den Vorleſungen beſtimmt<lb/>ſind <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Heß</hi> §. 39.</note>. Jeder Lehrgegenſtand wird nur einmal ge-<lb/>hört. Deutſches Recht kommt nicht vor, ohne Zwei-<lb/>fel deshalb, weil es auch vor dem neuen Geſetzbuch<lb/>in Oeſterreich wenig verbreitet war <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Heß</hi> §. 13.</note>. Dagegen<lb/>wird allerdings Römiſches Recht gelehrt, und die<lb/>Gründe, welche die Aufnahme deſſelben in den Lehr-<lb/>plan bewirkt haben, ſind die trefflichſten und liberal-<lb/>ſten. Der erſte iſt die Entſtehung des neuen Geſetz-<lb/>buchs aus dem Römiſchen Recht: der zweyte, daß<lb/>das bisherige gemeine Recht (und beſonders der Rö-<lb/>miſche Theil deſſelben) zu jeder poſitiven Rechtswiſ-<lb/>ſenſchaft in einem ähnlichen Verhältniß ſtehe, wie<lb/>die alten Sprachen zur allgemeinen Bildung: nämlich<lb/>als das eigentlich gelehrte Element, wodurch unſer<lb/>Fach zur Wiſſenſchaft werde, und zugleich als das<lb/><pb n="142" facs="#f0152"/>
Gemeinſame unter den Juriſten verſchiedener Völker <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Heß</hi> §. 16.</note>.<lb/>Dieſe Anſicht, die ohne Zweifel die der Studiencom-<lb/>miſſion ſelbſt iſt <note place="foot" n="2)">ſ. v. S. 141. Note 1.</note>, verdient gewiß den größten Bey-<lb/>fall: allein ob die gewählten Mittel zu dieſem aner-<lb/>kannten Zweck hinreichen, muß ich bezweifeln. Zwar<lb/>ſoll der Lehrer des Römiſchen Rechts eine Geſchichte<lb/>deſſelben voraus ſchicken, und dahin trachten, daß<lb/>der Zuhörer &#x201E;das Syſtem deſſelben in ſeinen Grund-<lb/>zügen und aus ſeinen Quellen kennen lerne&#x201C; <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Heß</hi> §. 40. 41.</note>:<lb/>allein bey der vorgeſchriebenen beſchränkten Zeit iſt<lb/>es ganz unmöglich, mehr als gewöhnliche Inſtitutio-<lb/>nen vorzutragen, da für das ganze Fach nur eine<lb/>halbjährige Vorleſung von zwey Stunden täglich<lb/>(nach ſchriftlichen Nachrichten eigentlich neun Stun-<lb/>den die Woche) beſtimmt iſt, alſo genau dieſelbe Zeit<lb/>wie in Paris. Was in einer ſo kurzen Zeit möglich<lb/>iſt, kann jeder leicht berechnen: auch iſt bereits ein<lb/>Lehrbuch für die Vorleſungen nach dieſem Plane er-<lb/>ſchienen <note place="foot" n="4)"><hi rendition="#g">Kaufmann</hi> Anfangsgründe des Römiſchen Privatrechts.<lb/>Erſte Abtheilung. Wien u. Trieſt 1814. 8.</note>, an welchem deutlich zu ſehen iſt, wie<lb/>unbefriedigend dieſer Unterricht bleiben muß, und ge-<lb/>wiß ohne Schuld des Verfaſſers, deſſen Fleiß und<lb/>Kenntniß neuerer Fortſchritte der Rechtswiſſenſchaft<lb/><pb n="143" facs="#f0153"/>
vielmehr das beſte Lob verdient. Es käme nur dar-<lb/>auf an, ſich von der Unzulänglichkeit dieſes Planes<lb/>zu überzeugen, und dabey die Erfahrung anderer<lb/>Deutſchen Länder unbefangen zu Rathe zu ziehen: an<lb/>Mitteln zu einer andern Einrichtung würde es nicht<lb/>fehlen, am wenigſten an Zeit. Der Plan iſt darauf<lb/>berechnet, daß jeder Studierende täglich drey Stun-<lb/>den höre; nimmt man anſtatt deſſen fünf Stunden<lb/>an, ſo werden in vier Jahren 16 einfache Collegien<lb/>gewonnen, und es können dann nicht nur alle zum<lb/>gelehrten Studium unentbehrliche Fächer, ſondern auch<lb/>die Hauptvorleſungen bey mehreren Lehrern gehört<lb/>werden, wodurch erſt rechtes Leben in den Unterricht<lb/>der Univerſitäten kommt. Zwar glaubte man, daß<lb/>fünf Stunden täglich nach der Localität zu viel ſey,<lb/>indem es z. B. zu viel Anſtrengung koſten würde,<lb/>drey Stunden ununterbrochen zu hören <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Eggers</hi> Anhang zu <hi rendition="#g">Heß</hi> S. 93.</note>: allein ich<lb/>berufe mich auch hierüber auf die Erfahrung ande-<lb/>rer Deutſchen Univerſitäten, wo dieſes niemals die<lb/>geringſte Schwierigkeit macht. Davon, daß es Uni-<lb/>verſitäten giebt, wo manche Studenten 10 &#x2014; 11<lb/>Stunden täglich hören, will ich nicht ſprechen, denn<lb/>dieſes wird auch dort für einen ſehr ſchädlichen<lb/>Misbrauch erkannt, dem man entgegen zu arbeiten<lb/>ſucht.</p><lb/><pb n="144" facs="#f0154"/>
<p>In den Preußiſchen Staaten iſt auch ſeit Ein-<lb/>führung des Landrechts niemals eine Studienordnung<lb/>vorgeſchrieben worden, und dieſe durch alte Erfah-<lb/>rung Deutſcher Univerſitäten bewährte Freyheit iſt<lb/>ſtets unverſehrt geblieben. Auch die Anzahl der Leh-<lb/>rer, wie ſie vorher durch das gemeine Recht nöthig<lb/>war, iſt nicht vermindert worden, und die Curatoren<lb/>der Univerſitäten haben niemals in den Lehrern oder<lb/>den Studierenden die Meynung erregt, als wäre ein<lb/>Theil der vorher nöthigen Vorleſungen für entbehr-<lb/>lich zu achten. Urſprünglich hielt man es für räth-<lb/>lich, daß auf jeder Univerſität wenigſtens Eine Haupt-<lb/>ſtelle für das Preußiſche Recht beſtimmt würde, und<lb/>es wurde ein anſehnlicher Pceiß für das beſte Lehr-<lb/>buch ausgeſetzt <note place="foot" n="1)">Vorerinnerung zum Entwurf des Geſetzbuchs Th. 2.<lb/>Abth. 3.</note>. Allein ſelbſt dieſes wurde in der<lb/>Folge nicht mehr befördert, wie denn die Univerſität<lb/>zu Berlin das Preußiſche Recht bis jetzt nicht gelehrt<lb/>hat. Dieſelbe Anſicht liegt den eingeführten Prüfun-<lb/>gen zum Grunde, indem die erſte Prüfung, bey dem<lb/>Eintritt in wirkliche Geſchäfte, blos auf gemeines<lb/>Recht gerichtet wird: die nächſte Zeit iſt nun für die<lb/>unmittelbar praktiſche Bildung des Rechtsgelehrten<lb/>beſtimmt <note place="foot" n="2)">Ein ſehr lehrreicher Aufſatz hierüber von dem Hrn. Juſtiz-<lb/>miniſter <hi rendition="#g">von Kircheiſen</hi> ſteht in <hi rendition="#g">Mathis</hi> juriſt. Monats-<lb/>ſchrift B. 4. S. 65.</note>, und erſt die nun folgenden zwey Prü-<lb/><fw type="catch" place="bottom">fungen</fw><lb/><pb n="145" facs="#f0155"/>
fungen haben auch das Landrecht zum Gegenſtande,<lb/>jedoch ohne daß das gemeine Recht dabey ausge-<lb/>ſchloſſen wäre. Offenbar iſt alſo gegenwärtig die Bil-<lb/>dung des Juriſten, als aus zwey Hälften beſtehend,<lb/>gedacht, ſo daß die erſte Hälfte (die Univerſität) nur<lb/>die gelehrte Grundlage, die zweyte dagegen die<lb/>Kenntniß des Landrechts, die des Preuſſiſchen Prozeſ-<lb/>ſes, und die praktiſche Fertigkeit zur Aufgabe hat.<lb/>Dafür, daß die erſte Hälfte nicht aus Bequemlichkeit<lb/>verkürzt werde, hat man nicht durch eine ſpecielle<lb/>Studienordnung geſorgt, wohl aber erſtlich durch<lb/>das vorgeſchriebene Triennium <note place="foot" n="1)">Die Reſcripte hierüber von 1804. 1809 und 1812 ſind an<lb/>folgenden Orten zu finden: <hi rendition="#g">Mathis</hi> Monatsſchrift B. 1. S.<lb/>56, 61.; B. 8. S. 352. 462. <hi rendition="#g">Kamptz</hi> Monatsſchrift Heft 1. S. 18.</note>, ſo daß die An-<lb/>wendung dieſer Zeit, wie billig, der eigenen Wahl<lb/>und dem Rathe der Lehrer überlaſſen blieb; zwey-<lb/>tens durch die Vorſchrift, bey der Zulaſſung zum<lb/>Staatsdienſte auch auf das Zeugniß der Univerſitäts-<lb/>lehrer, und ſelbſt auf das frühere Schulzeugniß,<lb/>Rückſicht zu nehmen <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Reſcript</hi> von 1813. in <hi rendition="#g">Kamptz</hi> Monatsſchrift Heft 3.<lb/>S. 14.</note>. Man muß bedenken, mit<lb/>welchem Ernſt und welcher Anſtrengung das Land-<lb/>recht gemacht worden iſt, um die ganze Achtung zu<lb/>empfinden, welche dieſem Verfahren der Preußiſchen<lb/>Regierung gebührt. Denn auch bey der feſten Ueber-<lb/>zeugung, daß das neu eingeführte ein unbedingter<lb/><fw type="sig" place="bottom">K</fw><lb/><pb n="146" facs="#f0156"/>
Fortſchritt ſey, hat ſie dennoch mit edler Scheu ſich<lb/>enthalten, der feſt gewurzelten wiſſenſchaftlichen Ge-<lb/>wohnheit zu gebieten, die durch das Bedürfniß und<lb/>die Einſicht der Zeiten allmählich entſtanden und ent-<lb/>wickelt war. Rühmliche Erwähnung verdient auch<lb/>der gründliche Sinn des Kammergerichts, auf deſſen<lb/>Veranlaſſung im Jahr 1801. den juriſtiſchen Fakul-<lb/>täten der Gebrauch lateiniſcher Lehrbücher empfohlen<lb/>wurde, weil ſeit Einführung der Deutſchen Lehrbü-<lb/>cher die juriſtiſche Kunſtſprache den Juriſten weniger<lb/>geläufig war <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Stengels</hi> Beyträge B. 13. S. 214. 218.</note>; noch ſicherer und vollſtändiger als<lb/>durch Lehrbücher dürfte freylich dieſer Zweck durch die<lb/>Quellen ſelbſt erreicht werden. &#x2014; Was insbeſondere<lb/>die Vorleſungen über das Landrecht betrifft, ſo glaube<lb/>ich allerdings, daß dieſe in der gegenwärtigen Lage<lb/>beſſer nicht gehalten werden, indem zum praktiſchen<lb/>Bedürfniß die ſpätere Einübung hinreicht, eine wiſſen-<lb/>ſchaftliche Seite aber dem Gegenſtande abzugewin-<lb/>nen, aus Mangel an ſpeciellen geſchichtlichen Quellen,<lb/>ſchwer ſeyn dürfte. Anders würde es vielleicht ſeyn,<lb/>wenn der oben (S. 94) ausgeſprochene Wunſch<lb/>öffentlicher Mittheilung von Materialien des Land-<lb/>rechts in Erfüllung gehen ſollte.</p><lb/><p>Betrachten wir nun nochmals die drey genann-<lb/>ten Geſetzbücher im Zuſammenhang, und in beſonde-<lb/>rer Beziehung auf das Studium des Rechts, ſo iſt<lb/><pb n="147" facs="#f0157"/>
einleuchtend, daß ein eigenthümliches wiſſenſchaftliches<lb/>Leben aus ihnen nicht entſpringen kann, und daß<lb/>ſich auch neben ihnen wiſſenſchaftlicher Geiſt nur in<lb/>dem Maaße lebendig erhalten wird, als die geſchicht-<lb/>lichen Quellen dieſer Geſetzbücher ſelbſt fortwährend<lb/>Gegenſtand aller juriſtiſchen Studien bleiben. Der-<lb/>ſelbe Fall aber müßte unfehlbar eintreten, wenn wir<lb/>ein Geſetzbuch für Deutſchland aufſtellen wollten.<lb/><hi rendition="#g">Thibaut</hi>, welcher dieſes anräth, will, wie ſich bey<lb/>ihm von ſelbſt verſteht, nicht die Wiſſenſchaftlichkeit<lb/>aufheben, vielmehr hofft er gerade für dieſe großen<lb/>Gewinn. Welches nun die Baſis der künftigen<lb/>Rechtsſtudien ſeyn ſoll, ob (wie in Preußen) die al-<lb/>ten Quellen, oder (wie in Frankreich und Oeſter-<lb/>reich) das neue Geſetzbuch ſelbſt, ſagt er nicht deut-<lb/>lich, doch ſcheint mehr das letzte ſeine Meynung <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Thibaut</hi> a. a. O., S. 29&#x2014;32.</note>.<lb/>Iſt aber dieſes der Fall, ſo fordere ich jeden auf,<lb/>bey ſich zu erwägen, ob auf eines der drey ſchon vorhan-<lb/>denen neuen Geſetzbücher, unabhängig von den Quel-<lb/>len des bisherigen Rechts und dieſer Geſetzbücher ſelbſt,<lb/>eine wirklich lebendige Rechtswiſſenſchaft möglicher-<lb/>weiſe gegründet werden könne. Wer aber dieſes<lb/>nicht für möglich erkennt, der kann es auch nicht<lb/>für das vorgeſchlagene Geſetzbuch behaupten. Denn<lb/>ich halte es, aus den oben entwickelten Gründen,<lb/>für ganz unmöglich, daß daſſelbe von den bisheri-<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 2</fw><lb/><pb n="148" facs="#f0158"/>
gen Geſetzbüchern nicht blos durch Vermeidung einzel-<lb/>ner Mangel (was allerdings gedacht werden kann),<lb/>ſondern generiſch verſchieden ausfalle; ohne eine ſolche<lb/>generiſche Verſchiedenheit aber wird die Untauglich-<lb/>keit zu Begründung einer ſelbſtſtändigen Rechtswiſ-<lb/>ſenſchaft ſtets dieſelbe ſeyn. Was alsdann eintreten<lb/>wird, läßt ſich leicht vorherſehen. Wir werden ent-<lb/>weder gar keine juriſtiſche Literatur haben, oder (was<lb/>wahrſcheinlicher iſt) eine ſo flache, fabrikmäßige, un-<lb/>erträgliche, wie ſie uns unter der Herrſchaft des<lb/>Code zu überſchütten angefangeu hatte, und wir wer-<lb/>den dann alle Nachtheile eines cultivirten, verwickel-<lb/>ten, auf literariſches Bedürfniß gebauten Zuſtandes<lb/>empfinden, ohne durch die eigenthümlichen Vortheile<lb/>deſſelben entſchädigt zu werden. Ja, um alles mit<lb/>Einem Worte zu ſagen, es könnte leicht kommen,<lb/>daß der Zuſtand des bürgerlichen Rechts bey uns<lb/>ſchlechter würde, als er in Frankreich iſt; denn das<lb/>Streben nach wiſſenſchaftlicher Begründung gehört<lb/>nicht zu den nationalen Bedürfniſſen der Franzoſen,<lb/>wohl aber zu den unſrigen, und ein ſo tief wur-<lb/>zelndes Bedürfniß läßt ſich nicht ungeſtraft hintanſetzen.</p><lb/><p>Wollte man dagegen die Rechtswiſſenſchaft auch<lb/>neben dem neuen Geſetzbuch auf die alten Quel-<lb/>len gründen, ſo würden die oben <note place="foot" n="1)">Abſchn. 8.</note> angegebenen<lb/>Schwierigkeiten eintreten, und man würde das Stu-<lb/>dium, anſtatt es zu vereinfachen, vielmehr verwickeln<lb/><pb n="149" facs="#f0159"/>
und weniger belohnend einrichten, alſo dem wahren<lb/>Zwecke gerade entgegen arbeiten. Man möchte etwa<lb/>glauben, der Erfolg würde ganz derſelbe ſeyn, wie<lb/>er bey einem ähnlichen Verfahren in den Preuſſiſchen<lb/>Staaten wirklich vor Augen liegt, wo gewiß das<lb/>Perſonal der Rechtspflege trefflich iſt und allgemeine<lb/>Achtung genießt und verdient; aber auch dieſe Er-<lb/>wartung halte ich für eine leere Täuſchung. Denn<lb/>zwey Umſtände dürfen dabey nicht überſehen werden,<lb/>die den Erfolg in anderen Deutſchen Ländern leicht<lb/>ungünſtiger beſtimmen dürften: erſtlich, daß der<lb/>allgemeine Character der Preuſſiſchen Einrichtungen<lb/>auch dieſer einzelnen Einrichtung zuſagt, und ihre<lb/>Ausführung in geſundem Zuſtande erhält, was ſich<lb/>in anderen Deutſchen Ländern ſchwerlich ſo zeigen<lb/>würde: zweytens aber und weit mehr dieſes, daß<lb/>ſelbſt in den Preuſſiſchen Staaten die Lage des Rechts<lb/>durch das vorgeſchlagene Geſetzbuch der übrigen Deut-<lb/>ſchen Länder anders werden würde. Denn die Bil-<lb/>dung der Preuſſiſchen Juriſten wird begründet auf<lb/>den Univerſitäten, alſo durch die Quellen des gemei-<lb/>nen Rechts: das Studium auf den Univerſitäten<lb/>alſo macht mit dem der übrigen Deutſchen Ein Gan-<lb/>zes aus. Es iſt aber nicht zu beſtimmen, wie viel<lb/>Lebenskraft dieſes Studium noch dadurch zieht, daß<lb/>ſeine Quellen im übrigen Deutſchland geltendes Recht<lb/>ſind, und wie ihm allmählich Kraft und Leben ſchwin-<lb/>den würde, wenn dieſe Quellen überall unmittelbar<lb/><pb n="150" facs="#f0160"/>
zu gelten aufhören ſollten. Dann alſo würde durch<lb/>das Deutſche Geſetzbuch ſelbſt für die Preuſſiſchen<lb/>Staaten das Studium entkräftet ſeyn, und gegen<lb/>dieſes zu befürchtende Uebel kann uns begreiflich die<lb/>Erfahrung nicht ſicher ſtellen, die bis jetzt der Preuſ-<lb/>ſiſche Staat gemacht hat.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="151" facs="#f0161"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">10.<lb/><hi rendition="#g">Das Gemeinſame</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie Folge dieſer Anſichten iſt, daß das wiſſenſchaft-<lb/>liche Studium des Rechts, als welchem alle Erhal-<lb/>tung und Veredlung deſſelben obliegt, in beiderley<lb/>Ländern, den<gap unit="chars" quantity="2"/> die Geſetzbücher haben, und die ſie<lb/>nicht haben, daſſelbe ſeyn müſſe. Ja nicht auf das<lb/>gemeine Recht allein beſchränke ich dieſe Gemeinſchaft,<lb/>ſie muß vielmehr auch auf die Landesrechte erſtreckt<lb/>werden aus zwey Gründen. Erſtlich weil die Lan-<lb/>desrechte großentheils nur durch Vergleichung und<lb/>durch Zurückführung auf alte nationale Wurzeln ver-<lb/>ſtanden werden können: zweytens weil ſchon an ſich<lb/>alles geſchichtliche der einzelnen Deutſchen Länder für<lb/>die ganze Nation ein natürliches Intereſſe hat. Daß<lb/>die Landesrechte bisher am wenigſten auf dieſe Weiſe<lb/>behandelt worden ſind, wird niemand läugnen <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Thibaut</hi> a. a. O., S. 27. 28.</note>;<lb/>aber viele Gründe laſſen für die Zukunft allgemei-<lb/>nere Theilnahme an der vaterländiſchen Geſchichte<lb/>hoffen, und davon wird auch das Studium der Lan-<lb/>desrechte belebt werden, die eben ſo wenig als das<lb/>gemeine Recht dem bloſen Handwerk anheim fallen<lb/>dürfen. Und ſo führt unſre Anſicht auf einem an-<lb/><pb n="152" facs="#f0162"/>
deren Wege zu demſelben Ziel, welchem die Freunde<lb/>des allgemeinen Geſetzbuchs nachſtreben, aus dem<lb/>bürgerlichen Recht nämlich eine gemeinſame Angele-<lb/>genheit der Nation, und damit zugleich eine neue<lb/>Befeſtigung ihrer Einheit zu machen; nur führt un-<lb/>ſre Anſicht vollſtändiger dahin, indem ſie in der That<lb/>alle Deutſchen Lande umfaßt, während durch das<lb/>vorgeſchlagene Geſetzbuch Deutſchland in drey große<lb/>Ländermaſſen zerfallen würde, die durch das bürger-<lb/>liche Recht ſogar ſchärfer als vorhin geſchieden wä-<lb/>ren: Oeſterreich nämlich, Preußen, und die Länder<lb/>des Geſetzbuchs <note place="foot" n="1)">Nämlich die gegenwärtigen Vorſchläge eines neu einzu-<lb/>führenden Geſetzbuchs ſind lediglich veranlaßt durch den Zuſtand<lb/>der Länder, worin bis jetzt das gemeine Recht oder der Code<lb/>galt, und ich habe ſtillſchweigend angenommen, daß der Vorſchlag<lb/>ſelbſt nicht weiter gehe als dieſe ſeine Veranlaſſung. Sollte aber<lb/>auch Oeſterreich und Preuſſen darin mitbegriffen ſeyn, ſo wäre<lb/>allerdings von der politiſchen Seite dieſe Vollſtändigkeit ſehr zu<lb/>loben, aber für dieſe Länder ſelbſt wäre wohl zu bedenken, was<lb/>oben (Abſchn. 8.) in anderer Rückſicht gegen die Abſchaffung ihrer<lb/>Geſetzbücher geſagt worden iſt.</note>.</p><lb/><p>Daß nun dieſe Gemeinſchaft des bürgerlichen<lb/>Rechts in allen wirklichen Einrichtungen anerkannt<lb/>und vorausgeſetzt werde, halte ich eben wegen jener<lb/>durch ſie mit zu begründenden Vereinigung für eine<lb/>der wichtigſten Angelegenheiten der Nation. Wie es<lb/>keine Preuſſiſche und Bairiſche Sprache oder Litera-<lb/>tur giebt, ſondern eine Deutſche, ſo iſt es auch mit<lb/>den Urquellen unſres Rechts und mit deren geſchicht-<lb/><pb n="153" facs="#f0163"/>
licher Erforſchung; daß es ſo iſt, hat kein Fürſt mit<lb/>Willkühr gemacht, und keiner kann es hindern, nur<lb/>kann es verkannt werden: aber jeder Irrthum über<lb/>das, was wahrhaft der Nation angehört, und fälſch-<lb/>lich als dem einzelnen Stamme eigen behandelt wird,<lb/>bringt Verderben.</p><lb/><p>Sehen wir nun um uns, und ſuchen ein Mittel,<lb/>wodurch dieſes gemeinſame Studium äußerlich be-<lb/>gründet und befördert werden könne, ſo finden wir<lb/>ein ſolches, nicht mit Willkühr erſonnen, ſondern durch<lb/>das Bedürfniß der Nation ſeit Jahrhunderten be-<lb/>reitet, in den Univerſitäten. Die tiefere Begründung<lb/>unſres Rechts, und vorzüglich des vaterländiſchen,<lb/>für welches noch am meiſten zu thun iſt, iſt von ih-<lb/>nen zu erwarten, aber auch mit Ernſt zu fordern.<lb/>Allein damit ſie dieſem Beruf ganz genügen könnten,<lb/>müßte ein Wunſch erfüllt werden, in welchen gewiß<lb/>auch diejenigen herzlich einſtimmen werden, welchen<lb/>bis jetzt unſre Anſicht entgegen geſetzt war. Oeſter-<lb/>reich, Baiern und Würtemberg, dieſe trefflichen, ge-<lb/>diegenen Deutſchen Stämme, ſtehen (theils von je-<lb/>her, theils gegenwärtig) mit dem übrigen Deutſch-<lb/>land nicht in dem vielſeitigen Verkehr des Univerſi-<lb/>tätsunterrichts, welcher den übrigen Ländern ſo gro-<lb/>ßen Vortheil bringt; theils Gewohnheit, theils be-<lb/>ſchränkende Geſetze hemmen dieſen Verkehr. Die Er-<lb/>fahrung dieſer letzten Zeit hat gezeigt, welches Zu-<lb/>trauen die Deutſchen Völker zu einander faſſen dür-<lb/><pb n="154" facs="#f0164"/>
fen, und wie nur in der innigſten Vereinigung ihr<lb/>Heil iſt. Darum ſcheint es an der Zeit, daß jener<lb/>Verkehr nicht nur völlig frey geſtattet, ſondern auf<lb/>alle Weiſe begünſtigt und befördert werde: für ge-<lb/>fährlich kann ihn jetzt niemand halten, und wie er<lb/>wohlthätig für die Verbrüderung der Völker wirken<lb/>könne, muß jedem einleuchten. Aber nicht blos poli-<lb/>tiſch würde dieſer unbeſchränkte und vielſeitige Ver-<lb/>kehr höchſt wichtig ſeyn, ſondern auch noch mehr für<lb/>den innern, wiſſenſchaftlichen Werth der Lehranſtalten<lb/>ſelbſt. Wie ſich bey dem allgemeinen Welthandel ein<lb/>irriges Münzſyſtem einzelner Staaten nicht halten<lb/>kann, ohne bald in ſchlimmen Folgen empfunden und<lb/>entdeckt zu werden, ſo würde eine mangelhafte Ein-<lb/>richtung einzelner Univerſitäten durch dieſen erwünſch-<lb/>ten Verkehr bald erkannt und verbeſſert werden kön-<lb/>nen; alle Univerſitäten würden ſich gegenſeitig halten<lb/>und heben, und die Erfahrung einer jeden würde ein<lb/>Gemeingut aller werden.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="155" facs="#f0165"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">11.<lb/><hi rendition="#g">Thibauts Vorſchlag</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#g"><hi rendition="#in">T</hi>hibaut</hi> verſichert im Eingang ſeiner Schrift, daß<lb/>er als warmer Freund ſeines Vaterlandes rede, und<lb/>gewiß, er hat ein Recht, dieſes zu ſagen. Denn er<lb/>hat zur Zeit des Code in einer Reihe von Recenſio-<lb/>nen auf die Würde der Deutſchen Jurisprudenz ge-<lb/>halten, während Manche die neue Weisheit, Manche<lb/>ſelbſt die Herrſchaft, wozu dieſe führte, mit thörichtem<lb/>Jubel begrüßten. Auch das Ziel ſeines Vorſchlags, die<lb/>feſtere, innigere Vereinigung der Nation, beſtätigt dieſe<lb/>gute Geſinnung, die ich mit Freuden anerkenne. Bis<lb/>auf dieſen Punkt alſo ſind wir einig, und darum iſt<lb/>unſer Streit kein feindſeeliger, uns liegt derſelbe Zweck<lb/>ernſthaft am Herzen, und wir berathen und beſpre-<lb/>chen uns über die Mittel. Aber freylich über dieſe<lb/>Mittel ſind unſre Anſichten ſehr entgegen geſetzt. Vie-<lb/>les davon iſt ſchon oben im Zuſammenhang dieſer<lb/>Schrift abgehandelt worden, der eigentliche Vorſchlag<lb/>ſelbſt iſt nun noch zu prüfen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Thibaut</hi> nimmt an, das vorgeſchlagene Ge-<lb/>ſetzbuch könne in zwey, drey, vier Jahren gemacht<lb/>werden <note place="foot" n="1)">A. a. O. S. 64.</note>, nicht als bloſer Behelf, ſondern als ein<lb/><pb n="156" facs="#f0166"/>
Ehrenwerk, welches als Heiligthum auf Kinder und<lb/>Kindeskinder vererbt werden möge <note place="foot" n="1)">S. 59. 60.</note>, und woran<lb/>auch in Zukunft nur noch in einzelnen Stellen nach-<lb/>zubeſſern ſeyn würde <note place="foot" n="2)">S. 41.</note>. Für leicht hält er die<lb/>Arbeit keinesweges, vielmehr für das ſchwerſte un-<lb/>ter allen Geſchäften <note place="foot" n="3)">S. 35.</note>. Natürlicherweiſe iſt die<lb/>Hauptfrage die, wer dieſes Werk machen ſoll, und<lb/>dabey iſt es höchſt wichtig, daß wir uns nicht durch<lb/>übertriebene Erwartungen von der Gegenwart täu-<lb/>ſchen laſſen, ſondern ruhig und unparteyiſch über-<lb/>ſchlagen, welche Kräfte uns zu Gebote ſtehen. Die-<lb/>ſes hat auch <hi rendition="#g">Thibaut</hi> gethan; auf zwey Claſſen<lb/>von Arbeitern müſſen wir rechnen, Geſchäftsmänner<lb/>und Juriſten von gelehrtem Beruf, und beide ver-<lb/>langt, wie ſich von ſelbſt verſteht, auch er. Aber<lb/>von den Geſchäftsmännern im einzelnen iſt ſeine Er-<lb/>wartung ſehr mäßig <note place="foot" n="4)">S. 36&#x2014;39.</note>, und auch auf die Gelehr-<lb/>ten ſetzt er nach einigen Aeußerungen keine übertrie-<lb/>bene Hoffnung <note place="foot" n="5)">S. 17. 29.</note>. Eben deshalb fordert er eine<lb/>collegialiſche Verhandlung: nicht Einer, auch nicht<lb/>Wenige, ſondern Viele und aus allen Ländern ſol-<lb/>len das Geſetzbuch machen <note place="foot" n="6)">S. 35. 36. 40.</note>.</p><lb/><p>Allerdings giebt es Geſchäfte im Leben, worin<lb/>ſechs Menſchen genau ſechsmal ſo viel ausrichten als<lb/>Einer, andere worin ſie ſogar mehr, noch andere<lb/><fw type="catch" place="bottom">dagegen</fw><lb/><pb n="157" facs="#f0167"/>
dagegen worin ſie weit weniger als dieſes leiſten.<lb/>Das Geſetzbuch nun iſt eine ſolche Arbeit, worin die<lb/>vereinigte Kraft Vieler keinesweges eine nach Ver-<lb/>hältniß erhöhte Kraft ſeyn würde. Noch mehr: es<lb/>wird als ein löbliches, treffliches Werk auf dieſem<lb/>Wege gar nicht entſtehen können, und zwar aus dem<lb/>einfachen Grunde, weil es nach ſeiner Natur weder<lb/>eine einzelne Beſtimmung, noch ein Aggregat ſolcher<lb/>einzelnen Beſtimmungen iſt, ſondern ein organiſches<lb/>Ganze. Ein Richtercollegium z. B. iſt deshalb mög-<lb/>lich, weil über Condemnation oder Abſolution in je-<lb/>dem einzelnen Fall die Stimmen abgegeben und ge-<lb/>zählt werden können. Daß damit die Verfertigung<lb/>des Geſetzbuchs keine Aehnlichkeit hat, leuchtet von<lb/>ſelbſt ein. Ich komme auf dasjenige zurück, was<lb/>oben erörtert worden iſt. Unter den Römern zur<lb/>Zeit des <hi rendition="#g">Papinian</hi> war ein Geſetzbuch möglich,<lb/>weil ihre geſammte juriſtiſche Literatur ſelbſt ein or-<lb/>ganiſches Ganze war: man könnte (mit einem Kunſt-<lb/>ausdruck der neueren Juriſten) ſagen, daß damals<lb/>die einzelnen Juriſten fungible Perſonen waren. In<lb/>einer ſolchen Lage gab es ſogar mehrere Wege, die<lb/>zu einem guten Geſetzbuch führen konnten: entweder<lb/>Einer konnte es machen, und die Andern konnten<lb/>hinterher einzelne Mängel verbeſſern, was deswegen<lb/>möglich war, weil in der That jeder einzelne als<lb/>Repräſentant ihrer juriſtiſchen Bildung überhaupt gel-<lb/>ten konnte: oder auch Mehrere konnten, unabhän-<lb/><fw type="sig" place="bottom">L</fw><lb/><pb n="158" facs="#f0168"/>
gig von einander, jeder das Ganze ausarbeiten, und<lb/>durch Vergleichung und Verbindung dieſer Werke<lb/>würde ein neues entſtanden ſeyn, vollkommner als<lb/>jedes einzelne, aber mit jedem gleichartig.</p><lb/><p>Nun bitte ich jeden, mit dieſem Zuſtand den<lb/>unſrigen zu vergleichen, der jenem gerade hierin völ-<lb/>lig entgegen geſetzt iſt. Um mit dem geringeren an-<lb/>zufangen, wähle jeder in Gedanken eine Anzahl der<lb/>jetztlebenden Juriſten aus, und frage ſich, ob aus<lb/>deren gemeinſchaftlicher Arbeit auch nur ein Syſtem<lb/>des beſtehenden Rechts hervorgehen könne: er wird<lb/>ſich bald von der völligen Unmöglichkeit überzeugen.<lb/>Daß aber ein Geſetzbuch eine viel größere Arbeit iſt,<lb/>und daß von ihm beſonders ein höherer Grad orga-<lb/>niſcher Einheit verlangt werden muß, wird gewiß<lb/>niemand läugnen. In der That alſo würde das<lb/>Geſetzbuch, wenn es nicht durch blos mechaniſche Zu-<lb/>ſammenſetzung unlebendig und darum völlig verwerf-<lb/>lich ſeyn ſoll, doch nicht von jenem Collegium ge-<lb/>macht werden können, ſondern nur von einem Ein-<lb/>zelnen; die übrigen aber würden nur untergeordnete<lb/>Dienſte leiſten können, indem ſie bey einzelnen Zwei-<lb/>feln Rath und Gutachten ertheilten, oder die fertige<lb/>Arbeit durch Entdeckung einzelner Mängel zu reini-<lb/>gen ſuchten. Wer uns aber dieſes zugiebt, der muß<lb/>für die gegenwärtige Zeit an der Möglichkeit über-<lb/>haupt verzweifeln; denn eben jenen einzelnen, den<lb/>wahren Geſetzgeber, zu finden, iſt ganz unmöglich,<lb/><pb n="159" facs="#f0169"/>
weil wegen der völligen Ungleichartigkeit der indivi-<lb/>duellen Bildung und Kenntniß unſrer Juriſten kein<lb/>einzelner als Repräſentant der Gattung betrachtet<lb/>werden kann.</p><lb/><p>Wer auch nach dieſer Betrachtung noch an die<lb/>Möglichkeit einer wirklich collegialiſchen Verfertigung<lb/>des Geſetzbuchs glauben möchte, der wolle doch die<lb/>Discuſſionen des Franzöſiſchen Staatsraths, die <hi rendition="#g">Thi-<lb/>baut</hi> ſo treffend geſchildert hat <note place="foot" n="1)">ſ. o. S. 59.</note>, auch nur in ei-<lb/>nem einzelnen Abſchnitt durchleſen. Ich zweifle nicht,<lb/>daß unſre Discuſſionen in manchen Stücken beſſer<lb/>ſeyn würden; aber, auf die Gefahr hin, der Partey-<lb/>lichkeit für die Franzoſen beſchuldigt zu werden, kann<lb/>ich die Ueberzeugung nicht verbergen, daß die unſri-<lb/>gen in anderer Rückſicht hinter dieſem Vorbild zu-<lb/>rück bleiben dürften.</p><lb/><p>Es iſt oft verlangt worden, daß ein Geſetzbuch<lb/>populär ſeyn ſolle, und auch <hi rendition="#g">Thibaut</hi> kommt ein-<lb/>mal auf dieſe Forderung zurück <note place="foot" n="2)">A. a. O. S. 23,</note>. Recht verſtan-<lb/>den, iſt dieſe Forderung wohl zuzugeben. Die Spra-<lb/>che nämlich, die das wirkſamſte Mittel iſt, wodurch<lb/>Ein Geiſt zum andern kommen kann, hemmt und<lb/>beſchränkt auch dieſen geiſtigen Verkehr vielfältig;<lb/>oft wird der beſte Theil des Gedankens von dieſem<lb/>Medium abſorbirt, wegen der Ungeſchicklichkeit ent-<lb/>weder des Redenden, oder des Hörers. Aber durch<lb/><pb n="160" facs="#f0170"/>
Naturanlage oder Kunſt kann dieſes Medium ſo un-<lb/>terworfen werden, daß beiderley Ungeſchicklichkeit nicht<lb/>mehr im Wege ſteht. Der Gedanke ſchreitet dann<lb/>weg über die verſchiedene Act und Bildung der hö-<lb/>renden Individuen, und ergreift ſie in dem gemein-<lb/>ſamen geiſtigen Mittelpunkt. Dann kommt es, daß<lb/>die Hohen befriedigt werden, während auch den Ge-<lb/>ringen alles klar iſt: beide ſehen den Gedanken über<lb/>ſich als etwas höheres, bildendes, und beiden iſt er<lb/>erreichbar. So iſt irgendwo ein wunderthätiges Chri-<lb/>ſtusbild geweſen, das die Eigenſchaft hatte, eine Hand<lb/>breit höher zu ſeyn, als der größte Mann, der ſich<lb/>daran ſtellen mochte: kam aber ein Mann von mä-<lb/>ßiger Größe, oder ein kleiner, ſo war der Unterſchied<lb/>dennoch derſelbe, nicht größer. Dieſen einfältigen,<lb/>einzig populären Styl ſehen wir (um nur von der<lb/>einheimiſchen Literatur zu reden) in unſren beſſeren<lb/>Chroniken, aber er kann auch in mancherley anderen<lb/>Arten erſcheinen. Wenn wir ihn einmal wieder fin-<lb/>den, dann wird manches treffliche möglich ſeyn, un-<lb/>ter andern eine gute Geſchichtſchreibung, und unter<lb/>andern auch ein populäres Geſetzbuch.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="161" facs="#f0171"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">12.<lb/><hi rendition="#g">Schluß</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">I</hi>ch faſſe nochmals in kurzen Worten zuſammen,<lb/>worin meine Anſicht mit der Anſicht der Freunde<lb/>eines Geſetzbuchs übereinſtimmt, und worin ſich beide<lb/>unterſcheiden.</p><lb/><p>In dem Zweck ſind wir einig: wir wollen Grund-<lb/>lage eines ſicheren Rechts, ſicher gegen Eingriff der<lb/>Willkühr und ungerechter Geſinnung; desgleichen Ge-<lb/>meinſchaft der Nation und Concentration ihrer wiſ-<lb/>ſenſchaftlichen Beſtrebungen auf daſſelbe Object. Für<lb/>dieſen Zweck verlangen ſie ein Geſetzbuch, was aber<lb/>die gewünſchte Einheit nur für die Hälfte von Deutſch-<lb/>land hervorbringen, die andere Hälfte dagegen ſchär-<lb/>fer als vorher abſondern würde. Ich ſehe das rechte<lb/>Mittel in einer organiſch fortſchreitenden Rechtswiſ-<lb/>ſenſchaft, die der ganzen Nation gemein ſeyn kann.</p><lb/><p>Auch in der Beurtheilung des gegenwärtigen Zu-<lb/>ſtandes treffen wir überein, denn wir erkennen ihn<lb/>beide für mangelhaft. Sie aber ſehen den Grund<lb/>des Uebels in den Rechtsquellen, und glauben durch<lb/>ein Geſetzbuch zu helfen: ich finde ihn vielmehr in<lb/>uns, und glaube, daß wir eben deshalb zu einem<lb/>Geſetzbuch nicht berufen ſind.</p><lb/><pb n="162" facs="#f0172"/>
<p>Wie in unſrer Zeit geſprochen ſind die Worte<lb/>eines der edelſten Deutſchen des ſechzehenten Jahr-<lb/>hunderts <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Melanchthon</hi></hi>, oratio de dignitate legum; in select. de-<lb/>clamat. T. 1. Servestae 1587. p. 247</hi> und <hi rendition="#aq">Or. de vita <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Irnerii</hi></hi> et<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Bartoli</hi></hi>. T. 2. p. 411.</hi></note>:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq">Nam mihi aspicienti legum libros, et cog-<lb/>nita pericula Germaniae, saepe totum cor-<lb/>pus cohorrescit, cum reputo quanta in-<lb/>commoda secutura sint, si Germania prop-<lb/>ter bella amitteret hanc eruditam doctri-<lb/>nam juris et hoc curiae ornamentum &#x2026;<lb/>Non igitur deterreamur periculis, non fran-<lb/>gamur animis, .... nec possessionem stu-<lb/>dii nostri deseramus. &#x2014; &#x2014; Itaque Deus<lb/>flectat animos principum ac potentum ad<lb/>hujus doctrinae conservationem, magno-<lb/>pere decet optare bonos et prudentes.<lb/>Nam hac remota, ne dici potest quanta in<lb/>aulis tyrannis, in judiciis barbaries, deni-<lb/>que confusio in tota civili vita secutura<lb/>esset, quam ut Deus prohibeat, ex animo<lb/>petamus.</hi></hi></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0173"/>
<pb facs="#f0174"/>
<pb facs="#f0175"/>
<pb facs="#f0176"/>
<pb facs="#f0177"/>
</body></text>
</TEI>
