<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<titlePage type="main">
<docTitle>
<titlePart type="main"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Grundzüge</hi></hi><lb/>der<lb/><hi rendition="#b">Verfaſſung des Geſellenweſens</hi><lb/>der<lb/><hi rendition="#b">deutſchen Handwerker</hi><lb/>in<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">alter und neuer Zeit</hi>.</hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub"><hi rendition="#g">Ein Beitrag zur Sittengeſchichte</hi></titlePart></docTitle><lb/><byline>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Ch. L. Stock</hi>,</hi></docAuthor><lb/>Archivar des Königl. Provinzial-Archivs zu Magdeburg,<lb/>des Thüringiſch-Sächſiſchen und des Altmärkiſchen hiſtoriſchen Vereins<lb/>correſpond. Mitgliede.</byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Magdeburg,</hi></hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Creutz&#x2019;</hi>ſche Buchhandlung</hi>.</publisher><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docDate><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">1844</hi>.</hi></docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/>
<div n="1"><head/>
<p><hi rendition="#in">Z</hi>ur Einfu&#x0364;hrung dieſer kleinen Schrift in&#x2019;s Publikum<lb/>habe ich weiter nichts zu ſagen, als daß hiermit ver-<lb/>wandte Aufſa&#x0364;tze: die Grundzu&#x0364;ge der geſellſchaftlichen<lb/>Verfaſſung der Meiſter, in den Zeitſchriften:</p><lb/><list><item>&#x201E;Neues Allgemeines Archiv fu&#x0364;r die Geſchichtskunde<lb/>des Preußiſchen Staates, von L. v. <hi rendition="#g">Ledebur</hi>,<lb/>Band <hi rendition="#aq">I.</hi>,&#x201C;</item><lb/><item>&#x201E;<hi rendition="#g">Po&#x0364;litz</hi> Jahrbu&#x0364;cher der Geſchichte und Politik,<lb/>fortgeſetzt von Profeſſor <hi rendition="#g">Bu&#x0364;lau</hi>, Jahrgang<lb/>1841, Band <hi rendition="#aq">II,</hi> 1842 im Octoberheft und<lb/>1843 im Aprilheft,&#x201C;</item></list><lb/><p>abgedruckt ſind. Außerdem ſpricht der Gegenſtand fu&#x0364;r<lb/>ſich ſelbſt und iſt es werth, der Nachwelt aufbewahrt<lb/>zu werden, da er der Gegenwart immer mehr entſchwin-<lb/>den wird.</p><lb/><p>Zugleich danke ich den ehrenwerthen Ma&#x0364;nnern freund-<lb/>lichſt, die mir u&#x0364;ber Gebra&#x0364;uche und Gewohnheiten der<lb/>Geſellen Mittheilungen gemacht haben, welche ich ver-<lb/>gebens in den mir zuga&#x0364;nglichen Acten fru&#x0364;herer Ver-<lb/>waltungsbeho&#x0364;rden ſuchte.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Magdeburg</hi>, im November 1843.</p><lb/><p><hi rendition="#right"><hi rendition="#b">Der Verfaſſer.</hi></hi></p></div><lb/><pb facs="#f0010"/>
<div type="contents"><head>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Ueberſicht des Inhalts</hi>.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item><hi rendition="#g">Seite</hi><lb/><hi rendition="#b">Erſter Abſchnitt.</hi> Allgemeine Ueberſicht <ref>1</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zweiter Abſchnitt.</hi> Uebergang des Lehrlings in den Geſellen-<lb/>ſtand <ref>17</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Dritter Abſchnitt.</hi> Der Geſellen Wanderſchaft <ref>35</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Vierter Abſchnitt.</hi> Die Zuſammenkünfte der Geſellen-Brüder-<lb/>ſchaften <ref>72</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Fünfter Abſchnitt.</hi> Die Handwerks-Mißbräuche der Geſellen <ref>103</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Schlußbetrachtung</hi> <ref>114</ref></item></list></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/></front><body>
<pb n="[1]" facs="#f0011"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Erſter Abſchnitt</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
Allgemeine Ueberſicht.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">S</hi>o lange die Handwerker als freie Arbeiter oder in den<lb/>Städten nur als Anſiedler ihr Gewerbe trieben, konnte, wenn<lb/>ſie ſich auch techniſch von einander unterſchieden, in ihren Werk-<lb/>ſtätten zwiſchen Meiſter und Gehülfen nur ein Contractsverhältniß<lb/>ohne rechtliche Wirkung für die Zukunft beſtehen. Der Beſitzer<lb/>einer Werkſtatt oder eines Arbeitsplatzes fand in ſeinen heran-<lb/>wachſenden Söhnen oder fremden Knaben die nöthige Hand-<lb/>reichung, wobei dieſe ſein Handwerk bis zu einem Grad von<lb/>Vollkommenheit, den nur ihre Willkühr oder ein Gefühl von<lb/>Selbſtſtändigkeit beſtimmte, erlernten und dann, wenn ſie die<lb/>Mittel dazu beſaßen, daſſelbe für ihre Rechnung trieben. Ein<lb/>Stand zwiſchen Lehrling und Meiſter mit auszeichnenden recht-<lb/>lichen Befugniſſen und Pflichten, wie wir ihn ſeit Jahrhunderten<lb/>unter dem Namen <hi rendition="#g">Handwerksgeſell</hi> oder ſchlechthin <hi rendition="#g">Ge-<lb/>ſell</hi> kennen, war ſo wenig vorhanden als nothwendig, da der<lb/>Titel <hi rendition="#g">Meiſter</hi> noch keinen <hi rendition="#g">politiſchen</hi>, ſondern allein <hi rendition="#g">Künſt-<lb/>lerwerth</hi> hatte, und jedem freien Mann unbenommen war auf<lb/>alle Weiſe ſich ſeinen Unterhalt zu erwerben, denn die mechani-<lb/>ſchen Arbeiter hatten <hi rendition="#g">als ſolche</hi> noch kein feſtes bürgerliches<lb/>Verhältniß in den Städten erlangt. Durch ihr Zuſammentreten<lb/><fw type="sig" place="bottom">1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0012"/>
in Corporationen mit gildiſchen Rechten, durch ihre politiſche<lb/>Erhebung zum dritten Stande in den Städten, <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Hüllmanns</hi> Städteweſen Thl. <hi rendition="#aq">I.,</hi> S. 305, 318 &#xA75B;c. und Thl. <hi rendition="#aq">II.,</hi><lb/>S. 245, 247. &#x2014; <hi rendition="#g">Wilda</hi>, das Gildeweſen des Mittelalters, 2. Ab-<lb/>ſchnitt, die Handwerksgilden. v. <hi rendition="#g">Tzſchoppe</hi> und <hi rendition="#g">Stenzels</hi> Ur-<lb/>kundenſammlung, Hamburg, bei Perthes S. 250. &#x201E;Wer in eine<lb/>Innung aufgenommen ſein wollte, bezahlte eine beſtimmte Summe<lb/>Geldes und mußte Bürgen ſetzen, daß er ein Jahr in der Stadt bei<lb/>dem Handwerke bleiben wolle.&#x201C; &#x2014; Dies beſtätiget auch die in eben<lb/>dieſem Werke gegebene Handveſte der Stadt Schweidnitz von 1328,<lb/>es heißt daſelbſt §. 26: Vorbaz welch Hantwerchmann welches Hant-<lb/>wercht her iſt der ſine Innunge gewinnen wil der ſal Burgen ſetzen<lb/>und Gewiſſet tun daz her ein gantz Jar blibe in der Stat an ſime<lb/>Hantwerke.</note> mit welchen<lb/>ſich das Prohibitions-Syſtem als Baſis bürgerlicher Fortdauer<lb/>vergeſellſchaftete, wurde eine Sonderung der Arbeiter in den<lb/>verſchiedenen Fächern herbeigeführt, und nur auszeichnende Ge-<lb/>ſchicklichkeit und lange Einwohnerſchaft in der betreffenden Stadt,<lb/>verbunden mit gutem Ruf, konnten zur Aufnahme in dieſe Ge-<lb/>ſellſchaften befähigen.</p><lb/><p>Es liegt zu fern und iſt nicht nöthig zu erforſchen, ob in<lb/>jenen Zeiten in den Städten ſo viele Arbeiter eines Fachs vor-<lb/>handen waren, daß bei dem Zuſammentreten der vorzüglichſten<lb/>in geſchloſſene Geſellſchaften viel oder wenig Genoſſen zurück<lb/>blieben, die nicht mehr frei arbeiten durften, vielmehr in ein<lb/>abhängiges Verhältniß zu jenen traten, genug, mit der engen<lb/>Verbindung der erſtern, die wir nun <hi rendition="#g">Meiſter</hi> nennen wollen,<lb/>entſtand ein Unterſchied unter den Handwerkern, der die Grund-<lb/>lage einer höhern techniſchen Ausbildung der einzelnen Perſonen<lb/>wurde und auf die moraliſche Stellung des Standes ſelbſt<lb/>mächtig einwirkte.</p><lb/><p>Gleich nach jener Uebergangsperiode wurden wie in der<lb/>neueſten Zeit mit dem Prädikat <hi rendition="#g">Meiſter</hi> beſtimmte politiſche<lb/>Rechte, aber auch gewerblich-polizeyliche Beſchränkungen verbun-<lb/>den; jene zu erwerben, mußten die übrig gebliebenen und ange-<lb/>henden jungen Genoſſen ſich dieſen ſchon früh unterwerfen. Eine<lb/>der vorzüglichſten Beſchränkungen, die aus der ſcharfen gewerb-<lb/>lichen Trennung der Meiſter-Innungen oder Gilden floß, war die,<lb/><pb n="3" facs="#f0013"/>
daß man ihnen nur erlaubte, bei Männern ihres Fachs, welche<lb/><hi rendition="#g">Mitglieder einer privilegirten Geſellſchaft</hi> waren,<lb/>für Lohn zu arbeiten; ſie durften alſo weder für ihre eigene<lb/>Rechnung eine Werkſtatt oder Arbeitsplatz halten, noch bei Leu-<lb/>ten außer ihrem Fach ſich um Lohn verdingen. Wenn auf<lb/>Seite der Geſellen dieſe Iſolirung läſtig, zuweilen ſogar ſchädlich<lb/>erſchien, ſo trat dagegen die Reciprocität ausgleichend ins Mittel,<lb/>denn auch die Meiſter waren verbunden, nur junge Leute ihres<lb/>Fachs in den Werkſtuben um Lohn zu beſchäftigen. In dieſem<lb/>gegenſeitigen Zwangsverhältniß beruht allein der Rechtsſtand der<lb/>Geſellen zur Innung, Gilde oder Handwerk; es unterſcheidet ſie<lb/>zugleich weſentlich von dem gemeinen Geſinde der übrigen bür-<lb/>gerlichen Welt, welches nach dem Empfange ſeines Lohns aus<lb/>aller Beziehung zu dem Stande ſeines Brodherrn tritt, wenn<lb/>dieſer ſeinem ja ähnlich oder gleich war.</p><lb/><p>Dieſer Rechtsſtand konnte bei der frühern Geſetzgebung nur<lb/>von den Geſellſchaften ſelbſt durch angemeſſene Vorſchriften feſt-<lb/>gehalten werden. Die Nothwendigkeit wurde gar bald gefühlt!<lb/>Hatten ſich die Handwerksmeiſter herausgehoben aus der allge-<lb/>meinen Bürgergemeine und wollten ſie ihre Würde als raths-<lb/>fähige Corporationen auf die Dauer ſichern, ſo durfte es ihnen<lb/>nicht gleichgültig ſein, wie die Gehülfen ihres Fachs, aus denen<lb/>ſie ſich ergänzten, lebten; ja ſie mußten ſich ſicher ſtellen, ſtets<lb/>geſchickte und moraliſch gute Leute in ihnen zu finden; dies<lb/>konnte nur durch Vorſchriften geſchehen, welche den Gehülfen<lb/>beſtimmte Pflichten gegen die Meiſter auflegten, deren treue Er-<lb/>füllung ihnen die Ausſicht öffnete, einſt Mitglied einer Innung<lb/>zu werden, mithin ihre Iſolirung aufhob und ſie der Meiſter-<lb/>ſchaft näher ſtellte. So entſtanden die Statuten oder Geſellen-<lb/>Artikel, anfangs von den Landes- oder Stadt-Behörden nur<lb/>geduldet, ſpäter ſelbſt confirmirt, durch ſie aber auch neue Hand-<lb/>werksvereine, die <hi rendition="#g">Geſellenbrüderſchaft</hi>. Ihre Abhängigkeit<lb/>von den Corporationen der Meiſter war nur noch daran zu<lb/>erkennen, daß ein oder zwei Meiſter, die ſie Geſellenväter nann-<lb/>ten, bei ihren Zuſammenkünften den Vorſitz führten. So viel<lb/>Gutes in ſittlicher Hinſicht dieſe Statuten bewirkt haben, ſo viel<lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0014"/>
Unheil für die Meiſter, ja ſelbſt für die ſtädtiſche Verfaſſung, hat<lb/>der einzige Umſtand hervorgebracht, daß man dieſen <hi rendition="#g">Fremden-<lb/>gilden</hi>, was ſie eigentlich nur waren, <hi rendition="#g">einen eigenen Ge-<lb/>richtsſtand in erſter Inſtanz</hi> bewilligte; ja es ſind Spuren<lb/>vorhanden, daß die Meiſter in gewiſſen Fällen ſelbſt vor ihnen<lb/>ſtehen mußten.</p><lb/><p>Neben den Statuten befolgten ſie aber auch gewiſſe Ge-<lb/>wohnheiten und Gebräuche, auf welche in vielen Geſellenordnun-<lb/>gen und in den Statuten der Meiſter Bezug genommen wird,<lb/>ohne ſie wörtlich auszuſprechen; die Erfahrung hat gelehrt, daß<lb/>ſie auf dieſe mehr hielten als auf jene; denn die wandernden<lb/>Geſellen pflegten bei ihrer Ankunft in einer Stadt auf der Her-<lb/>berge nicht nach Statuten und Geſetzen zu fragen, ſondern,<lb/><hi rendition="#g">ob Handwerksgewohnheit gehalten werde</hi>. <note place="foot" n="*)">Die Seilergeſellen fragten, ob <hi rendition="#g">Aelteſt</hi> und <hi rendition="#g">Jüngſt</hi> in der Stadt<lb/>ſey? d. h. ob ſo viel Geſellen ihres Handwerks in Arbeit ſtanden,<lb/>daß ſie Auflage halten und <hi rendition="#g">Alt-</hi> und <hi rendition="#g">Junggeſelllen</hi> wählen<lb/>konnten. Der Handwerksgewohnheiten waren gar viele und oft von<lb/>dem Handwerksbetrieb ſelbſt hergeleitet, daher nur den Mitgliedern<lb/>des betreffenden Gewerks bekannt. Die gewöhnlichſten bei allen<lb/>beſtanden etwa in folgenden: Das Geſellenmachen, der Gruß, die<lb/>Auflage, Auftreiben unredlicher Mitglieder, Feſthalten an gewiſſen<lb/>Arbeitsſtunden und Feiertagen, als blauer Montag, Faſtnacht, dritter<lb/>Feiertag. Als beſondere kommen vor: das Geſchenk, die Umſchau,<lb/>Einbringen der Fremden, das Geleit zum Thor hinaus &#xA75B;c.</note> Auch<lb/>dieſe Gewohnheiten, lediglich in dem Herkommen begründet und<lb/>durch Tradition durch ganz Deutſchland verbreitet, ſtellten ſich<lb/>zwar in willkührlicher Deutung oder Ausdehnung den Beſchlüſſen<lb/>der Innungen, und ſelbſt Landesherrlichen Verordnungen, oft<lb/>feindlich gegenüber; aber dennoch bildeten ſie, vereint mit den<lb/>Statuten, ein ſtarkes Band der Ordnung und Sitte, das Tau-<lb/>ſende von jungen Leuten mit den verſchiedenſten Verſtandeskräften<lb/>und Lebensanſichten zuſammenhielt, ihre oft wilden Leidenſchaf-<lb/>ten zügelte und ſie zu guten Bürgern bildete. Was dieſe Tochter-<lb/>gilden zu allen Zeiten beſonders ausgezeichnet hat, iſt: Ehrlich-<lb/>keit, Treue und Verſchwiegenheit, ein bis zum Irrthum geſtei-<lb/>gertes genoſſenſchaftliches Ehrgefühl, eine innige Theilnahme für<lb/>ihre Mitglieder durch ganz Deutſchland, ja durch das ganze<lb/><pb n="5" facs="#f0015"/>
civiliſirte Europa <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">In der dritten Ehre</hi> der Böttchergeſellen in Magdeburg, welche<lb/>ſie beim Ueberreichen des Willkommens an ein neues Mitglied aus-<lb/>brachten, hieß es: Mit Gunſt, daß ich mag unſern ehrlichen Will-<lb/>kommen von des Krugvaters Tiſch aufheben, ihn an meinen Mund<lb/>ſetzen, thuen daraus einen guten Trunk und trinke dem guten Geſellen<lb/>zu <hi rendition="#g">der vor mir war und nach mir kommen wird, er ſey<lb/>aus Reußen oder Preußen, aus Holland oder Braband,<lb/>ſo er hierher kommt, ſoll er Beſcheid thun, das gilt<lb/>dir Hans, proſit Hans</hi>!</note>, das Feſthalten an den eben erwähnten Ge-<lb/>wohnheiten und Gebräuchen, eine Neigung das fröhliche Jugend-<lb/>leben bis zur höchſten Gleichgültigkeit gegen Mangel, Hitze und<lb/>Kälte zu ſteigern. Ueberall ſind ſie einheimiſch, wo ſie Hand-<lb/>werksgewohnheit finden und einige Cameraden die feſt an ihr<lb/>halten. Als conſtituirte Corporationen hatten ſie Beamtete,<lb/>führten öffentliche Siegel, unter welchen ſie oft die ausgedehnte-<lb/>ſten Verbindungen unterhielten, und vermöge der ihnen geſtatte-<lb/>ten Gerichtsbarkeit in erſter Inſtanz <note place="foot" n="**)">In dem Generalprivilegio des Tiſchler-Handwerks für die Altmark<lb/>von 1563, erneuert durch den Churfürſten Friedrich Wilhelm 1645,<lb/>heißt es: Item, ſo ein Meiſter etwas unredlichs oder unleidlichs von<lb/>einem Geſellen vermerkt, ſoll er ihn vor beklagen vor den Geſellen<lb/>und ſo es die Geſellen nicht ſtrafen wollten oder nicht entrichten könn-<lb/>ten, darf man doch nicht das ganze Handwerk verboten laſſen. (Prov.-<lb/>Archiv in Magdeburg.)</note> die Symbole volksthüm-<lb/>lich richterlicher Gewalt, Hammer und Stab. Gleich den Mei-<lb/>ſtern unterhielten ſie Ehrengeräthe, nehmlich Lade, <note place="foot" n="***)">In den Staaten, wo man die Geſellen-Brüderſchaften <hi rendition="#g">nur duldete</hi>,<lb/>durften ſie keine Lade führen, ſondern mußten ihre Geſellſchaftskaſſe<lb/>in einer Büchſe verwahrt in die Meiſterlade legen, z. B. die Schuh-<lb/>machergeſellen in Münſter; im <hi rendition="#aq">V</hi>ten Artikel ihres Statuts von 1553<lb/>heißt es: Item eth ſollen de Schoknechte eine Büſſe hebben dar ſe<lb/>düſſe vorgeſchrevne pennige vnd brocke inſammeln. Das ſal de Büſſe<lb/>ſyn by den Lechtvaders <note place="foot" n="&#x2020;)"><hi rendition="#g">Lechtvader, Lechtſcheffer</hi> oder Schaffer, Geſellenvater, Alt-<lb/>geſell, von <hi rendition="#g">Einlegen</hi>; ſie hatten auf das richtige Einlegen der<lb/>Geſellenbeiträge zu halten.</note> und de ſlottel by den Lechtſchaffers. Auch<lb/>die Tiſchlergeſellen in Magdeburg durften am Ende des vorigen Jahr-<lb/>hunderts keine Lade, ſondern nur eine Büchſe zu ihren Beiträgen hal-<lb/>ten; man ſieht daraus, welches Gewicht die Behörden, einverſtanden<lb/>mit den Meiſtern, auf die Führung einer Handwerkslade legten.<lb/>(Prov.-Archiv in Münſter.)</note> Willkom-<lb/>men, Jungfernkannen und Fahnen zu Feſtzügen, und in dieſem<lb/><pb n="6" facs="#f0016"/>
Augenblick ſehen wir noch öffentliche Schilder an den Häuſern,<lb/>wo ſie ihre Herbergen haben, ſelbſt da, wo ihre Verbrüderung<lb/>nicht mehr geduldet wird; ſie unterſtützten ihre kranken und rei-<lb/>ſenden Genoſſen und ſorgten für ehrliche Beſtattung der verſtor-<lb/>benen Mitglieder.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">II.</hi><lb/><hi rendition="#g">Beamtete</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Sie kommen unter mancherlei Namen vor, Schaffer, La-<lb/>dengeſell, Ordengeſell, Ordenjünger, Altführer, Jüngſtführer,<lb/>Schaugeſell, Knappmeiſter, Altgeſell, Junggeſell. Ihre Zahl<lb/>richtete ſich nach der Stärke der Geſellſchaft. Jedenfalls findet<lb/>man auch bei der kleinſten Brüderſchaft zwei Beamtete, nehm-<lb/>lich einen Alt- und Junggeſellen; zahlreiche Geſellſchaften, z. B.<lb/>Schuhmacher und Schneider, hielten noch beſondere Boten.<lb/>Wo zwei oder mehrere Altgeſellen im Amt ſtanden, hieß der<lb/>ältere Worthalter, der zweite Ladengeſell auch Schaffer oder<lb/>Rechnungsführer. Die Altgeſellen waren zwar nicht eigentlich<lb/>Vorgeſetzte der Brüderſchaft, die Mitglieder waren ihnen aber<lb/>überall Achtung und bei den Zuſammenkünften Gehorſam ſchul-<lb/>dig. Ihre Wahl wurde durch Stimmenſammlung bewirkt, ſie<lb/>fiel gewöhnlich auf gewanderte Geſellen, beſonders ſolche, die<lb/>eine längere Zeit in der Stadt arbeiteten und in moraliſcher<lb/>Hinſicht guten Ruf hatten. Das Amt des Junggeſellen ruhete<lb/>wie bei den Meiſtern das Jungmeiſteramt, auf den jüngſten Ge-<lb/>noſſen, alſo in der Regel auf den Ausgelernten; waren dergleichen<lb/>nicht vorhanden, ſo traf es den zuletzt eingewanderten fremden<lb/>Geſellen, jedoch mußte er erſt wirkliches Mitglied der Brüder-<lb/>ſchaft geworden ſeyn. Die Altgeſellen und Rechnungsführer<lb/>hatten zunächſt für die Erhaltung des Verbandes zu ſorgen, zu<lb/>dem Ende die Geldbeiträge (Auflagegelder) bei den Zuſammen-<lb/>künften einzufordern und in das Rechnungsbuch einzutragen, die<lb/>Gelder ſtatutenmäßig oder nach gemeinſamem Beſchluß der Brü-<lb/>derſchaft zu verwenden und darüber Rechnung zu führen, die<lb/><pb n="7" facs="#f0017"/>
jedoch immer ſehr einfach und nur ſummariſch verlangt wurde,<lb/>jedoch waren ſie ſowohl der Brüderſchaft als der Meiſterſchaft<lb/>dafür verantwortlich. Sie hatten für die Unterbringung der<lb/>Kranken zu ſorgen, wenn dieſe nicht in den Wohnungen der<lb/>Meiſter verpflegt werden konnten; jeden Sonntag mußten ſie ſich<lb/>nach ihrem Zuſtand erkundigen und die etwa nöthigen Vorſchüſſe<lb/>zu ihrer Verpflegung, mit Vorwiſſen des Geſellenvaters oder Bei-<lb/>ſitzers, aus der Lade entnehmen. Die Altgeſellen nahmen ſich<lb/>der auf irgend eine Art bedrängten Mitglieder an, ſprachen für<lb/>ſie und waren befugt, kleine Streitigkeiten zwiſchen Meiſter und<lb/>Geſellen, oder dieſen unter ſich, beſonders auf den Herbergen<lb/>auszugleichen. In dieſer ſchiedsmänniſchen Eigenſchaft gewähr-<lb/>ten ſie in den Zeiten, wo die niedere Polizey faſt gänzlich in<lb/>den Händen der Corporationen lag, den fremden Geſellen einen<lb/>kräftigen Anhalt; in Streit- und Straffällen entſchied die ganze<lb/>Geſellſchaft und die Altgeſellen waren nur das Organ derſelben.<lb/>Es gehörte zur Uebernahme dieſes Amts allerdings ein guter,<lb/>durch Erfahrung gebildeter Verſtand, rechtſchaffener und feſter<lb/>Charakter, vorzügliche Geſchicklichkeit im Handwerk, damit der<lb/>Inhaber nicht leicht von andern, beſonders ſeinen Mitarbeitern<lb/>in der Werkſtatt, überſehen werden konnte. Zu beklagen iſt<lb/>freilich, daß in neuerer Zeit die Wahl nicht immer in dieſem<lb/>Sinne ausfiel, vielmehr wählten die jungen Leute gewöhnlich<lb/>ſolche Geſellen, welche nach ihrer Meinung recht kräftig auf<lb/>Handwerksgewohnheit hielten, aber oft arge Rabuliſten waren,<lb/>dies iſt eine der vorzüglichſten Schattenſeiten des Geſellenver-<lb/>bandes. Die Dauer dieſes Amtes war in der Regel von einer<lb/>Zuſammenkunft (Auflage) zur andern feſtgeſetzt; es finden ſich<lb/>aber Vorſchriften, wonach ein Vierteljahr, auch ein halbes Jahr<lb/>beſtimmt wird, auch ſollte es unentgeltlich verwaltet werden,<lb/>indeß kommen bei einigen Gewerken doch Renumerationen vor,<lb/>z. B. Befreiung von den gewöhnlichen Geſellenbeiträgen, freie<lb/>Zeche am Tage der Auflage &#xA75B;c. Zu ihren Pflichten gehörte fer-<lb/>ner, daß ſie ſich am Sonntage wenigſtens einige Stunden auf<lb/>der Herberge aufhielten, auch ſollten ſie an dieſem Tage bei dem<lb/>Geſellenvater Rückfrage halten, ob er etwas die Geſellſchaft Be-<lb/><pb n="8" facs="#f0018"/>
treffendes zu beſorgen habe. Zu den Gewohnheiten gehörte, daß<lb/>ſie den Schlüſſel zur Lade nicht mit ſich aus der Stadt nehmen,<lb/>ſondern in der Wohnung ihres Meiſters laſſen oder bei dem<lb/>Geſellenbeiſitzer niederlegen ſollten. Wollten ſie vor dem Eintritt<lb/>eines Auflagetermins die Stadt verlaſſen, um ihre Wanderung<lb/>fortzuſetzen: ſo legten ſie ihr Amt in die Hände des Geſellen-<lb/>beiſitzers nieder, welcher mit Genehmigung des Obermeiſters<lb/>ſofort einen andern bis zur nächſten Zuſammenkunft der Geſell-<lb/>ſchaft ernannte, wo es dieſer überlaſſen blieb, ihn im Amte zu<lb/>laſſen oder einen andern zu wählen: das Rechnungsweſen hatte<lb/>der Abgehende inzwiſchen mit dem Beiſitzer zu berichtigen.</p><lb/><p>Der Junggeſell war der Diener der Geſellſchaft in Amts-<lb/>ſachen und in dieſer Beziehung dem Altgeſellen untergeben. Bei<lb/>einigen ſtand er während der Auflage neben dem Altgeſellen am<lb/>Tiſch, bei andern an der Thür, bei allen nahm er in der Ord-<lb/>nung den letzten Platz ein. Wo kein Bote gehalten wurde,<lb/>mußte er auf Befehl des Altgeſellen die Brüderſchaft zu den<lb/>Verſammlungen fordern <note place="foot" n="*)">Einige Brüderſchaften riefen ihre Mitglieder durch gewiſſe Symbole<lb/>zuſammen, z. B. die Schmiede ſchickten einen Nagel oder Hammer,<lb/>die Schuhmacher den Ladenſchlüſſel von einer Werkſtatt zur andern.<lb/>Vergl. Grimms Rechtsalterthümer S. 162, Art. Hammer.</note> (verboten), bei der Auflage die Ge-<lb/>ſellenlade auf den Tiſch ſetzen, die Auflagegelder von den Mit-<lb/>gliedern einſammeln, wenn es nicht gebräuchlich war, daß dieſe<lb/>ſelbſt ſolche auf den Tiſch legten, wie z. B. die Hufſchmiede.<lb/>Sollten Streitigkeiten unterſucht werden und die Partheien ab-<lb/>treten, öffnete ihnen der Junggeſell die Thür, und rief ſie nach<lb/>gefaßtem Beſchluß wieder herein; bei einigen, z. B. den Seiler-<lb/>geſellen, hatte der Junggeſell auch einen Schlüſſel zur Geſel-<lb/>lenlade.</p><lb/><p>Es gab noch ein Amt, welches der Reihe nach einen jeden<lb/>Geſellen treffen konnte, bei einigen aber, z. B. den Böttchern<lb/>in Magdeburg, mit dem Altgeſellenamt verbunden war. Es iſt<lb/>das <hi rendition="#g">Ordenamt</hi>, verderbt Oerten, Irten, ſogar Erdenamt<lb/>genannt. Wir finden es beſonders bei den Handwerken, wo die<lb/>Umſchau der Geſellen eingeführt iſt, daher heißen ſie auch<lb/><pb n="9" facs="#f0019"/>
<hi rendition="#g">Schaugeſellen</hi>. Sie hatten für die Unterbringung der ein-<lb/>wandernden Geſellen zu ſorgen, mußten ſie bewirthen, wo Ge-<lb/>ſchenke eingeführt waren, und ihnen den Gruß abfordern. Stan-<lb/>den bei dem betreffenden Gewerk einmal gar keine Geſellen in<lb/>Arbeit, ſo fiel es dem jüngſten Meiſter anheim, welcher dann<lb/>auch Ordenmeiſter genannt wurde. Bei dem Abſchnitt von der<lb/>Wanderſchaft wird mehr davon vorkommen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi><lb/>Allgemeine Pflichten und Sittengeſetze<lb/>der Geſellen.</hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">a.</hi> <hi rendition="#g">Gegen die Brüderſchaft</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Jedes Mitglied derſelben war verbunden, zur Beſtreitung<lb/>ihrer gemeinſamen Bedürfniſſe beizutragen; dahin gehörten: die<lb/>Herbergsmiethe oder die Erhaltung des Hauſes dazu, wenn die<lb/>Geſellſchaft eins beſaß. Die Pflege der Kranken, Ausgaben für<lb/>Lichte und gemeinſchaftliches Eſſen bei ihren Zuſammenkünften,<lb/>Erhaltung der Ehrengeräthe, als: Willkommen, Schenkkannen<lb/>und anderer derſelben gehörigen Utenſilien, Unterſtützung der Rei-<lb/>ſenden. Dieſe Beiträge wurden unter dem ſchon gedachten<lb/>Namen <hi rendition="#g">Auflage</hi>, auch Zeitgeld, bei den Schuhmachern in<lb/>Münſter Stuhl- oder Stättegeld, entrichtet. Außerdem hatten<lb/>die einwandernden Geſellen, wenn ſie in der Stadt Arbeit erhiel-<lb/>ten, bei der erſten Zuſammenkunft oder Auflage der Brüder-<lb/>ſchaft eine Gebühr zu entrichten, welche man <hi rendition="#g">Einſchreibe-<lb/>geld</hi>, auch Ordengroſchen nannte; auch hatten die ausgelernten<lb/>Lehrlinge bei ihrer Aufnahme in die Brüderſchaft einige Gebühren<lb/>zu zahlen. Aus dieſen Einnahmen, wozu in neuerer Zeit etwa<lb/>einkommende Strafgelder kamen, <note place="foot" n="*)">In der früheſten Zeit beſtanden dergleichen Strafen in Bier oder<lb/>Wachs.</note> bildete ſich die <hi rendition="#g">Geſellen-<lb/>kaſſe</hi>. War die Brüderſchaft anhaltend ſchwach, gleichwohl<lb/><pb n="10" facs="#f0020"/>
kranke Mitglieder vorhanden, ſo traten die Meiſter hülflich<lb/>hinzu. <note place="foot" n="*)">Die Statuten bewilligten eigentlich nur Vorſchüſſe, welche die Wie-<lb/>dergeneſenen erſtatten ſollten; befanden ſie ſich dazu außer Stande,<lb/>beſonders wenn ſie aus Mangel an Arbeit reiſen mußten, ſo wurden<lb/>ſie ihnen erlaſſen. Starb der Kranke unter der Pflege der Geſell-<lb/>ſchaft: ſo fiel ſeine Verlaſſenſchaft an Kleidern, Geld &#xA75B;c. dieſer an-<lb/>heim, wenn ſeine Verwandten ſie durch Erſtattung der Verpflegungs-<lb/>koſten nicht auslöſ&#x2019;ten.</note> Die Verſtorbenen wurden von der geſammten Brü-<lb/>derſchaft zur Erde beſtattet; zu dem Ende unterhielten in großen<lb/>Städten die Zimmergeſellen, Maurer, die Tuchmacher, Schuh-<lb/>macher, Schneider &#xA75B;c. eigenes Leichengeräthe. Ihr öffentliches<lb/>Betragen ſollte anſtändig ſeyn, zu dem Ende durfte keiner un-<lb/>ſauber gekleidet auf der Straße erſcheinen, <note place="foot" n="**)">Und wie er ſich in Allem der Ehrbarkeit befleißigen ſoll, ſagen die<lb/>Raſchmacher in Quedlinburg, alſo ſoll er auch nicht mit unbedecktem<lb/>Haupt und entblößten Füßen über die Straße gehen oder mit Knaben<lb/>und Jungen ſpielen &#xA75B;c. (Prov.-A. in Magdeb.) Auch den Bäckerge-<lb/>ſellen in Erfurt wurde verboten, auf der Straße <hi rendition="#g">baarſchenkelig</hi><lb/>zu erſcheinen. Die Glaſer in Magdeburg verboten in der Vorſage<lb/>dem neuen Geſellen, <hi rendition="#g">aus der Taſche zu naſchen</hi> &#xA75B;c.</note> Trunkenheit ver-<lb/>meiden, nicht mit verdächtigen Frauenzimmern umgehen oder ſie<lb/>auf die Herberge bringen, bei der Abreiſe aus der Stadt keine<lb/>Schulden hinterlaſſen, widrigenfalls wurde ihnen nachgeſchrieben<lb/>und ſie ſo lange verfolgt, bis ſie ſolche berichtiget hatten; ſich<lb/>gegenſeitig nicht verläumden, überhaupt offen und redlich mit<lb/>einander umgehen; von dem, was bei der Auflage vorkam, nicht<lb/>gegen Fremde ſprechen, endlich die Gewohnheiten und Gebräuche<lb/>fortpflanzen, <hi rendition="#g">Handwerksgewohnheit ſtärken und nicht<lb/>ſchwächen</hi>, ſagten die Maurer und Seiler. Der Verdacht,<lb/>noch mehr aber eine bekannt gewordene ſchlechte Handlung,<lb/>Diebſtahl, abſichtlicher Betrug u. dgl. ſchloß den Betheiligten<lb/>bis nach erfolgter Entſcheidung, von der Brüderſchaft in jeder<lb/>Stadt aus; ungünſtige vollſtreckte obrigkeitliche Urtheile hatten<lb/>für ſie dieſelben harten Folgen wie bei den Meiſterſchaften, wo<lb/>ein erwieſener und beſtrafter Diebſtahl oder dem ähnliches Ver-<lb/>brechen den Verluſt der Innung oder Gilde nach ſich zog.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="11" facs="#f0021"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">b.</hi> <hi rendition="#g">Pflichten gegen die Innung, Gilde oder das<lb/>Handwerk und die Stadt, in welcher ſie<lb/>arbeiteten</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die genaue Verbindung der Handwerks-Statuten mit den<lb/>Polizeygeſetzen der Stadtbehörden, verpflichtete auch die Geſellen<lb/>zum Gehorſam gegen dieſe, ſo weit ſolche auf ihr Handwerk<lb/>Bezug hatten. Dahin gehört zunächſt, daß ſie weder in der<lb/>Stadt noch im Bereich ihres Weichbildes oder auf nahen Dörfern<lb/>bei einem unzünftigen Manne (Pfuſcher) arbeiteten; die Glaſer-<lb/>geſellen ſollten ſie meiden, <hi rendition="#g">ſo weit ſie ein weißes Pferd im<lb/>flachen Felde ſehen konnten</hi>; nur die höchſte Noth oder<lb/>Unwiſſenheit entſchuldigte einen vierzehntägigen Aufenthalt bei<lb/>ſolchen Leuten; noch weniger durften ſie für eigene Rechnung<lb/>heimlich arbeiten. Ferner ſollten ſie ſich durch das Verſprechen<lb/>eines höhern Wochenlohns nicht aus einer Werkſtatt in die an-<lb/>dere locken laſſen, damit nicht Mißtrauen und Unfriede unter<lb/>den Meiſtern erregt werden möchte; wollte einer ſeinen Meiſter<lb/>verlaſſen, ſo ſollte er ſeine Mitarbeiter nicht zur Theilnahme<lb/>überreden. <note place="foot" n="*)">Oeffentlich durften die Geſellen davon ſprechen, daß ſie reiſen wollten,<lb/>und dann mußten ſie Wort halten oder Strafe bezahlen. (Adrian<lb/>Beyer von der Wanderſchaft.)</note> Wer unter ihnen von dem Obermeiſter zum Vor-<lb/>ſteher oder Mitarbeiter in der Werkſtatt einer Wittwe erwählt<lb/>wurde, mußte bei dieſer ſofort eintreten oder die Stadt verlaſſen.<lb/>Bei Leichenbegängniſſen der Meiſter folgten ſämmtliche Geſellen;<lb/>verſtorbene Kinder der Meiſter, Lehrburſchen, bei vielen auch<lb/>deren Dienſtmädchen, trugen ſie zu Grabe. <note place="foot" n="**)">Stürbe aber dem Meiſter oder der Meiſterinn ein Sohn oder Tochter,<lb/>ſo ſollen die Geſellen die Leiche auch zu Grabe tragen, ſo viel derer<lb/>dazu nöthig ſeyn, bei Strafe 4 ggr. Stürbe auch einem Meiſter ein<lb/>Geſelle, Magd, Lehrjunge oder Lohnjunge, ſo ſoll die Leiche von den<lb/>4 jüngſten Geſellen und zwo Lohn- oder Lehrjungen zu Grabe getra-<lb/>gen werden. (Art. 39 der Seilerordnung im Fürſtenth. Halberſt. von<lb/>1603.)</note> In Bezug auf<lb/>die Stadt waren gewiſſe Verpflichtungen der Geſellen eine Folge<lb/><pb n="12" facs="#f0022"/>
der Stellung der Gewerke zu derſelben und die Behörden mach-<lb/>ten im Unterlaſſungsfall dieſe dafür verantwortlich. Die ge-<lb/>wöhnlichſten beſtanden in Hülfsleiſtungen bei Feuers- und Waſ-<lb/>ſersnoth. <note place="foot" n="*)">Die Raſchmachergeſellen in Quedlinburg mußten, ſobald ſie in Arbeit<lb/>traten, dem Obermeiſter angeloben, bei entſtehender Feuersgefahr der<lb/>Bürgerſchaft zu Hülfe zu eilen. (Quedl. Innungs-S. im Magdeb.<lb/>Prov.-Archiv Nr. 24.) Daß Maurer, Zimmerleute und Schloſſer bei<lb/>Feuersgefahr Hülfe leiſteten, iſt in jeder Stadt bekannt.</note> Eine ſeltene Erſcheinung in der ſtädtiſchen Polizey<lb/>möchte ſeyn, daß die Handwerksgeſellen von den Magiſträten<lb/>unmittelbar in Pflichten genommen wurden, ſie kommt 1568 in<lb/>Erfurt bei den Fleiſchern vor, wo die Geſellen derſelben darauf<lb/>ſehen ſollten, daß nur geſundes Schlachtvieh zur Stadt gebracht<lb/>würde. Die Verordnung war inſofern zweckmäßig, als die Ge-<lb/>ſellen gewöhnlich das Vieh einkauften und bei wohlhabenden<lb/>Meiſtern ſich ausſchließlich mit dem Schlachten deſſelben be-<lb/>ſchäftigten; ſie wurden daher zu mehr Aufmerkſamkeit und Of-<lb/>fenheit angeregt; auffallend für ihre Stellung iſt aber in ihrem<lb/>Eide, daß ſie auch das Fleiſch auf den Bänken der Meiſter be-<lb/>ſehen ſollten und dafür ſogar Gebühren nehmen durften, ſie<lb/>wurden dadurch offenbar ſtädtiſche Polizeybeamtete. <note place="foot" n="**)">Eid der Fleiſchergeſellen in Erfurt von 1568: &#x201E;Der Fleiſchhauer<lb/>Knechte ſollen die Schweine getrewlich vndt vleißig beſehen dem Ar-<lb/>men Als dem Reichen, Vndt von einem Schwein nicht mehr denn<lb/>Vier Pfennig fordern auf dem Markte vnd nehmen vndt wo findichte<lb/>darunter befunden, Sollen Sie wie vor Alters Zeichnen vnd die Leute<lb/>darfür warnen, Auch gute achtung vndt aufſehen haben, Wann wan-<lb/>delbare oder angebrochene Schaffe oder ander ander Vihe hergetrieben<lb/>würde das Sie ſolchs warnen vnd allen Verkauf ohne Verziehen einem<lb/>Rathe vermelden. Item das Sie alle tag mit den Schetzern vnd<lb/>Achtmannen vor der Heimiſchen vnd fremden fleiſchbenke gehen ſollen<lb/>vndt alles fleiſch beſichtigen eher es aufgehawen wirdt. Dem Armen<lb/>als dem Reichen vndt dem Reichen als dem Armen, Vndt wo ſolche<lb/>wandelbar befunden Das es vermöge dieſer Ordnung geſtraft werde<lb/>vnd das nicht laſſen weder vmb leidt, gifft, gabe, gunſt, freundtſchafft,<lb/>feindtſchafft noch keiner andern ſachen willen. Alles trewlich vnd<lb/>vngefehrlich.&#x201C; (Urkundenbuch im Prov.-Archiv in Magdeb.)</note></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="13" facs="#f0023"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">c.</hi> <hi rendition="#g">Pflichten gegen die Meiſter als Brodherrn,<lb/>Betragen im Hauſe und in der Werkſtatt<lb/>derſelben</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Bei den meiſten Handwerken, auch denen, welche ſich den<lb/>Künſten nähern, wurden die Geſellen (Maurer, Zimmerleute und<lb/>Buchdrucker ausgenommen) mit dem Tage, da ſie bei einem Meiſter<lb/>in Arbeit traten, Haus- und Tiſchgenoſſen deſſelben, denn der faſt<lb/>allgemein gewordene Gebrauch der Handwerksgeſellen, in Speiſe-<lb/>häuſern zu eſſen und ſogenannte Schlafſtellen zu miethen, iſt eine<lb/>neuere Einrichtung, durch Einſchränkung der Meiſter auf enge<lb/>Wohnungen und einfachere Nahrungsmittel, als ſie den Geſellen<lb/>bieten mögen, herbeigeführt. Wenn wir uns nun in den wohl-<lb/>eingerichteten Haushalt einer guten Bürgerfamilie verſetzen, die<lb/>mit mehrern Kindern verſchiedenen Alters und Geſchlechts ge-<lb/>ſegnet iſt; wenn wir uns ferner den erfahrnen geſchickten Meiſter<lb/>in ſeiner mit <choice><sic>Werzeug</sic><corr>Werkzeug</corr></choice> gut ausgeſtatteten Werkſtatt denken, mit<lb/>einem Vorrath von Material und von ſeinen Kunden ihm an-<lb/>vertrauten Stoffen verſehen: ſo müſſen wir geſtehen, daß ein<lb/>nicht geringes Vertrauen dazu gehört, mit jungen oft leichtſin-<lb/>nigen Leuten, welche ihr Schickſal in der Welt umherführt, deren<lb/>Eigenthümlichkeiten des Charakters man ſo wenig kennt als ihr<lb/>Herkommen und bisheriges Betragen, in ein ſo nahes perſönli-<lb/>ches Verhältniß zu treten. Zwar kommt die Familie auch mit<lb/>dem gewöhnlichen Geſinde in Berührung, aber ſie iſt durchaus<lb/>verſchieden von dem Umgang mit dem Geſellen. Knechte und<lb/>Tagelöhner, ſelbſt Mägde kommen nur ſelten ins Wohnzimmer<lb/>der Herrſchaft; aber unmittelbar neben dem Meiſter ſteht der<lb/>fremde Geſell den ganzen Tag. Seiner Treue und Geſchicklich-<lb/>keit muß er koſtbares Material anvertrauen, dem Einfluß ſeiner<lb/>Sitten ſeine Familie ausſetzen. Dieſes eigenthümliche Verhältniß<lb/>machte auch ſpecielle Verordnungen, beſonders Sittengeſetze noth-<lb/>wendig, dieſe finden wir zum Theil in den Statuten, zum Theil<lb/>auch in den Gewohnheiten, in der weiten Ausdehnung des Be-<lb/>griffs von <hi rendition="#g">Handwerks-Redlichkeit</hi>. Dem Untreuen folgte<lb/><pb n="14" facs="#f0024"/>
der Verruf in wandernder Tradition in alle Länder. Wir wer-<lb/>den bei der Auflage das furchtbare Regiſter, <hi rendition="#g">das ſchwarze<lb/>Buch</hi> kennen lernen, da hinein wurde ſein Name geſchrieben<lb/>und bei jeder Zuſammenkunft öffentlich als unredlich genannt,<lb/>bis ihn einer der reiſenden Geſellen irgendwo antraf und ihn<lb/>ſcheltend auftrieb, wo ihn denn die betreffende Brüderſchaft zwang,<lb/>ſein Vergehen abzubüßen und ſo lange bis er dies nachgewieſen<lb/>hatte, von ihrer Gemeinſchaft ausſchloß; war die Sache wichtig<lb/>genug, ſo wurde ſie dem Handwerk oder der Obrigkeit zur wei-<lb/>tern Verfolgung angezeigt. Ihre Statuten wieſen ſie an, im<lb/>Hauſe des Meiſters ruhig und beſcheiden zu leben und Alles<lb/>zu vermeiden was den Frieden der Familie ſtören konnte; zu<lb/>dem Ende keine leichtfertigen Reden führen, in der Werkſtatt nicht<lb/>fluchen oder leichtſinnig ſchwören, des Meiſters <hi rendition="#g">Koſt, Werk-<lb/>zeug, Bett und Bettgewand</hi> nicht verachten, <note place="foot" n="*)">Ordnung für die Kürſchnergeſellen in Erfurt 1591: Art. 6. Welch<lb/>geſelle in Seines oder eines andern Meiſters Hauſe Sich gegenn der<lb/>Meiſterinn oder Magdt, mit vnhöflichen Worten die man für Züchtigen<lb/>Frawen oder Jungfrawen nicht zu redenn pflegt, ſich vernehmen liß,<lb/>ſoll zur ſtraf ein Wochenlohnn verfallen ſein.<lb/>Art. 19. Welch geſelle auf der Herberge oder in des Meiſters<lb/>Hauſe, mit fluchen oder ſchwehrenn Gott leſtern wurde, ſoll ſo oft er<lb/>daß thutt einen Wochenlohn verfallen ſeinn, doch ohne Abbruch E. E.<lb/>Hw. Raths gerechtigkeitt vnd ſtraffe.<lb/>Statut der Schneider-Innung zu Magdeburg von 1655, Art. 44:<lb/>Wenn ein Geſell bey einem Meiſter oder Meiſterinn ſich freventlich<lb/>oder muthwillig verhielte, ihre Speiſe Koſt und Arbeit ohne Urſach<lb/>verachtete, der ſoll in einem halben Jahre alldar nicht arbeiten.<lb/>Die Schuhmacher und Gerber daſelbſt: Wenn ein Geſell wäre<lb/>der dem Meiſter die Koſt oder das Eſſen möchte verachten und er über-<lb/>wieſen wäre daß er Schuld hätte ſo ſoll der Geſelle ein Jahr aus der<lb/>Stadt wandern.</note> die in<lb/>den Statuten oder durch Herkommen feſtgeſetzten Arbeitsſtunden<lb/>halten. Die Kürſchner in Erfurt ſagten: <hi rendition="#g">wenn ein Geſell<lb/>des Morgens um 7 Uhr nicht in des Meiſters Werk-<lb/>ſtatt iſt, ſoll er die ganze Woche verfeyert haben,<lb/>d. h. keinen Lohn bekommen</hi>. <note place="foot" n="**)">Urkundenbuch im Prov.-Archiv zu Magdeburg.</note> Noch ſtrenger waren<lb/>die Geſetze für die Schneidergeſellen in den kleinen Amtsſtädten<lb/><pb n="15" facs="#f0025"/>
des Erzſtifts Magdeburg von 1593, <note place="foot" n="*)">Erzſt. Innungs-Sachen Nr. 6.</note> <hi rendition="#g">desgleichen ſoll auch<lb/>ein junger Geſell, ſo er ſich des Montags verfeyert,<lb/>alſo daß er früh vor 7 Schlägen ohne ehrhafte Ver-<lb/>hinderung nicht in des Meiſters Werkſtatt iſt, der<lb/>ſoll in einem Jahr weder zu Egeln, Hadtmersle-<lb/>ben, Wanzleben noch auf den Dörfern arbeiten</hi>.<lb/>Die Geſellen waren zwar verbunden, alle Aufträge ihrer Meiſter<lb/>auszuführen, aber in ihren Gewohnheiten lag, daß dieſe immer in<lb/>den Grenzen ihres Fachs bleiben ſollten, ſie vermieden daher alle<lb/>übrigen häuslichen Verrichtungen und mochten es wohl hin und<lb/>wieder zu genau damit nehmen; wo aber Beſcheidenheit und<lb/>richtige Anſicht von wahrer Ehre mit einem längern Aufenthalt<lb/>in der Familie ſich verband, da ſchwand auch alle bizarre Hand-<lb/>werksgewohnheit, und es bildete ſich jenes ſchöne patriarchaliſche<lb/>Verhältniß zwiſchen der Familie und dem Geſellen, von dem wir<lb/>ſo viel in Kinderſchriften und ſelbſt in Romanen gehört haben.</p><lb/><p>Die Geſellen bei den <hi rendition="#g">wirklichen Innungen</hi>, z. B.<lb/>den Schuhmachern, Fleiſchern, Maurern, Zimmerleuten &#xA75B;c. blie-<lb/>ben bei ihren Meiſtern eine beſtimmte Zeit, nehmlich <hi rendition="#g">von einem<lb/>Wand erziel bis zum andern</hi>, welches gewöhnlich ein hal-<lb/>bes Jahr umfaßte; der Meiſter war verbunden, den Geſellen,<lb/>wenn er ihm nach den erſten 14 Probetagen gefiel, eben ſo lange<lb/>zu behalten oder bei ausgehender Arbeit ihn bei einem andern<lb/>Meiſter unterzubringen. Bei den übrigen war es ſtatutariſcher<lb/>Gebrauch, daß man ſich 14 Tage vorher den Dienſt aufſagte,<lb/>was indeß vielleicht ſchon im ganzen verfloſſenen Jahrhundert<lb/>nicht mehr gehalten worden iſt, weil man ſich gegenſeitig nicht<lb/>mehr in dem Grade achtete, als in frühern Zeiten; vielmehr<lb/>konnte der Geſell jeden Sonntag abgehen oder verabſchiedet wer-<lb/>den. So wie übrigens das ganze Betragen der Geſellen durch<lb/>Statuten und Handwerksgewohnheiten geordnet wurde und da-<lb/>durch einen ganz eigenthümlichen Typus bekam: ſo war auch<lb/>das Aufſagen des Dienſtes ihrer Seites an beſtimmte Förmlich-<lb/>keiten gebunden, welche ſie, die Buchbinder und einige andere<lb/><pb n="16" facs="#f0026"/>
etwa ausgenommen, bis in die neueſte Zeit beibehalten haben;<lb/>gewöhnlich geſchah es am Sonntage nach dem Mittageſſen. In<lb/>der Vorſage der Schmiede aus dem letzten Jahrhundert heißt<lb/>es: <hi rendition="#g">Mein Schmied, wenn du wirſt von deinem Mei-<lb/>ſter Abſchied nehmen, ſo ſiehe her und nim einen<lb/>feinen Abſchied, nicht wie die Katze vom Tauben-<lb/>ſchlag, ſondern des Sonntags wenn du gegeſſen<lb/>haſt und du deinen Lohn bekommen haſt, ſo ſprich:<lb/>Mit Gunſt, Meiſter, ich thue mich bedanken daß Sie</hi> <note place="foot" n="*)">Früher ſagten ſie wohl <hi rendition="#g">Er</hi>, wie die Meiſter ſie mit <hi rendition="#g">Du</hi> anredeten.</note><lb/><hi rendition="#g">mich ſo lange in Arbeit gefördert haben, es ſtehet<lb/>heute oder morgen gegen die Ihrigen wieder zu<lb/>verſchulden</hi>. Die Maurer: <hi rendition="#g">Meiſter, ich bedanke mich<lb/>für Ihre gute Beförderung und richtige Bezahlung,<lb/>die Sie mir bisher gegeben haben und verhoffe, daß<lb/>ich mich werde ſo verhalten haben, wie es einem<lb/>rechtſchaffenen Maurer zukommt, was ich mir auch<lb/>ferner, wo ich hinzukommen gedenke, angelegen<lb/>ſeyn laſſen werde, keinem Meiſter etwas entwenden,<lb/>auch einem Pfuſcher nichts zubringen, wie es ehr-<lb/>bar und zünftig iſt, alſo mit Gunſt</hi>. <note place="foot" n="**)">Schriftliche Privatmittheilungen.</note> Die Meiſter<lb/>ſagten bei Entlaſſung der Geſellen: <hi rendition="#g">Geſellſchaft, ich be-<lb/>danke mich Seiner (Deiner, Ihrer) Arbeit</hi>, wobei ſie<lb/>ihnen einen Entlaſſungsſchein gaben, auf deſſen Vorzeigung ihnen<lb/>der Obermeiſter die bis dahin in der Innungslade aufbewahrten<lb/>Legitimationspapiere aushändigte. Den Zuſtand zwiſchen dem<lb/>Aufſagen der Arbeit und der wirklichen Abreiſe aus der Stadt,<lb/>oder dem Eintritt in eine andere Werkſtatt in derſelben, nannten<lb/>ſie in früherer Zeit <hi rendition="#g">Wanderfertig, Wandermüßig,<lb/>Fremdwerden</hi>.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="17" facs="#f0027"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Zweiter Abſchnitt</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
Der Uebergang des Lehrlings in den Ge-<lb/>ſellenſtand.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">a.</hi> <hi rendition="#g">Rückblick auf den Stand des Lehrlings</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie Begriffe von Gilde- und Zunftfähigkeit als ſtädtiſche<lb/>Ehrenſache gründeten ſich zunächſt auf einen perſönlich freien<lb/>Stand, welchem Grundeigenthum oder ſonſtige Wohlhabenheit<lb/>die nöthige Kraft verliehen, vor den übrigen Städtebewohnern<lb/>ſich geltend zu machen. Wollten die Handwerker, nachdem ſie<lb/>in Corporationen zuſammengetreten waren, ihren Inſtituten als<lb/>den jüngſten Kindern ſtädtiſcher Verfaſſung und ohne localen<lb/>Beſitzſtand, den errungenen Einfluß und Antheil am Stadtre-<lb/>giment ſichern, ihren höhern Rang vor der <hi rendition="#g">Gemeine</hi> erhalten, <note place="foot" n="*)">Die Bürgerſchaft iſt getheilt in die Innungen und in die unverin-<lb/>nungte Gemeinde. Der Innungen ſind 6, Krahmer, Futterer, Bäcker,<lb/>Fleiſcher, Schuſter, Schmiede. Aus jeder Innung iſt einer, nehmlich<lb/>der Obermeiſter, den ſie wählen und an Rath bringen, zum Rath<lb/>geſetzt. Die Gemeine iſt getheilt in vier Viertel, aus jedem Viertel<lb/>ſind zwei als Gemeinmeiſter, ſo auch von den Vierteln gewählt und<lb/>dem Rath präſentirt werden, zum Rath geordnet. (A. im Prov.-<lb/>Archiv zu Magdeburg, Stadt Halle Nr. 30.)</note><lb/>ſo war es ihre Pflicht, ihre Verbindung auch individuell ſo vor-<lb/>wurfsfrei als möglich zu erhalten. Daher verdenken wir es<lb/>ihnen nicht, wenn ſie ſchon bei der Aufnahme ihrer jüngſten<lb/>Genoſſen, der <hi rendition="#g">Lehrlinge</hi>, mit vieler Vorſicht verfuhren und<lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0028"/>
beſonders im Geiſt der ältern und vornehmern Gilden, denen ſie<lb/>ſich auf alle Weiſe zu nähern ſuchten, eine freie eheliche Geburt<lb/>und Abſtammung auf vier Ahnen zurück, zum erſten Erforderniß<lb/>machten. Nächſt dieſem hatte das Gewerbe der Eltern und ihr<lb/>moraliſcher Ruf großen Einfluß auf ihre Aufnahme. Alle nach<lb/>der eingetretenen Sonderung ſtädtiſcher Gewerbe, und nach den<lb/>Begriffen des Jahrhunderts, geringfügige Beſchäftigungen, alle<lb/>niedern beſonders ſtädtiſche Bedienungen, Zöllner, Rathsdiener,<lb/>Frohnvögte, Schäfer, Hirten, Bader, Livrebediente &#xA75B;c. ſchloſſen<lb/>von der Erlernung eines zur Gilde oder Innung erhobenen<lb/>Handwerks aus. Daß der Knabe dieſe Eigenſchaften beſaß,<lb/>wurde in einer Urkunde beſtätiget, die noch in neuerer Zeit, unter<lb/>dem Namen <hi rendition="#g">Geburtsbrief</hi>, bekannt geblieben iſt. Nach dem<lb/>Reichsgeſetz von 1731 ſollte allen Knaben ohne Unterſchied der<lb/>Abkunft, der Eintritt in eine Innung oder Handwerk geſtattet<lb/>werden, daher faßte man auch in den Königlich Preußiſchen<lb/>Staaten alle bisherigen Anforderungen der Corporationen in der<lb/>Erklärung zuſammen: <hi rendition="#g">der Knabe ſey von ſolchen Eltern<lb/>geboren, die aller Innungen, Zünfte und ehrbaren<lb/>Geſellſchaften fähig wären</hi>. Bei außer der Ehe gebore-<lb/>nen vertrat die landesherrliche Legitimation die Stelle des Ge-<lb/>burtsbriefes. Man kann jenes Geſetz ein wahres Wagſtück poli-<lb/>zeylicher Geſetzgebung nennen, deſſen guter Erfolg ihm nicht<lb/>allein, ſondern dem bald darauf kräftig aufblühenden Schulun-<lb/>terricht zuzuſchreiben iſt. Verweilen wir nun einige Augenblicke<lb/>bei dem Zuſtande des Lehrlings während einer gemäßigten Zunft-<lb/>verfaſſung.</p><lb/><p>Mit dem Eintritt in die Werkſtatt beginnt für ihn ein<lb/>zweiter Schul-Curſus, wenn er ja ſchon einen durchgemacht hat.<lb/>In der Schule wurden nur ſeine Geiſtesfähigkeiten in Anſpruch<lb/>genommen, während ſeine Körperkräfte der langſamen Entwicke-<lb/>lung der Natur überlaſſen blieben. Er mußte ſeinen Lehrern<lb/>gehorchen, aber nur in einigen Tagesſtunden, alle übrigen ver-<lb/>lebte er unter der duldenden Nachſicht ſeiner Eltern. Der ernſte<lb/>Meiſter nimmt ihn dagegen ganz in Anſpruch, er verlangt unbe-<lb/>dingten Gehorſam; am frühen Morgen muß er der Erſte in der<lb/><pb n="19" facs="#f0029"/>
Werkſtatt ſeyn, und darf ſie am ſpäten Abend erſt dann verlaſ-<lb/>ſen, wenn alle Geräthe und Inſtrumente an ihren Ort gebracht<lb/>ſind. Eine ſtrenge Subordination iſt ſeine beſtändige Aufſeherinn,<lb/>jeder Fehler wird gerügt; ſelbſt außer dem Hauſe des Meiſters<lb/>war noch am Ende des letzten Jahrhunderts ſein Wille in Be-<lb/>zug auf Aufwand und Sitte beſchränkt; nicht ſowohl durch<lb/>buchſtäbliche Vorſchriften, als durch alte in chriſtlicher Moral<lb/>begründete Gewohnheiten. Ueberall wo die Lehrburſchen mit<lb/>einem Meiſter oder Geſellen ihres Handwerks zuſammentrafen,<lb/>mußten ſie denſelben Ehrerbietung bezeigen. An öffentliche Ver-<lb/>gnügungsorte durften ſie nur in Begleitung ihrer Angehörigen<lb/>gehen. Allen auszeichnenden Aufwand, wohin der früher ge-<lb/>bräuchliche Haarpuder und der Stock als Zierden gehörten,<lb/>mußten ſie vermeiden. Die Statuten verpflichteten ſie auch zum<lb/>Gehorſam gegen die Meiſterinn und Geſellen, und wenn erſtere<lb/>auf ihre Ausbildung für häusliche Ordnung, Reinlichkeit, ruhiges,<lb/>ſittiges Betragen im Hauſe wirkte, ſo waren es oft geſchickte<lb/>Geſellen, die ſie unterrichteten, beſonders in großen Werkſtätten,<lb/>wo der Meiſter mit ihrer Unterweiſung ſich nicht immer befaſſen<lb/>konnte. Vorſichtige Eltern wählten daher immer ſolche Lehrmei-<lb/>ſter für ihre Söhne, die nicht allein den Ruf der Geſchicklichkeit<lb/>hatten, ſtets Geſellen beſchäftigten, ſondern auch einen ſoliden<lb/>Haushalt führten; deren Frauen als rechtſchaffene gutmüthige<lb/>Hausmütter bekannt waren. Wie manche ungezogene Knaben<lb/>und nach dem Erſcheinen des erwähnten Reichsgeſetzes, die Söhne<lb/>geringer Handarbeiter, die zunächſt viel üble Gewohnheiten mit<lb/>ſich ins Haus brachten, ſind durch die würdigen Gattinnen ihrer<lb/>Lehrmeiſter zur Ordnung und zu anſtändig bürgerlichem Betragen<lb/>geleitet worden, während Meiſter und Geſellen ſie im Handwerk<lb/>unterwieſen. Aus ſolchen Häuſern gingen dann kräftige junge<lb/>Männer hervor, welche an Gehorſam und ausdauernde Thätig-<lb/>keit gewöhnt, zu der Hoffnung berechtigten, daß ſie in ihrem Ge-<lb/>ſellenſtande ihre Fähigkeiten weiter ausbilden und dereinſt tüch-<lb/>tige Meiſter werden würden.</p><lb/><p>Nach abgelaufenen Lehrjahren ſtellte der Meiſter den bishe-<lb/>rigen Lehrling der Innung oder dem Handwerk vor und erklärte:<lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0030"/>
<hi rendition="#g">er habe ſeine Lehrjahre redlich ausgehalten, das<lb/>Handwerk wohl begriffen und ſich dabei verhal-<lb/>ten, wie es einem ehrlichen Jungen wohl anſtehe</hi>.<lb/>Darauf ſprach ihn der Obermeiſter im Namen des Gewerks von<lb/>dem Stande eines Jungen und ſeinen Verpflichtungen gegen<lb/>den Lehrmeiſter los und erklärte ihn, nach der Obſervanz des<lb/>Gewerks, zum <hi rendition="#g">Jünger</hi> oder <hi rendition="#g">Geſellen</hi>, jedoch mit dem ſtillen<lb/>Vorbehalt etwaiger Erinnerungen der Geſellen-Brüderſchaft. Er<lb/>ermahnte ihn zur Tugend, zum Fleiß und zur Treue gegen ſeine<lb/>künftigen Brodherrn, zugleich wies er ihn an, ſich den Statuten<lb/>gemäß in Bezug auf die Handwerksgewohnheit zu betragen;<lb/>welches der Ausgelernte mittelſt Handſchlags zu thun verſprach.<lb/>Hin und wieder kommen auch Probearbeiten der Lehrlinge vor,<lb/>auch Beſtimmungen, welches Product ihres Fachs die Ausge-<lb/>lernten anzufertigen verſtehen ſollten, wenn ſie auf Geſellenlohn<lb/>Anſpruch machen wollten, jedoch nicht allgemein, was den Ge-<lb/>werken zum Vorwurf gereicht. Da der Handwerksgewohnheiten<lb/>ſo viele waren, ſo unterrichtete in alter Zeit der Lehrmeiſter den<lb/>abgehenden Lehrling über die, die zu den äußern Gebräuchen<lb/>gehörten, z. B. über den erſten Eintritt bei verſammelter Innung,<lb/>bei den geſchwornen Gewerken über den Gruß, den er als tiefes Ge-<lb/>heimniß bewahren mußte, <note place="foot" n="*)">In dem Statut der Maurer im Fürſtenthum Halberſtadt von 1695<lb/>heißt es deshalb: Es ſoll ein Meiſter, wenn er einen Diener Hand-<lb/>werksgewohnheit nach ausgewieſen, ſo hoch vermahnen, daß derſelbe,<lb/>was ihn an Worten anvertraut iſt, bei ſeiner Seelen Seligkeit im<lb/>Herzen zu behalten und keinem Menſchen außer redlichen Maurern zu<lb/>offenbaren bei Verluſt ſeines Handwerks. (Prov.-Archiv Halberſt.<lb/>Innungs-S. Nr. 12, <hi rendition="#aq">Vol. V.</hi>)</note> alle übrigen lehrte ihn der Altgeſell<lb/>oder irgend ein gereiſter Geſell aus der Brüderſchaft. Die In-<lb/>nung fertigte ihm darauf eine Urkunde über ſeine abgehaltenen<lb/>Lehrjahre aus, die unter dem Namen <hi rendition="#g">Lehrbrief</hi> bekannt iſt;<lb/>dafür und für das Losſprechen hatte er einige Gebühren an die<lb/>Innung, an manchen Orten auch an öffentliche Inſtitute zu<lb/>entrichten.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="21" facs="#f0031"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">b.</hi> <hi rendition="#g">Aufnahme des Ausgelernten in die Brüder-<lb/>ſchaft der Geſellen</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Das bisherige Thun und Treiben des Lehrlings erregte noch<lb/>kein öffentliches Intereſſe; bei irgend glücklichen Gemüthsanlagen<lb/>und Talent floß ihm ſein Leben in knabenhafter Sorgloſigkeit<lb/>dahin; aber mit der Urkunde des Lehrmeiſters in den Händen<lb/>wird es anders. Eine weit verzweigte Brüderſchaft, eine ewig<lb/>wandernde, ſich ewig ergänzende Republik nimmt ihn auf als ihren<lb/>Genoſſen; eine Geſellſchaft, welche als Geſammtmaſſe in der<lb/>älteſten wie in der neueſten Zeit, ja in dieſem Augenblick noch,<lb/>die Aufmerkſamkeit des Publikums und der Staatsbehörden ſo<lb/>ſehr in Anſpruch nimmt, während diejenigen unter ihnen die<lb/>achtbarſten und glücklichſten zu nennen ſind, welche allen öffent-<lb/>lichen Antheil, der nicht eine Folge künſtleriſcher Auszeichnung<lb/>iſt, verſtändig von ſich abzuhalten wiſſen. Seine Eltern, oder<lb/>wer ſonſt bisher für ſeine Bedürfniſſe ſorgte, erklären nach der<lb/>letzten Ausſtattung gewöhnlich: man könne nun nichts weiter für<lb/>ihn thun, und ſo wird ihm eine gewiſſe Selbſtſtändigkeit ange-<lb/>deutet, die er nun auf ſeine Gefahr behaupten ſoll. Daher iſt<lb/>dieſer zweite Schritt im zünftigen Berufsleben wichtiger, als die<lb/>harmloſe Jugend einſieht! denn Jetzt beginnen für ſie die <hi rendition="#g">Lehr-<lb/>jahre des praktiſchen Weltlebens</hi>, von deren kluger<lb/>Benutzung, nach Anleitung ihrer Berufsſtellung, ihr künftiges<lb/>moraliſches Daſein abhängt. Das fühlten die alten Meiſter<lb/>und Väter der Innungen und Gilden tief, und in Ermangelung<lb/>einer zweckmäßigen Literatur, führten ſie beſondere Gebräuche<lb/>ein, wodurch den jungen Geſellen ihr neues Verhältniß verſinn-<lb/>licht, das was ſie entehren und unglücklich machen konnte, vor-<lb/>gehalten, ſo wie das Ziel einer guten Aufführung und eines<lb/>zweckmäßigen gewerblichen Strebens in der Ferne gezeigt wurde.<lb/>Den Ernſt wußten ſie in Scherz zu hüllen, aber ihm durch allge-<lb/>meine Verbreitung eine feſte Baſis zu geben, ſo daß er nie ganz<lb/>verloren ging, ſelbſt dann nicht, als die Gebräuche durch tau-<lb/>ſendfältige Tradition und willkührliche Zuſätze verunſtaltet, zuletzt<lb/><pb n="22" facs="#f0032"/>
ans Abſurde ſtreiften. Wir dürfen es nicht verſchmähen, uns<lb/>einige Augenblicke von einigen dieſer Gebräuche zu unterhalten <note place="foot" n="*)">Ich habe mir die vollſtändigen Handwerksgebräuche der Geſellen meh-<lb/>rerer Handwerke von alten Meiſtern und gereiſten Geſellen zu ver-<lb/>ſchaffen geſucht und würde ſie gehörig geordnet abdrucken laſſen, wenn<lb/>ſie nicht gar zu weitläufig und vielfältig übereinſtimmend wären, hier<lb/>aber nur eine gedrängte Ueberſicht Platz finden kann. <hi rendition="#et">D. V.</hi></note><lb/>und wollen mit den Maurern anfangen, wiewohl das, was der<lb/>Verfaſſer nach vielem Fragen und Forſchen von ihnen hat erhal-<lb/>ten können, nur Stückwerk iſt.</p><lb/><p>Der Lehrmeiſter ſtellte den bisherigen Diener oder Lehrling<lb/>dem verſammelten Handwerk gewöhnlich mit folgender Anrede<lb/>vor:<lb/><hi rendition="#et">Mit Gunſt und Erlaubniß ehrſames Handwerk, Meiſter<lb/>und Geſellen. <note place="foot" n="**)">Unter den Geſellen werden nur die Altgeſellen als Deputirte der<lb/>Brüderſchaft verſtanden.</note></hi></p><lb/><p><hi rendition="#et">Das Handwerk:<lb/>Gunſt genug!</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et">Der Lehrmeiſter:<lb/>Einem ehrſamen Handwerk, Meiſter und Geſellen wollte<lb/>ich nach Handwerksgebrauch und Gewohnheit und meiner<lb/>Schuldigkeit melden, daß der bei dem ehrſamen Hand-<lb/>werke vor drei Jahren als Lehrling eingeſchriebene <hi rendition="#aq">N.</hi><lb/>ſeine Lehrjahre ehrlich und treu ausgeſtanden und nun<lb/>wünſcht als Geſelle aufgenommen zu werden.</hi></p><lb/><p>Hierauf trat der Lehrling mit folgenden Worten ein:<lb/><hi rendition="#et">Mit Gunſt und Verlaub, daß ich meinen ehrlichen Ein-<lb/>tritt nehmen mag vor ehrbaren Meiſtern, ehrbaren Altge-<lb/>ſellen, ehrbaren Caſſenſchreibern, ſo wie ſie hier vor offener<lb/>Lade verſammelt ſind, alſo mit Gunſt!</hi></p><lb/><p>Hatte das Gewerk nichts gegen ihn zu erinnern, ſo erfolgte<lb/>ſeine Freiſprechung oder Ausweiſung, im andern Fall wurden<lb/>ihm ſeine Fehler zuvor ernſtlich verwieſen. Darauf trank der<lb/>Obermeiſter aus dem Willkommen die Geſundheit des neuen<lb/>Geſellen, nach ihm der Altgeſell, dann trank der junge Geſell<lb/>indem er ſich zugleich für die ihm erwieſene Ehre bedankte.<lb/><pb n="23" facs="#f0033"/>
Dieſem Danke ging immer ein dreimaliges Bitten vorher, auch<lb/>durfte der Willkommen nicht mit bloßen Händen, ſondern mußte<lb/>mit einem ſaubern Tuch angefaßt werden. Nun wohnte der<lb/>neue Geſell der Auflage oder Zuſammenkunft der Geſellen zum<lb/>erſten Mal bei, wo ihm die Brüderſchaft in folgenden Verſen<lb/>zugebracht wurde:</p><lb/><lg type="poem"><l>Feſte Dinge dieſer Erden</l><lb/><l>Müſſen unverändert ſeyn,</l><lb/><l>Willſt Du jetzt mein Bruder werden,</l><lb/><l>Es geſcheh&#x2019; bei Bier und Wein,</l><lb/><l>So mußt Du mit Mund und Hand</l><lb/><l>Ewig halten Bruderſtand.</l><lb/><l>Sonn&#x2019; und Mond die ſtehen ewig,</l><lb/><l>Erſte iſt ganz unbeweglich,</l><lb/><l>Alſo wirſt auch Du mir ſeyn</l><lb/><l>Ewig bleiben Bruder mein.</l></lg><lb/><p>Eine allgemeine Fröhlichkeit herrſchte, Fahnen wurden ge-<lb/>ſchwenkt, Muſik und Tanz beſchloſſen das Feſt. <note place="foot" n="*)">Es wurde dem neuen Geſellen auch der Gruß gelehrt, der bei der<lb/>Wanderſchaft vorkommen wird.</note></p><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Das Geſellenmachen der Tiſchler</hi>.</head><lb/><p>Dieſe, die Buchdrucker, Schloſſer, Böttcher und Seiler<lb/>gingen ziemlich unſanft mit den Ausgelernten um, ſie reinigten<lb/>ſie gleichſam ſymboliſch von allen in der Lehre noch nicht abge-<lb/>legten oder angenommenen Unarten und belegten ſie bis dahin<lb/>mit häßlichen Namen; die dabei vorkommenden Manipulationen<lb/>nannten ſie <hi rendition="#g">Hobeln</hi>, die Buchdrucker: <hi rendition="#g">Deponiren</hi>, Schloſſer:<lb/><hi rendition="#g">Bartbeißen</hi>, Böttcher: <hi rendition="#g">Schleifen</hi>, Seiler: <hi rendition="#g">Jünger-</hi> oder<lb/><hi rendition="#g">Geſellenmachen</hi> &#xA75B;c. Die Tiſchler wählten zu dem Geſchäft<lb/>im Zeichnen geübte Geſellen, die zugleich geſchickt waren, eine<lb/>lange Rede, die ſie Hobelpredigt nannten, zu halten, worin das<lb/>Alter und die Vortheile der Tiſchlerkunſt mit beſonderer Rückſicht<lb/>auf das Bauweſen entwickelt wurden. Ein anderer Geſell aſſi-<lb/>ſtirte ihm, ſpielte aber nur die luſtige Perſon, auch wurden zwei<lb/>Zeugen oder Pathen für die Ausgelernten gewählt. Die Inſtru-<lb/><pb n="24" facs="#f0034"/>
mente beſtanden in einem Hobel, Richtſcheid, großem hölzernen<lb/>Zirkel und Winkelmaaß. Richtſcheid und Hobel waren hohl<lb/>und mit Erbſen oder andern Dingen gefüllt, damit ſie beim<lb/>Gebrauch Geräuſch machten; es war gewöhnlich Muſik bei dem<lb/>Feſte, auch wurden nicht wenig Gäſte dazu geladen. Nach-<lb/>dem die Handwerkslade aufgetragen und die Auflage mit den<lb/>gewöhnlichen Förmlichkeiten eröffnet war, trat der Hobelgeſell,<lb/>die Muſik voran, den großen hölzernen Zirkel, auf deſſen Spitzen<lb/>eine Citrone oder Apfelſine, und ein Blumenſtrauß ſteckten, im<lb/>Arm tragend herein; ihm folgten die Ausgelernten mit Blumen<lb/>geſchmückt unter dem Richtſcheid gehend, welches die beiden<lb/>Zeugen über ihnen trugen, der Gehülfe, ſeine Thorheiten mit den<lb/>Lehrlingen treibend, neben her. Nachdem ſie ſich mit dem Ge-<lb/>ſicht gegen die Lade gerichtet hatten, redete erſterer die Geſell-<lb/>ſchaft nach erbetener Erlaubniß in Verſen an, worin er fragte, ob<lb/>Jemand gegen ihn, ſeine Gehülfen oder die Ausgelernten etwas<lb/>zu erinnern habe. Nach erfolgter günſtiger Antwort wurden<lb/>dieſe unter dem Richtſcheid ſo geſtellt, daß ihre Arme gleich<lb/>Statuen auf die Hüften geſtützt ein gleichſeitiges Dreieck bilde-<lb/>ten, die Füße mit den Ferſen feſt aneinander, ſo daß das Win-<lb/>kelmaaß genau dazwiſchen paßte, während dem ſpielten die Mu-<lb/>ſiker. Der Hobelgeſell gebot nun Schweigen und fing ſeine<lb/>Predigt an, von der wir des gedrängten Raumes wegen nur<lb/>Auszüge geben dürfen.</p><lb/><lg type="poem"><l>Als ich geſtern ging ſpazieren,</l><lb/><l>Mit einer Jungfer zu carreſſiren,</l><lb/><l>Da kam zu mir das grobe Holz, <note place="foot" n="*)">Der Ausgelernte.</note></l><lb/><l>Ganz aufgeblaſen und ganz ſtolz,</l><lb/><l>Es ſtellt&#x2019; ſich gleichſam in die Thür</l><lb/><l>Und bracht&#x2019; mir dieſe Rede für:</l><lb/><l>Die Lehrzeit, ſagt&#x2019; es, hat ein End&#x2019;,</l><lb/><l>Doch bin ich damit nicht content</l><lb/><l>Daß man mich einen Kuhſchlüſſel nennt, <note place="foot" n="**)">Das iſt der Eckelname, mit dem ſie die Ausgelernten ſo lange belegten,<lb/>bis ſie die Hobelung ausgehalten hatten.</note></l><lb/><pb n="25" facs="#f0035"/>
<l>Denn wenn ich eine Jungfer um einen Kuß will fragen,</l><lb/><l>So wird ſie höhniſch zu mir ſagen:</l><lb/><l>Geh hin und laß erſt hobeln dich,</l><lb/><l>Dann komm, dann biſt du recht für mich.</l><lb/><l>&#x2014; Den Namen möcht&#x2019; ich werden los. &#x2014;</l><lb/><l>Da merkt&#x2019; ich gleich, was ihn verdroß,</l><lb/><l>Und gab ihm darauf den Beſcheid:</l><lb/><l>Erwarte nur die rechte Zeit;</l><lb/><l>Und weiter ſprach ich von den Sachen,</l><lb/><l>Laß dich zum ehrlichen Geſellen machen.</l><lb/><l>Ich ſelbſt will dazu behülflich ſeyn,</l><lb/><l>Zum Ehrenſtand</l><lb/><l>Mit meiner Hand.</l></lg><lb/><p>Dieſes iſt der Eingang ſeiner Predigt, die er nun in drei<lb/>Theilen vorträgt. Der erſte handelt von der Erfindung der Tiſch-<lb/>lerkunſt, wobei der Baukunſt im Allgemeinen gedacht wird, und<lb/>enthält in Verſen aus dem Anfang des 18. Jahrhunderts inter-<lb/>eſſante Stellen, die ſich auf den Vitruv baſiren. Der zweite<lb/>erzählt die Wanderſchaft eines lockern Tiſchlergeſellen höchſt ergötz-<lb/>lich. Der Dichter läßt den Burſchen halb Europa, und Deutſch-<lb/>land vom Belt bis zum Rhein flüchtig durchlaufen. Bei neun-<lb/>zehn Meiſtern in einem Vierteljahr verſucht er ſein Glück, aber<lb/>bei keinem will es ihm gefallen; ſo viel er geſehen und gehört<lb/>hat, ſo wenig Heil hat es ihm gebracht. Aus dem Oeſterreichi-<lb/>ſchen klagt er endlich ſeinem Vater:</p><lb/><lg type="poem"><l>Mich hat die böſe Welt betrogen</l><lb/><l>Und mir die Kleidung ausgezogen,</l><lb/><l>Die Räuber haben mich erwiſcht</l><lb/><l>Und mein ſchönes Geld gefiſcht.</l><lb/><l>Ich liebe nicht die Schwelgereyen,</l><lb/><l>Das Frauenzimmer thu&#x2019; ich ſcheuen,</l><lb/><l>Den Teufeleien bin ich feind,</l><lb/><l>Von allen Spielen gar kein Freund,</l><lb/><l>Das Einz&#x2019;ge, was mich kann erquicken</l><lb/><l>Iſt, mir etwas an Geld zu ſchicken &#xA75B;c.</l></lg><lb/><pb n="26" facs="#f0036"/>
<p>Der dritte Theil der Rede iſt an den jungen Geſellen<lb/>gerichtet, welchem er zunächſt den während der Lehrjahre bewie-<lb/>ſenen Hochmuth verweiſ&#x2019;t.</p><lb/><p><hi rendition="#et">Alſo mit Gunſt:</hi></p><lb/><lg type="poem"><l>Kuhſchlüſſel, wie wird es jetzt ausſehn?</l><lb/><l>Mein dritter Satz wird Euch angehn.</l><lb/><l>Ihr gingt ja ſo ſtolzlich auf der Gaſſen,</l><lb/><l>Als thätet Ihr Euch was dünken laſſen,</l><lb/><l>Und habt Euch ſo viel gebildet ein,</l><lb/><l>Als thätet Ihr ſchon Meiſter ſeyn?</l><lb/><l>Man ſpürte Euern ſtolzen Muth,</l><lb/><l>Ihr rührtet weder Mütz&#x2019; noch Hut,</l><lb/><l>Vor Meiſter und Geſellen nicht,</l><lb/><l>Das ſag ich Euch in&#x2019;s Angeſicht &#xA75B;c.</l><lb/><l>Aber jetzt will ich Euch anſeh&#x2019;n,</l><lb/><l>Der ſtolze Muth ſoll Euch vergeh&#x2019;n &#xA75B;c.</l></lg><lb/><p>Nach einigen eben nicht feinen Drohungen, wie er bei der<lb/>Hobelung mit ihm verfahren werde, tröſtet er ihn wieder aus<lb/>Rückſicht ſo vieler zarten Jungfrauen, die eben gegenwärtig wä-<lb/>ren, und giebt ihm dann manche gute Lehren, von denen wir<lb/>folgende ausheben:</p><lb/><lg type="poem"><l>Es iſt ein Kleeblatt in der Welt,</l><lb/><l>Das hat ſchon manchen Held gefällt,</l><lb/><l>Das <hi rendition="#g">erſte Blatt</hi> iſt leicht zu kennen,</l><lb/><l>Die <hi rendition="#g">Liebe</hi> pflegt man es zu nennen.</l><lb/><l>Ein junger Menſch thut wohl daran,</l><lb/><l>Wenn er entfliehet dieſer Bahn,</l><lb/><l>Denn wer die Jungfern wird ſehr lieben,</l><lb/><l>Der wird ſich öfters ſelbſt betrüben,</l><lb/><l>Muß ſich auch zu ſeinem Schaden</l><lb/><l>In dem Meer der Thränen baden.</l><lb/><l>Das <hi rendition="#g">zweite Blatt</hi> wird ſehr erhoben</l><lb/><l>Von denen, die den <hi rendition="#g">Bacchus</hi> loben,</l><lb/><l>Die Witterung kommt aus dem Faß,</l><lb/><l>Drum iſt daſſelb&#x2019; beſtändig naß.</l><lb/><l>Das <hi rendition="#g">dritte Blatt</hi> pflegt ſehr zu hitzen,</l><lb/><pb n="27" facs="#f0037"/>
<l>Weil darauf lauter Spieler ſitzen.</l><lb/><l>Sie ſpielen nach dem Alphabet,</l><lb/><l>Nachdem ſich die Fortuna dreh&#x2019;t.</l><lb/><l>Daraus entſpringet großer Schaden,</l><lb/><l>Dawider die Vernunft thut rathen.</l><lb/><l>Nun mögt Ihr folgen meinem Rath,</l><lb/><l>Flieht dieſes Kleeblatt früh und ſpat,</l><lb/><l>Und weil zuviel Branntwein und Bier</l><lb/><l>Zu krummen Gängen leicht verführt,</l><lb/><l>So nehmt vor dieſen Euch wohl in Acht,</l><lb/><l>Daß Ihr niemals dergleichen Gänge macht.</l><lb/><l>Denn es iſt Schande für Jedermann,</l><lb/><l>Wenn ein Gerader nicht grad gehen kann;</l><lb/><l>Es benimmt ihm ſeine Ehr&#x2019;</l><lb/><l>Und macht dazu den Beutel leer.</l><lb/><l>Auch hütet Euch vor den Geſpenſtern,</l><lb/><l>Die umher ſchleichen an den Fenſtern;</l><lb/><l>Ich ſelbſten kenne ſie zwar nicht,</l><lb/><l>Denn es ſchau&#x2019;t eine Jungfrau mir in&#x2019;s Geſicht,</l><lb/><l>Ich will ſie Euch auch nicht entdecken,</l><lb/><l>Damit ich keine mög erſchrecken.</l><lb/><l>Der Hochmuth iſt ein böſes Ding,</l><lb/><l>Ich auch bei ihm in die Schule ging,</l><lb/><l>Ich kann Euch auch die Stapfen zeigen,</l><lb/><l>Wie man denſelben kann erreichen &#xA75B;c.</l></lg><lb/><p>Nach Beendigung der Rede mußte der Ausgelernte ſich auf<lb/>eine Bank legen und alle die Bewegungen figürlich mit ſich<lb/>vornehmen laſſen, als wenn er ein Stück Holz wäre; wobei der<lb/>Gehülfe, als luſtige Perſon, ſich manche Schwänke erlauben<lb/>durfte. Nach dieſer unſanften Bearbeitung ſtellte er ſich neben<lb/>den Hobelgeſellen, welcher nun in Bezug auf ſeine Geſchicklich-<lb/>keit, die ihn befähigte, die eben vorgeweſene Hobelung zu ver-<lb/>richten, ſich rechtfertigte. Er entwarf zu dem Ende auf einem<lb/>Reißbrett aus freier Hand ein halbes Portal, gewöhnlich mit<lb/>einer corinthiſchen Säule, und erläuterte die Zeichnung nach den<lb/>Geſetzen der Kunſt, wobei er ſich das Anſehn gab, als unter-<lb/><pb n="28" facs="#f0038"/>
wieſe er den jungen Geſellen. Hatte dieſer bisher manche Unbill<lb/>von ihm zu dulden, ſo mußte er ſich nun ſelbſt der Cenſur der<lb/>ganzen Geſellſchaft ausſetzen, und für jeden Fehler in der Zeich-<lb/>nung oder Erklärung Strafe bezahlen; auch hatte er von den<lb/>Gebühren, welche die jungen Geſellen an ihn entrichteten, die<lb/>erforderlichen Getränke für die anweſenden Gäſte anzuſchaffen.<lb/>Hiſtoriſch merkwürdig iſt noch Folgendes dabei:</p><lb/><p>Nach der Handlung ſtellte man den neuen Geſellen wieder<lb/>unter das Richtſcheid; der Hobelgeſell ergriff es aber und hielt<lb/>es ihm unters Kinn indem er fragte: wie heißt Du?</p><lb/><p><hi rendition="#c">&#x201E;Martin.&#x201C;</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et">Bis jetzt hießeſt Du Martin unter der Bank, jetzt heißt<lb/>Du Martin auf der Bank; dabei gab er ihm einen leich-<lb/>ten Backenſtreich und ſagte: das leide nur von mir, hin-<lb/>fort von keinem andern. <note place="foot" n="*)">Offenbar ein Inveſtiturzeichen, z. B. bei Belehnungen; auch bei der<lb/>Firmelung giebt der Biſchof den Confirmanden einen Backenſtreich; die<lb/>Worte des Geſellen paſſen freilich nicht dazu.</note></hi></p><lb/><p>Ferner nahmen die jungen Geſellen dabei ein Zeichen an,<lb/>das ſie auf der Wanderſchaft auf Erfordern der Brüderſchaft<lb/>vorzeigten; auch mußten ſie die Namen des Hobelgeſellen und<lb/>der beiden Zeugen genau merken, damit ſie ſolche auf Verlangen<lb/>angeben und als wirkliche oder ſogenannte gemachte Geſellen<lb/>ſich legitimiren konnten, <note place="foot" n="**)"><figure/></note> denn mehr als Reiſepaß und Kund-<lb/>ſchaft galten ihnen der Gruß und dieſes ſinnliche Zeichen.</p><lb/><p>Auch die Steinmetzgeſellen führten dergleichen Zeichen, welche<lb/>ſie auf ihren Reiſen und Zuſprachen in den Bauhütten oder Lo-<lb/>gen, auf ein Stück Stein mit der Bicke eingruben; die an großen<lb/>Werken arbeitenden Geſellen gruben ſolche Zeichen in die von<lb/>ihnen bearbeiteten Werkſtücke. <note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_2">Ein itzlicher wandergeſell ſol bithen um eine bicke, darnach um ein<lb/>Stück Steins, darnach um gezeugk, das ſol man jm williglichen leihen<lb/>&#x2014; um nehmlich ſein Geſellenzeichen darauf einzuhauen. &#x2014; (Stieglitz,</note></p><lb/><pb n="29" facs="#f0039"/>
<p>Wenn in dem figürlichen Hobeln der Tiſchlergeſellen doch<lb/>eine ſittliche Bedeutung liegt, die ſich ſogar als Sprichwort in<lb/>unſere Sprache gedrängt und im Sächſiſchen lange erhalten hat:<lb/>ſo iſt im Gegentheil ein Gebrauch der Schloſſer, das ſogenannte<lb/>Bartbeißen, ſinnlos und kann der Geſundheit der jungen Leute<lb/>leicht gefährlich werden. Es geht dabei ſo zu:</p><lb/><p>Nach den gewöhnlichen Bitten und Höflichkeiten fragte der<lb/>Altgeſell den neuen Jünger, <note place="foot" n="*)">Dieſe Eigenſchaft erhielten die Ausgelernten zunächſt bei ihnen, wirk-<lb/>liche Geſellen konnten ſie erſt auf der Wanderſchaft und nach dem<lb/>Beſuch mehrer großen Städte werden.</note> ob er dem Schlüſſel den Bart<lb/>abbeißen oder ſich mit Geſellen und Jüngern vergleichen wolle?<lb/>Er wählte natürlich das letzte und bot nun eine Summe Geld<lb/>zum Vergnügen der Geſellſchaft. Darauf drehete ihm der Alt-<lb/>geſell das Bartende eines Schlüſſels dreimal im Munde herum,<lb/>wobei er ſagte:</p><lb/><list><item>Alſo mit Gunſt für den Herrn Ladenmeiſter,</item><lb/><item>Alſo mit Gunſt für den Altgeſellen,</item><lb/><item>Alſo mit Gunſt für die ganze Geſellſchaft.</item></list><lb/><p>Wem fällt hierbei nicht ein, daß eine etwaige Unzufrieden-<lb/>heit des Altgeſellen mit der bisherigen Aufführung oder dem ge-<lb/>botenen Geſchenk des jungen Geſellen leicht Einfluß auf die Art<lb/>des Umdrehens des Schlüſſels haben konnte? &#x2014;</p><lb/><p>Bedeutend dagegen ſind folgende Gebräuche derſelben:<lb/>Wenn der junge Mann als neues Mitglied der Brüderſchaft ſei-<lb/>nen Beitrag zur Lade (Auflagegeld) zahlte, gab ihm der Altgeſell<lb/>dieſen mit den Worten zurück: &#x201E;<hi rendition="#g">diesmal wird ſie ihm</hi><lb/>(nehmlich die Auflage) <hi rendition="#g">zurückgegeben, hüte er ſich aber,<lb/>daß ſie ihm nicht zum zweiten Male zurückgegeben<lb/>wird, ſonſt ſteht es nicht gut um ſeinen ehrlichen<lb/>Namen</hi>.&#x201C; Wenn nehmlich ein Geſell ein Verbrechen beging,<lb/>wurde er aus der Brüderſchaft gewieſen, welches ſinnbildlich<lb/>durch Zurückgabe des Auflagegeldes geſchah. Ferner hielt ihm<lb/><note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_1_2" prev="#seg2pn_1_1">die Kirche der heiligen Kunigunde zu Rochlitz. Auch im Innern<lb/>der Domthürme zu Magdeburg und vielen andern Theilen der Kirche<lb/>ſieht man ſolche Geſellenzeichen).</note><lb/><pb n="30" facs="#f0040"/>
der Altgeſell <hi rendition="#g">den Geſellenſtab</hi> <note place="foot" n="*)">Dieſen führten nur die Altgeſellen bei der Auflage als Zeichen richter-<lb/>licher Würde.</note> vor und lud ihn ein, ihn<lb/>anzunehmen; war er nun ſo unvorſichtig, dies zu thun, ſo wurde<lb/>er nicht nur lächerlich gemacht, ſondern mußte auch Strafe zah-<lb/>len; im andern Fall antwortete er auf die Anrede des Altgeſel-<lb/>len: &#x201E;<hi rendition="#g">Mein lieber Junggeſell, ich wünſche viel Glück<lb/>zu dieſem Geſellenſtab</hi>&#x201C;:</p><lb/><lg type="poem"><l><hi rendition="#g">Den Stab zu führen bin ich zu ſchlecht,</hi></l><lb/><l><hi rendition="#g">Ich will erſt lernen mein Handwerk recht,</hi></l><lb/><l><hi rendition="#g">Eine Hand iſt nicht krumm, die andere nicht lahm,</hi></l><lb/><l><hi rendition="#g">Doch kann ich den Stab nicht greifen an</hi>.</l></lg><lb/><p>Das Geſellenſprechen der Jünger glich in neuerer Zeit einem<lb/>Geſellſchaftsſpiel, im Alterthum mag es ſinnreicher geweſen ſeyn,<lb/>wovon die Mittheilung, die dem Verfaſſer gemacht worden, noch<lb/>einige Spuren trägt, deren wir noch im Auszuge gedenken wollen.</p><lb/><p>&#x2014; &#x2014; &#x2014; <hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Wie wird mein lieber Junggeſell ſich<lb/>verhalten, wenn Meiſter, Geſellen und Jünger nach ihm fragen?</p><lb/><p><hi rendition="#g">Jünger</hi>. Meiſter, Geſellen und Jünger haben ein Recht,<lb/>nach mir zu fragen, weil ich Hammer, Zange und Steinmeißel<lb/>trage.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Sein Nam&#x2019; iſt aller Ehren werth, wir wollen<lb/>ihn ſetzen auf ein weißes Pferd. <note place="foot" n="**)">Ein weißes Pferd hatte bei den Alten viel Auszeichnendes, man leſe<lb/>hierüber in Grimms Rechts-Alterthümern S. 134, 256 bis 261.</note></p><lb/><p>Darauf ergreift der Altgeſell den Willkommen, trinkt ihm<lb/>zu, reicht ihm die Hand, und der neue Geſell trinkt auf das<lb/>Wohl der Geſellſchaft. Dann wird ihm das Geſellenbrod ge-<lb/>reicht <note place="foot" n="***)">Ein feines Gebäck, was dazu bereit gehalten wird.</note>, das er annimmt und dabei dem beiſitzenden Meiſter,<lb/>Altgeſellen und der Geſellſchaft dankend zunickt, dann gab man<lb/>ihm den Geſellenſtab, den er nun, wenn es ſich fügte, zu führen<lb/>berechtigt war. Es mag hierbei zugleich angeführt werden, daß<lb/>der Gebrauch, das Geſellenbrod zu reichen, auch bei den Seilern<lb/>Statt fand, nur auf eine faſt unanſtändige Weiſe. Nach vie-<lb/>lem Hänſeln, das der junge Geſell erdulden mußte, band man<lb/><pb n="31" facs="#f0041"/>
ihm endlich einen von Hanf geflochtenen Zopf an den Kopf<lb/>und einen Korb auf den Rücken, gab ihm eine Laterne in die<lb/>Hand und hieß ihn das Geſellenbrod ſuchen. Während er ſo<lb/>daſtand, fragte der Altgeſell in den gewöhnlichen Formalien die<lb/>Geſellſchaft, ob einer oder der andere noch etwas gegen ihn zu<lb/>erinnern habe, worauf dieſe dann erwiderte: <hi rendition="#g">ſie wiſſe nichts<lb/>als Liebes und Gutes von ihm</hi>; nun nahm man ihm den<lb/>Korb ab und der Altgeſell redete ihn wie einen einwandernden<lb/>Geſellen an: Hui Seiler biſt Du des Handwerks? Antwort:<lb/>ich weiß nicht anders. Dann erſt reichte er ihm das Geſellen-<lb/>brod, welches in ein wenig Brod und Salz beſtand. Der Ge-<lb/>brauch hat jedenfalls einen tiefern Sinn, der durch öftere Tra-<lb/>dition und thörichte Ausübung in neuerer Zeit verunſtaltet iſt.<lb/>Zunächſt finden wir darin eine Beſtätigung deſſen, was Wilda<lb/>in ſeinem Gildeweſen Seite 300 ſagt, daß die Handwerker, als<lb/>ihre politiſchen Verhältniſſe ſich ſchon glücklich geſtaltet hatten,<lb/>ſich dennoch <hi rendition="#g">die Armen</hi> nannten, denn daß in dem Gebrauch<lb/>ein Bild der Dürftigkeit und Demuth liegt, iſt klar; auch bei<lb/>der Umſchau der Schloſſer und Hutmacher werden die Meiſter<lb/>arm genannt.</p><lb/><p>Mit vielem Reden iſt das Geſellenmachen der Hufſchmiede<lb/>verbunden, beſonders die Vorſage, welche dem neuen Geſellen<lb/>gehalten wird, ſehr lang und mit einigen Ceremonien durchwebt,<lb/>ſie enthält aber manche gute Lehren für einen jungen Menſchen,<lb/>die noch in dieſem Augenblick nicht zwecklos ſeyn würden. Wir<lb/>wollen einen Satz ausheben, der, obgleich in neuer Sprache, doch<lb/>ſehr alt ſeyn mag.</p><lb/><p>Der Altgeſell ſpricht zu einem der Zeugen:<lb/><hi rendition="#et">Mit Gunſt Schmied, ſchlag eine Hitze mit; darauf<lb/>nimmt dieſer das Wort:</hi></p><lb/><p>Wenn du vors Thor kommſt, ſo wirf drei Federn auf, <note place="foot" n="*)">Grimms Rechtsalterthümer S. 83.</note><lb/>die eine wird fliegen rechts, die andere wird fliegen übers Waſ-<lb/>ſer, die dritte wird fliegen grad aus; mein Schmied, welcher wirſt<lb/>du nun folgen? Die erſte könnte dich auf einen Abweg führen<lb/><pb n="32" facs="#f0042"/>
und du könnteſt dich verlaufen, der zweiten, die übers Waſſer<lb/>fliegt, folge auch nicht, denn das Waſſer hat keine Balken, folge<lb/>der, die gerade aus fliegt. Dann wirſt du kommen an einen<lb/>grünen Wald und müde ſeyn, lege dich aber nicht nieder zum<lb/>Schlafen, es möchte ein Ungerufener kommen und nähme dir<lb/>dein Bündel, mein Schmied, was wollteſt du da machen! Laufe<lb/>immer fort. Dann wirſt du kommen an eine Mühle, ſo wirſt<lb/>du denken &#x201E;willſt hinein gehen, und um einen Zehrpfennig bit-<lb/>ten&#x201C;, das thue nicht, die Müller ſind grobe Leute, ſie möchten<lb/>dich beſchimpfen und deinen ehrlichen Namen vergeſſen. Dann<lb/>wirſt du kommen an einen Teich, in dem werden Fröſche ſitzen<lb/>und ſchreien: arg, arg. Ja, wirſt du denken, ich hab es wohl<lb/>arg gemacht bei meinem Lehrmeiſter &#x2014; eine Schüſſel voll Sauer-<lb/>kraut und Schweinekopf, daß ich kaum mit einer Wagenſtange<lb/>darüber ſpringen konnte, laß dir dabei das Heimweh nicht ein-<lb/>fallen. Dann wirſt du kommen an einen Bach, da werden<lb/>Enten und Gänſe laufen, da wirſt du ſtarken Appetit kriegen<lb/>und meinen, du wollteſt eine todtſchlagen, damit du auf den<lb/>Abend einen Braten habeſt; mein Schmied, das thue nicht, es<lb/>möchte einer dazukommen und ſchlüge dir die Haut voll und<lb/>vergäße deinen ehrlichen Ramen, du dürfteſt dich nicht mehr<lb/>unter ehrlichen Geſellen ſehen laſſen, drum laß einem Jeden das<lb/>Seine; laufe immer fort, laufe ein Loch in die Welt hinein,<lb/>daß man es nicht mit zehn Fuder Heu zuſtopfen kann &#xA75B;c.</p><lb/><p>Das Geſellenmachen der <hi rendition="#g">Glaſer</hi> iſt in neuerer Zeit ohne<lb/>große Förmlichkeiten geſchehen, es wurden dem jungen Geſellen<lb/>vor verſammeltem Handwerk folgende Geſellenartikel vorgeleſen,<lb/>denen er nachzuleben mit einem Handſchlag verſprechen mußte.</p><lb/><list><item><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">I.</hi></hi> Sollt Ihr meiden alle Jungen, mit welchen Ihr vor<lb/>dieſen converſiret habt, denn ſolches ſtehet einem ehr-<lb/>lichen Glaſergeſellen nicht an.</item><lb/><item><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">II.</hi></hi> Sollt Ihr nicht gehen auf der Gaſſen ohne Mantel,<lb/>Rock, Stock und Degen, oder etwas von Handwerks-<lb/>zeug tragen, auch nicht den Mantel ums Maul<lb/>ſchlagen und nicht aus der Taſchen naſchen, denn<lb/>ſolches ſtehet der Ehrbarkeit nicht wohl an.</item></list><lb/><pb n="33" facs="#f0043"/>
<list><item><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi></hi> Sollt Ihr Euch zu keinem öffentlichen Spiel einlaſſen,<lb/>als Würfelſpiel &#xA75B;c., auch in keinen gemeinen Tanz,<lb/>es ſey denn, daß andere ehrliche Leute oder Hand-<lb/>werksgeſellen oder eure Mitgeſellen ſich dabei befinden.</item><lb/><item><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">IV.</hi></hi> Sollt Ihr Euch halten zu ehrlichen Meiſtern und Ge-<lb/>ſellen, denn wenn Ihr mit ehrlichen Leuten umgeht,<lb/>ſo könnt Ihr auch vor ehrlichen Leuten aufſtehen und<lb/>werdet von Jedermann lieb und werth gehalten.</item><lb/><item><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">V.</hi></hi> Seid Ihr ſchuldig und verbunden, wenn Ihr bei<lb/>einem Meiſter in Arbeit ſtehet, daß Ihr alle Abend<lb/>fein zur rechten Zeit, wenn die Thorglocke läutet, Euch<lb/>zu Hauſe einfindet und nicht ohne Wiſſen des Mei-<lb/>ſters außen bleibt.</item><lb/><item><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">VI.</hi></hi> Wenn Ihr nun reiſet, ſo habt Ihr von Meiſter und<lb/>Geſellen ein ehrlich Geſchenk zu empfangen, wobei der<lb/>Gebrauch iſt, daß, wenn Ihr in eine Stadt kommt,<lb/>den Bündel unter den linken Arm nehmt und alsdann<lb/>auf der Herberge einkehrt und nach dem Irdenge-<lb/>ſellen <note place="foot" n="*)">Ordengeſell.</note> ſchicket, welcher Euch dann auf Euer Bitten<lb/>nach Handwerksgebrauch um Arbeit ſchauen und<lb/>(wenn Ihr keine Arbeit erhaltet) den Bündel vors<lb/>Thor tragen wird.</item><lb/><item><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">VII.</hi></hi> Sollet und müſſet Ihr meiden alle Pfuſcher und<lb/>Bönhaſen <note place="foot" n="**)">Ebenfalls Pfuſcher oder unzünftige Glaſer.</note> ſo weit Ihr ein weißes Pferd im flachen<lb/>Felde erſehen möget, es wäre denn aus höchſter Noth<lb/>und aus Mangel des Geldes geſchehen, ſo iſt&#x2019;s er-<lb/>laubt, 14 Tage bei einem Pfuſcher zu arbeiten.</item><lb/><item><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">VIII.</hi></hi> Müßt Ihr Euch freundlich und dienſtfertig gegen Eure<lb/>Herrſchaft bezeigen, ſo daß Ihr den Lohn von Gott<lb/>zu erwarten habt.</item></list><lb/><p>Wann Ihr nun dieſen obgemeldeten Punkten wollet nach-<lb/>kommen, ſo ſollet Ihr einem jeden unter uns die Hand geben<lb/>und mit einem Ja bekräftigen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0044"/>
<p>So Ihr nun ſolches mit Hand und Mund verſprochen<lb/>habt, ſo wünſch&#x2019; ich Euch von Grund des Herzens, daß Gott<lb/>mit ſeinem guten Geiſt in Euch wirke, damit Ihr Euch in Eurem<lb/>Geſellenſtande ſo aufführet, daß er Euch in Eurem Meiſterſtande<lb/>nach Eurem geführten Wandel Urſach habe zu ſegnen.</p><lb/><p>Zum Schluß wird noch bemerkt, daß die Uebertreter dieſer<lb/>Artikel mit Strafe bedrohet werden.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="35" facs="#f0045"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Dritter Abſchnitt</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
Der Geſellen Wanderſchaft.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">S</hi>ie iſt eine der wichtigſten und folgereichſten Inſtitutionen im<lb/>deutſchen Handwerks- und Innungsweſen. Richt allein die<lb/>Statuten ſämmtlicher Gewerke, auch die Landesgeſetze aller deut-<lb/>ſchen Fürſten, verpflichteten die Geſellen dazu, und nur die Söhne<lb/>der Meiſter waren hin und wieder davon entbunden, indem man<lb/>meinte, die Weisheit des Vaters vererbe ſich eben ſo gewiß auf<lb/>den Sohn, als das Innungs- oder Gilde-Recht! Ihre Dauer<lb/>war auf drei, auch vier Jahre feſtgeſetzt; die Geſellen wurden<lb/>nur dann zur Anfertigung eines Meiſterſtücks gelaſſen, wenn ſie<lb/>die vorgeſchriebene Wanderzeit gehörig abſolvirt hatten. Nur<lb/>gewanderte Mitglieder der Brüderſchaften konnten Altgeſellen<lb/>werden und das ſogenannte Geſellenmachen verrichten. Eine<lb/>Zeit ihres Entſtehens möchte ſchwer zu ermitteln ſeyn, da die<lb/>älteſten Handwerks-Statuten nichts darüber enthalten; indeß mag<lb/>ſie bei denen zuerſt vorkommen, welche ſich der Kunſt nähern,<lb/>und früher nur an wenigen Orten und auch da nur ſelten per-<lb/>manente Beſchäftigung fanden, wohin wir Steinmetze, Maurer,<lb/>die Gold- und Silberarbeiter und ſolche zählen können, welche in<lb/>Metallen treiben und gießen. Die Kunſt in Stein zu arbeiten<lb/>und das Maurergewerbe, wurden im Mittelalter in geſellſchaft-<lb/>lich geſchloſſenen Logen oder Bauhütten erlernt und betrieben;<lb/>von da aus wurden Gehülfen hingeſandt, wo man ihrer bedurfte,<lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0046"/>
und ihnen ein Gruß als Erkennungszeichen an die auswärtige<lb/>Loge, oder den einzelnen Meiſter, mitgegeben. <note place="foot" n="*)">Stieglitz, die Kirche zu Rochlitz, S. 187: &#x201E;Der Meiſter entbeut euch<lb/>ſeinen werthen Gruß.&#x201C;</note> Das Zuſam-<lb/>mentreten der übrigen Handwerker in Corporationen, das fort-<lb/>währende Anlernen junger Leute, deren Zahl mit dem Abgang<lb/>der Meiſter nicht immer im richtigen Verhältniß ſtand, die Fort-<lb/>ſchritte der National-Induſtrie und dadurch geſteigerte Forderun-<lb/>gen an die Handwerker, trieben die Geſellen in die Fremde, um<lb/>ihren Unterhalt und zugleich Kenntniſſe und Geſchicklichkeit zu<lb/>erwerben, wozu ſie in ihrer Lehrſtadt nicht immer Gelegenheit<lb/>hatten; endlich forderte das Fortbeſtehen der Innungen, deren<lb/>Hauptbaſis hinlänglicher Erwerb war, ein ſyſtematiſches Zurück-<lb/>halten der Geſellen von der Meiſterſchaft, wodurch andererſeits<lb/>das Publikum in ſofern gewann, als die abgehenden Meiſter<lb/>durch gehörig ausgebildete Leute erſetzt wurden. So wurde denn<lb/>eine freie Neigung zur Noth- und Ehrenſache, und zuletzt zum<lb/>Statut erhoben.</p><lb/><p>Welch eine glückliche Wirkung dieſe Inſtitution aber auf<lb/>die gewerbliche Ausbildung der ganzen deutſchen Nation, ja auf<lb/>ganz Europa, ſo weit es nur immer zugänglich war, gehabt hat,<lb/>liegt außer aller Berechnung! Wie die Handlung Land und<lb/>Meer durch Austauſch roher Producte gegen Gold oder Erzeug-<lb/>niſſe der Kunſt verbindet, ſo waren es deutſche Wandergeſellen,<lb/>die einen ſteten Tauſchverkehr menſchlicher Kräfte und gewerbli-<lb/>cher Kenntniſſe in den nächſten wie den entfernteſten Staaten<lb/>unterhielten und vermittelten. Und was wollen wir von der<lb/>Vergangenheit ſagen, es iſt ja noch ſo! Dieſelben Bedingungen<lb/>beſtehen noch, und zwar dringender in den Ländern, wo die In-<lb/>nungen aufgehoben ſind, als in denen, wo ſie ſchattenhaft noch<lb/>geduldet werden. Die erſte liegt in den Lehrjahren und den ſie<lb/>beherrſchenden Verhältniſſen. Gewöhnlich geht das erſte dem<lb/>Lehrling zwiſchen den Geſchäften einer Magd, eines gemeinen<lb/>Handarbeiters und eines wirklichen Lehrlings hin und das kann,<lb/>mit ſehr ſeltenen Ausnahmen, auch nicht anders verlangt wer-<lb/><pb n="37" facs="#f0047"/>
den, den Meiſtern fällt dabei nur ſelten etwas zur Laſt. Das<lb/>zweite und dritte Jahr mögen hinreichen, den jungen Menſchen<lb/>im richtigen Gebrauch des Werkzeuges, Kenntniß des Materials<lb/>und zur Anfertigung einzelner Gegenſtände zu befähigen, worin<lb/>er im vierten einige Uebung erlangt. Nun iſt er 17 oder 18<lb/>Jahre alt geworden, dieſem Alter fehlen aber reife Ueberlegung,<lb/>richtiges Urtheil, geübtes Gedächtniß, dem Körper oft die nöthige<lb/>Kraft, um ein Gewerbe ſelbſtſtändig zu betreiben, von dem er<lb/>kaum allgemeine Kenntniß erlangt hat.</p><lb/><p>Die zweite Bedingung liegt in der Speculation der Meiſter.<lb/>Es gehört zu den Seltenheiten, wenn ein Lehrmeiſter ſeinen Aus-<lb/>gelernten einige Zeit als Geſelle um Lohn beſchäftiget, er beſetzt<lb/>vielmehr deſſen Stelle ſofort wieder mit einem Lehrburſchen, deren<lb/>er vielleicht ſchon mehrere in der Werkſtatt ſtehen hat. Die<lb/>übrigen Meiſter in der Stadt nehmen ihn nicht gern, einmal,<lb/>weil ſie zu ſeiner Geſchicklichkeit kein Vertrauen haben, zweitens<lb/>wollen ſie ihm keine Gelegenheit geben, ſich zu vervollkommnen<lb/>und für ſeine Rechnung zu arbeiten; der junge Mann iſt alſo<lb/>am Ende ſeiner Lehrzeit brodlos und gezwungen, ſein Heil in<lb/>der Fremde zu ſuchen.</p><lb/><p>In der äußern Stellung der jungen Handwerker nach voll-<lb/>brachter Lehrzeit hat ſich alſo nichts geändert, nur durch die<lb/>Aufhebung der alten Militairverfaſſung iſt ſie freundlicher ge-<lb/>worden, ſie ſind nicht mehr gezwungen, Soldat zu werden und<lb/>bei weitem den ſchönſten Theil ihres Lebens zu bleiben oder dem<lb/>Vaterlande auf immer zu entſagen. Nachdem ſie die allgemeine<lb/>Bürgerpflicht, die nach dem Grade ihrer Ausbildung noch ſehr<lb/>erleichtert wird, erfüllt haben, iſt ihnen der freie Gebrauch aller<lb/>ihrer Kräfte geſtattet, ſoweit die Vernunft dazu räth. Dage-<lb/>gen ſind ihnen durch Auflöſung der Innungen die Unterſtützun-<lb/>gen entzogen, welche in frühern Zeiten und während des Beſte-<lb/>hens derſelben, bei den meiſten Gewerken ihnen zufloſſen und<lb/>ihre Wanderungen erleichterten; ſie ſind unter dem Namen <hi rendition="#g">Ge-<lb/>ſchenk</hi> bekannt. Wir gedenken hier des Geſchenks und der<lb/>geſchenkten Handwerke in ihrer eigentlichen Bedeutung und prak-<lb/>tiſchen Anwendung auf die reiſenden Geſellen.</p><lb/><pb n="38" facs="#f0048"/>
<p><note place="foot" n="*)">Was hier folgt, mit Einſchluß der Urkunde, iſt zwar ſchon in v.<lb/><hi rendition="#g">Ledeburs</hi> Archiv abgedruckt, da es jedoch die Geſellenbrüderſchaften<lb/>ebenfalls angeht, jene Zeitſchrift auch nicht immer ſogleich zur Hand<lb/>ſeyn möchte, ſo wird es als auch hierher gehörig wieder gegeben.</note> Nach der gewöhnlichen Meinung der Bürger iſt ein <hi rendition="#g">ge-<lb/>ſchenktes</hi> Handwerk ein ſolches, wo den reiſenden Geſellen<lb/>eine feſtgeſetzte Unterſtützung, ein <hi rendition="#g">Geſchenk</hi> gereicht wird, bei<lb/>welchem dies nicht geſchieht, ein <hi rendition="#g">ungeſchenktes</hi>. Dieſe Be-<lb/>zeichnung iſt aber uneigentlich und verdunkelt die Entſtehung und<lb/>neueſte Bedeutung des wirklichen Geſchenks (<hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Viaticum</hi></hi>). Alle<lb/>frohen Gelage, beſonders die, womit die amtlichen Zuſammen-<lb/>künfte der Gilden und Innungen beſchloſſen wurden, nannten ſie<lb/><hi rendition="#g">Schenke, Schenke halten</hi>. Das ſichtbare Symbol des<lb/>gildiſchen oder Innungs-Verbandes und der eröffneten Schenke,<lb/>war ein aufgeſtellter ſchön verzierter Pokal, der <hi rendition="#g">Willkommen</hi>,<lb/>welcher auch zuweilen das Geſchenk genannt wird. Das Recht<lb/>oder die Erlaubniß der Handwerker, unter ſich Corporationen zu<lb/>bilden, blieb ſchon an ſich Jahrhunderte hindurch ein Vorzug<lb/>großer Städte; wenn es nun auch denen in kleinern Städten<lb/>geſtattet wurde, ſo erhielten ſie damit noch nicht die Erlaubniß,<lb/>ein Geſchenk oder Willkommen zu halten, oder ihre Verbindung<lb/>ein geſchenktes Handwerk zu nennen, wodurch ſie ſich den ältern<lb/>höher ſtehenden Gilden genähert hätten, vielmehr war dazu die<lb/>ausdrückliche Genehmigung der Landesbehörde oder doch des<lb/>Stadtmagiſtrats erforderlich. Beweiſe dafür liefern zwei Urkun-<lb/>den, nehmlich die Ordnung des Magiſtrats zu Münſter für die<lb/>Kleinſchnitzler (Tiſchler) vom 9ten März 1607 und die Stiftung<lb/>eines Willkommens bei dem Töpfergewerk zu Aſchersleben vom<lb/>21ſten Juni 1661. <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_2_1" next="#seg2pn_2_2">Als wir Bürgermeiſter und Rath der Stadt Münſter allhie in Weſt-<lb/>phalen von den Verweſern des Kleinſchnitzler- oder Tiſchler-Handwerks<lb/>zu öfter und vielmahlen angelangt worden, Ihnen ein geſchenktes<lb/>Handwerk zu vergönnen, damit ſie mit Ihren benachbarten Meiſtern<lb/>und Geſellen, ſowohl Oſt- als Weſtwarts und allen umbliegenden Or-<lb/>ten, da Ihre Meiſter und Geſellen Wandlung und Hantierung brau-<lb/>chen, Correſpondenz, Fried und Einigkeit haben, auch fromme und<lb/>ehrliche Geſellen und Jungen in Zucht haben und deren Lehrjahre<lb/>mit denſelben benachbarten übereinſtimmen, ſonſten auch aller Mißver-</note> Jedenfalls war das Vorhandenſeyn des<lb/><pb n="39" facs="#f0049"/>
Geſchenks oder Willkommens ein Zeichen der höchſten Geltung<lb/>unter Corporationen gleichen Gewerbes, denn in dem eben<lb/>angeführten Statut der Tiſchler geſtehen die Meiſter, daß ſie<lb/>wegen Mangel eines geſchenkten Handwerks weder oſt- noch<lb/>weſtwärts, noch in der Nachbarſchaft geehrt würden. In dem<lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_2_2" prev="#seg2pn_2_1" next="#seg2pn_2_3">ſtand unter denſelben zu Nutz und gemeinen Beſten und deren ſo des<lb/>Handwerks vonnöthen hätten verhütet werden möge mit der uns bei-<lb/>gethanen Anzeig, daß an den meiſten Oertern allhie in Teutſchland die<lb/>Dispoſition unter den Kleinſchnitzler Handwerk daß daſſelbig in Ehren<lb/>gehalten werde, alſo ſie die Meiſter allhie auch dahin gern ſehen<lb/>ſollten daß deſſelbigen geſchenkten Handwerks auch ſie ſampt ihren<lb/>Geſellen und ausgelernten Jungen theilhaftig werden und gleich den<lb/>Benachbarten dazu gerathen möchten und ſolches ſonderlich zu dem<lb/>Ende, damit die hieſigen Meiſter ſowohl als an andern Orten guter<lb/>tüglicher Geſellen, deren ſie eine Zeit heer aus Mangel des geſchenkten<lb/>Handwerks nit mächtig ſeyn können, habhaft werden möchten. Dem-<lb/>nach ſind Wir Bürgermeiſter &#xA75B;c.<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Stiftung eines Willkommens für das Töpfer-Hand-<lb/>werk in Aſchersleben</hi>. 1661.<lb/>(Nach dem Original im K. Prov.-Archiv zu Magdeburg.)</hi><lb/>Wir Bürgermeiſter und Rath der Stadt Aſchersleben hiermit und in<lb/>Kraft unſers Briefes thun kund und bekennen daß uns für hieſiger Stadt-<lb/>voigtey die ehrſamen Meiſter und Geſellen des Töpferhandwerks unter-<lb/>thänig zu vernehmen geben laſſen, welcher Geſtalt Sie ob gewiſſen<lb/>Urſachen einen Willkomb nach Handwerksgebrauch geordnet und den-<lb/>ſelben ſich zu accomodiren einhellig geſchloſſen, dahero uns fürters un-<lb/>terthänig erſuchet und gebeten, daß wir denſelben zu mehrer beſtändiger<lb/>Folge und Obſervanz confirmiren und beſtätigen wollten, und lauten<lb/>die Punkte und Artikel worauf ſelbiger beſtehet, wie nachgeſetzet:<lb/><list><item>1. Zum Erſten ſoll das Geſchenke des Jahres dreymal gehalten<lb/>werden, als Oſtern, Johanni und Martini, jedoch kann ſolches<lb/>auch wohl außer dieſen Zeiten, als, wann einem Jungen die<lb/>Lehre bekannt würde, <hi rendition="#g">oder ein fremder Meiſter anher<lb/>käme</hi>, zugelaſſen werden.</item><lb/><item>2. Wenn ein Meiſter oder Geſell auf das Geſchenke kommt, ſoll<lb/>ihm vergünſtiget ſeyn, umb den Willkomb dreymal zu bitten,<lb/>alsdann ihm auch derſelbige für dem Handwerke gereicht werden<lb/>ſoll, ſo ſoll auch eine Reihekanne gemacht werden, wann nun<lb/>aus derſelben dreymal auf der Reihe herumb gedrunken alsdann<lb/>ſoll der Willkomb von Meiſter und Geſellen beſehen werden,<lb/>ob der Gaſt mit dem Trunke ein Genügen gethan und beſtehen<lb/>(kann). Gleichermaßen ſoll der Ehrentrunk auch geſchehen,<lb/>würde aber es ſich nicht alſo befinden, ſoll er dem Handwerk<lb/>fünf Groſchen Strafe verfallen ſeyn.</item></list></note><lb/><pb n="40" facs="#f0050"/>
genoſſenſchaftlichen Schutzverhältniß erhielt die Gaſtfreundſchaft,<lb/>ſonſt eine freie Tochter natürlich guter Menſchen, eine höhere,<lb/>politiſche Tendenz, ſie wurde Ehrenſache und das Band weit<lb/>verzweigter Verbindungen, denn wenn ein fremder Meiſter aus<lb/>der Nähe oder Ferne, beſonders zu Meß- und Jahrmarktszeiten,<lb/>in eine Stadt kam, wo ſein Handwerk ein Geſchenk hielt, ſtand<lb/>ihm das Recht zu, daſſelbe zu grüßen, den Willkommen zu for-<lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_2_3" prev="#seg2pn_2_2"><list><item>3. Würde ein Meiſter oder Geſelle bey Aufſetzung des Willkombs<lb/>fluchen, ſchwören, läſtern oder weltliche Lieder ſingen, der ſoll<lb/>es dem Handwerke mit 6 Groſchen verbüßen, dem Herrn Stadt-<lb/>vogte ſeine Strafe unbenommen.</item><lb/><item>4. Würde Meiſter oder Geſell er ſey jung oder alt bey dieſem Will-<lb/>komb ſich gröblich übertrinken und mit Urlaub zu reden, ſolches<lb/>wieder von ſich geben, derſelbe ſoll 5 Groſchen Strafe zu geben<lb/>gehalten ſeyn.</item><lb/><item>5. Soll jedwedern zugelaſſen ſeyn über das Vermögen der Natur<lb/>nicht zu bleiben, ſondern ſich hinweg in des Meiſters Haus zu<lb/>begeben, bey welchem er arbeitet, würde aber jemandes er ſey<lb/>Meiſter oder Geſell den Willkomb anzunehmen ſich verweigern<lb/>daß es einer Verachtung ähnlich wäre der ſoll dem Handwerk<lb/>6 gute Groſchen Strafe dafür alſo balde zu geben ſchuldig ſeyn.</item><lb/><item>6. Welcher Meiſter oder Geſelle dieſen Willkomb verletzen würde,<lb/>der ſoll nicht allein den Schaden decken, ſondern auch dem<lb/>Handwerk einen halben Thaler verfallen ſeyn.</item><lb/><item>7. Es ſoll dieſer Willkomb dem Handwerksmeiſter anvertraut wer-<lb/>den, würde er aber hieraus ſelber ein Geſpötte treiben oder ihme<lb/>ſonſt gebrauchen wenn das Handwerk nicht beyſammen und er<lb/>deſſen mit Beſtande könne überzeuget werden, ſoll er ſolches Ver-<lb/>brechen dem Handwerke mit einem Thaler zur Strafe verbüßen.</item><lb/><item>8. Es ſoll auch dieſer Willkomb wann ein Meiſtereſſen gegeben<lb/>wird dabey aufgeſetzt werden, jedoch daß ein jedweder ehrbarlich<lb/>und ſittſamb ſich bezeuge und verhalte, nicht weniger dann auch<lb/>die Meiſterinnen als Meiſtere ſelbſt, widrigenfalls ſonſt nach Be-<lb/>finden geſtraft werden.</item></list><lb/>Wann dann dieſe Artikel zur Erbarkeit und gutem Verhalten ange-<lb/>ſehen und alſo nützlichen und ehrlichen befunden werden, als haben<lb/>wir ſelbige in Kraft dieſes confirmiren wollen, doch vorbehaltlich die-<lb/>ſelbige geſtalten Sachen nach und zwar bey dieſen zerrütteten böſen<lb/>und ärgerlichen Zeiten noch zu vermehren oder zu ändern.<lb/>Deſſen allen zu mehrer glaubhaftigen Urkunde wir unſer gemeiner<lb/>Stadt Inſiegel wiſſentlich hier unter drucken laſſen. So geſchehen den<lb/>21. Juni im Jahr Chriſti 1661.<lb/><hi rendition="#et">(<hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">L. S.</hi></hi>)<lb/>Bürgermeiſter und Rath der Stadt Aſchersleben.</hi></note><lb/><pb n="41" facs="#f0051"/>
dern (Art. 1 und 2 der Urkunde), der ihm nicht verſagt werden<lb/>durfte, wenn er nicht etwa geſcholten war. Die Handlung oder<lb/>Bewirthung ſelbſt nannten ſie <hi rendition="#g">Schenke halten, Beſchen-<lb/>ken</hi>, Derjenige, dem der Willkommen gereicht wurde, <hi rendition="#g">ſaß im<lb/>Geſchenk</hi>. <note place="foot" n="*)">In einem Auftreibebriefe des Töpfergewerks zu Dresden, vom 25ſten<lb/>September 1659, verklagen die Meiſter einen Geſellen, daß er das<lb/>Handwerk beſchimpft habe, während er bei ihnen im Geſchenk geſeſſen<lb/>habe; es wird bei der Auflage weiter davon die Rede ſeyn.</note></p><lb/><p>So lange nun die Geſellen noch keine ſelbſtſtändigen Brü-<lb/>derſchaften bildeten und an den Feſten der Meiſter unmit-<lb/>telbar Theil nahmen, wiederfuhr ihnen, beſonders den Rei-<lb/>ſenden, dieſelbe Ehre; mit der Vermehrung der Innungen und<lb/>Handwerke in kleinen Städten verlor ſich jedoch nach und nach<lb/>der Zweck des öftern Reiſens der Meiſter nach größern Städten,<lb/>mithin das Anſprechen des Willkommens, was bereits in Ueber-<lb/>treibung ausgeartet war. Das Geſchenk oder die Ehrenſchenke<lb/>fand nur noch bei den jährlichen Hauptverſammlungen, der<lb/>hohen Morgenſprache oder den Quartalverſammlungen, die dann<lb/>auch Schenke oder Auflagen hießen, Statt. Die Meiſter ent-<lb/>fernten die Geſellen aus ihren Zuſammenkünften und Gelagen,<lb/>wodurch auch bei dieſen, mit wenigen Ausnahmen <note place="foot" n="**)">z. B. den Kupferſchmieden.</note>, der Zweck<lb/>des Willkommens, als Zeichen engerer Verbrüderung mit den<lb/>Meiſtern, aufhörte, wogegen ſie, wiewohl mißbräuchlich, unter<lb/>ſich Willkommen und Ehrenſchenke ſtifteten. Die Meiſter be-<lb/>willigten ihnen für die frühere Theilnahme an der Ehrenſchenke<lb/>eine Unterſtützung an Gelde, welche dann den Namen <hi rendition="#g">Geſchenk</hi><lb/>erhielt. Wir müſſen alſo unter dem Geſchenk der alten Gilden<lb/>und Innungen ein <hi rendition="#g">genoſſenſchaftliches Ehren</hi>, zunächſt<lb/>nur einen Ehrentrunk im Innungs- oder Gildehauſe, in dem der<lb/>neuern Zeit eine ſtatutariſche Unterſtützung der wandernden Ge-<lb/>ſellen verſtehen, die Gewerke, wo eine ſolche verabreicht wird,<lb/>ſollten daher <hi rendition="#g">Geſchenkgebende</hi> genannt werden.</p><lb/><p>Mit dieſer Erklärung ſtimmen auch die Reichs- und Pro-<lb/>vinzialgeſetze überein, wenn ſie das übermäßige Schenken und<lb/><pb n="42" facs="#f0052"/>
Zehren der Handwerksſöhne und Geſellen unterſagen; <note place="foot" n="*)">Reform. guter Polizey 1530, Tit. 30 §. 1, und Reichsabſchied von<lb/>1559, §. 75.</note> nicht<lb/>der Unterſtützung der reiſenden Geſellen, ſondern den Gelagen<lb/>wollten ſie wehren, wozu die <hi rendition="#g">Ehrenſchenke</hi> Anlaß gab.</p><lb/><p>Wie arg der Mißbrauch dabei getrieben wurde, ſieht man<lb/>aus dem ſogenannten <hi rendition="#g">guten Willen</hi> der Kupferſchmiede, der<lb/>dem Verfaſſer von einem zuverläſſigen Manne mitgetheilt worden<lb/>iſt, er mag umſomehr hier im Auszuge Platz finden, als er<lb/>uns, obgleich in der Sprache des achtzehnten Jahrhunderts, in<lb/>das mittelalterlich gildiſche Element verſetzt und mit dem wun-<lb/>derlichſten Ritual bekannt macht, welches bei dem ſo ſehr ver-<lb/>rufenen Zutrinken auch in bürgerlichen Geſellſchaften beobachtet<lb/>wurde.</p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi> <note place="foot" n="**)">Schenkgeſell iſt hier der Geſelle, welcher den Fremden bewirthet, bei<lb/>andern, z. B. bei den Seilern und Töpfern heißt der Fremde ſo, es<lb/>iſt aber eine durch die Zeit entſtandene Verwechſelung; bei den Schmie-<lb/>den und andern Innungen war es ein temporäres Amt der Meiſter,<lb/>welche dann Schenker genannt wurden.</note> (klopft dreimal auf den Tiſch). So mit<lb/>Gunſt großgünſtige Meiſter und Geſellen, wie auch wohl<lb/>erwanderte Kupferknaben. <note place="foot" n="***)">Anweſende bereits in die Brüderſchaft aufgenommene fremde Geſellen.<lb/>Bei den Schmieden, auch den Müllern, Knappen.</note> Weil mir der liebe Gott<lb/>hat einen fremden Rummelsmann beſcheret, alſo habe ich<lb/>Euch durch den Jungen zum <hi rendition="#g">Guten Willen</hi> bitten laſ-<lb/>ſen; iſt einer oder der andere noch nicht gebeten, ſo will<lb/>ich ihn noch gebeten haben; ich bitte, Sie wollen mir<lb/>meinen Rummelsmann helfen luſtig machen oder 24 Mal<lb/>helfen zutrinken, meiner dabey auch nicht vergeſſen, kann<lb/>ich es heute oder morgen wieder verſchulden, ſoll es ge-<lb/>ſchehen, und dabey will ich auch verboten haben Hader,<lb/>Zank, unnützes Geſchwätze, Würfel- und Kartenſpiel, und<lb/>was ſich bey dem <hi rendition="#g">Guten Willen</hi> nicht geziemt, wer<lb/>unter dieſen Stücken der Verbrecher ſeyn wird, der ſoll ſeine<lb/>Strafe nicht wiſſen und ſchuldig ſeyn, dieſen ganzen <hi rendition="#g">Guten<lb/>Willen</hi> zu bezahlen, und dieſer Gute Wille ſoll währen<lb/><pb n="43" facs="#f0053"/>
bis Morgens um 4 Uhr, ſo lange der Groſchen unter dem<lb/>Teller liegt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Rummelsmann</hi>. So mit Gunſt ihr günſtige Geſellen, wie<lb/>auch wohl erwanderte Kupferknaben, ich bitte, Sie wollen<lb/>mich mit dem Trunk verſchonen, weil ich das Bier nicht<lb/>gewohnt bin.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Alle Meiſter und Geſellen</hi>. Setze Dich nieder, es wird<lb/>Dir nicht zu viel geſchehen.</item></list><lb/><p>Darauf trinkt der Fremde allen Geſellen zu, ſteht auf und<lb/>bedankt ſich dreimal bei dem Schenkgeſellen:<lb/><hi rendition="#et">So mit Gunſt Kupferknabe, ich bedanke mich ganz<lb/>freundlich, zum erſten Mal, zum andern Mal und zum<lb/>dritten Mal; ich bitte, wenn Du mir wolleſt den ehr-<lb/>lichen <hi rendition="#g">Willkommen</hi> vorſtellen, nach Handwerksge-<lb/>wohnheit und Gebrauch.</hi></p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. So mit Gunſt Kupferknabe, ſetze Dich nie-<lb/>der und trinke, es wird Dir widerfahren nach Handwerks-<lb/>gewohnheit und Gebrauch.</item></list><lb/><p>Hierauf bittet er einen aus der Geſellſchaft, den Fremden in<lb/>Acht zu nehmen (zu unterhalten) und ſpricht zu einem andern:<lb/><hi rendition="#et">So mit Gunſt Kupferknabe, ich wollte Dich gebeten<lb/>haben, wenn Du mir wollteſt den ehrlichen Willkom-<lb/>men helfen zurecht machen (füllen helfen).</hi></p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Beide</hi>. So mit Gunſt, daß ich mag einen Abtritt nehmen.</item></list><lb/><p>Wenn ſie wieder herein kommen, ſetzt der Gehülfe den<lb/>Daumen auf den Tiſch und ſpricht: So mit Gunſt ſetz&#x2019; ich<lb/>mich wieder nieder.</p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. Trägt den ehrlichen Willkommen und den<lb/>ehrlichen Umläufer; ehe er beide auf die Tafel ſetzt,<lb/>ſpricht er: So mit Gunſt ihr günſtigen Geſellen, iſt auch<lb/>reiner Tiſch? Wenn etwa einer oder der andere geſcholten<lb/>iſt, der kann einen Abtritt nehmen. (Wenn ſich keiner<lb/>meldet:) So mit Gunſt, daß ich mag den ehrlichen Will-<lb/>kommen nebſt dem ehrlichen Umläufer auf den Tiſch ſetzen.<lb/>Zu dem Fremden: Haſt auch Du reinen Tiſch?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. So mit Gunſt ja!</item></list><lb/><pb n="44" facs="#f0054"/>
<list><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. So mit Gunſt mein lieber Kupferknabe,<lb/>weil es allhier ein löblicher Gebrauch iſt, daß man einem<lb/>fremden Rummelsmann den ehrlichen <hi rendition="#g">Guten Willen</hi><lb/>hält und den ehrlichen Willkommen vorſtellt, nach Hand-<lb/>werksgewohnheit und Gebrauch, alſo will ich Dir denſelben<lb/>vorgeſtellt haben, wofern Du ihn von mir und andern<lb/>rechtſchaffenen Kupferknaben vor gut annehmen wirſt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Rummelsmann</hi>. So mit Gunſt, gar gern!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. So mit Gunſt, ſo will ich Dir auch ſagen,<lb/>wie Du Dich zu verhalten bey dieſem guten ehrlichen<lb/>Willen. Dieſen ehrlichen Willkommen ſollſt Du auf <hi rendition="#g">drei<lb/>ſchmale Züge</hi> austrinken, ehe der ehrliche Umläufer drei<lb/>Mal um den Tiſch gehet <note place="foot" n="*)">Während er alſo den Willkommen leerte, trank die Geſellſchaft drei-<lb/>mal aus einem andern Pokal, welcher <hi rendition="#g">Umläufer</hi> hieß.</note>, ſoferne Du demſelben nicht<lb/>wirſt nachkommen, ſo ſollſt Du ihn morgen frühe nüchtern<lb/>im Bette vor dein eigen Geld austrinken, Tiſch, Bank,<lb/>Kachel und Ofen nicht dabey begießen, ſie werden davon<lb/>wenig genießen, es ſoll Dir auch nicht geſtattet werden.<lb/>Dabey ſollſt Du Macht haben, drei ehrliche Jungfern dar-<lb/>aus zu verſchenken <note place="foot" n="**)">d. h. den Willkommen zubringen, ihre Geſundheit trinken.</note>, als nehmlich bey dem Tiſch ver-<lb/>ſammelt ſeyn. Zum Andern ſollſt Du ein friſch Liedlein<lb/>ſingen, das 24 Mal um den Tiſch ſoll klingen. Zum<lb/>Dritten wirſt Du dich wiſſen zu bedanken, nach Hand-<lb/>werksgebrauch und Gewohnheit.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Rummelsmann</hi>. So mit Gunſt Kupferknabe, weil mir<lb/>ein ehrlicher Willkommen iſt vorgeſtellt worden und dabey<lb/>angemeldet, wie ich mich dabei verhalten ſoll, nehmlich ſoll<lb/>Macht haben, drei ehrliche Jungfern zu verſchenken, wie<lb/>ſie bey dem Tiſch verſammelt ſeyn, alſo will ich Dich vor<lb/>die erſte ehrliche Jungfer angeſehen haben. <note place="foot" n="***)">In Ermangelung hübſcher Mädchen. &#x2014; Gewiß hatte man den Kupfer-<lb/>ſchmiedegeſellen verboten, Mädchen auf ihren guten Willen zu bitten,<lb/>wie es bei den Schloſſern in Halberſtadt der Fall war. Aber ſelbſt<lb/>im Namen wurde noch die alte Sitte fortgepflanzt.</note> Ich bitte Du<lb/>wolleſt mir aus dieſem ehrlichen Willkommen den erſten ehr-<lb/><pb n="45" facs="#f0055"/>
lichen Jungferntrunk beſcheiden thun, nach meinem Begehren,<lb/>nach deinem Vermögen, kann ich es heute oder morgen<lb/>gegen Dich oder andere rechtſchaffenen Kupferknaben wie-<lb/>der verſchulden, ſoll es gern geſchehen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. So mit Gunſt, weil Du mich vor die erſte<lb/>ehrliche Jungfer anſieheſt, ſo will ich Dir aus dieſem ehr-<lb/>lichen Willkommen den erſten ehrlichen Jungferntrunk be-<lb/>ſcheiden thun, nach Deinem Begehren, nach meinem Ver-<lb/>mögen, alſo mit Gunſt hebe den Deckel ab.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Rummelsmann</hi>. So mit Gunſt, daß ich mag den Deckel<lb/>abnehmen von dieſem ehrlichen Willkommen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. So mit Gunſt ja, wenn ich ihn gar aus-<lb/>trinke, ſo mit Gunſt laß mir einen kleinen Kupferknaben<lb/>(trinkt). So mit Gunſt Kupferknabe, ich ſage Dir<lb/>freundlich Dank, daß Du mich vor die erſte ehrliche<lb/>Jungfer angeſehen haſt, ich verhoffe und traue, ich werde<lb/>Dir aus dieſem ehrlichen Willkommen den erſten ehrlichen<lb/>Jungferntrunk beſcheiden gethan haben, nach Deinem Be-<lb/>gehren, nach meinem Vermögen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Rummelsmann</hi>. So mit Gunſt Kupferknabe, ich thue<lb/>mich ganz freundlich bedanken, daß Du mir aus dieſem<lb/>ehrlichen Willkommen den erſten ehrlichen Jungferntrunk<lb/>gethan haft, nach meinem Begehren, nach Deinem Ver-<lb/>mögen, kann ich es heute oder morgen gegen Dich oder<lb/>andere rechtſchaffene Kupferknaben wieder verſchulden, will<lb/>ich es gern thun. Hilf Gott von Hamburg! (trinkt.)<lb/>Segne mir Gott die Stadt <hi rendition="#aq">N.</hi> <note place="foot" n="*)">Nehmlich wo er ſich eben befindet.</note></item></list><lb/><p>Reicht nun den Willkommen der zweyten und dritten Jungfer<lb/>und ſpricht dieſelben Worte wie bey der erſten, dann ſteht er auf<lb/>und ſpricht zum Schenkgeſellen:<lb/><hi rendition="#et">So mit Gunſt Kupferknabe, ich bitte, wenn Du mir<lb/>wolleſt den ehrlichen Willkommen beſchauen nebſt dem<lb/>ehrlichen Umläufer, ich verhoffe ich werde meiner Sachen<lb/>ein Genüge gethan haben.</hi></p><lb/><pb n="46" facs="#f0056"/>
<list><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. So mit Gunſt, daß ich mag den ehrlichen<lb/>Willkommen beſchauen, ſo mit Gunſt ich kann es verant-<lb/>worten.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Rummelsmann</hi>. So mit Gunſt ihr günſtigen Geſellen,<lb/>wie auch wohl erwanderte Kupferknaben, es iſt mir auch<lb/>befohlen worden, daß ich ſoll ein friſch Liedlein ſingen,<lb/>alſo will ich es ſingen, ſo gut ich es kann und gelernt habe<lb/>(ſingt), ſodann ſagt er: ſo mit Gunſt ihr günſtigen Ge-<lb/>ſellen, wie auch wohl erwanderte Kupferknaben, ich bitte,<lb/>Sie wollen mit einem ſchlechten Liedlein vorlieb nehmen.<lb/>Dann ſteht er auf und ſpricht den Dank. So mit Gunſt<lb/>Kupferknabe, ich thue mich ganz freundlich bedanken Dei-<lb/>ner Ehre und Treue, Deines ehrlichen Geſchenks, Dei-<lb/>nes ehrlichen guten Willens, Deines ehrlichen Will-<lb/>kommens, der mir von Dir iſt widerfahren, kommſt Du<lb/>heute oder morgen wieder zu mir, es ſey gleich bey<lb/>Wein oder Bier, zu Wege oder Stege, zu Waſſer oder<lb/>zu Lande, wo uns der liebe Gott zuſammenſendet, kann<lb/>ich Dir es nicht verbeſſern, ich verhoffe und traue ich<lb/>werde Dirs auch nicht verringern; ich bitte, Du wolleſt<lb/>mir nichts vor ungut halten.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. Nichts überall mein lieber Kupferknabe, es<lb/>iſt Dir von mir ein ſchlechter <hi rendition="#g">Guter Wille</hi> widerfah-<lb/>ren, ich verhoffe und traue, es wird Dir nichts arges wi-<lb/>derfahren ſeyn, nimm den guten Willen für die That, du<lb/>ſieheſt wohl, <hi rendition="#g">das Kloſter iſt arm, der Brüder ſind<lb/>viel, der Abt trinkt ſelber gern</hi>; ich ſage Dir auch<lb/>Dank, daß Du den ehrlichen Willkommen haſt ausgetrun-<lb/>ken, nach Handwerksgebrauch und Gewohnheit. Ich ſage<lb/>Dir auch Dank für Dein friſch Liedlein, daß Du geſungen<lb/>haſt; ich ſage Dir auch Dank, daß Du haſt helfen Hand-<lb/>werksgewohnheit ſtärken und nicht ſchwächen; ſetze Dich<lb/>nieder, iß und trink, laß Dir meine Weiſe wohl gefallen,<lb/>Deine gefällt mir auch ſehr wohl, und mache Dich fein<lb/>luſtig, ſinge noch ein friſch Liedlein, daß noch 24 Mal<lb/>länger iſt als das vorige.</item></list><lb/><pb n="47" facs="#f0057"/>
<p>Das Geſchenk der Meiſter, als Unterſtützung, wurde den<lb/>reiſenden Geſellen auf verſchiedene Weiſe zu Theil, auch hatte der<lb/>größere oder geringere Betrieb des betreffenden Handwerks viel Ein-<lb/>fluß auf die Höhe deſſelben. Die Buchbinder, in großen Städten,<lb/>zahlten für ſie ein beſtimmtes Geldquantum auf der Herberge, wo-<lb/>für ſie bei gehöriger Wirthlichkeit einen auch wohl zwei Tage leben<lb/>konnten. Die Fleiſcher und Bäcker reichten ihnen eine beliebige<lb/>Gabe, die ſie Zehrpfennig nannten, und von den Reiſenden von<lb/>den Meiſtern perſönlich eingeholt wurde. <note place="foot" n="*)">Auch die Schmiedegeſellen holten ſich das Geſchenk und gingen von<lb/>einer Werkſtatt zur andern.</note> Bei den Seilern<lb/>und Steinmetzen war es von der Tageszeit abhängig, wann der<lb/>Fremde ankam; erſtere bekamen Geld, wenn ſie des Vormittags<lb/>ankamen, und gingen weiter, nach vier Uhr Nachmittags mußte<lb/>man ihnen Abendeſſen und Nachtlager reichen. Den Steinmetzen<lb/>wurde in alter Zeit ein übliches Tagelohn als Geſchenk verab-<lb/>reicht, wenn ſie noch vor dem Schluß der Hütte ankamen. <note place="foot" n="**)">Kompt ein wandergeſell Ee man ruhe anſchlegt, der verdient das taglon.<lb/>(Stieglitz, Kirche der heiligen Kunigunde.)</note><lb/>Ehe die Herbergen in Gaſthäuſer verlegt wurden, bewirtheten ſie<lb/>die Meiſter nach der Reihefolge, was ſie <hi rendition="#g">Umzech</hi> nannten,<lb/>z. B. Böttcher und Seiler <note place="foot" n="***)">Wenn ein Geſelle des Böttcher-Handwerks wandern komt und bittet<lb/>um Herberge, ſoll es ihm nicht verſaget, ſondern nach Gewohnheit<lb/>ein Lager, Eſſen und Trinken gegeben werden, bey Strafe eines<lb/>Mfl. Welchem Geſellen aber alſo Handwerksgewohnheit erzeiget<lb/>würde, der ſoll ſich gegen den Meiſter, ſo ihn beherberget hat, und<lb/>alle die Seinigen, züchtig, ehrlich, mit keuſchem Mund und reiner<lb/>Hand verhalten, und wo der Meiſter ſeiner alſobald zur Arbeit be-<lb/>gehrte, demſelben vor andern arbeiten, bedürfte aber der Meiſter ſeiner<lb/>nicht, ſo ſoll er durch einen Geſellen oder Lehrjungen, oder jüngſten<lb/>Meiſter, um Arbeit umſchicken laſſen, welcher Geſelle aber ſich hiewider<lb/>hielte, der ſoll nicht gelitten, ſondern ihm nachgeſchrieben werden, biß<lb/>er ſich auf ſeine Koſten verantwortet hat. Art. 9 der Böttcher In-<lb/>nungs-Artikel zu Wernigerode von 1682. (Prov.-Archiv.)</note>; dies erinnert an die frühere<lb/>innige Verbrüderung der Innungen in ganz Deutſchland, in der-<lb/>ſelben hat auch der Gebrauch ſeine Wurzel, wonach die Geſellen<lb/>ihren Herbergswirth und deſſen Frau und Kinder Vater, Mutter,<lb/>Bruder und Schweſter nennen. Die reiſenden Geſellen waren<lb/><pb n="48" facs="#f0058"/>
entweder wirkliche oder durch Lehrjahre und den Geſellenſpruch<lb/>doch Adoptivſöhne der betreffenden Innung oder Gilde, ſie hatten<lb/>daher nach dieſem Verhältniß überall auf ihren Reiſen, wo ſie<lb/>als Gehülfen die abweſenden Söhne der Meiſter oft vertraten,<lb/>ſich des augenblicklichen Schutzes derſelben gegen Mangel zu<lb/>erfreuen, beſonders aber einen Anſpruch auf die Theilnahme der<lb/>Söhne ſelbſt, die unter ſich, nach der geſellſchaftlichen Trennung<lb/>von den Vätern, eigene oder Fremdengilden <note place="foot" n="*)">Die Geſellen-Brüderſchaften.</note> bildeten. Hierzu<lb/>kommt &#x2014; im Scherz oder Ernſt &#x2014; eine Nachahmung der<lb/>Hausordnung der Klöſter, ſo weit dieſe die Bewirthung der<lb/>Fremden oder reiſenden Brüder betraf; der Bruder Kellner,<lb/>Speiſemeiſter oder Guardian, hatten ſie zu beſorgen. An Stelle<lb/>dieſer finden wir bei den Handwerkern <hi rendition="#g">Schenkgeſellen</hi>, Or-<lb/>dengeſell, bei den Meiſtern <hi rendition="#g">Schenken</hi>, oder <hi rendition="#g">Ordenmeiſter</hi>,<lb/>und die ſeltſame Entſchuldigung: <hi rendition="#g">das Kloſter iſt arm, der<lb/>Brüder ſind viel, und der Abt trinkt ſelber gern</hi>. <note place="foot" n="**)">Kupferſchmiede, Seiler u. a. m.</note><lb/>Der Sohn eines Meiſters, oder ein in Arbeit ſtehender Geſell,<lb/>führte den Reiſenden bei ihm ein und, vermöge des zwiſchen<lb/>ihnen beſtehenden genoſſenſchaftlich-brüderlichen Verbandes, be-<lb/>trachtete man den Fremden für dieſen Abend als Mitglied der<lb/>Familie und es war ihm erlaubt, Herr Vater, Frau Mutter, zu<lb/>ſagen. &#x2014; Eine Sitte, ſobald ſie erſt ein Jahrhundert beſteht und<lb/>gewiſſe Vortheile mit ſich verbindet, wird national, und ſelbſt<lb/>dann noch im Namen fortgeführt, wenn dieſe längſt aufgehört<lb/>haben. So ging es mit dieſem Gebrauch. Als die Reiſenden<lb/>zahlreicher wurden, die Gewerke von der Gildewürdigkeit leich-<lb/>tern Anſichten nachgeben mußten, wurde die Bewirthung den<lb/>Meiſtern läſtig und man ſorgte für öffentliche Herbergen, wo die<lb/>Geſellen für Rechnung der Meiſter ein augenblickliches Unter-<lb/>kommen fanden. Hier übertrugen ſie die gildiſche Vertraulichkeit<lb/>auf den Wirth und ſeine Familie, in Ermangelung von Kindern,<lb/>mißbräuchlich auf Knechte und Mägde des Hauſes. Für dieſe<lb/>Anſicht ſpricht auch das Ceremoniell der Seiler bei der Umſchau<lb/><pb n="49" facs="#f0059"/>
und Auflage, wo ſie ſagen: &#x201E;<hi rendition="#g">Mit Gunſt, daß ich meinen<lb/>Hut oder Filz darf auf des Herrn Vaters Tiſch<lb/>legen</hi>&#x201C;; auch die Anrede der Schloſſer an den Meiſter bei der<lb/>Umſchau: &#x201E;<hi rendition="#g">Es iſt ein fremder Schloſſer zugereiſ&#x2019;t<lb/>kommen, nicht in des Meiſters, ſondern in des Herrn<lb/>Vaters Haus</hi>.&#x201C; Auch der Gebrauch, die Geſellen nicht nach<lb/>ihren Familiennamen, ſondern dem Namen der Stadt zu nen-<lb/>nen, wo ſie ihr Handwerk erlernt haben <note place="foot" n="*)">z. B. Hamburger, Berliner, Wiener &#xA75B;c.</note>, iſt ſehr alt und<lb/>originirt aus dem dreizehnten und zwölften Jahrhundert, wo<lb/>bürgerliche Perſonen, beſonders Handwerker, noch keine Familien-<lb/>namen führten, und man wird zu der Annahme verſucht, daß<lb/>die Meiſter ſelbſt, nachdem ihre bürgerlichen Verhältniſſe ſich<lb/>würdiger geſtaltet hatten, durch dieſen Gebrauch die fremden<lb/>Geſellen von ihren Söhnen unterſcheiden und den höhern<lb/>Standpunkt der vollen Gildſchaft, zu der ſie nur als Meiſter<lb/>gelangen konnten, fühlen laſſen wollten.</p><lb/><p>Bisher haben wir nur von dem Geſchenk und der Ehren-<lb/>ſchenke <hi rendition="#g">der Meiſter</hi> geſprochen, beydes finden wir auch bei<lb/>den Geſellen-Brüderſchaften, beſonders bei den Gewerken, wo die<lb/>Umſchau eingeführt war. Die Ehrenſchenke der Böttcher, bei<lb/>den Seilern <hi rendition="#g">Eingeſchenk</hi> auch <hi rendition="#g">großes Geſchenk</hi> genannt,<lb/>wurde ihnen bei der erſten Zuſammenkunft, welcher ſie beiwohn-<lb/>ten, gereicht; das <hi rendition="#g">Geſchenk, als Unterſtützung</hi>, aber durch<lb/>den umſchauenden Geſellen zu Theil, und wir können, indem<lb/>wir von der Umſchau und den übrigen Arten, wie die reiſenden<lb/>Geſellen ein Unterkommen fanden, ſprechen, auch deſſelben ge-<lb/>denken; bemerkenswerth für die äußere ſittliche Volksbildung ſind<lb/>auch hier die dabei vorkommenden Gebräuche und Gewohnheiten,<lb/>die bisher nur angedeutet werden konnten, worauf die Brüder-<lb/>ſchaften mit großer Strenge hielten. Bei einigen nahmen ſie<lb/>ſchon vor den Thoren der Stadt, in welche ſie einwanderten,<lb/>ihren Anfang; alle waren verpflichtet, ſich vorher in einen an-<lb/>ſtändigern reinlichern Zuſtand zu ſetzen, als ſie es ſonſt wohl<lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0060"/>
auf der Reiſe für nöthig hielten. Die Böttcher mußten ihr<lb/>Schurzleder auf das Bündel ſchnallen, ſo daß der ſogenannte<lb/>Kreuzriemen über ihrem Kopfe zu ſehen war. Die Zimmerleute<lb/>ſollten im Rock und mit vorgebundenem Schurzfell einwandern,<lb/>Schloſſer und Schmiede einen Hammer in der Hand tragen.<lb/>Einige waren gehalten, vor der Stadt ihre Reiſebündel oder<lb/>Felleiſen auf die linke Schulter zu nehmen, die Glaſer unterm<lb/>linken Arm. <note place="foot" n="*)">Vorſage Art. <hi rendition="#aq">VI.</hi></note> In der Stadt ſelbſt war es vielen nicht erlaubt,<lb/>bei einem Meiſter ihres Handwerks einzuſprechen, vielmehr durften<lb/>ſie nur nach ihrer Herberge fragen und da einkehren. Aber auch<lb/>hier war mancherlei zu beobachten; die Schmiede und Schuh-<lb/>macher legten ihre Felleiſen nicht auf die Bank, ſondern unter<lb/>dieſe. In kleinen Städten und Flecken war es erlaubt, ſelbſt<lb/>einen Meiſter zu ſuchen, in großen Städten beſtanden in der<lb/>Regel zwei Haupteinrichtungen, die <hi rendition="#g">Umſchau</hi> und das <hi rendition="#g">Zu-<lb/>ſchicken</hi>.</p><lb/><p>Das Umſchauen oder Umſchicken, auch Umwarten genannt,<lb/>verrichteten die in Arbeit ſtehenden Geſellen nach der Reihefolge, wie<lb/>ſie bei den Meiſtern in Arbeit getreten waren; Diejenigen, welche<lb/>die Ordnung traf, wurden <hi rendition="#g">Ordengeſellen, Ordenjünger</hi><lb/>oder <hi rendition="#g">Umſchaugeſellen</hi> genannt. Bei einigen Gewerken, z. B.<lb/>den Böttchern und Seilern, verrichteten es die Altgeſellen, waren<lb/>gar keine Geſellen vorhanden, die jüngſten Meiſter. Das Ge-<lb/>ſchäft beſteht in der Anfrage bei den Meiſtern, ob ſie für einen<lb/>eingewanderten Geſellen oder Jünger Arbeit haben. Es mußte<lb/>in hergebrachter Form und bei dem Meiſter zuerſt geſchehen,<lb/>an welchem die Reihe war, einem Fremden Arbeit zu geben,<lb/>jedoch finden ſich auch hierin bei einigen andere Einrichtungen,<lb/>z. B. den Schloſſern, wo der Fremde einen Meiſter nennen<lb/>durfte, bei dem er gern arbeiten wollte. Mit der Umſchau war<lb/>immer eine Bewirthung der Geſellen verbunden, ſie wurde ent-<lb/>weder auf Koſten der Geſellen-Brüderſchaft <note place="foot" n="**)">Bei den Böttchern in Magdeburg, aber nur ganz einfach, Abendeſſen<lb/>und Nachtlager erhielt er bei dem Meiſter, an welchem die Reihe der<lb/>Bewirthung war.</note> oder des um-<lb/><pb n="51" facs="#f0061"/>
ſchauenden Geſellen ausgerichtet. Im erſten Fall war dieſer an<lb/>eine beſtimmte Summe gebunden, im zweiten blieb ſeiner Gaſt-<lb/>freundlichkeit überlaſſen, wie er den Fremden bewirthen wollte,<lb/>z. B. bei den Buchbindern. Hatte der Umſchaugeſell ein Un-<lb/>terkommen für den Wandergeſellen gefunden, ſo brachte er ihn<lb/>ein, d. h. er führte ihn dem betreffenden Meiſter zu, welches<lb/>ebenfalls in hergebrachter fröhlicher Form oder Gewohnheit ge-<lb/>ſchah. Die Schloſſermeiſter hatten ſodann an den Umſchauge-<lb/>ſellen ein feſtgeſetztes <hi rendition="#g">Einführgeld</hi> zu entrichten, deſſen Höhe<lb/>von dem Range des Gehülfen, auch wohl von der Größe der<lb/>Stadt, abhängig war; für einen wirklichen oder gemachten Ge-<lb/>ſellen zahlten ſie nehmlich mehr, als für einen Jünger, auch der<lb/>eingebrachte Geſell hatte bei ihnen eine Kleinigkeit an den Um-<lb/>ſchauer zu bezahlen, wodurch dann deſſen Koſten einigermaßen<lb/>gedeckt wurden. <note place="foot" n="*)">Vergl. die Gebräuche bei der Umſchau.</note> Einige Gewerke hatten gewiſſe Tage in der<lb/>Woche zum Umſchauen beſtimmt, andere ließen es jeden Tag<lb/>verrichten, damit die Fremden nicht aufgehalten wurden. Die<lb/>Umſchau zu verlangen ſtand auch den Geſellen dreimal zu, welche<lb/>in der Stadt in Arbeit ſtanden und am Sonntage von ihren<lb/>Meiſtern entlaſſen wurden, aber nicht denen, welche freiwillig<lb/>ihre Entlaſſung forderten, jedoch konnten die Meiſter ihre Ein-<lb/>willigung dazu geben; ſolchen Geſellen wurde aber das übliche<lb/>Geſchenk der Meiſter und Geſellen nicht gereicht.</p><lb/><p>Noch mag erwähnt werden, daß bis 1806 die umſchauenden<lb/>Böttchergeſellen in Magdeburg blaue Mäntel, den Kragen mit<lb/>goldenen Treſſen beſetzt, trugen, die Seilergeſellen hielten ein<lb/>Herz, wodurch ein Pfeil geſteckt war, in der Hand.</p><lb/><p>Wir gedenken noch einer entſchädigenden Einrichtung, die<lb/>bei den Buchbindern Statt fand. Hier war jeder fremde in<lb/>Arbeit tretende Geſell gehalten, nach den 14 Probetagen, wenn<lb/>er bei ſeinem Meiſter blieb, den zunächſt einwandernden Geſellen<lb/>umzuſchauen und zu bewirthen, was man <hi rendition="#g">für die 14 Tage</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0062"/>
nannte; er vergalt alſo dadurch die Wohlthat der Brüderſchaft<lb/>ſogleich wieder.</p><lb/><p>Der Umſchau ſteht entgegen das <hi rendition="#g">Zuſchicken</hi>. Es war<lb/>bei den Schneidern und Schuhmachern gebräuchlich, in der<lb/>neueſten Zeit ſollen es auch die Tiſchler angenommen haben.<lb/>Es verhält ſich ſo damit: Die Meiſter, welche Geſellen zu ha-<lb/>ben wünſchen, zeigen es auf der Herberge an, und der Wirth iſt<lb/>ſchuldig, den Meiſter, welcher ſich zuerſt bei ihm gemeldet hat,<lb/>und ſo fort nach der Ordnung zu benachrichtigen, wenn reiſende<lb/>Geſellen ankommen, oder, nach genommener Abrede, ſogleich ihm<lb/><hi rendition="#g">zuzuſchicken</hi>. Auch <hi rendition="#g">Zuführen</hi> wurde es genannt, welches<lb/>bei den Schuhmachern ein armer Meiſter als Handwerksbote<lb/>verrichtete, und dafür einige Groſchen von den Geſellen erhielt.<lb/>Die Geſellen der Hufſchmiede holten ſich das Geſchenk ſelbſt<lb/>und baten zugleich um Arbeit.</p><lb/><p>Unter allen Arten, wie die wandernden Geſellen ein Unter-<lb/>kommen erhielten, war die Umſchau die beſte, wenn ſie auch mit<lb/>einigen Ausgaben und Zeitverſäumniß verknüpft war. Höchſt<lb/>ſchädlich für ſie iſt dagegen die Verfaſſung, wo ſie ſich ſelbſt<lb/>Arbeit ſuchen müſſen, beſonders in großen Städten. Sie bringt<lb/>ſie um die wenigen Groſchen Reiſegeld, die ſie vielleicht noch<lb/>beſitzen, ſie zwingt die notoriſch armen zum Betteln oder Fech-<lb/>ten, wie ſie es nennen, entmuthigt und verſchlechtert ſie, die be-<lb/>reits zum Betteln geneigten finden darin eine gar nicht zu<lb/>hindernde Gelegenheit dazu und ihrem Trieb zum Nichtsthun zu<lb/>folgen. Sie können in einer großen Stadt mehrere Tage, unter<lb/>dem Vorwand, einen Meiſter zu ſuchen, umherſchleichen und<lb/>betteln. Dieſe Befürchtungen beſeitigte aber die Umſchau nicht<lb/>allein, ſie übte noch eine andere bedeutende moraliſche Kraft auf<lb/>die jungen Leute, nehmlich die Gewöhnung an Gaſtfreundſchaft,<lb/>an thätige Theilnahme an dem Schickſal eines leidenden Bru-<lb/>ders. Der arme Handwerksburſche, wenn er ſich ſelbſt ein Un-<lb/>terkommen in einer großen Stadt ſuchen muß, läuft einſam in<lb/>den Straßen umher, ohne beſondere oder wohl gar unangenehme<lb/>Theilnahme zu erregen; der, welcher vom Zuſchicken abhängt, iſt<lb/>der Willkühr des Handwerksboten oder des Herbergswirths hin-<lb/><pb n="53" facs="#f0063"/>
gegeben, wogegen der, welcher umgeſchau&#x2019;t wird, ſich feſt auf<lb/>die Unpartheiligkeit ſeines Cameraden verlaſſen kann, denn die-<lb/>ſer wird den Meiſtern dafür verantwortlich, wenn er einen über-<lb/>geht, und die Geſellen-Brüderſchaft würde es ihm nie vergeben,<lb/>die einzelnen es überall entgelten laſſen, wo ſie ihn fänden. Der<lb/>Umſchaugeſell ſieht ferner den Fremden zunächſt allein, iſt dieſer<lb/>entblößt von Gelde, übel beſtellt in Kleidung, ſo kann er ſich<lb/>ihm offen anvertrauen und bitten, alles Mögliche anzuwenden,<lb/>ihm Arbeit zu verſchaffen; der gutherzige Umſchauer ſucht nun<lb/>nicht allein den einen oder andern Meiſter bei bemerkter Neigung,<lb/>dem Wandergeſellen Arbeit zu geben, durch Bitten vollends dazu<lb/>zu bewegen, ohne daß er ihm eben ſeine äußere üble Lage erzählt, die<lb/>ihn bei dem perſönlichen Beſuch des Fremden vielleicht abſchrek-<lb/>ken möchte; im unglücklichſten Fall ſammelt er bei ſeinem Um-<lb/>gang von den Geſellen eine Unterſtützung für ihn oder ſpricht<lb/>die Meiſterlade an, und dies war früher nie ohne Erfolg. Es<lb/>geſchah unbemerkt, ohne Mitwirkung einer öffentlichen Behörde;<lb/>die ſtädtiſche Armenkaſſe wurde nicht in Anſpruch genommen,<lb/>das Ehrgefühl des jungen Mannes geſchont, und er behielt<lb/>Muth, ſich aufrecht zu erhalten. Man wird freilich einwenden, daß<lb/>andererſeits dadurch auch dem Leichtſinn, der Faulheit, feſte Brücken<lb/>gebaut wurden, dergleichen Fälle ſollen aber bei den Geſchenk<lb/>gebenden Handwerken und wo die Umſchau eingeführt war,<lb/>höchſt ſelten vorgekommen ſeyn. Nur einmal hatte ein junger<lb/>geſunder Geſell ſich dieſes Auskunftmittels zu erfreuen; die,<lb/>welche vom Nichtsthun Profeſſion machten, dabei gewöhnlich alt<lb/>wurden, gehören dahin nicht, für ſie hatten die Geſellen auch<lb/>nicht das lebhafte Intereſſe und belegten ſie nicht ſelten mit<lb/>Spottnamen, und iſt es denn nicht beſſer, eine ehrbare Corpora-<lb/>tion ſucht nach Kräften auch ihren übelgearteten Mitgliedern<lb/>fortzuhelfen, als wenn ſie von allen Handwerken zu einer Ge-<lb/>ſammtmaſſe anwachſen und den ſtädtiſchen Armen-Anſtalten<lb/>anheim fallen?</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="54" facs="#f0064"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Gebra&#x0364;uche und Gewohnheiten einiger Hand-<lb/>werke bei der Umſchau, und dem Verſuch, auf<lb/>ihren Wanderungen Arbeit zu erhalten</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Gruß der Steinmetzgeſellen</hi>.</hi><note place="foot" n="*)">Aus Stieglitz Geſchichte der Kirche der heiligen Kunigunde zu Rochlitz;<lb/>ihren Gruß aus neuerer Zeit hat der Verfaſſer nicht erfahren können,<lb/>der hier mitgetheilte iſt aus dem funfzehnten Jahrhundert.</note></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Das iſt ein Gruß, wie ein Itzlicher geſelle grüßen ſoll, wenn<lb/>er von erſten zu der Hütten eingehet, ſo ſoll er alſo ſprechen:</p><lb/><list><item>»Gott grüße euch, Gott weyſe euch, gott lone euch, euch Oeber-<lb/>meiſter erwiederung, Pallier und euch hübſchen geſellen«,</item></list><lb/><p>ſo ſol In der meiſter oder pallier danken, das er ſieht, welcher<lb/>der oberſt iſt in der Hütten.</p><lb/><p>Da ſoll der geſelle an denſelbigen anheben und ſoll ſprechen,<lb/>der Meiſter und nennt In bey namen, der enpeut euch ſeinen<lb/>werden gruß, ſo ſol der geſelle umbher gehen von einem zu dem<lb/>andern, Itzlichen freundlich zu grüßen als er den oberſten ge-<lb/>grüßet hat.</p><lb/><p>So ſint Ime alle meiſter und pallirer und geſellen erberg-<lb/>lichen ſchenken <note place="foot" n="**)">herberglich, wirthlich oder ehrbarlich?</note> wie die vorgeſchrieben ſtücke von des gruſſes<lb/>und geſchenks wegen, nicht den ſoll man nicht vor gut halten,<lb/>er ſey den gebuſt um ein pfundt wachs <hi rendition="#aq">XXIIII</hi> &#x20B0;.</p><lb/><p>Ein Itzlicher Geſelle wen er gedanket wil er förderung ha-<lb/>ben, ſo ſol er den meiſter darumb bethen ſo ſol In der meiſter<lb/>fördern auff das nechſte lohn und nit verſagen auff das der<lb/>geſelle Zerunge verdient, hette der meiſter nicht mehr den das er<lb/>allein ſtunde der meiſter erledig gan und anfordern. <note place="foot" n="***)">Hiernach ſollte der Meiſter ſelbſt mit Verluſt den Reiſenden Arbeit<lb/>geben.</note></p><lb/><p>Ein Itzlicher wandergeſell ſol bithen um eine bücke, darnach<lb/>um ein ſtück ſteins, darauf darnach um gezeugk, das ſol man<lb/>In willigliche leihen. <note place="foot" n="&#x2020;)">Um nehmlich ſein Zeichen, was er beim Geſellenſprechen angenommen<lb/>hatte, einzugraben.</note></p><lb/><pb n="55" facs="#f0065"/>
<p>Ein Itzlicher wandergeſell ſol die andern geſellen alle bithen<lb/>und kein ſol es verhören, ſie ſollen alle helfen, Helfet mir auf<lb/>oder In, das euch Gott helfe, wen ſie geholfen haben ſo ſol er<lb/>ſein Hut abethun und ſol In danken und ſprechen, Gott danke<lb/>dem meiſter und pallierer und den Erbaren geſellen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Gruß und Examen der Maurer</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Sie unterſcheiden, wie die Seiler, den kleinen und großen<lb/>Gruß, ohne eben dieſen Namen zu brauchen; letzterer, mit dem<lb/>zugleich das Examen wegen des wirklich erlangten Geſellenſtan-<lb/>des verbunden war, wurde wahrſcheinlich bei der erſten Auflage,<lb/>welcher der fremde Geſell beiwohnte, geſprochen, der kleine aber<lb/>bei dem Meiſter, welchen er um Arbeit (Beförderung) anſprach;<lb/>wir machen mit dieſem den Anfang:<lb/><hi rendition="#et">Mit Gunſt und Erlaubniß! Ehrbarer günſtiger Mei-<lb/>ſter! Ich ſoll Sie (Ihn?) grüßen von den Meiſtern<lb/>des ganzen ehrſamen Handwerk der Maurer der Stadt<lb/><hi rendition="#aq">N. N.</hi>, die in der Ehrbarkeit leben, ſich der Ehrbarkeit<lb/>befleißigen, der Ehrbarkeit gebrauchen, in der Ehrbar-<lb/>keit ſterben. <note place="foot" n="*)">Die Magdeburger ſetzten noch hinzu: die da zünftig ſeyn, das Hand-<lb/>werk nicht verſchwächen ſondern verſtärken nach Handswerksgebrauch<lb/>und Gewohnheit, Gott ehre das ehrbare Handwerk!</note> Ich habe gehört, daß der ehrbare gün-<lb/>ſtige Meiſter für mich ehrbaren Geſellen ehrbare Be-<lb/>förderung hätte, ſo wollte ich Sie angeſprochen haben<lb/>auf acht oder vierzehn Tage, nach Ihrer und meiner<lb/>Beliebung, nach Handwerksgebrauch und Gewohnheit,<lb/>ſo lange es Ihnen und mir gefällt.</hi></p><lb/><p>Hatte nun der Meiſter Arbeit für ihn, ſo ſchickte er ihn zum<lb/>Polirer, der ihn bei dem Bau anſtellte. Seiner erſten Arbeit<lb/>ging aber noch eine Ceremonie vorher, nehmlich der <hi rendition="#g">Anſchlag</hi>.<lb/>Der Geſelle ſpricht:</p><lb/><list><item>Mit Gunſt und Verlaub! Ich ſoll die ehrbare Geſell-<lb/>ſchaft von den ehrbaren Meiſtern und der ehrbaren Ge-<lb/>ſellſchaft in der Stadt <hi rendition="#aq">N. N.</hi> freundlich grüßen.</item></list><lb/><pb n="56" facs="#f0066"/>
<list><item><hi rendition="#g">Polirer und arbeitende Geſellen</hi>. Gunſt genug, wir<lb/>danken Meiſter und Geſellen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Mit Gunſt, daß ich bei der ehrbaren Geſellen<lb/>Anſchlag an- und vortreten mag. Mit Gunſt, daß ich<lb/>mit meinem Fuß auf des ehrbaren Meiſters ehrbare Be-<lb/>förderung mag niedertreten.<lb/><list><item>Mit Gunſt, daß ich meinen Hammer und Kelle auf des<lb/>Meiſters ehrbare Beförderung mag auftragen.</item><lb/><item>Mit Gunſt, daß ich auf des Meiſters ehrbarer Beförderung<lb/>bei der ehrbaren Geſellſchaft meinen Hammer und Kelle<lb/>mag niederlegen.</item><lb/><item>Mit Gunſt, daß ich auf des Meiſters ehrbarer Beförderung<lb/>bei der ehrbaren Geſellſchaft meinen Hammer und Kelle<lb/>mag wieder aufnehmen und mit anſchlagen.</item><lb/><item>Mit Gunſt, daß ich mit der ehrbaren Geſellſchaft acht<lb/>oder vierzehn Tage mag arbeiten, einen ehrlichen Thaler<lb/>verdienen und wieder verzehren, auf des Meiſters ehrbare<lb/>Beförderung, ohne der ehrbaren Geſellſchaft Schaden,<lb/>nach Handwerksgebrauch und Gewohnheit, alſo mit<lb/>Gunſt, ich bitte um ehrbare Anweiſung. (Nun weiſ&#x2019;t<lb/>ihm der Polir ſeinen Platz an.)</item></list></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Gruß und Examen bei der erſten Auflage</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#g">Der Fremde</hi>, bei dem Eintreten in die Stube des verſam-<lb/>melten Handwerks:</p><lb/><list><item>Mit Gunſt, daß ich meinen ehrlichen Eintritt nehmen mag<lb/>vor ehrbare Meiſter, ehrbare Altgeſellen, ehrbare Kaſſen-<lb/>geſellen, wie ſie hier vor offener Lade und Büchſe verſammelt<lb/>ſind. Mit Gunſt, das ehrbare Handwerk der Maurer in<lb/>der Stadt <hi rendition="#aq">N. N.</hi> läßt das ehrbare Handwerk und Alle, die<lb/>ihm zugethan und gemäß ſind, ganz freundlich grüßen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mit Gunſt, was iſt ſein Begehr?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder Geſell</hi>. Mein Begehr iſt, daß Sie meinen ehr-<lb/>lichen Namen in das ehrbare Brüderſchaftsbuch einſchrei-<lb/>ben, wo andere ehrbare Geſellen mit ihren ehrlichen<lb/>Namen geſchrieben ſtehen, alſo mit Gunſt!</item></list><lb/><pb n="57" facs="#f0067"/>
<list><item>Zwei Altgeſellen treten vor:<lb/><hi rendition="#et">Mit Gunſt und Erlaubniß!<lb/>Gott ehre dieſen Plan<lb/>Und Alle, die hier um uns ſtahn.</hi></item><lb/><item>Legen zwei Maßſtäbe <supplied>&#x2573;</supplied> übereinander.</item></list><lb/><p><hi rendition="#et">Ehrbare Geſellſchaft, biſt Du ein Briefer oder ein<lb/>Grüßer? <note place="foot" n="*)">Briefer nannten ſie die reiſenden Geſellen, die auf eine Kundſchaft<lb/>oder Paß wanderten, ohne den Gruß gelernt zu haben, eine Folge der<lb/>Geſetze, die alle Gebräuche der Handwerker unterſagten.</note></hi></p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Ich bin ein Grüßer.<lb/><hi rendition="#et">Durch Schnee und Eis bin ich gereiſ&#x2019;t,<lb/>Willſt Du auch wiſſen wie mein Name heißt?</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Wer hat Dich ausgeſandt?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Mein ehrbarer Lehrmeiſter, ehrbare Bürgen <note place="foot" n="**)">Es wurden nehmlich bei dem Antritt ſeiner Lehre Bürgen ſeiner Treue<lb/>geſtellt.</note><lb/>und ein ganzes ehrbares Handwerk der Maurer zu <hi rendition="#aq">N. N.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Worauf?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Auf ehrbare Beförderung, Zucht und Ehrbarkeit.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Was iſt Zucht und Ehrbarkeit?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Handwerksgebrauch und Gewohnheit.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Wann fängt ſelbige an?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Sobald ich meine Lehrjahre ehrlich und treu aus-<lb/>geſtanden.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Wann endigt ſich ſelbige?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Wenn mir der Tod das Herz abbricht!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Woran erkennt man den Maurer?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. An der Ehrbarkeit.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Was biſt Du für ein Maurer?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Ein Mundmaurer. <note place="foot" n="***)">Nehmlich einer der auf den Gruß reiſete.</note></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Woran erkennt man das?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. An meinem ehrbaren Gruß und Mundſprache.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Wo iſt das ehrbare Handwerk der Maurer in<lb/>Deutſchland aufgerichtet worden?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Zu Magdeburg auf dem Dom.</item></list><lb/><pb n="58" facs="#f0068"/>
<list><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Unter was für einem Monarchen?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Unter Kaiſer Karl dem Zweiten, von der Chriſt-<lb/>lichen Religion an, der Fünfte, im Jahre 876.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Wie lange hat dieſer Kaiſer regiert?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Drei Jahre.</item></list><lb/><p>Dieſe ſechs Fragen und Antworten ſind durch mündliche<lb/>Tradition ſo entſtellt, daß ſie einer näheren Erörterung und wo<lb/>möglich einer Aufklärung bedürfen.</p><lb/><p>Kaiſer Karl <hi rendition="#aq">II.</hi> regierte 875 bis 877. Der Bau des erſten<lb/>Doms zu Magdeburg begann aber 963 unter Otto <hi rendition="#aq">I.</hi>, der des<lb/>zweiten oder jetzigen etwa 1207 unter Otto <hi rendition="#aq">IV.</hi>, iſt aber nur<lb/>langſam fortgeſchritten und kann leicht unter Karl <hi rendition="#aq">IV.</hi>, 1346<lb/>bis 1378, zur Errichtung einer Maurer- und Steinmetzhütte<lb/>(Loge) in Magdeburg Gelegenheit gegeben haben. Hierauf führt<lb/>Stieglitz in ſeiner Beſchreibung der Kirche d. h. Kunigunde zu<lb/>Rochlitz, S. 15, wo er ſagt: »die ſächſiſchen Steinmetze wollten<lb/>ſchon vom Kaiſer Karl <hi rendition="#aq">IV.</hi> Freiheitsbriefe erhalten haben«, warum<lb/>alſo nicht auch die Maurer, welche ſchon lange mit den Stein-<lb/>metzen gemeinſchaftlich an Kirchengebäuden gearbeitet hatten?<lb/>Vielleicht trägt folgende Einleitung in die Statuten der ver-<lb/>einigt geweſenen Maurer und Steinmetze in Magdeburg etwas<lb/>dazu bei.</p><lb/><p>Nachdem männiglich kund und offenbar daß alle Stände<lb/>hoch und ſied, <note place="foot" n="*)">Niedere.</note> ſich unſers löblichen und kunſtreichen Hand-<lb/>werks der Steinmetzen und Mäurer in viel Wege gebrauchen<lb/>und große Koſtung auf die Gebäude gewandt wird und unſer<lb/>Handwerk in dieſer löblichen Altſtadt Magdeburg ſamt deren<lb/>Vorſtädten Neuſtadt und Sudenburg bisher durch viel Unord-<lb/>nungen und manche Störerey und eigen Geſuch etzlicher leicht-<lb/>fertiger und unverſtändiger Leute in Abfall kommen und uns<lb/>auf alle Weiſe ſchädlich und nachtheilig vorgefallen, als haben<lb/>wir ſolches mit getreuen Fleiß bewogen und in guter Eintracht<lb/><pb n="59" facs="#f0069"/>
eine kurze Ordnunge artikulsweiſe begriffen, welche Ordnunge<lb/><hi rendition="#g">das Hütten- oder Bruderbuch</hi> genannt. Erſtlich vom<lb/>hochlöblichen römiſchen Könige Maximiliano hochlöblichſter Ge-<lb/>dächtniß publiciret, confirmiret und hernach auch als Gotha oder<lb/>das Haus Grimmenſtein gebauet von der ganzen Chur ſamt<lb/>andern Fürſten Herrn und Städten, inſonderheit Herzog Johann<lb/>Friedrich des heiligen römiſchen Reichs Erzmarſchall und Chur-<lb/>fürſten und Johann Ernſt, Gebrüdere Herzoge zu Sachſen Land-<lb/>grafen in Thüringen Markgrafen zu Meißen anderweit renoviret,<lb/>auch ſtet feſt und treulich gehalten iſt, williglich angenom-<lb/>men und beſtätiget worden, welches Hütten- oder Bruder-<lb/>buch beym Handwerke der Steinmetzen und Mäurer zu Witten-<lb/>berg in Depoſito zu befinden, darauf wir uns ganz und gar<lb/>berufen, auch unſer Artikul Abſchrift um die Gebühr Anno 1536<lb/>daraus bekommen und in dieſe nachfolgende Ordnung verfaßt<lb/>und beharrlichen darüber zu halten angelobt haben &#xA75B;c. <note place="foot" n="*)">Die Abſchrift dieſer Statuten findet ſich in einem Copialbuche im<lb/>Prov.-Archive zu Magdeb., unter dem Namen <hi rendition="#g">des rothen Buches<lb/>der Möllenvogtey</hi>. Jahr und Tag iſt nicht angegeben, ſie fällt<lb/>aber der Schrift nach in den Anfang des ſiebenzehnten Jahrhunderts.<lb/>Die Orthographie iſt ſchwankend und daher nicht beibehalten.</note></p><lb/><p>Am Schloſſe Grimmenſtein iſt gebauet worden 1380, 1478<lb/>&#x2014; im letztern Jahre war Maximilian ſchon römiſcher König &#x2014;<lb/>ferner 1530 bis 1541 und 1552, in dieſem Jahre ließ Johann<lb/>Friedrich, nach ſeiner Rückkehr aus der Kaiſerlichen Gefangen-<lb/>ſchaft, die Feſtungswerke, welche 1547 zerſtört worden waren,<lb/>wiederherſtellen. <note place="foot" n="**)">Allgem. hiſtoriſches Lexicon, Leipzig 1730.</note> Hiernach dürfte die Errichtung des verei-<lb/>nigten Maurer- und Steinmetz-Handwerks in den ſächſiſchen<lb/>Landen, zu welchem ſich auch die Magdeburger hielten, in die<lb/>Regierungszeit Kaiſer Carls <hi rendition="#aq">V.</hi> fallen und es kann wohl geſche-<lb/>hen ſeyn, daß die Obermeiſter beider Gewerke ihre Vereinigung<lb/>auf einem der Thürme, die in dieſer Zeit erſt vollendet wurden,<lb/>ſymboliſch geſchloſſen haben.</p><lb/><p>Wir fahren nun fort im Examen:</p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Wie hat der erſte Maurer geheißen?</item></list><lb/><pb n="60" facs="#f0070"/>
<list><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Anton Hieronymus und das Werkzeug hat Wal-<lb/>kam erfunden. <note place="foot" n="*)">Wenn unter Anton Hieronimus und Walkam nicht etwa Schutzheilige<lb/>der alten Maurer verſtanden werden, wie z. B. bei den Zimmerleuten<lb/>in Erfurt, welche den heiligen Joſeph verehrten: ſo ſind beide Namen<lb/>korrumpirt. Unter dem erſten iſt vielleicht <hi rendition="#g">Huram Abif</hi> gemeint,<lb/>1. Buch der Chronika, Cap. 2, V. 13, 14. &#x201E;So ſende ich nun<lb/>einen weiſen Mann, der Verſtand hat, <hi rendition="#g">Huram Abif</hi> &#x2014; der weiß<lb/>zu arbeiten am Golde, Silber, Erz, Eiſen, <hi rendition="#g">Stein</hi>, Holz, Scharla-<lb/>ken, geler Seiden, Leinen, Roſinroth und zu graben allerley.&#x201C; Wal-<lb/>kam iſt vielleicht Thubalkain, 1. Buch Moſe, Cap. 4, V. 22. &#x201E;Die<lb/>Zilla gebar auch, nehmlich den <hi rendition="#g">Thubalkain</hi>, den Meiſter in Erz<lb/>und allerley Eiſenwerk.&#x201C; Vielleicht iſt auch <hi rendition="#g">Vulkan</hi> gemeint.</note></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Wie viel hat der Maurer Worte?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Sieben.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Wie lauten dieſe Worte?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Gott grüße die Ehrbarkeit.<lb/><hi rendition="#et">Gott grüße die ehrbare Weisheit.<lb/>Gott grüße das ehrbare Handwerk der Maurer.<lb/>Gott grüße einen ehrbaren Meiſter.<lb/>Gott grüße einen ehrbaren Polir.<lb/>Gott grüße eine ehrbare Geſellſchaft.<lb/>Gott grüße eine ehrbare Beförderung hier und<lb/>aller Orten, zu Waſſer und zu Lande. <note place="foot" n="**)">Die Zahl 7 iſt ſonſt eine böſe, hier eine heilige Zahl! Auch die<lb/>Seiler hatten ſieben Artikel, welche die Aufrechthaltung guter Sitten<lb/>bezweckten.</note></hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Was iſt Heimlichkeit an ſich ſelbſt?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Erde, Feuer, Luft und Schnee,<lb/><hi rendition="#et">Wodurch ich auf ehrbare Beförderung geh&#x2019;.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Was trägſt Du unter Deinem Hut?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Eine hochlöbliche Weisheit.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Allgeſell</hi>. Was trägſt Du unter Deiner Zunge?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Eine hochlöbliche Wahrheit.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Warum trägſt Du einen Schurz?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Dem ehrbaren Handwerk zu Ehren und mir zum<lb/>Vortheil.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Was iſt die Stärke bei unſerm Handwerk?</item></list><lb/><pb n="61" facs="#f0071"/>
<list><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Dasjenige, was Waſſer und Feuer nicht verzeh-<lb/>ren kann.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Was iſt das Beſte bei einer Mauer?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Das Waſſer.</item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Gruß und Umſchau der Schloſſer, Uhr-, Spor-,<lb/>Büchſen- und Windenmacher</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die reiſenden Geſellen dieſer vereinigten Gewerke durften<lb/>in den Orten, wo ſie eine Lade und Handwerksgewohnheit ver-<lb/>muthen konnten, nicht perſönlich bei den Meiſtern um Arbeit<lb/>anhalten, ſondern mußten ſich auf ihre Herberge begeben. Der<lb/>Herbergswirth (Vater) ſchickte darauf zu dem Ordenjünger oder<lb/>Geſellen und ließ ihm ſagen, es ſei ein fremder Geſell angekom-<lb/>men und verlange die Umſchau.</p><lb/><p>Wenn dieſer ankam, ließ er zunächſt nach Landesgebrauch<lb/>Bier oder Wein auf den Tiſch ſtellen, über welchem das Schild<lb/>der vereinigten Handwerke hing, dann nahm er die Meiſtertafel<lb/>aus einem Schrank, klopfte damit dreimal auf und ſprach:<lb/><hi rendition="#et">Alſo mit Gunſt! Sind fremde Schloſſer, Uhr-, Spor-,<lb/>Büchſen- und Windenmacher vorhanden, ſo ſetzen ſie<lb/>ſich an dieſen Tiſch, es ſoll ihnen Handwerksgebrauch<lb/>und Gewohnheit erwieſen werden, wie mir und andern<lb/>rechtſchaffenen Geſellen und Jüngern iſt erwieſen wor-<lb/>den, alſo mit Gunſt zum erſten, zweiten und dritten<lb/>Mal, was Fremde ſind, herbei!</hi></p><lb/><p>Der Wandergeſell, welcher bis dahin an einem andern Tiſch<lb/>geſeſſen, ſetzte ſich nun zur Rechten des Ordengeſellen, dieſer<lb/>reichte ihm die Hand, beide ſtanden auf und erſterer fragte:<lb/><hi rendition="#et">Mit Gunſt Fremder, Schloſſer?</hi></p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Stück davon. <note place="foot" n="*)">Nehmlich eines von den vereinigten Gewerken.</note></item></list><lb/><pb n="62" facs="#f0072"/>
<list><item><hi rendition="#g">Ordengeſell</hi>. Willkommen wegen des Handwerks.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Schönen Dank! Meiſter, Geſellen und Jünger aus<lb/><hi rendition="#aq">N.</hi> und überall wo ich herkomme, laſſen freundlich grüßen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Ordengeſell</hi>. Meiſter, Geſellen und Jünger ſollen bedankt<lb/>ſein.</item></list><lb/><p>Nun ſetzten ſich beide und der Ordengeſell trank dem Frem-<lb/>den zu und das Geſpräch wurde fortgeſetzt.</p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Ordengeſell</hi>. Mit Gunſt Fremder, was iſt ſein Begehr,<lb/>weshalb er nach mir geſchickt hat? &#x2014; Er hat zwar nicht<lb/>nach mir geſchickt, ich bin von mir ſelbſt gekommen. <note place="foot" n="*)">Andeutung von Dienſtfertigkeit.</note></item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Mein Begehr iſt, daß mir Handwerksgebrauch<lb/>und Gewohnheit möge bewieſen werden, es ſtehet wieder<lb/>zu verſchulden hier oder anderswo.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Ordengeſell</hi>. Handwerkgebrauch und Gewohnheit ſoll ihm<lb/>bewieſen werden, ſo viel ich davon gelernt habe und was<lb/>ich nicht weiß, hoffe ich von ihm oder einem andern<lb/>rechtſchaffenen Geſellen oder Jünger noch zu lernen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Von mir wird er nicht viel lernen, das Land<lb/>auf und nieder laufen, Kleider und Schuh zerreißen, dem<lb/>Herrn Vater Bier oder Wein austrinken, einmal viel ein<lb/>andermal wenig, nachdem es der Beutel vermag.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Ordengeſell</hi>. Mit Gunſt Fremder, das können wir hier<lb/>auch. Mit Gunſt, worauf ſchickt er denn? auf Schloß-,<lb/>Uhr-, Spor-, Büchſen- oder Windenmacher?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Schloß- (Uhr- oder die übrigen).</item><lb/><item><hi rendition="#g">Ordengeſell</hi>. Geſellen oder Jünger Weiſe?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Geſellen (Jüngerweis).</item><lb/><item><hi rendition="#g">Ordengeſell</hi>. Auf Stückwerk oder Wochenlohn?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Wochenlohn (Stückwerk).</item><lb/><item><hi rendition="#g">Ordengeſell</hi>. Meiſters Sohn oder Gelernter? <note place="foot" n="**)">Dieſe Frage bezieht ſich auf die Pflicht der Meiſterſöhne, bei ihrer<lb/>Rückkehr aus der Fremde ſich bei ihrem Vater, wenn er noch lebte,<lb/>oder bei einem andern Meiſter, in gehöriger Form einführen zu laſſen,<lb/>damit man immer wiſſen konnte, wie viel Geſellen in Arbeit ſtanden.</note></item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Gelernter (Meiſters Sohn).</item></list><lb/><pb n="63" facs="#f0073"/>
<p>Jetzt legte der Ordengeſell ihm die Meiſtertafel vor und<lb/>fragte weiter:<lb/><hi rendition="#et">Alſo mit Gunſt Fremder, hat er etwa hier einen bekann-<lb/>ten Meiſter oder von einem ſagen hören, bei welchem er<lb/>einſchicken möchte, oder will er vom älteſten bis zum<lb/>jüngſten ſchicken?</hi></p><lb/><p>Wußte nun der Fremde einen Meiſter, in deſſen Werkſtatt<lb/>er beſonders gern arbeiten mochte, ſo nannte er ihn, im andern<lb/>Fall antwortete er: <hi rendition="#g">wo es Arbeit giebt</hi>.</p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Ordengeſell</hi>. Mit Gunſt Fremder, zeige er mir ſeine<lb/>Kundſchaft.</item></list><lb/><p>Der Fremde reichte ſie ihm, beide ſtanden auf und der Or-<lb/>dengeſell fuhr fort:<lb/><hi rendition="#et">Alſo mit Gunſt Fremder, laß Er ſich die Zeit nicht lang<lb/>dauern, habe ich etwas vergeſſen, ſo ſchreibe Er es unter<lb/>den Tiſch, wenn ich wiederkomme, ſtehe es auf dem Tiſch,<lb/>damit ich es mit einer Kanne Bier (Wein) auslöſchen<lb/>kann, mit Gunſt Fremder, ſei Er bedeckt mit dem Hut<lb/>und nicht mit dem Tiſchblatt. <note place="foot" n="*)">Vielleicht eine etwas derbe Warnung, nicht zuviel zu trinken?</note></hi></p><lb/><p>Nun verließ er den Fremden und verrichtete die Umſchau;<lb/>er war gehalten, bei dem Meiſter zuerſt anzufragen, welchen der<lb/>Fremde ihm genannt hatte, ſodann der Reihe nach bei allen<lb/>übrigen. Seine Anrede bei den Meiſtern lautete ſo:<lb/><hi rendition="#et">Glück zu Meiſter! Es iſt ein fremder Schloſſer (Uhrma-<lb/>cher &#xA75B;c.) zugereiſ&#x2019;t kommen, nicht in eines Meiſters ſon-<lb/>dern in des Herrn Vaters Haus; er begehret auf vierzehn<lb/>Tage Arbeit, will ihm der Meiſter Arbeit geben, wird es<lb/>mir lieb ſein, dem Fremden aber noch viel lieber. <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_3_1" next="#seg2pn_3_2">Wie lange hält ſich doch eine Sitte, wenn ſie durch eine Art Geſetzes-<lb/>kraft eingeführt wird! Obige Anrede wurde mir vor etwa zehn Jah-<lb/>ren von einem gereiſ&#x2019;ten Meiſter in Magdeburg, einem gebornen Han-<lb/>noveraner, mitgetheilt; nun höre man was die Schloſſer in Halberſtadt<lb/>1652 ihren Geſellen, <hi rendition="#g">als alten Gebrauch</hi>, vorſchreiben. (Prov.-<lb/>Archiv zu Magdeburg.) Zuerſt ſagen ſie, die Geſellen ſollen nicht wie<lb/>die Bauern fragen: &#x201E;<hi rendition="#g">Meiſter, wollt ihr einen Knecht ha-<lb/>ben</hi>&#x201C;, ſondern, &#x201E;daß ein guter Jünger wandern kommen in des Va-</note></hi></p><lb/><pb n="64" facs="#f0074"/>
<p>Wollte nun der Meiſter den Geſellen aufnehmen, ſo ant-<lb/>wortete er:<lb/><hi rendition="#et">Ich ſage ihm auf vierzehn Tage Arbeit zu, wo nicht:<lb/><hi rendition="#g">ich danke</hi>.</hi></p><lb/><p>Nach beendigtem Umgang ging der Ordengeſell wieder auf<lb/>die Herberge und redete den Fremden ſo an:<lb/><hi rendition="#et">Alſo mit Gunſt Fremder, Er möchte wohl gern wiſſen,<lb/>woran Er wäre? <note place="foot" n="*)">Hier fehlt gewiß die Antwort des Fremden.</note></hi></p><lb/><lg type="poem"><l>Ich bin gegangen</l><lb/><l>Nach Seinem Verlangen,</l><lb/><l>Nach meinem Vermögen,</l><lb/><l>So weit das Handwerk redlich geweſen,</l><lb/><l>Bin ich eingegangen;</l><lb/><l>Wo es nicht redlich geweſen,</l><lb/><l>Bin ich vorbei gegangen.</l></lg><lb/><p><hi rendition="#et">Er hat zwar eingeſchickt bei Meiſter <hi rendition="#aq">N. N.,</hi> der läßt ſich<lb/>aber für dies Mal bedanken. Ich bin der Reihe nach<lb/>weiter gegangen, die günſtigen Meiſter laſſen ſich alle<lb/>bedanken und wünſchen viel Glück in der Fremde.</hi></p><lb/><lg type="poem"><l>Iſt der Beutel wohl geſpickt,</l><lb/><l>Sind die Schuhe wohl geflickt,</l><lb/><l>Häng über die Schulter einen Spieß,</l><lb/><l>Ein ſchwarzbraun Mädel an die Seiten,</l><lb/><l>So mag mein lieber Junggeſell</l><lb/><l>Wohl über ein Gräblein ſchreiten.</l></lg><lb/><p><hi rendition="#et">Alſo mit Gunſt Fremder, Er mag wohl mehr vergeſſen<lb/>haben, als ich gelernt habe, übrigens iſt hier der Ge-<lb/>brauch <note place="foot" n="**)">In jeder Stadt mochte dies wohl anders ſeyn.</note>, wenn ein Fremder umſchauen läßt und erhält</hi><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_3_2" prev="#seg2pn_3_1">ters und nicht in des Meiſters Haus, und begehrte nach Handwerks-<lb/>gewohnheit vierzehn Tage in ſeiner Werkſtatt zu arbeiten, des Meiſters<lb/>Nutz zu ſchaffen und Schaden zu verhüten, könnte er dem guten<lb/>Jünger ohne ſeinen Schaden fördern, das wäre ſein und des Jün-<lb/>gers Begehr. &#x2014; Wir hören alſo im achtzehnten Jahrhundert faſt die-<lb/>ſelben Worte wie 1652.</note><lb/><pb n="65" facs="#f0075"/>
<hi rendition="#et">Arbeit, ſo bezahlt er zwei Kannen Bier in des Meiſters<lb/>Haus, erhält er keine Arbeit, ſo bekommt er eben ſo viel<lb/>zum Thor hinaus, mit Gunſt ſei er bedeckt.</hi></p><lb/><p>Hatte er ein Unterkommen für ihn gefunden, ſo ſagte er<lb/>nach den Worten, <hi rendition="#g">der läßt ſich aber für diesmal bedan-<lb/>ken</hi>: Aber Meiſter <hi rendition="#aq">N.</hi> läßt auf vierzehn Tage Arbeit zuſagen,<lb/>nehm Er mit einem armen Meiſter vorlieb, ich wünſche Glück zu<lb/>einem reichen.</p><lb/><p>Darauf führte er ihn zu dem betreffenden Meiſter und redete<lb/>dieſen mit folgenden Worten an:<lb/><hi rendition="#et">Glück zu! Hier bringe ich dem Meiſter einen Geſellen<lb/>(Jünger), er wird Schaden zu mindern, Nutzen zu för-<lb/>dern ſuchen, gebe der Meiſter ihm ſchwarze Feilen und<lb/>weißes Brod, ſo wird der Meiſter einen guten Geſellen,<lb/>der Geſell einen guten Meiſter haben.</hi></p><lb/><p>Nun wünſchte man dem Fremden Glück in die Werkſtatt,<lb/>er war aber für dieſen Abend der Gaſt des Umſchaugeſellen auf<lb/>der Herberge. <note place="foot" n="*)">Mündlich iſt mir geſagt worden, daß der Meiſter für einen gemachten<lb/>Geſellen 16 Groſchen, für einen Jünger 12 Groſchen Einführgeld<lb/>zahlte, was dann beyde Geſellen auf der Herberge verzehrten. Die<lb/>mir gegebene ſchriftliche Mittheilung eines gereiſten Meiſters enthält<lb/>davon nichts. <hi rendition="#et">d. V.</hi></note></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Gruß und Umſchau der Tiſchlergeſellen</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die reiſenden Geſellen dieſes Handwerks bekamen kein feſt-<lb/>geſetztes Geſchenk, ſie hatten im Gegentheil einige Gebühren zu<lb/>bezahlen, wenn ſie bei einem Meiſter Arbeit erhielten, jedoch mag<lb/>dies nicht überall Gebrauch geweſen ſeyn; wurden ſie dennoch von<lb/>dem Umſchaugeſellen bewirthet, ſo geſchah es aus Gaſtfreund-<lb/>ſchaft. Um hierbei Uebertreibungen vorzubeugen, hatten die<lb/>Tiſchler in Münſter 1607 verordnet, daß die Umſchaugeſellen nur<lb/><fw type="sig" place="bottom">5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0076"/>
<hi rendition="#g">ein Maaß</hi> Kauts mit dem Fremden trinken, und nicht länger<lb/>als zwei Stunden bei ihm verweilen ſollten. <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Kauts</hi>, eine Art Broyhan. Art. 15 ihres Statuts: Wann ein<lb/>Geſell Arbeit bekommt, ſo ſollen die Scheffere (Schaffner, ſo hießen<lb/>an vielen Orten die Altgeſellen), welche für ihn um Arbeit geworben,<lb/>zur Vermeidung aller Unordnung, nur ein Maaß Kauts mit ihm ver-<lb/>trinken und alsdann ſich mit dem Geſellen bei den Meiſter verfügen<lb/>und ſollen ſie nicht länger denn zwo Stunden Zeit zuzuſchicken haben<lb/>bei Strafe eines Wochenlohns. (Prov.-Archiv in Münſter.)</note></p><lb/><p>Wenn der Ordengeſell, Altgeſell oder Schaffner in die Her-<lb/>bergsſtube trat, reichte er dem Wandergeſellen die Hand und<lb/>redete ihn ſo an:</p><lb/><list><item>Alſo mit Gunſt, Geſellſchaft, was iſt ſein Begehr, daß<lb/>er zu mir geſchickt hat? Iſt ſein Begehr die Stadt zu<lb/>beſchauen, oder bei einem ehrlichen Meiſter vierzehn Tage<lb/>zu arbeiten, ſo kann Er mir ſolches zu verſtehen geben.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Alſo mit Gunſt, die Stadt zu beſchauen, das<lb/>iſt ſchon geſchehen, und was noch nicht, kann wohl noch<lb/>geſchehen. Mit einem ehrlichen Meiſter eine Kanne Bier<lb/>zu trinken, bei einem ehrlichen Meiſter vierzehn Tage zu<lb/>arbeiten, iſt für diesmal mein Begehr, wenn mir ſolches<lb/>widerfahren kann, ſoll es mir lieb ſein, alſo mit Gunſt.</item></list><lb/><p>Der Herbergsvater hatte inzwiſchen Bier gebracht, der Or-<lb/>dengeſell trank dem Fremden zu und ſprach:</p><lb/><list><item>Was mir und andern ehrlichen Geſellen widerfahren iſt,<lb/>ſoll ihm auch widerfahren.</item></list><lb/><p>Nun verließ er ihn und verrichtete die Umſchau, nach ſeiner<lb/>Zurückkunft ſagte er:</p><lb/><list><item>Alſo mit Gunſt Geſellſchaft, ſo bin ich geweſen nach Sei-<lb/>nem Begehr, nach meinem Vermögen, vom Aelteſten<lb/>bis zum Jüngſten und vom Jüngſten bis zum Aelteſten,<lb/>die Meiſter laſſen ſich ſämmtlich bedanken, doch hat<lb/>ſich noch einer bedacht, mit Namen <hi rendition="#aq">N. N.,</hi> der läßt<lb/>Ihm auf vierzehn Tage Arbeit zuſagen. Wenn Er will<lb/>mit einem ehrlichen Meiſter vorlieb nehmen, ſo wünſche<lb/>ich viel Glück in die Werkſtatt, alſo mit Gunſt!</item></list><lb/><pb n="67" facs="#f0077"/>
<p>Hatte er kein Unterkommen für ihn gefunden, ſo ſetzte er<lb/>nach dem Wort <hi rendition="#g">bedanken</hi> ſogleich hinzu:</p><lb/><lg type="poem"><l>Iſt der Beutel wohl geſpickt,</l><lb/><l>Sind die Schuhe wohl geflickt,</l><lb/><l>So iſt gut wandern.</l><lb/><l>Ich wünſche viel Glück in&#x2019;s Feld,</l><lb/><l>Alſo mit Gunſt!</l></lg></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Fremdengruß und Zuſprache der Seilergeſellen</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Der Altgeſell, der bei dieſem Handwerk die Umſchau ver-<lb/>richtet, ſpricht:<lb/><hi rendition="#et">So mit Gunſt! Ein fremder Seiler?</hi></p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Fremder</hi> (ſteht auf und nähert ſich ihm). Ich weiß nicht<lb/>anders.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Hui Seiler!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Hui Seiler!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Biſt Du des Handwerks, mit Verlaub daß ich<lb/>frage?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Ich weiß nicht anders.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. So mit Verlaub und Gunſt, meine Geſellſchaft,<lb/>wo haſt Du Dein Handwerk gelernt?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. In der hochberühmten Stadt Hamburg; wo<lb/>haſt Du das Deine erlernt?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. In der Stadt <hi rendition="#aq">N. N.</hi> Sei mir in Gott will-<lb/>kommen, von wegen des Handwerks.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Ich ſage Dir Dank, meine Geſellſchaft, von we-<lb/>gen des Handwerks.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Woher bei ſo ſtaubigem Wetter? <note place="foot" n="*)">Man ſagt den ehrlichen Seilergeſellen nach, daß ſie auch bei Regen<lb/>und Schneegeſtöber ſo gefragt haben.</note></item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Immer aus dem Land, das nicht mein iſt, und<lb/>komme wieder in eins, woran ich keinen Theil hab&#x2019;!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Ich möchte gern einen Seilergeſellen ſehen, der<lb/>ein eigenes Land hätte!</item></list><lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0078"/>
<list><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Ja die, welche eigene Länder haben, bleiben wohl<lb/>zu Hauſe, es ſtehet ihnen auch zu rathen, denn die<lb/>Bauern haben böſe Hunde. So mit Gunſt mein Ge-<lb/>ſellſchaft, haſt Du das Aelteſt?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Ich weiß nicht anders.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. So wollte ich Dich gebeten haben, Du wolleſt<lb/>mir Handwerksgewohnheit widerfahren laſſen und danach<lb/>umſchauen, es ſtehet heute oder morgen wieder zu ver-<lb/>ſchulden, iſt es nicht hier, ſo iſt es anderswo.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Warum nicht, es iſt Handwerksgebrauch.</item></list><lb/><p>Nun ſetzte ſich der Wandergeſell, und ſprach weiter:<lb/><hi rendition="#et">Mit Verlaub und Gunſt, daß ich mag niederſitzen und<lb/>meinen Hut oder Filz auf des Vaters Tiſch legen.</hi></p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mit Gunſt, wohin iſt Dein Begehr?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Ich begehre in der Werkſtatt, welche am läng-<lb/>ſten leer geſtanden, acht oder vierzehn Tage Arbeit, ſo<lb/>lange es mir oder dem Meiſter gefällt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Das ſoll Dir widerfahren, iſt es Dir lange<lb/>nicht widerfahren, ſo ſoll es Dir heute widerfahren, ver-<lb/>zieh nur einen Streich. <note place="foot" n="*)">Glockenſchlag.</note></item></list><lb/><p>Hierauf verließ er den Fremden und ſchau&#x2019;te um, nach den-<lb/>ſelben Regeln, wie es bei andern Handwerken Gebrauch war und<lb/>der fremde Geſell ſelbſt angedeutet hatte, nur daß er den Meiſter<lb/>nicht nennen durfte, bei dem er vorzüglich gern arbeiten mochte,<lb/>wie es den Schloſſergeſellen erlaubt war. Die Meiſter redete er<lb/>ſo an:</p><lb/><list><item>Guten Tag Meiſter! Gott ehre das Handwerk! Es iſt<lb/>ein Fremder angekommen, begehrt acht oder vierzehn Tage<lb/>in eines ehrlichen Meiſters Werkſtatt zu arbeiten.</item><lb/><item>Der <hi rendition="#g">Meiſter</hi>, wenn er Arbeit für ihn hatte: Ich ſage auf<lb/>acht oder vierzehn Tage zu; im andern Fall: ich danke,<lb/>und wünſche dem Fremden viel Glück auf Wegen und<lb/>Stegen, zu Waſſer und zu Lande.</item></list><lb/><pb n="69" facs="#f0079"/>
<list><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Meiſter, Sie (Er?) dürfen nicht danken, es iſt<lb/>ſo Handwerksgebrauch. Ich ſage Dank von wegen des<lb/>Geſellen Ihres Glückwünſchen, Gott behüte Sie Meiſter.</item></list><lb/><p>Hatte er ein Unterkommen für ihn gefunden, ſo ſprach er<lb/>nach ſeiner Zurückkunft nach mehreren Formeln:</p><lb/><list><item>So hab&#x2019; ich Dich umgeſchau&#x2019;t nach Deinem Begehren und<lb/>meinem Vermögen, nach Handwerksgewohnheit, nach<lb/>Handwerksgebrauch, zum Erſten da Du biſt eingewan-<lb/>dert <note place="foot" n="*)">Die Seilergeſellen durften hiernach bei einem Meiſter nach der Her-<lb/>berge fragen, und dieſer hatte vor den andern den Vorzug, was bei<lb/>mehreren Handwerken verboten war.</note>, darnach vom Aelteſten bis zum Jüngſten, ſo weit<lb/>das Handwerk redlich iſt, ſo läßt Dir Meiſter <hi rendition="#aq">N.</hi> auf<lb/>acht oder vierzehn Tage Arbeit zuſagen, ſo lange es Dir<lb/>und ihm gefällt, und wünſche Dir Glück zum reichen<lb/>Meiſter.</item></list><lb/><p>Nun führte er ihn zu dem betreffenden Meiſter, der er ſo<lb/>anredete:</p><lb/><list><item>Nun Meiſter, hier bringe ich den Geſellen, er ſchläft gern<lb/>lange, ißt gern frühe Suppe, macht gern klein Tagewerk,<lb/>nimmt gern groß Wochenlohn; ich wünſche viel Glück<lb/>zum fleißigen Geſellen.</item></list><lb/><p>Hatte er keine Arbeit für ihn gefunden, ſo ſagte er nach<lb/>den Worten, »ſo weit das Handwerk redlich iſt«:</p><lb/><list><item>So laſſen Dir die Meiſter auf diesmal großen Dank ſagen<lb/>und wünſchen Dir Glück in&#x2019;s Feld, ſo hab&#x2019; ich ſtatt Deiner<lb/>gedankt; desgleichen ich Dir auch Glück wünſche zu<lb/>Wege und Stege, zu Waſſer und zu Lande, zu Bier<lb/>und zu Wein und bei zarten Jungfräulein, wo alle gute<lb/>ehrliche Geſellen und Jünger pflegen bei einander zu ſein.<lb/>Grüße mir Meiſter, Geſellen und Jünger, ſo weit das<lb/>Handwerk redlich iſt, iſt&#x2019;s aber nicht redlich, ſo nimm<lb/>Geld und Geldeswerth und hilf es redlich machen, iſt es<lb/>aber nicht redlich zu machen, ſo nimm Dein Bündel auf<lb/>den Nacken, Deinen Degen an die Seite und laß Schel-<lb/>men und Diebe ſitzen, ich wünſche Dir viel Glück in&#x2019;s Feld!</item></list><lb/><pb n="70" facs="#f0080"/>
<list><item><hi rendition="#g">Der Fremde</hi>. Ich ſage Dir Dank ſtatt Meiſter, Geſellen<lb/>und Jünger, ich will es fleißig ausrichten.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. So mit Verlaub und Gunſt, mein Geſellſchaft,<lb/>ſo wird Dir verehret &#x2014; Groſchen &#xA75B;c. und freies Nacht-<lb/>lager von den Meiſtern und von mir und meinen Ge-<lb/>ſellen und Jüngern, die neben mir in Arbeit ſtehen,<lb/>6 Pfennige zum kleinen Geſchenk, damit Du kannſt einem<lb/>ehrlichen Meiſter zuziehen und einen unehrlichen meiden,<lb/>nimm damit vorlieb, <hi rendition="#g">das Kloſter iſt arm, der Brü-<lb/>der ſind viel, der Abt trinkt ſelbſt gern</hi>, ich<lb/>wünſche Dir Glück zum kleinen Geſchenk. So mit<lb/>Gunſt, der Filz iſt mein!</item></list><lb/><p>Nun war zwar das Geſchäft der Umſchau beendiget, beide<lb/>Geſellen blieben aber in der Herberge beiſammen und der Altge-<lb/>ſelle bewirthete den Fremden in einigen Städten für Rechnung<lb/>der in Arbeit ſtehenden Brüderſchaft, in anderen auf eigene<lb/>Koſten.</p><lb/><p>In kleinen Städten, wo keine Innung und Geſellen-Brüder-<lb/>ſchaft (Aelteſt und Jüngſt) war, gingen die Reiſenden ſelbſt zu<lb/>den Meiſtern und baten in vorgeſchriebenen Worten um Arbeit<lb/>oder das Geſchenk, kamen ſie Nachmittags um vier Uhr, nur<lb/>um Nachtlager, das ihnen dann, ſo wie ein Abendeſſen, gewährt<lb/>wurde, in neuerer Zeit ſollen die Meiſter ſie ſtatt deſſen mit<lb/>2 Groſchen abgefunden haben.</p><lb/><p>Meine Leſer würden ermüden über dem monotonen Wort-<lb/>krahm und der ewig wiederkehrenden Tautologie, wollte ich noch<lb/>von andern Handwerken dergleichen Gebräuche anführen, was<lb/>bei dem nächſten Abſchnitt, <hi rendition="#g">der Auflage</hi>, ohnehin nicht zu<lb/>umgehen iſt. Ich brauche wohl nicht auf den Unterſchied hin-<lb/>zuweiſen, der zwiſchen dieſem und dem einfach gemüthlichen<lb/>Gruß der alten Steinmetze ſich hervorthut; und welch ein tiefer<lb/>Sinn ſpricht uns an in den wenigen Bruchſtücken des Maurer-<lb/>grußes; beide zeugen von hohem Alterthum und von der Würde<lb/>der Gewerke, deren die Geſellen ſich bewußt waren, während in<lb/>dem der übrigen Handwerker bei aller Neigung zu fröhlicher<lb/>Sinnlichkeit, die ſogar durch einige Poeſie gehoben wird, doch<lb/><pb n="71" facs="#f0081"/>
das Gefühl der Armuth ſich ausſpricht, und die Härte, in<lb/>welcher von Handwerks-Redlichkeit geſprochen wird, einem an-<lb/>widert.</p><lb/><p>Wir gedenken noch der Umſchau der Buchbindergeſellen.<lb/>Sie hatten längſt alles Ceremoniell abgeſchafft, und beobachte-<lb/>ten nur die unter geſitteten Leuten üblichen Höflichkeiten und<lb/>konnten hierin wohl als Muſter dienen. Sie bewirtheten den<lb/>Fremden des Abends in der Herberge, nachdem ſie ihn in das<lb/>Fremdenbuch hatten einſchreiben laſſen, außerdem erhielt er, wie<lb/>ſchon früher erwähnt, noch eine Unterſtützung von den Meiſtern.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="72" facs="#f0082"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vierter Abſchnitt</hi>.</hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<hi rendition="#b">Die Zuſammenkünfte der Geſellen-Brü-<lb/>derſchaften.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">S</hi>ie wurden mit verſchiedenen Namen bezeichnet, bald Laden-<lb/>tag, Eingang, Vierwochengebot, Umfrage, Schenke, Friedenstag,<lb/>Tiſchgeſäß und <hi rendition="#g">Auflage</hi>. Die letzte Benennung iſt die bekann-<lb/>teſte, und wir wollen ſie beibehalten. Ihr Zweck war in alter<lb/>Zeit vielſeitiger als im letzten Jahrhundert, er hat ſich jedoch,<lb/>wenn auch nicht immer öffentlich, doch bis 1806 erhalten. Zu-<lb/>nächſt ſollten die Rechnungen, welche durch die Pflege kranker<lb/>und reiſender Mitglieder entſtanden waren, berichtiget werden,<lb/>wozu Jeder einen feſtgeſetzten Beitrag (Auflage) entrichten<lb/>mußte. Zweitens ſollte die Brüderſchaft mit den Verordnungen<lb/>des Stadt-Magiſtrats oder der Innung, welche auf ihre gewerb-<lb/>liche und polizeiliche Stellung Bezug hatten, bekannt gemacht<lb/>werden. Drittens ſollte dadurch Zucht, Ordnung und über-<lb/>haupt die Ehre der Brüderſchaft, im weitern Sinne die Ehre<lb/>des Handwerks, erhalten werden. Zu dem Ende ſollten Miß-<lb/>verſtändniſſe der Geſellen unter einander ausgeglichen, Beſchwer-<lb/>den der Meiſter und anderer Perſonen, wider einzelne Mitglie-<lb/>der und ihre Aufführung, zur Sprache gebracht werden, aber<lb/>auch Klagen über die Meiſter und ihre Einrichtungen konnten<lb/>von den Geſellen angebracht werden, welche dann von den Ge-<lb/>ſellenvätern der Innung vorgetragen wurden. So erſcheint die<lb/>Auflage als Polizei- und <hi rendition="#g">Sittengericht</hi>, als <hi rendition="#g">Rügenge-<lb/>richt</hi> alter und neuer Zeit, nur mit dem merkwürdigen Unter-<lb/><pb n="73" facs="#f0083"/>
ſchied, daß ihre Wirkung, vermöge des ſogenannten ſchwarzen<lb/>Buches und des gebräuchlichen Scheltens, ſich über ganze Länder<lb/>erſtreckte, während dieſe im Bereich eines Dorfes oder einer<lb/>kleinen Stadt blieben. Je nachdem die Brüderſchaft in einer<lb/>Stadt zahlreich oder ſchwach war, hielt man ſie monatlich<lb/>oder ſechswöchentlich ab. Der Altgeſell zeigte dem Obermeiſter<lb/>des Gewerks den Tag der Zuſammenkunft an und bat um Er-<lb/>laubniß, die Auflage halten zu dürfen. Ein auch zwei Meiſter,<lb/>welche Geſellenväter genannt wurden, hatten den Vorſitz; ſie<lb/>wurden dazu jedesmal von dem Altgeſellen eingeladen; der<lb/>Junggeſell forderte die Geſellen, wenn dieſe nicht ſymboliſch<lb/>davon benachrichtigt wurden, wie ſchon Seite 8 geſagt iſt.<lb/>Sie wurde auf der Herberge, bei einigen auch in der Wohnung<lb/>eines der Geſellenväter, bei verſchloſſenen Thüren gehalten, z. B.<lb/>bei den Hutmachern. Kein Mitglied durfte ohne hinlänglichen<lb/>Grund fehlen oder zu ſpät kommen, beides wurde beſtraft. Die<lb/>Symbole der eröffneten Auflage waren die auf die Tafel geſtellte<lb/>offene Geſellenlade, der aufgeſtellte Willkommen und die auf-<lb/>liegenden Geſellen-Artikel. Nachdem der Altgeſell durch Auf-<lb/>klopfen mit dem Hammer oder Ladenſchlüſſel Ruhe geboten<lb/>hatte, hielt er eine kurze, in vorgeſchriebener oder herkömmlicher<lb/>Form abgefaßte Rede, die von der Eröffnungs-Rede eines In-<lb/>nungs-Obermeiſters an das verſammelte Handwerk beſonders<lb/>darin ſich unterſchied, daß die Auflage der Geſellen nicht als<lb/><hi rendition="#g">gehegt</hi>, wie die Morgenſprachen der Meiſter bezeichnet wur-<lb/>den. <note place="foot" n="*)">Unſere Innung, ſagten die Schmiede in Magdeburg, hält des Jahres<lb/>drei hoch gehegte Morgenſprachen. (Pölitz Jahrbücher 1843. Aprilheft.)</note> Die Junggeſellen, bei einigen die Strafbüchſen in den<lb/>Händen, ſtanden neben dem Altgeſellen oder an der Thür, alle<lb/>übrigen Geſellen mußten anſtändig ſitzen, kein Arm durfte auf<lb/>dem Tiſche, die Füße nicht übereinander liegen, die Röcke zuge-<lb/>knöpft, in alter Zeit mußten ſie in Mänteln erſcheinen. Keiner<lb/>durfte ein Meſſer oder andere Waffe bei ſich haben, ſie mußten<lb/>vorher abgegeben werden, keine unruhige, oder unanſtändige Ge-<lb/>behrden durften geſehen, noch weniger dergleichen Worte gehört<lb/><pb n="74" facs="#f0084"/>
werden, ſie zogen feſtgeſetzte oder willkührliche Strafen nach ſich.<lb/>Den Ernſt milderte Scherz, nach dem Grade ihrer Bildung,<lb/>dem Jugendleben angemeſſen, damit Niemand als eigentlich<lb/>Untergeordneter erſchien. Niemand durfte, ohne vorher erbetene<lb/>Erlaubniß, etwas vorbringen; zu dem Ende wurden drei Um-<lb/>fragen gehalten. In einigen Statuten werden die Geſellen auf-<lb/>gefordert, vor jeder Auflage die Schulden zu bezahlen, welche<lb/>ſie unter ſich oder bei anderen Perſonen gemacht haben, »<hi rendition="#g">da-<lb/>mit Fried und Einigkeit erhalten werde</hi>«.</p><lb/><p>Hier vor offener Lade ließen ſich die Geſellen von ihren Alt-<lb/>geſellen oder den Geſellenvätern viel ſagen, von ihnen nahmen ſie<lb/>lieber und bereitwilliger Verordnungen der öffentlichen Behörden<lb/>entgegen, als von den Boten derſelben.</p><lb/><p>Folgende Gegenſtände konnten gleichſam in erſter Inſtanz<lb/>vor die Brüderſchaft gebracht werden: Klagen der Meiſter über<lb/>Zeitverſäumniß, zweideutiges Betragen im Hauſe oder in der<lb/>Werkſtatt, Trunkenheit, nächtliches Ausbleiben, Verbalinjurien,<lb/>verletzte Förmlichkeit oder Nachläſſigkeit bei der Umſchau, Ge-<lb/>ſchwätzigkeit in Bezug auf die Vorgänge in des Meiſters Hauſe<lb/>oder Werkſtatt, bei der Auflage, Herabſetzen der häuslichen Ein-<lb/>richtung der Meiſter, Untreue, Betrug, leichtſinniges Verſchul-<lb/>den, Verführen der Mädchen, Umgang mit berüchtigten Frauen,<lb/>auch geringen nicht gildewürdigen Perſonen, alles mit Vorbehalt<lb/>der Innungsrechte oder richterlichen Unterſuchung in zweifelhaf-<lb/>ten und ſchwer gravirenden Fällen, wo dann der Beſchuldigte<lb/>gewöhnlich ſo lange von der Brüderſchaft ausgeſchloſſen wurde,<lb/>bis er gehörig gerechtfertigt erſchien. <note place="foot" n="*)">Man erinnere ſich, was bei dem Geſellenſprechen der Schloſſer der<lb/>Altgeſell zu dem Ausgelernten ſagte.</note> Die gewöhlichen Strafen<lb/>für leichte Vergehen beſtanden in alter Zeit in Wachs zu Kerzen<lb/>oder in Bier, in neuerer Zeit in Gelde, welches im Intereſſe der<lb/>Brüderſchaft verwendet wurde; die Strafe durfte die Höhe eines<lb/>Wochenlohns erreichen.</p><lb/><p>Wir gedenken hier des ſogenannten ſchwarzen Buches, oder<lb/>der ſchwarzen Tafel. Es war allerdings, im Vergleich ſeiner<lb/><pb n="75" facs="#f0085"/>
Wirkung mit den oft ſehr geringfügigen Urſachen, ein gefährli-<lb/>ches Regiſter. Nicht allein öffentliche geſetzwidrige Handlun-<lb/>gen der Geſellen und Meiſter, auch Mißverſtändniſſe der Meiſter<lb/>und Geſellen untereinander, wurden, wenn der einſeitig für<lb/>ſchuldig erkannte Theil vor ſeiner Rechtfertigung ſich aus der<lb/>Stadt entfernt hatte, mithin perſönlich nicht ſofort zu erreichen<lb/>war, in dieſes Buch eingetragen, und bei jeder Auflage abgeleſen.<lb/>Hatte er ſich heimlich vom Orte entfernt, ſo wurde ihm nach-<lb/>geſchrieben und jedes gleiche Gewerk aufgefordert, ihn zur Ver-<lb/>antwortung zu ziehen, dergleichen Schreiben nannte man <hi rendition="#g">Auf-<lb/>treibebriefe</hi> <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_4_1" next="#seg2pn_4_2">Im Prov.-Archiv zu Magdeburg wird noch ein ſolcher Brief des<lb/>Töpferhandwerkes in Dresden vom 25. September 1659 aufbewahrt,<lb/>aus welchem hier ein Auszug folgen mag: &#x201E;Unſere freundliche Dienſte<lb/>jederzeit zuvor. Ehrbare und namhafte, inſonders günſtige und geehrte<lb/>liebe Mitmeiſter und Geſellen. Denſelben geben wir Meiſter und<lb/>Geſellen des löblichen Handwerks der Töpfer zu Dresden hiermit de-<lb/>müthigſt zu erkennen was geſtalt ſich unterſchiedene Meiſter und Ge-<lb/>ſellen nicht nach Handwerksgewohnheit und Gebrauch verhalten haben,<lb/>derowegen denn unſer aller freundliches Erſuchen und Bitten daß man<lb/>ſolche Meiſter und Geſellen bei ehrlichen Zünften und Handwerken<lb/>nicht ehe ehren noch fördern wolle, bis daß ſie ſich ihrer gethanen<lb/>Verbrechung halber, an gewiſſen Orten und Enden wo es hingehörig,<lb/>recht billiger Maßen verglichen und vertragen, und deswegen gründ-<lb/>liche und glaubwürdige Zeugniß, Schrift und Kundſchaft vorzulegen<lb/>haben. Da den deſſen aller Tauf- und Zunahmen ſind. Als &#x2014;<lb/>Erſten werden eingeſchrieben die Meiſter zum großen Hayn wegen<lb/>ihrer alten Händel &#xA75B;c. und ſoll bis ſie ihre Sache ausgeführt kein<lb/>Geſelle bei ihnen arbeiten oder da ſolches geſchehen möge, nebenſt<lb/>die Meiſter mit angeſetzet werden. Starke ein Meiſter zu Naudorf<lb/>von wegen der Meiſter zu Gr. Hayn. Nun folgen die Geſellen.<lb/>Balthaſar Voigt von der Freyſtadt, weder Stunde noch halbe Stunde<lb/>zu fördern. Kaspar Kaßler desgleichen &#xA75B;c.&#x201C; Hierauf werden 359<lb/>Namen von Geſellen aufgeführt und die Städte, wo ſie ſich vergangen<lb/>haben, dieſe waren: Meißen, Torgau, &#x2014; hier wird einer genannt,<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">welcher daſelbſt im Geſchenk geſeſſen und das Hand-<lb/>werk ſchimpfiret</hi>&#x201C;, &#x2014; Schmiedeberg, Raguna, Deſſau, Zerbſt,<lb/>Magdeburg, Haldensleben, Helmſtedt, Braunſchweig, Peina, Hildes-<lb/>heim, Goslar und Salzliebenhalle. Die Töpfer in dieſen Städten<lb/>hatten alſo die Namen der von ihnen geſcholtenen Geſellen an das<lb/>Gewerk zu Dresden, wo vielleicht ihre Hauptlade war, eingeſandt.<lb/>Bei mehreren Namen iſt bemerkt, daß ſie ſich mit dem Handwerk ver-<lb/>tragen haben. Das Schreiben ſchließt ſo: &#x201E;Wann wir denn, gün-</note>; außerdem ſchrieb man ſeinen Namen und<lb/><pb n="76" facs="#f0086"/>
Vergehen auch in die Kundſchaften der reiſenden Geſellen. So<lb/>war er verrufen und verfehmt, bis er vor einer Meiſter- und<lb/>Geſellen-Lade ſein Vergehen abgebüßt hatte, worüber ihm dann<lb/>ein Schein gegeben und das ausſchreibende Gewerk davon be-<lb/>nachrichtigt wurde, um ſeinen Namen im ſchwarzen Buch zu<lb/>löſchen. Den Mißbrauch abgerechnet, daß auch geringfügige<lb/>Sachen, oft nur ein verletzter oder verſäumter Handwerksge-<lb/>brauch, dieſe Verfolgung veranlaſſen konnten, hatte dieſe Einrich-<lb/>tung doch ihr Gutes; erſtlich wurden dadurch Hunderte von<lb/>jungen Leuten von einem vorgefallenen Vergehen unterrichtet,<lb/>ohne daß öffentliche Behörden damit behelliget wurden, dann<lb/>aber wurde ein ſolcher Geſell immer noch geſchont, ſeine böſe<lb/>Handlung wurde nicht öffentlich bekannt, wie durch Steckbriefe,<lb/>ſie blieb vielmehr ſo lange als möglich im Bereich des Hand-<lb/>werks, dem er angehörte, wo jedes Mitglied zur Verſchwiegenheit<lb/>über das, was bei der Lade vorkam, verpflichtet war, an ſeiner<lb/>Beſſerung hinderte ihn alſo doch nicht öffentlich erlittene Schande.</p><lb/><p>Wenn alle ſtatutariſche Angelegenheiten beſeitigt waren, ver-<lb/>glich man den Caſſenbeſtand mit den augenblicklichen amtlichen<lb/>Bedürfniſſen, und wenn dieſe es erlaubten, wurde eine Summe<lb/>zum <choice><sic>gemeinſchaſtlichen</sic><corr>gemeinſchaftlichen</corr></choice> Vergnügen für dieſen Tag daraus ent-<lb/>nommen, was jedoch immer von der Einſicht der vorſitzenden<lb/>Meiſter abhing, denn dieſe wurden der Innung verantwortlich,<lb/>wenn die Geſellenkaſſe dadurch zu ſchwach wurde, die Koſten für<lb/>Krankenpflege der Geſellen zu beſtreiten. Jedenfalls blieb die Ge-<lb/>ſellſchaft einen Nachmittag beiſammen und lebte ſo fröhlich und<lb/>gut, als der Beitrag der Lade und ihre eigenen Zuſchüſſe<lb/>geſtatteten. Auch bei dieſem gemeinſchaftlichen Vergnügen durf-<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_4_2" prev="#seg2pn_4_1">ſtige und geehrte gute Freunde, hierbei merklich verſpüren und befinden<lb/>daß unſer aller Wohl an Handwerksgewohnheit, durch ſolche Unord-<lb/>nung und vielfältige Verbrechungen zum Heftigſten geſchwächet und<lb/>die Meiſterſchaft lädiret und in Untergang gebracht wird, alſo bitten<lb/>wir dienſtliches Fleißes, Ihr wollet vorher angeſetzte Meiſter und Ge-<lb/>ſellen weder ehren noch fördern auch denſelben keine Handwerksgewohn-<lb/>heit wiederfahren laſſen, bis ſo lange ſie von den Orten und Stellen<lb/>da ſie eingeſchrieben worden ſind, richtigen Schein und Vertrag ſchrift-<lb/>lich vorzulegen haben und bringen &#xA75B;c. Signatum Dresden den 25.<lb/>Sept. 1659. Wir Meiſter und Geſellen alt und jung daſelbſt.&#x201C;</note><lb/><pb n="77" facs="#f0087"/>
ten, ſo lange die Altgeſellen zugegen waren, keine Ungebührlich-<lb/>keiten vorgehen; wer mehr Bier verſchüttete, als man auf der<lb/>Tafel mit der Hand und am Boden mit einem Fuß bedecken<lb/>konnte, verfiel in Strafe. Alles Fluchen, Schwören und<lb/>Schimpfen war bei Strafe verboten.</p><lb/><p>Der Auflage, und wie die Zuſammenkünfte der Geſellen ſonſt<lb/>heißen mögen, ſteht das <hi rendition="#g">Hüttenrecht</hi> der Steinmetze, vielleicht<lb/>auch der alten Maurer, zur Seite, nur mit dem Unterſchiede, daß<lb/>ein jeder Meiſter es mit ſeinen Geſellen hielt. Doctor Stieglitz<lb/>giebt uns in der mehrerwähnten Schrift über die Kirche zu Rochlitz,<lb/>einen klaren Begriff davon, es heißt daſelbſt, Seite 41 §. 28:</p><lb/><list><item>Was die kleinen Gerichte betrifft, ſo iſt vorgeſchrieben, daß<lb/>ein Meiſter ein gemeines Recht halten kann in ſeiner<lb/>Hütte über ſeine eigenen Geſellen und da ſoll er recht<lb/>richten, nicht nach Haß, nach Freundſchaft oder Feind-<lb/>ſchaft, bei ſeinem Eide.</item><lb/><item>Meiſter und Geſellen können ſich untereinander ſelbſt bußen,<lb/>die Geſellen aber dürfen keinen Meiſter bußen, ſie kön-<lb/>nen jedoch von ihm ziehen und andern Geſellen bei ihm<lb/>zu ſtehen verbieten, biß er gebußet worden. <note place="foot" n="*)">Alſo auch bei ihnen galt der Verruf oder das Schelten.</note></item></list><lb/><p>Galt es den guten Ruf eines Geſellen, ſo durfte <hi rendition="#g">ein</hi> Mei-<lb/>ſter nicht entſcheiden, vielmehr mußte die Sache vor mehrere<lb/>Meiſter gebracht werden. Aehnlich dieſem Grundſatz wurde noch<lb/>bis 1806 verfahren; was bei dem Hüttenrecht nicht entſchieden<lb/>werden konnte, wurde dem Handwerk vorgetragen, welches jähr-<lb/>lich ein oder zweimal zuſammenkam.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Gebra&#x0364;uche und Gewohnheiten einiger Bru&#x0364;-<lb/>derſchaften bei der Auflage</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#g">Hufſchmiede</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wenn die Brüderſchaft beiſammen war, klopfte der Altgeſell<lb/>mit einem Hammer dreimal auf und ſprach:</p><lb/><pb n="78" facs="#f0088"/>
<list><item>Mit Gunſt, ihr Geſellen, ſeid ſtill! Es ſind heute ſechs<lb/>Wochen, daß wir zuletzt Auflage gehalten haben, es<lb/>mag gleich kürzer oder länger ſeyn, ſo iſt hier <note place="foot" n="*)">In Magdeburg, im achtzehnten Jahrhundert.</note> Hand-<lb/>werksgebrauch und Gewohnheit, daß wir nicht nach<lb/>fünf, ſondern nach ſechs Wochen auf der Herberge zu-<lb/>ſammenkommen, Umfrage und Auflage zu halten.</item><lb/><item>Mit Gunſt zum erſten Mal bei der Buße! Der Knapp-<lb/>meiſter wird dem ehrbaren Handwerk und mir zum<lb/>Gefallen die Lade auftragen, nach Handwerksgebrauch<lb/>und Gewohnheit. <note place="foot" n="**)">Hier wird alſo der jüngſte Geſelle Knappmeiſter genannt, auch wird<lb/>nicht von Geſellen, ſondern von dem Handwerk geſprochen; eine doppelte<lb/>bedeutende Abweichung. Unter Knappen werden Geſellen gemeint, das<lb/>iſt richtig, aber warum nennt der Altgeſell den Junggeſellen Meiſter?<lb/>In der älteſten Zeit der Innungen waren Meiſter und Geſellen bei<lb/>den Morgenſprachen und Gedingen zuſammen, vielleicht hatte da der<lb/>Altgeſell, der dann Knappmeiſter hieß, die Handwerkslade aufzutragen,<lb/>nach erfolgter Trennung behielten die Geſellen die oft gehörte Benen-<lb/>nung bei und übertrugen ſie auf den Junggeſellen.</note></item><lb/><item><hi rendition="#g">Knappmeiſter</hi>. Mit Gunſt, daß ich mag von meinem<lb/>Sitz abſchreiten, fortſchreiten, über des Herrn Vaters<lb/>und der Frau Mutter Stube ſchreiten und vor günſtiger<lb/>Meiſter und Geſellen Tiſch treten.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Es ſei Dir wohl vergönnt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Knappmeiſter</hi>. Mit Gunſt, daß ich mag die Geſellenlade<lb/>auf günſtiger Meiſter und Geſellen Tiſch ſetzen, mit<lb/>Gunſt habe ich angefaßt, mit Gunſt laß ich ab.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Du haſt Deinen Abtritt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Knappmeiſter</hi> (wendet ſich um). Mit Gunſt, daß ich mag<lb/>abſchreiten, fortſchreiten, an meinen Ort und Stelle<lb/>ſchreiten (ſetzt ſich).</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mit Gunſt bin ich niedergeſeſſen, mit Gunſt,<lb/>daß ich mag aufſtehen, mit Gunſt, daß ich mag den<lb/>Schlüſſel in günſtiger Meiſter und Geſellen Lade Schloß<lb/>ſtecken, dreimal rechts, dreimal links herumdrehen, auf-<lb/>ſchließen, herausräumen alles was günſtige Meiſter und<lb/><pb n="79" facs="#f0089"/>
Geſellen zum Auflegen und Einſchreiben von Nöthen<lb/>haben. Mit Gunſt zum erſtenmal bei der Buße (nimmt<lb/>die in der Lade befindlichen Bücher, Dinte, Feder und<lb/>Kreide heraus).</item><lb/><item>Mit Gunſt zum zweiten und dritten Mal, daß ich mag<lb/>den Geſellenkreis ziehen.</item><lb/><item>Nun zeichnet er mit Kreide in dieſer Form einen Kreis<lb/><figure/>
auf den Tiſch, der äußere bleibt offen, dann legt<lb/>er den Daumen und Mittelfinger der rechten Hand<lb/>an beide Enden der Oeffnung und fährt fort:<lb/>Mit Gunſt, ſo habe ich den Geſellenkreis<lb/>gezeichnet, er ſei ſo rund oder groß, ich überſpanne ihn <note place="foot" n="*)">Alſo ein Symbol der Herrſchaft über die Geſellen.</note>,<lb/>ſchreibe die Geſellen hinein, die hier in Arbeit ſtehen,<lb/>ich ſchreibe hinein zu viel oder zu wenig, ſo kommt wohl<lb/>ein reicher Kaufmann und bezahlt die Strafe und<lb/>Buße für mich <note place="foot" n="**)">Wieder eine Andeutung von Armuth.</note> (klopft mit dem Hammer auf).<lb/>Mit Gunſt, ſo habe ich Kraft und Macht und ziehe den<lb/>Geſellenkreis zu.</item></list><lb/><p>Nun ſchließt er die Oeffnung im Geſellenkreiſe und fährt<lb/>fort:</p><lb/><list><item>Mit Gunſt ihr Geſellen, ſeid ſtill bei der Buße, zum<lb/>erſten, zweiten und dritten Mal! Ich habe euch einge-<lb/>zeichnet, iſt einer oder der andere vergeſſen worden, der<lb/>melde ſich bald. Mit Gunſt ihr Geſellen, macht euch<lb/>bereit zum Auflegen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Alle Geſellen</hi>, indem ſie in ihre Taſchen greifen. Mit<lb/>Gunſt, daß ich mag in meine Taſche ſteigen.</item></list><lb/><lg type="poem"><l>Steig&#x2019; ich tief ein,</l><lb/><l>Steig&#x2019; ich tief heraus;</l><lb/><l>Hab&#x2019; ich viel drein,</l><lb/><l>Bring&#x2019; ich viel heraus.</l></lg><lb/><p><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>, ruft nun die Werkſtatt auf, deren Geſellen die<lb/>Auflage zuerſt zahlen ſollen:</p><lb/><pb n="80" facs="#f0090"/>
<list><item>Mit Gunſt, das Auflegen aus Meiſter Walthers Werk-<lb/>ſtatt!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Jüngſter Geſell</hi> aus derſelben. Mit Gunſt bin ich nie-<lb/>dergeſeſſen, mit Gunſt, daß ich mag aufſtehen, abſchrei-<lb/>ten, fortſchreiten, über des Herrn Vaters und der Frau<lb/>Mutter Stube ſchreiten, vor günſtiger Meiſter und Ge-<lb/>ſellen Tiſch treten.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Es ſei Dir vergönnt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Geſell</hi>, hält ſein Auflagegeld zwiſchen zwei Fingern, legt es<lb/>auf den Tiſch, hält den Daumen darauf und ſpricht:<lb/>Mit Gunſt, daß ich mag auflegen für mich und meine<lb/>Nebengeſellen <note place="foot" n="*)">Nehmlich für die, welche mit ihm in derſelben Werkſtatt arbeiten.</note>, für mich und meines Meiſters Werk-<lb/>ſtatt; iſt mein Geld nicht gut, ſo bin ich gut <note place="foot" n="**)">Verwahrung wegen der früher vielfältig curſirenden geringhaltigen<lb/>Münzſorten.</note>, habe<lb/>ich etwas nicht recht gemacht, werde ich es noch recht<lb/>machen; mit Gunſt hab&#x2019; ich angefaßt, mit Gunſt laß<lb/>ich ab.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mit Gunſt, nimm Deinen Abtritt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Geſell</hi>. Mit Gunſt, daß ich mag abſchreiten, fortſchreiten &#xA75B;c.<lb/>Mit Gunſt ſetz&#x2019; ich mich nieder.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>, nimmt das Geld und ſpricht: Mit Gunſt, daß<lb/>ich mag die Auflage dieſes ehrlichen Geſellen in den<lb/>mittlern Geſellenkreis heben und legen, mit Gunſt hab&#x2019;<lb/>ich angefaßt, mit Gunſt laß ich ab.</item></list><lb/><p>Auf dieſe Weiſe wurde nun fortgefahren, bis ſämmtliche<lb/>Geſellen ihre Beiträge entrichtet hatten, dann nahm der Altgeſell<lb/>die Kreide und ſprach: Mit Gunſt, daß ich mag die Kreide ver-<lb/>ſchreiben; zog damit einen Kreis und legte ſie hinein. <note place="foot" n="***)">Wahrſcheinlich ein ſinnliches Zeichen, deſſen Zweck freilich nicht klar<lb/>wird, vielleicht mußte im Alterthum das Stück Kreide nach dem Ge-<lb/>brauch vernichtet werden, um den Verdacht doppelten Anſchreibens zu<lb/>vermeiden.</note> Dann<lb/>forderte er gleichſam zum Ueberfluß Diejenigen nochmals auf,<lb/>die Auflage zu zahlen, welche es etwa noch nicht gethan hatten,<lb/><pb n="81" facs="#f0091"/>
wobei er zugleich anzeigte, daß nach Ablauf von ſechs Wochen<lb/>wieder Auflegen gehalten werden ſolle. Wenn Geſellen vorhan-<lb/>den waren, welche einer Auflage in der betreffenden Stadt noch<lb/>nicht beigewohnt hatten, ſo wurden ſie nun aufgerufen; zu dem<lb/>Ende fragte der Altgeſell:</p><lb/><list><item>Mit Gunſt! Iſt etwa ein guter fremder Schmied hier,<lb/>der noch nicht in dieſer Stadt gearbeitet hat, der trete<lb/>vor und gebe ſeinen ehrlichen Namen zu erkennen und<lb/>laſſe ſich einſchreiben.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder Geſell</hi>. Mit Gunſt bin ich niedergeſeſſen, mit<lb/>Gunſt, daß ich mag aufſtehen, abſchreiten, fortſchreiten<lb/>und vor günſtiger Meiſter und Geſellen Tiſch treten.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Es ſey Dir wohl vergönnt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder Geſell</hi>. Mit Gunſt, was iſt der günſtigen Mei-<lb/>ſter und Geſellen Begehr?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Es iſt nicht allein günſtiger Meiſter und Ge-<lb/>ſellen Begehr, ſondern Handwerksgebrauch und Gewohn-<lb/>heit, wenn ein Geſell acht oder vierzehn Tage in einer<lb/>Stadt gearbeitet hat, daß er ſich einſchreiben läßt; iſt<lb/>das dein Wille (indem er ihm den Hammer vorhält),<lb/>ſo gelobe an. <note place="foot" n="*)">Symboliſches Gelöbniß der Treue und des Gehorſams. Auch der<lb/>Stab des Richters wurde von Bittenden und Gelobenden berührt.<lb/>(Grimm a. a. O. S. 135.)</note></item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder Geſell</hi> (berührt den Hammer).</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Grüß Dich Gott, mein Schmied!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Dank Dir Gott, mein Schmied!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mein Schmied, wo ſtreich&#x2019;ſt Du her,<lb/><hi rendition="#et">Daß Deine Schuh&#x2019; ſo ſtaubig,<lb/>Dein Haar ſo krauſig,<lb/>Dein Bart auf beiden Seiten<lb/>Gleich einem Schwerd herausgeſpitzt?<lb/>Haſt einen feinen meiſterlichen Bart,<lb/>Und eine feine meiſterliche Art;<lb/>Mein Schmied, biſt Du ſchon Meiſter geweſen,<lb/>Oder gedenk&#x2019;ſt es noch zu werden?</hi></item></list><lb/><fw type="sig" place="bottom">6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0092"/>
<list><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Mein Schmied, ich ſtreich über&#x2019;s Land,<lb/><hi rendition="#et">Wie der Krebs übern Sand,<lb/>Wie der Fiſch über&#x2019;s Meer,<lb/>Daß ich als Hufſchmied<lb/>Mich ehrlich ernähr&#x2019;.<lb/>Bin noch nicht Meiſter geweſen, denk es aber<lb/>noch mit der Zeit zu werden, iſt es nicht<lb/>hier, ſo iſt es anderswo, eine Meile vom<lb/>Ringe, wo die Hunde über die Zäune ſprin-<lb/>gen, daß die Zäune krachen, da iſt gut<lb/>Meiſter ſein. <note place="foot" n="*)">Alſo in einem Dorfe? Hierin ſcheint etwas Hoffnungsloſes zu liegen,<lb/>jemals in einer Stadt Meiſter werden zu können; vielleicht wegen zu<lb/>großer Forderungen der Innungen oder Gilden, gleichwohl waren die<lb/>Dorfſchmieden meiſtens in Erbenzins oder Erbpacht ausgethan, alſo<lb/>Familienſtücke.</note></hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mein Schmied, wie nennſt Du Dich, wenn Du<lb/>auf der Geſellen Herberge kommſt, die Geſellenlade<lb/>offen, Geld, Bücher, Büchſe, Brief und Siegel drinnen<lb/>und außen liegen ſieh&#x2019;ſt, Meiſter und Geſellen, jung und<lb/>alt, darum ſitzen und halten eine feine züchtige Umfrage,<lb/>gleich wie hier geſchieht?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Silbernagel das edle Blut,<lb/><hi rendition="#et">Dem Eſſen und Trinken wohl thut,<lb/>Eſſen und Trinken hat mich ernährt,<lb/>Darüber hab&#x2019; ich manchen Pfennig verzehrt.<lb/>Ich habe verzehrt meines Vaters Gut,<lb/>Bis auf einen alten Filzhut,<lb/>Der liegt unter des Vaters <note place="foot" n="**)">Der Herbergswirth.</note> Dache,<lb/>Wenn ich daran denke, muß ich lachen;<lb/>Er ſei ſo gut oder ſo böſe,<lb/>Ich mag ihn niemals wieder löſen,<lb/>Willſt Du mein Schmied ihn löſen, ſo will ich<lb/>Dir drei Heller als Beiſteuer geben.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mein Schmied, ich bedanke mich Deines alten<lb/>Filzhut&#x2019;s, ich habe ſelbſt einen, der iſt auch nicht gut,<lb/><pb n="83" facs="#f0093"/>
aber Silbernagel iſt ein feiner ehrlicher Name, den wol-<lb/>len wir hier behalten, der iſt behaltenswerth. Mein<lb/>Schmied, wo haſt Du ihn errungen, haſt Du ihn er-<lb/>ſungen oder erſprungen, oder bei ſchönen Jungfern be-<lb/>kommen?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Mein Schmied, ich konnte wohl ſingen, ich<lb/>konnte wohl ſpringen, ich konnte wohl mit ſchönen<lb/>Jungfern umgehen, es wollte aber alles nichts helfen.<lb/><hi rendition="#et">Ich mußte rennen und laufen,<lb/>Für&#x2019;s Wochenlohn ihn erkaufen,<lb/>Das Wochenlohn wollte auch nicht recken,<lb/>Ich mußte noch das Trinkgeld dran ſtrecken.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mein Schmied, in welchem Lande, in welcher<lb/>Stadt ſind Dir alle dieſe Wohlthaten widerfahren?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. In der Königlichen Reſidenz <hi rendition="#aq">N. N.</hi>, wo man<lb/>mehr Gerſte zu Bier mälzt, als man hier Gold und<lb/>Silber ſchmelzt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mein Schmied, kannſt Du mir nicht drei<lb/>Glaubwürdige nennen, damit ich Deinen Namen kann<lb/>recht erkennen?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Mein Schmied, ich will ſie alle nennen,<lb/><hi rendition="#et">Wenn Du ſie nur willſt anerkennen,<lb/>Peter Triffs-Eiſen, fix vor dem Stock, und Raſch mit<lb/>dem Balg. &#x2014; Haſt Du an den dreien nicht genug, ſo<lb/>bin ich Conrad Silbernagel der Vierte und andere ehr-<lb/>liche Geſellen mehr, die ich nicht alle herzählen kann.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mein Schmied, war es Dir nicht leid, daß<lb/>ihrer ſo viel waren?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>. Mein Schmied, es war mir nicht leid, daß ihrer<lb/>ſo viele waren, es war mir nur leid, daß Du und<lb/>Deine Mitgeſellen nicht auch dabei waren, daß die<lb/>Stube oben nicht ſo voll als unten war, wir hätten uns<lb/>zum Fenſter hinaus und zum Ofen wieder hinein ge-<lb/>trunken, aber Dein Kopf hätte immer der erſte ſein<lb/>müſſen.</item></list><lb/><fw type="sig" place="bottom">6*</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0094"/>
<list><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mein Schmied, was wäre Dir mit meines<lb/>Kopfes Schaden gedient geweſen? wäre es nicht beſſer<lb/>geweſen, wir hätten geſeſſen zu Köln am Rhein, und<lb/>hätten einer dem andern zugetrunken 24 Kannen Bier<lb/>oder Wein? Indeß ſcheide ich von Dir und Du von<lb/>mir, und wollen einander nichts fragen mehr.<lb/><hi rendition="#et">Du wirſt nun ſo gut ſein und zwei Groſchen Einſchreibe-<lb/>geld und ſechs Pfennige in die Armenbüchſe geben.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder</hi>, giebt das Geld.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mit Gunſt, daß ich mag dieſes ehrlichen Bur-<lb/>ſchen Einſchreibegeld in den Geſellenkreis heben und<lb/>legen, mit Gunſt hab&#x2019; ich angefaßt, mit Gunſt laß ich<lb/>ab. (Zu dem Fremden:) Mit Gunſt, Du haſt Deinen<lb/>Abtritt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Fremder Geſell</hi>, wendet ſich und ſpricht: Mit Gunſt,<lb/>Abſchreiten, Fortſchreiten &#xA75B;c. und ſetzt ſich an ſein Platz.</item></list><lb/><p>Der Altgeſell trug nun ſeinen Namen in das Geſellenbuch,<lb/>und er war durch dieſen Act in die Brüderſchaft aufgenommen.<lb/>Noch dreimal forderte nun der Altgeſell die Geſellen auf, ihre Bei-<lb/>träge zu berichtigen und etwaige Beſchwerden vorzutragen; mel-<lb/>dete ſich keiner, ſo ſprach er:</p><lb/><list><item>Mit Gunſt, wenn Niemand etwas weiß, ſo weiß ich etwas:<lb/>wollen Geld zählen, Bier zappen, wo die ſchönen Mäd-<lb/>chen mit den Krügen klappen. &#x2014;</item></list><lb/><p>Er zählte nun die eingegangenen Gelder, zeigte die Summe<lb/>an, welche dann in das Rechnungs-Buch eingetragen wurde,<lb/>und fragte ſcherzhaft die Geſellen, was ſie mit dem vielen<lb/>Gelde machen wollten, ob ſie es in&#x2019;s Hospital ſchicken oder ver-<lb/>zehren wollten, worauf alle antworteten: in Ruhe und Friede<lb/>verzehren. Hierbei muß jedoch bemerkt werden, daß zuvor für<lb/>die Kranken, und was ſonſt der Geſellſchaft zu bezahlen oblag,<lb/>zurückgelegt wurde, denn nur ein kleiner Theil der Auflegegelder<lb/>durfte zum Vergnügen verwendet werden.</p><lb/><p>Wenn alle Angelegenheiten beſeitigt waren, ſprach der Alt-<lb/>geſell weiter:</p><lb/><pb n="85" facs="#f0095"/>
<list><item>Mit Gunſt, daß ich mag einräumen Alles, was günſtige<lb/>Meiſter und Geſellen zum Einſchreiben und Auflegen<lb/>gebraucht haben, zum erſten, zweiten und dritten Mal<lb/>bei der Buße. Mit Gunſt, daß ich mag den Geſellen-<lb/>kreis auslöſchen. Mit Gunſt, ihr Geſellen, ich danke<lb/>euch, daß ihr fromme und beſcheidene Söhne geweſen,<lb/>ich hoffe, ihr werdet es bleiben in den nächſten ſechs<lb/>Wochen. So wie ich unſerer Geſellen-Lade Schloß<lb/>ſchließe, ſoll ein Jeder ſeinen Mund ſchließen. <note place="foot" n="*)">Andeutung zur Verſchwiegenheit.</note> Mit<lb/>Gunſt, aus Kraft und Macht ſchließe ich zu. Der<lb/>Knappmeiſter wird die Lade abtragen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Knappmeiſter</hi>. Mit Gunſt, daß ich mag die Lade abtra-<lb/>gen, nach Handwerksgebrauch.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Mit Gunſt ſtecke ich mein Schwerd in die<lb/>Scheide. <note place="foot" n="**)">Dies deutet auf ein ehemaliges Richteramt. Der Schmiede-Obermei-<lb/>ſter in Erfurt wurde mit Heiligen und Stab beliehen, vielleicht ſtanden<lb/>den Obermeiſtern bei feierlichen Gelegenheiten zwei Altgeſellen mit<lb/>entblößten Wehren zur Seite. Saß doch, nach einer mir gewordenen<lb/>ſchriftlichen Mittheilung, der Maurer-Obermeiſter bei dem Dombau zu<lb/>Straßburg, 1275, unter einem Baldachin, wenn er Gericht hielt.</note> Mit Gunſt, Ihr Burſche, bedeckt eure<lb/>Häupter; mit Gunſt, daß ich mein Haupt bedecke.</item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#g">Vereinigte Gewerke der Schloſſer, Uhr-,<lb/>Spor-, Büchſen- und Windenmacher</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wenn alle Geſellen um die beſtimmte Stunde beiſammen<lb/>waren, klopfte der Altgeſell mit einem Schlüſſel dreimal auf den<lb/>Tiſch und ſprach:</p><lb/><list><item>Alſo mit Gunſt! Was Schloſſer, Uhr-, Spor-, Büchſen-<lb/>und Windenmacher ſind, welche nach Handwerksge-<lb/>brauch in Arbeit ſtehen, wollen ſo gut ſein, und ſich<lb/>zum Gebot verfügen.</item></list><lb/><p>Hierauf begab ſich die ganze Geſellſchaft in ein beſonderes<lb/>Zimmer, wo an einer Tafel der Obermeiſter nebſt zwei andern<lb/><pb n="86" facs="#f0096"/>
Meiſtern ſaßen, neben dieſe ſetzten ſich die Altgeſellen; auf der<lb/>Tafel ſtand die Geſellen-Lade noch uneröffnet, die übrigen Ge-<lb/>ſellen ſtanden im Kreiſe um die Tafel, alle reinlich gekleidet; der<lb/>Altgeſell klopfte wieder dreimal auf und redete die Geſellen an:</p><lb/><list><item>Alſo mit Gunſt! Geſellen und Jünger ſollen bedankt ſein,<lb/>daß ſie auf Befehl des Herrn Ladenmeiſters und des<lb/>Altgeſellen auf des Ordenjüngers <note place="foot" n="*)">Bei ihnen der Junggeſell.</note> Vorbot erſchienen<lb/>ſind. Sind zwei Ordenjünger vorhanden, ſo trete der<lb/>eine an die Thür, der andere vor den Tiſch, und fordere<lb/>das verborgene Gewehr ab. <note place="foot" n="**)">Auch bei den Tiſchlern wurde das verborgene Gewehr abgefordert.</note> Alſo mit Gunſt, es ſoll<lb/>die Lade geöffnet werden.</item></list><lb/><p>Nun ſchloß er die Lade auf und gab jedem der Ordenjün-<lb/>ger eine Büchſe, welche dieſe denen vorhielten und eine beſtimmte<lb/>Summe als Strafe forderten, welche unruhig waren, plauderten<lb/>oder gar unanſtändig ſich betrugen; daher wurden ſie auch Straf-<lb/>büchſen genannt. Nach völlig hergeſtellter Ruhe klopfte der<lb/>Altgeſell wieder dreimal auf und hielt folgende Rede:</p><lb/><list><item>Alſo mit Gunſt! Geſellen und Jünger ſollen wiſſen, war-<lb/>um wir heute, und gewöhnlich nach vier Wochen, zu-<lb/>ſammenkommen; es geſchieht zur Erhaltung Friedens und<lb/>Einigkeit unter uns, und Erhaltung unſerer Herberge.<lb/>Sodann ſollen wir</item><lb/><item><hi rendition="#aq">I.</hi> Gott lieben und ſeine Gebote halten.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">II.</hi> Sollen wir den Herrn Vater, die Frau Mutter und<lb/>das ganze Hausgeſinde in Ehren halten.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">III.</hi> Wenn heute oder während der letztvergangenen 4 Wo-<lb/>chen Fremde zugereiſt und in Arbeit gekommen ſind, ſo<lb/>treten ſie vor den Tiſch, und ſagen ihren ehrlichen Tauf-<lb/>und Zunamen <note place="foot" n="***)">Warum nicht Familiennamen? ſo ſchwer gewöhnten ſich die Hand-<lb/>werker, beſonders die Geſellen, an forterbende Namen!</note>, ſie bringen auch zwei Groſchen Ein-<lb/>ſchreibegeld mit, ein gemachter Geſell vier Groſchen. <note place="foot" n="&#x2020;">Man erinnere ſich, was bei dem Geſellenſprechen und der Umſchau<lb/>vorgekommen iſt.</note><lb/><pb n="87" facs="#f0097"/>
Geſellen vor und Jünger nach, damit man weiß, was<lb/>Geſellen oder Jünger ſind.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">IV.</hi> Soll die Meiſtertafel verleſen werden, ein Jeder gebe<lb/>Acht, wenn der Name ſeines Meiſters genannt wird,<lb/>und bringe dann zwei Groſchen Auflage, ein gemachter<lb/>Geſell noch einmal ſo viel; Geſellen vor und Jünger<lb/>nach, damit man weiß, was Geſellen und Jünger ſind.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">V.</hi> Soll das Schuldbuch verleſen werden, iſt einer oder<lb/>der andere darin begriffen, der zahle ab, nachdem er<lb/>ſchuldig iſt, auf daß die Lade zu dem Ihrigen und<lb/>der Herr Vater zu dem Seinigen komme, ſo kann<lb/>man künftig wieder borgen. <note place="foot" n="*)">Wir ſehen aus dieſem Artikel, daß es den Geſellen erlaubt war, in<lb/>augenblicklicher Noth die Geſellenlade um einen Vorſchuß anzuſpre-<lb/>chen, ein großer Vorzug der Innungs-Verfaſſung vor der Gewerbe-<lb/>Freiheit.</note></item><lb/><item><hi rendition="#aq">VI.</hi> Iſt einer vorhanden, der noch nicht bei Handwerksge-<lb/>brauch und Gewohnheit geweſen iſt, der trete vor den<lb/>Tiſch und beiße dem Schlüſſel in den Bart und ſtelle<lb/>ſich bei Geſellen und Jünger ein, ſo ſoll er ſo gut ſein<lb/>als unſer einer. <note place="foot" n="**)">In dieſem Satz liegt eine gewiſſe Furcht vor dem Geſetz, welches<lb/>alle bedeutendere Ausgaben und alle Gebräuche bei dem Geſellenſpre-<lb/>chen verbot, daher ſagt der Altgeſell, man ſoll ſich einſtellen, nehmlich<lb/>mit einem Geſchenk für die Geſellſchaft.</note></item><lb/><item><hi rendition="#aq">VII.</hi> Soll der Artikelsbrief vorgeleſen werden, es ſchweige<lb/>wer ihn gehört, und laſſe ihn den hören, der ihn noch<lb/>nicht gehört hat, damit er wiſſe, ſich vor Schaden zu<lb/>hüten.</item><lb/><item>Zum <hi rendition="#aq">VIII.</hi> ſollen drei ehrliche Umfragen gehalten werden,<lb/>wenn einer wider den andern etwas Ungebührliches<lb/>weiß, ſo ſoll er es melden und nicht verſchweigen, ſonſt<lb/>wird der Schaden in ſeinen eigenen Beutel ſteigen; es<lb/>thue der Ordenjünger einer die erſte Frage.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Ordenjünger</hi>. Alſo mit Gunſt! Herr Lademeiſter, Alt-<lb/>geſelle, ſämmtliche Geſellen und Jünger, ich thue die<lb/>erſte Umfrage.</item></list><lb/><pb n="88" facs="#f0098"/>
<p>Hatte nun einer der Geſellen oder der beiſitzende Meiſter<lb/>im Namen des Gewerks oder eines Meiſters, oder der Altgeſell,<lb/>etwas anzubringen, ſo trat er vor den Tiſch und trug, nach der<lb/>gewöhnlichen Bitte, ſeine Beſchwerde vor; es wurde debattirt<lb/>und nach Maaßgabe der Statuten und Mehrheit der Stimmen<lb/>entſchieden; während das Urtheil gefunden wurde, mußten die<lb/>Betheiligten aus dem Zimmer gehen. Nach Beſeitigung des<lb/>Vorgetragenen ſprach der Altgeſell wieder:</p><lb/><list><item>Alſo mit Gunſt! Die erſte Umfrage iſt vorüber, hat einer<lb/>oder der andere etwas vergeſſen, ſo kann er es in der<lb/>zweiten melden, es thue der Ordenjünger die zweite<lb/>Umfrage.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Ordenjünger</hi>. Alſo mit Gunſt! Herr Lademeiſter, Alt-<lb/>geſell, ſämmtliche Geſellen und Jünger, ich thue die<lb/>zweite Umfrage.</item></list><lb/><p>Eben ſo wurde die dritte Umfrage ausgerufen, was jedoch<lb/>nicht geſchah, wenn zwiſchen den beiden erſten nichts vorgebracht<lb/>war, hernach war es nicht mehr erlaubt, etwas vorzubringen.<lb/>Inzwiſchen nahm der Altgeſell das ſchwarze Buch aus der Lade<lb/>und fuhr fort:</p><lb/><list><item>Zum <hi rendition="#aq">IX.</hi> ſoll das ſchwarze Buch verleſen werden; iſt<lb/>einer von Geſellen und Jüngern darin begriffen, <hi rendition="#g">der<lb/>ſtecke den Kopf zum Fenſter hinaus, die Füße<lb/>unter den Tiſch, bis das Schwarze vorüber<lb/>iſt</hi>, vielleicht kann man ihm von dem Schwarzen aufs<lb/>Weiße helfen, wenn er Geld oder Geldeswerth hat.<lb/>Iſt er mit Tode abgegangen, ſo ſchenken wir ihm den<lb/>ehrlichen Namen in&#x2019;s kühle Grab.</item></list><lb/><p>Befand ſich nun einer in der Geſellſchaft, deſſen Name ge-<lb/>nannt wurde, und durch einen Schein oder Zeugen nicht nach-<lb/>weiſen konnte, daß er das ihm angeſchuldigte Vergehen bereits<lb/>abgebüßt hatte, der ſteckte wirklich den Kopf zum Fenſter hin-<lb/>aus. Darauf machte der Altgeſell die Brüderſchaft mit ſeinem<lb/>Vergehen bekannt, worauf gegen ihn eine Strafe, oder was ſonſt<lb/>nach den Statuten erforderlich war, erkannt wurde; war das<lb/>Vergehen von der Art, daß es ihn von der Brüderſchaft ausſchloß,<lb/><pb n="89" facs="#f0099"/>
alſo ein ehrenrühriges, ſo gab man ihm ſein Auflagegeld zurück,<lb/>und er mußte ſich entfernen <note place="foot" n="*)">Man ſehe, was dem losgeſprochenen Lehrling geſagt wurde.</note> und ſein Recht weiter ſuchen,<lb/>was ihm unbenommen blieb. Nach dieſem fuhr der Altgeſelle fort:</p><lb/><list><item>Zum <hi rendition="#aq">X.,</hi> iſt einer vorhanden, welcher Luſt hat ſeinen<lb/>Stand zu verändern <note place="foot" n="**)">Nehmlich ſich vom Jünger zum Geſellen ſprechen laſſen.</note>, der trete hervor, er kann hier<lb/>ſo gut dazu kommen als anders wo.</item></list><lb/><p>Hierauf ging nun das vor, was bei dem Geſellenſprechen<lb/>bereits geſagt iſt.</p><lb/><list><item>Zum <hi rendition="#aq">XI.</hi> ſoll das reiche Amt vergeben werden, damit der<lb/>Nutzen oder Schaden nicht in einer Werkſtatt bleibe <note place="foot" n="***)">Das Altgeſellenamt, womit im Grunde nur Mühe und gelegentlich<lb/>herber Verdruß verbunden war.</note>.</item><lb/><item>Zum <hi rendition="#aq">XII.,</hi> habe ich etwas vergeſſen, ſo trete einer vor,<lb/>und rufe es ſtatt meiner aus.</item></list><lb/><p>Meldete ſich Niemand, ſo ſagte er: Alſo mit Gunſt, ſchwei-<lb/>gen Sie, ſo ſchweige ich auch.</p><lb/><p>Alle dieſe Artikel wurden in angemeſſenen Zwiſchenräumen<lb/>geſprochen, auch wurden dazwiſchen die Beiträge der Geſellen<lb/>geſammelt und in das Rechnungsbuch eingetragen, dieſes auch<lb/>gehörig berichtiget. Wollte der Altgeſell ſein Amt niederlegen, ſo<lb/>fuhr er fort:</p><lb/><list><item>Alſo mit Gunſt! Geſellen und Jüngern wird bewußt ſein,<lb/>daß ich vor vier (oder mehr) Wochen zu einem <hi rendition="#g">un-<lb/>ſchuldigen Altgeſellen</hi> erwählt worden bin. Habe<lb/>ich der Lade zu viel oder zu wenig gethan, ſo will ich<lb/>Rede und Antwort darüber geben, kann ich damit nicht<lb/>beſtehen, ſo will ich die gebührliche Strafe erlegen, alſo<lb/>mit Gunſt! Ich lege mein Amt nieder, Geſellen und<lb/>Jünger mögen einen andern wählen, welcher der Lade<lb/>mehr Nutzen ſchafft als ich geſchafft habe.</item></list><lb/><p>Darauf wählte die Brüderſchaft einen andern Altgeſellen,<lb/>oder drückte durch allgemeines Schweigen den Wunſch aus, der<lb/>bisherige möge noch im Amte bleiben. War er es zufrieden, ſo<lb/>ſprach er:</p><lb/><pb n="90" facs="#f0100"/>
<list><item>Schweigen Sie, ſo ſchweige ich auch; Alſo mit Gunſt,<lb/>ich nehme mein Amt wieder auf,</item></list><lb/><p>womit denn die Auflage oder das Vierwochengebot geſchloſſen war.<lb/>Wie bei andern Gewerken, blieb auch hier die Geſellſchaft bei-<lb/>ſammen und lebte ſo fröhlich als möglich.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> <hi rendition="#g">Auflage der Seilergeſellen</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wenn die Brüderſchaft in der gewöhnlichen Gaſtſtube der<lb/>Herberge beiſammen war, redete ſie der Altgeſell ſo an:</p><lb/><list><item>So mit Verlaub und Gunſt <note place="foot" n="*)">Dieſe Bitte wird faſt bei jeder Anrede wiederholt, daher kann ſie wohl<lb/>künftig nur angedeutet werden.</note>, was ehrliche Seilergeſellen<lb/>ſind, die wollen mir folgen.</item></list><lb/><p>Hierauf gingen ſie ſämmtlich, der Altgeſell voran, in ein<lb/>anderes Zimmer, welches ſie hinter ſich verſchloſſen; bei dem<lb/>Eintreten ſprachen Alle:</p><lb/><list><item>S. m. V. u. G., daß ich eintreten mag in eines ehrlichen<lb/>Herbergsvaters Stube.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Gunſt genug, Gott geb&#x2019; uns Allen beſſer Glück!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Geſellen</hi>. Dank Dir Gott willkommen!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Dank Euch Gott um und um,<lb/><hi rendition="#et">So komm&#x2019; ich bald herum.</hi></item></list><lb/><p>Nun trat er an das obere Ende der Tafel, auf welcher die<lb/>Geſellen-Lade ſtand, und fuhr fort &#x2014; der vorſitzende Meiſter oder<lb/>Geſellenvater hatte ſchon Platz genommen &#x2014;:</p><lb/><list><item>S. m. V. u. G., daß ich mag niederſitzen und meinen<lb/>Hut oder Filz auf des Herrn Vaters Tiſch legen. Iſt<lb/>etwa ein fremder Geſell oder Jünger eingewandert kom-<lb/>men, den ich noch nicht empfangen habe von wegen des<lb/>Handwerks, der ſei mir in Gott willkommen!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Alle Geſellen</hi>. Desgleichen mir auch!</item></list><lb/><p>Jetzt ſetzten ſie ſich um die Tafel, nach der Ordnung, wie<lb/>ſie in der Stadt Arbeit bekommen hatten, der Junggeſell ſtand<lb/><pb n="91" facs="#f0101"/>
neben dem Altgeſellen. Dieſer bat um Erlaubniß, die Lade öff-<lb/>nen zu dürfen, ſagte aber dabei:</p><lb/><list><item>So hält Handwerksgewohnheit, daß das Jüngſt das Ael-<lb/>teſt verſchließt.</item></list><lb/><p>Hierauf ſchloß der Junggeſell ein Schloß auf, das andere<lb/>der Altgeſell, beide ſprachen:</p><lb/><list><item>S. m. V. u. G., ziehe ich den Schlüſſel heraus.</item></list><lb/><p>Nun wurden aus der Lade der Willkommen, die Schenk-<lb/>kanne, die Geſellenartikel, die Geldbüchſe und das Rechnungsbuch,<lb/>herausgenommen, und der Altgeſell ſprach den großen Gruß:</p><lb/><list><item>Grüße mir Gott alle gute ehrliche Meiſter, Geſellen und<lb/>Jünger, wie uns der liebe Gott allhier bei dieſer freund-<lb/>lichen Umfrage, bei offener Lade, bei ſtehender Büchſe,<lb/>löblichen Artikelsbriefen und Einſchreibebuch, Aelteſt und<lb/>Jüngſt, löblichem Willkommen und Schenkkännel, in<lb/>löblicher Vierwochen-Zuſammenkunft miteinander ver-<lb/>ſammelt hat, Gott gebe uns Allen beſſer Glück!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Alle Geſellen</hi>. Dank Dir Gott willkommen!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. Dank Euch Gott um und um, ſo komme ich<lb/>bald herum. So mit Verlaub und Gunſt, wir wollen<lb/>nichts Neues auf und nichts Altes abbringen, wir wol-<lb/>len unter uns eine freundliche Umfrage herumgehen laſ-<lb/>ſen; doch iſt mein Wille der geringſte, aller guten ehrli-<lb/>chen Geſellen ihrer der beſte.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Geſellen</hi>. Was Handwerksgewohnheit in ſich hält und aus-<lb/>weiſet, will ich helfen ſtärken und nicht ſchwächen, es iſt<lb/>vorhin ſchon ſchwach genug.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. S. m. V. u. G., Ihr günſtigen Geſellen, wenn<lb/>Euer Wille und Meinung wäre wie der meine, ſo wollten<lb/>wir unter uns die Büchſenpfennige zufrieden ſtellen <note place="foot" n="*)">Geſellenbeiträge entrichten.</note>;<lb/>doch mein Wille der geringſte, aller guten ehrlichen Ge-<lb/>ſellen der beſte. Thu&#x2019;t ſo wohl und ziehet die Beutel;<lb/>ich bitte, laßt die Riemen nicht brechen, es wird den<lb/><pb n="92" facs="#f0102"/>
meinen auch betreffen. So iſt&#x2019;s auch Gebrauch, daß die<lb/>zuletzt in Arbeit gekommenen die Büchſenpfennige zuerſt<lb/>auflegen.</item></list><lb/><p>Nun wurde das übliche Auflagegeld entrichtet, ſodann bat<lb/>der Altgeſell mit den gewöhnlichen Bitten um Erlaubniß, <hi rendition="#g">eine<lb/>freundliche Umfrage halten</hi> zu dürfen, was dann die Ge-<lb/>ſellſchaft in hergebrachter Form genehmigte; darauf wendete er<lb/>ſich an den zuletzt eingewanderten Geſellen, der bis jetzt <hi rendition="#g">bey-<lb/>ſitzen der Schenkgeſell</hi> genannt wurde, weil er das große<lb/>Eingeſchenk, oder den Ehrentrunk, noch nicht empfangen hatte,<lb/>und redete ihn ſo an:</p><lb/><list><item>So mit V. u. G. meine Geſellſchaft, ſo komme ich zu<lb/>Dir, und frage Dich, wie ein Altgeſelle Macht hat einen<lb/>ehrlichen Geſellen zu fragen, ob Du auf die Meiſter,<lb/>auf mich oder andere ehrliche Geſellen und Jünger<lb/>etwas weißt? Du wolleſt ſo wohl thun und es melden<lb/>oder zu verſtehen geben, damit Friede und Einigkeit unter<lb/>uns erhalten werde.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Der Geſelle</hi>, indem er aufſteht: Gar gern, denn es iſt<lb/>Handwerksgebrauch.</item></list><lb/><p>Hatte er nun etwas Nachtheiliges von Meiſter oder Geſellen<lb/>zu ſagen, ſo mußte er es jetzt thun, vorher aber den großen<lb/>Gruß ſprechen; wußte er nichts, ſo ſprach er:</p><lb/><list><item>So mit V. u. G. mein Altgeſell, weil Du mich frageſt<lb/>nach Handwerksgebrauch, ſo iſt&#x2019;s billig und recht, daß<lb/>ich Dir Rede und Antwort gebe. So weiß ich auf<lb/>Dich und alle ehrliche Meiſter und Geſellen nichts als<lb/>Liebes und Gutes. Weiß einer oder der andere etwas<lb/>auf mich, ſo mag er es melden, verſchweigt er es aus<lb/>Liebe, ſo habe ich ihm zu danken, doch ſoll der Dank<lb/>nicht zu groß ſein, es mag ein Jeder reden, was er<lb/>verantworten kann. Wenn ich nach Handwerksgebrauch<lb/>mich nicht rechtfertigen kann, ſo will ich die gebührende<lb/>Strafe leiden, welche Du und alle ehrliche Meiſter und<lb/>Geſellen erkennen werden. So mit Gunſt hab&#x2019; ich aus-<lb/>geredet, aber noch nicht gar, ſo hätte ich noch einige<lb/><pb n="93" facs="#f0103"/>
Worte vorzubringen, ich bitte, Ihr wollet mir es nicht<lb/>übel nehmen.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Sämmtliche Geſellen</hi>. Nichts überall, rede was von<lb/>Nöthen iſt.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Der Geſell</hi> ſagt wieder den großen Gruß, und dann:<lb/><hi rendition="#et">Ihr werdet Euch gutermaßen zu erinnern wiſſen, daß ich<lb/>vor vierzehn Tagen bin eingewandert kommen, ſo iſt mir<lb/>ein freundlicher Gruß befohlen worden, ich ſoll ein ehr-<lb/>ſames Handwerk, Meiſter, Geſellen und Jünger ganz<lb/>freundlich grüßen, ſo hab&#x2019; ich ſtatt Eurer gedankt.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Alle Geſellen</hi>. Wir ſagen Dir Dank anſtatt Meiſter, Ge-<lb/>ſellen und Jünger.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Der Geſell</hi>. Ihr dürft nicht danken, es iſt Handwerksge-<lb/>brauch.</item></list><lb/><p>Nun bat er in einer ziemlich langen Rede um das <hi rendition="#g">große<lb/>hochlöbliche Eingeſchenk</hi>.</p><lb/><p>Der Altgeſell trug dann ſeinen Wunſch der Geſellſchaft<lb/>vor, und wiederholte dabei dieſelben Worte des Schenkgeſellen,<lb/>als wäre ſie nicht dabei geweſen, darauf erwiderte dieſe dann:</p><lb/><list><item>So mit Gunſt, was einem andern widerfahren iſt, ſoll<lb/>ihm auch widerfahren.</item></list><lb/><p>Der Altgeſell verſprach ihm nun das Geſchenk oder den<lb/>Ehrentrunk nach beendigter Umfrage. Hierauf fragte er noch<lb/>zweimal, ob einer noch etwas vorzutragen habe; meldete ſich<lb/>Niemand, ſo begann der Akt der Ueberreichung des großen Ein-<lb/>geſchenks mit dem Examen des Schenkgeſellen.</p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>, ſpricht den großen Gruß, ſodann:<lb/><hi rendition="#et">So mit V. u. G. Ihr gunſthaftigen Geſellen, Ihr werdet<lb/>Euch zu erinnern wiſſen, daß wir heute ein hochlöbliches<lb/>Eingeſchenk haben, das Eingeſchenk iſt mir lieb, der bei-<lb/>ſitzende Schenkgeſelle noch hundertmal lieber, wenn ihrer<lb/>gleich drei- bis vierhundert wären, ſo möcht&#x2019; ich ſie gern<lb/>beiſammen ſehen, hab&#x2019; ich ihn nicht empfangen, ſo will<lb/>ich ihn noch empfangen, ſei mir auch in Gott willkom-<lb/>men mein Schenkgeſell.</hi></item></list><lb/><pb n="94" facs="#f0104"/>
<list><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. Dank Dir Gott, willkommen! Dank Euch<lb/>Gott um und um, ſo komme ich bald herum. So mit<lb/>Gunſt habe ich ausgeredet, Du magſt mich weiter<lb/>fragen. <note place="foot" n="*)">Der Altgeſell hatte ihn nämlich nochmals gefragt, ob er von Meiſter<lb/>und Geſellen etwas Böſes wiſſe, und was ihm von entfernten Ge-<lb/>werken befohlen ſei.</note></item><lb/><item><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>. So mit Gunſt meine Geſellſchaft, ſo komme ich<lb/>zu Dir und frage Dich weiter, in welcher Stadt Du<lb/>Dein Handwerk gelernt haſt, Du wolleſt ſo wohl thun<lb/>und es melden oder zu verſtehen geben, damit Friede<lb/>und Einigkeit unter uns erhalten werde.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. Gar gern, denn es iſt Handwerksgebrauch,<lb/>ſo mit V. u. G., daß ich mag reden und ſtill ſitzen,<lb/>Gott gebe Euch Allen beſſer Glück!</item><lb/><item><hi rendition="#g">Alle Geſellen</hi>. Dank Dir Gott willkommen!</item></list><lb/><p>Nun ſagte der Schenkgeſell, wo er das Handwerk gelernt<lb/>hatte, wobei nur dieſe Stelle merkwürdig iſt:</p><lb/><list><item>Drei Jahre lang und vier Wochen, vierzehn Tage vor und<lb/>vierzehn Tage hernach, wie es zur ſelbigen Zeit einem<lb/>Meiſters Sohn oder Lehrjungen wohl angeſtanden.</item></list><lb/><p>Was eigentlich der Sinn dieſer Berechnung ſein mag,<lb/>möchte ſchwer zu errathen ſein. Wenn es nicht, wie ſo Vieles<lb/>in den Reden der Geſellen, bloßer Wortkram iſt, ſo werden die<lb/>vier Probewochen gemeint, die jeder Lehrling vor ſeinem Auf-<lb/>dingen zu beſtehen hatte und hier noch einmal getheilt werden.</p><lb/><p>Hierauf fragt ihn der Altgeſell weiter, wo er ſeinen <hi rendition="#g">Lehr-<lb/>braten</hi> verſchenkt und den <hi rendition="#g">Jüngernamen</hi> angenommen,<lb/>und wo er ſeinen <hi rendition="#g">Jüngernamen</hi> verſchenkt und <hi rendition="#g">den Geſel-<lb/>lennamen</hi> angenommen habe <note place="foot" n="**)">Nämlich wo er nach abſolvirten Lehrjahren Jünger und ſpäter wirk-<lb/>licher Geſell geworden ſei, alſo dieſelbe Einrichtung wie bei den<lb/>Schloſſern.</note>, und welche <hi rendition="#g">drei</hi> Geſellen<lb/>bei dem erſten Akt und welche <hi rendition="#g">vier</hi> Geſellen bei dem zweiten<lb/>gegenwärtig geweſen. Dieſe Zahlen ſind nicht ohne Bedeutung,<lb/>ſie beziehen ſich vielmehr auf die hernach folgenden ſieben Artikel.<lb/><pb n="95" facs="#f0105"/>
Mit öfterm Wiederholen der gewöhnlichen Bittformel und faſt<lb/>derſelben Worte des Altgeſellen, nannte der Schenkgeſell endlich<lb/>die Orte und Geſellen, der Altgeſell wendete ſich dann wieder<lb/>an die Brüderſchaft:</p><lb/><list><item>So mit V. u. G. Ihr gunſthaftigen Meiſter und Geſel-<lb/>len, ſo habt Ihr gehört und vernommen, daß ich den<lb/>Geſellen habe ausgefragt, zum Erſten, um Handwerksge-<lb/>brauch und Gewohnheit, ob er auf mich oder andere<lb/>ehrliche Meiſter, Geſellen und Jünger etwas weiß, ſo<lb/>weiß er nichts als Liebes und Gutes; zum Andern, habe<lb/>ich ihn gefragt, wo er ſein Handwerk gelernt, ſo hat er<lb/>auch ſo wohl gethan und hat die Stadt mit Namen<lb/>genannt. Zum Dritten, habe ich ihn auch gefragt, wo<lb/>er ſeinen Lehrbraten verſchenkt und den Jüngernamen<lb/>an ſich genommen, was für drei Geſellen dabei geweſen<lb/>und wo er ſeinen Jüngernamen verſchenkt, und welche<lb/>vier Geſellen dabei geweſen, ſo hat er ſo wohl gethan<lb/>und hat die Städte und die ſieben Geſellen mit Namen<lb/>genannt; weiß einer oder der andere etwas Unrechtes<lb/>auf ihn oder auf ſeinen Lehrmeiſter, oder auf die ſieben<lb/>Geſellen, ſo mag er es melden, damit Friede und Einig-<lb/>keit unter uns möge erhalten werden, und der Schenk-<lb/>geſell in ſeinem Geſchenk unverhindert bleiben möge, ich<lb/>für meine Perſon weiß nichts als Liebes und Gutes.</item><lb/><item><hi rendition="#g">Alle</hi>. So mit Gunſt wir auch.</item></list><lb/><p>Nun werden dem Schenkgeſellen folgende ſieben Artikel<lb/>vorgeleſen:</p><lb/><list><item>1) So mit Gunſt, mein Schenkgeſell, wenn Du aufſteheſt<lb/>und hinaus geheſt und ſagſt nicht mit Verlaub und<lb/>Gunſt,</item><lb/><item>2) wenn Du länger draußen bleibeſt als eine halbe<lb/>Stunde,</item><lb/><item>3) wenn Du wieder herein geheſt und ſageſt nicht: ſo mit<lb/>Gunſt bin ich hinausgegangen, ſo mit Gunſt geh&#x2019; ich<lb/>wieder herein, und bringeſt nicht den ganzen großen<lb/>Gruß vor;</item></list><lb/><pb n="96" facs="#f0106"/>
<list><item>4) ſo darfſt Du auch keiner unzüchtigen Manns- oder<lb/>Weibsperſon aus der hochlöblichen Schenkkanne zu Trin-<lb/>ken geben, die des Handwerks nicht gemäßig iſt;</item><lb/><item>5) ſo darfſt Du auch weder Würfel- noch Kartenſpiel bei<lb/>einer freundlichen Umfrage hervorbringen, auch weder<lb/>Hader noch Zank bei dem hochlöblichen Eingeſchenk an-<lb/>richten;</item><lb/><item>6) ſo darfſt Du auch nicht mehr Bier oder Wein ver-<lb/>ſchütten, als Du mit der Hand bedecken kannſt, oder<lb/>mußt den Mantel zum Gehülfen haben;</item><lb/><item>7) ſo darfſt Du auch nicht mehr Bier oder Wein zu Dir<lb/>nehmen, als Deine Natur vertragen kann, wirfſt Du<lb/>aber über 7 und triffſt 11, ſo haſt Du alle ſieben Artikel<lb/>verbrochen; wirſt Du aber vor den Tiſch treten und um<lb/>Gnade bitten, ſo wird Dir einer aus Gnaden geſchenkt<lb/>werden, mit den andern ſechſen weiß man ſchon wohin,<lb/>in das Hospital, wo die alten Weiber vor dem Zapfen<lb/>ſitzen und die jungen Mädchen am ſchönſten ſind. So<lb/>mit Gunſt, mein Schenkgeſell, willſt Du nun ſolche<lb/>Handwerksgewohnheit helfen ſtärken und nicht ſchwächen,<lb/>wie es der Gebrauch von Alters her geweſen iſt, nichts<lb/>Neues auf und nichts Altes abbringen, ſo will ich Dir<lb/>das hochlöbliche Eingeſchenk darauf zubringen?</item><lb/><item><hi rendition="#g">Schenkgeſell</hi>. So mit Gunſt, mein Altgeſell, was Hand-<lb/>werksgewohnheit in ſich hält und ausweiſet, will ich<lb/>helfen ſtärken und nicht ſchwächen, es iſt vorhin ſchwach<lb/>genug.</item></list><lb/><p>Nach manchen Reden und Bitten um Erlaubniß, überreichte<lb/>endlich der Altgeſell dem Schenkgeſellen den Pokal oder die<lb/>Schenkkanne, und ſprach:</p><lb/><list><item>So mit Gunſt, mein Schenkgeſell, nimm hin die Kanne<lb/>mit ſchwarzbraunem Bier, die wird Dir verehrt von<lb/>mir und allen guten ehrlichen Geſellen und Jüngern,<lb/>die allhier in Arbeit ſtehen. Nimm alſo damit vorlieb,<lb/><hi rendition="#g">das Kloſter iſt arm, der Brüder ſind viel, der<lb/>Abt trinkt ſelber gern</hi>; haſt Du nicht Bier oder<lb/><pb n="97" facs="#f0107"/>
Wein, ſchlag mit der Kanne auf den Tiſch, triff nur<lb/>mich und meine Geſellen nicht, trink zu wer Dir lieb<lb/>iſt, nur mir und meinen Geſellen nicht, aber es gilt Dir<lb/>und Deiner Mutter Sohn!</item></list><lb/><p>Nachdem der Schenkgeſell den großen Gruß geſprochen,<lb/>erſuchte er die Geſellen, im Fall das Eingeſchenk ihm zu ſtark<lb/>ſein möchte, ihm zu helfen; worauf er in drei Zügen den Pokal<lb/>oder die Schenkkanne austrank. Darauf wurde ſie wieder gefüllt<lb/>und er trank nun auf das Wohl des Altgeſellen und der ganzen<lb/>Brüderſchaft, wobei man ihm Glück wünſchte. Er dankte ihnen,<lb/>bat aber noch nach Handwerksgebrauch mit vielen Ceremonieen<lb/>um das <hi rendition="#g">hochlöbliche Aufgeſchenk</hi>; ehe ihm daſſelbe bewil-<lb/>ligt wurde, mußte er erſt die drei verborgenen Artikel beantwor-<lb/>ten, nämlich:</p><lb/><list><item>1) In welcher Stadt ihm zuletzt Handwerksgewohnheit wi-<lb/>derfahren ſei?</item><lb/><item>2) Ob er mit dieſer Handwerksgewohnheit zufrieden ſei?</item><lb/><item>3) Ob er weiter Handwerksgewohnheit verlange. <note place="foot" n="*)">So unerheblich dieſe drei Fragen ſcheinen, ſo deuten ſie doch auf das<lb/>Schelten des Handwerks und ſeine Wirkung.</note></item></list><lb/><p>Auf dem erſten Artikel antwortete er: »von Dir und Deinen<lb/>Geſellen.«</p><lb/><p>Die Antwort auf den zweiten und dritten war: Ja, wenn<lb/>mir das hochlöbliche Aufgeſchenk gereicht wird, dann will ich<lb/>Handwerksgewohnheit fördern und nicht ſchwächen, ſie iſt ſchon<lb/>ſchwach genug.</p><lb/><p>Der Altgeſell fragte nun die Geſellſchaft, ob ſie mit dieſer<lb/>Erklärung zufrieden ſei und dem Schenkgeſellen das Aufgeſchenk<lb/>bewillige, was dieſe dann zugab. Darauf wurde die Schenk-<lb/>kanne wieder gefüllt und der Schenkgeſell und Altgeſell tranken<lb/>ſich gegenſeitig zu. Zwiſchen allen dieſen Fragen und Antwor-<lb/>ten wurde immer der große oder kleine Gruß geſprochen. Nach<lb/>beendigtem vielen Reden und Trinken, fragte der Altgeſell den<lb/>Schenkgeſellen, ob er bei dieſem Geſchenk etwas geſehen habe,<lb/><fw type="sig" place="bottom">7</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0108"/>
<hi rendition="#g">was der Ehre und Tugend nicht anſtändig ſei</hi>? wor-<lb/>auf dieſer erwiderte:</p><lb/><list><item>So mit V. u. G., mein Altgeſell, weil Du mich fragſt,<lb/>was ich bei dieſem hochlöblichen Ein- und Aufgeſchenk<lb/>geſehen habe, ſo habe ich nichts geſehen, als was der<lb/>Ehre und Tugend wohl anſtehen mag. So mit Gunſt<lb/>hab&#x2019; ich geſehen eine Stube mit vier Winkeln, einen<lb/>Tiſch mit vier Spitzen, darum alle gute ehrliche Meiſter<lb/>und Geſellen ſitzen, <hi rendition="#g">Jünger davor ſtehen</hi>. So mit<lb/>Gunſt hab&#x2019; ich auch geſehen, allerhand Farben-Lieberei,<lb/>ſchwarz, gelb, grün, blau, roth und allerlei Farben, daß<lb/>ich ſie nicht alle zählen kann. So mit Gunſt hab&#x2019; ich<lb/>auch geſehen einen hochlöblichen Willkommen und<lb/>Schenkkännel, mit Bier, daraus hab&#x2019; ich getrunken, ein-<lb/>mal oder vier, hätte ich mehr getrunken, ſo würde es<lb/>mein Schade nicht geweſen ſein. So mit Gunſt hab&#x2019;<lb/>ich auch geſehen eine offene Lade, beiſtehende Büchſe,<lb/>in- und ausliegende Büchſenpfennige, hochlöbliche Arti-<lb/>kelsbriefe und Einſchreibebuch, hochlöbliches Aelteſt und<lb/>Jüngſt, hochlöbliches Ein- und Aufgeſchenk.</item></list><lb/><p>Der Altgeſell gedenkt in dieſer Rede vielfarbiger Kleidung,<lb/>womit, einfach genommen, die gewöhnlichen Kleider der Geſellen<lb/>gemeint ſein könnten, dem iſt aber nicht ſo, vielmehr bezeichnet<lb/>er damit die phantaſtiſchen Anzüge, welche der Altgeſell und<lb/>einige andere Geſellen an ſolchen Tagen, oder bei einem Einge-<lb/>ſchenk, Jünger- oder Geſellenmachen trugen; in der dem Ver-<lb/>faſſer vorliegenden Handwerksgewohnheit kommt unter andern<lb/>die Frage des Altgeſellen vor: Iſt einer oder der andere da,<lb/>der Luſt hat überzuſpringen <note place="foot" n="*)">Nämlich über die Geſellenlade, was der Jünger thun mußte; vielleicht<lb/>legte der Altgeſell, das Ueberſpringen zu erſchweren, noch ſeinen Hut<lb/>mit einer Feder darauf.</note>, <hi rendition="#g">der darf meinen Hut, Fe-<lb/>der und Lieberei nicht ſchonen</hi>.</p><lb/><p>Ferner antwortete ein zum Geſellen geſprochener Jünger,<lb/>nach vielen mit ihm getriebenen Thorheiten, auf die Frage des<lb/><pb n="99" facs="#f0109"/>
Altgeſellen, <hi rendition="#g">was er bei dem hochlöblichen Geſellenma-<lb/>chen geſehen habe</hi>, unter anderm: <hi rendition="#g">ſo hab&#x2019; ich auch ge-<lb/>ſehen Geſellen, Kranzgeſellen, Bandgeſellen und<lb/>allerhand Farben-Lieberei</hi> &#xA75B;c.</p><lb/><p>Es gab noch eine Art Geſchenk bei den Seilern, welches ſie<lb/><hi rendition="#g">Gaſtgeſchenk</hi> nannten; es wurde wahrſcheinlich den Geſellen<lb/>gereicht, welche in einer benachbarten kleinen Stadt, wo ſie keine<lb/>Lade, oder wie ſie ſagten, Aelteſt und Jüngſt hatten, arbeiteten<lb/>und um ſich nicht zu iſoliren, zu der nächſten Brüderſchaft hiel-<lb/>ten, und daher ihrer Auflage beiwohnten; ſolchen Geſellen wurde<lb/>auch der ſogenannte Schenkgroſchen gereicht, den ſie nach ge-<lb/>ſprochenem großen Gruß wieder zurückgaben, wenn ſie das Gaſt-<lb/>geſchenk in Natura empfangen hatten.</p><lb/><p>Waren alle Angelegenheiten, wie ſie bei der Auflage in<lb/>ihren ſchwerfälligen Formen vorkamen, beſeitiget, ſo hielt der<lb/>Altgeſell noch einmal Umfrage, ob die Brüderſchaft noch etwas<lb/>zu erinnern habe, dann <hi rendition="#g">verſchenkte</hi> er ſein Amt, das heißt er<lb/>wählte ſelbſt einen aus der Brüderſchaft zu ſeinem Nachfolger;<lb/>nach deſſen Annahme übergab er ihm die Lade mit allen hinein-<lb/>gehörenden Stücken, wünſchte ihm Glück dazu und trat zurück;<lb/>eben ſo verfuhr der Junggeſell, er übergab dem jüngſten, oder<lb/>dem zuletzt eingewanderten Geſellen, ſeine Schlüſſel zur Lade.</p><lb/><p>Der neue Altgeſell hielt nun, nach vorher geſprochenem<lb/>Gruß, noch eine Umfrage; meldete ſich Niemand mit einer Be-<lb/>ſchwerde oder Erinnerung, ſo verſchloß er die Lade, nach ihm<lb/>der Junggeſell, nahm ſeinen Hut und ſagte:</p><lb/><list><item>So mit V. u. G., der Filz iſt mein.</item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">IV.</hi> <hi rendition="#g">Gebräuche der Böttchergeſellen in Magde-<lb/>burg bei der Auflage bis 1806</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die Auflage der Böttchergeſellen wurde eben ſo gehalten,<lb/>nur mit großer Beſchränkung des Wortkrams, wie wir ihn bei<lb/>den Seilern gehört haben. Derſelbe Zweck waltete vor, daher<lb/>ähnliche Fragen und Antworten, aber ohne die barbariſche Härte<lb/>und ermüdende Wiederholung, wie bei manchen anderen Brü-<lb/><fw type="sig" place="bottom">7*</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0110"/>
derſchaften. Wir können füglich auf ſpezielle Mittheilung ver-<lb/>zichten, und nur von der Ehrenſchenke oder dem Willkommen<lb/>ſprechen, die bei dieſer Gelegenheit den zum Geſellen geſprochenen<lb/>Lehrlingen und den zugewanderten Geſellen gereicht wurde.</p><lb/><p>Nach der erſten Umfrage des Altgeſellen, ob einer oder der<lb/>andere etwas zu klagen oder zu erinnern habe, wurde die ſoge-<lb/>genannte Willkommenfrage von ihm gethan, ſie lautete ſo:</p><lb/><list><item>Mit Gunſt ehrbare (oder günſtige) Meiſter und Geſellen.<lb/>Es iſt hier in der Kauf- und Handelsſtadt Magdeburg<lb/>der Gebrauch, wenn ein fremder Geſell zugereiſ&#x2019;t, oder<lb/>ein Burſche aus der Lehre gekommen iſt, daß wir ihnen<lb/>unſer Geſellengeſchenk und Willkommen präſentiren, da-<lb/>mit ſie nicht ſagen dürfen: in der Stadt Magdeburg<lb/>haben die Böttcher auch einen Willkommen, aber<lb/><lg type="poem"><l>Zum Riegel,</l><lb/><l>Zum Spriegel,</l><lb/><l>Zum Prunk und Prank,</l><lb/><l>Wohl auf dem Tiſch,</l><lb/><l>Wohl unter der Bank. <note place="foot" n="*)">Auch Poeſie, und der Takt, nach welchem die Böttcher um die Tonne<lb/>wandern, wenn ſie Reife umlegen.</note></l></lg><lb/>Nein, das wollen wir nicht gelitten haben, ich will ihn<lb/>nicht bringen, mit lieblichen Dingen, nicht mit Waſſer oder<lb/>Wein, ſondern mit einem Trunk Magdeburger Broyhan,<lb/>ſo gut wir ihn für unſer ehrliches Geſellengeld haben<lb/>können. Ich will ihn bringen mit ſechs Ehren, drei<lb/>vor und drei nach dem Trunk; was ich nicht kann mit<lb/>dem Munde ehren, das will ich mit dem Beutel ehren,<lb/>desgleichen ſoll auch der Fremde thun. Ich will auch<lb/>Macht haben, zwei zu küren, einer ſoll auf meine<lb/>Worte, der andere auf des Fremden Worte achten.<lb/>Willkommens Gnade ſoll er haben, Willkommens Ge-<lb/>rechtigkeit kann ihm auch widerfahren. Mit Gunſt, iſt<lb/>etwa einer oder der andere, der das Geſellengeſchenk und<lb/>den Willkommen begehrt, der ſtehe auf und trete vor des<lb/>Krugvaters Tiſch, alſo mit Gunſt.</item></list><lb/><pb n="101" facs="#f0111"/>
<p>Waren nun fremde Geſellen vorhanden, wozu auch die eben<lb/>losgeſprochenen Lehrburſchen gezählt wurden, ſo traten ſie vor.<lb/>Der Altgeſell wählte zwei aus der Brüderſchaft, welche den<lb/><hi rendition="#g">Willkommen</hi> und das <hi rendition="#g">Jungfern-Kännchen</hi> bekleideten,<lb/>nämlich die gewöhnlich zierlich gearbeiteten und mit Bändern und<lb/>Denkmünzen geſchmückten Deckel oder Kronen auf dieſe Gefäße<lb/>ſetzten, dann fragte er die fremden Geſellen, wo ſie zuletzt gearbeitet<lb/>hätten und ob ſie auf Meiſter und Geſellen etwas wüßten, oder<lb/>von auswärtigen Geſellſchaften ihnen anzuzeigen befohlen ſei?<lb/>Fielen die Antworten befriedigend aus, ſo reichte er ihnen den<lb/>Willkommen und es wurden nun die ſechs Ehren getrunken.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Altgeſell</hi>.</p><lb/><list><item>1) Mit Gunſt und Erlaubniß, daß ich mag meine Hand<lb/>an unſere ehrliche Geſellenſchenke und Willkommen legen<lb/>und nach mir ziehen.</item><lb/><item>2) Mit Gunſt und Erlaubniß, daß ich mag die Ehrenkrone<lb/>von unſern ehrlichen Willkommen und Geſellenſchenke<lb/>abheben, und hier vor mich auf des Krugvaters Tiſch<lb/>niederſetzen.</item><lb/><item>3) Mit Gunſt und Erlaubniß, daß ich mag unſern ehrli-<lb/>chen Willkommen von des Krugvaters Tiſch aufheben,<lb/>ſetzen ihn an meinen Mund, thun daraus einen guten<lb/>Trunk und trinke dem ehrlichen Geſellen zu, der vor mir<lb/>war und nach mir kommen wird. <hi rendition="#g">Er ſei aus Reu-<lb/>ßen oder Preußen, aus Holland oder Bra-<lb/>bant</hi>, ſo er hierher kommt, ſoll er Beſcheid thun, das<lb/>gilt Dir Hans; proſit Hans! (Trinkt und reicht dem<lb/>Geſellen den Willkommen.) Proſit Geſellſchaft, aus<lb/>unſerer ehrlichen Geſellenſchenke und Jungfernkanne!</item></list><lb/><p>Der fremde Geſell ſprach dieſelben Worte, trank dann<lb/>und reichte den Willkommen dem Altgeſellen zurück; dieſer fuhr<lb/>fort:</p><lb/><list><item>4) Mit Gunſt und Erlaubniß, daß ich mag unſern ehrli-<lb/>chen Willkommen auf des Krugvaters Tiſch niederſetzen.</item><lb/><item>5) Mit Gunſt, daß ich die Ehrenkrone mag aufheben.</item></list><lb/><pb n="102" facs="#f0112"/>
<list><item>6) Mit Gunſt, daß ich ſie mag auf unſern ehrlichen<lb/>Willkommen und Schenke ſetzen und meine Hand ab-<lb/>ziehen, alſo mit Gunſt!</item></list><lb/><p>Dieſes wären alſo die ſechs Ehren; die dritte iſt allein in-<lb/>tereſſant und ſinnig, ſie drückt die allgemeine brüderliche Theil-<lb/>nahme der Geſellen unter einander durch alle Länder aus. Wie<lb/>wohl mußte dem jungen Mann werden, der mit reinem Gewiſſen<lb/>dieſen Gebrauch fordern konnte, und wie traurig mochte der da-<lb/>ſtehen, dem die Anzeige irgend einer Schuld vorausgeeilt war,<lb/>und ihn als unredlich bezeichnet hatte!</p><lb/><p>Der Altgeſell fragte darauf den Fremden, oder den neuen<lb/>Geſellen, »Wie befindeſt Du Dich auf dieſen Trunk, Willkom-<lb/>mens Gnade oder Willkommens Gerechtigkeit?« worauf dieſe<lb/>antworteten: »Willkommens Gerechtigkeit« <note place="foot" n="*)">Dieſe Ausdrücke ſind, wie ſo manche andere in den Handwerksge-<lb/>wohnheiten, dunkel; wahrſcheinlich wird damit der Unterſchied ange-<lb/>deutet, der zwiſchen einem ſchuldloſen Geſellen und einem geſcholtenen,<lb/>welcher nach abgebüßter Strafe durch Darreichung des Willkommens<lb/>wieder in die Brüderſchaft aufgenommen wurde, ſtatt fand; ihm wurde<lb/>der Ehrentrunk aus Gnade, dem andern aber aus Gerechtigkeit, oder<lb/>Gebühr, zu Theil.</note>; dann trank die<lb/>ganze Geſellſchaft ihre Geſundheit. Die Geſellen hatten für dieſe<lb/>Ehre vier Groſchen an die Geſellenkaſſe zu zahlen.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="103" facs="#f0113"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Fünfter Abſchnitt</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
Die Handwerksmißbräuche der Geſellen.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">A</hi>lle polizeilichen Inſtitutionen, auch die religiöſen, haben zu<lb/>allen Zeiten das Unglück gehabt, über den Formen, in welchen<lb/>ſie in&#x2019;s Leben traten und in Wirkſamkeit erhalten werden ſollten,<lb/>verdunkelt und endlich gar vergeſſen zu werden, wenn dieſe im-<lb/>mer dieſelben blieben und überall unter allen Umſtänden gleiche<lb/>Wirkung hervorbringen ſollten. Dieſes Schickſal traf auch die<lb/>geſellſchaftliche Verfaſſung, die Gebräuche und Gewohnheiten der<lb/>Geſellen. Von ihnen ſelbſt wurden ihre Rechte oft zu weit aus-<lb/>gedehnt, ihre Gebräuche und Gewohnheiten durch ſchiefe Ausle-<lb/>gung und willkührliche Zuſätze verderbt, für die Ruhe der Mei-<lb/>ſter und ihrer Mitgeſellen ſtörend, und gelegentlich läſtig für das<lb/>ganze Publikum; und doch hatten dieſe Gewohnheiten den gan-<lb/>zen Handwerksſtand ſo durchdrungen, daß ein zünftiger Meiſter<lb/>oder Geſell ohne Verehrung derſelben, gar nicht gedacht werden<lb/>konnte, und ein faſt dreihundertjähriger, bald ſtiller bald öffent-<lb/>licher Kampf der polizeilichen Geſetzgebung dazu gehörte, ſie, wo<lb/>nicht zu vernichten, doch unſchädlich zu machen. Die vorzüg-<lb/>lichſten Mißbräuche, welche in alter und neuer Zeit faſt bey allen<lb/>Geſellen-Brüderſchaften vorgekommen ſind, beſtehen in folgenden:</p><lb/><list><item>1) Uebertreibung der Förmlichkeiten bei dem ſogenannten<lb/>Geſellenmachen.</item><lb/><item>2) Bizarrerie bei der Abhörung des Wandergrußes.</item></list><lb/><pb n="104" facs="#f0114"/>
<list><item>3) Zeitverſäumniß, koſtſpielige Bewirthung der Wanderge-<lb/>ſellen bei der Umſchau und unbeſcheidene Forderungen<lb/>derſelben.</item><lb/><item>4) Grenzenloſe Ausdehnung ihres Sittengerichts, des damit<lb/>verbundenen Verrufs oder Scheltens der Meiſter und<lb/>Geſellen, oft ganzer Gewerke.</item><lb/><item>5) Unduldſamkeit gegen beweibte Geſellen, und ſolche, die<lb/>ſich in Fabriken verdingt hatten, desgleichen gegen die<lb/>im Dienſt ſtehenden Soldaten.</item><lb/><item>6) Willkührliche Feier gewiſſer Tage und Feſte, Faſtnacht,<lb/>dritter Feiertag, blauer Montag.</item></list><lb/><p>Die drei erſten Arten ſind für uns weniger bedeutend, weil<lb/>ihre Folgen nicht das geſammte Publikum berührten und durch<lb/>Wachſamkeit der Innungs-Obern beſchränkt oder ganz vermieden<lb/>werden konnten. Allerdings ſind bei dem Geſellenſprechen der<lb/>Böttcher, Hutmacher, Tiſchler, Seiler, Schloſſer und ſelbſt bei<lb/>den Buchdruckern <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Geßners</hi> Anfangsgründe der Buchdruckerkunſt, Leipzig, bei dem<lb/>Verfaſſer 1743.</note>, Härten vorgekommen, ſie trafen aber ge-<lb/>wöhnlich nur ſolche Burſchen, welche ſich in den Lehrjahren<lb/>übel, beſonders durch Unhöflichkeit und Ungehorſam, ausgezeichnet<lb/>hatten, und es liegt ſehr nahe, daß die unzufriedenen Meiſter<lb/>ſelbſt Veranlaſſung zu einer Correction bei dieſer Gelegenheit<lb/>gegeben haben; wir wollen ſie aber dennoch nicht entſchuldigen,<lb/>da der Zweck der dabei vorkommenden Gebräuche <hi rendition="#g">dazu</hi> dienen<lb/>ſollte, die Feſtlichkeit des Tages und die Freude der jungen Ge-<lb/>ſellen über ihren neuen Stand zu erhöhen, aber nicht ihnen<lb/>ſchädlich zu werden, was gar nicht zu vermeiden war, wenn die<lb/>Gebräuche wörtlich befolgt wurden.</p><lb/><p>Die Strenge bei Abhörung des Wandergrußes, wie ſie das<lb/>Reichspatent vom 31. Auguſt 1731, Artikel <hi rendition="#aq">IX.,</hi> beſchreibt <note place="foot" n="**)">Ingleichen ſo halten ſie auch auf ihren Handwerksgrüßen, läppiſche<lb/>Redensart und andere dergleichen ungereimte Dinge ſo ſcharf, daß Der-<lb/>jenige, welcher etwa in Ablegung oder Erzählung derſelben nur ein<lb/>Wort oder Jota fehlet, ſich alſobald einer gewiſſen Geldſtrafe unter-<lb/>geben, weiter wandern oder wohl öfters den Weg zurück laufen und<lb/>von dem Ort, wo er hergekommen, den Gruß anders holen muß.</note>,<lb/><pb n="105" facs="#f0115"/>
iſt ſehr hart und in <hi rendition="#g">dem</hi> Grade in der letzten Hälfte des acht-<lb/>zehnten Jahrhunderts gewiß nicht vorgekommen.</p><lb/><p>Was die übertriebenen Forderungen der Wandergeſellen an<lb/>die Umſchaugeſellen anlangt, ſo wird zugegeben, daß hin und<lb/>wieder alternde Geſellen die jüngern, beſonders an Sonntagen,<lb/>ungebührlich in Anſpruch nahmen; man konnte indeß von der<lb/>fortſchreitenden Bildung der Handwerker und von der Aufmerk-<lb/>ſamkeit ihrer Obern hoffen, daß dieſe Beſchwerde mit der Zeit<lb/>ganz aufgehört haben würde, auch beſtanden ſchon, je nach der<lb/>Größe der Städte, einſchränkende Vorſchriften.</p><lb/><p>Am wichtigſten und gefährlichſten war das Schelten oder<lb/>der Verruf der Geſellen unter ſich, einzelner Meiſter, oder ganzer<lb/>Gewerke. Es war eine uſurpirte Nachahmung der ſtatutariſchen<lb/>und Gewohnheits-Rechte der Innungen und Handwerke. Dieſe<lb/>bedienten ſich deſſelben als Executionsmittel wider ungehorſame<lb/>und unredliche Meiſter und Geſellen; unverantwortlich war es<lb/>daher von ihnen, auch ihren Gehülfen daſſelbe Recht einzuräumen<lb/>und ſich dadurch von dem ſchwachen Verſtande der Jugend und<lb/>ihren Leidenſchaften abhängig zu machen. Wir können dieſe<lb/>ſchädliche Gewohnheit in zwei Klaſſen theilen; die erſte blieb,<lb/>wenn nicht außerordentliche Fälle hinzutraten, in den Grenzen<lb/>einer Hausangelegenheit der Meiſter, indem ſie ihre Wirkung<lb/>nur auf <hi rendition="#g">eine</hi> Werkſtatt äußerte. Sie konnte nämlich durch<lb/>Unzufriedenheit des Meiſters mit ſeinen Geſellen, über ihre Me-<lb/>thode zu arbeiten, zu ſpätes Aufſtehen, unvorſichtigen Gebrauch<lb/>oder Verdacht abſichtlichen Mißbrauchs der Materialien, ent-<lb/>ſtehen, und ſich bis zu einem unbewachten Ausdruck, z. B.<lb/>dumm, faul, ſchlecht &#xA75B;c. ſteigern; von Seiten der Geſellen konnte<lb/>Unzufriedenheit über zu geringe Speiſen, unreines Bettzeug und<lb/>ſonſtiges Leinengeräthe <note place="foot" n="*)">Daher das an ſ. O. vorgekommene Reſervat der Meiſter, daß die<lb/>Geſellen Bett und Bettgewand nicht verachten ſollen.</note>, unregelmäßige Zahlung des Wochen-<lb/>lohns, entſtehen. Konnte der Meiſter die daraus entſtehenden<lb/>Händel nicht auf der Stelle beilegen, ſo gingen die Geſellen, es<lb/>betraf einen oder alle in der Werkſtatt, wo nicht ſofort, doch<lb/>den nächſten Sonntag von ihm und verboten allen übrigen in<lb/><pb n="106" facs="#f0116"/>
der Stadt, bei ihm zu arbeiten, bis die Sache bei der Innung<lb/>unterſucht und ausgeglichen war. Zu dieſer Klaſſe gehört auch,<lb/>wenn ein Meiſter von der Innung ſelbſt geſcholten wurde, in<lb/>dieſem Fall durften die Geſellen nur mit Erlaubniß des Ober-<lb/>meiſters bei ihm bleiben.</p><lb/><p>Die zweite Klaſſe ereignete ſich, wenn die Meiſter einen<lb/>gemeinſamen Beſchluß über eine vorzunehmende Veränderung in<lb/>den Verhältniſſen der Geſellen zu ihnen, gefaßt hatten, mit dem<lb/>dieſe nicht einverſtanden waren und der auf ihre Vorſtellung nicht<lb/>zurückgenommen wurde. Dahin gehören: Vermehrung der Ar-<lb/>beitsſtunden, Herabſetzung des Lohns, Verlegung der Auflage-<lb/>termine, Beſchränkung des Gebrauchs des Brüderſchaftsſiegels,<lb/>und der Feier gewiſſer Tage, dritter Feiertag, blauer Montag,<lb/>verſagtes Gehör bei der Innung oder Abweiſung &#xA75B;c. Jede dieſer<lb/>Vorfallenheiten war geeignet, einen allgemeinen Aufſtand unter<lb/>ihnen hervorzurufen, beſonders wenn die Altgeſellen gegen die<lb/>Anordnung der Meiſter eingenommen waren. Konnte man ſich<lb/>nicht einigen, ſo zogen die Geſellen in Maſſe aus der Stadt,<lb/>erließen aber vorher Laufſchreiben an die Brüderſchaften ihres<lb/>Handwerks in den nächſten und entfernteſten Städten, worin ſie<lb/>dieſen unterſagten, ſo lange in der betreffenden Stadt zu arbei-<lb/>ten, bis die Meiſter ihren Beſchluß würden zurückgenommen<lb/>haben. Ein ſolcher Aufſtand oder Verruf nahm mehr oder we-<lb/>niger einen politiſchen Charakter an, er verletzte die Privilegien<lb/>der betreffenden Innung in allen Staaten, die Landeshoheit der<lb/>Fürſten, und ſtörte den Frieden vieler Hundert Familien, denn<lb/>auch die eingebornen Geſellen der betreffenden Stadt mußten<lb/>der größern Maſſe folgen, wenn ſie ſich nicht der Verachtung<lb/>und Rache derſelben auf ihrer künftigen Wanderſchaft ausſetzen<lb/>wollten. Ein ſolcher Aufſtand wurde noch bedenklicher, wenn<lb/>die Orts-Obrigkeit Veranlaſſung dazu gegeben hatte, und die<lb/>Meiſter ſich der Geſellen nicht annahmen. Dieſer Fall ereignete<lb/>ſich 1725 unter den Schuhmachern in Augsburg. Die Hand-<lb/>werksgeſellen mögen hin und wieder in ähnliche Verirrungen ge-<lb/>fallen ſein, aber keine hat der Innungsverfaſſung ſo ſehr geſcha-<lb/>det, als dieſe, denn ſie iſt unbezweifelt die nächſte Veranlaſſung<lb/><pb n="107" facs="#f0117"/>
zu dem Reichsgeſetz von 1731, wodurch ſie tief erſchüttert wurde,<lb/>es ſei alſo erlaubt, einige Augenblicke dabei zu verweilen.</p><lb/><p>Bei Gelegenheit eines Streits der Schuhmachergeſellen in<lb/>Würzburg 1724 <note place="foot" n="*)">Europäiſche Staats-Canzlei, Band 49, S. 554.</note>, von dem die dortige Regierung dem Ma-<lb/>giſtrat in Augsburg Mittheilung machte, entdeckte das Hand-<lb/>werksgericht <note place="foot" n="**)">Eine Deputation des Magiſtrats.</note>, daß das Brüderſchaftsſiegel der Geſellen nicht<lb/>in ihrer Lade verſchloſſen, ſondern in den Händen der Altgeſellen<lb/>war und die Brüderſchaft ohne Vorwiſſen der vorſitzenden Mei-<lb/>ſter mit auswärtigen Geſellſchaften correſpondire. Das Gericht<lb/>fand ſich dadurch veranlaßt, den Geſellenartikeln die nöthigen<lb/>Verbote inſeriren zu laſſen, und forderte zu dem Ende dieſe Ur-<lb/>kunde von ihnen. Nach mancher Weigerung lieferten ſie die<lb/>Altgeſellen zwar aus, riſſen aber ſpäter die eingetragenen Sätze<lb/>wieder heraus, ſämmtliche Geſellen verließen ihre Werkſtätten<lb/>und lagerten ſich auf ihre Herbergen. <note place="foot" n="***)">Sie theilten ſich in Augsburg nach dem Glaubensbekenntniß in zwei<lb/>Brüderſchaften, und hatten zwei Laden und Herbergen.</note> Der Magiſtrat ließ<lb/>hierauf beide Häuſer militairiſch umſtellen, bemächtigte ſich der<lb/>Altgeſellen und hatte in der Ueberzeugung, daß man dieſe Geißeln<lb/>nicht verlaſſen werde, den Sturm auf einige Augenblicke glücklich<lb/>beſchworen; beide Brüderſchaften ſchienen zur Nachgiebigkeit<lb/>bereit und nach einigem Capituliren ließen ſie geſchehen, daß<lb/>man die Geſellenladen auf das Rathhaus ſchaffte, von den Alt-<lb/>geſellen öffnen und die neuen Verordnungen den Geſellenartikeln<lb/>beifügte. Dieſes ſcheinbare Fügen, die Klagen der Meiſter, bei<lb/>dem nahen Oſterfeſte »<hi rendition="#g">die Geſellen nicht entrathen zu<lb/>können, und die Furcht des Magiſtrats vor der Ge-<lb/>fahr, ſo ſich bei der Gefangennehmung einer ſo<lb/>großen Anzahl der Purſchen hätte begeben können</hi>«,<lb/>beſtimmte ihn, ſämmtliche Rebellen freyzugeben, nachdem ſie an<lb/>Eidesſtatt und bei Verluſt ihres ehrlichen Namens angelobt hat-<lb/>ten, zu ihren Meiſtern in Arbeit zu gehen und die weitern Be-<lb/>ſchlüſſe abzuwarten; auch ließ der Magiſtrat die Geſellenladen<lb/>und Bücher wieder auf die Herbergen ſchaffen. Die Geſellen<lb/><pb n="108" facs="#f0118"/>
gingen nun zwar vor der Hand wieder zu ihren Meiſtern, ver-<lb/>weigerten aber die gewöhnliche Auflage zu halten und die Auf-<lb/>lagegelder zu entrichten, bis der Rath die neuen Verordnungen<lb/>zurückgenommen haben würde. Dieſer an ſeinem Theil, hatte in<lb/>Erwägung, daß der Frevel und Trotz der Geſellen nicht unge-<lb/>ahndet hingehen könne, ihnen eine Strafe von 1½ Gulden für<lb/>den Mann zuerkannt, ſie warteten jedoch das Erkenntniß nicht<lb/>ab, ſondern zogen, 132 an der Zahl, aus der Stadt, in das<lb/>nahe liegende Baierſche Städtchen Friedberg. Hier lagen ſie<lb/>an zwölf Wochen, während dem der Magiſtrat zu Augsburg<lb/>vergebens mit ihnen unterhandelte, bis Geldnoth ſie entzweiete<lb/>und zur Beſinnung brachte. Sie hatten in dieſer Zeit 3132<lb/>Gulden Schulden gemacht, und es handelte ſich endlich nicht ſo<lb/>ernſtlich um ihre Rückkehr nach Augsburg, als um Herbeiſchaf-<lb/>fung dieſer Summe, welche ſie noch dazu von dem Magiſtrat<lb/>forderten. Jetzt, wahrſcheinlich auf Anrufen der Einwohner zu<lb/>Friedberg, nahm die Landesregierung thätigen Antheil an dem<lb/>Handel; ſie ſchickte eine Commiſſion dahin, ließ mehrere, beſon-<lb/>ders die Altgeſellen, einſperren, bis die ganze Brüderſchaft ſich<lb/>mittelſt ausgeſtellter und beſchworner Obligation verbindlich<lb/>machte, die aufgelaufene Schuld binnen drei Jahren zu bezah-<lb/>len; worauf man ſie ungehindert ziehen ließ. Eine kleine An-<lb/>zahl, vielleicht nur Eingeborner, kehrte zwar nach Augsburg<lb/>zurück, die Mehrzahl zerſtreute ſich jedoch und 1728 war die<lb/>Sache noch nicht völlig ausgeglichen; die Meiſter, auf welche<lb/>endlich die Geſellen alle Schuld wälzten, baten noch in dieſem<lb/>Jahre den Magiſtrat um Abhülfe und verſicherten, daß kein<lb/>fremder Geſell bei ihnen arbeiten wolle.</p><lb/><p>Nach den Regeln der damals noch ziemlich feſten deutſchen<lb/>Innungsverfaſſung, erkennen wir zwei Fehler, welche dieſen Auf-<lb/>ſtand herbeiführten; einmal, daß die Geſchwornen oder Geſellen-<lb/>beiſitzer zugegeben hatten, daß die Altgeſellen das Brüderſchafts-<lb/>ſiegel in den Händen behielten, was bei gehöriger Aufmerkſamkeit<lb/>nicht geſchehen konnte; zweitens, daß der Magiſtrat, oder das<lb/>Handwerksgericht, ſeine Verordnung nicht an die Innung, als<lb/>die nächſte Behörde der Geſellen, vielmehr unmittelbar an dieſe<lb/>richtete, welche aber, vermöge ihrer Statuten, nur von dieſer<lb/>Befehle anzunehmen hatte; es wird auch wahrſcheinlich, daß<lb/>die Meiſter, in der Meinung, die Geſellen würden es ſo weit<lb/>nicht treiben, dieſe anfangs unterſtützten, um ihre Empfindlichkeit<lb/>darüber, daß ſie übergangen waren, an den Tag zu legen.</p><lb/><pb n="109" facs="#f0119"/>
<p>Wie tief dieſer unglückſelige Gebrauch bei den Geſellen-Brü-<lb/>derſchaften Wurzel geſchlagen hatte, und in welcher läſtigen Ab-<lb/>hängigkeit die Meiſter dadurch erhalten wurden, ſehen wir noch<lb/>im Jahre 1799, wo die Schloſſergeſellen in Frankfurt a. M.<lb/>ſämmtlich aus der Stadt zogen, weil man ihnen das gewöhn-<lb/>liche Frühſtück nicht um einen Kreuzer erhöhen wollte. <note place="foot" n="*)">Prrov.-Archiv in Magdeburg.</note> Vor-<lb/>her hatten ſie, wie in der älteſten Zeit, Abmahnungs- und Droh-<lb/>briefe an die Brüderſchaften in Caſſel, Berlin, Hamburg, Copen-<lb/>hagen u. m. a. Orten erlaſſen, worin ſie <hi rendition="#g">die Geſellen für<lb/>unredlich erklärten</hi>, welche in Frankfurt Arbeit nehmen<lb/>würden.</p><lb/><p>Minder nachtheilig für die Meiſter und das betreffende Pu-<lb/>blikum war zwar das einſeitige Schelten der Geſellen unter ſich,<lb/>aber doch höchſt gefährlich für die Ruhe, ja ſogar für die perſön-<lb/>liche Sicherheit der einzelnen Genoſſen, die es betraf. Dieſer<lb/>Verruf konnte eintreten, wenn ein Geſell die Anſichten ſeines un-<lb/>zufriedenen Mitarbeiters in der Werkſtatt, bei deſſen perſönlichem<lb/>Zwiſt auf der Herberge, oder ſonſt wo, nicht theilen wollte,<lb/>wie das ſo oft im Leben und in allen Ständen vorkommen<lb/>kann; im Trunk, beſonders bei der Schenke zum Thor hinaus,<lb/>auch wenn einer von einem allgemeinen Aufſtande ſich ausſchloß,<lb/>oder heimlich bei einem geſcholtenen Meiſter arbeitete, wenn er<lb/>einen Wandergeſellen angeblich nicht gut bewirthet hatte, endlich<lb/>bei dem Tanz, wenn einer das Mädchen des andern verachtete,<lb/>oder vorzugsweiſe mit ihm tanzen wollte; kurz, nach allen ähn-<lb/>lichen Vorfällen, wie ſie jungen Leuten in allen Ständen begeg-<lb/>nen und Zweikampf oder Prozeſſe herbeiführen können. Ge-<lb/>wöhnlich erklärten ſie ſich gegenſeitig für ſchlecht, und nun durfte<lb/>keiner meben dem Geſcholtenen arbeiten, bis ſeine Händel ausge-<lb/>glichen waren, was denn wohl durch verſtändige Altgeſellen ge-<lb/>ſchah. Die Sache wurde jedoch ſchlimmer, wenn die ſtreitenden<lb/>Geſellem in aufgeregter Leidenſchaft die Stadt in verſchiedenen<lb/>Richtumgen verließen und ihre Anſichten und den Verruf in meh-<lb/>rere Sttädte und Länder trugen.</p><lb/><p>Dem Verruf ähnlich und unter Umſtänden recht drückend,<lb/>konnte wie Unduldſamkeit gegen beweibte Geſellen werden <note place="foot" n="**)">Naich <hi rendition="#g">Lambrechts</hi> Cameral-Wiſſenſchaft, Berlin 1797, Seite 143,<lb/>verrlangten die Geſellen, daß die beweibten den letzten Stuhl oder<lb/>Pllatz in der Werkſtatt einnehmen ſollten.</note>; ſie<lb/>originirtt unbezweifelt aus den ſtrengen Keuſchheitsgeſetzen der In-<lb/><fw type="sig" place="bottom">8</fw><lb/><pb n="110" facs="#f0120"/>
nungen, wozu ſich ſpäter ein ſehr zu entſchuldigender Eigennutz oder<lb/>Sorge für das Unterkommen der Geſellen verband. Nach jenen<lb/>ſehr bekannten Geſetzen betrachteten die Geſellen den Eheſtand<lb/>eines ihrer Mitarbeiter als Folge der Uebertretung deſſelben, und<lb/>in politiſcher Hinſicht als Hinderniß ihres Fortkommens und<lb/>Beſchränkung ihrer Freiheit. Dieſe Freiheit, obgleich dem Wort<lb/>nach ſich nicht klar bewußt, ſollte jeder Einzelne der geſammten<lb/>weit verzweigten Brüderſchaft bewahren <note place="foot" n="*)">Handwerksgewohnheit ſtärken und nicht ſchwächen.</note>, ſie hielten ſie gefährdet,<lb/>wenn einer ſich in Verhältniſſe verſetzte, welche ſeinen Willen<lb/>und unbedingte Theilnahme an dem Gemeinwohl der Brüder-<lb/>ſchaft beſchränken konnten. Dies war nun freilich der Fall bei<lb/>den verehelichten Genoſſen, deren ganze Subſiſtenz in den Hän-<lb/>den der Meiſter lag und einer weitern Ausführung nicht bedarf.<lb/>Diejenigen, welche für Stücklohn arbeiteten, hegten den Ver-<lb/>dacht, daß man jenen vortheilhaftere Bedingungen zugeſtehe, oder<lb/>ſolche Gegenſtände zutheile, welche beſonders gut förderten; die<lb/>Wandergeſellen, daß ihnen ihr Unterkommen erſchwert werde, in-<lb/>dem die verehelichten die Stadt nicht mehr verließen. Der nächſte<lb/>Druck, den dieſe Unduldſamkeit erzeugte, war, daß die Brüder-<lb/>ſchaft ihnen keinen Antheil an der Krankenkaſſe zugeſtehen, andere<lb/>ſie gar nicht neben ſich in der Werkſtatt dulden wollten, z. B.<lb/>die Schloſſer in Magdeburg. Die Sache von rein menſchlicher<lb/>Anſicht genommen, machten die Geſellen ſich einer Härte ſchul-<lb/>dig, die leicht die nachtheiligſten Folgen auf das Gemüth eines<lb/>ſolchen Ehemanns haben konnte, aber ſie führt gleichwohl zu ſehr<lb/>ernſten Betrachtuugen über die ehelichen Verbindungen der<lb/>Handwerksgehülfen, die Bauhandwerker allenfalls ausgenommen,<lb/>ohne Rückſicht auf Zünfte oder Gewerbefreiheit.</p><lb/><p>Die Ehe bleibt an ſich, bei allen äußern Vortheilen, welche<lb/>unſere Stellung in der Geſellſchaft uns verſpricht, ſelbſt bei hin-<lb/>länglichem Capitalbeſitz, der die Verbindung begünſtiget, ein mo-<lb/>raliſches Wagſtück; wo aber die bürgerliche Stellung des Ehe-<lb/>mannes und ſein Erwerb nur auf auflöslichen Contracten und<lb/>auf geringem Lohn baſirt, was bei den Handwerksgehülfen ganz<lb/>beſonders der Fall iſt, da wird ſie gewöhnlich das erſte Glied<lb/>einer langen Kette moraliſcher und phyſiſcher Leiden. Immer<lb/>wiederkehrende Noth, unaufhörliche Sorgen, drücken dann auch<lb/>das beſte Herz nieder, es verkümmert oder verwildert unter zu-<lb/>nehmenden Drangſalen und bei der immer mehr ſchwindenden<lb/>Hoffnung, jemals ſelbſtſtändig ſich bewegen zu können. Da iſt<lb/><pb n="111" facs="#f0121"/>
es denn nicht zu verwundern, wenn ein leidenſchaftlicher Mann<lb/>ſein ganzes Unglück in der Ehe findet und in ſchlecht bewachter<lb/>Stimmung ſeinen Unmuth an der armen Frau ausläßt, die<lb/>doch nur das Opfer ſeiner Unbeſonnenheit wurde!</p><lb/><p>Ein ſolches Elend von den Innungen und Städten möglichſt<lb/>entfernt zu halten, war die Unduldſamkeit der Geſellen wohl<lb/>geeignet, wenn gleich geſetzlich nicht zu rechtfertigen.</p><lb/><p>Die Unduldſamkeit gegen ſolche Genoſſen, welche eine Zeit<lb/>in Fabriken und Manufakturen gearbeitet, oder Livré getragen<lb/>hatten, war eine Folge der ſtrengen Abgeſchloſſenheit jedes Ge-<lb/>werks, des Verbots aller Pfuſcherei und was dieſer Vorſchub<lb/>leiſten konnte, ſo wie des Strebens der Innungen, jene nicht<lb/>aufkommen zu laſſen; indeß wurde von Seite der Geſellen we-<lb/>niger darauf gehalten, auch haben ſie manchen Gewinn aus der<lb/>Technik der Fabriken in ihre Meiſterſchaft mit hinüber ge-<lb/>nommen.</p><lb/><p>Die Feier abgeſchaffter Feſttage, beſonders der dritte Feier-<lb/>tag an hohen Feſten, gab ebenfalls zu manchen Klagen Veran-<lb/>laſſung, ſie findet aber bei einigen Handwerken, z. B. den<lb/>Schuhmachern und Schneidern, billige Entſchuldigung, indem<lb/>bei ihnen die Geſellen in den Wochen vor hohen Feſten, oft<lb/>jeden Sonnabend halbe Nächte, den ganzen erſten Feſttag und<lb/>den halben Sonntag arbeiten müſſen, damit die Meiſter ihre<lb/>Kunden befriedigen können; man konnte ihnen daher wohl einige<lb/>Erholungsſtunden nach den Feſten und Sonntagen gönnen.</p><lb/><p>Wir kommen hier auf den ſo ſehr verrufenen <hi rendition="#g">blauen<lb/>Montag</hi>; ſein Entſtehen iſt, wie alle öffentliche Feſte, kirchlich.<lb/>Es war der Montag nach dem Sonntage Eſtomihi, alſo vor<lb/>dem Anfang der Faſten. <note place="foot" n="*)">In Erfurt feierten mehrere Handwerke, u. a. die Schuhmacher, den<lb/>Montag nach Jacobi als <hi rendition="#g">grünen</hi> Montag. Es war der Feſttag<lb/>ihres Schutzheiligen; auch der Schmiede-Obermeiſter wurde an dieſem<lb/>Tage feierlich mit der Innung beliehen. Sie ſchmückten an dieſem<lb/>Tage ihre Häuſer und Läden mit grünen Zweigen, welche ihnen aus<lb/>Herrſchaftlichen Forſten geliefert wurden. (<hi rendition="#g">Erhards</hi> Geſchichte von<lb/>Erfurt, S. 306.)</note> Man zierte an dieſem Tage, be-<lb/>ſonders im ſüdlichen Deutſchland, das Innere der Kirche mit<lb/>blauen Gewändern, lebte nach vollbrachtem Gottesdienſt, in der<lb/>Ausſicht auf die beſchränkende Faſtenzeit, noch ſo luſtig als<lb/>möglich, und fing eigentlich damit ſchon die Feier der Faſtnacht<lb/>an. Man nannte ihn auch den <hi rendition="#g">gailen Montag</hi>, ſowie den<lb/><pb n="112" facs="#f0122"/>
darauf folgenden Dienstag, <hi rendition="#g">Narrenkirchweihtag</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Zinkernagel</hi>, Handbuch für Archivare, S. 258.</note>, welche<lb/>Bezeichnung den Zweck der Feier hinlänglich andeutet. Nach<lb/>der Reformation verlor ſich zwar der Name, die Geſellen woll-<lb/>ten aber den Tag unter der Zahl der Feſte nicht miſſen und<lb/>man bewilligte ihnen dafür mehrere <hi rendition="#g">freie</hi> oder <hi rendition="#g">gute Mon-<lb/>tage</hi> im Jahre; die Bezeichnung <hi rendition="#g">blau</hi>, übertrugen ſie ſpäter<lb/>ſprichwörtlich auf jeden Tag in der Woche, an welchem ſie nicht<lb/>arbeiten wollten. <note place="foot" n="**)">Zu den Kämpfen gegen den blauen Montag können wir noch den<lb/>Vorſchlag im Handbuche für den geſitteten Bürgerſtand, Berlin bei<lb/>Schüne, Abſchn. 14, zählen, den Geſellen nämlich zu ihrer Erholung<lb/>einen blauen Mittwoch zu bewilligen &#x2014; dadurch würde aber der<lb/>halbe Donnerstag auch blau geworden ſein!</note></p><lb/><p>Einige Brüderſchaften machten am Faſtnachtstage gewiſſe<lb/>Obſervanzen geltend, z. B. die Hufſchmiede, welche von den<lb/>Meiſtern und deren gewöhnlichen Kunden, Wurſt oder Geld<lb/>einſammelten, die Fleiſcher ſchmückten einen fetten Ochſen mit<lb/>Blumen und Bändern, und zogen damit durch die Straßen.<lb/>Einige Feſte ſind uns kaum noch dem Namen nach bekannt,<lb/>z. B. der Lucastag der Glaſer, welcher im nördlichen Deutſch-<lb/>land unter dem Namen großer und kleiner Lucas gefeiert wurde;<lb/>der Hofzug der Zimmerleute in Halle, welcher noch in den Re-<lb/>gierungsjahren des letzten geiſtlichen Adminiſtrators des Erzſtifts<lb/>Magdeburg vorkommt, der Joſephstag in Erfurt, den die dorti-<lb/>gen Zimmerleute feierten, der Reiftag der Böttcher, in München<lb/>vor Anfang der Faſtenzeit, in Halle in der Pfingſtwoche gehal-<lb/>ten, er ſoll den Geſellen bedeutende Koſten verurſacht haben. <note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_5_1" next="#seg2pn_5_2">Dem Verfaſſer iſt darüber Folgendes von dem Stadtverordneten Herrn<lb/>Böttchermeiſter <hi rendition="#g">Balck</hi> in Magdeburg mitgetheilt worden: &#x201E;Der<lb/>Reiftag wird noch, aber höchſt ſelten, namentlich in München, nach<lb/>ſieben Jahren einmal gehalten. Sein Entſtehen fällt in eine ſehr alte<lb/>Zeit, wo in Deutſchland eine Peſt große Verheerungen angerichtet<lb/>haben ſoll. Nach dieſer Schreckenszeit ſollen die Böttchergeſellen die<lb/>Erſten geweſen ſein, welche durch ihre Arbeiten und Tanzen um ihre<lb/>Tonnen und Schwingen der Reife die eingeſchüchterten Einwohner wieder<lb/>aus ihren Wohnungen gelockt haben. In München treten gewöhnlich<lb/>12 bis 20 Geſellen zuſammen, und gehen deshalb ſchon zwei oft drei<lb/>Monate vorher aus der Arbeit, um den Tanz einzuüben. Die Zeit<lb/>der Ausführung beginnt gewöhnlich am heiligen Dreikönigstage und<lb/>dauert bis zur Faſtnacht. Die Tänzer ſind mit einer rothen Tuch-<lb/>jacke, ſchwarzer Sammthoſe, weißen Strümpfen und ſchwarzen Schu-<lb/>hen bekleidet, als Kopfbedeckung tragen ſie eine runde Mütze von grü-</note></p><lb/><pb n="113" facs="#f0123"/>
<p>Dergleichen Feſte gaben dem Volksleben in den Städten<lb/>ein heiteres Anſehen, wenn ſie von Uebertreibung frei blieben,<lb/>was jedoch bei der großen Verſchiedenheit der Bildung und Nei-<lb/>gung der jungen Leute nicht zu vermeiden war.</p><lb/><p>Man hat im letzten Jahrhundert bei mehreren Gelegenhei-<lb/>ten Berechnungen der Verluſte angeſtellt, welche durch die Ver-<lb/>ſäumniß am Montage für den Handwerksſtand und das ganze<lb/>Publikum entſtehen und große Capitalſummen als Reſultat der-<lb/>ſelben herausgeſtellt <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Krünitz</hi> Encyclopädie, Thl. 21, S. 540.</note>, deren Werth jedoch nur in einem künſtlichen<lb/>Calcül und nicht im praktiſchen Leben liegt. Wenn die Hand-<lb/>werker nur immer Arbeit genug haben, ſo können ſie die Ver-<lb/>ſäumniß einiger Stunden am Montage im Laufe der Woche<lb/>durch angeſtrengtere Thätigkeit wohl wieder gut machen, bleibt<lb/>ihnen doch in ihrem glücklichſten Zuſtande beinahe gar keine<lb/>Zeit zur Erholung, da ſie, wie ſchon gedacht, oft genug halbe<lb/>Nächte und die Sonntage arbeiten müſſen, um ihren Kunden<lb/>gefällig zu ſein; ſie iſt alſo nur ein ſcheinbares Uebel, das Zeit<lb/>und indirecte Mittel ſicherer beſeitigen, als ſtrenge Verbote. Der<lb/>eigentliche Mißbrauch, den die Geſellen davon machten, beſtand<lb/>in gegenſeitigen Ueberredungen zum abſoluten Ausgehen, denen<lb/>Böswillige auch wohl Drohungen hinzufügten, wodurch ſie ihre<lb/>genoſſenſchaftliche Freiheit angriffen, auf welche ſie doch ſo ſehr<lb/>hielten, und heftige Streitigkeiten herbeizogen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_5_2" prev="#seg2pn_5_1">nem Sammet mit blauen und weißen Federn. Zwei von ihnen ſind<lb/>phantaſtiſch gekleidet und begleiten ſie als luſtige Perſonen. Ihr<lb/>geordneter Zug, bei welchem Jeder einen bunten Reif trägt, geht des<lb/>Vormittags von der Herberge aus in die Straßen wo Große und<lb/>Reiche wohnen, dort tanzen ſie vor den Häuſern in verſchiedenen<lb/>Stellungen und Gruppirungen, ſchwenken mit Wein gefüllte Gläſer<lb/>in den Reifen in künſtlichen Touren und Zügen, trinken die Geſund-<lb/>heit der Herrſchaften, die ſie dann gewöhnlich reichlich beſchenken, wo-<lb/>durch ihre bedeutenden Auslagen gedeckt werden.&#x201C;</note></p></div><lb/><pb n="114" facs="#f0124"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Schlußbetrachtung</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">A</hi>ndere Zeiten andere Sitten! Der Handwerksſtand hat Jahr-<lb/>hunderte lang an den ſeinigen feſtgehalten und nur das allge-<lb/>meine Schickſal der deutſchen Reichsverfaſſung konnte auflöſende<lb/>Spaltungen in ſeinen abgeſchloſſenen Verhältniſſen hervorbringen.<lb/>Die gewaltſame Aufhebung aller Corporationen in den Theilen<lb/>unſeres Vaterlandes, die dem franzöſiſchen Reich eine kurze Zeit<lb/>unterworfen wurden, ferner in den Fürſtenthümern, die das Kö-<lb/>nigreich Weſtphalen bildeten, fand auch in den übrigen Staaten,<lb/>wenn auch nicht unbedingte, doch theilweiſe Nachahmung; ſeit-<lb/>dem und bis dieſen Augenblick wird im höhern Publiko die An-<lb/>ſicht feſtgehalten: die Verfaſſung der Gilden, Innungen und<lb/>Handwerke habe ſich längſt überlebt, ſie paſſe nicht mehr für den<lb/>Standpunkt der Nation überhaupt, ſelbſt nicht mehr für den<lb/>Handwerksſtand, der eine bedeutende Stufe ſittlicher Cultur<lb/>erſtiegen habe und ſich vollkommen frei bewegen müſſe. Des<lb/>Verfaſſers Abſicht und Beruf iſt es nicht, hierüber eine Meinung<lb/>zu äußern, er erlaubt ſich nur noch auf die Ungleichheit der Er-<lb/>ziehung <hi rendition="#g">der Jugend</hi> hinzuweiſen, welcher die Handwerke zu-<lb/>gänglich ſind, und dabei auf eine einflußreiche hiſtoriſche Epoche<lb/>der Innungen aufmerkſam zu machen. Es iſt nehmlich ein<lb/>bekannter und in gegenwärtiger Schrift wieder berührter Zug<lb/>der Innungen und Gilden, daß ſie in den frühern Jahrhunderten<lb/>ſich von der niedern Volksklaſſe möglichſt frei hielten, bis die<lb/>Reichsgeſetze im ſechszehnten Jahrhundert <note place="foot" n="*)">Polizeiordnung von 1548, Tit. 37, und von 1577, Tit. 38.</note> ſie auch dieſer öff-<lb/>neten. Welche Mittel hatten nun die Corporationen, bei dem<lb/>dürftigen Schulunterricht jener Zeit, zu verhüten, daß ihr Stand<lb/>dadurch nicht in moraliſchen Nachtheil gerieth, und zu bewirken,<lb/>daß die Aufgedrungenen ihren Söhnen ähnlich wurden? Die<lb/><pb n="115" facs="#f0125"/>
techniſche Ausbildung bewirkte dieſe Verbeſſerung und beſeitigte<lb/>die angedeutete Gefahr nicht, ſie blieb, einſeitig gedacht, ohne<lb/>Einfluß auf äußere und innere Ordnung ihres Lebens; hier<lb/>kamen ihnen ihre Statuten und Gewohnheiten allein zu Hülfe,<lb/>ja es wird höchſt wahrſcheinlich, daß die wunderlichen Gebräuche<lb/>und Unnamen, die bei dem ſogenannten Jünger- und Geſellen-<lb/>machen vorkommen, erſt nach jenen Geſetzen entſtanden ſind;<lb/>denn es liegt eine gar nicht zu verkennende Anſpielung auf eine<lb/>ganz geringe Abkunft des Lehrlings darin, welche die Innungs-<lb/>verwandten früherer Zeit ſchwerlich würden geduldet haben.</p><lb/><p>Der junge Menſch wurde nach abſolvirter Lehrzeit zwar<lb/>freigeſprochen von der unmittelbaren Aufſicht ſeines Meiſters,<lb/>von ſeinen Mitgeſellen und den Innungen aber fortwährend über-<lb/>wacht; auch dieſe Aufſicht war in ihren Geſellenartikeln und<lb/>Gewohnheiten begründet. Obgleich dem Knabenalter entwachſen,<lb/>wurde er dennoch, bald durch Vortheile bald durch Nachtheile,<lb/>in ſpielenden, uns freilich zum Theil abſurd vorkommenden For-<lb/>men, fortwährend an Pünktlichkeit, Treue, Beſtändigkeit und Feſt-<lb/>halten an beſtehenden Verfaſſungen, gewöhnt; ſie lehrten ihn nach<lb/>eingeführter Ordnung ſprechen, und zur rechten Zeit ſchweigen.<lb/>Ihre Gebräuche dienten ihrer Phantaſie, wie den Kindern ein<lb/>Spielzeug, zum Zeitvertreib; durch ihre Beobachtung bei den<lb/>Zuſammenkünften, durch Abhörung ihres Grußes, wurden ſie<lb/>abgehalten von andern ihrer Stellung fremden Ideen, und es iſt<lb/>kaum zu bezweifeln, daß die darin herrſchende Monotonie und<lb/>Tautologie, viel zur Erhaltung der Einfachheit und Feſtigkeit in<lb/>Rede und Handlung der Handwerker beigetragen haben.</p><lb/><p>Der Geſellenſtand der Handwerker wird immer die <hi rendition="#g">Vor-<lb/>ſchule</hi> dieſer Bürgerklaſſe bleiben; was die Innungen ſeit<lb/>Jahrhunderten darin geleiſtet haben, kann nicht dankbar genug<lb/>erkannt werden; doch iſt es abgeſchloſſen mit ihrer Auflöſung, und<lb/>Geſellenverbindungen können für die Meiſter, ohne Innung, nicht<lb/>wünſchenswerth ſein, ja unter Umſtänden ſogar gefährlich für<lb/>ſie werden; ihre ehemalige Sorgfalt iſt den Volks- und Bürger-<lb/>ſchulen, ſpäter den Polizeibehörden übertragen; möge es dieſen<lb/>gelingen, die ſchwere Aufgabe dauernd zu löſen!</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[116]" facs="#f0126"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
</body><back><div type="imprint"><p><hi rendition="#c">Druck: <hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Faber</hi>&#x2019;ſ</hi>che Buchdruckerei.</hi></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[117]" facs="#f0127"/>
<pb n="[118]" facs="#f0128"/>
<pb n="[119]" facs="#f0129"/></back>

</text>
</TEI>
