<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><body><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb n="[65]" facs="#f0007" />
<div n="1"><head></head>
<p><hi rendition="#in">S</hi>o ſey denn noch einmal freudig gegrüßt, du ſchöner Tag, an dem<lb/>unſere Fahne, des mächtigen Deutſchlands majeſtätiſches Panner, nach<lb/>langer Demüthigung zum erſten Male wieder entfaltet war. Ja es war<lb/>ein ſchöner, und zugleich ein ernſter Tag, wo dreißigtauſend Deutſche<lb/>nur von Einem Gedanken beſeelt, nur von Einer tiefen Ueberzeugung<lb/>durchdrungen waren, von der Ueberzeugung: &#x00BB;das große Vaterland<lb/>müße von Schimpf und Elend endlich einmal zu Ruhm und Glück auf-<lb/>erſtehen, Deutſchland müße bald wiedergeboren werden.&#x00AB; &#x2014; Was die<lb/>Diplomaten den Völkern ſo eifrig zu verbergen ſuchen, daß die Noth<lb/>unſeres Landes und das Unglück des ganzen europäiſchen Welttheils nicht<lb/>natürlich ſey, ſondern vielmehr durch ein unſinniges und despotiſches Re-<lb/>gierungsſyſtem herbeigeführt werde, daß dieſes verwüſtende Syſtem,<lb/>welches die Bevölkerung eines ganzen Welttheils unbeſchreiblich elend<lb/>macht, ſeine Hauptſtütze nur in der Zerriſſenheit und der Unterdrückung<lb/>Deutſchlands habe, und daß wir daher unſere Freiheit und Nationalein-<lb/>heit nicht blos des eigenen Glückes, ſondern noch mehr der Beruhigung<lb/>und dauerhaften Organiſation Europa&#x2019;s wegen zu erringen ſtreben müßen,<lb/>daß ohne die Freiheit Deutſchlands die Freiheit keines andern Volks denk-<lb/>bar ſey, und daß namentlich die Völker im Oſten durch uns befreit werden<lb/>müßen &#x2014; alles dieſes hatte die große patriotiſche Verſammlung tief gefühlt<lb/>und klar erkannt. Daher die lebhafte Sympathie für Polen, daher die <choice><sic>ein<lb/>müthige</sic><corr>ein-<lb/>müthige</corr></choice> Ueberzeugung, daß die Sache dieſer edlen Nation von der unſri-<lb/>gen unzertrennlich ſey. An dem Tage, wo zur Wiederaufrichtung des<lb/>vereinigten freien Deutſchlands der Grundſtein gelegt wurde, mußte<lb/>nothwendig auch das brennende Verlangen kund werden, für die Mär-<lb/>tyrer der europäiſchen Freiheit, die ritterlichen Polen, nicht blos zu ſpre-<lb/>chen, ſondern auch einmal zu handeln. Dieſes Verlangen äußerte ins-<lb/><fw type="sig" place="bottom">5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0008" />
beſondere unſer wackrer <hi rendition="#g">Fitz</hi>, Bürger zu Dürkheim, in einer Rede,<lb/>die allgemein Anklang fand. Wir wollen daher das zweite Heft der<lb/>Feſtbeſchreibung mit der Rede dieſes Patrioten eröffnen:</p><lb/>
<space dim="vertical"/>
<p>So viel uns Deutſchen, im Allgemeinen, bei unſerem jetzigen Zuſtand<lb/>noch zu wu&#x0364;nſchen und zu erringen u&#x0364;brig iſt, ſo mu&#x0364;ſſen doch alle unſre<lb/>Klagen und Wu&#x0364;nſche in den Hintergrund treten, wenn wir an das Schick-<lb/>ſal der edlen polniſchen Nation denken.</p><lb/><p>Ich glaube daher, daß es ganz an ſeinem Orte iſt, bei dem heu-<lb/>tigen deutſchen Maifeſte, bei welchem wir mehrere der edelſten Glieder<lb/>dieſer Nation in unſrer Mitte erblicken, &#x2014; die Frage vorzulegen und zu<lb/>ero&#x0364;rtern: Ob es denn, wie bisher bei uns Deutſchen, immer nur allein<lb/>bei der innigen Theilnahme an ihrem Schickſale verbleiben ſoll, oder<lb/>ob wir <hi rendition="#g">mehr</hi> fu&#x0364;r ſie thun ko&#x0364;nnen und ſollen! &#x2014;</p><lb/><p>Es ſchwellt mir die Bruſt, wenn ich daran denke, daß der erſte feſte<lb/>Entſchluß, die ſcho&#x0364;nſte und edelſte Handlung zu vollbringen, &#x2014; welche die<lb/>Muſe der Geſchichte in Erz graben, und die Cho&#x0364;re der guten Geiſter in<lb/>dem Himmel jubelnd verku&#x0364;nden wu&#x0364;rden, &#x2014; wenn, ſage ich, der erſte<lb/>feſte Entſchluß, eine ſo edle That zu vollbringen, als die iſt: Polens<lb/>Befreiung vom Joche des Tyrannen, von der heute verſammelten Menge,<lb/>an dieſem feſtlichen Tage, aus Hambachs Schloß-Ruinen ausgehen<lb/>wu&#x0364;rde! &#x2014;</p><lb/><p>Denn ſo lange dieſe edle Nation unter einem ſo furchtbaren Joche<lb/>der Tyraney leidet, ſo lange ihre edelſten Glieder als Verbannte in<lb/>Frankreich leben, und ein größerer Theil in den Wu&#x0364;ſten Sibiriens ſchmach-<lb/>ten muß, <hi rendition="#g">ſo lange</hi> kann kein andrer Gedanke in meiner Seele auf-<lb/>kommen, als der, &#x2014; das Schickſal der unglu&#x0364;cklichen, dreimal bedauerungs-<lb/>werthen polniſchen Nation gemildert zu ſehen. Und ich bin gewiß, dieſes<lb/>Gefu&#x0364;hl theilen alle die hier ſind, und Millionen von wackern Ma&#x0364;nnern<lb/>unſrer und andrer Nationen mit uns. &#x2014; Und trotz dieſem Gefu&#x0364;hle der<lb/>Millionen, ſollte es blos bei dem weibiſchen Gewinſel des Mittleids<lb/>bleiben?! Trotz dieſen Millionen, die ſich fu&#x0364;r Polen und dadurch fu&#x0364;r<lb/>die Sache der ganzen Menſchheit erheben ko&#x0364;nnten, &#x2014; ſehen wir ruhig<lb/>zu, wie das Ungeheuer in Menſchengeſtalt, auf dem ruſſiſchen Throne,<lb/>durch ſeine Schergen, die edelſte Nation von Gottes Erde vertilgen<lb/>la&#x0364;ßt! &#x2014; ſehen zu, wie er tauſende von Familien nach Sibirien ſchickt,<lb/>ihnen Vermo&#x0364;gen, Namen und Ehre raubt, und ſonſtige Grauſamkeiten<lb/>an ihnen veru&#x0364;bt, welche auszuſprechen, ſich das menſchliche Gefu&#x0364;hl empo&#x0364;rt.<lb/>So daß der gro&#x0364;ßte Theil der Nation in eine ſolche Lage verſetzt wurde,<lb/><pb n="67" facs="#f0009" />
wo der Tod wu&#x0364;nſchenswerther als das Leben iſt. &#x2014; Und warum<lb/>mu&#x0364;ſſen ſie alles dieſes erdulden? &#x2014; Weil ſie ſich von dem Joche eines<lb/>Tyrannen befreien wollen, der ihre heiligſten Menſchenrechte mit Fu&#x0364;ßen<lb/>trat, der nach Laune und Willkür den Geſetzen des Landes Hohn ſprach.<lb/>Und dies thaten ſie in einer Zeit, wo in Frankreich durch die Juli-Re-<lb/>volution ein Stern der Hoffnung fu&#x0364;r alle unterdru&#x0364;ckte Vo&#x0364;lker aufgegan-<lb/>gen war. Sie thaten es zu einer Zeit, wo des Czaren Macht ſich an den<lb/>Grenzen Polens zuſammen gezogen hatte, um mit den Polen vereint &#x2014;<lb/>(wie Er irrig glaubte) und vielleicht noch andern abſoluten Ma&#x0364;chten,<lb/>Frankreich, und mit ihm alle liberalen Ideen zu bekriegen und zu unter-<lb/>dru&#x0364;cken. &#x2014; Und ha&#x0364;tten dieſe Ma&#x0364;chte alsdann den Sieg davon getra-<lb/>gen, was wa&#x0364;re aus unſern conſtitutionellen Verfaſſungen geworden!? &#x2014;<lb/>Sie wa&#x0364;ren uns alle genommen, und an ihrer Stelle herrſchten nun ab-<lb/>ſolute Gewalten, ja vielleicht die ruſſiſche Knute! &#x2014;</p><lb/><p>Daß es nicht geſchehen, daß wenigſtens dieſer Kampf, den wir<lb/>heute jeden Tag in den einzelnen Theilen von Deutſchland durch Fu&#x0364;r-<lb/>ſten und ihre Helfer im Kleinen fu&#x0364;hren ſehen, noch nicht in zwei Jahren im<lb/>Groſen begonnen, dies haben wir Polen zu verdanken. &#x2014; So waren ſie<lb/>auch dieſesmal, wie ſchon vor 150 Jahren gegen die Tu&#x0364;rken, &#x2014; unſere<lb/>Retter von dem Joche der Tyranney! Und wir Millionen Ma&#x0364;nner<lb/>deutſcher und anderer Nationen ſollten ruhig zuſehen, wie man Polen<lb/>dem ruſſiſchen Reiche einverleibt, wie deſſen edelſte Bewohner theils im<lb/>Ausland darben oder in Sibirien dem Hungertode preis gegeben ſind, und wie<lb/>der zuru&#x0364;ckgebliebene Theil durch ruſſiſche Inſtitutionen ſeiner Rationalita&#x0364;t<lb/>beraubt werden ſoll. &#x2014; Und wir, die den innigſten Antheil an Polens<lb/>traurigem Schickſal nehmen, <hi rendition="#g">wir ſollen ihnen nicht mehr als<lb/>Mitleid und Bewunderung zollen du&#x0364;rfen!? &#x2014; weil es<lb/>die Politik unſrer Fu&#x0364;rſten nicht erlaubt, daß wir that-<lb/>kra&#x0364;ftig fu&#x0364;r ſie wirken</hi>. &#x2014; O! dann zieht fort ihr Polen, zieht fort<lb/>nach Amerika, nach dem Lande der Freiheit, wohin ſchon ſo viele freie<lb/>Ma&#x0364;nner gezogen, die das Joch des Despotismus und der Tyranney nicht<lb/>ertragen konnten, und die Edelſten unſrer und andrer Nationen werden<lb/>euch folgen, und von dort aus ihr armes Vaterland bedauern, deſſen Be-<lb/>wohner nicht verdienten frei zu werden, weil ſie ein edles Volk durch<lb/>Tyrannen-Macht untergehen ließen, das ſie retten konnten. &#x2014;</p><lb/><p>Doch nein! &#x2014; ſo weit wird es mit uns noch nicht gekommen ſeyn! &#x2014;<lb/>wir wollen zuerſt unſre deutſchen Bru&#x0364;der auffordern, und die andern<lb/>Nationen werden uns folgen, in allen deutſchen La&#x0364;ndern Unterſchriften<lb/>von Ma&#x0364;nnern zu ſammeln, welche bereit ſind, Gut und Blut fu&#x0364;r die Be-<lb/><pb n="68" facs="#f0010" />
freiung Polens zu opfern, und wenn ihre Zahl groß genug geworden,<lb/>dann einen unſrer Fu&#x0364;rſten bitten, ſich an unſre Spitze zu ſtellen zu dem<lb/>Kampfe fu&#x0364;r die Rechte einer vor den Augen der civiliſirten Welt grenzen-<lb/>los elend gemachten Nation. &#x2014; Und die Fu&#x0364;rſten mu&#x0364;ſſen es zulaſſen, wenn<lb/>noch ein Funke von Menſchlichkeit in ihrer Bruſt lodert, &#x2014; ja, ich hoffe,<lb/><choice><sic>u</sic><corr>zu</corr></choice> ihrem eignen Beſten, ſie werden es thun. &#x2014; Denn ſorgen wir nicht in<lb/>Zeiten dafu&#x0364;r, daß dem Vergro&#x0364;ßerungs-Syſtem des nordiſchen Coloſſes gegen<lb/>Weſten hin ein Damm entgegen geſetzt werde, ſo haben wir fru&#x0364;her oder<lb/>ſpa&#x0364;ter gleiches Loos mit Polen zu erwarten. Und wie ko&#x0364;nnten wir einen<lb/>ſta&#x0364;rkeren Damm errichten, als wenn wir Polen wieder herzuſtellen ſuchen!<lb/>Daher friſch zur That! &#x2014; Laſſet Adreſſen an alle deutſche Volkſta&#x0364;mme<lb/>und an alle andere Nationen ergehen, worinnen ſie zur Theilnahme an<lb/>dieſem heiligen Kampfe aufgefordert werden, und kein Fu&#x0364;rſt wird euch<lb/>hierin hindern ko&#x0364;nnen, noch wollen. Denn &#x2014; ohne Polens Freiheit, keine<lb/>deutſche Freiheit! ohne Polens Freiheit kein dauernder Friede, kein Heil<lb/>fu&#x0364;r alle andern europa&#x0364;iſchen Vo&#x0364;lker! &#x2014; Drum fodert auf zum Kampfe<lb/>fu&#x0364;r Polens Wiederherſtellung, es iſt der Kampf des guten gegen das bo&#x0364;ſe<lb/>Princip! &#x2014; es iſt der Kampf fu&#x0364;r die edle Sache der ganzen Menſchheit! &#x2014;<lb/>Es iſt das Su&#x0364;hn-Opfer welches die civiliſirten Vo&#x0364;lker jetziger Zeit, den<lb/>Enkeln der großen polniſchen Nation bringen mu&#x0364;ſſen, &#x2014; um den Schand-<lb/>fleck wieder abzuwaſchen, welchen die ſcheußliche Politik des vorigen Jahr-<lb/>hunderts durch die Theilung Polens dem deutſchen Namen aufgedru&#x0364;ckt hat!&#x00AB;</p><lb/><p>Der Verſammlung ward nun die Freude zu Theil, einen edlen Po-<lb/>len, Franz Grzymala, auf der Rednerbühne begrüßen zu können, der<lb/>über den Zuſtand Europa&#x2019;s und das grauſame Unterdrückungsſyſtem<lb/>der Könige mit ergreifender Wahrheit ſprach. Die Rede dieſes eben<lb/>ſo thätigen als einſichtsvollen Polen, welche uns leider bei dem Ab-<lb/>druck dieſes Heftes noch nicht mitgetheilt war, machte großen Eindruck<lb/>auf die ganze Verſammlung, insbefondere tief empfunden wurde die ge-<lb/>wiß wahre Behauptung: daß kein Volk reifer ſey, die freieſte Verfaſ-<lb/>ſung dauerhaft bei ſich zu begründen, als das deutſche Volk. Veranlaßt<lb/>durch die hohe ehrenvolle Erwartung eines Polen von unſerem deut-<lb/>ſchen Vaterlande ſprach jetzt <hi rendition="#g">Chriſt. Scharpff</hi> aus Homburg, der<lb/>tapfre Mitarbeiter an der deutſchen Tribüne:</p><lb/><p rendition="#et"><hi rendition="#g">Deutſche Männer</hi>!</p><lb/><p>Unſer Vaterland war in Schmach und politiſche Ohnmacht verſun-<lb/>ken; es hat die Schmach von ſich geworfen, es iſt aus dem unwürdigen<lb/>Schlafe erwacht, die Blicke Europa&#x2019;s ſind wieder auf daſſelbe gerichtet. &#x2014;<lb/>Die Begeiſterung, mit welcher das deutſche Volk die Revolution des<lb/><pb n="69" facs="#f0011" />
Juli begrüßte, die Aufſta&#x0364;nde in Heſſen, Braunſchweig, Sachſen &#xA75B;c. &#xA75B;c.<lb/>die edle Theilnahme an dem Schickſale Polens, dann die mächtig ſich<lb/>erhebende öffentliche Meinung, genährt durch eine entſchiedene Oppoſi-<lb/>tion, und zur Begeiſterung geſteigert durch die Gründung des deutſchen<lb/>Vaterlandsvereins, Alles dies mußte die Freunde und Vertheidiger der<lb/>Freiheit zu hohen, herrlichen Erwartungen berechtigen. Dieſe Erwar-<lb/>tungen wären jetzt ſchon erfüllt, hätten damals die Völker ihre <hi rendition="#g">vortheil-<lb/>hafte</hi> Stellung eben ſo ſchnell begriffen, als die Könige ihre <hi rendition="#g">mißliche</hi><lb/>Lage erkannten. Die Könige ſchloſſen ein enges Bündniß, ſie befürch-<lb/>teten: es gelte den Kampf auf Leben und Tod; &#x2014; während die Völker<lb/>der Täuſchung ſich hingaben: die Forderungen der Vernunft und der<lb/>Civiliſation müßten endlich jetzt vor den Thronen Gehör finden. Und<lb/>ſo gelang es denn wiederum der Heuchelei der Machthaber, die Völker zu<lb/>betrügen, denn noch war es nicht klar geworden, daß mit dem Unſinn,<lb/>der auf den Thronen ſitzt, mit der künſtlich und gewaltſam vererbten<lb/>Barbarei aus einer Zeit, die in Ruinen liegt, &#x2014; eine vernünftige und red-<lb/>liche Verſtändigung unmöglich ſey. &#x2014; Das Volk wußte nicht, daß Ver-<lb/>nunft von Seiten eines legitimen Fürſten Selbſtverrath an der eigenen<lb/>Majeſtät wäre, deſſen ſich kein gekröntes Haupt ſchuldig machen kann. &#x2014;<lb/>Die Machthaber ſahen den Untergang ihrer jetzigen Herrſcherweiſe vor-<lb/>aus, wenn ſie den Forderungen der Vernunft und der Civiliſation nach-<lb/>gäben: jedes Zugeſtändniß wäre ja ein Schritt näher zur Volksſouveräni-<lb/>tät!&#x2014; Darum: wo ein Zugeſtändniß dennoch gemacht werden muß, iſt<lb/>es voll von Trug: die Freiheit wird zur Feſſel, ſobald das Volk ernſt-<lb/>lich davon Gebrauch machen will: das Volk hat keine Garantie für<lb/>ſeine Rechte! &#x2014; So lange noch irgend ein Schein für die Möglichkeit<lb/>abſoluter Herrſchaft vorhanden iſt, muß die aufſtrebende Freiheit der<lb/>Völker im engen Zwinger veralteter Staatsformen gefeſſelt bleiben; die<lb/>Anerkennung des Rechts und der Vernunft, wird bis zur letzten, drin-<lb/>gendſten Stunde verſchoben, indeß Elend, Verarmung und Unterdrückung<lb/>von Millionen der morſchen Herrſchaft zur Stütze dienen. Glücklich der<lb/>Fürſt, hat der morſche Bau wenigſtens bis zu ſeinem Lebensende gehal-<lb/>ten! &#x2014; Er konnte das Maas ſeiner Sünden in Ruhe häufen, er hat<lb/>ruhig in der ſturmbewegten Zeit <hi rendition="#g">ſein</hi> Volk und <hi rendition="#g">ſein</hi> Land regiert, er<lb/>kann wohlgefällig von feilen Höflingen ſich beklatſchen laſſen. &#x2014; Und<lb/>ſollte auch, ſtatt der Thränen des Volks, der Fluch der lebenden und<lb/>kommenden Geſchlechter ſeinem Namen folgen, er hat genug des Ruhmes:<lb/>er hat zu Gunſten der meuteriſchen Canaille keines einzigen Rechtes ſeiner<lb/>fürſtlichen Krone ſich begeben! &#x2014; Der Bund zu London, wie der Bund<lb/><pb n="70" facs="#f0012" />
zu Frankfurt, beobachtet in dieſem Sinne jeden Schritt der unter-<lb/>drückten Völker und &#x00BB;Ru&#x0364;ckwärts&#x00AB; ertönt der ſchmachvolle Ruf, ſobald ſie<lb/>erkennen, daß der Schritt ein Schritt zur Freiheit iſt: &#x00BB;Rückwärts&#x00AB;<lb/>iſt auch der Inhalt aller ihrer Protokolle und Beſchlüſſe, die ſanctionirt<lb/>durch die Macht der Bajonette, in Europa als Völkerrecht gelten ſollen.<lb/>Wehe dem Volke, das durch die fromme Gerechtigkeitsſprache dieſer<lb/>diplomatiſchen Inquiſitionsgerichte ſich täuſchen läßt! Die Emanzipation<lb/>der Völker zu hindern, iſt das oberſte Geſetz dieſer Verbündeten, und die<lb/>Zugeſtändniſſe, die Einer oder der Andre zu machen gezwungen iſt, wer-<lb/>den zurückgenommen, ſobald die Möglichkeit des Gewaltſtreichs erkannt<lb/>wird. &#x2014; Aus Allem dem aber ſollten die Völker die Lehre ziehen: daß<lb/>ſie vom Regime des <hi rendition="#aq">bon plaisir</hi> vergeblich einen beſſern Zuſtand der<lb/>Dinge erwarten. &#x2014; Der beſte Fürſt von Gottes-Gnaden iſt ein geborner<lb/>Hochverräther an der menſchlichen Geſellſchaft, und erſt dann iſt ein<lb/>beſſerer Zuſtand der geſellſchaftlichen Ordnung zu hoffen, wenn ſtatt der<lb/>Bundestags- und Conferenzmänner die Repräſentanten des befreiten<lb/>Deutſchlands und die Vertreter der freien, unabhängigen Völker Eu-<lb/>ropa&#x2019;s zu Congreſſen zuſammentreten. Nichts zu hoffen aber iſt von der<lb/>jetzigen Kabinetspolitik und der europäiſchen Diplomatie, welche auf das<lb/>Recht der Bajonette geſtützt, unberufen ſich anmaßen, über das Schick-<lb/>ſal der Völker nach Laune und Intereſſen der einzelnen Machthaber zu<lb/>entſcheiden. Die Anarchie, vor der man zurückſchreckt, der traurige Zu-<lb/>ſtand der Verwirrung und Ungewißheit, der aller Länder Europa&#x2019;s ſich<lb/>bemächtigt, ſie ſind die natürliche Frucht des verkehrten Syſtems dieſer<lb/>Gewalthaber. &#x2014; Deutſche Männer, gegen Diejenigen, welche Körper<lb/>und Geiſt in trauriger Zwingherrſchaft gefeſſelt halten, welche durch<lb/>Verarmung und Verdummung die Völker zu ohnmächtiger Ruhe zwin-<lb/>gen wollen, gegen ſie ſprecht das &#x00BB;Schuldig&#x00AB; aus, wenn über kurz oder<lb/>lang, der unſelige Zuſtand Europa&#x2019;s und unſers unglücklichen Vater-<lb/>landes, ſtatt auf dem Wege friedlicher Reform, in gewaltſamer Umwäl-<lb/>zung das Heilmittel ſucht. &#x2014; Werft einen Blick auf die 15 Jahre der<lb/>Täuſchung und Unterdrückung, durch welche unſer ſchönes Deutſchland<lb/>verarmt und entwürdigt iſt: das freie Wort war immer verfolgt; Han-<lb/>del und Gewerbe ſind gefeſſelt und vernichtet, und wo etwas zu ihrem<lb/>Beſten geſchieht, da iſt es auf Koſten und zum Ruin des nächſten Grenz-<lb/>nachbars, der unſer deutſcher Mitbruder iſt (allgemeiner Beifall); der<lb/>Landmann, durch Steuern, Zehnten, Frohnden, Gilt und Zins für<lb/>kleine und große Zwingherrn, verarmt und verſchuldet, muß Hütte,<lb/>Acker, Heimath, wo er glücklich ſeyn könnte, verlaſſen, will er<lb/><pb n="71" facs="#f0013" />
mit Weib und Kindern nicht Hungers ſterben. Dieſem Allen abzuhel-<lb/>fen verſprach die deutſche Bundesakte, verſprachen die deutſchen Fürſten<lb/>in den Tagen ihrer Bedrängniß, ſie wiſſen nichts mehr von den Ver-<lb/>ſprechungen, aber o der Schmach! achtzehn Jahre nachdem das deutſche<lb/>Volk Gut und Blut geopfert, dieſe Fürſten von napoleoniſchem Despo-<lb/>tismus zu befreien, rufen dieſelben die Ordonanzen Napoleons, mit dem<lb/>Blute Palms beſudelt, Napoleons nie geſetzlich ſanctionirte Decrete, die<lb/>den Despoten vom Throne geſtürzt haben, rufen ſie zur Unterdrückung<lb/>der deutſchen Preßfreiheit und perſönlichen Freiheit zurück. Dies, deutſche<lb/>Männer, iſt empörend und ſchmählig! &#x2014; Jetzt oder nie gilt es, daß<lb/>Deutſchland zeige, ob es werth ſey, aus dieſem Zuſtande der Entwürdigung<lb/>herauszutreten, oder ob es werth ſey einer noch ſchimpflicheren Skla-<lb/>verei! &#x2014; Durch rege allgemeine Theilnahme an der Ehrenſache des<lb/>Vaterlandes, an dem herrlich begonnenen Kampfe der Freiheit gegen<lb/>den Abſolutismus, der Volksſouveränität gegen die Souveränität der<lb/>Könige, kann der Zuſtand des Rechts und der Vernunft in Deutſchland<lb/>und durch Deutſchland in Europa begründet werden, durch Trägheit<lb/>und Gleichgültigkeit beim Rufe des Vaterlandes ſiegt die Sache der<lb/>Könige, der Zuſtand der Gewalt und der Unvernunft, in Deutſchland<lb/>und durch Deutſchland auch im übrigen Europa. Zwiſchen Freiheit und<lb/>Knechtſchaft, zwiſchen dem Zuſtand des Rechts oder der Gewalt, der<lb/>Vernunft oder der Unvernunft iſt die Wahl gegeben; &#x2014; erkämpft das<lb/>deutſche Volk Freiheit, Recht und Vernunft, dann Heil unſerm Vater-<lb/>lande, Heil den unterdrückten auf uns vertrauenden Völkern Europa&#x2019;s! &#x2014;<lb/>Siegen Knechtſchaft, Gewalt und Unvernunft, dann iſt Unglück und<lb/>Schande unſer Loos. Der Genius des Vaterlandes walte, daß nicht<lb/>über kurz die Völker Europa&#x2019;s ausrufen: Unglück und Schande über<lb/>Deutſchland, es iſt nicht werth der Freiheit, nicht werth eines beſſern<lb/>Zuſtandes, es verdient unter den Bajonetten des Abſolutismus zu ver-<lb/>ſtummen, es verdient unter die Knute des ruſſiſchen Czars den Nacken<lb/>zu beugen! Deutſche Männer, in eurer Macht liegt es zu verhüten,<lb/>daß dieſer ſchmachvolle Ruf nicht über unſer Vaterland ergehe! Es lebe<lb/>Deutſchland, das einige, ſtarke, freie Deutſchland lebe hoch!&#x00AB; &#x2014;</p><lb/><p>Nach dieſen ernſten, tiefergreifenden Worten ſprach wieder ein Pole,<lb/><hi rendition="#g">Oranski</hi>:</p><lb/><p>Das unläugbare Zeichen der Reife eines Volkes iſt das Bedürfniß<lb/>des öffentlichen Lebens. Das deutſche Volk fühlt das großartige Be-<lb/><pb n="72" facs="#f0014" />
dürfniß, verſammelt ſich zu berathen über das Intereſſe des gemeinſamen<lb/>Vaterlandes. Das heutige Feſt iſt der erſte Akt der Mündigkeit des<lb/>deutſchen Volkes. Aber meinen Sie, daß Sie hier unbemerkt, unbe-<lb/>obachtet bleiben können? Feſte ſollen nur auf Befehl der Fürſten, zur<lb/>Ehre der Fürſten veranſtaltet werden, das Volk ſoll keinen eigenen<lb/>Willen, keine eigene Stimme haben. Meinen Sie, daß Sie den<lb/>Schutz der Geſetze gegen die Rache der beleidigten Machthaber anrufen<lb/>können? Die Geſetze, verfertigt von den Ariſtokraten, ſanktionirt durch<lb/>die Despoten, dienen nur der Uebermacht, nur den Unterdru&#x0364;ckern, &#x2014;<lb/>die Waffen ſtillen den Klageruf der Völker. Die nordiſchen Bar-<lb/>baren werden kommen, um die Rebellen zu züchtigen, &#x2014; die wilden Hor-<lb/>den überſchwemmen das glückliche Land der Deutſchen, zerſtören die<lb/>Städte, verbrennen die Dörfer, die Hufe der koſakiſchen Pferde zer-<lb/>treten die blühenden Weinberge der ſtolze Sieger feiert auf demſel-<lb/>ben Ort das Feſt der Zerſtörung, &#x2014; man verwandelt die Bühne in ein<lb/>Blutgerüſte. Es bleibt dann kein Mittel der Rettung, als der Auf-<lb/>ſtand der Völker, der freien, der mündigen Völker. Der Ruf der<lb/>Freiheit tödtet die Despoten, die Waffen der Söldlinge fallen vor<lb/>dem Angeſicht der freien Männer<choice><sic>,</sic><corr>.</corr></choice> Wie in Rom die Brutusdolche, ſo<lb/>müſſen alsdann die Hermannsſchwerter vor allen Tirannen blitzen, &#x2014; die<lb/>hundert Köpfe des Ungeheuers würden dann auf einmal fallen. &#x00BB;Geduld&#x00AB;<lb/>war lange der Wahlſpruch des deutſchen Volkes, die Zeit des Han-<lb/>delns iſt da. &#x2014; Dem Erwachen der muthigen Thatkraft der Völker ein<lb/>Lebehoch! dem heiligen Bunde der Völker ein Lebehoch!&#x00AB;</p><lb/><p>In den Pauſen zwiſchen dem Vortrage vorſtehender Reden wurden<lb/>wieder verſchiedene patriotiſche Lieder geſungen. Wir theilen hier einen<lb/>aus dem Polniſchen überſetzten, und dann einen von dem wackern <hi rendition="#g">Fitz</hi><lb/>gedichteten Geſang mit:</p><lb/><p><hi rendition="#c">1.<lb/><hi rendition="#g">Der Polen Mai</hi>.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c">(Ueberſetzt aus dem Polniſchen.)</hi></p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>Bru&#x0364;der laßt uns geh&#x2019;n mitſammen</l><lb/><l>In des Fru&#x0364;hlings Blumenhain,</l><lb/><l>Laſſet unſre Herzen flammen</l><lb/><l>Hier im innigſten Verein.</l><lb/><l>Lieber Mai, holder Mai! &#x2014;</l><lb/><l>Winters Herrſchaft iſt vorbei! &#x2014;</l></lg><lb/><pb n="73" facs="#f0015" />
<lg n="2"><l>Einſt in ſolchen Maientagen</l><lb/><l>Ward ein Kleinod uns geſchenket,</l><lb/><l>Muß das Herz nicht feurig ſchlagen</l><lb/><l>Wenn es jener Zeit gedenket?</l><lb/><l>Gott verleih! Gott verleih!</l><lb/><l>Daß erblu&#x0364;h&#x2019; ein ſolcher Mai.</l></lg><lb/><lg n="3"><l>Ach es haben Feindes Ma&#x0364;chte</l><lb/><l>Dieſes Kleinod uns geraubt,</l><lb/><l>Von dem theuerſten der Rechte</l><lb/><l>Kaum zu ſprechen uns erlaubt.</l><lb/><l>Tru&#x0364;ber Mai, tru&#x0364;ber Mai! &#x2014;</l><lb/><l>Wenn ein Volk nicht froh, nicht frei.</l></lg><lb/><lg n="4"><l>Von dem Joche des Tyrannen</l><lb/><l>Suchten wir uns zu befreien,</l><lb/><l>Manche Schlachten wir gewannen</l><lb/><l>Glaubten ſchon daß frei wir ſeyen.</l><lb/><l>Sangen frei, komm herbei</l><lb/><l>Du erſehnter Freiheits-Mai.</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Doch! wir mußten unterliegen</l><lb/><l>Feindes-Uebermacht und Ra&#x0364;nken,</l><lb/><l>Mo&#x0364;ge Gott, der uns zu ſiegen</l><lb/><l>Nicht vergo&#x0364;nnt, den Tod uns ſchenken.</l><lb/><l>Tru&#x0364;ber Mai, tru&#x0364;ber Mai! &#x2014;</l><lb/><l>Wenn ein Volk in Sclaverei! &#x2014;</l></lg><lb/><lg n="6"><l>Eine Hoffnung knu&#x0364;pft ans Leben</l><lb/><l>Uns verbannte Polen wieder,</l><lb/><l>Unſre Freiheit zu erſtreben</l><lb/><l>Werden helfen deutſche Bru&#x0364;der!</l><lb/><l>Gott verleih, daß es ſey!</l><lb/><l>Dankfeſt dann dem neuen Mai!</l></lg></lg><lb/><p><hi rendition="#c">2.<lb/><hi rendition="#g">Deutſches Mailied</hi>.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c">Als Erwiederung auf das polniſche Mailied.<lb/>(Mel.: Wo Kraft und Muth &#xA75B;c.)</hi></p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>Ho&#x0364;rt deutſche Bru&#x0364;der Polens Klage</l><lb/><l>Sie dringt an jedes Mannes fu&#x0364;hlend Herz;</l><lb/><l>Wem nicht der Polen trauervolle Lage</l><lb/><l>Erpreſſet ein Gefu&#x0364;hl von Schaam und Schmerz,</l><lb/><l>Den mag ich nimmer Bruder nennen,</l><lb/><l>Er kann fu&#x0364;r Edles nie entbrennen; &#x2014;</l><lb/><l>Er machet Schand der deutſchen Nation,</l><lb/><l>Ihm zeige jeder Biedre Spott und Hohn!</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Der Polen Hoffnung iſt auf euch gerichtet,</l><lb/><l>Sie fleh&#x2019;n zu euch um Hu&#x0364;lf&#x2019; in ihrer Noth;</l><lb/><l>Das Reich der Polen hat der Czar vernichtet,</l><lb/><l>Und Tyrannei treibt mit den Edeln Spott.</l><lb/><pb n="74" facs="#f0016" />
<l>Und deutſche Ma&#x0364;nner ko&#x0364;nnten ſehen</l><lb/><l>Daß Polens Reich ſoll untergehen!? &#x2014;</l><lb/><l>Es bra&#x0364;chte Schand der ganzen Nation,</l><lb/><l>Die Nachwelt ſpra&#x0364;ch&#x2019; von <hi rendition="#g">uns</hi> mit Spott und Hohn,</l></lg><lb/><lg n="3"><l>Doch! &#x2014; wer von Knechtſchaft andre will befreien</l><lb/><l>Muß ſelbſt ein edler freier Mann auch ſeyn;</l><lb/><l>Und viele unſrer deutſchen Bru&#x0364;der weihen</l><lb/><l>Ihr Gut und Blut der Willku&#x0364;hr falſchem Schein.</l><lb/><l>Doch laß&#x2019;t uns heut die Hoffnung na&#x0364;hren:</l><lb/><l>Sie wird Erfahrung bald bekehren;</l><lb/><l>Dann machen wir die edlen Polen frei</l><lb/><l>Und bringen Fluch der Ruſſen-Tyrannei.</l></lg><lb/><lg n="4"><l>O! Bru&#x0364;der na&#x0364;hrt die edlen Freiheits-Flammen,</l><lb/><l>Dies edle Feuer tief in eurer Bruſt,</l><lb/><l>Ja! &#x2014; halten wir in Eintracht nur zuſammen,</l><lb/><l>Und jeder ſey ſich ſeiner Kraft bewußt!</l><lb/><l>Dann muß die gute Sache ſiegen</l><lb/><l>Das Schlechte muß ihr unterliegen.</l><lb/><l>Und es erſcheinet bald <choice><sic>eiu</sic><corr>ein</corr></choice> ſcho&#x0364;ner Mai</l><lb/><l>Wo Deutſche, Polen, jauchzen: wir ſind frei.</l></lg><lb/><lg n="5"><l>O! &#x2014; ſu&#x0364;ße Hoffnung, du kannſt mich nicht tru&#x0364;gen,</l><lb/><l>Daß Deutſchland werde kra&#x0364;ftig bald erſteh&#x2019;n,</l><lb/><l>Geſchichte mu&#x0364;ßte, und der Zeitgeiſt lu&#x0364;gen,</l><lb/><l>Wenn unſre Sache ko&#x0364;nnte untergeh&#x2019;n.</l><lb/><l>Wir wollen Menſchen-Recht erringen</l><lb/><l>Wir wollen, und es muß gelingen:</l><lb/><l>Dies ſchwo&#x0364;ren wir beim Deutſchen Feſt im Mai,</l><lb/><l>Wir wollen &#x2014; alle Vo&#x0364;lker ſeyen frei.</l></lg></lg><lb/><p>Jubel und Heiterkeit, gepaart mit tiefen patriotiſchen Gefu&#x0364;hlen,<lb/>belebte die große Verſammlung, in einzelnen Gruppen hatten belehrende<lb/>Unterhaltungen ſtatt, dichter aber drängten ſich die Zuhörer, wenn<lb/>von der Tribüne oder andern zweckmäßigen Punkten öffentlich geſprochen<lb/>wurde. Von den vielen Reden, die jetzt noch bis zum ſpäten Abend<lb/>gehalten wurden, theilen wir ferner mit:</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede von Barth aus Rheinbaiern</hi>.</hi></p><lb/><lg type="poem"><l>&#x201E;Vor uns liegt ein glu&#x0364;cklich Hoffen,</l><lb/><l>&#x201E;Liegt der Zukunft goldne Zeit,</l><lb/><l>&#x201E;Steht ein ganzer Himmel offen</l><lb/><l>&#x201E;Reift der Freiheit Seeligkeit&#x201C;!</l></lg><lb/><p>So rief dir, mein deutſches Volk, dein glu&#x0364;hend begeiſterter, kriegeriſcher<lb/>Sa&#x0364;nger, in einer ernſten, hohen Zeit zu; und ſie begeiſtern uns heute<lb/>wieder dieſe warmen anfeuerenden To&#x0364;ne, ſie erhalten einen bedeutungsvollen<lb/>mahnenden Klang dieſe unſterblichen Worte des deutſchen Sa&#x0364;ngers,<lb/><pb n="75" facs="#f0017" />
entquollen einer Zeit, reich an Druck, Muth und vernichtenden Ka&#x0364;mpfen! &#x2014;<lb/>&#x201E;Vor uns liegt ein glu&#x0364;cklich Hoffen!&#x201C; ſo ruft der gigantiſche Geiſt der Zeit,<lb/>der mit erſchu&#x0364;tterndem Tritte u&#x0364;ber die Erde ſchreitet, an den Hu&#x0364;tten,<lb/>an den Palla&#x0364;ſten, an den Thronen! und der warme Menſchenfreund jaucht<lb/>ihm trunken entgegen, und der knirſchende Despotismus hu&#x0364;llet ſich dichter<lb/>in den blutigen Purpur und mit ſchielendem, zitterndem Blicke, mit angſtlich<lb/>ſtockendem Herzen, dem Schritt des erhabnen Geiſtes folgend lauert die<lb/>verſchrumpfte Politik: ob durch Waffenſchall und markloſe Drohungen der<lb/>Gewaltige nicht beta&#x0364;ubt werden ko&#x0364;nnte! Und er ſteht, das glu&#x0364;hende Auge<lb/>in die Ferne gerichtet, den nervigen Arm emporgehoben, er ſteht harrend,<lb/>ob ihr ihm folget, aus dieſer tru&#x0364;ben, dru&#x0364;ckenden Da&#x0364;mmerung, in den lachen-<lb/>den Tag, dem er euch entgegen fu&#x0364;hren will. Mitbu&#x0364;rger! Ma&#x0364;nner! So&#x0364;hne<lb/>des Vaterlands! raffet euch auf mit lautern, ſtarken Herzen, pru&#x0364;fet die<lb/>heiligen Momente, die gewichtig in ihren Folgen wie Jahrtauſende ſind, &#x2014;<lb/>und dann weihet euch, weihet euch auf Tod und Leben, den heiligſten<lb/>Intereſſen der Menſchheit! &#x2014; Erkennet die Wu&#x0364;rde, den Adel eurer Be-<lb/>ſtimmung, der Himmel rief euch zu großen Zwecken ins Leben, er<lb/>erſchuf euch fu&#x0364;r dieſe Zeit! Und vor Allen du ru&#x0364;ſtige, edle, begeiſterte<lb/>vaterla&#x0364;ndiſche Jugend, auf deren Muth, deren Thatkraft die verku&#x0364;ndete<lb/>glu&#x0364;ckliche Zukunft gebaut iſt, mit frohen, von ku&#x0364;hnen Entſchlu&#x0364;ſſen geſchwell-<lb/>ten Herzen trete zuſammen, mit unbrechbarem diamantnem Muthe ru&#x0364;ſte<lb/>dich! ſiehe ſchon bricht es u&#x0364;ber die dunklen Berge, das Morgenroth eines<lb/>neuen Jahrtauſends, &#x2014; das Morgenroth einer glu&#x0364;cklichen, freien, veredelten<lb/><hi rendition="#g">Zeit</hi>, aber finſtere Wolken dru&#x0364;cken ſich u&#x0364;ber das aufſtro&#x0364;mende Licht, und<lb/>der Ma&#x0364;nner-pru&#x0364;fende Sturm bricht in den anbrechenden Morgen. Dränge<lb/>deine ehernen Reihen um den heiligen Altar der Freiheit, und ſchu&#x0364;tze die<lb/>auflodernde Flamme, und wenn ſie nahen die finſtern Verbu&#x0364;ndete des Ab-<lb/>grunds, dann leuchte, ein verderbender Wetterſtrahl, in ihre kalte Maſſen,<lb/>und ſiege mit deinem reinen Blute, in deinem menſchenbeglu&#x0364;ckenden geheiligten<lb/>Unternehmen &#x2014;&#x201C;</p><lb/><p>Und ihr, die ihr mit Wort und That, die heiligſten Empfindungen<lb/>des Menſchen erweckt; die ihr dem aufſtrebenden Volke die hilfreiche Hand<lb/>bietet, die ihr es mit ſeinen Menſchen- und Staatsbu&#x0364;rgerrechten bekannt<lb/>und vertraut macht; wu&#x0364;rdige, edle Volks- und Menſchenfreunde, er-<lb/>hebt eure belehrende, anfeuernde Rede, ſtärker und wa&#x0364;rmer, rufet auf<lb/>mit der Stimme der Zeit, erhaltet veredelt die erweckten Geſinnungen,<lb/>macht den Menſchen reif fu&#x0364;r die Opferungen, welche der große Moment<lb/>von ihnen fordert; &#x2014; nicht mit der Sprache der Verachtung, mit der un-<lb/>geſchmu&#x0364;ckten energiſchen Rede der Wahrheit rufet ſie hinauf in eure Rei-<lb/><pb n="76" facs="#f0018" />
hen, ſie ho&#x0364;ren, ſie folgen euch gerne. &#x2014; Freiheit und Vaterland &#x2014; ja ſehet<lb/>Kleingla&#x0364;ubige, wie die Welt bei dieſen Worten aufhorcht, wie die Herzen<lb/>lodern in den Hu&#x0364;tten, hinter dem Pfluge. &#x2014; Von dem feurigen Gallien<lb/>bis zum ernſten kra&#x0364;ftigen Norden ſchon durchwa&#x0364;rmen dieſe großen <hi rendition="#g">Ideen</hi><lb/>alle Gemu&#x0364;ther, Aller Bruſt! &#x2014;</p><lb/><p>Und auch euch gilt dieſer Ruf, Bru&#x0364;der in Preußen, die ihr lange<lb/>ſchon ſtolz darauf, ein beſonderes Volk zu heißen, mit dem deutſchen In-<lb/>treſſen nichts mehr gemein zu haben ſcheint, auch euch gilt er, euch,<lb/>die ihr glu&#x0364;cklich und zufrieden in einem Staate hin lebt, der euch keine<lb/>andre Gewa&#x0364;hr fu&#x0364;r perſo&#x0364;nliche Freiheit leiſtet, als die, welche der blinde<lb/>Zufall in der Perſon eines guten Fu&#x0364;rſten gibt. &#x2014; Auf denn, wer unter<lb/>euch in ko&#x0364;niglicher Demuth noch nicht vertrocknet, und in fu&#x0364;rſtlicher Gnade<lb/>noch nicht abgeſtorben iſt!</p><lb/><p>Die Menſchheit ſchließt einen hohen, heiligen Bund, eine Gewa&#x0364;hr<lb/>fu&#x0364;r Licht und Freiheit, einen Vernichtungs-Bund gegen Despotismus und<lb/>Bonzenthum, einen Bund auf Tod und Leben, ſegnend den der die<lb/>heilige Zeit ergreifend, dem leidenden Volke aufhilft, verfluchend und<lb/>zerſchmetternd die Werke und Geba&#x0364;ude der Willku&#x0364;hr, der blinden Unter-<lb/>wu&#x0364;rfigkeit, der Sclaverei und des Pfaffenthums. &#x2014;</p><lb/><p>Und du Geber der lichten Vernunft, der ſittlichen und <choice><sic>pernu&#x0364;nftigen</sic><corr>vernu&#x0364;nftigen</corr></choice><lb/>Freiheit, des ſta&#x0364;hlernen, ma&#x0364;nnlichen Muthes, ſiehe herab auf deine<lb/>Menſchheit, laß hervorwachſen aus unſern Handlungen, unſern Gra&#x0364;bern,<lb/>Segen, Freiheit, Veredlung fu&#x0364;r die Folgezeit, fu&#x0364;r Jahrhunderte, Jahr-<lb/>tauſende, und verleih uns Kraft, auszuringen den großen heiligen Kampf,<lb/>bis die erſterbende Hand ſinkt, und das Auge bricht unterm Sieges-<lb/>Donner! &#x2014;</p><lb/><p>Und du erhabene, eindringende Wahrheit, du Stimme des mahnen-<lb/>den, ſich erhebenden Volkes, noch einmal dra&#x0364;nge dich mit deinem erſchu&#x0364;t-<lb/>ternden Donner, an die purpurnen Ruheſtellen, an die u&#x0364;ppigen Polſter<lb/>der ſchwelgenden Großen, in die finſtern Zellen der gleißenden Pfaffen,<lb/>noch einmal rufe ſie auf &#x2014; im Namen der zu&#x0364;rnenden Menſchheit &#x2014;<lb/>wegzuwenden die frevelnde Hand von den heiligſten Gu&#x0364;tern des Bu&#x0364;rgers,<lb/>einzutreten in den erhabenen Verband gegen die verruchten Waffen des<lb/>Despotismus und des blinden Aberglaubens. &#x2014;</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede von Brüggemann aus Preußen.<lb/>Deutſche Mitbürger</hi>!</hi></p><lb/><p>Vielleicht erregt es euer Mißfallen, daß ein Jüngling ſich zur Tri-<lb/>büne drängt, wo ergraute Männer im Kreiſe ſitzen. &#x2014; Verzeihet mir! &#x2014;<lb/><pb n="77" facs="#f0019" />
Ich will nicht eingehen in die Mängel unſrer Staatseinrichtungen, nicht<lb/>ſprechen über das Einzelne der Mittel ihnen abzuhelfen, das Alles ge-<lb/>hört nur vor den Rath erfahrungsreicher Männer. Aber es gibt<lb/>gewiſſe Ideen, die die Geſchichte und die Entwickelung der ganzen<lb/>Menſchheit beſeelen, und dieſe geben ſich oft am ungetrübteſten in der<lb/>hoffnungsreichen, gläubigen Seele der Jugend kund. Hat nicht wirklich<lb/>eine ſolche Ahnung &#x2014; die ſchon lange in den Herzen der Jugend lebte &#x2014;<lb/>jetzt die Gebildeten des ganzen Volks begeiſtert und auch dieſes be-<lb/>geiſternde Feſt hervorgerufen? Ich ſpreche von der <hi rendition="#g">Einheit des<lb/>Vaterlandes</hi>? &#x2014; &#x2014; Das macht mir Muth, das treibt mich unwi-<lb/>derſtehlich es zu wagen, und die Welt-Anſicht, die Hoffnungen der<lb/>deutſchen Jugend, wie ich ſie kenne und wie ſie in mir leben, an<lb/>dieſem Auferſtehungsfeſte meines Volkes, laut zu verkünden. Euch<lb/>vor allem, ältere Männer, auch euch deutſche Frauen und Jungfrauen<lb/>und euch ihr lieben Altersgenoſſen bitte ich um freundliche Nachſicht. &#x2014;</p><lb/><p>Mitbürger! Schon die Achtung vor unſrer Vernunft zwingt uns<lb/>eine unſterblich ſich fortbildende Menſchheit anzunehmen, damit unſer<lb/>Daſeyn nicht als zwecklos erſcheine. &#x2014; Die Geſchichte beſtätigt dieſe<lb/>Anſicht. Das folgende Geſchlecht iſt der Erbe des Vorigen und was<lb/>wir Gutes pflanzen, das wird noch lange fortwähren zum Heil unſerer<lb/>Kinder und Enkel. &#x2014; &#x2014; Wollen wir aber dieſe unſre höhere Lebens-<lb/>Aufgabe vollſtändig erkennen, ſo müßen wir den Gang der Geſchichte er-<lb/>forſchen.</p><lb/><p>In den Staaten des Alterthums war der Menſch nicht Privatmann,<lb/>nicht Familienglied, nur Bürger, alle ſeine Tugend hatte ihren Grund<lb/>im Patriotismus. &#x2014; Sobald dieſe Staaten eine Beute von Tyrannen<lb/>wurden, waren die Völker rettungslos verloren. &#x2014; Das Unglück der<lb/>neuern Völker entſtand aus dem andern Extrem. Zu eiferſüchtig auf<lb/>individuelle und häusliche Freiheit, kümmerten ſie ſich wenig um das<lb/>öffentliche Staatsleben. Blieb der Einzelne mit ſeiner Familie in Ruhe,<lb/>ſo dachte er wenig an den Staat. &#x2014; Deshalb gelang es den Herrſch-<lb/>ſüchtigen leicht, den Völkern allmählig alle öffentliche Freiheit zu rauben,<lb/>und den Staat in ein Familien-Beſitzthum, den freien Mann &#x2014; in einen<lb/>hörigen Unterthanen zu verwandeln.</p><lb/><p>Die Zeiten der Feudalität ſchildere ich nicht weiter, &#x2014; mögen dieſe<lb/>Ruinen einer in unmenſchlichem Frohndienſte erbauten Ritterburg das<lb/>Bild jener Zeit herauf führen. &#x2014; &#x2014; Allein wie Aberglauben und Un-<lb/>wiſſenheit ſtets Knechtſchaft, Eigennutz und Kaſten-Geiſt erhalten und<lb/>fördern, ſo erzeugt und fördert Aufklärung dagegen Freiheit, Gerechtig-<lb/><pb n="78" facs="#f0020" />
keit und Vaterlandsliebe. &#x2014; Als <hi rendition="#g">Reformation</hi> und <hi rendition="#g">Buchdrucker-<lb/>kunſt</hi> die Menſchen einigermaßen zum Nachdenken brachten, da war für<lb/>immer der <hi rendition="#g">blinde Glaube</hi> und <hi rendition="#g">blinde Gehorſam</hi> vernichtet;<lb/>und als vollends die <hi rendition="#g">freie Preſſe</hi> ihr Licht in das finſtere Staats-<lb/>gebäude trug, als ſie den Sinn für die öffentlichen Angelegenheiten<lb/>weckte, da war die Grundlage der Zukunft &#x2014; der <hi rendition="#g">Volksherrligkeit</hi><lb/>für immer unerſchütterlich gelegt. &#x2014; Zuerſt leuchteten in England die<lb/>Morgenſtrahlen eines ſchönern Tages, aus der Nacht des Mittelalters.<lb/>Aber der Tag wurde heller &#x2014; dieſe ariſtokratiſche Freiheit genügte nicht<lb/>mehr &#x2014; <hi rendition="#g">Freiheit</hi> und <hi rendition="#g">Gleichheit</hi> &#x2014; ward das Loſungswort, erſt<lb/>in Amerika, dann in Frankreich. <hi rendition="#g">Gleichheit</hi>! mit dieſem einfachen,<lb/>klaren, durchgreifenden Prinzip &#x2014; iſt <hi rendition="#g">Freiheit</hi> und <hi rendition="#g">Gerechtig-<lb/>keit</hi> erſt möglich. &#x2014; Weg mit Privilegien und Vorrechten! &#x2014; Weg<lb/>mit den Gleichgewichtstheorien und dem ſtändiſchen Wirrwarr! Der<lb/>Bürgerwille iſt Geſetz &#x2014; dies wird vollſtrecket in der Bürger Auftrag<lb/>und Sold! &#x2014; Begeiſtern kann die Idee der Gleichheit noch nicht, ſie<lb/>kann blos die Hinderniſſe des Beſſern umreißen, wahrhaft bauen, das<lb/>muß eine höhere, die Idee der Nationalität, der Volksherrlichkeit. &#x2014;<lb/>Dieſe ſchließt <hi rendition="#g">Freiheit</hi> und <hi rendition="#g">Gleichheit</hi> nothwendig ſchon ein.<lb/>Dieſe große Idee beherrſcht unſer Jahrhundert; &#x2014; ſie führte die be-<lb/>wunderungswürdigen polniſchen Schaaren; ſie wird Deutſchland vereini-<lb/>gen; ſie wird <hi rendition="#g">ganz Europa</hi> zu Freiſtaaten geſtalten: dieſer Idee hat<lb/>die deutſche Jugend ſich mit Gut und Blut verſchworen. &#x2014;</p><lb/><p>Unſer Vaterland, geehrte Mitbürger! ſcheint dazu beſtimmt, dieſe<lb/>Idee der Volksherrlichkeit zuerſt ins Leben zu führen. <hi rendition="#g">Deutſchland</hi>,<lb/>das Herz Europa&#x2019;s ſoll dann, als mächtiger, volksthümlicher Freiſtaat,<lb/>mit ſchirmender und ſchützender Liebe über die Wiedergeburt des übri-<lb/>gen Europas wachen. Polen wird es herſtellen, Italiens Vereinigung<lb/>beſchirmen, das franzöſiſche Belgien mit Frankreich, das deutſche Elſaß<lb/>und Lothringen wieder mit Deutſchland verbinden, Ungarns Freiheit<lb/>und Selbſtſtändigkeit achten, und wird ſtolz ſeyn auf die Achtung und<lb/>Liebe der dankbaren Völker. Von Deutſchland aus iſt das abgelebte<lb/>Alterthum vernichtet; von Deutſchland aus iſt die Reformation, und<lb/>mit ihr die Freiheit in die neue Welt gekommen; von Deutſchland aus<lb/>ſoll Volksgeiſt und Vaterlandsliebe unter die Nationen gebracht werden.</p><lb/><p>Von jeher war der deutſche Charakter <hi rendition="#g">feſt, innig</hi> und <hi rendition="#g">rein</hi>.<lb/>Schon Tacitus iſt voll von dem Lobe unſerer Vorfahren. Freiheitsſinn<lb/>und Tapferkeit waren ihre Tugenden, dieſe lehrten ihre Prieſter, hierin<lb/><pb n="79" facs="#f0021" />
glänzten ihre Götter. In Volksverſammlungen ordneten ſie ihre An-<lb/>gelegenheiten &#x2014; gerade, frei und einfach. Wenig Geſetze hatten ſie,<lb/>und ungehemmt wollten ſie die perſönliche Freiheit. In allen ihren Ein-<lb/>richtungen lag ein tiefes und ernſtes Gemüth. Vor allem war die Fa-<lb/>milie in Sittſamkeit und Keuſchheit eine unverſiegbare Quelle der rein-<lb/>ſten Freuden für den Mann, ein Wonneziel für den wehrbaren Jüng-<lb/>ling, das er durch würdige Thaten zu verdienen trachtete.</p><lb/><p>So waren unſere Vorfahren, und noch liegen dieſelben Elemente<lb/>der <hi rendition="#g">Feſtigkeit</hi>, der <hi rendition="#g">Innigkeit</hi> und <hi rendition="#g">Reinheit</hi> in unſerm Volke.<lb/>Ich weiß es, ungläubig und zweifelnd verweiſ&#x2019;t man auf die jetzige Lage<lb/>deſſelben. Da liegt das tapfere Volk von 30 Millionen, zerriſſen von<lb/>einer Handvoll emporgekommener Feudalherren, ausgeſtrichen <choice><sic>ans</sic><corr>aus</corr></choice> der<lb/>Reihe der Großmächte, verhöhnt von ſeinen Nachbarn; da liegt es und<lb/>harret geduldig, bis der Barbar längſt der Oſtſee heraufziehet und<lb/>Lübeck und Hamburg zu ſeinen Stapelplätzen macht, und durch die Knu-<lb/>tenknechte Deutſchlands Cultur zertreten läßt, da ächzet das freiſinnige<lb/>Volk von 30 Millionen ſtumm unter dem Befehl von einigen 30 zittern-<lb/>den Zwingherrn, während man ſeine Freunde in Ketten wirft und zu<lb/>lebenslänglichen Unterſuchungen verdammt, während man Gewerbe und<lb/>Handel durch Mauthen vernichtet, die Kinder gegen die Eltern bewaff-<lb/>net und Spionen und Maitreſſen der Bürger Schweiß und Blut ver-<lb/>praſſen. Ich gebe zu, Deutſchlands Volk beſitzt eine große, eine unbe-<lb/>greifliche Langmuth; allein Alles kündigt an, daß ſie zu Ende geht.<lb/>Glaubt vielleicht Jemand in Frankreich den Hoffnungsſtern erſtehen zu<lb/>ſehen? Frankreich mag beweglicher, raſcher zur That und weniger ge-<lb/>duldig ſeyn, der Deutſche aber iſt andauernder und entſchiedener, was<lb/>er beginnt, das vollendet er auch ganz; mag Frankreichs Bevölkerung<lb/>ſcheinbar politiſch gebildeter ſeyn, ſie iſt nur neugieriger; nirgends iſt<lb/>mehr wahre Bildung und gediegene Aufklärung als in <hi rendition="#g">Deutſchland</hi>.<lb/>Iſt hier erſt das öffentliche Intereſſe angeregt, ſo wirds auch ernſter<lb/>genommen und geſunder beurtheilt, als bei dem franzöſiſchen Volke; &#x2014;<lb/>Mag Frankreich beſtändig von edlen Redensarten über Freiheit und Na-<lb/>tionalität überfließen; mag ſeine Vaterlandsliebe, ſeine Eitelkeit oft hell<lb/>aufflackern; des Deutſchen Gefühl iſt tiefer und nachhaltiger, ſeine<lb/>Vaterlandsliebe iſt eine heilige &#x2014; nie verlöſchende Gluth. Die Theil-<lb/>nahme an dem Schickſale der Polen bezeichnet die beiden Völker. &#x2014;<lb/>Vor allem &#x2014; Mitbürger! bedenkt, welche Fortſchritte unſer Vaterland<lb/>in ſo kurzer Zeit gemacht hat. Noch zu Anfange dieſes Jahrhunderts<lb/>ſtanden wir den Franzoſen an Vaterlandsliebe unendlich nach, wenig noch<lb/><pb n="80" facs="#f0022" />
kümmerte uns das öffentliche Wohl. &#x2014; Aber ſeit 15 Jahren &#x2014; welche<lb/>Veränderung! Freilich ſuchten die Regierungen die volksthümlichen Re-<lb/>gungen zu unterdrücken; &#x2014; allein wie wenig iſt das gelungen! Vor<lb/>allem bei der Jugend hatten dieſe Gefühle tiefe Wurzel geſchlagen, und<lb/>ſchon 1817 gelobte ſie feierlich bei der Reformations- und Befreiungs-<lb/>feier &#x2014; auf der Wartburg, (das Vorſpiel unſers Maifeſtes) nie dieſe<lb/>Gluth ausſterben zu laſſen, und immer dieſen Gedanken &#x00BB;der Einheit<lb/>des deutſchen Vaterlands&#x00AB; weiter und weiter zu verpflanzen, bis er endlich<lb/>ſiegreich ans Licht treten könne.</p><lb/><p>Beinahe fünfzehn lange Jahre mußte ſie ihren heiligſten Glauben,<lb/>ihr heißeſtes Sehnen dem Spotte der ungläubigen Welt preis geben;<lb/>aber ſie verzweifelte nicht am Vaterlande. Immer troſtloſer ſchien ſich<lb/>für Europa Alles zu geſtalten, immer mehr wollten Zweifel die Hoffenden<lb/>beängſtigen; aber dieſe glaubten an eine Vorſehung, &#x2014; ſie glaubten<lb/>an ein Fortſchreiten der Menſchheit, &#x2014; ſie glaubten an eine Offenbarung<lb/>in der Geſchichte und wankten nicht. &#x2014; Der Kanonendonner der<lb/>Tuillerien veränderte die ganze Ausſicht. Was im Stillen gereift war &#x2014;<lb/>das wurde jetzt offenbar. &#x2014; Die Einheit Deutſchlands, die vor kurzem<lb/>noch als Schwärmerei verſchrien war, iſt jetzt der Wunſch und die Hoff-<lb/>nung aller Gebildeten des Volkes. Auf welchen Standpunkt hat ſich<lb/>die öffentliche Meinung in Kurheſſen erhoben, das noch vor zwei Jahren<lb/>ſchlief! Wie ſchreiten Braunſchweig und Naſſau fort! Und Rhein-<lb/>baiern, das jetzt allen als Muſter vorleuchtet in Patriotismus, das<lb/>heute unſerem Volke dies herrliche Feſt bereitete, &#x2014; war nicht ſelbſt dieſem<lb/>Rheinbaiern noch vor zwei Jahre die Idee der Volksherrlichkeit fremd?<lb/>glaubten nicht damals ſogar noch Viele &#x2014; nur <choice><sic>dei</sic><corr>bei</corr></choice> Frankreich ſey für ſie<lb/>Freiheit und Glück zu finden? &#x2014; So verbreitet ſich in Deutſchland die<lb/>politiſche Bildung mit unbegreiflicher Schnelligkeit weiter und weiter und<lb/>tiefer und tiefer. Welchen innigen Antheil nehmen nicht, in den geſeg-<lb/>neten Theilen unſers Vaterlandes, ſelbſt Frauen und Jungfrauen an<lb/>der Sache des Rechts und der Freiheit; mit welcher zarten Achtung<lb/>und innern Verehrung haben ſie die polniſchen Helden empfangen: welche<lb/>andächtige Sehnſucht, &#x2014; welche heilige Beſorgtheit erfüllet ſie, &#x2014; wenn<lb/>ſie von der Befreiung und Einigung des deutſchen Volkes hören! &#x2014;</p><lb/><p>Gewiß ein Blick auf die jetzige Lage unſeres Vaterlandes darf uns<lb/>nicht <choice><sic>kleinmüthtg</sic><corr>kleinmüthig</corr></choice> machen, im Gegentheil, er gibt uns neuen Muth und<lb/>neue Stärke. Die Jugend, die in den traurigen Jahren von 27 bis 30<lb/>nicht verzweifelte, ſie iſt jetzt allem Zweifel unzuga&#x0364;nglich.</p><lb/><p>So alſo iſt unſre Anſicht von der Menſchheit:</p><lb/><pb n="81" facs="#f0023" />
<p>Daß ſie im Ganzen wenigſtens immer mehr ſich entwickeln zu Tugend<lb/>und Glu&#x0364;ck; &#x2014; daß jede Zeit und jedes Volk ihre beſondere Aufgabe<lb/>hierbei haben; daß die Aufgabe der neuen Völker iſt &#x2014; das vereinzelnde<lb/>Familienleben, mit einem einigenden Volksleben harmoniſch zu verbin-<lb/>den; daß dieſe Fortbildung hindurchgehe &#x2014; durch Vernichtung des Des-<lb/>potismus, dann des ſta&#x0364;ndiſchen Ariſtokratismus, zur Gru&#x0364;ndung der<lb/>Volksherrlichkeit; daß die Ernenung Europas in dieſem Sinne die Aufgabe<lb/>unſers Jahrhunderts, und daß <choice><sic>Deutſchlans</sic><corr>Deutſchlands</corr></choice> Einheit hiezu der Anfang<lb/>und die Aufgabe der jetzigen Generation ſei, woran ſie Alles unbedingt<lb/>zu ſetzen durchaus berufen und verpflichtet iſt. &#x2014;</p><lb/><p>Wie aber ſollen wir dem großen Ziele nachſtreben, auf welchem Wege<lb/>dahin gelangen? In den Staaten, wo es Verfaſſung und Geſetze giebt,<lb/>ſo lange die Machthaber die Geſetze achten und nicht verdrehen und<lb/>mißbrauchen &#x2014; reichet der geſetzliche Weg aus. Die Aufkla&#x0364;rung iſt die<lb/>große Feder in der Entwickelung der Menſchheit, die freie Preſſe ihr beſtes<lb/>Fo&#x0364;rderungs-Mittel &#x2014; und die endliche Vollſtreckerin der erkannten<lb/>Wahrheit iſt die Allmacht der o&#x0364;ffentlichen Meinung, jene wunderbare<lb/>Kraft, die von den Staatstheoretikern gar nicht in Anſchlag gebracht wird,<lb/>und doch allein Bewegung in die todte Maſchine bringt. Allein wenn<lb/>die freie Preſſe vernichtet, die Geſetze verho&#x0364;hnt, und die Mittel zur<lb/>Menſchheitsbildung abgeſchnitten werden? &#x2014; dann, ja dann iſt keine<lb/>Wahl mehr, jedes Zo&#x0364;gern iſt dann feiger Verrath an der Vernunft, der<lb/>Tugend, der Menſchheit, dann: um mit dem Ko&#x0364;nig von Preußen zu<lb/>ſprechen: &#x201E;dann iſt der Kampf ein Kampf der Nothwehr, der alle Mittel<lb/>heiligt, die ſchneidendſten ſind die beſten; denn ſie beenden die gerechte<lb/>Sache am ſiegreichſten und ſchnellſten.&#x201C;</p><lb/><p>Wohlan, verſammelte Mitbu&#x0364;rger! Alſo nicht allein unſer und<lb/>unſerer Kinder Noth in dieſem geſegneten Lande, nicht allein die empo&#x0364;ren-<lb/>de Uebermacht unſrer Ariſtokraten und Volksverra&#x0364;ther, nicht allein unſ<supplied>e</supplied>r<lb/>zeitlicher Vortheil und unſer gutes Recht verlangen Vernichtung dieſes<lb/>fluchwu&#x0364;rdigen Zuſtandes, ſondern unſre ganze Stellung in der Geſchichte,<lb/>unſre ganze Bedeutung in der Menſchheits-Entwickelung ſetzet uns un-<lb/>abweisbar die heilige Pflicht in einem freien Volksreiche die Tugend und<lb/>Menſchheit, die durch Tyrannei und Pfaffenthum zur Thierheit nieder-<lb/>gedru&#x0364;ckt iſt, bei unſerm Volke zuna&#x0364;chſt, und dadurch in ganz Europa,<lb/>wieder aufleben zu laſſen. Was vor 15 Jahren die Jugend beſchworen,<lb/>das mag heute das ganze Volk beſchwo&#x0364;ren: Stets die Begeiſterung<lb/>fu&#x0364;r die Einheit des Vaterlandes in uns lebendig zu erhalten, und nach<lb/><fw type="sig" place="bottom">6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0024" />
Kra&#x0364;ften u&#x0364;berall bei unſern deutſchen Mitbru&#x0364;dern anzufachen; ſtets nach<lb/>Kra&#x0364;ften ſelbſt lehrend, oder die Lehrer des Volks und die freie Preſſe<lb/>auf alle Weiſe unterſtu&#x0364;tzend, die ſchlichte, einfache Wahrheit, ohne Ver-<lb/>kru&#x0364;ppelung zur Fo&#x0364;rderung wahrer Aufkla&#x0364;rung zu verbreiten; ſtets mit<lb/>eiſerner Strenge den Lu&#x0364;gengeru&#x0364;chten, den Apoſteln der Sklaverei und<lb/>Schlechtigkeit, den Lehren der Selbſtſucht entgegen zu treten; und ſollte<lb/>es zu Gewaltthaten kommen, nie im Drange der Zeiten einen deutſchen<lb/>Bruderſtamm zu verlaſſen, ſondern alle zu ſchu&#x0364;tzen gegen die Eingriffe ihrer<lb/>Gewalthaber; Uneinigkeit, Tra&#x0364;gheit und Feigheit fu&#x0364;hren zur Knechtſchaft<lb/>Aller!</p><lb/><p>Dieſen deutſchen Mai-Bund wollen wir ſchließen, hier wo des Vater-<lb/>lands ſchönſte Gefilde vor uns ausgebreitet liegen, hier unter dem Wehen<lb/>unſerer alten deutſchen Reichsfahne, und Kinder und Enkel ſollen noch<lb/>aus allen Gauen des freien, großen Vaterlandes hieher zur heiligen<lb/>Sta&#x0364;tte wallfahrten!</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede von Deidesheimer, Bürger aus Neuſtadt.<lb/>Freunde und Mitbürger</hi>!</hi></p><lb/><p>Indem ich es nach ſolchen Ma&#x0364;nnern, die an dieſer Stelle vor mir<lb/>geſprochen haben, noch wage, meine Worte an Sie zu richten, kann mich<lb/>nur meine glühende Liebe für geſetzliche Freiheit und für unſer deut-<lb/>ſches Vaterland entſchuldigen. &#x2014;</p><lb/><p>Und ſo rede ich denn ohne Furcht und ohne Scheu, zu Ihnen<lb/>meine Freunde, die, wenn auch nicht von <hi rendition="#g">gleichen</hi> Hoffnungen beſeelt,<lb/>doch gewiß alle im Herzen zu einem Zwecke vereint, hier auf den Trüm-<lb/>mern eines Denkmals der Feudalherrſchaft und des ſchrecklich richtenden<lb/>Bauernkriegs ein Feſt zu feiern gekommen ſind. &#x2014;</p><lb/><p>Ein Feſt, dem man alle nur erdenkliche Hinderniſſe in den Weg zu<lb/>legen ſuchte, &#x2014; Hinderniſſe wahrſcheinlich entkeimend einem finſtern Bunde<lb/>von Menſchen, die Feind jeder Regung des freien Bürgerſinns, noch<lb/>im neunzehnten Jahrhunderte, eben ſo trotzig als vergeblich und nutzlos,<lb/>dem Geiſte der Zeit entgegenarbeiten. Wie dieſe Ruine bei ihrem Ein-<lb/>ſturze Einzelne beſchädigen konnte, ohne deßhalb den feſtlichen Tag zu<lb/>ſtören, ſo werden dieſe Freunde der Finſterniß wohl noch einzelne Ver-<lb/>theidiger des Lichts und der Wahrheit verfolgen, ohne aber deshalb<lb/>den Tag der Freiheit aufzuhalten.</p><lb/><p>Ich ſpreche hier von einer Parthei, die während vierzig Jahren<lb/>nichts nützliches und zeitgemäßes gelernt, und keine ihrer Voreltern-<lb/>Thorheiten vergeſſen hat; von jener ſchädlichen Bandwurmsbrut, die<lb/><pb n="83" facs="#f0025" />
heute noch in dem freieſten Lande Europa&#x2019;s &#x2014; in England &#x2014; Stock-<lb/>prügel unter die königlichen Vorrechte gezählt wiſſen will, und die, gilt<lb/>es ihr <hi rendition="#g">eigne<supplied>s</supplied></hi> Intereſſe, mit lächerlicher Grimaſſe, doch geſchickt genug,<lb/>um den unerfahrenen Haufen zu täuſchen, ſtets Thron und Altar im<lb/>Munde führt.</p><lb/><p>Doch, was ſage ich, ſcheinen doch ſelbſt Regierungen, die zwar<lb/>ſtets und überall ihre freiſinnige Handlungsweiſe hervorzuheben ſuchen,<lb/>den eben gerügten Grundſätzen, von denen ſie ſich durch Worte gerne<lb/>losſagen möchten, in der That zu huldigen. Dies bezeugt am deutlich-<lb/>ſten, neben allen jenen politiſchen Glaubensbekenntniſſen, und jenen halb<lb/>und dreiviertelsoffiziellen Machwerken, das Verbot dieſes ſchönen Feſtes<lb/>und die damit verbunden geweſenen empörenden Maßregeln. &#x2014;</p><lb/><p>Und was, frage ich, haben Regierungen, die nach feſtgeregelten und<lb/>feſtbeſtimmten Grundſätzen die Landesgeſchäfte zu verwalten haben, blei-<lb/>ben ſie nur dieſen Grundſätzen getreu, was haben ſie zu fürchten? &#x2014;</p><lb/><p>Betrachtet dieſe Gegend, dieſes herrliche Land, dieſe mit Städten,<lb/>Dörfern und Flecken beſäeten geſegneten Fluren, die wie ein Garten<lb/>Gottes vor unſern Blicken ſich ausbreiten, die ſo ganz dazu geſchaffen<lb/>ſcheinen, das Herz zu ſanftern Gefühlen zu ſtimmen; betrachtet dieſes,<lb/>laßt eure Blicke in die Ferne ſchweifen, wo die jenſeitigen Berge den<lb/>Blick auf unſer großes Vaterland weiterhin eröffnen, &#x2014; wer von Euch<lb/>würde wohl ſo <hi rendition="#g">leichtſinnig</hi> oder <hi rendition="#g">muthwillig</hi>, wie es durch das<lb/>Benehmen der Regierung leicht hätte geſchehen können, die mordbrenne-<lb/>riſche Fackel eines Bürgerkriegs in dieſes Paradies ſchlendern wollen,<lb/>des verderblichſten Kriegs, der nur ein Land verwüſten kann? &#x2014; Ruhig<lb/>ſieht wohl im Felde der Soldat ſeinen Kameraden neben ſich hinfallen,<lb/>ein ganz anderes aber iſt es, wenn auf öden Brandſtätten, die unbe-<lb/>erdigten Leichen der Bürger und Jünglinge Verweſungsgeruch verbrei-<lb/>ten, wenn Bäche und Flüſſe uns die ermordeten Leichen von Greiſen,<lb/>Kindern und Jungfrauen zuführen. &#x2014; Wem graut nicht vor dieſem<lb/>gräßlichen Gemälde! &#x2014; Kein Bürger wird <hi rendition="#g">muthwillig</hi> oder <hi rendition="#g">leicht-<lb/>ſinnig</hi> ſolch ſchreckliches Unglück über unſer Haupt herbeiführen! &#x2014;</p><lb/><p>Nein und abermals nein! &#x2014; Nur ein verknöchertes Ariſtokratenherz<lb/>wäre dazu fähig, nur Ariſtokratenwahnſinn könnte ſolch ein hölliſches<lb/>Schauſpiel bereiten, &#x2014; und mit Freuden ein friedliches Volk, nachdem<lb/>man ihm von allen Seiten &#x00AB;Bundesbrüderlich&#x00AB; ſeine beſten Erwerbsquel-<lb/>len verſtopft, es in ſeinen heiligſten Rechten gekränkt, vollends zur<lb/>Verzweiflung bringen und durch Mordknechts-Banden zur Sklaverei zu-<lb/>rücktreiben! &#x2014;</p><lb/><pb n="84" facs="#f0026" />
<p>Ja nur von dieſer Seite haben wir alles zu fürchten, dieſes be-<lb/>weiſ&#x2019;t Geſchichte und Erfahrung.</p><lb/><p>Sandte nicht jener kindesmörderiſche <hi rendition="#g">Philipp</hi> von Spanien den<lb/>ruhigen aber aufgeklärten Holländern und jenen feuerigen Flanderern<lb/>zuerſt einen verſchmitzten freiheitsmörderiſchen Pfaffen, den verhaßten<lb/><hi rendition="#g">Granvella</hi>, und zuletzt den blutigen <hi rendition="#g">Alba</hi>, jenes Scheuſal der<lb/>Menſchheit?</p><lb/><p>Hetzte nicht in unſern Tagen der erbärmliche Pfaffen-<hi rendition="#g">Karl</hi> von<lb/>Frankreich den nichtswürdigen, Vaterland und Wohlthäter verrathen-<lb/>den <hi rendition="#g">Marſchall</hi>, auf ſein tapferes, nur ſeine Rechte vertheidigendes<lb/>Volk? Darum ſehen wir uns vor, auch bei uns würden ſich bei ähn-<lb/>lichen Gelegenheiten, ähnliche Werkzeuge finden; auch wir könnten viel-<lb/>leicht <hi rendition="#g">Granvella</hi>&#x2019;s, <hi rendition="#g">Alba</hi>&#x2019;s und <hi rendition="#g">Raguſa</hi>&#x2019;s gegen uns wüthen<lb/>ſehen. &#x2014;</p><lb/><p>Wohl ſteht mancher unſerer Fürſten weit über jenen Tyrannen, von<lb/><hi rendition="#g">Gottes-Gnaden</hi> mit ihren feilen Knechten; mancher mag viel-<lb/>leicht, ich will es glauben, daß Beſte ſeines Volkes wollen; allein die<lb/>Mißgriffe, die einem Fürſten die Bahn des Ruhmes geſchloſſen, könnten<lb/>ihn leicht bei der Mißkennung des Volkscharakters, und den Herz und<lb/>Gemüth vergiftenden Einflüſterungen jener ſchädlichen Schmeißfliegen<lb/>des Hofs, jener unwürdigen Büdgetfreſſer, zu immer Argerem ver-<lb/><supplied>l</supplied>eiten, und ſo am Ende eine Kataſtrophe herbeiführen, durch welche die<lb/>Perlen ſeiner Krone wahrſcheinlich auf immer erlöſchen würden. &#x2014;</p><lb/><p>Wie geſagt, es könnte leicht dahin kommen, auch ohne abſolut böſen<lb/>Willen, durch bloße Mißkennung des Volkscharakters und Mißgriffe in<lb/>der Regierungsweiſe. &#x2014; Leicht kann man eine Heerde Schafe vor ſich<lb/>hertreiben, der Stier zieht ſeinen Pflug ohne Widerſtand, aber mit<lb/>dem Menſchen muß man menſchlich, mit einem Volke rechtlich und ſittlich<lb/>verfahren.</p><lb/><p>Wir wünſchen unſere Verfaſſung zu erhalten, die uns Freiheit der<lb/>Rede und der Preſſe ſichert, und auch wohl zu Freiheit des Handels<lb/>und Vernichtung der Wohlſtand und Sitten verderbenden Zwiſchen-<lb/>Mauthen führen muß. &#x2014;</p><lb/><p>Darum Freunde laßt uns feſt aneinanderhalten; wird Einer in ſeinen<lb/>Rechten gekränket, ſo ſeyen wir es alle! &#x2014;</p><lb/><p>Wir wollen keine Revolution, wir wollen aber unſere Rechte &#x2014;<lb/>unſere Freiheiten, die uns geſetzlich garantirt ſind, die auch unſer Fürſt<lb/>feierlich und freiwillig beſchworen hat, die wollen wir erhalten, in ihrer<lb/>ganzen Ausdehnung erhalten. &#x2014; Wer auch nur das Kleinſte davon ver-<lb/><pb n="85" facs="#f0027" />
letzt, der iſt meineidig, der ſey unſer gemeinſchaftlicher Feind; entſtehe<lb/>dann auch daraus was da wolle.</p><lb/><p>Der Sieg muß uns werden, ſchließen uns auch Feinde von allen<lb/>Seiten ein, blitzen auch Lanzen und Schwerter fern und nah und über-<lb/>all. Freunde ihr kämpft dann für Eltern, Weiber, Kinder, für euere<lb/>Nachkommenſchaft, und ſchützet und bewahret Euer Heiligſtes, während<lb/>Ihr zugleich euere Güter, euere Habe vertheidiget; euere Gegner treibt<lb/>nur ein hohles Wort des Herrſchers und die Knute ihrer Herrn, nicht<lb/>ihr Gemüth. Ja noch mehr, ſelbſt aus den Reihen unſerer vermeinten<lb/>Gegner würden Streiter für die heilige Sache hervorgehen, denn auch<lb/>dort ſind viele, deren Herz beſſern Gefühlen huldigt.</p><lb/><p>Vor allem aber befleißen wir uns der feſteſten Eintracht und Ord-<lb/>nung; dieſe zu erhalten muß unſer Streben ſeyn, um ſo mehr, da viel-<lb/>leicht ſo mancher es gerne ſähe, wenn Unordnung entſtände, um ſeine<lb/>Geſpenſter- und Gewiſſensfurcht alsdann rechtfertigen zu können.</p><lb/><p>Darum ſey jetzt ſchon und bleibe immer unſer Wahlſpruch:<lb/><hi rendition="#et">&#x00BB;Es lebe die Freiheit&#x00AB;</hi><lb/><hi rendition="#et">&#x00BB;Es lebe die Ordnung!&#x00AB;</hi></p><lb/><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede von Becker, Bürger aus Frankenthal</hi>.</p><lb/><p rendition="#et"><hi rendition="#g">Deutſche Mitbürger</hi>!</p><lb/><p><hi rendition="#g">Volksbelehrung, gegenſeitige Aufklärung, Ermun-<lb/>terung zur Einigkeit</hi> ſind unſere Aufgaben; dieſe zu löſen, müſſen<lb/>wir feſt und entſchieden wirken. Wir müſſen wachen, daß alle Verſuche,<lb/>die Erringung eines großen freien Deutſchlands zu hindern, vereitelt<lb/>werden. Wir wiſſen, daß die Umtriebe der Regierungen auf die Unter-<lb/><supplied>d</supplied>rückung der Völker hinzielen; wir wiſſen, daß die Regierungen um<lb/><supplied>ſ</supplied>o thätiger ſind, je dringender die Völker zeitgemäße, ihrer Würde<lb/><choice><sic>intſprechende</sic><corr>entſprechende</corr></choice> Reformen verlangen; wir wiſſen, daß ſie in der Unter-<lb/>drückung und Entwürdigung der Menſchheit gehen ſo weit ſie <hi rendition="#g">können</hi>,<lb/><choice><sic>ch</sic><corr>ich</corr></choice> ſage ſo weit ſie <hi rendition="#g">können</hi>. Fragen wir: <hi rendition="#g">wie weit können ſie</hi><lb/>(die Regierungen) <hi rendition="#g">gehen</hi>? ſo müſſen wir alle einſtimmig antworten<lb/>ſo lange die Regierungen die Geſetze ungeſtraft verhöhnen, ſie ungehindert<lb/>mit Füßen treten können, ſo lange unſere Forderungen unbeachtet bleiben<lb/>dürfen: <hi rendition="#g">ſo lange können die Regierungen gehen ſo weit ſie<lb/>wollen, und aus uns machen was ſie wollen</hi>. Millionen ſind<lb/>auf dem Wege zur Entwicklung bürgerlicher Freiheit, eine Handvoll<lb/>Junker wagt es, entgegen zu treten, und während die Handvoll Jun-<lb/>ker Gewalt über Gewalt übt, dulden es Millionen. O Schande unſerer<lb/><pb n="86" facs="#f0028" />
Zeit! &#x2014; Wir können proteſtiren, aber was nützen Proteſtationen, was<lb/>iſt davon zu hoffen? Die Regierungen hören eben ſo wenig auf Prote-<lb/>ſtationen, als auf die mächtige Oppoſition der öffentlichen Meinung.<lb/>Proteſtationen waffen- oder wehrloſer Bürger ſind in den Augen der<lb/>Regierungen nur lächerliche Vorſtellungen; wenn wir daher proteſtiren,<lb/>ſo muß es uns auch Ernſt ſeyn, unſere Forderungen durchzuſetzen. Die<lb/>gerechteſten Anſprüche der Völker werden als unſtatthaft abgewieſen,<lb/>und nur die hochverrätheriſchen Verfügungen der Regierungen unterthä-<lb/>nigſt vollzogen werden, ſo lange die Völker unbewaffnet der rohen Ge-<lb/>walt blosgeſtellt ſind. Zum Schutze unſrer Perſon, unſrer Ehre und<lb/>unſres Eigenthums, zur Erhaltung unſrer Rechte und zur Erringung<lb/>der wahren Würde der Menſchheit bedürfen wir nicht blos einer freien<lb/>Verfaſſung, ſondern auch einer kraftvollen Garantie der Verfaſſung<lb/>Die beſte Garantie wäre eine allgemeine Bürgerbewaffnung. Betrach-<lb/>ten wir den Stand der Dinge wie er jetzt iſt, ſo müſſen wir auf die<lb/>ſchlimmſten Fälle vorbereitet ſeyn.</p><lb/><p>Mitbürger! Wenn heute die Regierungen, in der Meinung, die<lb/>Freiheit mit einem Streiche zu erſticken, unſre Volksmänner, die Vor-<lb/>kämpfer für Recht und Freiheit, mit Gewalt uns entreißen wollten,<lb/>könnten wir es dulden? Könnten wir es unvorbereitet mit Erfolg ver-<lb/>hindern? Können wir ſie, unſre Volksmänner, ſorglos den Gerichten<lb/>überlaſſen? Ja, wir haben herrliche Beiſpiele der Appellationsgerichte<lb/>in Baiern, aber kann dies uns auf die Dauer beruhigen? Sehen wir<lb/>nicht, wie die ehrenvollen Männer dieſer Gerichte von der ſchamloſen<lb/>Willkür verfolgt, abgeſetzt und verſetzt werden? Wir ſehen ihre Stellen<lb/>von, für die Volksſache incompetenten, für die Sache der Volksverrä-<lb/>ther aber competenten, Fürſtenknechten erſetzen. So iſt das Richteramt<lb/>dann überlaſſen dem Schläger über den Erſchlagenen, dem Verräther<lb/>über den Verrathenen! &#x2014; Das Erhabenſte wird das Opfer launiſcher<lb/>Ungeheuer, das Opfer einer Höllenbrut! Wird ſich die Londoner Con-<lb/>ferenz eher auflöſen als bis Belgien ſeinen Todesſtoß erhalten? bis Ita-<lb/>lien in ſein Grab zurückgewieſen? &#x2014; Und Polen? &#x2014; Was nicht im ge-<lb/>drückten Heldenlande durch den Barbarismus, das geht im freien &#x2014;<lb/>Frankreich durch das Juſte-Milieu zu Grunde. Dahin iſt jenes Polen,<lb/>das zweimal Europa gerettet, es iſt dahin! Und die undankbaren Söhne<lb/>Europa&#x2019;s können es dulden, wie ihre Retter zu Grunde gehen! Dies<lb/>Mitbürger, iſt das Schickſal Einzelner, dies das Schickſal der Natio-<lb/>nen in den Händen der &#x201E;von Gottes Gnaden&#x201C;!</p><lb/><p>Hoffet nichts von Fürſten, und proteſtirt nicht mehr, denn hinter<lb/><pb n="87" facs="#f0029" />
den Verfügungen der Regierungen ſind Bajonette, hinter unſern Pro-<lb/>teſtationen aber iſt <hi rendition="#g">nichts. Darum können die Regierungen<lb/>gehen ſo weit ſie wollen und aus uns machen was ſie<lb/>wollen</hi>. Es bleibt klar, daß nur die Waffen der Bürger vor ſolchem<lb/>Unheil das Vaterland bewahren, daß nur bewaffnete Bürger compe-<lb/>tente Richter gegen Laune und Willkür ſeyn würden: &#x2014; Die Deutſchen<lb/>ſind Sklaven, ſeitdem der Bürger keine Waffe mehr trägt. Die Waffe<lb/>war die Zierde des freien Mannes, jetzt tragen ſie nur Knechte.</p><lb/><p>Sind wir bewaffnet, ſo werden die Regierungen nicht mehr ſo keck<lb/>ſeyn, geſetzwidrige Verfügungen zu erlaſſen. <hi rendition="#g">Dann können die Re-<lb/>gierungen nicht mehr gehen ſo weit ſie wollen und nicht<lb/>mehr aus uns machen was ſie wollen</hi>.</p><lb/><p>Unſer Loſungswort ſey: <hi rendition="#g">Das Beſte hoffend, auf&#x2019;s Schlimm-<lb/>ſte gefaßt ſeyn. Es ſteh&#x2019; Einer für Alle und Alle für<lb/>Einen im heiligen Kampfe</hi>!</p><lb/><p>Fragen wir, meine Mitbürger, wie weit wir ſeit den Juli-Tagen<lb/>in der Erringung würdevoller Rechte vorwärts geſchritten oder in der<lb/>Erhaltung der beſtehenden geſchützt waren, ſo werden wir einſehen, daß<lb/>wir rückwärts gekommen. Iſt nicht bei uns im Rheinkreiſe die Preß-<lb/>freiheit geſetzlich garantirt? und wurde nicht die freie Preſſe, das<lb/>deutſche Gemeingut, vor den Augen von ganz Deutſchland in Feſſeln<lb/>geſchlagen? Müſſen nicht unſere Journaliſten in Baden Schutz ſuchen,<lb/>wo die Preßfreiheit, verglichen mit der bei uns geſetzlich beſtehenden nur<lb/>Preßzwang iſt. Drum, deutſche Bürger, tretet zuſammen, verlanget<lb/>einſtimmig die Benutzung und Handhabung der beſtehenden Geſetze, ru-<lb/>fet einſtimmig, deutſche Mitbürger: &#x00BB;Es erſcheine der Weſtbote&#x00AB;! &#x00BB;Es<lb/>erſcheine die Tribüne&#x00AB;! Auf, deutſche Bürger, und ſchwöret, daß, wenn<lb/>unabhängige Gerichte die Geſetze verrathen, euer competenter Arm die<lb/>ſelben ſchütze:</p><lb/><lg type="poem"><l>&#x00BB;Denn unter Preßzwang geht Deutſchland verloren,</l><lb/><l>Durch Freiheit der Preſſe wird&#x2019;s wiedergeboren.&#x00AB;</l></lg><lb/><p>Ja, deutſche Männer, wenn wir mit Ernſt und Beharrlichkeit,<lb/>mit Muth und Ueberzeugung das hohe Ziel zu erringen ſtreben, dann<lb/>iſt es nicht mehr fern. Keine Macht der Erde wird uns aufhalten!</p><lb/><lg type="poem"><l>Alle Grau&#x2019;n der Nacht verſchwinden,</l><lb/><l>Wenn der Freiheit Morgenröthe glüht;</l><lb/><l>Und ein Deutſchland groß und frei erblüht,</l><lb/><l>Wenn die Männer kräftig ſich verbinden.</l><lb/><l>Deutſchland lebe! dieſer goldne Schimmer,</l><lb/><l>Seiner Freiheits-Fahne bleiche nimmer!</l><lb/><l>Hoch lebe Freiheit, Deutſchland lebe hoch!&#x201C;</l></lg><lb/><pb n="88" facs="#f0030" />
<p>Dank dir, freiheitglühender Bürger Frankenthals! Denken und<lb/>ſprechen, nur einmal Tauſende wie du, dann iſt die Wiedergeburt<lb/>Deutſchlands vollendet, ein freies deutſches Vaterland errungen.</p><lb/><p>Noch andere Redner hatten bald da, bald dort zahlreiche Gruppen<lb/>um ſich verſammelt. Man ſprach vielfach von dem jetzt lebhaft erwach-<lb/>ten Vertrauen auf die Kraft des deutſchen Volkes. Unter andern be-<lb/>merkte <hi rendition="#g">Eduard Müller</hi> aus Mainz:</p><lb/><p>Was berechtigte auch zu dem Mißtrauen in unſre eigne Kraft, und zu dem<lb/>u&#x0364;bertriebenen Vertrauen auf ein Volk, das nach ſeinen gla&#x0364;nzenden 3<lb/>Juli-Tagen zuru&#x0364;ck ſank, ſo ſchnell tiefer zuru&#x0364;ckſank als je? Die Helden<lb/>des Juli, die Patrioten ſind verfolgt, in Gefa&#x0364;ngniſſen vergraben; Karliſten,<lb/>Ariſtokraten aller Farben, unverfolgt, ſogar <choice><sic>nuterſtu&#x0364;tzt</sic><corr>unterſtu&#x0364;tzt</corr></choice>; die auffallendſten<lb/>Verſchwo&#x0364;rungen der Abſolutiſten ungeſtraft! Zu welchen Hoffnungen<lb/>berechtigen dieſe Erſcheinungen in Frankreich? Belgien, Italien, Spanien<lb/>ſind geta&#x0364;uſcht; Polen, das edle, unglu&#x0364;ckliche Polen, das in hundert Schlach-<lb/>ten das Blut ſeiner Heldenſo&#x0364;hne fu&#x0364;r Frankreich vergoſſen, von Frankreichs<lb/>Miniſter Sebaſtiani verrathen, kann zur Lehre dienen, daß man nicht<lb/>feſter ſtehe, als auf eigner Kraft. Das jetzige Frankreich hat ſeine Ehre<lb/>im Auslande gebrandmarkt, es rette ſeine Ehre wieder, das Volk erhebe<lb/>aufs Neue ſeinen ſtarken Arm, ſeine Feinde zu zerſchmettern, und das Zutrauen<lb/>wird wiederkehren. Fern ſei von mir, daß ich eine Nation fu&#x0364;r immer<lb/>verdamme. Mag Frankreich von Neuem ſich befreien, dann wollen<lb/>wir die Franzoſen als Bru&#x0364;der umarmen, mit ihnen ka&#x0364;mpfen fu&#x0364;r die<lb/>ho&#x0364;chſten Gu&#x0364;ter, fu&#x0364;r Recht, Freiheit und Bu&#x0364;rgerglu&#x0364;ck. Aber verſteht mich<lb/>wohl! &#x2014; mit ihnen, nicht unter ihnen wollen wir ka&#x0364;mpfen. Jedes fu&#x0364;r<lb/>Freiheit ka&#x0364;mpfende Volk, ſei uns ein Brudervolk! aber ſtreng achte jedes<lb/>Volk die Nationalita&#x0364;t anderer Vo&#x0364;lker! Ohne Franzoſenfeind zu<lb/>ſein, warne ich nur vor <hi rendition="#g">unklugem</hi> Zutrauen zu unſern Nachbarn&#x2019;<lb/>und vor entehrendem Mißtrauen in unſre eigne Kraft, in die Kraft<lb/>unſers eigenen Volkes.</p><lb/><p>Unſer deutſches Volk, obgleich zerſplittert, zeichnete ſich ſtets aus<lb/>durch feſte Willenskraft, und Tapferkeit. Die Tapferkeit einzelner<lb/>deutſchen Volksſta&#x0364;mme, gab den meiſten La&#x0364;ndern Europas ihre Namen.<lb/>Die Franken, Frankreich; die Normannen, der Normandie; die Burgun-<lb/>der, Burgund, die Angeln, England; die Longobarden der Lombardei<lb/>u. ſ. w.; Von Deutſchland ging das Licht der Reformation aus, das<lb/>Pfaffenthum ſtu&#x0364;rzend, oder wenigſtens ſchwa&#x0364;chend; von Deutſchland, und<lb/>zwar dem benachbarten Mainz, ging aus die Buchdruckerkunſt, die Licht-<lb/>bringerin. Die mo&#x0364;rderiſchen Ka&#x0364;mpfe wurden weniger mo&#x0364;rderiſch durch<lb/><pb n="89" facs="#f0031" />
der Deutſchen Erfindung des Schießgewehrs. Wiſſenſchaft und Bildung<lb/>blu&#x0364;hen in Deutſchland, faſt jeder Erwachſene kann wenigſtens leſen,<lb/>ſchreiben, rechnen, und Kraft wohnt in uns, wenn wir nur wollen! &#x2014;</p><lb/><p>Wie einſt durch die Deutſchen das Ro&#x0364;merreich fiel, das der Welt<lb/>gebot, und in unſern Tagen die Großmacht Napoleons geſtu&#x0364;rzt wurde,<lb/>ſo werden auch Rußlands Knutenmacht, Preußens Pfiffigkeit und Oeſtreichs<lb/>Abſolutismus durch deutſche Kraft zu Schanden werden. Nur Vertrauen<lb/>in euch ſelbſt und vor Allem Einigkeit, und der Sieg iſt unſer gegen<lb/>jede deſpotiſche Macht der Erde.&#x00AB;</p><lb/><p>Die belebten Zirkel, welche ſich während dieſer und ähnlicher pa-<lb/>triotiſchen Unterhaltungen gebildet hatten, wurden unter andern auch<lb/>durch ein von <hi rendition="#g">Chriſtian Bork</hi> in Mannheim gedichtetes Lied erfreut,<lb/>welches deßhalb von uns mitgetheilt wird:</p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>So oft der Mai nach winterlichen Tagen,</l><lb/><l>Die Fluren ſchmu&#x0364;ckt mit ſeinem Blu&#x0364;thenkranz,</l><lb/><l>Beginnt das Herz in froher Luſt zu ſchlagen,</l><lb/><l>In jedem Auge ſtrahlt der Freude Glanz;</l><lb/><l>Mit neuem Muth, mit ſeligem Behagen</l><lb/><l>Dra&#x0364;ngt alles ſich hinaus zu Spiel und Tanz,</l><lb/><l>Und jedem iſt&#x2019;s Bedu&#x0364;rfniß ſich des Maien</l><lb/><l>In tiefer Seele herzlich zu erfreuen.</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Uns iſt ein Mai, ein herrlicher erſchienen,</l><lb/><l>Der Freiheit Mai im deutſchen Vaterland.</l><lb/><l>Das kahle Unrecht will er uns verſu&#x0364;hnen,</l><lb/><l>Von Fru&#x0364;hlingsblu&#x0364;then ſchimmert ſein Gewand;</l><lb/><l>Soll er kein Lied, kein frohes Feſt verdienen?</l><lb/><l>Die freien Bu&#x0364;rger reichen ſich die Hand,</l><lb/><l>Sie ſchwuren ſich mit heiligem Betheuern</l><lb/><l>Dem deutſchen Mai ein herrlich Feſt zu feiern.</l></lg><lb/><lg n="3"><l>Willkommen denn, ihr edlen Geiſter alle</l><lb/><l>Die dieſes Feſtes hoher Sinn vereint,</l><lb/><l>Euch to&#x0364;nt der Gruß im lauten Jubelſchalle,</l><lb/><l>Und dieſer Gruß iſt herzlich wohl gemeint.</l><lb/><l>Wir ſtehen hier in rechtbeſchirmter Halle,</l><lb/><l>In die des Himmels freie Sonne ſcheint;</l><lb/><l>Umſchlinget euch mit treuen Ma&#x0364;nnerarmen</l><lb/><l>Und laßt das Herz an ihrem Strahl erwarmen.</l></lg><lb/><lg n="4"><l>Voru&#x0364;ber iſt die Zeit der finſtern Ma&#x0364;chte,</l><lb/><l>Der ſchno&#x0364;den Bosheit und der Tyrannei;</l><lb/><l>Zu Trotz dem falſchen, heuchelnden Geſchlechte</l><lb/><l>Ergla&#x0364;nzt im Morgenroth der Deutſchen Mai.</l><lb/><l>Der brave Bu&#x0364;rger greift nach ſeinem Rechte,</l><lb/><l>Denn im Geſetz nur iſt der Bu&#x0364;rger frei;</l><lb/><l>Das Joch der Willku&#x0364;hr kann er nicht mehr tragen,</l><lb/><l>Er darf es nicht und galt&#x2019;s ein blut&#x2019;ges Wagen.</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Er will die Freiheit im Vernunft-Gewande,</l><lb/><l>Nicht wie der Pobel ſeine Go&#x0364;ttin malt,</l><lb/><pb n="90" facs="#f0032" />
<l>Er ſucht ſie nicht im wilden Vo&#x0364;lkerbran<supplied>de</supplied>,</l><lb/><l>Die Hehre, deren Antlitz Frieden ſtrahlt,</l><lb/><l>Sie wandelt ſchon im deutſchen Vaterlande,</l><lb/><l>Sie hat dem Rechte ihren Zoll bezahlt,</l><lb/><l>Sie tra&#x0364;gt den Segen la&#x0364;ngſt verblich&#x2019;ner Ahnen,</l><lb/><l>Und ihre Stimme iſt ein heilig Mahnen.</l></lg><lb/><lg n="6"><l>Am Rechte balten, das iſt kein Vergehen,</l><lb/><l>Sein Recht verlangen, ziemt dem deutſchen Mann.</l><lb/><l>Es muß des Wortes Heiligkeit beſtehen,</l><lb/><l>Und dem Geſetz darf keine Willku&#x0364;hr nah&#x2019;n.</l><lb/><l>Feſt, wie die Berge gegen Sturmes Wehen,</l><lb/><l>Stemmt ſich die Wahrheit gegen tru&#x0364;ben Wahn,</l><lb/><l>Sie ſteigt empor aus dumpfer Nebel Grauen,</l><lb/><l>Ihr herrlich Antlitz will der Deutſche ſchauen.</l></lg><lb/><lg n="7"><l>Es hat der Deutſche ku&#x0364;hn das Schwert gezogen,</l><lb/><l>Als Tyrannei ſein Vaterland bedroht,</l><lb/><l>Gefahr und Drangſal hat er nicht erwogen,</l><lb/><l>Er <choice><sic>weih te</sic><corr>weihte</corr></choice> ſich mit Stolz dem Heldentod,</l><lb/><l>Und als ſo manches Fu&#x0364;rſtenwort gelogen,</l><lb/><l>Trug er gedultig was die Zeit ihm bot,</l><lb/><l>Verwelken ſah er ſeine Blu&#x0364;thenkra&#x0364;nze,</l><lb/><l>Doch Alles in der Welt hat ſeine Grenze.</l></lg><lb/><lg n="8"><l>Jetzt thut es Noth ein ernſtes Wort zu ſagen,</l><lb/><l>Die Zeit der tra&#x0364;gen Duldung iſt vorbei.</l><lb/><l>Die Tyrannei droht an das Schwert zu ſchlagen,</l><lb/><l>Die Freiheit mahnt mit himmellautem Schrei;</l><lb/><l>Drob wollen wir als Deutſche nicht verzagen,</l><lb/><l>Wer nur das Recht will, der iſt wirklich frei,</l><lb/><l>Und freien Muth in freier Bruſt zu zwingen,</l><lb/><l>Wird keiner Macht, wird keiner Liſt gelingen.</l></lg><lb/><lg n="9"><l>Drum ſeid gegru&#x0364;ßt, am ſcho&#x0364;nſten unſrer Tage,</l><lb/><l>Es iſt ein Gruß aus warmer Freundesbruſt,</l><lb/><l>Pru&#x0364;ft euer Recht auf unverfa&#x0364;lſchter Wage,</l><lb/><l>Und ſeid ihr ſeines vollen Werth&#x2019;s bewußt</l><lb/><l>Dann ſtehet feſt, beſchirmt die freie Sprache,</l><lb/><l>Beſchu&#x0364;tzet ſie, nie duldet den Verluſt;</l><lb/><l>Denn ſoll der Freiheit heil&#x2019;ger Sieg gelingen</l><lb/><l>So muß das Wort des freien Mannes klingen.</l></lg></lg><lb/><p>Es wurden jetzt noch mehrere paſſende Toaſte gebracht, darunter<lb/>ſich folgender von <hi rendition="#g">Ludwig Frey</hi> aus Neuſtadt auszeichnete:</p><lb/><p>&#x00BB;Der deutſchen Freiheit, der Freiheit, die Europa&#x2019;s Völkern Ret-<lb/>tung verkündet, vor der Fürſten und deren Schergen wie Sklaven zit-<lb/>tern; der Freiheit, unter deren ſtolzem Panier wir heute verſammelt<lb/>ſind, uns zu beſprechen, zu belehren und zu berathen; der Freiheit durch<lb/>das große Werk der deutſchen Reform! Dieſer Freiheit ein donnerndes,<lb/>ein ewiges Hoch!&#x00AB; &#x2014;</p><lb/><p>Endlich ſprachen noch die unerſchrockenen Patrioten <hi rendition="#g">Hochdörfer,<lb/>Lobbauer, Widmann</hi> und <hi rendition="#g">Stromeyer</hi>. Wir freuen uns, auch<lb/><pb n="91" facs="#f0033" />
die Reden von <hi rendition="#g">Widmann</hi> und <hi rendition="#g">Stromeyer</hi> hier mittheilen zu<lb/>können:</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede von Widmann</hi>.</hi></p><lb/><p>Deutſche Männer! Erlauben Sie mir, einige wenige Worte zu<lb/>ſprechen.</p><lb/><p>Es iſt eine nur kurze Zeit, wo ſich nicht blos für Deutſchland,<lb/>ſondern für Europa ein beſſeres Loos zu bereiten ſchien, <hi rendition="#g">zu</hi> jener Zeit<lb/>nämlich, als die Juli-Sonne aufging und ihre Strahlen nicht nur<lb/>über Deutſchland, ſondern über ganz Europa verbreitete. So ſchien<lb/>es, und es war leider nur Schein! &#x2014; Anſtatt daß die Freiheit er-<lb/>blühte, ſproßte die Knechtſchaft hervor und ſchwärzte ſich ein durch die<lb/>erbärmliche franzöſiſche miniſterielle Krämerpolitik. Die muthige, frei-<lb/>heitliebende franzöſiſche Nation hatte in den Tagen des Juli das Prin-<lb/>zip des göttlichen Rechtes und der Legitimität, dieſes Prinzip des Un-<lb/>ſinnes und der Völkerbedrückung, in ſeinen Grundfeſten erſchüttert, und<lb/>die Volksſouverainität, das heißt die Herrſchaft des Volkes und die<lb/>der Vernunft proklamirt. Dieſe Proklamation ward in England, Spa-<lb/>nien, Italien, Deutſchland, Polen und überall mit allgemeinem Enthu-<lb/>ſiasmus aufgenommen, die Völker ſtimmten aus volleſter Ueberzeugung<lb/>ein. Millionen waren die Verbündeten Frankreichs, in deren Herzen<lb/>das für Freiheit begeiſterte Feuer brannte, und der Haß grollte gegen<lb/>die Bedrücker und Betrüger der Menſchheit. Es galt, die Triebfedern<lb/>in Bewegung zu ſetzen, und die Seſſel, worauf die Junker und Ariſto-<lb/>kraten thronten, ſtürzten krachend zuſammen, und der Hochaltar war<lb/>erbaut, worauf der Göttin der Freiheit geopfert wurde. Frei wären<lb/>die Völker geweſen, die Freiheit hätte die Reiſe um die Welt gemacht.<lb/>Allein man verſtand den Augenblick nicht zu benützen; man beſtand<lb/>hartnäckig auf dem Frieden, die Ehre und den Ruhm der franzöſiſchen<lb/>Nation befleckend, das gegebene Wort, die Patrioten des Auslandes zu<lb/>unterſtützen, brechend, die den Polen ſchuldige Pflicht ſchnöde verläug-<lb/>nend, und ihre Nationalität auf mittelbare Weiſe vernichtend; man zö-<lb/>gerte und zauderte, bis ſich die von Furcht zuſammengeſchlagenen, mit<lb/>ſchwerer Schuld beladenen, von böſem Gewiſſen gefolterten Kabinette,<lb/>die den Kopf verloren hatten, vom Schrecken ſich erholten: ſie lagen in<lb/>Ohnmacht darnieder und die Kammerdiener rieben den Kabinetsprinzen-<lb/>Eſſig um die rathloſe Schläfe der gekrönten Häupter. Allmählich er-<lb/>wachten ſie aus der betäubenden Ohnmacht, und zitternd ſahen ſie, wie<lb/>die Völker, die die Kette von der eiſernen Stange geriſſen hatten,<lb/><pb n="92" facs="#f0034" />
woran ſie geſchmiedet waren, flugs den Hammer ſuchten, um den Ring<lb/>zu zerſchlagen, der noch nicht vom Halſe gelo&#x0364;st war. Nun ging die<lb/>Ariſtokratie raſch an das Werk, im Geheimen und Verborgenen, auf<lb/><choice><sic>deu</sic><corr>den</corr></choice> erbärmlichſten Schleichwegen, um die Kette wieder zu faſſen und<lb/>das Volk an die alte Stange zu feſſeln. Es iſt das Streben der Ka-<lb/>binete, die Völker der Sklaverei zuzuführen: ich könnte Hunderte von<lb/>Thatſachen aufzählen, ich übergehe ſie, da ſie Allen bekannt ſind, um<lb/>die ſchmerzliche Wunde nicht von Neuem aufzureißen. Das Gefühl<lb/>empört ſich über die Weiſe, wie man die Hoheit des Menſchen mit<lb/>Füßen tritt. Man wird auf der betretenen Bahn fortfahren und ſich<lb/>beſtreben, das erſchütterte Prinzip des göttlichen Rechtes und der Le-<lb/>gitimität wieder feſt zu begründen, um durch daſſelbe die Völker mit<lb/>der Knute zu peitſchen. Nach menſchlicher Berechnung iſt der Krieg<lb/>unvermeidlich; Frankreich wird von dem Norden angegriffen werden,<lb/>um vorerſt in dieſem Lande, dann in den übrigen Ländern die Knecht-<lb/>ſchaft wieder einzuführen; der Krieg wird ein Kreuzzug gegen die Frei<supplied>-</supplied><lb/>heit aller Völker, alſo auch gegen die der Deutſchen ſeyn.</p><lb/><p>Aber, Patrioten! was iſt dann unſere Pflicht? Dann umgürte ſich<lb/>jeder mit dem Schwerte und rufe die übrigen Patrioten zur Wehre,<lb/>und die Sturmglocke töne durch alle deutſche Gauen und rufe zum<lb/>Kampfe für Recht und für Freiheit. Fluch jedem deutſchen Manne, der<lb/>das Schwert ſich nicht umgürten und dadurch dem Norden die Herr-<lb/>ſchaft über Deutſchland verſchaffen würde. Dieſe Herrſchaft würde die<lb/>entſetzlichſte Bedrückung ſeyn; das Vermögen würde geplündert, die<lb/>Jugend in den Schlachten dahingewürgt, die Unſchuld geſchändet, der<lb/>freiſinnige Mann geſchoren und gezeichnet, gleich den Thieren, nach Sibi-<lb/>rien getrieben werden; die Freiheit wäre um Jahrhunderte zurückgeführt,<lb/>und die ſchwärzeſte Nacht würde die ſchändlichſten Gräuel bedecken.<lb/>Darum, verſammelte Patrioten! ſeyen wir ſtets wach auf dem Poſten,<lb/>beleben wir zugleich unſeren Sinn für alles was wahr, gut und ſittlich<lb/>iſt, damit wir das Erkannte mit Macht verlangen; möchte ein wahrer,<lb/>deutſcher Nationalſtolz in uns erſtehen, der bei Anerkennung der eigenen<lb/>Würde die der übrigen fremden Nationen nicht verläugnete; möchte<lb/>insbeſondere die Repräſentanten der öffentlichen Meinung die Ueberzeu-<lb/>gung durchdringen, daß die Begründung eines glücklichen materiellen<lb/>Wohlſtandes und einer volksthümlichen Sittlichkeit bedingt ſey durch die<lb/>politiſche Freiheit, durch die Freiheit Deutſchlands in föderativer re-<lb/>publikaniſcher Verfaſſung. Hoch lebe die Freiheit und Einheit Deutſch-<lb/>lands in dieſer demokratiſchen Verfaſſung!&#x00AB;</p><lb/><pb n="93" facs="#f0035" />
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede von Stromeyer</hi>.</hi></p><lb/><p>Lange Jahre lag das Vaterland in Schmach; lag unſer Volk in<lb/>Finſterniß und in na&#x0364;chtlichem Schlummer. Es iſt erwacht und an lich-<lb/>tem Tage ſeh&#x2019; ich Tauſende teutſcher Ma&#x0364;nner vor meinen hocherfreuten<lb/>Blicken ſich als Bru&#x0364;der, als Söhne eines gemeinſamen Vaterlandes be-<lb/>gru&#x0364;ßen. Ja das teutſche Volk iſt ſtark und der Freiheit wu&#x0364;rdig; es wa&#x0364;re<lb/>ungerecht, auf ſeinen Namen die Schmach zu laden, die nur eine Schuld<lb/>ſeiner Ko&#x0364;nige iſt. Seht, ſie haben unſere heilige Vatererde in Fetzen<lb/>zerriſſen; ſie haben durch Mauthlinien und Grenzkordons das große Volk<lb/>geſchieden; ſie haben die <choice><sic>Sta&#x0364;mmme</sic><corr>Sta&#x0364;mme</corr></choice> des teutſchen Volkes ihrer Namen<lb/>beraubt, wie es der grauſame Selbſtherrſcher ſeinen polniſchen Schlacht-<lb/>opfern thut, bevor er ſie in Sibiriens Bergwerke ſchickt, und ſie haben<lb/>uns mit den Namen der Zwingherrnha&#x0364;ußer gebrandmarkt. Und dennoch<lb/>hat der Teutſche ſeine gemeinſame Abſtammung niemals vergeſſen! Dennoch<lb/>ſehen wir bei dem erſten Rufe, der im Namen der Freiheit und Nationalita&#x0364;t<lb/>ergangen iſt, die Tauſende und abermals Tauſende unter dem wieder-<lb/>ſtandenen Banner des teutſchen Volkes ſich verſammeln! Wenn dieſer<lb/>Anblick uns mit der ſtarken Hoffnung von des Vaterlandes Wiedergeburt<lb/>erfu&#x0364;llt, ſo du&#x0364;rfen wir uns nicht verhehlen, daß er auch zu den ernſteſten<lb/>Betrachtungen Anlaß giebt. Nicht die Freunde allein ſehen dieſe zahlreiche<lb/>Verſammlung, auch die lauernden Feinde des Volkes richten hieher ihre<lb/>Blicke; ſie ſchaudern zuſammen vor der Kraft des wiedererwachten Volkes<lb/>und fu&#x0364;rchterlich hallt in ihren Ohren der Fluch, den ein von heißer Be-<lb/>geiſterung glu&#x0364;hender Redner an dieſem Orte u&#x0364;ber ſie geſprochen; fu&#x0364;rch-<lb/>terlicher noch erto&#x0364;nt in ihren Ohren der Nachruf der Tauſende, die von<lb/>glu&#x0364;hendem Haſſe durchdrungen ſind gegen alle, die ſie als Feinde des<lb/>Vaterlandes betrachten. Werden ſie nicht, wenn die verſammelten Freunde<lb/>in die entfernten Tha&#x0364;ler ihrer Heimath zerſtreut ſind, wie damals nach<lb/>dem Feſte von Wartburg, neue Demagogen- Jagden anſtellen und eure<lb/>beſten Freunde dem politiſchen Ketzergericht und der ſichern Verdammung<lb/>u&#x0364;berliefern? &#x2014; Wird nicht die junge wiedererwachende Freiheit in dem<lb/>Blute ihrer beſten Vertheidiger erſticken? &#x2014;</p><lb/><p>Es thut Noth, daß ihr gegen Angriffe euch verwahret, es thut des<lb/>Entſchluſſes Noth, die Grundſa&#x0364;tze, zu denen die Freunde der Freiheit ſich<lb/>mit Ueberzeugung bekennen, im eintretenden Fall auch mit Gut und Blut<lb/>zu vertheidigen. Wer nicht mit ganzer Seele und aus allen Kra&#x0364;ften die<lb/>Freiheit und Wiedergeburt des Vaterlandes verlanget, der mo&#x0364;ge aus die-<lb/>ſem Kreis entſchloſſener Vaterlandsfreunde entweichen; wer aber bereit<lb/>iſt, das Vaterland und ſeine kra&#x0364;ftigſten, wa&#x0364;rmſten Freunde mit Gut und<lb/><pb n="94" facs="#f0036" />
Blut zu beſchirmen, der erhebe mit mir ſeinen Arm und ſchwo&#x0364;re; <hi rendition="#g">daß er<lb/>mit Gut und Blut ſchirmen wolle das Vaterland und<lb/>deſſen Freunde vor jeder Gewalt von innen und außen</hi>!<lb/>(allgemeine Beiſtimmung mit erhobenen Armen).</p><lb/><p>Solche Geſinnung und Thatkraft macht uns frei von Willku&#x0364;hr und<lb/>Bedru&#x0364;ckung; und da wir uns ſelbſt freigeſprochen, ſo ſeien auch fortan<lb/>verbannt aus dem Munde des Volkes die Namen der Zwingherrnha&#x0364;uſer,<lb/>nach denen es ſich bisher benannte; &#x2014; die teutſche Stimme allein gelte<lb/>fortan in Teutſchland; die teutſche Farbe ſei unſer Schmuck und ein einiges<lb/>Teutſchland unſer Ziel! Es lebe die teutſche Nation! es lebe die<lb/>Freiheit!&#x00AB; &#x2014;</p><lb/><p>Die große Verſammlung ſtimmte allgemein dem heiligen Gelübde<lb/>bei, für die geſetzliche Durchführung der Reform unſeres Vaterlandes<lb/>kein Opfer zu ſcheuen. &#x2014; Spät am Abend begaben ſich endlich die Ver-<lb/>ſammlten nach Neuſtadt an der Haardt zurück, wo die Feſtlichkeiten des<lb/>Tages mit mehreren Bällen beendiget wurden. &#x2014; Die Mehrzahl der An-<lb/>weſenden hatte Neuſtadt zwar am 28. Mai früh wieder verlaſſen, allein<lb/>das Feſt dauerte doch noch bis zum 1. Juni fort, und es waren vom<lb/>28. bis zum 31. Mai täglich wieder viele Tauſende auf dem Schloſſe<lb/>Hambach verſammelt. Auch an dieſen Tagen hörte man von mehreren<lb/>ausgezeichneten Männern gediegene Reden, namentlich von dem Deputir-<lb/>ſten <hi rendition="#g">Schüler. Es iſt eine große hiſtoriſche Merkwürdig-<lb/>keit, daß während aller dieſer Feſttage, bei einer Ver-<lb/>ſammlung von ſo vielen Tauſenden, auch nicht der kleinſte<lb/>Zwiſt, nicht die geringſte Unordnung vorfiel. So ſehr<lb/>war das Volk von der Würde und Heiligkeit des großen<lb/>Nationalfeſtes ergriffen und durchdrungen, ſo ſehr be-<lb/>währte es ſeine Mündigkeit für politiſche Einheit und<lb/>Volkshoheit</hi>!</p><lb/><p>Am 1. Juni wurde endlich das Feſt dadurch geſchloſſen, daß die Feſt-<lb/>ordner, in Begleitung der Neuſtadter Bürgergarde und vieler Bürger,<lb/>die auf dem Schloſſe Hambach aufgeſteckten beiden Fahnen, die deutſche<lb/>und die polniſche, feierlich in die Stadt zurückbrachten. Es wird einſt<lb/>geſchichtlichen Werth erlangen, den Namen des Deutſchen zu kennen, der<lb/>unſere Fahne zum erſten Male wieder getragen hat; wir bemerken daher,<lb/>daß der Oekonom <hi rendition="#g">Abreſch</hi>, ein junger feuriger Patriot, die Ehre hatte,<lb/>Deutſchlands Panner zu tragen. Auch die polniſche Fahne trug ein<lb/>edler deutſcher Jüngling, <hi rendition="#g">Ludwig Müller</hi> aus Neuſtadt. Bei der Ab-<lb/>nahme der Fahnen auf dem Schloſſe Hambach hielten zwei Polen, Grzy-<lb/><pb n="95" facs="#f0037" />
mala und Zatwarnicki, treffliche, ergreifende Reden, die wir hier mit-<lb/>theilen:</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede von Grzymala</hi>.</hi></p><lb/><p>Männer Deutſchland&#x2019;s! die Ihr dieſe polniſche Fahne zur Ehre un-<lb/>ſeres Volkes hier aufgepflanzt habt, bewahrt dieſelbe auf! &#x2014; Möge die<lb/>Vorſehung geſtatten, daß bald der Augenblick komme, wo wir,<lb/>in dem großen Kampfe der Völker gegen den Abſolutismus, von Euren<lb/>Händen dieſes theure Panner wieder erhalten, um unter demſelben,<lb/>ringend für die Freiheit, zu ſiegen oder zu ſterben. Verlaſſen und ver-<lb/>rathen von den Fürſten und Regierungen, (die uns unſerm rachgierigen<lb/>Feinde preißgegeben haben), vertrauen wir heute im Angeſichte des<lb/>Himmels, im Angeſicht der Repräſentanten der deutſchen Volksſtämme<lb/>unſere heilige Sache, die Sache der allgemeinen Freiheit, <hi rendition="#g">den Völ-<lb/>kern</hi>, den <hi rendition="#g">unterdrückten</hi> und nach <hi rendition="#g">wahrer Freiheit ſtre-<lb/>benden</hi> Völkern, und insbeſondere Euch wackere Deutſche, die Ihr ſo<lb/>wie wir, zu allen Opfern für die Sache der Freiheit bereit ſeyd.</p><lb/><p>Es lebe die wahre Freiheit, auf die Volkshoheit geſtützt! &#x2014; Es<lb/>lebe die brüderliche Freundſchaft aller nach Freiheit ringenden Nationen!<lb/>Es lebe das große vereinigte Deutſchland! &#x2014;</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede von Zatwarnicki</hi>.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Deutſche</hi>!</hi></p><lb/><p>Eure Liebe für die allgemeine Freiheit, euer Enthuſiasmus für alles<lb/>Schöne und Erhabene, dieſe entſchiedene Bereitwilligkeit, Blut und<lb/>Gut der Wiedergeburt Deutſchlands zum Opfer zu bringen, muß das<lb/>Herz und beſonders eines Polen Herz im Innerſten ergreifen. Was der<lb/>Pole für den Deutſchen fühlt, können Euch, meine Herren, die weni-<lb/>gen Worte meines edlen Landsmannes, des Kapitains Alexander <hi rendition="#g">Laski</hi><lb/>ſagen. &#x2014;</p><lb/><p>Als hier auf dieſem heiligen Berge, vor Gott und den Tauſenden,<lb/>die hier verſammelt waren, unſerm Vaterlande ein lautes Lebehoch ge-<lb/>bracht wurde, antwortete er: &#x00BB;Ich ſchwöre Euch, daß wir Polen bereit<lb/>ſind, für die deutſche Fahne unſer Blut zu vergießen.&#x00AB;</p><lb/><p>Von den Gefühlen dieſes tapferen Bürgerſoldaten iſt jeder Pole<lb/>durchdrungen! &#x2014; Für wahr, es wäre nicht das Erſtemal, daß Polens<lb/>Söhne für Deutſchlands Freiheit geblutet hätten. Die Worte hätten<lb/>vielleicht auch keine Kraft und Wichtigkeit, wenn ihnen nicht Thaten<lb/>vorangegangen wären. Brauche ich zu erinnern, daß die heutigen Polen<lb/>die Enkel derer ſind, welche unter Sobieski Deutſchland und die be-<lb/><pb n="96" facs="#f0038" />
drohete Chriſtenheit gerettet haben? &#x2014; Fraget die Geſchichte, und ſie<lb/>wird Euch überzeugen, daß Polen ein fortbrennendes Opfer auf dem<lb/>Altare der Menſchheit ſeit Jahrhunderten geweſen iſt. Und vor dieſem<lb/>letzten Kampfe, ihr wiſſet es wohl, gegen wen der Knutenkaiſer ſeine<lb/>Schaaren gerüſtet hatte. In der größten Gefahr befand ſich die euro-<lb/>päiſche Civiliſation. Polen, ſeinem heiligen Berufe folgend, warf ſich<lb/>in den blutigſten Kampf, und opferte ſich für Europa! Seine Kinder<lb/>ſchmachten jetzt in Sibirien, und in den Berggruben des grauſamſten Des-<lb/>poten. Einigen iſt es gelungen, der Verfolgung zu entkommen. Dieſe<lb/>hatten und haben noch der gaſtfreundlichſten Aufnahme ſich unter euch<lb/>zu erfreuen. Mit <choice><sic>Achtuug</sic><corr>Achtung</corr></choice> und Liebe kommt ihr den Unglücklichen ent-<lb/>gegen. Es ſind die erhabenſten Gefühle, die des Menſchen Bruſt be-<lb/>ſeelen, diejenigen, die Menſchen und Nationen verbrüdern. Nie waren<lb/>zwei Nationen eine der andern würdiger, als die Deutſche und die<lb/>Polniſche; nie war zwiſchen Völkern ein ſchönerer und feſterer<lb/>Bund geſchloſſen, als jetzt zwiſchen Deutſchen und Polen. Möge er<lb/>unſere ſpäteſten Nachkommen noch beglücken!&#x00AB; &#x2014;</p><lb/><p>Es war beſchloſſen worden, beide Fahnen dem älteſten der Feſtord-<lb/>ner, Deputirten <hi rendition="#g">Schopman</hi> zur Aufbewahrung zu übergeben.</p><lb/><p>Bei dieſer Gelegenheit ſprach der für geſetzliche Freiheit wacker ar-<lb/>beitende Notär <hi rendition="#g">Müller</hi> aus Neuſtadt:</p><lb/><p>Indem wir die Fahne, das Symbol der Einigung Deutſchlands,<lb/>des Geiſtes des Feſtes, abnehmen, und dem Senior der Feſtordner,<lb/>unſerm geachteten Mitbruder zur Verwahrung übergeben, beendigen<lb/>wir nur die äußere Feierlichkeit, &#x2014; der Geiſt des Feſtes, wie er von<lb/>uns und allen a&#x0364;chten deutſchen Patrioten ausgeſprochen worden, wehe<lb/>immerdar, und pflanze ſich fort in jedem deutſchen Herzen und Ge-<lb/>mu&#x0364;th, er belebe, er ſta&#x0364;rke uns, zum muthigen ausdauernden Kampfe<lb/>fu&#x0364;r Freiheit und Volksrechte. &#x2014; Es lebe das verbru&#x0364;derte einige, freie<lb/>Deutſchland!&#x00AB;</p><lb/><p>Bei dem Empfange der glorreichen und ehrwürdigen Panner zweier<lb/>mächtiger Nationen hielt nun der würdige Veteran <hi rendition="#g">Schopman</hi> fol-<lb/>gende Rede:</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Meine Herren</hi>!</hi></p><lb/><p>So wa&#x0364;re denn das Hambacher Feſt, das bei manchen Schwachen,<lb/>große Beſorgniß erregte, in wu&#x0364;rdiger Weiſe beſchloſſen, zur Beſcha&#x0364;mung<lb/>aller Derer, die demſelben unreine Zwecke unterlegen wollten.</p><lb/><p>Mo&#x0364;ge der von allen gutgeſinnten Deutſchen hier ausgeſtreute Samen<lb/><pb n="97" facs="#f0039" />
diejenigen Fru&#x0364;chte tragen, deren Erzielung unſer Zweck war: na&#x0364;mlich<lb/>mo&#x0364;ge der Deutſche ſich nicht mehr als Baier, Badner, Heſſe, Wu&#x0364;rtemberger,<lb/>Sachſe, Brandenburger &#xA75B;c., ſondern blos als Deutſcher betrachten, und ſich<lb/>ſo zu der politiſchen Ho&#x0364;he wieder erheben, die Deutſchland bei der gegen-<lb/>wa&#x0364;rtigen Zeit ſo nothwendig iſt, und auf welcher dereinſt unſre Va&#x0364;ter<lb/>ſtanden.</p><lb/><p>Zugleich wird das ſo eben ſich endigende Feſt Deutſchland den Charakter<lb/>des Rheinbaiern na&#x0364;her entwickeln; es wird daſſelbe u&#x0364;berzeugen, daß, wenn<lb/>man deſſen Inſtitutionen auf eine ungeſetzliche Weiſe und durch Gewalt-<lb/>ſtreiche verletzen wollte, er ſich ma&#x0364;nnlich, ja! wenn es ſeyn muß, Ge-<lb/>walt mit Gewalt erwiedernd, zu vertheidigen wu&#x0364;ßte; daß er aber auch<lb/>wenn man ſolche nicht verletzet, ſich ruhig und wu&#x0364;rdevoll zu benehmen weiß.<lb/>Bei der gro&#x0364;ßten Ordnung ſprach ſich jeder nur im Geiſte und Sinne<lb/>dieſes fu&#x0364;r Deutſchland ſo bedeutungsvollen Feſtes aus, <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> dies wird<lb/>der ſcho&#x0364;nſte Triumph dieſer Tage bleiben.</p><lb/><p>Sie wollen mir als dem älteſten Mitglied der Feſtordner die deut-<lb/>ſche und die polniſche Fahne zur Aufbewahrung übergeben. Ich nehme<lb/>ſie an, als Zeichen der Verbrüderung der beiden Völker. Mo&#x0364;ge der<lb/>Glanz unſers Banners von nun an die Herzen aller ächten Deutſchen er-<lb/>leuchten und in allen Gauen Deutſchlands als Sonne aufgehen. Dieſe<lb/>gehe aber nicht allein über alle deutſche Männer auf<supplied>,</supplied> ſondern leuchte<lb/>über alle Völker Europa&#x2019;s. Denn alle nehmen Antheil an den Folgen<lb/>des Feſtes. Hoch mögen mit Deutſchland alle Völker leben, hoch! und<lb/>dreimal hoch! &#x2014;</p><lb/><p>Zugleich wurde im Namen der bei dem Feſte anweſenden Polen noch<lb/>folgende Adreſſe übergeben:</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">An die deutſchen Patrioten, die das Volksfeſt auf dem<lb/>Schloſſe Hambach den</hi> 27. <hi rendition="#g">Mai</hi> 1832 <hi rendition="#g">gefeiert</hi>.</hi></p><lb/><p>Der Polen Herzen ſind erfreut durch den neuen Beweis des Mit-<lb/>gefühls und der Brüderlichkeit, der nach der wahren Freiheit ringenden<lb/>Deutſchen. Während der großen Feier (der Wiedergeburt Deutſchlands<lb/>gewidmet) wehte die polniſche Nationalfahne neben der deutſchen. Tau-<lb/>ſende aus verſchiedenen Gauen Germaniens haben das theure Symbol<lb/>unſerer unglücklichen Nation mit Jubel begrüßt. Eure Redner haben<lb/>mit brüderlichem Mitgefühl und der dem großen Unglücke gebührenden<lb/>Achtung, der blutigen Aufopferung des polniſchen Volks, in dem gro-<lb/>ßen Kampfe für die Freiheit, erwähnt. Dieſer feierliche Akt kann in<lb/>uns nur die Ueberzeugung befeſtigen, daß die Deutſchen in unſerer<lb/><fw type="sig" place="bottom">7</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0040" />
Sache ſtets die Sache der Freiheit Deutſchlands, der Freiheit Euro-<lb/>pa&#x2019;s erblicken.</p><lb/><p>Empfanget, Ihr hochherzigen Ma&#x0364;nner Deutſchlands, von uns Po-<lb/>len, die dieſer bedeutungsvollen Volksfeier beigewohnt, in dieſen Wor-<lb/>ten den Ausdruck des uns erhebenden Gefühls, bei dem großen Gedan-<lb/>ken der Verbrüderung beider Nationen. Empfanget unſern Dank auch<lb/>Ihr, edle Frauen und Jungfrauen Neuſtadts für die, den Polen ſo<lb/>große Erinnerungen zurückrufende, Volksfahne, das ſchätzbare Werk<lb/>Eurer Hände, ein Wahrzeichen Eurer und aller edlen deutſchen Frauen<lb/>Sympathie für unſere Sache, für die Sache der Menſchheit.</p><lb/><p>Neuſtadt an der Haardt, den 28. Mai 1832.</p><lb/><list><item>Franz Grzymala. Cyprian Wolski (Major). B. Zatwar-<lb/>nicki. Michael Tadens Dembinski. Jan. Cynski. Alexandre<lb/>Suretoslawski. Xavier Kijenski (Kap.) Valentin<lb/>Krosnowski. Ignace Chodkiewicz. Edmund Korabiewicz.<lb/>Fergüß (Major). Leon Mazurkiewicz. Wiszkowski.<lb/>Alexandre Laski (Kap.) Taege. Julius Wislouch.</item></list><lb/><p>Dieſe Adreſſe war mit folgendem Schreiben begleitet:</p><lb/><list><item><hi rendition="#g">An die hochverehrlichen Feſtordner des deutſchen Na-<lb/>tionalfeſtes auf dem Schloſſe zu Hambach den</hi><lb/>27. <hi rendition="#g">Mai</hi> 1832.</item></list><lb/><p>Beauftragt von unſern Landsleuten, die dem deutſchen Volksfeſte<lb/>zu Hambach beigewohnt, dieſe Adreſſe an die deutſchen Patrioten<lb/>zu überreichen, erachten wir für unſere Pflicht, deren Original in<lb/>Eure Hände niederzulegen, mit der Bitte: &#x00BB;dieſelbe zum Andenken an<lb/>»die Verbrüderung beider Nationen und Euer edles Mitgefühl für<lb/>»unſere Sache, neben der polniſchen Fahne, die bei dem Volksfeſte<lb/>»wehte, aufzubewahren.&#x00AB;</p><lb/><p>Empfangen Sie hiemit, hochachtbare Männer, den Ausdruck unſe-<lb/>rer brüderlichen Hochſchätzung.</p><lb/><p><hi rendition="#et">Neuſtadt an der Haardt, den 1. Juni 1832.</hi></p><lb/><p rendition="#right">Franz Grzymala. B. Zatwarnicki.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="99" facs="#f0041" />
<p>Und ſo iſt denn das erſte große Nationalfeſt der Deut-<lb/>ſchen wieder gefeiert worden, gekommen iſt der ſcho&#x0364;ne Tag,<lb/>wo Repra&#x0364;ſentanten aller Bu&#x0364;rderſta&#x0364;mme vereiniget waren, um<lb/>u&#x0364;ber die Angelegenheiten unſeres großen Vaterlandes zu be-<lb/>rathen. Aber was ho&#x0364;chſt wichtig iſt, nicht blos auf dem<lb/>Schloſſe Hambach, ſondern in mehreren deutſchen Gauen hat<lb/>man den 27. Mai als den Tag der Wiedergeburt des Vater-<lb/>landes gefeiert; ſelbſt in Paris wurde der große Tag von<lb/>den dort anweſenden Deutſchen, im Vereine mit gleichgeſinn-<lb/>ten Franzoſen, Polen, Italienern, Spaniern, Portugieſen<lb/>und Ungarn, unter dem Vorſitze Lafayettes feſtlich begangen.<lb/>Ein ſolches Ereigniß muß <choice><sic>vou</sic><corr>von</corr></choice> wichtigen Folgen fu&#x0364;r unſer<lb/>Volk begleitet ſeyn. Denn es iſt zur klaren Anſchauung aller<lb/>einſichtsvollen Patrioten gekommen, daß die Grundreform<lb/>Deutſchlands ein dringendes unabweisliches Bedu&#x0364;rfniß ſey.<lb/>&#x201E;Wir mu&#x0364;ßen die Reform bald haben, wir mu&#x0364;ßen ſie ſehr<lb/>bald haben,&#x201C; &#x2014; dieß war die Ueberzeugung aller auf dem<lb/>Feſte zu Hambach verſammelten Vaterlandsfreunde. Eben<lb/>darum darf aber die Wirkung des großen Tages ſich nicht<lb/>blos auf die Steigerung und weitere Verbreitung patriotiſcher<lb/>Gefu&#x0364;hle beſchra&#x0364;nken, ſondern das bedeutungsvolle National-<lb/>feſt muß fu&#x0364;r die Wiedergeburt Deutſchlands ein beſtimmtes<lb/>poſitives Reſultat zu Tage fo&#x0364;rdern. &#x2014; Wir mu&#x0364;ßen den <choice><sic>27</sic><corr>27.</corr></choice><lb/>Mai als den Tag anſehen ko&#x0364;nnen, an welchem zu dem ku&#x0364;nf-<lb/>tigen politiſchen Baue unſeres Vaterlandes der Grundſtein<lb/>gelegt wurde, wir mu&#x0364;ßen von dem 27. Mai ſagen ko&#x0364;nnen,<lb/>daß in Folge der Ereigniſſe dieſes Tages die Patrioten aller<lb/>deutſchen Sta&#x0364;mme bru&#x0364;derlich verbunden wurden, um eine<lb/>Grundform Deutſchlands auf geſetzlichem Wege durchzufu&#x0364;hren.<lb/>Alle Polemik zwiſchen den aufgekla&#x0364;rten Patrioten u&#x0364;ber feinere<lb/>Nu&#x0364;ancen in den politiſchen Meinungen muß fortan verſchwin-<lb/>den, allen perſo&#x0364;nlichen Streitigkeiten der Volksma&#x0364;nner ſofort<lb/><pb n="100" facs="#f0042" />
ein Ende gemacht werden: alles ſoll nur auf <hi rendition="#g">ein Ziel</hi>, auf die<lb/>Grundreform Deutſchlands hinwirken: die politiſche Oppoſi-<lb/>tion aller deutſchen Sta&#x0364;mme ſoll daher concentrirt und nach<lb/>einem beſtimmten Plane geregelt und geleitet werden: kein<lb/>deutſcher Stamm ſoll ſich ausſchließen, ein jeder ſoll viel-<lb/>mehr die Ma&#x0364;nner ſeines Vertrauens beſtimmen, ſich mit den<lb/>ausgezeichnetſten Patrioten der u&#x0364;brigen Sta&#x0364;mme zu verſta&#x0364;n-<lb/>digen und zu vereinigen, damit in dieſer Weiſe ein geiſti-<lb/>ger Centralpunkt gewonnen wu&#x0364;rde, welcher die Grundreform<lb/>Deutſchlands auf geſetzlichem Wege auszuwirken und zu die-<lb/>ſem Behufe die geſammte legale Oppoſition zu leiten geeignet<lb/>und berufen wa&#x0364;re. Einer ſolchen Vereinigung geiſtiger Kra&#x0364;fte<lb/>wu&#x0364;rde dann die Macht gegeben ſeyn: 1) fu&#x0364;r die Nothwen-<lb/>digkeit der Grundreform Deutſchlands, durch die Preſſe, o&#x0364;ffent-<lb/>liche Reden, oder andere erlaubte Belehrungsmittel die o&#x0364;ffent-<lb/>liche Meinung aller deutſchen Volksſta&#x0364;mme zu gewinnen und<lb/>ſodann 2) durch den Ausdruck der o&#x0364;ffentlichen Meinung, ins-<lb/>beſondere durch Adreſſen, Motionen bei Sta&#x0364;ndeverſammlun-<lb/>gen und Provinziallandtagen, ſowie durch andere erlaubte<lb/>Mittel die Einwilligung der Regierenden zur Durchfu&#x0364;hrung<lb/>der Reform auszuwirken. Die bru&#x0364;derliche patriotiſche Verei-<lb/>nigung wu&#x0364;rde ſich in dieſer Weiſe gewiß bald u&#x0364;ber ganz<lb/>Deutſchland erſtrecken, wenn alle Ma&#x0364;nner ſich die Hand rei-<lb/>chen, die das Vertrauen der einzelnen Stämme genießen.<lb/>Ein aus Mitgliedern aller Bru&#x0364;derſta&#x0364;mme zuſammen zu ſetzen-<lb/>des Comite ko&#x0364;nnte ſodann die legale Oppoſition in allen<lb/>deutſchen La&#x0364;ndern, namentlich alle Oppoſitionsjournale nach<lb/>einem beſtimmten geregelten Plane leiten und nicht nur auf<lb/>Aufkla&#x0364;rung aller Volksklaſſen, ſondern auch:</p><lb/><list><item>1) auf Bildung von patriotiſchen Geſellſchaften der Ma&#x0364;n-<lb/>ner und Ju&#x0364;nglinge, Frauen und Jungfrauen in allen<lb/>Provinzen und bedeutenden Sta&#x0364;dten Deutſchlands,</item></list><lb/><pb n="101" facs="#f0043" />
<list><item>2) auf bru&#x0364;derliche Verſta&#x0364;ndigung mit andern Vo&#x0364;lkern u&#x0364;ber<lb/>die wahren Intereſſen Europa&#x2019;s und endlich</item><lb/><item>3) auf großartige Vermehrung des Fonds zur Unter-<lb/>ſtu&#x0364;tzung der freien Preſſe, zur Verbreitung belehrender<lb/>Schriften und Journale, ſowie zur Befo&#x0364;rderung ande-<lb/>rer patriotiſcher Unternehmungen</item></list><lb/><p>mit Erfolg hinweiſen. Auf ſolche Weiſe wu&#x0364;rde dann das<lb/>große Werk der deutſchen Reform, ohne allen Zweifel durch<lb/>unſere eigene Kraft ohne fremde Einmiſchung gelingen, es wu&#x0364;rde<lb/>insbeſondere auf vo&#x0364;llig erlaubtem Wege zu Stande gebracht<lb/>werden. Darum wenden wir uns im Namen des Vaterlandes<lb/>an alle die großen Deutſchen welche das Vertrauen der ver-<lb/>ſchiedenen Bru&#x0364;derſta&#x0364;mme genießen. In ihrer Hand liegt jetzt<lb/>das Schickſal unſeres Volkes. Die Zeit zum Handeln iſt<lb/>gekommen. Wollen alle die Ma&#x0364;nner, die am politiſchen<lb/>Himmel Deutſchlands, als Sterne erſter Gro&#x0364;ße gla&#x0364;nzen,<lb/>zur Wiedergeburt des Vaterlandes in vorbemerkter Weiſe ſich<lb/>vereinigen, ſo iſt das Gelingen des großen Werkes verbu&#x0364;rgt.<lb/>Zu Euch, ihr gefeierten Ma&#x0364;nner des Volkes in den verſchie-<lb/>denen deutſchen Wahlkammern, dann zu Euch, die ihr ſonſt<lb/>durch Vertheidigung der Volksſache oder durch anderes patri-<lb/>otiſches Wirken das Vertrauen des Volkes in den einzelnen Pro-<lb/>vinzen erworben habt, endlich zu allen denen, die den Willen<lb/>und die Kraft fu&#x0364;hlen, fu&#x0364;r das Vaterland etwas zu wirken,<lb/>zu Euch allen erheben wir unſere Stimme und beſchwo&#x0364;ren<lb/>Euch zur Reform Deutſchlands, auf geſetzlichem Wege, innig<lb/>euch zu verbinden und dem Streben unſerer großen Zeit eine<lb/>feſte ſichere Richtung zu geben. Niemand iſt ſo anmaßend,<lb/>zu fordern, daß man beſtimmte Doctrinen blindlings unter-<lb/>zeichne. Ihr ſollt vielmehr erſt unter einander berathen und<lb/>beſchließen, welche Reform dem Vaterlande die heilſamſte ſei.<lb/>Eure tiefen Einſichten werden u&#x0364;ber die Grundſa&#x0364;tze der Re-<lb/><pb n="102" facs="#f0044" />
form, wie ſolche in der o&#x0364;ffentlichen Meinung aller Bru&#x0364;der-<lb/>ſta&#x0364;mme den meiſten Anklang finden wu&#x0364;rde, ſehr bald ſich<lb/>vereinigen. Ihr habt dann die Macht, die abweichenden<lb/>Nu&#x0364;ancen in den politiſchen Anſichten zu verſchmelzen, und die<lb/>Mitglieder aller freiſinnigen politiſchen Confeſſionen zur plan-<lb/>ma&#x0364;ßigen Verfolgung eines gemeinſchaftlichen Zieles zu vereini-<lb/>gen. Deutſchland wird dann durch eigene Kraft zu Macht und<lb/>Gro&#x0364;ße emporſteigen. Das Vaterland ruft: <choice><sic>ua&#x0364;hert</sic><corr>na&#x0364;hert</corr></choice>, vereiniget<lb/>euch, ſetzt euch bald gegenſeitig in geiſtigen Rapport. Laßt<lb/>nicht von euch ſagen, daß ihr wegen Meinungsverſchieden-<lb/>heit oder wegen perſo&#x0364;nlichen Ru&#x0364;ckſichten, vielleicht aus<lb/>Ängſtlichkeit, Vorliebe oder Haß, von der Vereinigung fu&#x0364;r<lb/>die Reform Deutſchlands abgehalten wurdet, und daß nichts<lb/>im Stande war, euch zu vermo&#x0364;gen, die Ereigniße mit feſter<lb/>Hand zu leiten und dem Streben einer großen Zeit eine ſichere<lb/>Richtung zu geben. Nein! ihr werdet das nicht von euch<lb/>ſagen laſſen. Das Vaterland darf euch vertrauen. Wir<lb/>du&#x0364;rfen mit freudiger Hoffnung ausrufen:</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Es blu&#x0364;he und gedeihe die Grundreform<lb/>Deutſchlands</hi>!</hi></p><lb/><p>Wir ſchließen die Beſchreibung der großen Tage, die<lb/>in der Bruſt aller Anweſenden ſo heiße Wu&#x0364;nſche fu&#x0364;r des<lb/>Vaterlandes baldige Erlo&#x0364;ſung erweckten, am wu&#x0364;rdigſten mit<lb/>folgendem von <hi rendition="#g">Siebenpfeiffer</hi> gedichteten Geſange:</p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>Am deutſchen Rhein, was blitzt vom Berg hernieder</l><lb/><l>In&#x2019;s ſchwarzumflorte Thal?</l><lb/><l>Erſtand ein Chriſt, ein Völkerheiland wieder?</l><lb/><l>Zuckt dort ein Himmelsſtrahl?</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Und welche Sterne locken her die Weiſen?</l><lb/><l>Was lockt der Menſchen Schaar?</l><lb/><l>Will ſich ein Gott im Feuerbuſche weiſen?</l><lb/><l>Wird dunkle Zukunft klar?</l></lg><lb/><pb n="103" facs="#f0045" />
<lg n="3"><l>Ein Gotteskind wohl iſt&#x2019;s, trägt Vaters Stempel,</l><lb/><l>Welt-Heil im Augenlicht;</l><lb/><l>Geboren iſt&#x2019;s im weiten Völkertempel,</l><lb/><l>In Himmels Angeſicht.</l></lg><lb/><lg n="4"><l>Der Freiheit Kind, dem Sklavenſchooß entwunden,</l><lb/><l>Liegt, trotz dem Heil&#x2019;genſchein,</l><lb/><l>Ach! mit Tyrannenketten feſtgebunden,</l><lb/><l>Zum Ew&#x2019;gen dringt ſein Schrei&#x2019;n.</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Das Kind, das, frei erzeugt, in Feſſeln ſchmachtet,</l><lb/><l>Das Kind im Nachtgewand,</l><lb/><l>Das trotz dem Strahlenkranz ſo tief verachtet,</l><lb/><l>Iſt unſer &#x2014; Vaterland.</l></lg><lb/><lg n="6"><l>O Vaterland! Du biſt es, das im Glanze,</l><lb/><l>Mit magiſcher Gewalt &#x2014;</l><lb/><l>Du biſt es, deſſen Haupt im Gotteskranze</l><lb/><l>Vom Rhein ſo leuchtend ſtrahlt.</l></lg><lb/><lg n="7"><l>Und was die Männer treibt aus fernen Landen,</l><lb/><l>Iſt deutſche Kraft und Muth;</l><lb/><l>Das Vaterland zu löſen von den Banden,</l><lb/><l>Weih&#x2019;n ſie ihm Hauch und Blut.</l></lg><lb/><lg n="8"><l>O Ewiger! laß dieſe Sterne blitzen</l><lb/><l>In Deutſchlands dunkle Nacht,</l><lb/><l>Daß ſie erbeb&#x2019; auf ihren Nebelſitzen,</l><lb/><l>Der Dränger finſtre Macht.</l></lg><lb/><lg n="9"><l>Du ſiehſt den Bund &#x2014; wer will ihn noch verdammen? &#x2014;</l><lb/><l>Trägt er nicht deine Spur?</l><lb/><l>Keuſch iſt das Herz, rein ſind des Geiſtes Flammen,</l><lb/><l>Geheiligt unſer Schwur.</l></lg><lb/><lg n="10"><l>Drum wird&#x2019;s vollbracht; der Männer heilig Glühen</l><lb/><l>Iſt uns ein Unterpfand:</l><lb/><l>Hinſinkt Gewalt, der Freiheit Funken ſprühen,</l><lb/><l>Aufjauchzt das Vaterland.</l></lg><lb/><pb n="104" facs="#f0046" />
<lg n="11"><l>Auf! auf! Ob auch die Hölle mit dir ränge,</l><lb/><l>Empor, o Vaterland!</l><lb/><l>Erhebe dich! hörſt du die Siegesklänge,</l><lb/><l>O deutſches Vaterland?</l></lg><lb/><lg n="12"><l>Erhebe dich! Ein Gott zerreißt der Knechtſchaft Bande,</l><lb/><l>Wenn dein Entſchluß geſtählt:</l><lb/><l>Der Deutſchen Ruhm dann tönt von Land zu Lande,</l><lb/><l>Und Freiheit! jauchzt die Welt.</l></lg></lg></div><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/></body><back>
<pb facs="#f0047" />
<pb facs="#f0048" />
<pb facs="#f0049" /></back>

</text>
</TEI>
