<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb n="[I]" facs="#f0007" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Die<lb/>dreifache Krone Rom&#x2019;s</hi>.</hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Verſuch</hi></hi><lb/>einer neuen<lb/><hi rendition="#b">Beleuchtung und Charakteriſirung</hi><lb/><hi rendition="#g">des</hi><lb/><hi rendition="#b">römiſch-katholiſchen Prieſter- und Kirchenthums,</hi><lb/><hi rendition="#g">namentlich</hi><lb/>was dessen elementare und principielle Inhaltsbestimmungen<lb/><hi rendition="#g">und</hi><lb/>deren vorläufige Begründung und Erſcheinung<lb/>in vorchriſtlicher Zeit und Welt betrifft.</titlePart></docTitle><lb/><byline>Von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b">G. Fr. Daumer</hi></docAuthor>.</byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Münſter</hi>.</hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">Verlag der Aſchendorff&#x2019;ſchen Buchhandlung</hi>.</publisher><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docDate><hi rendition="#g">1859</hi>.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0008" />
<pb n="[III]" facs="#f0009" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorrede</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>&#x201E;<hi rendition="#in">A</hi>lles hat ſeine Zeit und jegliches Ding unter dem Him-<lb/>mel hat ſeine Stunde. Verwunden und heilen, einreißen<lb/>und bauen, zerſtreuen und ſammeln, wegwerfen und be-<lb/>wahren &#xA75B;c. &#xA75B;c., Alles hat ſeine Zeit.&#x201C;</p><lb/><p>So bekanntlich der weiſe König <hi rendition="#g">Salomo</hi> <note place="foot" n="*)">Prediger 3, 1 ff.</note>, und die-<lb/>ſen alten, trefflichen Weisheitsſpruch fing ich in den letzt-<lb/>vergangenen Jahren an, mir ernſtlich zu Herzen zu nehmen.<lb/>Die jammervollen Reſultate ungeheuerer Mühen, Kämpfe<lb/>und Opfer, die troſt- und hoffnungsloſen Weltzuſtände<lb/>und Zeitſtimmungen, unter deren Betrachtung der Geiſt<lb/>erlag, die zwar gerettete, aber um welchen Preis gerettete<lb/>Geſellſchaft, der furchtbare innere Tod, der ſich verkündete,<lb/>das Ende alles Lebens und Strebens in höherem Sinne<lb/>des Wortes, das eingetreten ſchien, die evidente Unmög-<lb/>lichkeit, auf den bisherigen progreſſiſtiſchen Wegen fortzu-<lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="IV" facs="#f0010" />
gehen und Etwas zu erreichen, was der Rede werth &#x2014;<lb/>Alles trieb und drängte dazu, eine tiefere und reifere Be-<lb/>ſinnung anzuſtreben, und eine, wo möglich, ganz neue<lb/>d. h. nicht zwar dem innerſten, auf das Wahre und Gute<lb/>gerichteten Sinn und Geiſte, wohl aber der praktiſchen<lb/>und hiſtoriſchen Anſchauung nach total veränderte Wendung<lb/>zu nehmen. &#x201E;Verwundet, eingeriſſen, zerſtreut, weggewor-<lb/>fen&#x201C; war, was das vielfach und leidenſchaftlich umgewühlte<lb/>Feld der Anſichten, Theorien, Denkweiſen und Tendenzen<lb/>betrifft, genug und mehr als genug. Ich ſelber hatte<lb/>mein redlich Theil dazu beigetragen und konnte getroſt,<lb/>wenn nicht auf meinen Lorbeeren, doch auf meinen Dornen<lb/>ruhen. Mit den realen Erfolgen ſah es um ſo ſchlechter<lb/>aus. Von all dem, was man gewünſcht und gewollt hatte,<lb/>war nur das direkteſte und extremſte Gegentheil bewirkt;<lb/>denn nur um ſo ſiegreicher, ſelbſtgewiſſer und unbeugſamer<lb/>erhielt ſich und erhob ſich wieder, was man zu entwurzeln<lb/>und umzuſtürzen, oder doch weſentlich umzugeſtalten, zu<lb/>verjüngen und neuzubeleben beſtrebt geweſen war. &#x2014; Was<lb/>mich betrifft, ſo hatte ich immer, wenn ich an einem alten<lb/>Gebäude rüttelte, einen neuen, beſſeren und ſchöneren Bau<lb/>im Sinne; nur um dieſes Poſitiven willen, dem ich Raum<lb/>ſchaffen wollte, war es, daß ich verneinte, verwarf und be-<lb/>fehdete; denn die bloße, leere, und darum, wie ſie ſich auch<lb/>ſtellen, und wie ſie in ihrer Art auch Recht haben möge,<lb/>doch immer nur ſchlechte, rohe und heilloſe Negation und<lb/>Deſtruktion war meine Sache nie. Aber die Welt iſt nicht<lb/>mehr dazu aufgelegt und befähigt, ſich von irgend einem<lb/>für ſich ſtehenden und bethätigten Individuum etwas Po-<lb/><pb n="V" facs="#f0011" />
ſitives geben zu laſſen und ſich daran emporzurichten, wie<lb/>immer auch dies Individuum und ſeine Gabe beſchaffen<lb/>ſein möge. Kämen die größten, berühmteſten, gefeiertſten<lb/>Genien, Heroen, Geſetzgeber, Seher, Propheten und Hei-<lb/>lande des Alterthums wieder, ſie könnten nicht das Ge-<lb/>ringſte mehr ausrichten; ſie würden an dieſer Zeit, an<lb/>dieſem Geſchlechte zum Spott. Die Anſtrengungen des<lb/>Einzelnen, als ſolchen, ſind eitel, ſeine Plane unpraktiſche<lb/>Ideen, ſeine Thaten unbeſonnene, für ein erfahrenes Alter<lb/>unverzeihliche Jugendſtreiche, und ſein Leiden und Märty-<lb/>rerthum erwirbt ihm keinen Antheil und Anhang mehr,<lb/>ſondern wird entweder gar nicht beachtet oder mit grenzen-<lb/>loſer Gleichgültigkeit und Verachtung behandelt. Nur für<lb/>das Negative iſt Sinn und Geneigtheit vorhanden; nur<lb/>noch das vermag zu gelegener Zeit die zur Auflöſung<lb/>ſtrebende Maſſe zu begeiſtern; oder, wenn man ſich ande-<lb/>rerſeits davor entſetzt, und dem wüſten, wilden Weſen Ein-<lb/>halt zu thun beeifert iſt, ſo ſucht man nur angſtvoll und<lb/>krampfhaft das Beſtehende feſtzuhalten und das Alte zu<lb/>erneuern. Wo bliebe da einem Streben, wie das meinige<lb/>war, irgend ein Spielraum der Thätigkeit für die Gegen-<lb/>wart, irgend eine Ausſicht auf die Zukunft übrig? &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Dies Alles wurde mir allmählig, ich mochte mich ge-<lb/>gen ſo niederſchlagende, ja zermalmende Erkenntniſſe noch<lb/>ſo ſehr und noch ſo lange ſträuben, nur allzu klar. &#x201E;Da<lb/>wandte ich mich, mein Herz verzweifeln zu laſſen ob all<lb/>der Mühe, womit ich mich unter der Sonne gemühet hatte,&#x201C;<lb/>wie der ſchon citirte Prediger ſpricht, indem er über die<lb/>Eitelkeit menſchlicher Beſtrebungen klagt. Weiter konnte<lb/><pb n="VI" facs="#f0012" />
ich Nichts, ſo lange ſich mein Dichten und Trachten auf<lb/>dem dürren, unfruchtbaren, mit dem unüberwindlichen<lb/>Fluche der Zerreißung und Zerſplitterung beladenen Boden<lb/>bewegte, wo ich, obwohl meinem eigenſten, innerſten Weſen<lb/>zuwider, zu Hauſe und eingewohnt war. Das, was der<lb/>Genius der Geſchichte ſeit Jahrhunderten und Jahrtauſen-<lb/>den &#x2014; die geheimen Anfänge dieſes großen Phänomens<lb/>gehen, wie ich zeigen werde, tief in&#x2019;s vorchriſtliche Alter-<lb/>thum hinein &#x2014; langſam und mühſelig vorbereitet und<lb/>angelegt, und hoch und herrlich aufgerichtet hatte, um gött-<lb/>lichen und menſchlichen Zwecken zu einem mächtigen Organe<lb/>der Ausführung zu dienen, das war mir zu fremd, um<lb/>es mehr als oberflächlich zu kennen und zu beurtheilen, es<lb/>in der Tiefe ſeines Weſens zu erfaſſen, und ſeiner inneren,<lb/>nicht immer dem äußeren Anſchein entſprechenden, Bedeu-<lb/>tung und Beſtimmung nach zu verſtehen und zu würdigen.<lb/>Ich hielt es für das werth- und gehaltloſe Ueberbleibſel<lb/>einer durch die Zeitbildung überwundenen Vergangenheit,<lb/>das über kurz oder lang in Nichts zerfallen werde &#x2014; wie-<lb/>wohl es thatſächlich das Einzige iſt, was ſich durch alle<lb/>welthiſtoriſchen Proceſſe und Metamorphoſen hindurch zu<lb/>erhalten, und ſelbſt den größten Erſchütterungen und<lb/>ſchwerſten Niederlagen zum Trotze, immer wieder jugend-<lb/>friſch und kräftig zu erneuen und zu erheben vermag; wäh-<lb/>rend alles Uebrige, ſo groß und ſtolz es ſei, ſinkt und<lb/>ſtürzt und vergeht, wie ein Traum der Nacht. &#x201E;Die<lb/>Kirche,&#x201C; ſagt ein katholiſcher Schriftſteller, &#x201E;iſt nicht nur<lb/>auf Wunder gegründet, ihre Dauer ſelbſt iſt ein fortge-<lb/>ſetztes, immerwährendes Wunder. Königreiche und Kaiſer-<lb/><pb n="VII" facs="#f0013" />
thümer gehen trotz ihrer Macht im Verlaufe der Zeit zu<lb/>Grunde; das Reich Chriſti überdauert ſie alle und wächſt<lb/>immer fort. Nimmt es in einem Welttheile ab, ſo breitet<lb/>es ſich um ſo mehr in einem anderen aus&#x201C; u. ſ. w. Ich<lb/>möchte hinzuſetzen: Was der hier unter dem Reiche Chriſti<lb/>verſtandenen Kirche zu <hi rendition="#g">quantitativem</hi> Nachtheile ge-<lb/>reicht, das ſchlägt ihr zu einem überwiegend <hi rendition="#g">qualitati-<lb/>ven</hi> Vortheile aus, wie namentlich die auf die Refor-<lb/>mation des 16. Jahrhunderts folgende Geſchichte des<lb/>Katholicismus lehrt; und dieſer <hi rendition="#g">qualitative</hi> Vortheil<lb/>hat dann wieder nothwendig einen <hi rendition="#g">quantitativen</hi> zur<lb/>Folge. Von den Sekten heißt es ebendaſelbſt: &#x201E;Ihr Da-<lb/>ſein iſt nicht von Dauer. Sie entſtehen, machen Geräuſch<lb/>und verſchwinden. Nicht ſo die katholiſche Kirche. Jahr-<lb/>tauſende gehen vorüber, nicht ſchwindet, noch altert ſie;<lb/>denn von ihr gilt die Verheißung des Herrn: &#x201E;Auf dieſen<lb/>Felſen will ich meine Kirche bauen und die Macht der<lb/>Hölle ſoll ſie nicht überwältigen.&#x201C; <note place="foot" n="*)">Der Autor dieſer an einem ſehr beſcheidenen Orte ſtehenden Stellen<lb/>iſt mir unbekannt. Daſſelbe Thema behandelt <hi rendition="#g">Dechamps</hi> in ſeiner<lb/>Schrift: <hi rendition="#aq">Le libre examen de la vérité de la foi. Entretiens sur<lb/>la démonstration eatholique de la révolution chrétienne.</hi> Deutſch<lb/>durch <hi rendition="#aq">Dr.</hi> <hi rendition="#g">Heinrich</hi> unter dem Titel; &#x201E;Die Wahrheit und Vernünf-<lb/>tigkeit des Glaubens.&#x201C; Mainz 1857. S. 56 ff.</note></p><lb/><p>Es waren jedoch nicht Darſtellungen ſo gläubiger und<lb/>pathetiſcher Art, wie ich ſie früher gar nicht zu beachten<lb/>pflegte; es war die eines ganz ruhig und objektiv betrach-<lb/>tenden und vergleichenden engliſchen Hiſtorikers, was mei-<lb/>nen Blick auf das wundervolle Gebäude der römiſch-katho-<lb/><pb n="VIII" facs="#f0014" />
liſchen Hierarchie hinrichtete und mich bewog, Gedanken<lb/>feſtzuhalten und auszubilden, die mir allerdings ſchon<lb/>früher, doch nur zeitweiſe und vorübergehend in den Sinn<lb/>gekommen waren. <note place="foot" n="*)">Die Abhandlung, die ich meine, iſt von <hi rendition="#g">Macaulay</hi> im J. 1840 bei<lb/>Gelegenheit einer Ueberſetzung von <hi rendition="#g">Ranke&#x2019;s</hi> &#x201E;Geſchichte der Päpſte&#x201C;<lb/>geſchrieben worden. Er bekennt ſich darin ausdrücklich zum Proteſtan-<lb/>tismus; deſto merkwürdiger ſind ſeine großen, wenn auch, vom katho-<lb/>liſchen Standpunkte aus betrachtet, noch keineswegs hinreichenden Zu-<lb/>geſtändniſſe. Das proteſtantiſche Kirchenthum findet er in Rückſicht<lb/>auf deſſen Organiſation und grundſätzliches Benehmen mit weſentlichen<lb/>Mängeln und Fehlern behaftet, wovon ſich das vollkommenſte Gegen-<lb/>theil in der Einrichtung und in den praktiſchen Maximen und Ge-<lb/>wohnheiten der römiſchen Kirche finde, die dadurch in entſchiedenem<lb/>Vortheile ſei. Er hält dieſelbe aus dieſen Gründen für das <hi rendition="#g">&#x201E;wahre<lb/>Meiſterſtück menſchlicher Weisheit&#x201C;</hi> und glaubt ihr eine<lb/>kaum geringere, als <hi rendition="#g">ewige Dauer</hi> verſprechen zu müſſen. Ich<lb/>meinerſeits finde mich bewogen, in einer ſo einzigen Erſcheinung, gleich<lb/>der bezüglichen Kirche ſelbſt, noch Etwas mehr, als Menſchenwitz und<lb/>Menſchenwerk zu ſehen. Was, dem ſonſt Alles vereitelnden und ver-<lb/>nichtenden Gange der Weltgeſchichte gegenüber, eine bloß menſchliche<lb/>Klugheit und Berechnung vermag, das liegt ja in den Schickſalen der<lb/>weltlichen Staaten, Reiche und Machthaber klar genug vor Augen!<lb/>Es gibt übrigens nichts Intereſſanteres und Inſtruktiveres, als jene<lb/>ſo vorurtheilsfreie, keiner Partei ſchmeichelnde, rein und redlich nur der<lb/>faktiſch vorliegenden Wahrheit huldigende Schilderung, die ich daher<lb/>meinen Leſern, wenn ſie noch nicht damit bekannt ſein ſollten, dringend<lb/>anempfehle. Eine mit Anmerkungen verſehene Bearbeitung unter dem<lb/>Titel: <hi rendition="#g">&#x201E;Macaulay über die römiſch-katholiſche Kirche&#x201C;</hi>,<lb/>Frankfurt a. M. 1854, hat <hi rendition="#g">Th. Creizenach</hi> geliefert.</note> Ich konnte es mir nach reiflichſter<lb/>Unterſuchung der Sache nicht länger verbergen, daß ent-<lb/>weder Alles verloren oder hier allein noch Heil und Ret-<lb/>tung ſei; daß, wofern die immer furchtbarer gefährdete<lb/>Menſchheit einerſeits vor der keineswegs abgelenkten Ge-<lb/><pb n="IX" facs="#f0015" />
fahr totaler Auflöſung und äußerſter Entartung und Ver-<lb/>wilderung bewahrt, andererſeits einer ſchöneren, edleren und<lb/>höher geſtellten Zukunft, wenn auch langſam und zögernd,<lb/>doch um ſo ſicherer und unausbleiblicher entgegengeführt<lb/>werden ſolle, kein anderes Mittel zu finden, als ſich ſo<lb/>innig, als möglich, an jene Kirche anzuſchließen und die-<lb/>ſelbe, ſtatt eine fortwährende giftige Oppoſition gegen ſie<lb/>zu machen, und ſie dadurch an ihrer inneren und äußeren<lb/>Vollendung zu hindern, vielmehr in aller Weiſe zu unter-<lb/>ſtützen und in den Stand zu ſetzen, ihre großen, univer-<lb/>ſellen Zwecke zu erreichen.</p><lb/><p>Indem ich mir nun aber die Sache, als denkender<lb/>Menſch und wiſſenſchaftlicher Forſcher, in ihrem allgemei-<lb/>nen hiſtoriſchen und ſpeculativen Zuſammenhange vorzu-<lb/>ſtellen trachtete, kam ich auf ganz beſondere Gedanken und<lb/>Entdeckungen, von denen ich einen Theil in die nachſtehen-<lb/>den Blätter niedergelegt habe. Es ſollen dieſe den Anfang<lb/>einer Reihe von Erörterungen und Nachweiſungen bilden,<lb/>durch welche ich eine Art von Philoſophie des Chriſten-<lb/>thums und des Katholicismus zu liefern gedenke, wie ſie<lb/>vielleicht einem ſpeciellen, wenn auch noch wenig zum Be-<lb/>wußtſein gekommenen, Zeitbedürfniſſe entgegenkommt. Es<lb/>fehlt nicht an ſehr geiſtreichen und überlegenen Darſtellun-<lb/>gen katholiſcher Dogmatiker und Polemiker <note place="foot" n="*)" xml:id="note-0015" next="#note-0016">Ich erinnere z. B. an den leider zu früh geſchiedenen Prof. <hi rendition="#g">Möhler</hi>,<lb/>einen der gebildetſten Geiſter und feinſten Köpfe, die je im Gebiete<lb/>der Theologie gearbeitet haben. Merkwürdig ſind ſeine letzten Aeuße-<lb/>rungen. Er ſtarb den 12. April 1838 Nachmittags halb drei Uhr.<lb/>Um ein Uhr war er aus einem leichten Schlummer erwacht, wo er</note>; es mangelt<lb/><pb n="X" facs="#f0016" />
aber meines Erachtens an einer gewiſſen vermittelnden<lb/>Rolle, die ich, wenn ich ihr gewachſen wäre, gern überneh-<lb/>men möchte, die mir als geborenen und nur durch den<lb/>freien Gang meines Denkens und Forſchens zur Anerken-<lb/>nung des Katholicismus hingetriebenen Proteſtanten, ſo<lb/>nahe liegt, und die ich durch dieſe Verſuche, wie ſie durch<lb/>die Leiſtungen Anderer leicht übertroffen werden dürften,<lb/>wenigſtens zu veranlaſſen und hervorzurufen wünſchte. Ich<lb/>geſtehe, daß es bei dieſem Experimente weniger auf das<lb/>katholiſche, als auf das proteſtantiſche, weniger auf das<lb/>gläubige und fromme, als auf das von negativen Denk-<lb/>arten und Stimmungen beherrſchte Publikum, und unter<lb/>dem letzteren wieder insbeſondere auf den feinſten, gebil-<lb/>detſten und intelligenteſten Theil deſſelben abgeſehen iſt.<lb/>Von dieſem, der dem Vollgehalte katholiſchen Geiſtes und<lb/>Lebens ohnehin unendlich näher ſteht, als dünkelhafte Halb-<lb/>bildung und philiſterhafte Selbſtklugheit, werde ich wohl<lb/>hinlänglich verſtanden werden; dieſem dürften namentlich<lb/>meine Anknüpfungen an das vorchriſtliche Alterthum nicht<lb/>ohne Intereſſe ſein; von dieſem wenigſtens hoffe ich nicht<lb/>allzu unfreundlich betrachtet und behandelt zu werden, was<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0016" prev="#note-0015">wunderſame Dinge geſchaut haben muß. Er wand beide Hände über<lb/>dem Haupte und ſagte: &#x201E;Ach, jetzt hab&#x2019; ich&#x2019;s geſehen &#x2014; jetzt weiß<lb/>ich&#x2019;s &#x2014; jetzt wollte ich ein Buch ſchreiben, das müßte ein Buch wer-<lb/>den &#x2014; aber jetzt iſt&#x2019;s vorbei.&#x201C; Man ſieht, wie es hier gährte und<lb/>nach geiſtiger Klarheit und Vollendung rang. &#x2014; Sehr bezeichnend für<lb/>die katholiſche Richtung der neueren und neuſten Zeit iſt unter<lb/>Anderem auch das ſchon oben berührte Werk von <hi rendition="#g">Dechamps</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Heinrich</hi>, aus welchem wir einige Stellen im Anhange, Beilage <hi rendition="#aq">F.</hi><lb/>mittheilen werden.</note><lb/><pb n="XI" facs="#f0017" />
er auch gegen meine Auffaſſungen und Combinationen<lb/>einzuwenden haben ſollte. Geiſtesbeſchränkte, gemeine<lb/>und übelwollende Beurtheilungen werden mich unberührt<lb/>laſſen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Zuſatz zu der Vorrede.</hi></head><lb/><p>Vorſtehendes, ſo wie die ganze nachfolgende Abhand-<lb/>lung iſt vor meiner Converſion geſchrieben, was ſich auch<lb/>wohl in Styl und Ton verräth. Es war damals nicht<lb/>meine Abſicht, ſchon ſo bald den bezeichneten auffallenden<lb/>Schritt zu thun; ich wollte erſt dieſe und etwa noch ein<lb/>Paar andere Schriften der Art erſcheinen laſſen; es wäre<lb/>dann das Publikum nicht durch eine ſo ganz unvermittelte<lb/>Nachricht von meinem Uebertritte in Erſtaunen geſetzt, es<lb/>wäre auch wohl manchem ſchiefen und unfreundlichen Ur-<lb/>theile vorgebeugt worden. Es traten indeſſen Umſtände<lb/>ein, welche den von mir gefaßten Zögerungs- und Vorbe-<lb/>reitungsplan über den Haufen warfen; und ich wollte, da<lb/>mir Gott ſelbſt zu winken ſchien, auf Unannehmlichkeiten<lb/>und Aufregungen, wie ſie in ſolchen Fällen vorzukommen<lb/>pflegen, keine kleinliche und feigherzige Rückſicht nehmen.</p><lb/><p>Eine vollſtändige Geſchichte meiner Converſion, nament-<lb/>lich was die Studien, Erfahrungen und Denkprozeſſe be-<lb/>trifft, die mich allmählig darauf hingeleitet und zuletzt<lb/>unausweichlich dazu getrieben haben, ſoll in einer künftigen<lb/>Schrift gegeben werden. Hier bemerke ich nur noch Fol-<lb/>gendes in Rückſicht auf die vorliegende Abhandlung.</p><lb/><pb n="XII" facs="#f0018" />
<p>Ich wußte bei dem Entwurfe derſelben und bei der<lb/>Ausarbeitung der hauptſächlichſten, namentlich der mytho-<lb/>logiſchen Aufſätze, noch nicht, was im Punkte der Verglei-<lb/>chung heidniſcher und chriſtlicher Dinge auf katholiſchem<lb/>Gebiete bereits geſchehen war. Ich kannte z. B. <hi rendition="#g">Sepp&#x2019;s</hi><lb/>Anſichten und Arbeiten noch gar nicht, und erſtaunte, als<lb/>ich mich damit vertraut machte, welch ein wichtiger Schritt<lb/>hier gemacht worden ſei. Ich fand mich indeſſen nicht be-<lb/>wogen, meine in ähnlicher Richtung vorſchreitenden Dar-<lb/>ſtellungen für überflüſſig zu halten oder Etwas daran zu<lb/>ändern. Sie haben ihre beſtimmte, unterſcheidende Eigen-<lb/>thümlichkeit und nehmen, wiewohl von demſelben Genre,<lb/>wie jene katholiſchen, doch zugleich ihre beſondere Stellung<lb/>ein. Ich habe die darin in Anwendung gebrachte Erklä-<lb/>rungs- und Vergleichungsmanier ſchon in einer früheren<lb/>Periode meines Lebens und Strebens zu handhaben begonnen,<lb/>und wer wiſſen will, wie alt bei mir gewiſſe Ideen ſind,<lb/>der möge meine im Jahre 1835 zu Nürnberg erſchienenen<lb/>&#x201E;Züge zu einer neuen Philoſophie der Religion und Re-<lb/>ligionsgeſchichte&#x201C; durchblättern. <note place="foot" n="*)">Vergl. insbeſondere über <hi rendition="#g">Herakles</hi> S. 69 ff., über <hi rendition="#g">Apollon</hi> S.<lb/>39 ff., über die <hi rendition="#g">Trinitätslehre des Heidenthums</hi> S. 118 ff.<lb/>Daß ich nicht mehr Alles annehme und vertrete, was ich in dieſer und<lb/>andern ſolchen Schriften vorgetragen, bedarf wohl keiner Erinnerung.<lb/>Nichts hindert jedoch, Einzelnes, was ich früher gedacht und ausgeſpro-<lb/>chen, auch jetzt noch feſtzuhalten und in erneuerte Anregung zu bringen.</note> Ich habe mich dort<lb/>über das ganze Gebiet der Religionsgeſchichte, Weiſſagung<lb/>und Mythologie verbreitet. In gegenwärtiger Schrift habe<lb/>ich mich faſt ganz auf das Griechiſche und Römiſche be-<lb/><pb n="XIII" facs="#f0019" />
ſchränkt, und ſelbſt aus dieſer Sphäre nur einige Haupt-<lb/>punkte herausgefaßt, weil dies für den Zweck der Ab-<lb/>handlung genügte und weil ich durch zu maſſenhaftes<lb/>Heranziehen mannigfaltiger Stoffe Auffaſſung und Ueber-<lb/>blick nicht in unnöthiger und unzweckmäßiger Weiſe er-<lb/>ſchweren wollte.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[XIV]" facs="#f0020" />
<pb n="[XV]" facs="#f0021" />
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Vorrede</hi> <ref><hi rendition="#aq">III</hi></ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">I.</hi> Triadologiſche Analyſe des Papſtthums. Die in ihm<lb/>enthaltenen Elemente und Principien und deren vor-<lb/>läufige Erſcheinungsweiſen und Repräſentationen in<lb/>vorchriſtlicher Zeit und Welt. Das paläſtinenſiſche,<lb/>römiſche und griechiſche Moment und deren organiſche<lb/>Vereinigung im römiſch-katholiſchen Prieſter- und<lb/>Kirchenthum <ref>3</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">II.</hi> Das alte Rom als weltliche Baſis und Vorſtufe des<lb/>Papſtthums. Nachweiſung der eigenthümlichen Myſtik,<lb/>Spaltung und Befriedigungsloſigkeit in ſich ſelbſt,<lb/>mit welcher es über ſich hinaus auf ein dunkles<lb/>Jenſeits der Zukunft weiſt <ref>10</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">III.</hi> Das Griechenthum, ſofern es als eine ideelle Antici-<lb/>pation des Chriſtenthums zu betrachten iſt. Der<lb/>Heraklesmythus ein Chriſtenthum der Idee, eine<lb/>poetiſche und mythologiſche Fata Morgana der chriſt-<lb/>lichen Wahrheit und Wirklichkeit <ref>23</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">IV.</hi> Zeus, Herakles und Apollon, eine griechiſche Götter-<lb/>trias und ein heidniſches Analogon der chriſtlichen<lb/>Trinität <ref>42</ref></item><lb/><pb n="XVI" facs="#f0022" /><item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">V.</hi> Ethnologiſche Abſpiegelung der Trinität. Die drei<lb/>wichtigſten und bedeutſamſten Nationen des vorchriſt-<lb/>lichen Alterthums &#x2014; Römer, Griechen und Juden &#x2014;<lb/>von dieſem Standpunkte aus betrachtet <ref>49</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">VI.</hi> Ueberſicht. Zuſammenſtellung der erörterten Triaden.<lb/>Die ſich in der Trinitätslehre ausſprechende Trias<lb/>als allgemeines weltgeſchichtliches Myſterium. Noch<lb/>ein ſchließliches Wort über Papſtthum und proteſtan-<lb/>tiſche Kirchenthümer <ref>55</ref></item><lb/><item><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Anhang</hi>.</hi></hi><lb/><hi rendition="#g">Beilagen und Abhandlungen über einzelne Gegenſtände</hi>.<lb/><hi rendition="#aq">A.</hi> Ueber katholiſche Cultusformen und Cultusmittel.<lb/>Zu <hi rendition="#aq">I.</hi> <ref>61</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">B.</hi> Stoa und Chriſtenthum. Zu <hi rendition="#aq">II.</hi> <ref>71</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">C.</hi> Ueber Janus. Zu <hi rendition="#aq">II.</hi> <ref>82</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">D.</hi> Ein Blick auf Indien und wieder zurück auf<lb/>Griechenland. Zu <hi rendition="#aq">IV.</hi> <ref>92</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">E.</hi> Neuteſtamentliche Triaden. Zu <hi rendition="#aq">V.</hi> und <hi rendition="#aq">VI.</hi> <ref>101</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">F.</hi> Bibliſche und kirchliche Rechtfertigungsgründe in Be-<lb/>ziehung auf die dieſer Schrift eigene Auffaſſung des<lb/>Heidenthums <ref>105</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Nachträge</hi> <ref>121</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></div></div></front><body>
<pb n="[1]" facs="#f0023" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Die dreifache Krone Rom&#x2019;s</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">1</fw><lb/><pb n="[2]" facs="#f0024" />
<pb n="[3]" facs="#f0025" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">I.</hi></hi></head><lb/><argument><p>Triadologiſche Analyſe des Papſtthums. Die in ihm enthaltenen Ele-<lb/>mente und Principien und deren vorläufige Erſcheinungsweiſen und<lb/>Repräſentationen in vorchriſtlicher Zeit und Welt. Das paläſtinenſiſche,<lb/>römiſche und griechiſche Moment und deren organiſche Vereinigung<lb/>im römiſch-katholiſchen Prieſter- und Kirchenthum.</p></argument><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>reifach iſt die Krone, die das Haupt des römiſchen<lb/>Biſchofes ſchmückt. Dreifach iſt der welthiſtoriſche Grund<lb/>und Stoff, der die Alles überragende Autorität und Be-<lb/>deutung dieſes erhabenen Kirchenfürſten, und des von ihm<lb/>zu allerhöchſt repräſentirten Kirchen- und Prieſterthums<lb/>bildet. Dies auseinanderzuſetzen, ſind nachſtehende Er-<lb/>örterungen beſtimmt. Wer ihnen folgt, dem wird ſich in<lb/>der genannten großen Erſcheinung eine Verknüpfung der<lb/>bedeutungsvollſten, weſentlichſten und großartigſten Prin-<lb/>cipien und Elemente des welthiſtoriſchen Entwickelungs-<lb/>und Bildungsproceſſes darſtellen, wie ſie nirgend ihres<lb/>Gleichen hat, und wie ſie ſchwerlich weder vom Zufall<lb/>zuſammengewürfelt, noch durch bloß menſchliche Kraft und<lb/>Kunſt zu Stande gekommen iſt, ſondern nur als ein Er-<lb/>zeugniß der die menſchlichen Dinge lenkenden allgemeinen<lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0026" />
Macht, als ein Werk des in der Kirche wirkſamen, ja zu<lb/>deſſen Vorbereitung ſchon lange zuvor ſelbſt im Heidenthume<lb/>thätig geweſenen göttlichen Geiſtes betrachtet werden kann.</p><lb/><p>Es iſt vor Allem der oſtwärts in Paläſtina und dem<lb/>daſelbſt heimiſchen Volksſtamme ſemitiſchen Urſprunges<lb/>wurzelnde Idealismus und Spiritualismus &#x2014; die über<lb/>Natur und Menſchheit in ihrer gegenwärtigen Beſtimmt-<lb/>heit hinaus in ein höheres Gebiet des Werdens und Seins<lb/>überleitende Religion des romantiſchen Zeitalters &#x2014; was<lb/>den Geiſt, Gehalt und Zweck des römiſch-katholiſchen Kir-<lb/>chen- und Prieſterthums bildet. So weſentlich aber dieſe<lb/>Beſtimmung iſt, ſo iſt damit doch nur der allgemein chriſt-<lb/>liche Charakter der Sache, nichts ſpecifiſch Eigenes, Beſon-<lb/>deres und Unterſcheidendes ausgeſprochen, da das Nehmliche,<lb/>wenn auch nicht in derſelben Ausführung und Bedeutſam-<lb/>keit, auch bei den übrigen chriſtlichen Confeſſionen und<lb/>Kirchenthümern der Fall. Anders verhält es ſich mit den<lb/>beiden anderen Momenten, die jene eigenthümliche römiſch-<lb/>katholiſche Trias bilden, wovon insbeſondere das eine ſchon<lb/>gleich im Namen und örtlichen Mittelpunkte der Sache<lb/>hervortritt und ausgeprägt iſt.</p><lb/><p>Wir haben es nehmlich auch mit einem ganz eigen-<lb/>thümlichen geographiſch-hiſtoriſchen Phänomen zu thun,<lb/>das in Italien, in Rom ſelbſt zu Haus, deſſen Wurzeln<lb/>ſich hier bis in das graueſte Alterthum zurück verfolgen<lb/>laſſen und als deſſen abſtrakt weltliche Baſis und Vorſtufe<lb/>die ganze alte Geſchichte Roms betrachtet werden kann.<lb/>Wir werden dieſem Verhältniſſe und Zuſammenhange ſpä-<lb/>terhin eine beſondere Betrachtung widmen. Hier wird es<lb/>genug ſein, als Thatſache ſo viel hervorzuheben, daß ſich<lb/>in Rom mit dem, ſeinem irdiſchen Ausgangspunkte nach,<lb/>aus Paläſtina ſtammenden höheren Elemente das hier ein-<lb/>heimiſche <hi rendition="#g">römiſche</hi>, d. h. abſolut praktiſche und politiſche,<lb/><pb n="5" facs="#f0027" />
auf eine die ganze Erde und Menſchheit einheitlich um-<lb/>faſſende Macht und Herrſchaft gerichtete Princip verbunden<lb/>hat. Als der eigentliche Begründer der von Rom angeſtreb-<lb/>ten geiſtlichen Univerſalmonarchie wird Papſt <hi rendition="#g">Gregor</hi> <hi rendition="#aq">I.</hi><lb/>bezeichnet &#x2014; wie merkwürdig daher, daß dieſer große Papſt<lb/>einem altrömiſchen Patriciergeſchlechte ſeinen Urſprung ver-<lb/>dankte! Es kann dies zwar allerdings auch auf eine Weiſe<lb/>betrachtet werden, die einem uns hier ganz fremden oppoſi-<lb/>tionellen Standpunkte angehört. So hat ein Hiſtoriker<lb/>darüber folgende Bemerkung gemacht: &#x201E;Derſelbe italieniſche<lb/>Nationalcharakter, der einſt die Conſuln und Proconſuln<lb/>des alten Roms mit unbeugſamer Strenge auswärtigen<lb/>Königen Geſetze vorſchreiben lehrte, trieb hier den Patriar-<lb/>chen des neuen zur nachdrücklichſten Behauptung ſeiner<lb/>angemaßten Oberherrſchaft an.&#x201C; Wir hoffen unſeren Leſern<lb/>klar zu machen, wie ſeicht und wie wenig im Stande, die<lb/>Räthſel der Geſchichte zu löſen, dergleichen Urtheile und<lb/>Anſichten ſind. Es fehlt einem ſo beſchränkten Partei-<lb/>ſtandpunkte die Einſicht in die innere, göttliche Berechtigung<lb/>jener angeblichen Anmaßung, in die ungeheuere Bedeutung,<lb/>welche die Umwandlung der größten weltlichen Energie,<lb/>die wir kennen, und ihres koloſſalen Meiſterwerkes in eine<lb/>geiſtliche d. h. ganz nur auf höhere Zwecke, wenn auch mit<lb/>Anwendung weltlicher Mittel, gerichtete Erſcheinung und<lb/>Anſtalt hat, und in die geheime, providentielle Beziehung<lb/>jener erſteren auf die letztere. Er ahnet nicht, daß ſich<lb/>die Sache eher umgekehrt verhält, als er meint und will,<lb/>ſofern die Kraft, das Glück und das Recht des antiken<lb/>Römerthums im Grunde darin beſtand, daß es, ſo zu ſa-<lb/>gen, das noch in der Puppenhülle verborgene, römiſch-<lb/>katholiſche Prieſterthum war, das einſt dem Willen und<lb/>der Leitung der Vorſehung gemäß, aus ihm hervorgehen<lb/>und ſeine geiſtigen Schwingen entfalten ſollte.</p><lb/><pb n="6" facs="#f0028" />
<p>Wie nothwendig jedenfalls die Verbindung des römiſchen<lb/>Princips mit dem chriſtlichen war und iſt, offenbart nur<lb/>allzu genügend die Geſchichte des Proteſtantismus, der<lb/>daſſelbe in ſeiner abſtrakten Feindſchaft und Empörung<lb/>wider die alte, concrete Mutterkirche ſo gänzlich verſchmäht<lb/>und ausgeſchieden hat. Es wurde dadurch nicht nur die<lb/>angefeindete Kirche, ſondern das Chriſtenthum überhaupt,<lb/>inſofern ihm eine nicht nur ſubjektive, individuelle, parti-<lb/>culäre, ſondern auch objektiv-reale, welthiſtoriſche und uni-<lb/>verſale Stellung, Exiſtenz und Entwickelung gebührt, im<lb/>gefährlichſten Grade erſchüttert, depotenzirt und in Frage<lb/>geſtellt. Die eine große, allumfaſſende Kirche zerfiel in<lb/>Folge deſſen in lauter einzelne, getrennte, zuſammenhang-<lb/>loſe Lokal- und Nationalkirchen; und die von Rom in<lb/>Anſpruch genommene und eroberte Freiheit, Unabhängigkeit<lb/>und Superiorität der geiſtlichen Macht verwandelte ſich in<lb/>eine unwürdige, ohnmächtige Unterordnung unter das zu-<lb/>fällig und willkührlich beſtimmte weltliche Regiment, welches<lb/>vielmehr in angemeſſener Weiſe zu beſtimmen, zu beſchrän-<lb/>ken, zu zähmen und zu leiten, die Aufgabe des Chriſten-<lb/>thums und der chriſtlichen Kirche iſt. Die des römiſchen<lb/>Principes beraubte Kirche ſank im Proteſtantismus zu ei-<lb/>nem bloßen Momente und dienenden Organe der ſie ab-<lb/>ſorbirenden politiſchen Macht herab, ward in eine nach<lb/>Zufall und Laune ſo oder ſo gefärbte und zugeſchnittene<lb/>knechtiſche Staatslivree geſteckt und zum Werkzeuge äußer-<lb/>licher, unheiliger und ſelbſtſüchtiger Intereſſen und Zwecke<lb/>erniedrigt. War der religiöſe Trieb des Menſchen hiemit<lb/>nicht zufrieden geſtellt, verlangte er nach etwas Wahrerem,<lb/>Reinerem, Freierem, Weſenhafterem, als ihm eine ſolche<lb/>Kirche zu bieten vermag, ſo blieb ihm nur die einſame,<lb/>trübe Zurückziehung in&#x2019;s ſubjektive Innere des Individuums,<lb/>oder ein ſektirender Abfall vom gemeinſamen Religions-<lb/><pb n="7" facs="#f0029" />
verbande, der, wenn auch auf noch ſo gutem und Achtung<lb/>verdienendem Grunde beruhend, doch allzu ſehr in&#x2019;s Kleine,<lb/>Obſcure, ja Abgeſchmackte und Lächerliche fiel, keiner groß-<lb/>artigen und machtvollen Entwickelung fähig und ſo eben-<lb/>falls untüchtig war, die großen, welthiſtoriſchen Probleme<lb/>des Chriſtenthums zu löſen.</p><lb/><p>So viel von dieſem zweiten Elemente, dem <hi rendition="#g">römiſchen</hi>.<lb/>Wir haben nun noch das dritte zu nennen, welches in<lb/>Beziehung auf das Papſtthum zugleich in und mit dem<lb/>römiſchen gegeben iſt &#x2014; das <hi rendition="#g">griechiſche</hi>. Dieſes war<lb/>weſentlich ſchon vom alten, vorchriſtlichen Rom in ſich auf-<lb/>genommen worden, ſo wie es für dieſen univerſalen Welt-<lb/>ſtaat unumgänglich nöthig war, um nicht als eine, bei<lb/>aller praktiſchen Tüchtigkeit und Größe doch nur barbariſche<lb/>Macht und Gewalt, ſondern auch in Kraft und Namen<lb/>des höheren Menſchengeiſtes und der feineren, dem Schönen<lb/>huldigenden Bildung, die ſich bei den Griechen zu ihrem<lb/>Gipfelpunkte erhoben, die Welt zu beherrſchen. Griechen-<lb/>lands Weſen und Herrlichkeit wurde in Folge dieſes Vor-<lb/>ganges nach Rom verpflanzt, und als es mit Griechenland<lb/>und deſſen eigener Culturblüthe zu Ende war, blieben doch<lb/>in der ſchönen weſtlichen Halbinſel die dahin gewanderten<lb/>und daſelbſt einheimiſch gewordenen Keime der Intelligenz<lb/>und des Geſchmackes, der Poeſie und der Kunſt bewahrt,<lb/>die hier noch in ſpäten Jahrhunderten, als ein den päpſt-<lb/>lichen Stuhl umgebender Kranz und Schmuck, ihre erneuten<lb/>Blüthen trieben. Noch immer kann man ſagen, daß die<lb/>Kunſt katholiſch ſei, während die abgefallenen Culte und<lb/>Kirchenthümer auch dieſes Element hinweggeworfen oder<lb/>nur in äußerſt beſchränktem und verkümmertem Maße bei-<lb/>behalten haben, dadurch aber auch zu jener Dürre, Nüch-<lb/>ternheit und Reizloſigkeit verkommen ſind, welche poetiſche<lb/>und künſtleriſche Naturen ſo ungünſtig für ſie zu ſtimmen<lb/><pb n="8" facs="#f0030" />
pflegt und ſchon ſo manche derſelben aus ihnen hinaus in<lb/>den Schooß der alten, poetiſchen, gemüthvollen und kunſt-<lb/>freundlichen Mutterkirche zurückgetrieben hat. <note place="foot" n="*)">Vergl. Beilage <hi rendition="#aq">A.</hi></note></p><lb/><p>Und hiemit hätten wir nun auch den dritten der Be-<lb/>ſtandtheile genannt, die jene im Eingange vorläufig charak-<lb/>teriſirte Totalität des römiſch-katholiſchen Kirchen- und<lb/>Prieſterthums bilden. Damit iſt die Sache vollſtändig<lb/>erſchöpft, und es gibt Nichts, was weiter von Nöthen<lb/>wäre und vermißt werden könnte. Das Himmliſche, die<lb/>Grenzen des Irdiſchen und Menſchlichen Ueberſchreitende,<lb/>und die zwei weſentlichſten Seiten des Irdiſchen und<lb/>Menſchlichen, wie ſie durch Rom und Griechenland vertre-<lb/>ten ſind, verbinden ſich hier, um das allſeitigſte, gehaltvollſte<lb/>und concreteſte Ganze zu formiren, das ſich denken läßt.<lb/>Ein Hinzukommen noch anderer Momente könnte nur ta-<lb/>delhaft, verfälſchend und verunreinigend ſein, ſofern es<lb/>barbariſche, unmenſchliche und ungöttliche wären und nur<lb/>wieder ausgeſchieden werden müßten. Die drei, die der<lb/>Katholicismus, um Alles in Allem zu ſein, in der That<lb/>in ſich ſchließt und ſeinen Zwecken gemäß in Anwendung<lb/>bringt, können nun allerdings auch in einer Trennung und<lb/>mit einer vorwiegenden Geltung einzelner Momente hervor-<lb/>treten, durch welche die Totalität ihrer Erſcheinung mo-<lb/>mentan beeinträchtigt, ja gänzlich aufgehoben wird. Es<lb/>kann dies in der Nothwendigkeit der Zeitumſtände und der<lb/>hiſtoriſchen Entwicklung liegen; es mag auch wohl zum<lb/>Theil auf individuelle und perſönliche Urſachen zurückge-<lb/>führt werden können &#x2014; jene drei großen, weſentlichen und<lb/>weltwichtigen Momente ſind doch immer da, und ihre Ver-<lb/>knüpfung zu nothwendig und unentbehrlich, als daß eines<lb/>davon vollſtändig und für immer aufgegeben werden könnte.<lb/><pb n="9" facs="#f0031" />
Es gab Päpſte, in denen vorzugsweiſe der Alles einheitlich<lb/>verbindende und beſtimmende römiſche Univerſalismus zum<lb/>Ausſpruche kam; andere, welche ſich, dem griechiſchen Prin-<lb/>cip gemäß, vor Allem um Gelehrſamkeit und Kunſt ver-<lb/>dient machten; andere endlich, in welchen die chriſtliche<lb/>Negation des Selbſtiſchen und Sinnlichen ihre muſterhafte<lb/>Vertretung hatte, womit auch wohl eine energiſche Reprä-<lb/>ſentation der päpſtlichen Autorität und Macht verbunden<lb/>war, ſo daß Mönch und Herrſcher zugleich auf dem Throne<lb/>ſaß. Dies Alles wird einen tiefer ſchauenden, ächt philo-<lb/>ſophiſchen Geſchichtsforſcher durchaus nicht befremden; es<lb/>wird ihm die Nothwendigkeit und der Zuſammenhang der<lb/>Sache vollkommen einleuchten, ſo weſentlich verſchieden und<lb/>ſo einheitslos auseinanderfallend auch dieſe Charaktere und<lb/>Manifeſtationen erſcheinen mögen, wenn man mit ober-<lb/>flächlicher, ja feindſeliger Betrachtung daran geht, und nicht<lb/>den Schlüſſel beſitzt, der das Verſtändniß eines ſo reich-<lb/>haltigen, vielſeitigen und bei aller Varietät des Inhalts<lb/>harmoniſch angelegten Phänomens eröffnet. Es iſt noch<lb/>überdies zu bedenken, daß die Geſchichte des Papſtthums<lb/>noch nicht zu Ende iſt, und daß dieſes große Ganze in<lb/>der Reife der Zeit, bei vollendeter Ausbildung ſämmtlicher<lb/>Momente und totaler Ausgleichung aller ſcheinbaren oder<lb/>wirklichen Widerſprüche, eine Erſcheinung bieten mag, von<lb/>deren Herrlichkeit und Vollkommenheit wir noch gar keine<lb/>Vorſtellung haben.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[10]" facs="#f0032" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">II.</hi></hi></head><lb/><argument><p>Das alte Rom als weltliche Baſis und Vorſtufe des Papſtthums.<lb/>Nachweiſung der eigenthümlichen Myſtik, Spaltung und Befriedigungs-<lb/>loſigkeit in ſich ſelbſt, mit welcher es über ſich hinaus auf ein<lb/>dunkles Jenſeits der Zukunft weiſt.</p></argument><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>ir haben bemerkt, daß das geiſtliche Rom nicht bloß,<lb/>wie proteſtantiſche Hiſtoriker wollen, als eine Erneuerung<lb/>und Wiederholung des alten, weltlichen in geiſtlicher Form<lb/>zu faſſen ſei; daß im Letzteren vielmehr ſchon das Erſtere<lb/>wunderbar angelegt und im Keime vorhanden geweſen.<lb/>Wir laſſen hiemit eine nähere Erörterung dieſes merkwür-<lb/>digen Verhältniſſes folgen, das uns den Blick in die ge-<lb/>heimſten Zuſammenhänge der Dinge und in die ſtaunens-<lb/>würdigſten Tiefen der göttlichen Weltregierung zu eröffnen<lb/>im Stande iſt.</p><lb/><p>Wer das alte Rom nur oberflächlich, ſeiner äußerlichen<lb/>Erſcheinungsform und Schale nach, d. h. als einen kriege-<lb/>riſchen, erobernden, Alles allmählig unter ſich zwingenden,<lb/>ſich auf dieſe Weiſe zu einem ausgedehnten, deſpotiſchen<lb/>Weltreiche geſtaltenden und endlich bei überhand nehmen-<lb/>dem Verderben naturgemäß wieder auflöſenden Staat von<lb/><pb n="11" facs="#f0033" />
übrigens gewöhnlichem Weſen und Charakter kennt und<lb/>nimmt, der kann ohne Weiteres damit fertig zu ſein und<lb/>keiner tieferen Forſchung zu bedürfen glauben, um der<lb/>Sache auf den Grund zu kommen. In der That aber<lb/>gibt es nichts Sonderbareres, Räthſelhafteres, ſeiner eigent-<lb/>lichen Natur und Beſtimmung nach Dunkleres, Verſteckte-<lb/>res, als dieſes Rom; es ſtellt ſich bei näherem Zuſehen<lb/>durchaus nicht als etwas einfach Klares, ſich ſelbſt Glei-<lb/>ches, dem Verſtändniß ſomit unmittelbar Zugängliches,<lb/>ſondern als etwas vielmehr durchaus Gedoppeltes, Geſpal-<lb/>tenes, Zweiſeitiges und Zweideutiges dar, und hat auch<lb/>ſchon ſich ſelbſt als ein ſolches gefaßt und ausgeſpro-<lb/>chen. &#x201E;Rom&#x201C; war der allbekannte, profane Name der<lb/>Stadt; aber es hatte dieſelbe auch einen geheimen; und<lb/>ein eigenthümlicher, geheimnißvoller Genius wachte über ſie;<lb/>auf dem Capitol war ein Schild geweiht, auf welchem ge-<lb/>ſchrieben ſtand: &#x201E;Dem Genius der Stadt Rom, ſei er<lb/>Mann oder Weib.&#x201C; <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Servius</hi> ad. <hi rendition="#g">Virgil</hi>. Aen. 11.293&#x2014;96: Genio urbis Romae, sive<lb/>mas sit sive foemina.</hi></note> Es fanden hier, wie es ſcheint,<lb/>nicht bloß Myſterien im Sinne der Verheimlichung eines dem<lb/>Eingeweihten wohl bewußten Inhaltes Statt; die Sache litt<lb/>an und für ſich an Unbeſtimmtheit und Dunkelheit. Der<lb/>Römer hatte die Ahnung einer noch anderen Beſtimmung<lb/>und Aufgabe, als diejenige war, die er äußerlich verfolgte;<lb/>er glaubte, daß ihm in dieſer Beziehung auch eine eigene<lb/>göttliche Obhut und Leitung zu Theile werde; einen deut-<lb/>lichen Begriff davon ſcheint er nicht gehabt zu haben.<lb/>Merkwürdig iſt übrigens, daß man <hi rendition="#g">Roma</hi>, welches dem<lb/>Griechiſchen nach Kraft und Stärke bedeutet, rückwärts<lb/><hi rendition="#g">Amor</hi> las und daß dies der Myſterienname Roms ſein<lb/>ſollte, <note place="foot" n="**)">Vergl. <hi rendition="#g">Creuzer</hi>, Symbolik. 2. Ausg. <hi rendition="#aq">II.</hi> S. 1002.</note> wo die Idee der Umkehrung von Roms krie-<lb/><pb n="12" facs="#f0034" />
geriſchem und gewaltthätigem Charakter in ein ſanftes,<lb/>liebevolles Gegentheil zum Vorſchein kommt.</p><lb/><p>Das Wort des Räthſels, wie es weiterhin die Welt-<lb/>geſchichte thatſächlich ausgeſprochen hat, iſt dieſes, daß in<lb/>dem äußeren, offenbaren, militäriſch-politiſchen, mit einem<lb/>Worte <hi rendition="#g">weltlichen</hi> Rom, wie in einer Hülle und Ver-<lb/>puppung, noch ein anderes, das ſpäterhin im Chriſtenthume<lb/>zu entwickelnde <hi rendition="#g">geiſtliche</hi> ſtak; daß dieſe große Erſchei-<lb/>nung mit einer künftigen, noch größeren, dem zum Träger<lb/>und Organe eines höheren Princips gewordenen chriſtlichen<lb/>Römerthum, ſchwanger ging, wie dies <hi rendition="#g">noch</hi> weiter aus<lb/>Folgendem erhellt.</p><lb/><p>Der alte Römer war <hi rendition="#g">Krieger, Feldherr, Staats-<lb/>mann</hi>. Das iſt die am meiſten hervortretende Seite ſei-<lb/>nes Weſens; ja es kann ſcheinen, als ſei dies ſeine ganze<lb/>Beſtimmung und Befriedigung geweſen. Aber eine eben ſo<lb/>große Rolle ſpielte das <hi rendition="#g">religiöſe</hi> Moment. <hi rendition="#g">Cicero</hi><lb/>rühmt die Römer als die frömmſte Nation, die überall an<lb/>die Götter denke, Alles mit Religion thue und den Göt-<lb/>tern für Alles dankbar ſei. <hi rendition="#g">Poſidonius</hi> ſagt von den<lb/>älteren Römern: &#x201E;Herkömmlich war bei ihnen Ausdauer und<lb/>einfache Lebensweiſe und ein einfältiger, ungeſuchter Genuß<lb/>ihrer Güter, ingleichen <hi rendition="#g">eine bewundernswürdige Ver-<lb/>ehrung und Frömmigkeit gegen die Gottheit</hi><lb/>(&#x03B5;&#x03C5;&#x03C3;&#x03B5;&#x03B2;&#x03B9;&#x03B1; &#x03D1;&#x03B1;&#x03C5;&#x03BC;&#x03B1;&#x03C3;&#x03C4;&#x03B7; &#x03C0;&#x03B5;&#x03C1;&#x03B9; &#x03C4;&#x03BF; &#x03B4;&#x03B1;&#x03B9;&#x03BC;&#x03BF;&#x03BD;&#x03B9;&#x03BF;&#x03BD;), auch Gerechtigkeit,<lb/>ſehr viel Enthaltſamkeit in Betreff der Beeinträchtigung Ande-<lb/>rer, verbunden mit fleißiger Betreibung des Ackerbaues.&#x201C; <note place="foot" n="*)">Vergl. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Posidonii Rhodii</hi> reliquiae. p. 169. ed. <hi rendition="#g">Bake</hi>.</hi> &#x2014;<lb/><hi rendition="#g">Creuzer</hi>, Symbolik. 2. Ausg. <hi rendition="#aq">II.</hi> S. 494.</note><lb/>In ähnlicher Weiſe äußert ſich <hi rendition="#g">Valerius Maximus</hi>:<lb/>&#x201E;Es war,&#x201C; ſagt er, &#x201E;ein beſtändiger Grundſatz unſeres<lb/>Staates, den Religionspflichten jede andere Rückſicht unter-<lb/><pb n="13" facs="#f0035" />
zuordnen, und zwar galt derſelbe auch für diejenigen Perſo-<lb/>nen, die mit dem Glanze der höchſten Macht umgeben waren.<lb/><hi rendition="#g">Die irdiſche Größe nahm niemals Anſtand, ſich<lb/>dem Heiligen zu unterwerfen</hi>.&#x201C; Unter den Beiſpie-<lb/>len, die er gibt, iſt folgendes. Der Conſul <hi rendition="#g">Poſtumius</hi>,<lb/>der zugleich Prieſter des Mars war, wollte ſich eben zum<lb/>Kriege nach Afrika begeben. Da verbot ihm der Ober-<lb/>prieſter <hi rendition="#g">Metellus</hi> mit Strafandrohung, die Stadt zu<lb/>verlaſſen und ſich von ſeinem Tempeldienſt zu entfernen.<lb/>&#x201E;Und es beugte ſich die höchſte Behörde vor dem Stabe<lb/>der Religion.&#x201C; Der alte Autor nennt dies <hi rendition="#aq">duodecim<lb/>fascium religiosum obsequium.</hi> Unter ſolchen Umſtänden,<lb/>meint er, ſei es nicht verwunderlich, wenn ſich die Gnade<lb/>der Götter die Beſchirmung und Vergrößerung des Reiches<lb/>ſtets angelegen ſein ließ. Er erzählt auch folgende That-<lb/>ſache. &#x201E;Nach der Schlacht bei Kannä war kein Haus ohne<lb/>Trauer, da der größte Theil der römiſchen Helden auf je-<lb/>ner jammervollen, fluchbedeckten Stätte lag.&#x201C; Da gebot<lb/>der Staat eine bedeutende Abkürzung der herkömmlichen<lb/>Trauerzeit, damit ſich die Frauen, in weiße Gewänder ge-<lb/>kleidet, dem Dienſte der Ceres widmen könnten. Das habe,<lb/>meint <hi rendition="#g">Valerius Maximus</hi>, auf die Götter einen ſo<lb/>beſchämenden Eindruck gemacht, daß ſie beſchloſſen, fortan<lb/>nicht mehr ein Volk zu verfolgen, das ſelbſt durch die bit-<lb/>terſten Erfahrungen nicht läſſig in ihrem Dienſte wurde.</p><lb/><p>Die Religion der Römer kann uns jetzt in vielem<lb/>Betrachte nur als ein kindiſcher Aberglaube erſcheinen, dem<lb/>eine ſpätere Aufklärung das ihm gebührende Recht anthat.<lb/>Aber das iſt hier von keinem Belange. Es handelt ſich<lb/>um das religiöſe Moment überhaupt, um die Anlage zu<lb/>ſeiner Ausbildung und um die Thatſache, daß mit dem<lb/>militäriſch-politiſchen Charakter der Römer ein ſo hochge-<lb/>ſteigerter Sinn für Religion und eine ſo vorherrſchende<lb/><pb n="14" facs="#f0036" />
Berückſichtigung derſelben verbunden war; daß dieſes Volk<lb/>nicht wild und trotzig nur ſeiner eigenen menſchlichen Kraft<lb/>und Macht vertraute, ſondern bei aller Energie des Wil-<lb/>lens und Thuns und bei allem Gefühle und Bewußtſein<lb/>irdiſcher Größe und Ueberlegenheit doch ſtets demuthsvoll<lb/>den Blick nach oben richtete und all ſein Glück, ſeine Ho-<lb/>heit und Herrſchaft nur einer göttlichen Gunſt und Obhut<lb/>zu verdanken glaubte. Auch dieſe Seite des Römerthums<lb/>war wieder merkwürdig in ſich ſelbſt geſpalten; eine ganz<lb/>äußerliche, abergläubiſche, ja läppiſche und lächerliche Schaale<lb/>enthielt einen edlen und tiefen Kern, der in jenen Zeiten<lb/>nicht wohl von ihr zu trennen und in ſeiner Reinheit und<lb/>Freiheit herauszufaſſen war, und der, wenn dieſe Schaale<lb/>verachtet und verhöhnt wurde, zugleich mit ihr verloren zu<lb/>gehen drohte; daher diejenigen nicht zu loben ſind, die ſich<lb/>gegen Gebräuche der Art, ſo kleinlich und albern ſie auch<lb/>erſcheinen mochten, ein Benehmen erlaubten, wie z. B. von<lb/>P. <hi rendition="#g">Claudius Pulcher</hi> bekannt. Derſelbe wollte im<lb/>erſten puniſchen Kriege ein Seetreffen liefern; die Auſpicien<lb/>fielen jedoch ungünſtig aus, da die der Sitte gemäß be-<lb/>obachteten jungen Hühner nicht freſſen wollten. &#x201E;Wenn ſie<lb/>nicht freſſen wollen, ſo mögen ſie ſaufen&#x201C;, ſagte der irreli-<lb/>giöſe Feldherr und ließ ſie in&#x2019;s Waſſer werfen. Das<lb/>Glück war nicht mit ihm. Er büßte im Gefechte ſeine<lb/>Flotte ein, wie ſein College, L. <hi rendition="#g">Junius Pullus</hi>, der<lb/>ebenfalls die Auspicien verachtete, die ſeinige durch einen<lb/>Schiffbruch verlor. Der Eine wurde durch das Volksgericht<lb/>verurtheilt, der Andere tödtete ſich ſelbſt. Man vergleiche<lb/>über dieſe Gegenſtände namentlich das erſte Buch der Beiſpiel-<lb/>ſammlung des <hi rendition="#g">Valerius Maximus</hi>! Dieſer Schrift-<lb/>ſteller, der zur Zeit des Kaiſers <hi rendition="#g">Tiberius</hi> lebte, zeigt<lb/>uns in ſeinem Werke, was damals noch Alles geglaubt<lb/>wurde. Er führt auch Fälle von Nichtachtung ſolcher<lb/><pb n="15" facs="#f0037" />
Dinge und darauf folgendem Unheil an, und bricht einmal<lb/>nach einer ſolchen Erzählung in die Worte aus: &#x201E;Hier<lb/>liegt ein Beiſpiel vom Grimme der Götter vor, wenn man<lb/>ſie verachtet. So werden die Gedanken der Menſchen ge-<lb/>demüthigt, wenn ſie ſich über den Willen der Götter er-<lb/>heben.&#x201C;</p><lb/><p>Ein nicht zu überſehender Umſtand iſt der, daß mit dem<lb/>religiöſen Momente, wie es von <hi rendition="#g">Numa</hi> eingeführt wurde,<lb/>ein humaniſtiſches Princip verbunden war, das allzu un-<lb/>menſchlichen Verfahrungsweiſen ſelbſt gegen Feinde und<lb/>Verbrecher wehrte. Das Gegentheil trat gleich wieder nach<lb/><hi rendition="#g">Numa</hi> unter dem wilden Religionsverächter <hi rendition="#g">Tullus<lb/>Hoſtilius</hi> hervor. Derſelbe ließ den <hi rendition="#g">Mettus Fuffe-<lb/>tius</hi> durch Pferde zerreißen, und das war, wie <hi rendition="#g">Livius</hi><lb/>bemerkt, das erſte und letzte Beiſpiel einer die Geſetze der<lb/>Menſchlichkeit vergeſſenden Todesſtrafe bei den Römern;<lb/>&#x201E;ſonſt&#x201C;, ſagt er, &#x201E;dürfen wir uns rühmen, daß kein Volk<lb/>mildere Strafen beliebte.&#x201C;</p><lb/><p>Eine vorzügliche Beachtung verdient ferner das heilige<lb/>Collegium der <hi rendition="#aq">pontifices</hi> mit ſeinem Oberprieſter, dem<lb/><hi rendition="#aq">pontifex maximus,</hi> ſo wie auch der höchſt eigenthümliche<lb/>Name dieſer Prieſterſchaft, wo wieder ein unerwartet großer<lb/>und tiefer Sinn in die Augen leuchtet. Dieſe <hi rendition="#aq">pontifices</hi><lb/>waren keine Diener einzelner Gottheiten und Vollzieher be-<lb/>ſonderer Religionsgebräuche; es war ihnen die Aufſicht<lb/>über das Ganze vertraut; wenn von einer höheren geiſtli-<lb/>chen Würde die Rede iſt, ſo ſteht der Name <hi rendition="#aq">pontifex,</hi><lb/>während im Uebrigen der Ausdruck <hi rendition="#aq">sacerdos</hi> gebräuchlich,<lb/>ſo daß man ſagen kann, jeder <hi rendition="#aq">pontifex</hi> ſei auch ein <hi rendition="#aq">sa-<lb/>cerdos,</hi> nicht jeder <hi rendition="#aq">sacerdos</hi> aber ein <hi rendition="#aq">pontifex</hi> geweſen.<lb/>Den höchſten Rang hatte der ſogenannte <hi rendition="#aq">pontifex maxi-<lb/>mus,</hi> der auf lebenslang gewählt war und Italien nicht<lb/>verlaſſen durfte. Wir ſehen ihn unter den übrigen Dingen,<lb/><pb n="16" facs="#f0038" />
welche er vor den anderen Prieſtern voraus hatte, mit ei-<lb/>nem öffentlichen Hauſe geehrt, das ſich auf der heiligen<lb/>Straße befand, wo auch <hi rendition="#g">Numa Pompilius</hi> ſeine könig-<lb/>liche Burg gehabt. Er war der oberſte Richter in den die<lb/>Heiligthümer und Religionsgebräuche betreffenden Angelegen-<lb/>heiten, und konnte nicht nur Privatperſonen, ſondern auch<lb/>Behörden ſtrafen, wenn ſie ſeinen Anordnungen ungehorſam<lb/>waren. Ein Beiſpiel ſeiner Macht iſt ſchon oben vorge-<lb/>kommen. Man ſieht, wie es auch hier ſchon auf eine<lb/>überragend große, geiſtliche Autorität angelegt war. Am<lb/>merkwürdigſten aber iſt der Name; denn <hi rendition="#aq">pontifex</hi> heißt<lb/><hi rendition="#g">Brückenbauer</hi>, was nichts Anderes, als einen prieſter-<lb/>lichen Vermittler zwiſchen Menſch und Gott, Erde und<lb/>Himmel, Dieſſeits und Jenſeits, bedeuten kann. <note place="foot" n="*)">Es laſſen ſich hiemit die attiſchen &#x0393;&#x03B5;&#x03C6;&#x03C5;&#x03C1;&#x03B5;&#x03B9;&#x03C2; vergleichen, welche von<lb/>&#x03B3;&#x03B5;&#x03C6;&#x03C5;&#x03C1;&#x03B1;, Brücke, benannt waren, ihren Urſprung auf Kadmos zurück-<lb/>führten und für wohlerfahren in geheimen Dingen gehalten wurden.</note></p><lb/><p>Betrachten wir die Anfänge Roms, ſo erſtaunen wir<lb/>billig über die hier ſogleich hervortretenden, ſich wechſelsweiſe<lb/>zur Geltung bringenden Gegenſätze, Extreme und Wider-<lb/>ſprüche. Zunächſt ſehen die Dinge gar nicht erbaulich aus<lb/>und flößen uns mehr Abſcheu und Geringſchätzung, als<lb/>Achtung und Bewunderung ein. Die Stifter Roms wer-<lb/>den von einer heidniſchen Nonne geboren, ausgeſetzt, von<lb/>einer Wölfin geſäugt und von Hirten erzogen; ein Bruder<lb/>erſchlägt im Streit den anderen; Rom iſt ein Aſyl für<lb/>Flüchtlinge, Verbrecher, Unzufriedene; man nimmt Alles<lb/>auf, was kommt; die Nachbarſtaaten wollen mit einem<lb/>ſolchem Geſindel keine Gemeinſchaft haben; um Frauen zu<lb/>bekommen, muß man ſie rauben; <hi rendition="#g">Romulus</hi> wird bei<lb/>guter Gelegenheit von den &#x201E;Vätern&#x201C; hinweggeräumt; dem<lb/>Volke ſagt man, er ſei zum Gotte geworden. Aber wie<lb/><pb n="17" facs="#f0039" />
durch einen Zauberſchlag iſt die Scene plötzlich umgewan-<lb/>delt, ſo daß ſich das völlige Widerſpiel und Gegenbild der<lb/>vorausgegangenen barbariſchen Zuſtände zeigt. Der fromme<lb/>Sabiner <hi rendition="#g">Numa Pompilius</hi> tritt auf und verrichtet<lb/>ein Wunder der Staatskunſt und der Bändigung roher<lb/>und wilder Kräfte, wie ſonſt keines bekannt, indem er ſich<lb/>rein nur der ſanften Mittel der Religion und einer Ehr-<lb/>furcht gebietenden Perſönlichkeit bedient. <hi rendition="#g">Plutarch</hi> ver-<lb/>gleicht ihn mit <hi rendition="#g">Lykurg</hi> und hebt dabei dies an ihm als<lb/>&#x201E;einzig groß und wunderbar&#x201C; hervor, &#x201E;daß es ihm, dem<lb/>vom Auslande her auf den Thron Berufenen, gelungen<lb/>ſei, Alles durch Ueberredung umzugeſtalten, und in einer<lb/>Stadt, welcher Einigkeit noch fremd war, Herr zu werden<lb/>nicht durch Waffen und irgend gewaltſame Mittel, wie<lb/>doch <hi rendition="#g">Lykurg</hi> ſich an die Spitze der Edlen gegen das Volk<lb/>geſtellt, ſondern indem er durch Weisheit und Gerechtigkeit<lb/>Alles zu ſchönſter Harmonie verband.&#x201C; <hi rendition="#g">Livius</hi> ſagt von<lb/>ihm, er habe die zunächſt durch Gewalt und Waffen ge-<lb/>gründete Stadt durch ſeine Geſetzgebung und Sittigung<lb/>von Neuem gegründet. Und offenbar war dieſe zweite<lb/>Gründung die eigentliche, da die vorhergegangene Anſiede-<lb/>lung nur einen rohen Stoff lieferte, aus welchem erſt dieſer<lb/>erhabene Mann ein wahrhaft geſellſchaftliches Gebäude ſchuf.</p><lb/><p>So tritt uns denn gleich im altergrauen Hintergrunde<lb/>der römiſchen Geſchichte eine ehrwürdige prieſterliche Ge-<lb/>ſtalt entgegen, in der es wohl erlaubt ſein mag, das erſte,<lb/>entfernte Vorbild der hohen Kirchenfürſten zu erblicken, die<lb/>im chriſtlichen Weltalter den römiſchen Thron einnahmen.<lb/>Gleich auf ihn folgt wieder ein kriegliebender und ſtreit-<lb/>ſüchtiger Herrſcher, der wilde <hi rendition="#g">Tullus Hoſtilius</hi>, der<lb/>Zerſtörer Alba Longa&#x2019;s, der Mutterſtadt Roms, eine Er-<lb/>ſcheinung, die einen nicht nur einfach rohen, natürlich be-<lb/>ſtimmten, ſondern oppoſitionellen und tendenziös outrirten<lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0040" />
Charakter hat. &#x201E;Dieſer König&#x201C;, ſagt <hi rendition="#g">Livius</hi>, &#x201E;war nicht<lb/>nur dem vorhergegangenen unähnlich, ſondern ſogar noch<lb/>kriegeriſcher als <hi rendition="#g">Romulus</hi>.&#x201C; Die Abſicht dieſes Fürſten<lb/>war, den durch ſeinen Vorgänger gedämpften kriegeriſchen<lb/>Geiſt des Römerthums wieder aufzuwecken, wobei er mit<lb/>einer Einſeitigkeit und Leidenſchaft verfuhr, die jenes fromme<lb/>und friedliche Element ſchonungslos zu verdrängen ſuchte,<lb/>damit aber ſo wenig zu Stande kam, daß ſich daſſelbe am<lb/>Ende ſogar bei ihm ſelbſt, und das in einer um ſo ängſt-<lb/>licheren und frömmleriſcheren Manier, wieder geltend machte.<lb/>Seine trotzige Kraft ward erſt durch eine Krankheit ge-<lb/>brochen, ſo daß, wie <hi rendition="#g">Livius</hi> ſagt, &#x201E;derſelbe Mann, der<lb/>Nichts für unköniglicher gehalten hatte, als ſich mit heili-<lb/>gen Dingen zu befaſſen, auf einmal jedem großen und<lb/>kleinen Aberglauben fröhnte und auch das Volk mit allerlei<lb/>Gedanken frommer Angſt erfüllte.&#x201C; Er ſchlug auch die<lb/>Bücher des <hi rendition="#g">Numa</hi> nach und fand da gewiſſe myſteriöſe<lb/>Opfer beſchrieben, die eine himmliſche Erſcheinung zur Folge<lb/>haben ſollten. Es ward ihm, als er zu dieſem Opfer<lb/>ſchritt, keine ſolche zu Theil; er wurde vielmehr von<lb/>Jupiter mit dem Blitze erſchlagen und verbrannte mit ſei-<lb/>nem ganzen Haus.</p><lb/><p>Man wird fühlen, daß dies Alles von der größten<lb/>Bedeutung iſt. Selbſt wenn dieſe Darſtellungen nur ein<lb/>Gedicht, oder eine durch Erfindungen ausgeſchmückte Ge-<lb/>ſchichte ſein ſollten, ſo würden ſie doch immer ein höchſt<lb/>merkwürdiger Spiegel römiſcher Denkarten, Geſinnungen<lb/>und Tendenzen ſein. Es wäre jedenfalls dadurch kund<lb/>gethan und deutlichſt ausgedrückt, daß es ſich bei dieſem<lb/>Volke und Staate keineswegs nur um Kühnheit, Thatkraft,<lb/>Sieg und Eroberung handle, und daß Rom noch einen<lb/>anderen Beruf zu erfüllen habe, den religiöſen und prieſter-<lb/>lichen, der nie aus den Augen geſetzt werden dürfe. Für<lb/><pb n="19" facs="#f0041" />
uns zeigt ſich darin beſtimmter die behauptete Anlage zu<lb/>der Umwandlung des weltlichen Roms in das geiſtliche,<lb/>das für jenes Alterthum ſelbſt noch in ferner, dunkler Zu-<lb/>kunft, doch, deſſen innerſtem Sinn und Geiſte nach, offen-<lb/>bar ſchon ſehr nahe lag.</p><lb/><p>Fragt man, ob ſich dieſe Anlage nicht auf ähnliche<lb/>Weiſe auch in ſpäteren Zeiten herausgeſtellt, ſo fehlt es<lb/>auch hier an ſolchen Spuren und Analogien keineswegs.<lb/>Namentlich zeigt ſich dies in der Kaiſerzeit, nachdem der<lb/>fürchterliche Schwindel und Wahnſinn, der die römiſchen<lb/>Weltherrſcher ergriff, bereits ſeine Rolle geſpielt, und ſeine<lb/>hervorragendſten Repräſentationen erhalten hatte. Es gab<lb/>wohl nirgend ſcheußlichere Tyrannen, als auf dieſem Throne;<lb/>aber es ſaß auch eine Anzahl der edelſten und liebenswür-<lb/>digſten Menſchen darauf, die die Geſchichte kennt. Die<lb/>Güte eines <hi rendition="#g">Titus</hi> z. B. iſt eben ſo weltbekannt und zu<lb/>einem eben ſo ewigen Beiſpiele und Sprüchworte geworden,<lb/>als eines <hi rendition="#g">Nero</hi> Tollheit und Grauſamkeit. Das gute<lb/>Princip wird ſogar einen ganzen langen Zeitraum hin-<lb/>durch entſchieden vorherrſchend und ſiegreich gefunden. Mit<lb/><hi rendition="#g">Nerva</hi> begann eine Reihe von Regierungen, die über<lb/>achtzig Jahre dauerte, die man als die glücklichſte Periode<lb/>der Menſchheit, als eine Art von goldenem Zeitalter ge-<lb/>prieſen hat und der man ihre jedenfalls relativ großen<lb/>und preiswürdigen Vorzüge nicht ſtreitig machen kann. Der<lb/>glorreich herrſchende <hi rendition="#g">Trajan</hi>, &#x201E;der Beſte&#x201C; genannt; der,<lb/>wenn auch nicht tadelloſe, doch ebenfalls mit vorzüglichen<lb/>Eigenſchaften ausgerüſtete <hi rendition="#g">Hadrian</hi>, welcher zehn Jahre<lb/>lang ſeine ſämmtlichen Staaten in allen drei Welttheilen,<lb/>meiſt zu Fuße und in bloßem Kopfe, bereiſte; der von ihm<lb/>adoptirte <hi rendition="#g">Antoninus Pius</hi>, deſſen Güte, Weisheit,<lb/>Einfachheit, geräuſchloſe Thätigkeit und ſtrenge Ordnung<lb/>das Reich beglückte und den von ihm beherrſchten Völkern<lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0042" />
Ruhe und Wohlſtand ſicherte; der von dieſem wieder adop-<lb/>tirte <hi rendition="#g">Marcus Aurelius</hi>, der ſtoiſche Philoſoph, der unter<lb/>den ſchwierigſten Umſtänden regierte und ein ewig denkwür-<lb/>diges Muſter jeder Art von Güte, Tugend und Trefflich-<lb/>keit war &#x2014; das ſind die glänzenden Sterne, die dieſen<lb/>ausgezeichneten Zeitraum ſchmückten. Von den beiden zu-<lb/>letzt Genannten ſagt <hi rendition="#g">Schloſſer</hi>: &#x201E;Unter ihnen ſchien die<lb/>Zeit da zu ſein, wo nach <hi rendition="#g">Plato&#x2019;s</hi> Wunſche Philoſophie<lb/>und Wiſſenſchaft die Welt regieren würden; denn beide<lb/>verbanden tiefe, innere Bildung, ächten Sinn für das Hö-<lb/>here und ein wahrhaft edles Streben mit Einfachheit, Sit-<lb/>tenreinheit, Gerechtigkeit und Herzensgüte.&#x201C; Nach <hi rendition="#g">Marc<lb/>Aurel</hi> kam wieder durch den Zufall der Geburt ein Un-<lb/>menſch, wie <hi rendition="#g">Commodus</hi>, zur Herrſchaft. Aber dieſem<lb/>Zufall war doch wenigſtens eine Zeit lang durch weiſe<lb/>Adoption edler Menſchen und tüchtiger Nachfolger geſteuert<lb/>worden. Nun trug zwar die Herrſchaft der vorzüglichen<lb/>und achtungswerthen Kaiſer Roms, wovon die Rede iſt,<lb/>nicht den formell religiöſen Charakter, wie <hi rendition="#g">Numa&#x2019;s</hi> prie-<lb/>ſterliches Regiment; dem Weſen nach war ſie jedoch ſo<lb/>verſchieden nicht. Die ſtoiſche Philoſophie, die mit den<lb/>Antoninen auf dem Throne ſaß, hatte ſogar eine gewiſſe<lb/>Verwandtſchaft mit dem Chriſtenthume; manche Anſchauun-<lb/>gen und Lehren hatte ſie ganz mit dieſer Religion gemein,<lb/>wie mit unumwundener Anerkennung ſchon <hi rendition="#g">Hieronymus</hi><lb/>in ſeiner Auslegung des 11. Cap. des Jeſaias bemerkt. <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Stoici, qui nostro dogmati in plerisque concordant</hi>,<lb/>nihil appellant bonum, nisi solam honestatem atque virtutem, nihil<lb/>malum, nisi turpitudinem.</hi> Als eine auf dieſe Analogien eingehende<lb/>Abhandlung wird folgende angeführt: <hi rendition="#aq">M. D. <hi rendition="#g">Omeisii</hi> disp., qua<lb/>stoicorum philosophiam moralem sobriam eorumque placita cum<lb/>ehristianismo convenientia ostendit. Altorf.</hi> 1699.</note><lb/>Bekannt iſt der von dem Stoiker <hi rendition="#g">Kleanthes</hi> verfaßte<lb/><pb n="21" facs="#f0043" />
Hymnus auf Zeus, der mit den höchſten und reinſten Vor-<lb/>ſtellungen, die wir von Gott zu haben im Stande ſind,<lb/>in bewundernswürdiger Uebereinſtimmung iſt. <note place="foot" n="*)">Vergl. hierüber die Aeußerungen <hi rendition="#g">Tennemann&#x2019;s</hi>: Geſchichte der Phi-<lb/>loſophie. <hi rendition="#aq">IV.</hi> S. 236.</note> Die von<lb/><hi rendition="#g">Epiktet</hi> gegebenen Vorſchriften hat ſein Schüler <hi rendition="#g">Arrian</hi>,<lb/>ein kleinaſiatiſcher Grieche und Freund des Kaiſers <hi rendition="#g">Ha-<lb/>drian</hi>, in einer Schrift zuſammengeſtellt, welche Enchiridion<lb/>betitelt iſt und mit der Sittenlehre des Chriſtenthums ſo<lb/>vielfach harmonirt, daß Manche daraus ſchließen zu dürfen<lb/>geglaubt haben, <hi rendition="#g">Epiktet</hi> ſei Chriſt geweſen. Die Stoiker<lb/>ſtellten namentlich auch den Grundſatz der <hi rendition="#g">Feindesliebe</hi><lb/>auf. <hi rendition="#g">Marc Aurel</hi> ſelbſt hat uns ein in dieſen Bezie-<lb/>hungen ſehr merkwürdiges Buch hinterlaſſen, eine Samm-<lb/>lung von Notizen, Reflexionen und Maximen, welche den<lb/>Titel: &#x201E;An ſich ſelbſt&#x201C; führt. Die ſchönſte Seele, die<lb/>lauterſte Geſinnung, der ſanfteſte Charakter, das ernſtlichſte<lb/>Streben nach dem Guten und Edlen, nebſt einer großarti-<lb/>gen, von allem Particularismus, aller inhumanen Aus-<lb/>ſchließung und Härte freien Weltanſchauung thut ſich in<lb/>dieſem Buche kund. <note place="foot" n="**)">Vergl. im Anhange den Aufſatz: &#x201E;Stoa und Chriſtenthum.&#x201C;</note> Höchſt intereſſant ſind die Schil-<lb/>derungen, die hier <hi rendition="#g">Marc Aurel</hi> von ſeinem einfach gu-<lb/>ten und großen Vorgänger im Reiche, <hi rendition="#g">Antoninus Pius</hi><lb/>macht; ſie erfüllen uns mit der höchſten Achtung ſowohl<lb/>für den Preiſenden, als für den Geprieſenen. Als <hi rendition="#g">Marc<lb/>Aurel</hi> im Begriffe war, wider die Scythen zu Felde zu<lb/>ziehen, verſammelten ſich vor ſeinem Palaſte die Römer<lb/>und ſtellten an ihn die Bitte, er möchte ihnen vor ſeiner<lb/>Abreiſe eine Anleitung zu ächter Lebensführung und Pflicht-<lb/>erfüllung aufſetzen, damit ſie für die Zeit, in welcher er,<lb/>ihr perſönliches Muſter und Vorbild, abweſend ſei, Etwas<lb/><pb n="22" facs="#f0044" />
hätten, woran ſie ſich halten könnten. Der Kaiſer wandte<lb/>drei Tage darauf, um dieſem Wunſche zu genügen. Das<lb/>iſt doch wahrlich ein mehr geiſtliches, als weltliches Regi-<lb/>ment zu nennen, wiewohl die Sache die ſpecielle Färbung<lb/>des Zeitalters trägt, das ſich eben ſo ſehr von dem des<lb/><hi rendition="#g">Numa</hi>, als von dem der ſpäteren chriſtlichen Kirchenfür-<lb/>ſten unterſcheidet, mit beiden aber, was jene philoſophiſche<lb/>Richtung und deren wohlthätige Repräſentation auf dem<lb/>römiſchen Kaiſerthron betrifft, in einem doch unverkennba-<lb/>ren Zuſammenhange ſteht. <note place="foot" n="*)">Schließlich mache ich noch auf den im Anhange zu findenden Aufſatz<lb/>über <hi rendition="#g">Janus</hi> aufmerkſam. Es mußte mir, als ich an dem vorliegen-<lb/>den Capitel ſchrieb, nothwendig auch jene ſonderbare doppelköpfige Gott-<lb/>heit beifallen, die ein ſo anſchauliches Bild des in ſich ſelbſt geſpaltenen<lb/>und gedoppelten Römerthums darbietet. Die darauf hin unternommene<lb/>Erörterung dieſes merkwürdigen Symboles dehnte ſich jedoch zu einer<lb/>eigenen kleinen Abhandlung aus, die ich denn auch für gut fand, als<lb/>ſolche beſonders zu ſtellen und unter die Beilagen des Anhanges zu<lb/>verweiſen.</note></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[23]" facs="#f0045" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi></hi></head><lb/><argument><p>Das Griechenthum, ſofern es als eine ideelle Anticipation des Chri-<lb/>ſtenthums zu betrachten iſt. Der Heraklesmythus ein Chriſtenthum<lb/>der Idee, eine poetiſche und mythologiſche Fata Morgana der<lb/>chriſtlichen Wahrheit und Wirklichkeit.</p></argument><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>ir haben im vorſtehenden Capitel zu zeigen verſucht,<lb/>wie das alte, weltliche Rom zur ganz ſpeciellen und un-<lb/>mittelbaren Vorbereitung und Grundlegung des geiſtlichen<lb/>auf Seiten des heidniſchen Weltprozeſſes gedient. Da wir<lb/>aber bei unſerer Analyſe des römiſch-katholiſchen Prieſter-<lb/>und Kirchenthums nicht nur ein römiſches, ſondern auch<lb/>ein griechiſches Element und Princip erkannt, ſo kann es<lb/>ſchicklich und intereſſant erſcheinen, nun auch einen nähe-<lb/>ren Blick auf das alte Griechenthum zu werfen, um ſeine<lb/>etwaige, wenn auch entferntere und verſtecktere Beziehung<lb/>zu chriſtlichen und kirchlichen Dingen zu erkennen.</p><lb/><p>Es iſt hier nicht die Rede von einzelnen und abſon-<lb/>derlichen Erſcheinungen, nicht von ſolchen, die mehr oder<lb/>weniger aus dem allgemeinen Weſen der griechiſchen Welt<lb/>heraustraten und dadurch eine gewiſſe Beziehung zum Chri-<lb/>ſtenthum erlangten, oder die gar ein uns an dieſem Orte<lb/>ſpeciell intereſſirendes Gepräge erſt bei den Römern an-<lb/><pb n="24" facs="#f0046" />
nahmen, wie die im vorhergehenden Capitel berührte ſtoiſche<lb/>Philoſophie. Wir ſehen auf die griechiſche Welt überhaupt<lb/>zurück, wie ſie in ihrer reinſten und ächteſten Eigen-<lb/>thümlichkeit, ihrer volleſten Blüthe, ihrer culminirendſten<lb/>Kraft und Größe zu welthiſtoriſcher Entwickelung und Er-<lb/>ſcheinung gekommen. Dieſe nun hat zu chriſtlichen und<lb/>kirchlichen Dingen ein allerdings ganz anderes Verhältniß,<lb/>als das Römerthum und ſein militäriſch-politiſches Problem<lb/>und Werk in der Weltgeſchichte. Sie iſt keine ſo räthſel-<lb/>hafte, geheimnißvolle, zweiſeitige und zweideutige, für ſich<lb/>ſelbſt ungenügende, über ſich ſelbſt hinausweiſende und hin-<lb/>ausgreifende Vorſtufe eines ſpäter zu entwickelnden Phäno-<lb/>mens geweſen, wie das Römerthum, deſſen Sinn, Bedeu-<lb/>tung und Zweck erſt durch das in der Entfaltung und Blüthe-<lb/>zeit deſſelben noch ſo fern liegende chriſtliche Rom aufgeſchloſ-<lb/>ſen wird. Die griechiſche Welt ſteht weit einfacher, freier<lb/>und ſelbſtſtändiger da, ſo daß ſie ſehr wohl auch für ſich<lb/>aufgefaßt und verſtanden werden kann, oder daß ſie wenig-<lb/>ſtens eine ganze, große, über das griechiſche Denken, Schaf-<lb/>fen und Leben glänzend ausgebreitete Seite bietet, an die<lb/>man ſich halten kann, um ſich das helleniſche Cultur- und<lb/>Kunſtprincip genügend anzueignen. Wer tiefer ſchaut, der<lb/>bemerkt, daß eine gewiſſe vorläufige und vorbildliche Be-<lb/>ziehung auf die Erſcheinungen und Thatſachen des chriſt-<lb/>lichen Weltalters, die zu betrachten von hohem Intereſſe<lb/>iſt, auch hier nicht fehlt. Es ſcheint, als ob Griechen-<lb/>thum und Chriſtenthum zwei direkte, totale, völlig aus-<lb/>einanderfallende und unverſöhnliche Gegenſätze bildeten, und<lb/>man erinnert ſich wohl, wie in nahe liegender Vergangen-<lb/>heit dieſer Anſchein benutzt worden iſt, um das Chriſten-<lb/>thum als ein trübes, finſteres, barbariſches Phänomen ge-<lb/>gen das gebildete Heidenthum, ſeine heitere Sinnlichkeit<lb/>und ſchöne Menſchlichkeit in Schatten zu ſtellen. Um ſo<lb/><pb n="25" facs="#f0047" />
überraſchender iſt es, wenn man erkennt, wie mächtig und<lb/>grandios die chriſtliche Idee, wiewohl ganz in die ſpecifiſch<lb/>nationale und temporelle Form gefaßt, ſchon bei den Grie-<lb/>chen hervorbricht, ja wie ſie ſo recht eigentlich den Gipfel<lb/>und die Blüthe der ganzen antiken Poeſie und Mythen-<lb/>bildung formirt, und das nicht etwa erſt in Folge einer<lb/>Wendung, wodurch dieſes Alterthum ſich ſelber untreu<lb/>wurde und einem in daſſelbe verändernd und verfälſchend<lb/>einbrechenden fremdartigen Einfluß unterlag. Es iſt na-<lb/>mentlich jenes von Alters her gegebene mythiſch-ſymboliſche<lb/>Heroenideal, es iſt der allbekannte, aber noch keineswegs<lb/>genügend erkannte und ergründete Heraklesmythus, worauf<lb/>wir hinzielen, da ſich in ſelbigem ein poetiſches Analogon<lb/>und Vorſpiel der Erſcheinung und Geſchichte Chriſti un-<lb/>möglich verkennen und läugnen laſſen wird. Faſſen wir<lb/>ihn zunächſt nur ganz kurz und ſcharf in ſeinen offen da-<lb/>liegenden Haupt- und Grundzügen auf, um uns von die-<lb/>ſem merkwürdigen Verhältniſſe zu überzeugen!</p><lb/><p>Es iſt ein wunderbar erzeugter Gottesſohn und Gott-<lb/>menſch, von dem dieſer Mythus ſpricht, der Sprößling<lb/>des griechiſchen Gottvaters Zeus und der liebſte ſeiner Söhne;<lb/>ein Helfer und Heiland, wie ſonſt keiner war, beſtimmt,<lb/>von Menſchen und Göttern Unheil abzuwehren. Pallas<lb/>Athene, die Weisheit von oben, iſt ſeine Lenkerin und Hel-<lb/>ferin. Das in ihm erſcheinende Höhere, Göttliche iſt aber<lb/>erniedrigt zur Knechtsgeſtalt; er muß einem viel ſchlechte-<lb/>ren Manne, dem Feigling Euryſtheus, dienen, der die ihm,<lb/>dem großen Sohne des Zeus, gebührende Herrſchaft in ſei-<lb/>nen unwürdigen Händen hat. Der Held fügt ſich darein,<lb/>weil es die Götter wollen; und ſo muß er kämpfen und<lb/>leiden ſein Lebenlang, ja eines furchtbar ſchmerzlichen To-<lb/>des ſterben, ſchwingt ſich aber, indem er ſich auch dieſem<lb/>grauſamen Schickſale willig hingibt, in verklärter Geſtalt<lb/><pb n="26" facs="#f0048" />
zum Himmel empor und wird daſelbſt mit Hebe, dem Sym-<lb/>bole der ewigen Jugend, vermählt.</p><lb/><lg type="poem"><l>&#x201E;Tief erniedrigt zu des Feigen Knechte,</l><lb/><l>Ging in ewigem Gefechte</l><lb/><l>Einſt Alcid des Lebens ſchwere Bahn,</l><lb/><l>Rang mit Hydern und umarmte Leuen,</l><lb/><l>Stürzte ſich, die Freunde zu befreien,</l><lb/><l>Lebend in des Todtenſchiffers Kahn.</l><lb/><l>Alle Qualen, alle Erdenlaſten</l><lb/><l>Wälzt der unverſöhnten Göttin Liſt,</l><lb/><l>Auf die willigen Schultern des Verhaßten,</l><lb/><l>Bis ſein Lauf geendet iſt,</l><lb/><l>Bis der Gott, des Irdiſchen entkleidet</l><lb/><l>Flammend ſich vom Menſchen ſcheidet</l><lb/><l>Und des Aethers reine Lüfte trinkt.</l><lb/><l>Froh des leichten, ungewohnten Schwebens,</l><lb/><l>Flieht er aufwärts, und des Erdenlebens</l><lb/><l>Schweres Traumbild ſinkt und ſinkt und ſinkt.</l><lb/><l>Des Olympos Harmonien empfangen</l><lb/><l>Den Verklärten in Kronion&#x2019;s Saal;</l><lb/><l>Und die Göttin mit den Roſenwangen</l><lb/><l>Reicht ihm lächelnd den Pokal.&#x201C; <note place="foot" n="*)">Aus <hi rendition="#g">Schiller&#x2019;s</hi> Gedichte: &#x201E;Das Ideal und das Leben.&#x201C; Der Kern<lb/>des Mythus iſt hier auf eine bewunderungswürdige Weiſe herausgefaßt.</note></l></lg><lb/><p>Schon ſo viel würde genügen, um die behauptete auf-<lb/>fallende Analogie zu documentiren. Zwar hat Alles in<lb/>dieſem Mythus die ganz eigenthümliche griechiſche Färbung<lb/>und Form; man wird nirgend verſucht, zu glauben, daß<lb/>etwas daraus in das Evangelium oder aus dieſem in den<lb/>Mythus gekommen; beide ſtehen inſofern für ſich in reiner<lb/>Sonderung und Selbſtſtändigkeit da. Aber eben dies iſt<lb/>das Intereſſante und Merkwürdige, da der Idee, dem Geiſte,<lb/><pb n="27" facs="#f0049" />
dem Sinne nach gleichwohl die unverkennbarſte Verwandt-<lb/>ſchaft in&#x2019;s Auge leuchtet. Es iſt der nämliche Prozeß des<lb/>Herabſteigens aus einer höheren Region, eines daraus ſich<lb/>ergebenden Zuſtandes der Erniedrigung und des Leidens,<lb/>einer dabei entwickelten gottmenſchlichen Berufsthätigkeit,<lb/>eines qualvollen irdiſchen Untergangs und eines ſiegreichen<lb/>Wiederauflebens und Aufſteigens daraus zu um ſo größe-<lb/>rer Herrlichkeit innerhalb des höheren Gebietes, aus dem<lb/>ſich das Göttliche herabgelaſſen, um dieſen Prozeß durch-<lb/>zumachen. Gehen wir in die Sache ſpecieller ein, ſo wer-<lb/>den wir uns um ſo mehr überzeugen, wie groß und be-<lb/>deutſam der nicht äußere, wohl aber innere Zuſammen-<lb/>hang und Aehnlichkeitsgrund der beiden zu vergleichenden<lb/>Seiten iſt.</p><lb/><p>Ich habe hiebei den Vortheil, eine Arbeit des ſcharf-<lb/>ſinnigen Philologen und Mythologen <hi rendition="#g">Buttmann</hi> be-<lb/>nutzen zu können, der eine Abhandlung &#x201E;über den Mythus<lb/>des Herakles&#x201C; geliefert, worin er &#x201E;aus inneren Gründen&#x201C;<lb/>wahrſcheinlich zu machen ſucht, daß die Geſchichte des Hel-<lb/>den durchaus nicht hiſtoriſchen, ſondern rein nur poetiſchen<lb/>Grundes und Urſprunges, eine ſinnvolle moraliſch-allego-<lb/>riſche Dichtung ſei. &#x201E;Eine ſolche Wahrſcheinlichkeit ent-<lb/>ſteht&#x201C;, ſagt <hi rendition="#g">Buttmann</hi>, &#x201E;wenn in einer Erzählung ein<lb/>ſo deutlicher poetiſcher Zuſammenhang iſt, eine ſo ſichtbare<lb/>Einheit zu einem gewiſſen Zwecke herrſcht, die Data, welche<lb/>offenbar die Haupt- und Grundzüge bilden, ſich dermaßen<lb/>zuſammenrunden und in Beziehung auf den poetiſchen Zweck<lb/>ſo vollſtändig ſind, wie es die wirkliche Geſchichte niemals<lb/>zuſammen darbietet. Wir erkennen die Hand eines Dich-<lb/>ters, wie ich ſie in der Geſchichte des Herakles von An-<lb/>fang bis zu Ende erkenne.&#x201C; Weiterhin heißt es: &#x201E;Eine<lb/>ſo vollendete, runde Schilderung, die Eins iſt von An-<lb/>fang bis zu Ende, durch und durch von moraliſcher Ten-<lb/><pb n="28" facs="#f0050" />
denz und allegoriſcher Einkleidung, deren Grundzüge ſich<lb/>fortdauernd als Haupttheile der Geſchichte des Helden, mit-<lb/>ten unter einer Menge der verſchiedenartigſten Zuſätze und<lb/>planloſer Häufungen, erhalten und deren Nebenzüge, ob-<lb/>gleich hie und da vereinzelt, ſich doch ſogleich als zu jenem<lb/>Ganzen gehörig ausſprechen, kann von keinem Vorurtheils-<lb/>freien für eine bloß durch Sage und Dichtung vergrößerte,<lb/>mythiſch gewordene Geſchichte gehalten werden; es iſt ein<lb/>reines Dichterprodukt, das, unter die geſchichtlichen Sagen<lb/>verwebt, ſelbſt allmählich viel Geſchichtliches an ſich gezo-<lb/>gen hat.&#x201C;</p><lb/><p>Ich ſtimme nicht in allem Einzelnen mit dem genann-<lb/>ten Forſcher überein; im Ganzen aber ſcheint er mir Recht<lb/>zu haben; nur glaube ich noch tiefer greifen und der Sache<lb/>namentlich auch eine prophetiſch-viſionäre Bedeutung zuer-<lb/>kennen zu müſſen, während ſich Jener bei aller Vergeiſti-<lb/>gung und Idealiſirung des Mythus doch noch viel zu ſehr<lb/>auf der Oberfläche hält und den tiefſten, innerſten Kern<lb/>und Ernſt der Sache nicht herauszukehren wagt.</p><lb/><p>In Beziehung auf den gewichtvollen Umſtand, daß die<lb/>Weisheitsgöttin Pallas Athene die beſtändige, ſpecielle<lb/>Schutzgottheit des Helden iſt, ſagt <hi rendition="#g">Buttmann</hi>: &#x201E;Es<lb/>beſtätiget dies den von uns gegebenen höheren Begriff des<lb/>Herakles, daß er nämlich nicht bloß das Ideal ungebilde-<lb/>ter Körperkraft, nicht nur ein die Welt mit der Keule<lb/>durchziehender, allenfalls gutmüthiger Todtſchläger, ſondern<lb/>zugleich das menſchliche Ideal aller Geiſtesvorzüge ſei, de-<lb/>ren göttliches Urbild Pallas iſt. Was ihn anders darzu-<lb/>ſtellen ſcheint, erwächſt bloß aus den entſtellenden Zuſätzen<lb/>ſpäterer Perioden.&#x201C;</p><lb/><p>Vieles in dem Mythus kann uns anſtößig und un-<lb/>würdig, wenigſtens allzu unpaſſend und ſtörend in Bezie-<lb/>hung auf den von uns gewagten Vergleich mit evangeli-<lb/><pb n="29" facs="#f0051" />
ſchen Dingen erſcheinen. Man darf aber nur die bildliche<lb/>Hülle abſtreifen, die populäre Faſſung und Modifikation<lb/>beſeitigen, ſo liegt, wie öfters in alter Mythologie, ein<lb/>großer, ſtaunenswerther Sinn vor Augen.</p><lb/><p>In einer <hi rendition="#g">dreifachen Nacht</hi> wird der Held erzeugt,<lb/>weshalb er denn auch &#x03C4;&#x03C1;&#x03B9;&#x03B5;&#x03C3;&#x03C0;&#x03B5;&#x03C1;&#x03BF;&#x03C2; &#x03BB;&#x03B5;&#x03C9;&#x03BD;, der in der drei-<lb/>fachen Nacht erzeugte Löwe, heißt. Wie leicht iſt zu er-<lb/>kennen, daß hiebei eine bekannte Ausdrucksweiſe ihre Rolle<lb/>geſpielt, nach welcher <hi rendition="#g">dreifach</hi> und <hi rendition="#g">dreimal</hi>, &#x03C4;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;, &#x03C4;&#x03C1;&#x03B9;<lb/>in vielen Zuſammenſetzungen, wie in &#x03C4;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;&#x03B5;&#x03C5;&#x03B4;&#x03B1;&#x03B9;&#x03BC;&#x03C9;&#x03BD;, &#x03C4;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;-<lb/>&#x03BC;&#x03B1;&#x03BA;&#x03B1;&#x03C1; dreimal d. h. ſehr oder höchſt glücklich oder ſelig,<lb/>&#x03C4;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;&#x03BA;&#x03B1;&#x03BA;&#x03BF;&#x03B4;&#x03B1;&#x03B9;&#x03BC;&#x03C9;&#x03BD;, &#x03C4;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;&#x03B1;&#x03D1;&#x03BB;&#x03B9;&#x03BF;&#x03C2;, dreimal d. h. ſehr oder höchſt<lb/>unglücklich, u. ſ. w. <note place="foot" n="*)">Vergl. im Lateiniſchen <hi rendition="#aq">ter</hi> in der Bedeutung <hi rendition="#g">ſehr</hi> oder <hi rendition="#g">höchſt</hi>, <hi rendition="#aq">ter<lb/>felix, terque quaterque beatus, triplex</hi> ſtatt groß; dann Zuſammen-<lb/>ſetzungen, wie <hi rendition="#aq">triperditus,</hi> ganz verloren, <hi rendition="#aq">trifur,</hi> Erzdieb, <hi rendition="#aq">trifurcifer,</hi><lb/>Erzſchurke; franz. <hi rendition="#aq">très,</hi> ſehr, von &#x03C4;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;, <hi rendition="#aq">ter</hi> mit verlorener Urbedeutung.</note> eine ſteigernde Bedeutung hat. He-<lb/>rakles iſt das Licht des Heils, das aus der dreifachen Nacht<lb/>des Unheils aufleuchtet, von welcher Erde und Menſchheit<lb/>umfangen iſt, vergl. Jeſ. 9, 1: &#x201E;Das Volk, das im Fin-<lb/>ſtern wandelt, ſchauet ein großes Licht, und die da ſitzen<lb/>in Todesnacht, Licht erglänzet über ſie.&#x201C; Und Jeſ. 60,<lb/>1 ff.: &#x201E;Auf, werde Licht, denn es kommt dein Licht und<lb/>die Herrlichkeit Jehova&#x2019;s gehet auf über dir. Denn ſiehe,<lb/>Dunkel decket die Erde und Finſterniß die Nationen, aber<lb/>über dir gehet Jehova auf und ſeine Herrlichkeit erſcheinet<lb/>dir. Und es gehen Völker nach deinem Lichte und Könige<lb/>nach dem Glanze, der dir aufgegangen.&#x201C; Ferner im neuen<lb/>Teſtamente: &#x201E;Ich bin das Licht der Welt; wer mir nach-<lb/>folget, der wird nicht wandeln in der Finſterniß, ſondern<lb/>er wird das Licht des Lebens haben.&#x201C; Ev. Joh. 8, 12.<lb/>Vergl. Cap. 1, 4 ff., 12, 35 und 46. Luc. 1, 78 f.</p><lb/><pb n="30" facs="#f0052" />
<p>Es kommt auch eine <hi rendition="#g">Verſuchung des Herakles</hi><lb/>vor, bekannt unter dem Namen: <hi rendition="#g">&#x201E;Hercules am<lb/>Scheidewege.&#x201C;</hi> Es iſt eine moraliſche Erzählung, die<lb/>von <hi rendition="#g">Sokrates</hi> <note place="foot" n="*)">In <hi rendition="#g">Xenophon&#x2019;s</hi> Denkwürdigkeiten des Sokrates.</note> auf <hi rendition="#g">Prodikos</hi> zurückgeführt wird,<lb/>die aber <hi rendition="#g">Buttmann</hi> gleichwohl für ächt mythiſch hält.<lb/>Als Herakles, ſo heißt es, die Jahre der Kindheit über-<lb/>ſchritten hatte, begab er ſich in eine einſame Gegend, um<lb/>über den von ihm einzuſchlagenden Lebensweg nachzuden-<lb/>ken. Da erſchienen ihm zwei allegoriſche Frauengeſtalten,<lb/>die Wolluſt und die Tugend; jede ſuchte ihn für ſich zu<lb/>gewinnen; er entſchloß ſich für die letztere, trotz der von<lb/>ihr nicht verhehlten Beſchwerlichkeiten des Tugendpfades.<lb/>Mag nun dieſe Darſtellung einen urſprünglichen Zug des<lb/>Mythus bilden, oder erſt ſpäter hinzugedichtet ſein, ſie<lb/>macht wirklich einen organiſchen Beſtandtheil des Ganzen<lb/>aus; denn ein Held und Heiland muß wiſſen, was auf<lb/>ihn wartet, was er aufgibt und was er zu ertragen haben<lb/>wird; er muß den Weg, den er einſchlägt, mit vollem,<lb/>klarem Bewußtſein wählen, da ſonſt ſein Leiden und Thun<lb/>an innerem Unwerthe krankt und für ein erhabenes Vor-<lb/>bild voll ſittlicher Kraft und Charaktergröße nicht gelten<lb/>kann. &#x2014;</p><lb/><p>Wohl zu bemerken iſt auch dieſes, daß hier Alles auf<lb/>göttliche Anordnung, unter göttlicher Leitung, dem Wil-<lb/>len und Ausſpruche der größten und höchſten Gottheiten,<lb/>des oberſten Herrn und Vaters Zeus, der Athene, dieſer<lb/>Perſonifikation ſeiner Weisheit, des Apollon, ſeines gött-<lb/>lichen Propheten, gemäß, geſchieht und daß ſich Herakles,<lb/>wiewohl ſo kühn und ſtark, daß er ſelbſt Götter zu ver-<lb/>wunden vermag, alldem unterwirft, ſo ſchwer es ihm auch<lb/>fallen mag. In den wichtigſten Angelegenheiten fragt der-<lb/><pb n="31" facs="#f0053" />
ſelbe zu Delphi an, was er thun ſolle, und folgt dem<lb/>wenn auch noch ſo harten, Götterſpruche. Der elende Eu-<lb/>ryſtheus ruft ihn zu ſich, um ihn durch Auflegung ſchwe-<lb/>rer und unmöglicher Arbeiten und Abentheuer zu verderben.<lb/>Da Herakles widerſteht, ſo gebeut ihm Zeus, zu gehor-<lb/>chen, und das delphiſche Orakel beſtätigt dieſen Befehl. <note place="foot" n="*)">Diodor 4, 10.</note><lb/>In ſeiner letzten Krankheit wünſcht er Geneſung; der Gott<lb/>aber befiehlt ihm, zu ſterben, und er ſtirbt. &#x201E;Vater, iſt&#x2019;s<lb/>möglich, ſo gehe dieſer Kelch vorüber vor mir; doch nicht<lb/>mein Wille geſchehe, ſondern der deinige.&#x201C; Matth. 26, 39.<lb/>Vergl. Jeſ. 50, 5 f. Cap. 53, 7. Philipp. 2, 8: &#x201E;Er<lb/>demüthigte ſich und ward gehorſam bis zum Tode, u. ſ. w.</p><lb/><p>Herakles hieß beſtimmt der <hi rendition="#g">Heiland</hi>, er wurde He-<lb/>rakles <hi rendition="#g">Apotropaios, Alexikakos</hi> und <hi rendition="#g">Keramyn-<lb/>tes</hi>, der Abwehrer des Unheils und Verderbens, <hi rendition="#g">Soter</hi>,<lb/>der Retter, <hi rendition="#g">Paraſtates</hi>, der Helfer, <hi rendition="#g">Pacifer</hi>, der Frie-<lb/>denbringer, &#x03B5;&#x03C5;&#x03B5;&#x03C1;&#x03B3;&#x03B5;&#x03C4;&#x03B7;&#x03C2; &#x03C4;&#x03C9;&#x03BD; &#x03B1;&#x03BD;&#x03D1;&#x03C1;&#x03C9;&#x03C0;&#x03C9;&#x03BD; oder auch bloß <hi rendition="#g">He-<lb/>rakles Euergetes</hi>, der Wohlthäter, ja <hi rendition="#g">der Abweh-<lb/>rer des Fluches für Götter und Menſchen</hi> ge-<lb/>nannt. Um dies Letztere zu ſein, dazu hatte ihn nach ei-<lb/>ner uralten Vorſtellung ſein erhabener Vater erzeugt.</p><lb/><p>Unter den ſogenannten Arbeiten des Herakles ſind zwei<lb/>die merkwürdigſten; ſie möchten auch wohl die weſentlich-<lb/>ſten, wenn nicht die einzigen, in der älteſten Faſſung des<lb/>Mythus geweſen ſein. Wir meinen den Kampf mit der<lb/>lernäiſchen Schlange und den mit Hades und Tod, wobei<lb/>das bekannte Heraufbringen des Kerberus aus der Unter-<lb/>welt nur Nebenſache iſt. Der chriſtliche Heiland überwin-<lb/>det Teufel und Tod; der erſtere wird als Schlange, Drache<lb/>dargeſtellt, und auch die lernäiſche Hydra iſt im Grunde<lb/>wohl nichts Anderes, als ein Symbol des böſen Princips,<lb/><pb n="32" facs="#f0054" />
welches der hier als moraliſcher Heiland thätige Held über-<lb/>wältiget. Es ſind die zahlreichen, immer neu hervorwach-<lb/>ſenden Köpfe der Hydra, auf welche der Kampf gerichtet<lb/>iſt; dabei kneipt den Kämpfenden ein Krebs in den Fuß.<lb/>Wie nahe liegt es hier, ein altteſtamentliches Bild zu ver-<lb/>gleichen! &#x201E;Ich will Feindſchaft ſetzen zwiſchen deinem und<lb/>ihrem Samen; derſelbe wird dir nach dem Kopfe trachten,<lb/>und du wirſt ihm nach der Ferſe trachten.&#x201C; 1. Moſ. 3, 15.</p><lb/><p>Die lernäiſche Schlange hat ihren Namen von dem<lb/>lernäiſchen Pfuhle, wo ſie gehauſt haben ſoll. Lerna iſt ein<lb/>ſehr ſchwankendes, unbeſtimmtes Wort, womit man eine<lb/>gewiſſe Gegend im Peloponnes bei Argos und mehrere<lb/>Gegenſtände daſelbſt benannte, die zum Theil auch wieder<lb/>ihren eigenen Namen hatten. <note place="foot" n="*)">Vergl. <hi rendition="#g">Buttmann&#x2019;s</hi> Abhandlung darüber im &#x201E;Mythologus&#x201C; <hi rendition="#aq">II,</hi><lb/>S. 93 ff. See und Moraſt, Hain und bewohnter Ort, Strom und<lb/>Quelle, das Alles hieß <hi rendition="#g">Lerna</hi>.</note> Es iſt eine mythiſch und<lb/>myſtiſch ſehr ausgezeichnete Oertlichkeit, an die ſich alte<lb/>Myſterien knüpften und wo verſchiedene Weihen und Got-<lb/>tesdienſte bis in die ſpäteſten Zeiten des Heidenthums ge-<lb/>ſchahen. Man hat ſich namentlich eine Waſſergegend, ein<lb/>Marſchland, Moor zu denken, das ſpeciell <hi rendition="#g">Alkyonia</hi><lb/>hieß und das für grundlos und für einen der Eingänge<lb/>in die Unterwelt galt. Man ſagte im Sprüchwort: &#x201E;eine<lb/>Lerna von Uebeln&#x201C;, und <hi rendition="#g">Heſychius</hi> bemerkt: &#x201E;wegen<lb/>der Sündigkeiten, &#x03BA;&#x03B1;&#x03D1;&#x03B1;&#x03C1;&#x03BC;&#x03B1;&#x03C4;&#x03B1;, die hineingeworfen wer-<lb/>den&#x201C;, womit <hi rendition="#g">Pauſanias</hi> zu vergleichen, welcher angibt,<lb/>daß jährlich in einer Nacht Etwas in den See geworfen<lb/>werde, worüber er ſich nicht näher auslaſſen dürfe. Man<lb/>ſagte, der See ziehe, wiewohl ganz ſtill, diejenigen, die<lb/>ſich hineinwagen, in die Tiefe hinab und reiße ſie in den<lb/>Abgrund. Durch ihn ſtieg Dionyſos nach der Sage der<lb/><pb n="33" facs="#f0055" />
Argeier, in die Unterwelt. Man ſieht alſo, die Lerna im<lb/>Sinne dieſes Sumpfes oder Sees war in antiker Vorſtel-<lb/>lung ein <hi rendition="#g">Sünden</hi>- und <hi rendition="#g">Höllenpfuhl</hi>; um ſo mehr<lb/>iſt zu behaupten, daß die Schlange, die ſich da aufgehal-<lb/>ten haben ſoll, das Böſe iſt, welches Herakles als mora-<lb/>liſcher Heiland zu beſiegen hatte. Es gibt hier Alles ei-<lb/>nen großen religiöſen Ernſt und eine Symbolik und Bil-<lb/>derſprache zu erkennen, die mit der bibliſchen und chriſtli-<lb/>chen die größte Aehnlichkeit hat.</p><lb/><p>Um das im lernäiſchen Sünden- und Höllenpfuhle<lb/>hauſende Ungeheuer zu bezwingen, war das Element des<lb/>Feuers nöthig. Mit brennenden Pfeilen treibt Herakles<lb/>die furchtbare, vielköpfige Schlange aus ihrem Lager her-<lb/>aus; und um die Stellen der ihr abgeſchlagenen Häupter<lb/>auszubrennen und ſo zu verhindern, daß ſie nicht von<lb/>Neuem wuchſen, zündet <hi rendition="#g">Jolaos</hi>, der Wagenlenker des<lb/>Herakles, einen Wald an und bedient ſich der davon ge-<lb/>nommenen Feuerbrände. Sicher liegt auch hier wieder ein<lb/>bedeutender Gedanke verborgen. Die Dichtung wollte wohl<lb/>andeuten: es ſei, um die Aeußerungen und Erſcheinungen<lb/>der ſelbſtiſchen Menſchennatur gründlich und für immer<lb/>niederzuſchlagen, eine feurige Liebe zum Guten und ein<lb/>brennender Ernſt und Eifer im Streben nach moraliſcher<lb/>Vollkommenheit nöthig, da oberflächliche Siege unnütz ſeien<lb/>und das durch ſolche überwältigte und ſcheinbar vertilgte<lb/>Böſe ſich immer wieder erneuere, ja in nur noch energi-<lb/>ſcherer Weiſe &#x2014; verdoppelt und verdreifacht gleichſam &#x2014;<lb/>ſein Haupt erhebe. Darum ſagt der Mythus: ſtatt <hi rendition="#g">ei-<lb/>nes</hi> Kopfes, der der Hydra abgeſchlagen wurde, ſeien<lb/><hi rendition="#g">zwei</hi> oder gar <hi rendition="#g">drei</hi> hervorgekommen, wogegen nur des<lb/>Jolaos Feuerbrand half. Wegen der ſtets neu hervortrei-<lb/>benden Köpfe wurde die Schlange &#x03C0;&#x03B1;&#x03BB;&#x03B9;&#x03BC;&#x03B2;&#x03BB;&#x03B1;&#x03C3;&#x03C4;&#x03B7;&#x03C2; und<lb/><hi rendition="#aq">excetra</hi> genannt. Etwas dem Sinne nach Aehnliches, doch<lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0056" />
ganz anders ausgedrückt, kommt im Evangelium vor. &#x201E;Wenn<lb/>ein unreiner Geiſt aus dem Menſchen ausgefahren, und<lb/>wenn er das Haus, das er bewohnt hat, geleert, gefegt<lb/>und geſchmückt ſieht, ſo kommt er mit ſieben anderen ſol-<lb/>chen Dämonen wieder, die noch ärger ſind, als er, &#x201E;und<lb/>ſie fahren ein und wohnen daſelbſt, und es wird mit dem<lb/>Menſchen noch ſchlimmer, als es geweſen war.&#x201C; Matth.<lb/>12, 43 ff.</p><lb/><p>Eines jener Häupter war unſterblich; darauf wälzte<lb/>Herakles ein Felsſtück. Das ſcheint dieſen Sinn zu ha-<lb/>ben. Das Böſe iſt das ſelbſtiſche Weſen der Creatur in<lb/>der Beſtimmtheit des abſtrakten Für-ſich-ſeins, der excluſi-<lb/>ven Beziehung auf ſich. Dieſe Abſtraction und Excluſion<lb/>muß überwunden, die Selbſtheit in dieſer Erſcheinungsform<lb/>getilgt werden, nicht aber die Selbſtheit überhaupt; denn<lb/>ſie iſt der Grund der Individualität und Perſönlichkeit,<lb/>als welche die Creatur nicht negirt werden ſoll, ſondern<lb/>fortzubeſtehen hat; wäre das ſelbſtiſche Weſen deſſelben nicht<lb/>nur überwunden und zur Univerſalität erweitert, ſondern<lb/>völlig und in jeder Beziehung aufgehoben, ſo wäre damit<lb/>Natur und Creatur nicht bloß moraliſch umgewandelt, ge-<lb/>beſſert, geheiliget, verklärt, ſondern <hi rendition="#g">vernichtet</hi>; und dar-<lb/>auf iſt es nicht abgeſehen.</p><lb/><p>Das Wunderbarſte von Allem iſt, daß Herakles hin-<lb/>unter in die Todtenwelt ſteigt und mit dem ſonſt unbe-<lb/>zwinglichen Herrſcher dieſer finſteren, furchtbaren Region<lb/>den ſchauerlichen Kampf beſteht. Daß er den Kerberos auf<lb/>die Oberwelt heraufſchleppt und dadurch dem Curyſtheus<lb/>beweiſt, daß er auch dieſen Auftrag vollzogen habe, hat<lb/>ſchon <hi rendition="#g">Buttmann</hi> als einen unbedeutenden Nebenzug be-<lb/>trachtet. &#x201E;Hier hat&#x201C;, ſagt er, &#x201E;der ſpätere mythiſche Vor-<lb/>trag den Sinn der Fabel etwas geſchwächt und die Neben-<lb/>ſache als Hauptſache hingeſtellt.&#x201C; Es war bei den Alten<lb/><pb n="35" facs="#f0057" />
ausdrücklich von einem Kampfe mit dem Hades oder Plu-<lb/>ton die Rede. Herakles ſoll ihn verwundet haben, als die-<lb/>ſer den Pyliern wider ihn beiſtand. Die für uns älteſte<lb/>Quelle der Sage iſt eine ſchon dem Alterthum dunkle und<lb/>zweideutige Stelle im <hi rendition="#g">Homer</hi> Il. <hi rendition="#aq">V,</hi> 395 ff., die nach<lb/><hi rendition="#g">Voß</hi> alſo lautet:</p><lb/><lg type="poem"><l>&#x201E;Selbſt auch Aides trug&#x2019;s, der gewaltige Schatten-</l><lb/><l>beherrſcher,</l><lb/><l>Als ihn eben der Mann, der Sohn des Aegis-</l><lb/><l>erſchüttrers,</l><lb/><l>Unten am Thore der Todten mit ſchmerzendem Pfeile</l><lb/><l>verwundet.&#x201C;</l></lg><lb/><p>Dieſe Sielle verſtand ein großer Theil der Alten, ſo,<lb/>wie ſie hier überſetzt iſt; der dritte Vers läßt ſich jedoch<lb/>im Griechiſchen auch ſo verſtehen, daß Aides zu Pylos un-<lb/>ter die Todten geſtreckt worden ſei, und in dieſer Verbin-<lb/>dung berührt dieſen Kampf <hi rendition="#g">Pindar</hi> Ol. 9, 46. Man<lb/>ſehe auch <hi rendition="#g">Apollodor</hi> <hi rendition="#aq">II.</hi> 7, 3 wo Herakles gegen Pylos<lb/>ſtreitet, den Periklymenos tödtet, und den Hades verwun-<lb/>det. Klymenos iſt ein Name des Hades und Periklymenos<lb/>iſt auch nur wieder derſelbe Gott, in welchem Herakles den<lb/><hi rendition="#g">Tod tödtet</hi>. Es wurde dieſer Kampf, &#x201E;von welchem<lb/>man alſo ſieht, daß er ein feſter und weſentlicher Theil<lb/>des Mythus iſt&#x201C;, auch mit der dem Helden zugeſchriebe-<lb/>nen Befreiung der Alkeſtis aus der Unterwelt in Verbin-<lb/>dung gebracht. &#x201E;Sie wurde&#x201C;, ſagt <hi rendition="#g">Apollodor</hi> <hi rendition="#aq">I,</hi> 9. 15,<lb/>&#x201E;von Perſephone wieder zurückgeſchickt, nach Anderen dem<lb/>Hades von Herakles wieder abgekämpft.&#x201C; Euripides in der<lb/>nach dieſer Königin benannten Tragödie läßt den Herakles<lb/>mit dem <hi rendition="#g">Thanatos</hi>, dem <hi rendition="#g">eigentlichen Tode</hi> kämpfen.</p><lb/><p>Ich führe darüber noch eine Aeußerung von <hi rendition="#g">Movers</hi><lb/>an. &#x201E;Am großartigſten&#x201C;, ſagt dieſer, &#x201E;zeigt ſich die Vor-<lb/>ſtellung von einem Gotte, der alle phyſiſchen Uebel als<lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0058" />
Werke eines böſen Princips und als Störungen im Welt-<lb/>plane aufhebt oder zum Wohle der Menſchen wider ſie an-<lb/>kämpft, in den Mythen, nach welchen Herakles ſelbſt mit<lb/>dem Tode kämpft, ihm ſeine Beute entreißt oder den Sterb-<lb/>lichen aus den Gärten der Heſperiden die Frucht vom<lb/>Baume des Lebens wiedergeben will. Nach <hi rendition="#g">Pherecydes</hi>,<lb/>der die griechiſchen Mythen gewöhnlich in ihrer urſprüng-<lb/>lichen Faſſung vorträgt, war der Garten der Heſperiden<lb/>der Göttergarten; die Frucht, welche der Drache hütete,<lb/>wurde alſo wohl als Götterſpeiſe gedacht, wodurch ſie ſich<lb/>die Unſterblichkeit friſteten. Herakles tödtete den Drachen,<lb/>der den Eingang des Gartens, wie der Cherub mit dem<lb/>Flammenſchwerte den Weg zum Baume des Lebens, be-<lb/>wachte, und pflückte von der Frucht.&#x201C; <hi rendition="#g">Movers</hi> ſieht hier<lb/>Verwandtſchaft mit der bibliſchen Erzählung, was nicht<lb/>ohne Schein iſt. Man kann auch Offenb. Joh. 2, 7 ver-<lb/>gleichen, wo es heißt: &#x201E;Wer überwindet, dem will ich zu<lb/>eſſen geben von dem Baume des Lebens im Paradieſe mei-<lb/>nes Gottes.&#x201C; Und daſelbſt Cap. 22, 14: &#x201E;Selig, die ſeine<lb/>Gebote thun, auf daß ſie Macht erhalten über den Baum<lb/>des Lebens&#x201C;, u. ſ. w. Der Mythus von den Heſperiden-<lb/>äpfeln, die Herakles erbeutet, ſcheint daſſelbe zu ſein, nur<lb/>poſitiv ausgedrückt, was, negativ dargeſtellt, jene Beſiegung<lb/>des Todes iſt. Auf jeden Fall iſt ſo viel klar, daß hier<lb/>noch ganz andere Dinge angedeutet ſind, als Heldenthaten,<lb/>zu deren Vollbringung bloße Tapferkeit und Stärke genügt.</p><lb/><p>Herakles hilft auch den Göttern ſelbſt ihre Feinde be-<lb/>ſiegen. Als die Giganten den Himmel angriffen, da konn-<lb/>ten die Götter allein keinen Sieg gewinnen; ſie hatten ei-<lb/>nen Spruch erhalten, nach welchem ſie der Beihülfe eines<lb/>Sterblichen bedurften. Da rief Zeus durch Athene ſeinen<lb/>Sohn Herakles herbei, und mit dieſem im Vereine gewan-<lb/>nen die Götter die ungeheuere Schlacht. Hiemit iſt das<lb/><pb n="37" facs="#f0059" />
Größte ausgedrückt, was geſagt werden konnte, indem ein<lb/>Gottmenſch, wie Herakles, nöthig war, um die Feinde des<lb/>Göttlichen zu überwältigen und die allgemeine Weltökono-<lb/>mie vor Auflöſung und Ruin zu bewahren.</p><lb/><p>Als Herakles jenes mit der Galle der Hydra getränkte<lb/>Kleid angezogen und das furchtbare Gift in die Haut ein-<lb/>drang, ward er von wüthenden Schmerzen ergriffen und<lb/>beſchloß, ſein Leben durch Feuer zu enden. Er begab ſich<lb/>auf den Öta, errichtete einen Scheiterhaufen und befahl,<lb/>ihn anzuzünden, wenn er ihn beſtiegen habe. Niemand<lb/>wollte ſich dazu verſtehen, bis es endlich Poias that, dem<lb/>Herakles dafür ſeine Pfeile ſchenkte. Als der Holzſtoß<lb/>brannte, nahm den an&#x2019;s Ziel ſeiner Leiden gekommenen<lb/>Helden eine Wolke auf und trug ihn unter Donnerſchlä-<lb/>gen zum Himmel empor. Von da wurde er der Unſterb-<lb/>lichkeit theilhaftig, mit der feindſeligen Here verſöhnt und<lb/>mit ihrer Tochter Hebe vermählt. So <hi rendition="#g">Apollodor</hi> <hi rendition="#aq">II.</hi><lb/>7, 7. Nach <hi rendition="#g">Diodor&#x2019;s</hi> Erzählung <hi rendition="#aq">IV,</hi> 38. ſandte Hera-<lb/>kles nach Delphi, um den Gott nach möglicher Hülfe zu<lb/>fragen. Dieſer antwortete, man ſolle den Helden mit ſei-<lb/>ner Rüſtung auf den Öta bringen und daſelbſt einen Holz-<lb/>ſtoß errichten; für das Uebrige werde Zeus ſorgen. Dies<lb/>führte Jolaos aus. Öta iſt der Berg des Todes auch<lb/>dem Namen nach; vergl. &#x03BF;&#x03B9;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2;, Unglück, Tod &#x2014; ein<lb/>griechiſches <hi rendition="#g">Golgatha</hi>.</p><lb/><p>Der Ausgang des Heraklesmythus zeigt eine auffallende<lb/>Verſchiedenheit von allen übrigen Vorſtellungen des bezüg-<lb/>lichen Alterthums. &#x201E;Die ganze Fabel iſt voll von Göt-<lb/>terſöhnen und beſonders von Söhnen des Zeus, die von<lb/>ſterblichen Müttern geboren ſind. Aber alle ſolche werden<lb/>entweder ohne Weiteres zu Göttern, wie Dionyſos, oder<lb/>ſie ſterben gleich anderen Menſchen, wie Sarpedon vor<lb/>Troja, oder werden nach ihrem Tode nur für Heroen ge-<lb/><pb n="38" facs="#f0060" />
achtet, eine Art von Mittelweſen, wovon das Alterthum<lb/>ſelbſt vielleicht keinen deutlichen Begriff hatte.&#x201C; Bei He-<lb/>rakles allein findet ein beſtimmter Läuterungs- und Ver-<lb/>klärungsprozeß Statt, eine Abtrennung der groben ſterb-<lb/>lichen Stoffe durch die Negativität eines ſchmerzlichen To-<lb/>des, dem ſich dieſer Gottesſohn und Gottmenſch freiwillig<lb/>unterwirft und durch den er mit verklärtem Leibe zum Him-<lb/>mel erhoben und zum olympiſchen Gotte wird.</p><lb/><p>Der Heraklesmythus iſt das Größte, Tiefſte, Sinn-<lb/>vollſte, Bedeutendſte, was das Alterthum in dem ideellen<lb/>Felde der Poeſie, des Mythus, der Symbolik und Alle-<lb/>gorie geleiſtet hat; es geht mit dieſem ſeinem höchſten Pro-<lb/>dukt bereits über ſich ſelbſt hinaus und erhebt ſich zur<lb/>chriſtlichen Idee. Aber es iſt nur <hi rendition="#g">Idee</hi>, nicht <hi rendition="#g">Reali-<lb/>tät</hi>, was wir vor uns haben. Etwas ganz Anderes prä-<lb/>ſentirt ſich im Chriſtenthum; denn dieſes iſt die <hi rendition="#g">Reali-<lb/>ſation der Idee</hi>, erſt in einem beſtimmten, hiſtoriſch-<lb/>realen Individuum und dann in der geſammten Menſch-<lb/>heit, ſofern dieſe auf die <hi rendition="#g">Nachfolge Chriſti</hi> eingeht<lb/>und ſich dadurch zur chriſtlichen Frömmigkeit und Heilig-<lb/>keit erhebt. Das iſt der ungeheuere Unterſchied des Chri-<lb/>ſtenthums auch ſelbſt von dem gebildeten Heidenthum, na-<lb/>mentlich dem geiſtvollen Griechenland, und von der höch-<lb/>ſten Stufe, auf welche ſich daſſelbe erhoben hat. Der He-<lb/>raklesmythus ſchwebt über der antiken Welt als ein bereits<lb/>Höheres, wozu ſie ſich dichteriſch und prophetiſch geſteigert<lb/>hat, als eine Art von anticipirtem Evangelium, als eine<lb/>Fata Morgana der ſpäterhin hervortretenden chriſtlichen<lb/>Wahrheit und Wirklichkeit. Er wird aber wieder in die<lb/>Region, aus der er ſich erhoben, zurückgezogen und zu-<lb/>rückgenommen, wie es beſonders durch die ſpäteren Zuſätze<lb/>und populären Ausſchmückungen des Mythus geſchieht; er<lb/>geht ſo wieder nur in ihr ſelber auf, ohne ſie zu verän-<lb/><pb n="39" facs="#f0061" />
dern und etwas Neues, faktiſch Höheres daraus zu machen.<lb/>Um dies zu bewirken, dazu gehörte mehr, als Phantaſie<lb/>und Poeſie; mehr als ſelbſt die wunderbare Tiefe der Er-<lb/>kenntniß, die uns im Heraklesmythus ſo einleuchtend ent-<lb/>gegentritt. Es gehörte dazu das reale Eingreifen und Ein-<lb/>gehen eines überweltlichen Princips in den Weltprozeß,<lb/>eine wahre und wirkliche Vereinigung der göttlichen und<lb/>menſchlichen Natur, wie wir ſie in Chriſtus vollbracht glau-<lb/>ben. Wäre auch dieſe Lehre nur Mythus und Dichter-<lb/>produkt, ſo hätte das Chriſtenthum gar keine eigenthüm-<lb/>lich hervorragende Stellung in der Weltgeſchichte, und der<lb/>Heraklesmythus wäre dem Evangelium ſogar vorzuziehen,<lb/>da er den Vorzug hat, trotz ſeines Ernſtes und Tiefſinnes,<lb/>an der allgemeinen Schönheit und Heiterkeit griechiſcher<lb/>Poeſie und Mythologie Theil zu nehmen. Die Wahrheit<lb/>tritt nicht ſo anmuthig und reizend, wie ein helleniſches<lb/>Märchen, auf; ſie iſt auch nicht ſo friedlich und harmlos,<lb/>wie ein ſolches; ſie erweiſt ſich, da ſie die Welt nicht laſ-<lb/>ſen kann, wie ſie iſt, als ein feindſeliges, ſtörendes und<lb/>zerſtörendes Princip, das, ehe es den Frieden bringt, erſt<lb/>das Feuer der Zwietracht entzündet. Aber ſie iſt die Wahr-<lb/>heit, und als ſolche hat ſie dennoch einen unendlich höheren<lb/>Werth und Reiz, als die ſchönſte, geiſtvollſte und intereſſan-<lb/>teſte Erfindung und Darſtellung jenes hochpoetiſchen Al-<lb/>terthums. Auf die reale Wahrheit und Gewißheit, die<lb/>evidente Thatſächlichkeit deſſen, was durch das Evangelium<lb/>verkündigt wurde, iſt denn auch von Anfang an der Accent<lb/>gelegt worden. Die Apoſtel und neuteſtamentlichen Schrift-<lb/>ſteller beziehen ſich hiebei allerdings nur auf die altteſta-<lb/>mentlichen Weiſſagungen und nicht auf die ihnen fernlie-<lb/>gende heidniſche Mythologie. Sofern wir aber in dieſer<lb/>denſelben Inhalt zu erkennen im Stande und berechtigt<lb/>ſind, der uns in den begeiſterten Darſtellungen der hebräi-<lb/><pb n="40" facs="#f0062" />
ſchen Propheten entgegentritt, iſt ihr Verhältniß zum Chri-<lb/>ſtenthum das nämliche. Die chriſtliche Idee <hi rendition="#g">vor</hi> dem Chri-<lb/>ſtenthum war in zweierlei Form vorhanden, erſtlich als<lb/>klar bewußte und ausgeſprochene meſſianiſche Vorſchau und<lb/>Vorherſage, und dann als Mythus, als ſymboliſche und<lb/>poetiſche Abſpiegelung und Vergegenwärtigung des Künfti-<lb/>gen, wie in einer Art von Somnambulismus und Traum-<lb/>geſicht. Von beiderlei Art der Vorſtellung war die alte<lb/>Welt erfüllt; beſonders jedoch war dem Judenthum der<lb/>klare meſſianiſche Prophetismus und die damit verbundene<lb/>feurige Sehnſucht und Erwartung deſſen, was kommen<lb/>ſollte, dem Heidenthum der traumartig bildende Mythus<lb/>eigen; und wenn jener in den beſonders ſogenannten Pro-<lb/>pheten des alten Teſtamentes ſeinen höchſten und vollkom-<lb/>menſten Ausdruck findet, ſo culminirt dieſer in der grie-<lb/>chiſchen Mythologie, wie namentlich in dem erörterten hera-<lb/>kleiſchen Sagen- und Bilderkreis. Wie ſich nun durch<lb/>Chriſtus jene Weiſſagungen erfüllen, ſo realiſiren ſich in<lb/>ihm auch jene mythiſchen Dichtungen und Vorbilder Chri-<lb/>ſtus, als bloße Idee betrachtet, iſt daſſelbe, was der lei-<lb/>dende, ſterbende und dennoch triumphirende Meſſias des<lb/>Jeſaias, daſſelbe, was ſeiner zu Grunde liegenden Natur<lb/>und Bedeutung nach der eben ſo durch Leiden und Tod<lb/>zur Verklärung hindurchgehende Herakles. Aber Chriſtus<lb/>iſt nicht bloß Idee, prophetiſche und mythiſche Vorſtellung,<lb/>ſondern er iſt die realiſirte Idee, die erfüllte Weiſſagung,<lb/>die Wahrheit des Mythus, die hiſtoriſch eingetretene Fülle<lb/>gottmenſchlicher und meſſianiſcher Wirklichkeit. Das iſt ei-<lb/>nerſeits die Analogie und andererſeits der Unterſchied. Und<lb/>ſo glauben wir unſere Meinung und Abſicht klar und un-<lb/>zweideutig genug ausgedrückt zu haben. Es handelte ſich<lb/>bei dieſer Darſtellung nur darum, zu zeigen, daß ein<lb/><hi rendition="#g">Evangelium der Idee</hi>, wenn man ſo ſagen darf,<lb/><pb n="41" facs="#f0063" />
eine Art von mythiſchem und poetiſchem Chriſtenthum ſchon<lb/>dem claſſiſchen Alterthum nicht fehlte, und daß ein ſolches<lb/>namentlich im Mythus des Herakles deutlich ausgeprägt<lb/>ſei, ſomit auch nicht erſt in Paläſtina geſchaffen zu wer-<lb/>den brauchte, da es ſchon in höchſter Vollkommenheit in<lb/>griechiſcher Mythologie enthalten war. <hi rendition="#g">Das Evange-<lb/>lium der Wahrheit und Wirklichkeit</hi> dagegen iſt<lb/>und bleibt das originelle, ausſchließliche, charakteriſtiſche<lb/>Eigenthum der chriſtlichen Zeit und Welt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[42]" facs="#f0064" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">IV.</hi></hi></head><lb/><argument><p>Zeus, Herakles und Apollon, eine griechiſche Göttertrias und ein heid-<lb/>niſches Analogon der chriſtlichen Trinität.</p></argument><lb/><p><hi rendition="#in">A</hi>n die ſo eben erörterte Geſtalt des Herakles ſchließen<lb/>ſich im Cultus des griechiſchen Alterthums zwei andere an<lb/>und bilden mit ihr eine Trias, die zu merkwürdig iſt und<lb/>in den Zuſammenhang dieſer Forſchungen zu tief eingreift,<lb/>als daß wir nicht auch ihr einige Aufmerkſamkeit zuwenden<lb/>ſollten. Drei Götter nämlich waren in Hellas die am all-<lb/>gemeinſten verehrten: <hi rendition="#g">Zeus, Herakles</hi> und <hi rendition="#g">Apollon</hi>;<lb/>wir finden ſie in dieſer Verbindung auch ganz beſonders<lb/>hervorgehoben, wie wenn das delphiſche Orakel bei Demoſth.<lb/>Mid. 15 den Athenern gebietet, dem <hi rendition="#g">höchſten Zeus</hi>,<lb/>dem <hi rendition="#g">Herakles</hi> und dem <hi rendition="#g">Apollon Proſtaterios</hi> zu<lb/>opfern, oder wenn es nach Pauſ. 1, 34 im Cultus der<lb/>Oropier einen Altar gab, der aus fünf Theilen beſtand,<lb/>von welchen ein jeder einer eigenen Gruppe höherer Weſen<lb/>geweiht, der erſte aber dem <hi rendition="#g">Zeus, Herakles</hi> und <hi rendition="#g">Apol-<lb/>lon</hi> zuſammen geheiliget war. Wie ſehr nun dieſe griechiſche<lb/>Trias der chriſtlichen Trinität entſpricht und wie ſehr man<lb/>berechtiget iſt, ſie für eine geiſt- und ſinnvolle Anticipation<lb/>dieſes großen Dogmas zu halten, wird leicht zu zeigen ſein.</p><lb/><pb n="43" facs="#f0065" />
<p>Als ein heidniſcher Gottvater präſentirt ſich uns offen-<lb/>bar jener große Himmelskönig Zeus, welcher &#x201E;der Vater<lb/>der Götter und Menſchen&#x201C; hieß, und dem Range, der<lb/>Macht und der Güte nach, das Höchſte war, was ſich die<lb/>Alten zu denken vermochten, daher &#x03D1;&#x03B5;&#x03C9;&#x03BD; &#x1F51;&#x03C0;&#x03B1;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2; &#x03BA;&#x03B1;&#x03B9;<lb/>&#x03B1;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C3;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2;, &#x03B1;&#x03BD;&#x03B1;&#x03BE;, &#x03B2;&#x03B1;&#x03C3;&#x03B9;&#x03BB;&#x03B5;&#x03C5;&#x03C2;, <hi rendition="#aq">Jupiter optimus, maximus,</hi><lb/>der <hi rendition="#g">Beſte</hi> und <hi rendition="#g">Größte</hi> genannt, <hi rendition="#aq">gentis humanae pa-<lb/>ter atque custos</hi> nach Horaz <hi rendition="#aq">Carm. 1. 12, qui res ho-<lb/>minum ac deorum, qui mare ac terras variisque mun-<lb/>dum temperal horis,</hi> wie er ebendaſelbſt geprieſen wird,<lb/>daher auch als <hi rendition="#aq">exsuperantissimus,</hi> der Hocherhabene, be-<lb/>ſtimmt. Der Name <hi rendition="#g">Vater</hi>, womit Zeus vorzugsweiſe in<lb/>Gebetformeln angerufen wurde <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Creuzer</hi>, Symbolik. 2. Ausg. <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 166. <hi rendition="#aq">II.</hi> 498.</note>, iſt auch ſchon in dem<lb/>Namen <hi rendition="#aq">Jupiter, Juppiter</hi> enthalten, denn eigentlich lau-<lb/>tete er <hi rendition="#aq">Jovis pater,</hi> <hi rendition="#g">Vater Jupiter</hi>. Der Name <hi rendition="#aq">Jovis,</hi><lb/>der auch als Nominativ vorkommt, iſt ſelbſt mit <hi rendition="#aq">Jehovah</hi><lb/>zuſammengeſtellt worden; auch ſind in hebräiſchen Namen, die<lb/>mit Jehovah zuſammengeſetzt, die Formen <hi rendition="#aq">Jahu, Jeho, Jo</hi><lb/>gebräuchlich. Was die Verherrlichung dieſer höchſten Gott-<lb/>heit des klaſſiſchen Alterthums durch die Kunſt betrifft, ſo<lb/>iſt an das berühmte Werk des Phidias zu Olympia zu<lb/>erinnern, das eine ſo wunderbare Wirkung that. &#x201E;Hoher<lb/>Reichthum der die <hi rendition="#g">einfach erhabene</hi> Figur umgebenden<lb/>plaſtiſchen Zierden&#x201C;, ſagt <hi rendition="#g">Otfried Müller</hi> in ſeiner<lb/>Archäologie, &#x201E;tiefſte Wiſſenſchaft in der Anordnung der Maſſe<lb/>der ſehr koloſſalen Figur und der höchſte Schwung des<lb/>Geiſtes in der Auffaſſung des Zeus-Ideales machten<lb/>dieſe Statue zu einem Wunder der alten Welt. Die zu<lb/>Grunde liegende Vorſtellung iſt die des allmächtig herrſchen-<lb/>den, überall ſiegreichen Gottes in huldvoller Gewährung<lb/>menſchlicher Bitten. In ihm ſchauten die Griechen ihren<lb/><pb n="44" facs="#f0066" />
Zeus gegenwärtig an.&#x201C; Dieſes grandioſe Bild der höch-<lb/>ſten Macht und Güte vor ſeinem Tode nicht erblickt zu<lb/>haben, ward für ein Unglück gehalten. Hier drängt ſich<lb/>der nicht unwürdige Vergleich von ſelber auf, auch wenn<lb/>wir nur bei der älteren und allgemeineren Idee und Dar-<lb/>ſtellung bleiben, und philoſophiſche Faſſungen, wie ſie bei<lb/>einem <hi rendition="#g">Plato</hi> oder <hi rendition="#g">Kleanthes</hi> hervortreten, ganz bei<lb/>Seite laſſen. <note place="foot" n="*)">Vergl. übrigens <hi rendition="#g">Creuzer</hi>, Symbol. 2. Ausg. <hi rendition="#aq">II.</hi> 490. 500 f. In<lb/><hi rendition="#g">Plato&#x2019;s</hi> Philebus wird dem Zeus eine <hi rendition="#g">königliche Seele</hi> und<lb/>ein <hi rendition="#g">königlicher Verſtand</hi> beigelegt. In Beziehung auf den be-<lb/>rühmten Hymnus des <hi rendition="#g">Kleanthes</hi>, den Herder in den zerſtreuten<lb/>Blättern <hi rendition="#aq">II.</hi> S. 209 überſetzt hat, bemerkt <hi rendition="#g">Creuzer</hi>: &#x201E;Man achte<lb/>hier vorzüglich auf den ethiſchen Geiſt, worin Zeus aufgefaßt wird.&#x201C;<lb/>Und <hi rendition="#g">Tennemann</hi>, Geſchichte der Philoſophie <hi rendition="#aq">IV.</hi> S. 236 ſagt:<lb/>&#x201E;Wir finden den Pantheismus der Stoiker in der bekannten Hymne<lb/>des <hi rendition="#g">Kleanth</hi> ſo erläutert und verfeinert, daß er ganz in die Vor-<lb/>ſtellung des erhabenen, allmächtigen und allweiſen Beherrſchers der<lb/>Natur, des heiligſten Weſens, das Alles nach unwandelbaren Geſetzen<lb/>regiert, übergeht.&#x201C;</note></p><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Herakles</hi>, dem leidenden, ſterbenden, zur<lb/>Knechtsgeſtalt erniedrigten, durch ſeinen Verklärungstod<lb/>aber zur himmliſchen Glorie emporſteigenden Gottmenſchen<lb/>und Heilande, als einem ideellen Analogon der großen<lb/>chriſtlichen Thatſache, iſt ausführlich gehandelt worden; und<lb/>ſo haben wir nur noch von dem dritten Gotte der genann-<lb/>ten mythologiſchen Trias, von <hi rendition="#g">Apollon</hi> zu ſprechen.</p><lb/><p>Dieſer iſt den Griechen die hochverehrte, auch in Satzung<lb/>und Leben mächtig und tief eingreifende Quelle der ſehe-<lb/>riſchen, prophetiſchen und poetiſchen Eingebung und Offen-<lb/>barung geweſen und hat den Heiden auf dieſe Weiſe ganz<lb/>den inſpirirenden Gottesgeiſt des jüdiſchen und chriſtlichen<lb/>Religionskreiſes vertreten. Er heißt der <hi rendition="#g">Reine, Unbe-<lb/>fleckte, Heilige</hi>, &#x1F01;&#x03B3;&#x03BD;&#x03BF;&#x03C2; &#x03D1;&#x03B5;&#x03BF;&#x03C2;, wie er oft mit Nach-<lb/>druck genannt wird; <hi rendition="#aq">sanctus Apollo;</hi> &#x03A6;&#x03BF;&#x03B9;&#x03B2;&#x03BF;&#x03C2;, <hi rendition="#aq">Phoebus,</hi><lb/><pb n="45" facs="#f0067" />
vergl. &#x03C6;&#x03BF;&#x03B9;&#x03B2;&#x03B1;&#x03B6;&#x03B5;&#x03B9;&#x03BD;, <hi rendition="#aq">februare,</hi> reinigen; &#x03BE;&#x03B1;&#x03BD;&#x03D1;&#x03BF;&#x03C2;, was daſſelbe<lb/>bedeutet, nämlich rein und hell, daher die Flüſſe bei den<lb/>Heiligthümern des Gottes in Troja und Lycien <hi rendition="#g">Xanthos</hi><lb/>heißen, und bei den Macedoniern das Sühnfeſt <hi rendition="#g">Xanthika</hi>.<lb/>Die Mutter des Gottes heißt <hi rendition="#g">Leto, Latona</hi>; ſie iſt dieſem<lb/>Namen nach, der von &#x03BB;&#x03B1;&#x03D1;&#x03B5;&#x03B9;&#x03BD;, <hi rendition="#aq">latere</hi> kommt, die Dunkle,<lb/>Verborgene und wird als eine mildgeſinnte, mit dunklem<lb/>Gewande bekleidete Göttin dargeſtellt. Ein Gegenſatz von<lb/>Licht und Dunkel iſt unzweifelhaft; Apollon, der lichte Gott,<lb/>geht aus der dunklen Leto hervor; aber dieſe iſt nicht als<lb/>Finſterniß an ſich und im ſchlimmen, lichtfeindlichen Sinne<lb/>des Wortes zu faſſen; ſie iſt vielmehr ſelbſt Licht, aber ver-<lb/>borgenes, noch nicht offenbares, für die Menſchen noch ver-<lb/>hülltes, und nur in dieſem Sinne Dunkelheit. Durch die<lb/>Geburt Apollons wird dieſes Licht offenbar; daher <hi rendition="#g">Delos</hi>,<lb/>wo der Gott geboren ſein ſoll, die Inſel der Offenbarung<lb/>(&#x0394;&#x03B7;&#x03BB;&#x03BF;&#x03C2;), bei den Göttern aber nach <hi rendition="#g">Pindar</hi> &#x201E;das weit-<lb/>berühmte Geſtirn der dunklen Erde&#x201C; heißt. Auf dieſer<lb/>heiligen Inſel durfte Niemand geboren werden und Nie-<lb/>mand ſterben; ſchwangere Frauen wurden nach dem nahen<lb/>Rheneia hinübergebracht; auch Hunde durften nicht gehal-<lb/>ten werden. So wendet ſich nach <hi rendition="#g">Ottfr. Müller&#x2019;s</hi> Be-<lb/>merkung der über die Natur erhabene Gott von ihren Er-<lb/>zeugungs- und Zerſtörungsprozeſſen, als von etwas für ihn<lb/>Befleckendem ab. Sog er doch nicht einmal die Mutter-<lb/>bruſt; denn Themis reichte ihm, als er geboren war, ſogleich<lb/>Nektar und Ambroſia. Apollon iſt eine ſtrenge und keuſche<lb/>Gottheit. Er hat keine Gemahlin; die Söhne, die er er-<lb/>zeugt, ſind es in hohem, geiſtigem Sinne des Wortes;<lb/>es ſind ſpirituelle Zeugungen <note place="foot" n="*)" xml:id="note-0067" next="#note-0068">So iſt <hi rendition="#g">Branchos</hi> der ſchöne Sohn des Apollon oder des Smikros<lb/>aus Delphi. Seine Mutter träumte, die Sonne ziehe durch ihren</note>; und was ſeine von Dich-<lb/><pb n="46" facs="#f0068" />
tern in ihrer Art behandelten Liebſchaften mit ſchönen Kna-<lb/>ben und Mädchen betrifft, ſo muß man auf den dabei<lb/>herrſchenden Zug merken, daß die von dem Gotte gelieb-<lb/>ten Weſen immer unglücklich ſind und untergehen, und<lb/>daß dann eine Blume, ein Baum, ein dem Gotte heiliges<lb/>Gewächs daraus entſteht, wie der Hyakinthos, der Lorbeer,<lb/>die Weihrauchſtaude. Apollon iſt der <hi rendition="#g">Geiſt</hi>, und wo die-<lb/>ſer waltet, da ſtirbt die ihm nicht entſprechende natürliche<lb/>Lebendigkeit; aber es blüht aus dieſem Tode ein neues,<lb/>höheres Leben empor. <note place="foot" n="*)"><cit><quote>&#x201E;Denn wofern du das nicht haſt,<lb/>Dieſes <hi rendition="#g">Stirb</hi> und <hi rendition="#g">Werde</hi>,<lb/>Biſt du nur ein trüber Gaſt<lb/>Auf der dunklen Erde.&#x201C;</quote><lb/><bibl><hi rendition="#g">Göthe</hi>.</bibl></cit></note> Das iſt der Sinn dieſer Mythen,<lb/>die alſo eine urſprünglich ſehr ernſte Bedeutung haben.</p><lb/><p>Nur in ſolcher Beziehung kann Apollon auch ein her-<lb/>vorbringender Gott, ein Apollon <hi rendition="#g">Genetor</hi> ſein; ſo wie<lb/>ja auch der h. Geiſt des Chriſtenthums ein &#x201E;Lebendigma-<lb/>cher&#x201C; und &#x201E;Schöpfer&#x201C; heißt. <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#aq">Veni, creator spiritus!</hi></note> Nicht die erſte, natür-<lb/>liche Schöpfung iſt dieſes Geiſtes Werk, ſondern eine zweite,<lb/>höhere; aus ihm ſoll Menſch und Natur wiedergeboren<lb/>werden, ein ganz neues erhöhtes und verklärtes Daſein er-<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0068" prev="#note-0067">Leib hin. Da gebar ſie dieſen Sohn, den der Gott liebte und mit<lb/>Weiſſagerkunſt begabte. Derſelbe gründete das Orakel der Brauchiden<lb/>in Didyma bei Miletos, das nächſt dem delphiſchen großes Anſehen<lb/>genoß und beſonders von Joniern und Äolern befragt ward. Den<lb/>Ruhm und Glanz des Tempels verkünden noch die Ruinen. So iſt<lb/>ferner <hi rendition="#g">Jamos</hi> Sohn der Euadne und des Apollon; die Erſtere ge-<lb/>bar im dunklen Hain einen Knaben, den ſie aus Scham verlies, zwei<lb/>Schlangen aber mit Honig nährten. Zwiſchen blühenden Veilchen ge-<lb/>funden, erhielt er den Namen <hi rendition="#g">Jamos</hi>, das <hi rendition="#g">Veilchenkind</hi>. Der<lb/>delphiſche Gott erklärte, es werde ein herrlicher Seher und Haupt ei-<lb/>nes Sehergeſchlechtes werden. Derſelbe Gott führte ihn nach Olympia,<lb/>wo dann die Weiſſagerfamilie der Jamiden ihren Hauptſitz hatte. Das<lb/>iſt Alles ſo göttlich-rein und erhaben, als reizend und ſchön.</note><lb/><pb n="47" facs="#f0069" />
langen. Dies iſt nicht möglich ohne Kampf; denn das<lb/>zu Verwandelnde, zu einem Andern ſeiner ſelbſt zu Ma-<lb/>chende widerſteht, und ſucht ſich in ſeiner alten Beſtimmt-<lb/>heit zu erhalten, auf ſeiner niedrigeren, ihm aber allein<lb/>faßlichen und genußreichen Entwicklungsſtufe zu behaupten.<lb/>Dies iſt die Schlange <hi rendition="#g">Python</hi>, welche der Gott mit<lb/>ſeinen Pfeilen zu erlegen, die Aufgabe hat. Sie heißt<lb/>auch <hi rendition="#g">Delphine, Delphyne</hi> von &#x03B4;&#x03B5;&#x03BB;&#x03C6;&#x03C5;&#x03C2;, Bärmutter,<lb/>wovon auch das ſich ſchnell vermehrende Schwein, &#x03B4;&#x03B5;&#x03BB;&#x03C6;&#x03B1;&#x03BE;,<lb/>benannt. Python-Delphyne iſt alſo wohl die producirende<lb/>Natur, dieſer endloſe Prozeß des Entſtehens und Vergehens,<lb/>dem der Gott abgeneigt iſt, von dem abgebrochen werden<lb/>ſoll, damit ein höheres, nicht mehr ſo in die Aeußerlich-<lb/>keit verlorenes Bewußtſein und Daſein zu Stande komme.<lb/>Sofern nun der Geiſt dieſe negative Stellung zu dem<lb/>unmittelbaren Sein und Leben der Dinge und der Menſch-<lb/>heit hat, und ſein erſtes Amt, bevor er ſich poſitiv er-<lb/>weiſen und entfalten kann, ganz nur noch das der Ver-<lb/>neinung, der unnachſichtigen, bitter empfundenen Störung<lb/>und Zerſtörung der Natürlichen iſt, wird er als ein furcht-<lb/>bares Weſen, als ein Gott des Todes und der Vernich-<lb/>tung gefaßt und heißt der <hi rendition="#g">Verderber, Apollon</hi> von<lb/>&#x03B1;&#x03C0;&#x03BF;&#x03BB;&#x03BB;&#x03C9;, &#x03B1;&#x03C0;&#x03BF;&#x03BB;&#x03BB;&#x03C5;&#x03C9;. Sofern er aber, ſtatt der natürli-<lb/>chen Unmittelbarkeit ein höheres, edleres und ſchöneres<lb/>Daſein und Leben begründet, iſt er der große Cultur-<lb/>genius Griechenlands, der Begründer geordneter Zuſtände,<lb/>der den Colonien ihre Richtung, den Staaten ihre Ver-<lb/>faſſungen gibt, und deſſen Orakelſprüche <hi rendition="#g">Themiſtes</hi>,<lb/>Satzungen heißen, ſowie er ſelbſt den Namen <hi rendition="#g">Thermios</hi>,<lb/>der Geſetzliche, führt; der Gott des Geſanges und Saiten-<lb/>ſpieles, der Muſenführer, der ſchöne Gott, der auf der<lb/>Hand die Chariten, die Symbole der Anmuth und des Rei-<lb/>zes trägt. Ueber das Alles wäre ausführlich zu han-<lb/><pb n="48" facs="#f0070" />
deln. Es wird jedoch ſchon ſo viel genügen, um die Ueber-<lb/>zeugung zu begründen, daß es das ſpirituelle Princip iſt,<lb/>welches in Apollo ſeinen der griechiſchen Stufe angemeſſe-<lb/>nen Ausdruck gefunden. Was die Darſtellungen Anderer<lb/>betrifft, ſo iſt namentlich die von <hi rendition="#g">Ottfried Müller</hi> <note place="foot" n="*)">Dorier <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 290. ff. 203.</note><lb/>zu vergleichen, da dieſer Gelehrte, wenn auch mit uns im<lb/>Einzelnen differirend, doch im Ganzen übereinſtimmend,<lb/>behauptet und nachzuweiſen ſucht, daß Apollon keine Na-<lb/>turgottheit ſei, daß Idee und Cultus deſſelben vielmehr<lb/>auf <hi rendition="#g">dualiſtiſcher</hi> und <hi rendition="#g">ſupernaturaliſtiſcher</hi> Denk-<lb/>und Gefühlsweiſe beruhe. <note place="foot" n="**)">Noch Einiges über Apollon, als dieſe ſpeciell griechiſche Gottheit, kommt<lb/>im nächſten Capitel, ſowie, was die Hervorbildung der poſitiven Seite<lb/>aus ſeinem zunächſt ſo negativ erſcheinenden Weſen betrifft, in der<lb/>Beilage <hi rendition="#aq">D.</hi> des Anhanges vor.</note></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[49]" facs="#f0071" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">V.</hi></hi></head><lb/><argument><p>Ethnologiſche Abſpiegelung der Trinität. Die drei wichtigſten und<lb/>bedeutſamſten Nationen des vorchriſtlichen Alterthums &#x2014; Römer,<lb/>Griechen und Juden &#x2014; von dieſem Geſichtspunkte aus betrachtet.</p></argument><lb/><p><hi rendition="#in">A</hi>us dem Vorhergehenden erhellt, daß die vorchriſtlichen<lb/>Alten in der ihnen möglichen und eigenen Weiſe auch das<lb/>chriſtliche Dogma von dem dreieinigen Gotte anticipirt, in<lb/>ihrem Cultus ausgeprägt und in ihren Dichtungen und<lb/>Kunſtſchöpfungen ſinnvoll und geiſtreich dargeſtellt haben,<lb/>ſo nehmlich, daß die drei vom Chriſtenthum in das un-<lb/>trennbare Eins zuſammengefaßten Beſtimmungen und Cha-<lb/>raktere (Hypoſtaſen, Perſonen) polytheiſtiſch angeſchaut, in<lb/>drei beſondere Göttergeſtalten auseinandergelegt und in<lb/>eigenen großen Mythenkreiſen, religiöſen Einrichtungen,<lb/>Gottesdienſten und Kunſtdarſtellungen fixirt und verherr-<lb/>licht wurden. Das iſt indeſſen noch nicht Alles; es kommt<lb/>noch etwas ſehr Merkwürdiges und Intereſſantes hinzu.<lb/>Dieſer Trias von Göttern nach heidniſcher Vorſtellungs-<lb/>weiſe, oder von Hypoſtaſen, Perſonen, beſonderen Beſtimmt-<lb/>heiten und Charakteren der einen mit ſich identiſchen Gott-<lb/>heit, wie unſere Dogmatik lehrt, entſprechen in volksthümlich<lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0072" />
hiſtoriſcher Form, Weltſtellung und Bethätigung die drei<lb/>wichtigſten Nationen des Alterthums, welche die drei im<lb/>Papſtthume vereinigten, unter <hi rendition="#aq">I.</hi> namhaft gemachten Prin-<lb/>cipien und Elemente geliefert haben, womit es ſich näher<lb/>in folgender Weiſe verhält.</p><lb/><p>Das univerſaliſtiſche, weltbeherrſchende Römerthum iſt<lb/>der beſondere völker- und weltgeſchichtliche Ausdruck des<lb/>Vaters geweſen, daher die Römer auch ganz beſonders den<lb/>erhabenen Götterkönig, den <hi rendition="#aq">Jupiter optimus maximus,</hi> wie<lb/>ſie ihn mit ſchönem und würdigem Ausdrucke nannten,<lb/>für ihren Gott und Herrn erkannten. Er war die Haupt-<lb/>gottheit der römiſchen Staatsreligion; ſein Haupttempel<lb/>befand ſich auf dem Capitol, daher er <hi rendition="#aq">Capitolinus</hi> hieß. <note place="foot" n="*)">&#x201E;Die höchſte Herrlichkeit und Oberherrſchaft über Natur und Welt dachte<lb/>ſich der Römer in ſeinem <hi rendition="#g">Jupiter Optimus Maximus</hi> vereinigt,<lb/>der auf dem Capitol ſeinen Sitz hatte und als <hi rendition="#g">Capitolinus</hi> Mittel-<lb/>punkt der öffentlichen Staatsreligion und ſofort auch der Reichsreligion<lb/>geworden war.&#x201C; <hi rendition="#g">Creutzer</hi>, Symbolik. 2. Ausg. <hi rendition="#aq">II.</hi> S. 546.</note><lb/>In dieſen Tempel pflegte ſich nach <hi rendition="#g">Valerius Maximus</hi><lb/>1, 2, 2 <hi rendition="#g">Scipio Africanus</hi> zu begeben, bevor er ein<lb/>Geſchäft vornahm; auch wurde dieſer große Römer für einen<lb/>Sohn des daſelbſt verehrten Gottes gehalten. &#x2014; Das<lb/>Griechenthum mit ſeiner ſeheriſchen und dichteriſchen Be-<lb/>geiſterung und Begabung iſt die beſondere Sphäre des<lb/>Geiſtes geweſen; ihm haben die Hellenen die erhabene Ge-<lb/>ſtalt ihres Apollon gegeben, der als &#x201E;der Prophet des<lb/>Vaters Zeus&#x201C; <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#g">Äſchylos</hi> <hi rendition="#aq">Eum.</hi> 19.</note> das weltberühmte Orakel zu Delphi be-<lb/>ſaß. Hier war der Fleck, den man den Nabel oder Mit-<lb/>telpunkt der Erde nannte; wovon der leicht zu erkennende<lb/>Grund dieſer iſt, daß man Delphi als das religiöſe und<lb/>theokratiſche Centrum der griechiſchen Welt, der Völker<lb/>Griechenlands betrachtete. Es iſt erſtaunlich, was von da<lb/><pb n="51" facs="#f0073" />
aus für eine unbedingte, Alles lenkende und beſtimmende<lb/>Herrſchaft ausgeübt wurde. <hi rendition="#g">Ottfr. Müller</hi> <note place="foot" n="*)">Dorier <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 254.</note> ſagt von<lb/>Delphi: &#x201E;Es tritt mit einer wahrhaft imponirenden Kraft<lb/>auf, wie kaum ein Inſtitut nach ihm. Der Gott ſchaltet<lb/>mit den Völkern nach ſeinem Willen, ſendet ſie in Nähe<lb/>und Ferne, nöthiget ſie, trotz ihres Widerſtrebens, zu wei-<lb/>ten Zügen, und weiſ&#x2019;t ihnen mit beſtimmten Worten ihre<lb/>Wohnſitze an.&#x201C; Die Staaten fragten den Gott wegen<lb/>ihrer Verfaſſungen um Rath; es wurde keine Kolonie ge-<lb/>gründet, wenn man nicht zuvor das Orakel befragt hatte,<lb/>weßhalb Apollon auch als Verfaſſungsgründer, Ertheiler<lb/>von Satzungen, Kolonienſtifter und Gott der Grundmauern<lb/>galt und deßhalb &#x03B1;&#x03C1;&#x03C7;&#x03B7;&#x03B3;&#x03B5;&#x03C4;&#x03B7;&#x03C2;, &#x03BA;&#x03C4;&#x03B9;&#x03C3;&#x03C4;&#x03B7;&#x03C2;, &#x03BF;&#x03B9;&#x03BA;&#x03B9;&#x03C3;&#x03C4;&#x03B7;&#x03C2;, &#x03B4;&#x03C9;&#x03BC;&#x03B1;.<lb/>&#x03C4;&#x03B9;&#x03C4;&#x03B7;&#x03C2; hieß. Stets erfreut ſich Apollon, ſiehet er Städte<lb/>bauen, wie <hi rendition="#g">Kallimachos</hi> ſagt. Megara hatte eine<lb/>Akropolis mit Tempeln dieſes Gottes; dieſelbe ſollte <hi rendition="#g">Al-<lb/>kathoos</hi>, Pelops Sohn, gegründet und Apollon ihm<lb/>dabei geholfen haben; daher <hi rendition="#g">Theognis</hi>, der Megarer,<lb/>ſingt:</p><lb/><lg type="poem"><l>&#x201E;Um dem pelopiſchen Sohn Alkathoos Huld zu</l><lb/><l>erweiſen</l><lb/><l>Haſt du, o König Apoll, hoch uns gethürmet die</l><lb/><l>Burg.&#x201C;</l></lg><lb/><p>Man zeigte daſelbſt einen Stein, auf welchem der Gott<lb/>ſeine Kithara niedergelegt; wenn man mit einem Steinchen<lb/>daran warf, ſo tönte er einer zerſchlagenen Kithara gleich. <note place="foot" n="**)">Pauſ. <hi rendition="#aq">I.</hi> 42, 1, 2.</note><lb/>Sehr entſchieden tritt beſonders das Verhältniß des dori-<lb/>ſchen Stammes und ſeiner Staatsverfaſſungen zu dieſem<lb/>Cultus und deſſen Hauptinſtitut, dem Tempel zu Delphi,<lb/>hervor, zu welchem ſämmtliche Dorier in einem gewiſſen<lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0074" />
Unterthanenverhältniſſe ſtanden. Es war der Stolz der<lb/>Spartiaten, daß ihre Geſetze &#x03C0;&#x03C5;&#x03D1;&#x03BF;&#x03C7;&#x03C1;&#x03B7;&#x03C3;&#x03C4;&#x03BF;&#x03B9;, vom Orakel<lb/>zu Pytho ausgegangen waren; wie denn daſſelbe auch<lb/>fortwährend die Oberaufſicht über die Verfaſſung behielt.<lb/>Es wurde dies namentlich durch die ſogenannten &#x03A0;&#x03BF;&#x03B9;&#x03D1;&#x03B9;&#x03BF;&#x03B9;,<lb/><hi rendition="#g">Pythier</hi>, vier von den Königen erwählte Abgeordnete,<lb/>bewerkſtelliget, welche die Ausſprüche des Gottes einzuholen<lb/>und an die Könige zu bringen hatten, deßhalb auch deren<lb/>Beiſitzer und beſtändige Tafel- und Zeltgenoſſen waren.<lb/>Selbſt auf die Philoſophie hatte das Orakel den merkwür-<lb/>digſten Einfluß. <hi rendition="#g">Pythagoras</hi> ſoll die Grundlehren ſei-<lb/>ner Wiſſenſchaft von der Pythia <hi rendition="#g">Themiſtokleia</hi> oder<lb/><hi rendition="#g">Ariſtokleia</hi> erhalten haben; auch war er ſchon von Haus<lb/>aus Apollodiener; denn wir hören, daß ſeine Familie Sacren<lb/>des <hi rendition="#g">Apollon Nomios</hi> hatte, welchen er ſelbſt zu Kroton<lb/>als den größten Philantropen, den Geſetzgeber von Hellas<lb/>und Gott der Humanität empfahl. Daß Pythagoras ſein<lb/>politiſches Ideal in Kroton zu verwirklichen unternahm,<lb/>hängt damit zuſammen, daß dies eine ganz apolliniſche<lb/>Stadt war. <note place="foot" n="*)">Ueber alles dies iſt <hi rendition="#g">Ottfr. Müller</hi> in ſeinem für uns hier ſo wichti-<lb/>gen Buche &#x201E;Die Dorier&#x201C; zu vergleichen.</note> Wie <hi rendition="#g">Socrates</hi> von dem Gotte geehrt<lb/>wurde, iſt bekannt. Es läßt ſich hiebei bemerken, daß<lb/>Apollon beſonders mit denjenigen Denkern zuſammenhängt<lb/>und im Bunde ſteht, welche ihr Augenmerk nicht bloß auf<lb/>Naturprincipien richten und nicht bloß einer unfruchtbaren,<lb/>ja frivolen Dialektik huldigen, ſondern einen ſeheriſchen<lb/>und prophetenartigen Charakter entwickeln und tiefen Ernſtes<lb/>auch in Leben und Sitte einzugreifen verſuchen. So mäch-<lb/>tig war hier bereits das ſpirituelle Princip, deſſen vor-<lb/>chriſtliche Manifeſtation und Repräſentation die ſpecielle<lb/>Beſtimmung des Griechenthums war. &#x2014; Im Judenthum<lb/><pb n="53" facs="#f0075" />
endlich mit ſeinem Meſſianismus und mit dem aus ihm<lb/>hervorgehenden Chriſtenthum iſt eben ſo einleuchtend das<lb/>Gebiet des <hi rendition="#g">Sohnes</hi> zu erkennen. Ueberall ſind in Vor-<lb/>ſtellung, Cultus, Ahnung dieſer Nationen nebſt dem einen<lb/>ſpeciell vertretenen und ausgeführten Elemente auch die<lb/>beiden anderen vorhanden; aber nur eines davon gibt dem<lb/>Volke ſeine ganz eigenthümliche Stellung und Bedeutung;<lb/>ſo iſt der Jupiter des Römers auch im griechiſchen Zeus<lb/>und im jüdiſchen Jehova da; der Grieche gibt ihm eine<lb/>ideale Kunſtgeſtalt; der Jude verehrt ihn bildlos, damit<lb/>er keine barbariſche Götzengeſtalt annehme; aber nur Rom<lb/>und der römiſche Weltgebieter ſpielt auf Erden die reale<lb/>Rolle, in der ſich die univerſaliſtiſche Würde und Größe<lb/>jenes Gottes ſpiegelt, wie es Horaz, Oden 1, 13 in der<lb/>ſchließlichen Anrede an Jupiter ausdrückt:</p><lb/><lg type="poem"><l>&#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; <hi rendition="#aq">tibi cura magni</hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq">Caesaris fatis data, tu secundo</hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq">Caesare regnes.</hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq">Te minor laetum regat aequus orbem;</hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq">Tu gravi curru quaties Olympum etc.</hi></l></lg><lb/><p>Jupiter regiert die Welt, donnert im Himmel u. ſ. w.;<lb/>unter ſeiner ſpeciellen Obhut ſteht der große Cäſar, der all-<lb/>gewaltige Auguſt und beherrſcht, als der zweite nach ihm,<lb/>den Erdkreis. Apollon ward auch in Italien verehrt, <note place="foot" n="*)">Ein merkwürdiges Heiligthum deſſelben war auf dem Berge Sorakte,<lb/>wo gewiſſe Familien, <hi rendition="#g">Hirpi</hi> genannt, bis in die ſpäte Zeit mit bloßen<lb/>Füßen auf glühenden Kohlen wandelten. <hi rendition="#aq">Plin. H. N. VII.</hi> 2. Vergl.<lb/><hi rendition="#g">Virgil</hi> <hi rendition="#aq">Aen. XI.</hi> 786. Man wollte auf dieſe Weiſe anſchaulich ma-<lb/>chen, daß für den Geiſt die Geſetze der phyſiſchen Natur keine Bedeu-<lb/>tung haben.</note><lb/>aber man ſandte, um ihn zu fragen, nach Delphi, wohin,<lb/>nach <hi rendition="#g">Livius</hi> 1, 56 &#x201E;als zu dem berühmteſten Orakel<lb/>der Welt&#x201C; ſchon <hi rendition="#g">Tarquinius Superbus</hi>, durch ein<lb/><pb n="54" facs="#f0076" />
Zeichen erſchreckt, zwei ſeiner Söhne, &#x201E;durch damals unbe-<lb/>kannte Lande und noch unbekanntere Meere nach Griechen-<lb/>land ſchickte.&#x201C; Mächtig und glänzend tritt das prophetiſche<lb/>Moment auch im alten Teſtamente hervor; aber nur um<lb/>den Meſſias zu verkünden, der im Judenthume geboren<lb/>werden ſollte und auf den hier Alles angelegt war. Die<lb/>Idee des meſſianiſch bethätigten Gottſohnes fehlte, wie wir<lb/>geſehen haben, auch dem heidniſchen Alterthum nicht; aber<lb/>ſie bleibt hier nur Idee und idealiſtiſche Vorbereitung; die<lb/>ungeheuere Thatſache der Realiſirung derſelben fällt in die<lb/>Sphäre des übrigens zurücktretenden und verachteten Ju-<lb/>denthums, und ſelbſt, wo ſie in dieſer nur erſt als pro-<lb/>phetiſche Vorſtellung vorhanden, zeichnet ſie ſich durch jenes<lb/>ſehnſüchtige, pathetiſche Drängen zur Realität aus, das<lb/>ſonſt nirgend in demſelben Maße zum Ausſpruche kommt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[55]" facs="#f0077" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">VI.</hi></hi></head><lb/><argument><p>Ueberſicht. Zuſammenſtellung der erörterten Triaden. Die ſich in der<lb/>Trinitätslehre ausſprechende Trias als allgemeines weltgeſchichtliches<lb/>Myſterium. Noch ein ſchließliches Wort über Papſtthum und<lb/>proteſtantiſche Kirchenthümer.</p></argument><lb/><p><hi rendition="#in">H</hi>iemit glauben wir nun, jene dreifache Krone, die wir<lb/>in unſerer Weiſe auszudeuten übernommen haben, jenes<lb/>drei Principien und Elemente befaſſende Kirchen- und<lb/>Prieſterthum, das den allgemeinen und eigentlichen Gegen-<lb/>ſtand unſerer Beobachtungen bildet, zur Genüge betrachtet,<lb/>nachgewieſen und erläutert zu haben. Die einander deut-<lb/>lich entſprechenden, in evidentem Zuſammenhange ſtehenden<lb/>Triaden, die ſich dabei herausgeſtellt, ſind, um ſchließlich<lb/>noch dieſe Ueberſicht zu geben, die folgenden.</p><lb/><p>1. Die drei principiellen und elementaren Momente,<lb/>die ſich im Papſtthume vereinigen, erſtlich das durch den<lb/>thatſächlichen Eintritt einer überweltlichen Macht und Na-<lb/>tur in den Weltprozeß zum Chriſtenthum vollendete und<lb/>geſteigerte paläſtiniſche, und dann auf Seiten des gebilde-<lb/>ten Heidenthums das der griechiſchen Cultur und das der<lb/>römiſchen Univerſalherrſchaft.</p><lb/><pb n="56" facs="#f0078" />
<p>2. Die hiemit ſchon namhaft gemachten drei repräſen-<lb/>tativen Volksſtämme und Volksgeiſter, welche dieſe Momente<lb/>geliefert, indem ſie die Aufgabe gehabt, dieſelben zum Be-<lb/>hufe nachheriger um ſo concreterer und concentrirterer<lb/>Zuſammenfaſſung für ſich auszubilden und darzuſtellen,<lb/>der <hi rendition="#g">jüdiſche</hi>, der <hi rendition="#g">römiſche</hi> und der <hi rendition="#g">griechiſche</hi>.</p><lb/><p>3. Die drei mythologiſchen Göttergeſtalten, welche den<lb/>angegebenen Momenten und Volksſtämmen entſprechen, und<lb/>welche zugleich als die ſich vorläufig verkündende, noch<lb/>polytheiſtiſch auseinanderfallende Trinität des Chriſtenthums<lb/>betrachtet werden können, <hi rendition="#g">Zeus, Herakles</hi> und <hi rendition="#g">Apollon</hi>.</p><lb/><p>4. Dieſe Trias endlich als chriſtliche Trinität, oder<lb/><hi rendition="#g">Vater, Sohn</hi> und <hi rendition="#g">Geiſt</hi>, als die eine, dreifach be-<lb/>ſtimmte und gegliederte, mit ſich jedoch identiſch bleibende<lb/>Gottheit der chriſtlichen Glaubenslehre.</p><lb/><p>Man erſtaunt über eine ſolche Alles <hi rendition="#g">einem</hi> Zwecke<lb/>und Ziele zu Gute verknüpfende Harmonie und Architek-<lb/>tonik, ein ſolches Syſtem von Ideen, Principien, Elemen-<lb/>ten, völkerſchaftlichen und welthiſtoriſchen Charakteren, Be-<lb/>ſtimmungen und Erſcheinungen <note place="foot" n="*)">Ueber einige triadiſche Erſcheinungen und Thatſachen im neuen Teſta-<lb/>ment und in der erſten Geſchichte des Chriſtenthums iſt in der Bei-<lb/>lage <hi rendition="#aq">E.</hi> beſonders gehandelt.</note>, die theils ſo ganz ein-<lb/>heitslos auseinanderfallen und ihren Weg für ſich machen,<lb/>theils wieder in eine überraſchende Einheit zuſammentreten<lb/>und bei näherem Zuſehen als ſchon von Anfang an auf<lb/>eine ſolche geheimnißvoll angelegt, berechnet und hingeleitet<lb/>erſcheinen. Man überzeugt ſich wohl, daß etwas der Art<lb/>nicht auf zufälligen, ſubjektiven und willkührlichen Urſachen<lb/>und Grundlagen beruhen kann, daß es vielmehr von der<lb/>objektivſten und nothwendigſten Natur ſein und im tiefſten<lb/>Grunde des Weltorganismus und der Weltanlage wurzeln<lb/><pb n="57" facs="#f0079" />
muß; man ahnet auf dieſe Weiſe ein großes, allgemeines<lb/>Schöpfungs- und Weltgeheimniß, dem nachzuſpüren gewiß<lb/>die würdigſte Aufgabe des Denkers iſt; man merkt nament-<lb/>lich, daß die Trinität, deren Vorſtellung die chriſtliche<lb/>Dogmatik gibt, und als deren getreueſte Abſpiegelung im<lb/>Reiche geſchichtlicher Wirklichkeit wir das katholiſche Kir-<lb/>chen- u. Prieſterthum erkannt, die innere göttliche Wurzel<lb/>und Norm der ganzen Weltentwickelung und Weltgeſchichte<lb/>iſt, und ſieht um ſo deutlicher den ungeheueren Fehler ein,<lb/>den jene chriſtlichen Kirchen und Sekten begehen, welche<lb/>die wundervolle Verknüpfung und Totalität zerſtören, deren<lb/>Bewahrung dem Katholicismus zu ſo großem Vortheil<lb/>und Vorzuge gereicht. Wer dieſe Organiſation mißbilligt,<lb/>der ſollte wenigſtens auch das Dogma der Trinität auf-<lb/>geben, das in ihr ſeinen realen, hiſtoriſchen Ausdruck fin-<lb/>det, was freilich noch Niemand bemerkt zu haben ſcheint.<lb/>Iſt aber dieſes Dogma eine weſentliche, nicht aufzugebende<lb/>Inhaltsbeſtimmung des Chriſtenthums, ja der Kern, die<lb/>Alles in ſich faſſende Grund- und Hauptlehre dieſer Re-<lb/>ligion, und hat daſſelbe einen ſo umfaſſenden welthiſtori-<lb/>ſchen Sinn, ſo wird eine Kirche, welche dieſem Dogma,<lb/>und das ganz dieſem großartigen Sinn entſprechend, einen<lb/>ſo vollſtändigen Ausdruck verleiht, nothwendig für diejenige<lb/>zu gelten haben, in der ſich das Chriſtenthum überhaupt<lb/>ſeiner adäquateſten Darſtellung und Ausführung in Zeit<lb/>und Welt erfreut.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[58]" facs="#f0080" />
<pb n="[59]" facs="#f0081" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Anhang</hi>.</hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Beilagen</hi>.</hi></head><lb/><pb n="[60]" facs="#f0082" />
<pb n="[61]" facs="#f0083" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">A.</hi><lb/>Ueber katholiſche Cultusformen und Cultusmittel.<lb/>Zu <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 8.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">N</hi>iemand hat die Wirkung, welche der katholiſche Cultus<lb/>in Folge ſeiner Objektivität und Anſchaulichkeit auf das<lb/>Gemüth des Menſchen auszuüben vermag, trefflicher ge-<lb/>ſchildert, als <hi rendition="#g">Schiller</hi> in ſeiner Maria Stuart, indem<lb/>er <hi rendition="#g">Mortimer</hi> von ſeiner Converſion erzählen läßt.</p><lb/><cit><quote>&#x201E;Ich zählte zwanzig Jahre, Königin;<lb/>In ſtrengen Pflichten war ich aufgewachſen,<lb/>In finſterm Haß des Papſtthums aufgeſäugt,<lb/>Als mich die unbezwingliche Begierde<lb/>Hinaus trieb auf das feſte Land. Ich ließ<lb/>Der Puritaner dumpfe Predigtſtuben,<lb/>Die Heimat hinter mir; in ſchnellem Lauf<lb/>Durchzog ich Frankreich, das geprieſene<lb/>Italien mit heißem Wunſche ſuchend.<lb/>Es war die Zeit des großen Kirchenfeſtes;<lb/>Von Pilgerſchaaren wimmelten die Wege,<lb/>Bekränzt war jedes Gottesbild, es war,<lb/>Als ob die Menſchheit auf der Wandrung wäre,<lb/><pb n="62" facs="#f0084" />
Wallfahrend nach dem Himmelreich &#x2014; Mich ſelbſt<lb/>Ergriff der Strom der glaubensvollen Menge<lb/>Und riß mich in das Weichbild Rom&#x2019;s &#x2014;<lb/>Wie ward mir, Königin!<lb/>Als mir der Säulen Pracht und Siegesbogen<lb/>Entgegenſtieg, des Koloſſeums Herrlichkeit<lb/>Den Staunenden umfing, ein hoher Bildnergeiſt<lb/>In ſeine Wunderwelt mich ſchloß!<lb/>Ich hatte nie der Künſte Macht gefühlt;<lb/>Es haßt die Kirche, die mich auferzog,<lb/>Der Sinne Reiz, kein Abbild duldet ſie,<lb/>Allein das körperloſe Wort verehrend.<lb/>Wie wurde mir, als ich in&#x2019;s Inn&#x2019;re nun<lb/>Der Kirche trat, als die Muſik der Himmel<lb/>Herunterſtieg und der Geſtalten Fülle<lb/>Verſchwenderiſch aus Wand und Decke quoll,<lb/>Das Herrlichſte und Höchſte, gegenwärtig,<lb/>Vor den entzückten Sinnen ſich bewegte;<lb/>Als ich ſie ſelbſt nun ſah, die Göttlichen,<lb/>Den Gruß des Engels, die Geburt des Herrn,<lb/>Die heilige Mutter, die herabgeſtiegene<lb/>Dreifaltigkeit, die leuchtende Verklärung &#x2014;<lb/>Als ich den Papſt drauf ſah in ſeiner Pracht<lb/>Das Hochamt halten und die Völker ſegnen.<lb/>O, was iſt Goldes, was Juwelen-Schein,<lb/>Womit der Erde Könige ſich ſchmücken!<lb/>Nur er iſt mit dem Göttlichen umgeben,<lb/>Ein wahrhaft Reich der Himmel iſt ſein Haus;<lb/>Denn nicht von dieſer Welt ſind dieſe Formen.<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Maria</hi>.</hi><lb/>O, ſchonet mein! Nicht weiter! Höret auf,<lb/>Den friſchen Lebensteppich vor mir aus-<lb/>Zubreiten &#x2014; Ich bin elend und gefangen.<lb/><pb n="63" facs="#f0085" />
<hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Mortimer</hi>.</hi><lb/>Auch ich war&#x2019;s, Königin, und mein Gefängniß<lb/>Sprang auf, und frei auf Einmal fühlte ſich<lb/>Der Geiſt, des Lebens ſchönen Tag begrüßend.<lb/>Haß ſchwur ich nun dem engen, dumpfen Buch,<lb/>Mit friſchem Kranz die Schläfe mir zu ſchmücken,<lb/>Mich fröhlich an die Fröhlichen zu ſchließen.&#x201C;</quote></cit><lb/><p>Allerdings ſpricht hier <hi rendition="#g">Schiller</hi> nicht in ſeinem ei-<lb/>genen Namen, ſondern aus der Seele einer ſeiner Theater-<lb/>figuren heraus, die er zu charakteriſiren hat. Seine Dar-<lb/>ſtellung iſt aber ſo warm und wahr, daß ſie fühlbar auch<lb/>aus eigener Gefühls- und Anſchauungsweiſe gefloſſen iſt<lb/>und als ein Votum dieſes großen Dichters und Denkers<lb/>zu Gunſten des Katholicismus betrachtet werden darf. Auf<lb/>jeden Fall mußte eine ſolche Dichterſeele dieſem unendlich<lb/>holder ſein, als &#x201E;dem engen, dumpfen Buch&#x201C;, und als<lb/>&#x201E;der Puritaner dumpfen Predigtſtuben.&#x201C; Wer eine aus<lb/>katholiſcher Feder gefloſſene Darſtellung vergleichen will,<lb/>der wird eine ſolche in <hi rendition="#g">Beda Weber&#x2019;s</hi> &#x201E;Cartons aus<lb/>dem deutſchen Kirchenleben&#x201C;, Mainz 1858, S. 766 ff.<lb/>unter der Ueberſchrift: &#x201E;<hi rendition="#g">Der große Roſenkranz auf<lb/>dem heiligen Berge bei Vareſe im Mailändi-<lb/>ſchen</hi>&#x201C; finden. Ich ziehe hier mit großer Abkürzung nur<lb/>Folgendes aus.</p><lb/><p>&#x201E;In dem Geiſte des h. <hi rendition="#g">Carlo Borromeo</hi>, Cardi-<lb/>nal-Erzbiſchofs von Mailand, deſſen Wirkſamkeit in die<lb/>Jahre 1548&#x2014;1584 fällt, tauchte die Idee auf, die Ge-<lb/>heimniſſe des Evangeliums plaſtiſch darzuſtellen und zu die-<lb/>ſem Zwecke nicht nur alle Mittel der Kunſt, ſondern auch<lb/>die großartigen Bilder der Natur ſelbſt als Rahmen dazu<lb/>in Anwendung zu bringen. Sein Vetter, <hi rendition="#g">Federigo</hi>,<lb/>ebenfalls Erzbiſchof von Mailand, brachte dieſe Idee in<lb/>den Jahren 1563&#x2014;1631 zur Ausführung. Es erhob ſich<lb/><pb n="64" facs="#f0086" />
die wunderbare Schöpfung des <hi rendition="#g">heiligen Berges zu<lb/>Vareſe</hi> als Einheits- und Erfriſchungsort des Volkes<lb/>der lombardiſchen und piemonteſiſchen Ebenen und der an-<lb/>grenzenden Schweizerthäler, eine aus weißem Marmor ge-<lb/>bildete rieſige Chriſtenlehre. Ein freiſtehender, faſt pyra-<lb/>midenartiger Hügel erhebt ſich aus der Ebene des Dorfes<lb/>Vareſe, welcher in ungeheuren Wellungen vom friſcheſten<lb/>Grün überkleidet, in&#x2019;s Hochgebirge der Teſſiner Alpen aus-<lb/>läuft, an ſeinem Fuße mit unzähligen Landhäuſern, dar-<lb/>über mit Feldern und Wieſen voll ſchwellender Fruchtbar-<lb/>keit, zuhöchſt mit beherrſchendem Ausblick auf die weite<lb/>Landſchaft des Po und die abgränzenden Berge. Eine<lb/>gutgepflaſterte Straße, zu beiden Seiten mit einer Mauer<lb/>eingefaßt, führt auf den Gipfel deſſelben empor.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Iſt der Wanderer aus dem Bereiche üppiger Villen<lb/>und ihrer Waldungen in&#x2019;s Freie emporgedrungen, ſo quillt<lb/>aus dem Fels am Wege ein kühler, wohlumhegter Brun-<lb/>nen, dem müden Wanderer ein erwünſchtes Labſal. Gleich<lb/>daneben wölbt ſich über die Straße ein mächtiges, kunſt-<lb/>reich aus Marmor gebautes Portale und bezeichnet durch<lb/>ſeine chriſtliche Anlage den Eintritt in&#x2019;s Gebiet der heili-<lb/>gen Jungfrau. Dahinter ſtehen in mäßiger Entfernung<lb/>fünf Kapellen, rings mit Säulengängen, durch die ein<lb/>Reiter bequem paſſiren kann, ſtets auf einer Hügelecke,<lb/>wo die reichſte Ausſicht in die ewig wechſelnden Bilder ei-<lb/>ner reichen Natur das Auge entzückt. Sie enthalten die<lb/>ausführliche Darſtellung der freudigen Geheimniſſe des hei-<lb/>ligen Roſenkranzes mit originellen Bildereien, die aus ei-<lb/>ner Erdart gebrannt und mit Farben lebenstreu bemalt<lb/>ſind. Den Anfang macht in der erſten Kapelle der eng-<lb/>liſche Gruß, die Heimſuchung Mariä, die Geburt Chriſti,<lb/>die Darſtellung Jeſu im Tempel und deſſen Wiederfindung<lb/>unter den Schriftgelehrten. Ihnen ſchließen ſich die ſchmerz-<lb/><pb n="65" facs="#f0087" />
haften an, abermals durch eine rieſige Thorhalle über dem<lb/>Wege eröffnet nach der nämlichen Anlage und Ausführung,<lb/>der heilige Oelberg, die Geißelung, die Dornenkrönung,<lb/>die Kreuzfahrt und die Kreuzigung. Aus dieſem Gebiete<lb/>der Todesſchmerzen treten wir aufwärtsſteigend durch ein<lb/>drittes Thor in die lichte Region der glorreichen Geheim-<lb/>niſſe der Menſchenerlöſung, wo in vier auf einander fol-<lb/>genden Kapellen die Auferſtehung und Himmelfahrt Chriſti,<lb/>die Sendung des heiligen Geiſtes und die Aufnahme Ma-<lb/>riens in den Himmel dargeſtellt ſind. Die Hügelpyramide<lb/>iſt immer ſchlanker und luftiger geworden; mit den Licht-<lb/>maſſen, die ſich von allen Seiten auf uns niedergießen,<lb/>haben ſich die Düfte und Kühlungen der überragenden<lb/>Alpen gemiſcht, um unſere Seele durch die glorreichen<lb/>Thaten Jeſu Chriſti, welche den Tod gebrochen und die<lb/>Hölle beſiegt haben, fröhlich aufathmen zu laſſen. Weite<lb/>dunkellaubige Thäler haben ſich rings um unſere Höhen-<lb/>wanderung aufgethan und unſere erhabene Stellung auf<lb/>eine faſt ſchwindelerregende Weiſe in den Lüften iſolirt.<lb/>Auf der höchſten Spitze des Hügels befindet ſich die Kirche<lb/>der allerſeligſten Jungfrau und das ihr verbundene Non-<lb/>nenkloſter. Die Kirche iſt der Krönung Maria&#x2019;s, alſo dem<lb/>letzten glorreichen Geheimniſſe des h. Roſenkranzes geweiht.<lb/>Fünf Geiſtliche verſehen an der Kirche den Wallfahrtsdienſt<lb/>und ſind an Marienfeſten beſonders viel beſchäftigt.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Tritt man an ſolchen Tagen aus der Kirche auf die<lb/>Höhenteraſſe heraus, ſo genießt man einen Anblick, der<lb/>ſich mit Worten nicht ausdrücken läßt. Der heilige Berg<lb/>iſt von oben nach unten mit Menſchen bedeckt, alle ſelig<lb/>und froh im Reviere der Himmelskönigin, hier an Mar-<lb/>morſtufen, dort unter rieſigen Bäumen gelagert, von mild-<lb/>thätigen Reichen leiblich geſpeiſt, nachdem ſie im Krönungs-<lb/>ſaale der heiligen Jungfrau die Himmelsſpeiſe genoſſen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0088" />
rings im Ausblick auf die wunderherrliche Welt, welche<lb/>eine unermeßliche Ebene, wogende Seen, prangende Berge<lb/>zeigt und ſich ſchmiegſam herangelaſſen hat, das Evange-<lb/>lium unſeres Herrn Jeſu Chriſti in den prachtvollſten Rah-<lb/>men zu faſſen. Der Rieſenbau des Mailänder Doms<lb/>und die borromäiſchen Inſeln ſchauen aus der Ferne wie<lb/>Sterne ewiger Hoffnungen tröſtend in&#x2019;s Volksgewühl herein,<lb/>das ſich als lebendige Pyramide zum Himmel aufgebaut<lb/>hat, ſo daß man mit Wahrheit ſagen kann: Alles was Herz<lb/>und Stimme auf Erden hat, Licht und Farbe, Frucht<lb/>und Blüthe, Geiſt und Natur haben ſich zu Vareſe ver-<lb/>einigt, die Offenbarung Gottes unter den Menſchen wahr<lb/>und wirklich zu machen.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Der h. <hi rendition="#g">Carlo Borromeo</hi> ging bei dem Plane zu<lb/>dieſer Schöpfung von einer Anſicht aus, die wir bei einem<lb/>gleichzeitigen Schriftſteller entwickelt finden und hier im<lb/>Auszuge wiedergeben wollen. Wenn der chriſtlichen Lehre<lb/>zur Wirkung auf die Gemüther nur das Wort und die<lb/>Schrift gelaſſen wird, ſo hat die Seelſorge einen beſchränk-<lb/>ten Kreis, um für alle Einzelheiten individueller Begriffe<lb/>zu ſorgen und in&#x2019;s innerſte Lebensmark erfolgreich einzu-<lb/>dringen. Die Predigt, von einem irdiſchen Menſchen ge-<lb/>tragen, daher leider oft ſeinen natürlichen Talenten und<lb/>Schwächen unterthan, wird nur zu leicht die nächſte Ver-<lb/>anlaſſung, alle himmliſchen Wahrheiten durch menſchliche<lb/>Fehlerhaftigkeit zu blamiren. Kommt noch dazu, daß die<lb/>Predigt allein ohne individuelle Kenntniß der Seelenzu-<lb/>ſtände in den Zuhörern allzuleicht in leeres Phraſengeklin-<lb/>gel, carrikirtes Geberdenſpiel und in einen ganz eigenthüm-<lb/>lichen Heulerton ausartet, der einem Theater ſchlecht ſteht<lb/>und in der Kirche nur dem verdorbenſten Geſchmacke zu-<lb/>ſagen kann, ſo iſt die Langeweile und der Ekel der Zu-<lb/>hörer unvermeidlich und fällt leider nicht ſelten auf den<lb/><pb n="67" facs="#f0089" />
ungeſchickten Redner zurück. Noch bedenklicher ſteht es mit<lb/>der Schrift, welche uns die ewige Wahrheit deuten ſoll.<lb/>Sie iſt ein äußeres Zeichen, als Symbol des Unausdenk-<lb/>baren und Ewigen tauſend verſchiedenen Auslegungen un-<lb/>terworfen, die Jeder nach dem Stande ſeiner Bildung,<lb/>ſeines Eigenſinnes, ſeiner vorgefaßten Meinung macht,<lb/>und in dieſe ſubjektive Auffaſſung ſeine eigenen Anſichten<lb/>und Meinungen hineinlegt, ſo daß zehn Menſchen über<lb/>die nämliche Bibelſtelle verſchiedene Verſtändniſſe und Miß-<lb/>verſtändniſſe hegen können ohne Mißbrauch ihrer Freiheit,<lb/>ohne vorſätzliche Bosheit. So iſt ſie nur zu oft ein Spie-<lb/>gel, in dem jeder Menſch nur ſich ſelbſt, ſeine eigenen<lb/>Züge, ſein eigenes Weſen erblickt. Dieſe Erfahrungen,<lb/>ſeit Jahrhunderten durch unzählige Thatſachen der Geſchichte<lb/>gemacht und beſtätigt, haben in der katholiſchen Kirche<lb/>von jeher zur univerſellen Auffaſſung der Offenbarung<lb/>und Vermittlung derſelben mit dem ganzen Umfange un-<lb/>ſeres irdiſchen Lebens geführt und dadurch das Wort Got-<lb/>tes auf der breiteſten Grundlage entwickeln helfen. Da<lb/>nämlich das Wort ſo gut als die Schrift nicht die Wahr-<lb/>heit ſelbſt, ſondern nur Sinnbilder ſind, um die Lehre<lb/>des Heilandes dem Menſchengeiſte zu vermitteln und nahe<lb/>zu legen, da ferner Wort und Schrift nach dem Bildungs-<lb/>ſtande gewöhnlicher, oft roher Menſchen, nicht einmal die<lb/>populärſten Mittel ſind, um das ſinnliche Element mit<lb/>ewigen Ideen zu durchdringen, und nothwendig zum rech-<lb/>ten Verſtändniſſe einen gewiſſen, leider oft nicht vorhan-<lb/>denen Bildungsgrad erfordern, ſo nahm die katholiſche<lb/>Kirche keinen Anſtand, nicht bloß dieſe Mittel allein, ſon-<lb/>dern alle tauglichen Wege in Anwendung zu bringen, wo-<lb/>durch die Seele zur Erkenntniß der ewigen Wahrheit ge-<lb/>bracht werden kann. Die Malerei, die Bildhauerkunſt,<lb/>die Schnitzkunſt, die Bildnerei durch Guß und Formbil-<lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0090" />
dung und die Baukunſt werden zu Hülfe genommen, um<lb/>das Ewige nicht bloß einſeitig, ſondern univerſell in die<lb/>Seele einzuſenken. Alle dieſe Künſte werden unmittelbar<lb/>mit Welt und Leben in Verbindung gebracht, und der un-<lb/>ermeßliche Reichthum der Welt und des Lebens ſelbſt be-<lb/>nutzt, um dadurch der Lehre unſeres Heilandes die um-<lb/>faſſendſte Wirkung auf das menſchliche Gemüth zu ver-<lb/>ſchaffen, ſo daß ſich ſelbſt der Blödeſte und Ungebildetſte<lb/>derſelben nicht entziehen kann. Dieſem natürlichen Lebens-<lb/>triebe der katholiſchen Kirche verdanken wir die runde Vol-<lb/>lendung unſeres chriſtlichen Lebens, die Naturwüchſigkeit<lb/>der Empfindung, die Klarheit und Anſchaulichkeit der er-<lb/>habenſten Wahrheiten der geoffenbarten Religion. Wo die<lb/>Einleitung der evangeliſchen Heilslehre in das Leben bloß<lb/>auf Wort und Schrift beſchränkt bleibt, wird ſie mehr<lb/>oder minder ewig in der Luft ſchweben und mit den Wor-<lb/>ten bald dahin, bald dorthin über den Köpfen der meiſten<lb/>Menſchen erfolglos tanzen, je nachdem die Winde und Luft-<lb/>züge gebieten, weil die wurzelhafte Einſenkung derſelben<lb/>in Welt und Zeit nicht beliebt worden iſt.&#x201C;</p><lb/><p>Der Katholicismus nimmt <hi rendition="#g">Kunſt</hi> und <hi rendition="#g">Natur</hi> zu<lb/>Hülfe, um ſeine Wirkungen zu thun, ſeine Abſichten zu<lb/>erreichen. Thut er es nicht immer und überall in einer<lb/>jedem Geſchmacke zuſagenden Manier, ſo iſt doch durchweg<lb/>der Grundſatz, das Princip anzuerkennen. Dabei iſt in<lb/>Betrachtung zu ziehen, zu welch&#x2019; ödem, geiſtloſem und<lb/>ennuyantem Extreme ſich der Gegenſatz häretiſcher Par-<lb/>teien in dieſem Punkte fortbewegt hat. Wenn <hi rendition="#g">Carlſtadt</hi><lb/>in Wittenberg und <hi rendition="#g">Zwingli</hi> in Zürich Altäre und Bil-<lb/>der zertrümmert, ja letzterer die Orgeln zerſtört hatte, ſo<lb/>erklärten die Wiedertäufer auch ſelbſt noch die entleerten<lb/>Tempel für Götzenhäuſer. Vom Geſange urtheilten ſie un-<lb/>gefähr wie <hi rendition="#g">Peter v. Bruys</hi>, der ihn für eine Anbetung<lb/><pb n="69" facs="#f0091" />
<hi rendition="#g">Satans</hi> hielt. <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Möhler</hi>, Symbolik, Mainz und Wien 1838. S. 483.</note> Daran reihen ſich auch die Quäker.<lb/>Ihre gottesdienſtlichen Uebungen und Verſammlungen ſind<lb/>von der ſubjektivſten und abſtrakteſten Art. In einem<lb/>ſchmuckloſen, kahlen, nur mit Bänken angefüllten Saale,<lb/>wo kein äußerer Gegenſtand irgend eine Wirkung thun<lb/>darf, ſitzen ſie im tiefſten Schweigen, um ſich von aller<lb/>irdiſchen Zerſtreuung in ſich ſelbſt zurückzuziehen und<lb/>zum Vernehmen innerer himmliſcher Einſprache zu be-<lb/>fähigen. Wer ſich endlich nach langem Harren dazu an-<lb/>getrieben fühlt, läßt ſich in einer Rede oder einem Ge-<lb/>bete vernehmen; es geſchieht auch wohl, daß die Ver-<lb/>ſammlung auseinander geht, ohne daß es zu einer ſol-<lb/>chen Aeußerung gekommen iſt. Nicht nur Romanenlektüre,<lb/>Theaterbeſuch, Tanz und Spiel jeder Art, ſondern auch<lb/>Muſik, ſowohl Geſang, als Inſtrumentalmuſik, iſt von<lb/>dieſen Leuten verworfen worden. <note place="foot" n="**)">Daſelbſt S. 516 f. 519 ff.</note> &#x201E;Die Quäker&#x201C;, ſagt<lb/><hi rendition="#g">Thomas Paine</hi>, &#x201E;würden, wenn man ihren Geſchmack<lb/>bei der Schöpfung zu Rathe gezogen hätte, die ganze Na-<lb/>tur lautlos gemacht und in trübe Farben gekleidet haben.<lb/>Nicht eine Blume hätte ihre Farbenpracht entfalten, nicht<lb/>ein Vogel ſein Lied ſingen dürfen.&#x201C; Das ſind die Con-<lb/>ſequenzen dieſer Richtung. &#x201E;Alle menſchliche Herrlichkeit<lb/>iſt Kinderſpott; der Menſch iſt nicht dazu da, Paläſte zu<lb/>bauen und ſchöne Bilder zu malen, und Gott hat kein<lb/>Wohlgefallen an dem Betrieb irgend einer eitlen, irdiſchen<lb/>Kunſt.&#x201C; So läßt <hi rendition="#g">Jung-Stilling</hi> in ſeinen &#x201E;Scenen<lb/>aus dem Geiſterreiche&#x201C; einen Engel im Himmel ſprechen.<lb/>Ich erinnere mich aus meiner Jugendzeit, wie weh mir<lb/>einmal der pietiſtiſche Profeſſor <hi rendition="#g">Kanne</hi> in Erlangen that,<lb/>als er über alle Poeſie den Stab brach. Auch das nega-<lb/><pb n="70" facs="#f0092" />
tive Moment des Chriſtenthums hat ſeine Wahrheit und<lb/>Berechtigung; aber es hat nur ein Moment des Ganzen,<lb/>nicht das Ganze ſelbſt zu ſein. So wird es denn auch<lb/>vom Katholicismus behandelt. Er treibt, da Alles in ihm<lb/>enthalten und vertreten iſt, die Abſtraktion und Negation<lb/>theilweiſe noch viel weiter, als irgend eine nichtkatholiſche<lb/>Sekte und Partei; aber er ſchließt ſie in ihre Grenzen ein<lb/>und breitet ſie nicht zum Nachtheil der Religion und zur<lb/>deſtruktiven Abſchwächung ihrer Manifeſtationen und Effekte<lb/>über das ganze chriſtliche Leben aus.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[71]" facs="#f0093" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">B.</hi><lb/>Stoa und Chriſtenthum.<lb/>Zu <hi rendition="#aq">II.</hi></hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>inwürfe, die nicht nur zu erwarten, die von achtungs-<lb/>wertheſter Seite bereits in der That gemacht worden ſind,<lb/>veranlaſſen uns zu folgenden näheren Erörterungen über<lb/>das Verhältniß der ſtoiſchen Philoſophie zum Chriſtenthum.</p><lb/><p>Bei der am Ende unſeres <hi rendition="#aq">II.</hi> Capitels angeſtellten<lb/>Vergleichung der beiderſeitigen Lehre und Denkweiſe war<lb/>es nicht unſere Abſicht, die hier eben ſo ſehr auch Statt<lb/>findenden großen und weſentlichen Differenzen zu läugnen.<lb/>Eine zu weit getriebene Verähnlichung heidniſcher und chriſt-<lb/>licher Dinge liegt überhaupt gar nicht in unſerem Inte-<lb/>reſſe; die Verwiſchung des Unterſchieds iſt ein eben ſo gro-<lb/>ßer Fehler, als die totale Auseinanderreißung; und wir<lb/>brauchen, um unſerer Tendenz zu genügen, nicht weiter<lb/>zu gehen, als der Apoſtel <hi rendition="#g">Paulus</hi>, die Kirchenväter und<lb/>neuere katholiſche Theologen und Hiſtoriker gethan. Was<lb/>die von uns ſelbſt durchaus anerkannte eigenthümliche Na-<lb/>tur des Chriſtenthums betrifft, ſo kommt dieſem bei all<lb/><pb n="72" facs="#f0094" />
den Berührungspunkten, die es mit ſonſtigen Phänomenen<lb/>in Geſchichte und Bewußtſein der Menſchheit hat, eine<lb/>Bedeutung, Größe, Tiefe und Würde zu, die mit nichts<lb/>Anderem in der Welt vergleichbar iſt. Es handelte ſich<lb/>und handelt ſich fortwährend bei ihm um noch ganz andere<lb/>Dinge, als um die Anſichten und Lehren, die es mit der<lb/>Stoa und ſonſtiger Philoſophie und Moral gemein hat und<lb/>haben kann. Es iſt dies namentlich die ganz neue Ein-<lb/>ſenkung und Einverleibung eines höheren Princips in Menſch<lb/>und Welt, wie ſie in Chriſtus geſchehen iſt und in der<lb/>von ihm geſtifteten Kirche perennirend zu geſchehen hat.<lb/>Durch ihn ſollte eine zwiſchen Welt und Gott entſtandene<lb/>furchtbare Kluft getilgt <note place="foot" n="*)">Coloſſ. 1, 19 ff. 2. Corinth. 5, 18 f. Epheſ. 1, 10. Cap. 2, 14.</note>, dem Tode ſeine Macht genom-<lb/>men, der Anfang zu einem ganz neuen Weltalter und Welt-<lb/>prozeß gemacht, der zu einer ganz neuen Art von Exiſtenz<lb/>hinüberführende Weg eröffnet, ein Inſtitut in&#x2019;s Leben ge-<lb/>rufen werden, welches den Zweck und Beruf, ſo wie die<lb/>aus übermenſchlicher Sphäre ſtammende Kraft hat, dieſes<lb/>ungeheuere Werk durch die Jahrtauſende hindurch zu ſei-<lb/>nem Alles verwandelnden und verklärenden Ende zu füh-<lb/>ren. <note place="foot" n="**)" xml:id="note-0094" next="#note-0095">1. Corinth. 15, 45 ff. Der erſte Adam war nur &#x201E;eine lebendige<lb/>Seele&#x201C;, wie hier mit Bezug auf 1. Moſ. 2, 7 geſagt; der zweite aber<lb/>iſt &#x201E;ein belebender Geiſt&#x201C;; der erſte Menſch war irdiſcher, der zweite iſt<lb/>himmliſcher Natur. Es ſind auf dieſe Weiſe zweierlei Schöpfungen un-<lb/>terſchieden, wovon die erſte eine noch unvollkommene, auf relativ niedri-<lb/>ger Stufe ſtehende war; dieſe Stufe muß überſchritten werden, damit<lb/>die zweite, höhere Schöpfung, die aus dem Geiſte, zu Stande komme.<lb/>Das iſt der Inhalt und die Bewegung der ganzen Weltgeſchichte und<lb/>Paulus der <hi rendition="#g">wahrhafte Geſchichtsphiloſoph</hi>. Vergl. Galat.<lb/>6, 15: &#x201E;In Chriſto Jeſu iſt weder Beſchneidung Etwas, noch Vorhaut,<lb/>ſondern eine <hi rendition="#g">neue Schöpfung</hi>.&#x201C; 2. Corinth. 5, 17: &#x201E;So Jemand in<lb/>Chriſto iſt, ſo iſt er eine <hi rendition="#g">neue Schöpfung</hi>; das Alte iſt vergangen,<lb/>ſiehe, <hi rendition="#g">es iſt Alles neu geworden</hi>.&#x201C; 2. Petr. 3, 13: &#x201E;<hi rendition="#g">Wir war-</hi></note> Das konnte kein Heros und Genius, keine Re-<lb/><pb n="73" facs="#f0095" />
ligion und Philoſophie der heidniſchen Zeit und Welt, das<lb/>konnte nur er, der incarnirte, leidende, ſterbende, aufer-<lb/>ſtehende Gott des Chriſtenthums. Vorbereitet und heran-<lb/>gereift für dieſe Erſcheinung mußte aber eben ſo gut das<lb/>Heidenthum, als das Judenthum, ſein; mußte es um ſo<lb/>mehr, da die Stiftung Chriſti, die neue Religion und<lb/>Kirche zwar im Judenthume gegründet wurde, ſich aber in<lb/>keiner Weiſe auf daſſelbe beſchränken konnte, ſich der<lb/>Feindſeligkeit wegen, womit ſie von ihm behandelt wurde,<lb/>vielmehr in&#x2019;s Heidenthum ergießen und da ihr Reich er-<lb/>richten mußte.</p><lb/><p>Zu dieſer Vorbereitung und Reife gehört denn auch<lb/>die Philoſophie und Ethik der Stoiker, ſofern ſie ſich der<lb/>chriſtlichen Lehre und Denkart nähert, ja mit ihr zum Theil<lb/>ſelbſt bis zur formellen Uebereinſtimmung zuſammenfällt.<lb/>Hiebei iſt wohl zu merken, daß ſich unter den Stoikern<lb/>und ihren Lehren ſelbſt ein bedeutender Unterſchied findet<lb/>und nicht Alles, was unter dem Namen der Stoa zuſam-<lb/>mengefaßt wird, aus <hi rendition="#g">einem</hi> Geiſte ſtammt und unter<lb/><hi rendition="#g">denſelben</hi> Geſichtspunkt fällt. Darum haben wir oben<lb/>auch nur die Namen <hi rendition="#g">Kleanthes, Epiktetes</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Marcus Aurelius Antoninus</hi> genannt. Was man<lb/>den Stoikern vorwirft, iſt beſonders &#x201E;der Hochmuth, der<lb/>ihrem Syſteme zu Grunde liege&#x201C;, in welcher Rückſicht<lb/><hi rendition="#g">Döllinger</hi> <note place="foot" n="*)">Heidenthum und Judenthum S. 874.</note> eine Reihe von Citaten aus Seneca gibt.<lb/>Hören wir indeſſen, wie ſich <hi rendition="#g">Tennemann</hi>, und wie ſich<lb/><hi rendition="#g">Döllinger</hi> ſelbſt über <hi rendition="#g">Epiktet</hi> äußert. &#x201E;Seine Leh-<lb/>ren&#x201C;, ſagt der Erſtere, &#x201E;haben weit mehr Einfalt, als die<lb/>des Seneca; ſie ſind ganz der Abdruck ſeines Charakters<lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="note-0095" prev="#note-0094"><hi rendition="#g">ten eines neuen Himmels und einer neuen Erde, in wel-<lb/>chen Gerechtigkeit wohnet</hi>&#x201C;; und Offenb. Joh. 21, 6: &#x201E;Und der<lb/>auf dem Throne ſaß, ſprach: <hi rendition="#g">Siehe, ich mache Alles neu</hi>.&#x201C;</note><lb/><pb n="74" facs="#f0096" />
und Lebens. Sein ganzes Leben ſtand mit den Grund-<lb/>ſätzen, die er vortrug, in Harmonie; er wollte das, was<lb/>der Menſch nach ſeiner Ueberzeugung ſein ſollte, nicht<lb/>ſcheinen, ſondern ſein; in ſeinen Lehren iſt nicht die ge-<lb/>ringſte Anwandlung von anmaßendem Stolze, keine Spur<lb/>von der Sucht, zu gefallen und zu ſchimmern, bemerklich.<lb/>Sein Hauptgrundſatz war: Alles, was die innere Ueber-<lb/>zeugung, das Gewiſſen, als gut und böſe vorſtellt, als<lb/>ein untrügliches Geſetz zu betrachten, und ſich weder durch<lb/>Luſt noch durch Unluſt davon abwendig machen zu laſſen.&#x201C; <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Tennemann</hi>&#x2019;s Geſchichte der Philoſophie <hi rendition="#aq">V.</hi> S. 178.</note><lb/>Noch viel bedeutender iſt, was <hi rendition="#g">Döllinger</hi> aushebt und<lb/>zugeſteht. &#x201E;Der Anfang der Philoſophie&#x201C;, ſagt er, &#x201E;iſt<lb/>ihm das Bewußtſein unſerer Schwäche und Ohnmacht.<lb/>Um gut zu werden, müſſen wir erſt zu der Einſicht kom-<lb/>men, daß wir ſchlecht ſind. Die Philoſophie muß uns vor<lb/>Allem vom Dünkel reinigen, der Nichts zu bedürfen wähnt.<lb/>Epiktet verweiſt den Menſchen auf Gott; bei ihm ſolle der<lb/>Menſch das ihm Mangelnde, die ſittliche Hülfe ſuchen,<lb/>und <hi rendition="#g">noch nie war eine Moral mit ſo ſtarken<lb/>und zahlreichen chriſtlichen Anklängen ent-<lb/>wickelt worden</hi>.&#x201C; <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#g">Döllinger</hi> a. a. O. S. 577.</note> Hier kehrt ſich jedenfalls eine ganz<lb/>andere Seite, als die gerügte, heraus und das genügt<lb/>vollkommen für unſeren Zweck. Uebrigens haben die Ver-<lb/>theidiger der Stoa ſelbſt die ſtolze Höhe, auf welche die-<lb/>ſelbe ihren &#x201E;Weiſen&#x201C; ſtellt, mit chriſtlicher und bibliſcher<lb/>Idealität in Einklang zu bringen gewagt. In der Vor-<lb/>rede zu <hi rendition="#g">Hofmann</hi>&#x2019;s Ueberſetzung der Selbſtbetrachtun-<lb/>gen des Marc Aurel <note place="foot" n="***)">Hamburg 1755. Fünfte Ausgabe.</note> heißt es: &#x201E;Es wird für irrig,<lb/>ja für gottlos gehalten, daß die Stoiker ihren Weiſen, oder<lb/><pb n="75" facs="#f0097" />
nach unſerer Sprache, ihren vollkommenen Menſchen, Gott<lb/>gleich machen wollen. Will aber nicht Chriſtus ſeine Schü-<lb/>ler gleichfalls ſo vollkommen haben, als Gott? Schuf<lb/>nicht Gott den erſten Menſchen nach ſeinem Bilde? Und<lb/>ſoll nicht der neue Menſch wiederum nach Gott geſchaffen<lb/>ſein in wahrhafter Gerechtigkeit und Heiligkeit?&#x201C; <note place="foot" n="*)">3. Moſ. 19, 2. 1. Petr. 1, 15 f. Matth. 5, 48. Coloſſ. 1, 22.<lb/>Cap. 3, 9 ff. 2. Corinth. 3, 18. Cap. 7, 1. Epheſ. 1, 4.<lb/>1. Theſſal. 5, 23.</note> Daß<lb/>ein ſolches Ideal, wie es auch übrigens beſchaffen ſein<lb/>mochte, auch auf dieſer Seite hervorgetreten, iſt jedenfalls<lb/>als eine bedeutende Thatſache und als ein weſentliches<lb/>Moment in der Entwicklung des heidniſchen Bewußtſeins<lb/>zu betrachten. Der mit ſich und ſeiner Welt zerfallene<lb/>Menſch ſtrebte über ſich und dieſe Welt hinaus nach einem<lb/>harmoniſcheren, ſeligeren, würdevolleren Ziel. Er hatte<lb/>das Bedürfniß, einen weſentlich höher geſtellten, von dem<lb/>ſchmählich laſtenden Drucke der Welt und Zeit befreiten<lb/>Menſchen ſich wenigſtens idealiſtiſch vorzuſtellen. Der<lb/>ſtoiſche Weiſe war ſomit ein heidniſches, und inſofern frei-<lb/>lich nicht weniger differentes, als analoges Seitenſtück zu<lb/>dem neuen Menſchen, dem &#x201E;anderen Adam&#x201C; des Chriſten-<lb/>thums; er war die höchſte Anſtrengung des Heidenthums,<lb/>ſich mit den ihm zu Gebote ſtehenden Mitteln auf einen<lb/>über das Menſchliche im untergeordneten und ſchlechten<lb/>Sinne des Wortes erhabenen Standpunkt zu verſetzen.<lb/>Die Stoiker rühmten ſich jedoch nicht, das Ziel erreicht zu<lb/>haben; ſie ſpreizten ſich mit ihrem Ideale nicht perſönlich<lb/>auf; ſie geſtanden, daß Niemand zu nennen ſei, in welchem<lb/>es ſich realiſirt zeige; nicht einmal z. B. in einem Sokra-<lb/>tes, Antiſthenes, Kleanthes, Chryſippus finde es ſich dar-<lb/>geſtellt. Je höher die Stufe, auf welche man den idealen<lb/><pb n="76" facs="#f0098" />
Denker und Ethiker ſtellte, deſto unerreichlicher erſchien dieſes<lb/>Muſterbild; je ſtolzer die Idee, um ſo beſchämter und de-<lb/>müthiger empfand ſich das ſeine Mangelhaftigkeit damit<lb/>vergleichende Individuum. Was den in Beſchreibung des<lb/>ſtoiſchen Weiſen, ſeiner Würde und ſeines Glückes aller-<lb/>dings ſehr hochfliegenden und überſchwänglichen <hi rendition="#g">Seneca</hi><lb/>betrifft, ſo erklärt ſich derſelbe doch in Rückſicht auf ſich<lb/>ſelbſt mit einer Offenheit und Beſcheidenheit, an der Nichts<lb/>auszuſetzen iſt. So ſagt er <hi rendition="#aq">de vita beata</hi> 17: &#x201E;Ich<lb/>bin kein Weiſer, werde auch keiner werden. Meine For-<lb/>derung an mich ſelbſt iſt nicht dieſe, daß ich den Trefflich-<lb/>ſten gleich, ſondern nur beſſer, als die Schlechten ſei. Es<lb/>iſt mir genug, wenn ich täglich von meinen Fehlern Etwas<lb/>ablege und mir meine Verirrungen vorwerfe.&#x201C; &#x2014; &#x2014; &#x2014;<lb/>&#x201E;Von der <hi rendition="#g">Tugend</hi> rede ich, nicht von <hi rendition="#g">mir</hi>; und wenn<lb/>ich auf die Laſter ſchelte, ſo ſchelte ich am erſten auf die<lb/>meinigen.&#x201C; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x201E;Nichts ſoll mich hindern, die Tu-<lb/>gend anzubeten und ihr von meinem mächtigen Abſtande<lb/>aus mit wankendem Schritte nachzugehen.&#x201C; Und <hi rendition="#aq">de<lb/>tranquill. an.</hi> 7: &#x201E;Es iſt nicht gemeint, als ob ich dir<lb/>zur Regel machte, du ſolleſt dich nur mit einem Weiſen<lb/>berühren; denn wo wirſt du den finden, den man ſchon<lb/>ſo viele Jahrhunderte ſucht! Für den Beſten muß der<lb/>gelten, der am wenigſten ſchlimm.&#x201C; Der idealiſtiſchen Ethik<lb/>des Stoikers genügt nicht bloße Geſetzlichkeit und äußere<lb/>Schuldloſigkeit; wer aber will ſich rühmen, auch den höhe-<lb/>ren Anforderungen des Sittengeſetzes vollkommen Genüge<lb/>gethan zu haben! So heißt es bei <hi rendition="#g">Seneca</hi> <hi rendition="#aq">de ira I.</hi> 14:<lb/>&#x201E;Es gibt keinen Menſchen, der ſich frei ſprechen könnte;<lb/>und wenn Jemand behauptet, er ſei ohne Schuld, ſo kann<lb/>dies nur in Rückſicht auf Zeugen, nicht aber auf ſein<lb/>Gewiſſen gelten.&#x201C; Und daſelbſt <hi rendition="#aq">II.</hi> 28: &#x201E;Kein Menſch<lb/>iſt ohne Schuld. Du ſprichſt: Ich habe nicht gefehlt; ich<lb/><pb n="77" facs="#f0099" />
habe Nichts gethan. Nein, du geſtehſt nur Nichts. Wir<lb/>nehmen es übel auf, wenn wir durch Mahnung oder Ein-<lb/>ſchränkung zurecht gewieſen werden, und fehlen in demſel-<lb/>ben Momente, indem wir zu begangenen Sünden noch die<lb/>der Anmaßung und des Trotzes hinzufügen. Wer kann<lb/>ſagen, er habe nie gegen ein Geſetz gehandelt? Und ge-<lb/>ſetzt, du könnteſt es, <hi rendition="#g">welch eine allzu beſchränkte<lb/>Unſchuld, vor dem Geſetze gut zu ſein! Um<lb/>wie viel weiter erſtreckt ſich der Umfang unſe-<lb/>rer Pflichten, als die Regel des Rechtes! Wie<lb/>Vieles fordert die Frömmigkeit, die Menſchen-<lb/>liebe, die Freigebigkeit, die Treue</hi> &#x2014; was Alles<lb/>auf den Tafeln der bürgerlichen Geſetze nicht geleſen wird!&#x201C;<lb/>Das iſt eine Sprache, wie ſie aus dem chriſtlichſten Munde<lb/>der Welt zu gehen, geeignet wäre. Kann nun aber, ſagt<lb/>der Stoiker, unſer Tugendideal nicht erreicht werden, oder<lb/>wird es nur höchſt ſelten erreicht, ſo iſt doch darnach zu<lb/>ringen; und ſelbſt das bloße Aufſtellen eines ſolchen<lb/>Ideals und das hinter ſeinen Forderungen zurückbleibende,<lb/>jedoch ernſtliche und redliche Streben iſt Etwas. So heißt<lb/>es bei <hi rendition="#g">Seneca</hi>, <hi rendition="#aq">de vita beata</hi> 20: &#x201E;Die Philoſophen<lb/>leiſten nicht, was ſie vortragen. Aber ſie leiſten doch viel,<lb/>indem ſie es ausſprechen, indem ſie ein ſolches Ideal auf-<lb/>ſtellen. Die Beſchäftigung mit ſo heilſamen Studien iſt<lb/>lobenswerth, wenn es auch am Vollbringen fehlt. Darf<lb/>man ſich wundern, wenn die, welche ſich an ſo ſchroffe<lb/>Höhen gewagt, nicht bis zum Gipfel kommen? Den Mann,<lb/>der Großes verſucht, muß man achten, auch wenn er fällt.&#x201C;<lb/>Was den von den Stoikern aufgeſtellten Grundſatz der<lb/><hi rendition="#g">Feindesliebe</hi> betrifft, ſo ſagt der treffliche <hi rendition="#g">Marc Au-<lb/>rel</hi> ausdrücklich <hi rendition="#aq">VII.</hi> 22: <hi rendition="#g">es zieme ſich für den<lb/>Menſchen, auch diejenigen zu lieben, die ihn<lb/>beleidigen</hi>; <hi rendition="#aq">VII.</hi> 36 führt er den Ausſpruch des <hi rendition="#g">An-</hi><lb/><pb n="78" facs="#f0100" />
<hi rendition="#g">tiſthenes</hi> an: &#x201E;<hi rendition="#g">Es iſt königlich, Gutes thun<lb/>und böſe Nachrede leiden</hi>;&#x201C; <hi rendition="#aq">I.</hi> 7 ſpricht er von dem<lb/>Stoiker <hi rendition="#g">Ruſticus</hi>, von dem er gelernt habe, ſich jeder<lb/>Art von Stolz, Hochmuth und Oſtentation zu enthalten,<lb/><hi rendition="#g">ſtets bereit zu ſein, dem Beleidiger zu verge-<lb/>ben, und ſtets willfährig, wenn Feinde ver-<lb/>ſöhnliche Abſichten zeigten</hi> &#x2014; ganz in Ueberein-<lb/>ſtimmung mit den bekannten Lehren des Evangeliums. <note place="foot" n="*)">Vergl. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Cicero</hi> pro Marcello 3: Animum vincere, iracundiam co-<lb/>hibere, victoriam temperare, adversarium nobilitate, ingenio, virtute<lb/>praestantem non modo extollere jacentem, sed etiam amplificare<lb/>ejus pristinam dignitatem, haec qui faciat, non ego eum cum summis<lb/>viris comparo, sed simillimum Deo judico.</hi> In <hi rendition="#g">Hofmann</hi>&#x2019;s<lb/>Ueberſetzung der Selbſtbetrachtungen <hi rendition="#g">Marc Aurel</hi>&#x2019;s, Hamburg 1755,<lb/>S. 146, wird zu der oben angeführten Stelle bemerkt: &#x201E;Erkennet ein<lb/>Heide, daß es menſchlich ſei, die Feinde zu lieben, ei, was ſchreien denn<lb/>die Chriſten wider das Gebot unſeres Heilandes: &#x201E;Liebet euere Feinde&#x201C;<lb/>u. ſ. w. Aehnliche Bemerkungen ſtehen in <hi rendition="#g">Spener</hi>&#x2019;s Predigten<lb/>über <hi rendition="#g">Arnd</hi>&#x2019;s Bücher vom wahren Chriſtenthum, Frankf. a. M. 1711,<lb/>S. 179: &#x201E;Nächſtenliebe iſt eine Pflicht, die allen Menſchen von Natur<lb/>bekannt und in&#x2019;s Herz geſchrieben iſt, Röm. 2, 14 f. Daher es auch<lb/>die Heiden verſtanden haben, und der Kaiſer <hi rendition="#g">Alexander Severus</hi><lb/>den Spruch Chriſti, Matth. 7, 12 geführt, daß Jeder dem Anderen thun<lb/>ſolle, was er ſelbſt von ihm verlange.&#x201C; Und S. 187: &#x201E;Die Tugend<lb/>der Feindesliebe findet ſich in einigem Grade auch bei einigen Heiden,<lb/>welches zeiget, daß auch die Vernunft ſolcher Tugend Billigkeit und<lb/>Würde erkenne. Dadurch diejenigen, die Chriſten heißen wollen und<lb/>ſolche nicht allein nicht haben, ſondern für unmöglich halten, beſchämt<lb/>werden können.&#x201C;</note><lb/>Wie geneigt dieſer edle Fürſt geweſen, ſolchen Grundſätzen,<lb/>ſelbſt ſeinen ärgſten Feinden gegenüber, praktiſche Folge zu<lb/>geben, das beweiſt ſein Benehmen gegen den Aufrührer<lb/><hi rendition="#g">Caſſius</hi>. &#x201E;Wer,&#x201C; ſagt ein älterer Forſcher <note place="foot" n="**)">In der Vorrede zu <hi rendition="#g">Hofmann</hi>&#x2019;s Ueberſetzung des <hi rendition="#g">Marc Aurel</hi>.</note> von den<lb/>Stoikern, &#x201E;hat je die allgemeine Menſchenliebe eifriger und<lb/>höher getrieben, die Güte ohne Wucher, die Gerechtigkeit<lb/>ohne Einſchränkung und die Demuth ohne Niederträchtig-<lb/><pb n="79" facs="#f0101" />
keit beſſer zu üben gelehrt?&#x201C; Von den Stoikern der<lb/>Kaiſerzeit ſagt Aehnliches auch <hi rendition="#g">Döllinger</hi>: <note place="foot" n="*)">Heidenthum und Judenthum, S. 729.</note> &#x201E;Als<lb/>Moraliſten ſtanden ſie auf einer hohen Stufe; ihr geiſtiger<lb/>Horizont war freier und weiter geworden, der Begriff der<lb/>Menſchheit als eines großen, zuſammengehörigen Ganzen<lb/>hatte ſich bei ihnen entwickelt; <hi rendition="#g">Marc Aurel</hi> redet bereits<lb/>von einer <hi rendition="#g">Weltrepublik, in welcher Römer und<lb/>Barbaren, Sklaven und Krüppel Bürgerrecht<lb/>hätten und Gleichheit herrſche</hi>. Wie die Aerzte<lb/>in Zeiten großer Krankheiten ihre beſten Studien machen,<lb/>ſo hatten auch die Stoiker in dem allgemein herrſchenden<lb/>Sittenverderben ihren moraliſchen Blick geſchärft; ſie waren<lb/>ernſte Sittenrichter, ſie wußten mitunter ſehr treffende<lb/>Rathſchläge zu ertheilen über die Methode ethiſcher Reini-<lb/>gung und Beſſerung. Wie einſchneidend, lebendig, glän-<lb/>zend, voll tiefer Kenntniß des menſchlichen Herzens, ſeiner<lb/>Schwächen und Tücken iſt <hi rendition="#g">Seneca</hi>; wie feierlich weh-<lb/>müthig und rührend <hi rendition="#g">Marcus Aurelius!</hi> Wie ver-<lb/>traulich und unwiderſtehlich wiſſen <hi rendition="#g">Epiktet</hi> und ſein<lb/>Dollmetſcher <hi rendition="#g">Arrian</hi> den Leſer für ihre Predigt des Dul-<lb/>dens und der Selbſtverläugnung zu gewinnen, und ihn<lb/>ſtets wieder darauf zurückzuführen, daß er Nichts leiden-<lb/>ſchaftlich begehre und, ſeiner geiſtigen Freiheit immer ein-<lb/>gedenk, auf dem Wege der Tugend keiner Furcht Raum<lb/>gebe!&#x201C; <hi rendition="#g">Tennemann</hi> <note place="foot" n="**)">Geſchichte der Philoſophie <hi rendition="#aq">V.</hi> S. 180 f.</note> ſagt: &#x201E;In der anziehendſten<lb/>Geſtalt erſcheint der Stoicismus bei dem philoſophiſchen<lb/>Kaiſer <hi rendition="#g">Antonin</hi>, welcher der Menſchheit und der Fürſten-<lb/>würde ſo viel Ehre machte. Sein gebildeter Geiſt hatte<lb/>das ſtoiſche Syſtem als eine Lehre für das Leben, nicht<lb/>für die Schule, mit inniger Lebendigkeit ergriffen, und ſein<lb/><pb n="80" facs="#f0102" />
wahrhaft menſchlicher Charakter, ſein religiöſer Sinn und<lb/>ſeine Humanität gaben dem Ganzen ein eigenes, hervor-<lb/>ſtechendes Gepräge. Ohne den weſentlichen Geiſt des<lb/>ſtoiſchen Syſtemes aufzuopfern und den ſtrengen moraliſchen<lb/>Grundſätzen Etwas zu vergeben, verbindet er damit in der<lb/>Anwendung mehr Milde und Toleranz in Beurtheilung<lb/>der nicht nach denſelben Grundſätzen lebenden Menſchen,<lb/>mehr Nachſicht mit den Fehlenden, mehr Liebe und Ach-<lb/>tung für die Menſchheit in jedem Individuum des Men-<lb/>ſchengeſchlechts. Die theoretiſchen Behauptungen des Syſte-<lb/>mes von einem vernünftigen Geiſte, welcher die Seele des<lb/>Weltalls iſt, braucht er nur zur Befeſtigung moraliſcher<lb/>Grundſätze und zur Belebung der allgemeinen Menſchen-<lb/>liebe. Der Menſch ſoll ſich als das Glied eines Ganzen,<lb/>welches von einer höchſt weiſen Intelligenz regiert wird,<lb/>ſich mit anderen Menſchen als Kind eines gerechten und<lb/>liebevollen Vaters, alle ſeine Schickſale als weiſe Fügungen<lb/>des oberſten Geſetzgebers der Natur betrachten und ſeinen<lb/>Privatwillen dem unveränderlichen Willen des Einen höchſt<lb/>weiſen Weſens unterwerfen. Dieſe religiöſe Anſicht der<lb/>Welt und des Menſchen liegt zwar in dem ſtoiſchen Sy-<lb/>ſteme überhaupt; ſie iſt aber doch durch die eigene Denkart<lb/><hi rendition="#g">Antonin</hi>&#x2019;s mehr hervorgehoben, und hat dadurch etwas<lb/>ungemein Herzliches erhalten. Eine Folge davon iſt auch<lb/>dieſe, daß er, ſo wie <hi rendition="#g">Epiktet</hi>, weit weniger dem Selbſt-<lb/>morde das Wort redet. Beide verlangen nur eine der<lb/>Vernunft angemeſſene ruhige Ergebung in den Willen Got-<lb/>tes, eine furchtloſe Erwartung des Todes und ein fleißiges<lb/>Andenken an ihn, als moraliſches Uebungs- und Stär-<lb/>kungsmittel.&#x201C; Selbſt die Terminologie der Stoiker nähert<lb/>ſich der chriſtlichen, ſo z. B. was den Ausdruck &#x03C3;&#x03B1;&#x03C1;&#x03BE;,<lb/><hi rendition="#aq">caro,</hi> Fleiſch, betrifft. <hi rendition="#aq">Non est summa felicitatis nostrae<lb/>in carne ponenda,</hi> ſagt <hi rendition="#g">Seneca</hi> <hi rendition="#aq">epist. 74. Nunquam</hi><lb/><pb n="81" facs="#f0103" />
<hi rendition="#aq">me caro ista compellet ad metum,</hi> daſelbſt 65 u. ſ. w.<lb/>Dies Alles zuſammen genommen wird man bekennen müſ-<lb/>ſen, daß das Heidenthum, daß ſpeciell der Stoicismus,<lb/>daß ganz beſonders der in den Antoninen auf dem Throne<lb/>der Welt ſitzende philoſophiſche, religiöſe und ſittliche Geiſt<lb/>des Alterthums bei Weitem mehr geleiſtet, als uns ohne<lb/>ſo beſtimmt vorliegende Zeugniſſe der Literatur und Ge-<lb/>ſchichte glaublich ſein würde.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">6</fw><lb/><pb n="[82]" facs="#f0104" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">C.</hi><lb/><hi rendition="#g">Ueber Janus.<lb/>Zu</hi> <hi rendition="#aq">II.</hi>.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie oben unter <hi rendition="#aq">II.</hi> erörterte Doppelnatur des alten Rö-<lb/>merthums ſpricht ſich auch wohl in jener räthſelhaften<lb/>Gottheit aus, von welcher <hi rendition="#g">Ovid</hi> ſagt, daß Griechenland<lb/>keine ähnliche habe:</p><lb/><lg type="poem"><l><hi rendition="#aq">Quem tamen esse deum te dicam Jane biformis?</hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq">Nam tibi par nullum Graecia numen habet.</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Fast.</hi> 1, 89.</note></l></lg><lb/><p>Dieſer römiſche Doppelgott &#x2014; <hi rendition="#aq">Janus biformis, bifrons,<lb/>biceps, geminus, ancipiti mirandus imagine Janus</hi> <note place="foot" n="**)">Letzterer Ausdruck nach demſelben Dichter <hi rendition="#aq">Fast.</hi><lb/>1, 95. Der <hi rendition="#g">vierköpfige</hi> Janus war ein fremder Gott, den die<lb/>Römer wohl nur ſo nannten, weil er ſie an ihren zweiköpfigen<lb/>erinnerte. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Serv</hi>. ad. Aen. VII. 608: Postea captis Phaleris (al.<lb/>Faliscis), civitate Tusciae, inventum est simulacrum Jani cum<lb/>frontibus quatuor.</hi> Der Name <hi rendition="#g">Janus</hi>, worüber unten das Nähere,<lb/>iſt rein lateiniſch. Vergl. <hi rendition="#g">Ottfr. Müller</hi>, Etrusker. <hi rendition="#aq">II.</hi> S. 58.</note> &#x2014;<lb/>iſt im Grunde nichts Anderes, als ein Bild, eine Perſo-<lb/>nifikation des römiſchen Volkes und Weſens ſelbſt, das,<lb/>wie mehrere ſchon oben berührte Spuren lehren, keines-<lb/><pb n="83" facs="#f0105" />
wegs ohne Bewußtſein über ſeine wunderliche, zweiſeitige<lb/>und zweideutige Beſchaffenheit und Beſtimmung geweſen<lb/>iſt. Dieſer Ausdeutung entſpricht auch das theils offene,<lb/>theils verſchloſſene Heiligthum dieſes Gottes, welcher deß-<lb/>halb auch ſelber <hi rendition="#aq">Patulcius</hi> und <hi rendition="#aq">Clusivius</hi> oder <hi rendition="#aq">Clusius</hi> heißt,<lb/>und als ſolcher zugleich Kriegs- und Friedensgott iſt, ſich<lb/>theils kämpfend und erobernd nach außen, theils myſtiſch-<lb/>tief und abgeſchloſſen nach innen kehrt. Der Doppelkopf<lb/>iſt gewöhnlich ein auf beiden Seiten männlicher und bär-<lb/>tiger, was einer Ausdeutung, wie der auf Sonne und<lb/>Mond, nicht günſtig iſt. Derſelbe wird noch jetzt auf<lb/>tauſend Bronzen, auf Aſſen und Denaren erblickt. Den<lb/>geſchmackvollen, ihrem ganzen Weſen nach weit einheitlicher<lb/>und natürlicher beſtimmten Griechen war dieſes römiſche<lb/>Monſtrum, das für ſie auch gar keinen Sinn hatte, ein<lb/>Anſtoß und Aergerniß; und erſt ſpät entſchloſſen ſich, wie<lb/>die Münzkunde lehrt, ſiciliſche und macedoniſche Städte,<lb/>es zum Münztypus aufzunehmen. Die Römer wußten am<lb/>Ende ſelber nicht mehr, was ſie aus dieſem alten Symbole<lb/>und Denkmale einer tiefſinnigen, in ihren Darſtellungen<lb/>dunklen und räthſelhaften Vorzeit machen ſollten, das ſich<lb/>aber ſehr wohl verſtehen und durchaus befriedigend erklären<lb/>läßt, ſo wie man, ohne irgendwie weiter auszugreifen und<lb/>anzuknüpfen, ganz einfach bei dem alten, ernſten, in ſich<lb/>ſelbſt geſpaltenen, mehr der Zukunft, als der Gegenwart<lb/>angehörigen, ſelbſt über die hohe griechiſche Stufe, aber<lb/>noch ohne alle Vollendung, Heiterkeit und Ruhe in ſich,<lb/>hinausgehenden, in dieſem Bilde rein nur ſich ſelbſt ſpie-<lb/>gelnden Römerthume ſtehen bleibt.</p><lb/><p>Alte Münzen zeigen auf der einen Seite einen Janus-<lb/>kopf, auf der anderen ein Schiffsvordertheil und eine<lb/>Victoria darauf. Das deutet Fortbewegung und Sieg,<lb/>ſiegreichen Fortgang der römiſchen Angelegenheiten an.<lb/><fw type="sig" place="bottom">6*</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0106" />
Es kommt ſtatt der letzteren Symbole auf der einen Seite<lb/>auch ein Delphin vor; Beides, Schiff und Fiſch, bezeichnet<lb/>Vordringen und Fortgang. Die Formen <hi rendition="#aq">Cameses, Ca-<lb/>mesenus, Camises, Camise, Camisene, Camasene</hi> ſind<lb/>Namen eines Bruders, einer Schweſter und Gattin des<lb/>Janus, womit ſich das ſicilianiſche Wort &#x03BA;&#x03B1;&#x03BC;&#x03B1;&#x03C3;&#x03B9;&#x03BD;&#x03B5;&#x03C2;, &#x03BA;&#x03B1;-<lb/>&#x03BC;&#x03B1;&#x03C3;&#x03B7;&#x03BD;&#x03B5;&#x03C2;, Fiſche, vergleicht. Das ſtimmt mit dem Fiſche<lb/>der Münzen zuſammen. Es tritt das Bild des Quellens,<lb/>Fließens, Strömens hinzu; ein Sohn des Janus von der<lb/>Juturna hieß <hi rendition="#g">Fontus</hi>, und die Familie der <hi rendition="#g">Fonteji</hi><lb/>führte auf ihren Münzen den Doppelkopf und ein Schiff.<lb/>Juturna war eine italiſche Quellnymphe; aus ihrem Borne<lb/>wurde das Waſſer zu allen Opfern nach Rom gebracht,<lb/>ſo daß hier zugleich das religiöſe Moment bemerklich, der<lb/>Fortgang Fontus als auf heiligem Grunde beruhend dar-<lb/>geſtellt iſt. Alſo Schiffen, Schwimmen, Strömen d. h.<lb/>Fortbewegung, Fortgang ohne Raſt und Ruhe, ohne Hem-<lb/>mung und Aufhalt wird ausgedrückt. Es wird dem Ja-<lb/>nus auch eine <hi rendition="#g">Venilia</hi> beigegeben, das Wort <hi rendition="#aq">venilia</hi><lb/>aber durch <hi rendition="#aq">unda, quae ad litus venit,</hi> die Welle, die an&#x2019;s<lb/>Ufer kommt, erklärt; es wird alſo auch ein Gelangen an&#x2019;s<lb/>Ziel in Ausſicht geſtellt. Iſt hier das Einzelne dunkel<lb/>und zweifelhaft, ſo wird es klar und gewiß durch eine<lb/>ſolche Zuſammenſtellung, einen ſolchen Zuſammenhang,<lb/>und man kann um ſo weniger zweifeln, daß man unter<lb/>Janus nichts Anderes als Rom ſelbſt, ſein Weſen, ſeinen<lb/>Charakter, ſeine welthiſtoriſche Idee und Beſtimmung,<lb/>ſeine Abſichten, Angelegenheiten und Hoffnungen zu ver-<lb/>ſtehen habe.</p><lb/><p>Einige haben gemeint, der Doppelkopf des Janus deute<lb/>darauf, daß Letzterer dem Leben der Menſchen in Italien<lb/>eine mildere Geſtalt gegeben habe; worin die Wahrheit<lb/>liegt, daß er der das Princip der Milde und des Friedens<lb/><pb n="85" facs="#f0107" />
mit ſich vereinigende römiſche Kriegsgott und Staatsgenius<lb/>iſt, das auf ſolche Weiſe humaniſtiſch und idealiſtiſch ver-<lb/>edelte und höher geſtellte römiſche Weſen und Streben<lb/>bedeutet. Man hat ihn auch auf die Vereinigung der<lb/>Sabiner mit den Römern bezogen. Als <hi rendition="#g">Titus Tatius</hi><lb/>und <hi rendition="#g">Romulus</hi> Frieden ſchloſſen, da gaben ſie, heißt<lb/>es, dem Janus dieſe zwei in <hi rendition="#g">einem</hi> Bilde vereinten Ge-<lb/>ſichter, zum Zeichen, daß nun die zwei kämpfenden Völker-<lb/>ſchaften verſöhnt und verbunden ſeien. <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Servius</hi> zum <hi rendition="#g">Virgil</hi>, <hi rendition="#aq">Aen. I. 147: Postquam Romulus et T.<lb/>Tatius in foedera convenerunt, Jano simulacrum duplicis frontis<lb/>effectum est, quasi ad imaginem duorum populorum.</hi></note> Das iſt unſerer<lb/>Auffaſſung ebenfalls vollkommen gemäß. Die ganz ſpe-<lb/>cielle, genealogiſche und volksthümliche Wurzel Roms in<lb/>ſeiner rein weltlichen Natur und Beſtimmtheit war der<lb/>latiniſche Stamm; die Sabiner hingegen vertraten den<lb/>Römern ſchon im Voraus das religiöſe und ſittliche Mo-<lb/>ment, das nachher aus Paläſtina als Chriſtenthum ein-<lb/>wanderte und die Seele des in höherem Sinne wiederer-<lb/>ſtehenden und auflebenden Römerthums wurde; wie denn<lb/>ſchon ihr Name, ſo wie der des ſamnitiſchen Volksſtammes,<lb/>zu dem ſie gehörten, mit &#x03C3;&#x03B5;&#x03B2;&#x03BF;&#x03BC;&#x03B1;&#x03B9;, &#x03C3;&#x03B5;&#x03B2;&#x03B1;&#x03C3;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2;, &#x03C3;&#x03B5;&#x03BC;&#x03BD;&#x03BF;&#x03C2; ver-<lb/>wandt zu ſein und ein heiliges, prieſterliches Volk zu be-<lb/>deuten ſcheint. <note place="foot" n="**)" xml:id="note-0107" next="#note-0108">Ein ſabiniſcher Gott hieß <hi rendition="#aq">Sabus, Sancus, Semo,</hi> ſoll auch der erſte<lb/>König der Sabiner und Vater des Sabinus geweſen ſein. <hi rendition="#aq">Sancus,</hi><lb/>wobei man an das lat. <hi rendition="#aq">sancire, sanctus</hi> erinnert wird, ſoll in der<lb/>Sprache der Sabiner den Himmel bedeutet haben, <hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Ioh. Laur. Lyd</hi>.<lb/>de mens. spec.</hi> 58. Mit <hi rendition="#g">Semo</hi> kann &#x03C3;&#x03B1;&#x03BC;&#x03BF;&#x03C2;, Anhöhe, arab. <hi rendition="#aq">sema,</hi><lb/>hebr. <hi rendition="#aq">schamaim,</hi> Himmel, verglichen werden. Es läßt ſich auch an<lb/>die unter den Sueven durch ihre Frömmigkeit und ihren Gottesdienſt<lb/>in einem ſehr heiligen Haine ausgezeichneten <hi rendition="#g">Semnonen</hi>, ſo wie an<lb/>den ſich von den übrigen Brutenern durch ſeine ſonderliche Lebensweiſe<lb/>und ſeine Andacht in einem heiligen Eichenwald unterſcheidenden Stamm<lb/>des <hi rendition="#g">Samo</hi> denken, vergl. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Tacit</hi>. Germ. c.</hi> 39. <hi rendition="#g">Tettau u. Temme</hi>,</note> <hi rendition="#g">Romulus</hi>, der Sohn des Mars, und<lb/><pb n="86" facs="#f0108" />
der wilde <hi rendition="#g">Tullus Hoſtilius</hi> waren latiniſchen, der<lb/>friedliche, hehre, prieſterliche <hi rendition="#g">Numa</hi> ſabiniſchen Urſprunges.<lb/>Daß der Gründer Rom&#x2019;s ein Sohn des römiſchen Kriegs-<lb/>gottes Mars geweſen ſein ſoll, iſt höchſt bezeichnend für<lb/>den kriegeriſchen Charakter dieſes Volkes und Staates;<lb/>wie denn auch Rom die Stadt des Mars, <hi rendition="#aq">urbs Mavortis,</hi><lb/>heißt. <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Virg</hi>. Aen. VI.</hi> 813.</note> Mit dem dieſem Gotte geweiheten Monate, dem<lb/>martiſchen oder März, begann in älteſter Zeit auch das<lb/>römiſche Jahr, das nur zehn Monate hatte; daher die<lb/>Namen September, October, November, December, noch<lb/>jetzt, wiewohl ganz falſch nach jetziger Einrichtung, ſtatt<lb/>des neunten bis zwölften, den ſiebenten bis zehnten Monat<lb/>bezeichnen. Der unbändige Gott der Schlachten <hi rendition="#g">Mavors,<lb/>Mamers, Mars Gradivus, &#x201E;der mit raſchem<lb/>Schritte zum Kampf eilende,&#x201C;</hi> war der natürliche<lb/>Volks- und Staatsgenius des urſprünglichen Rom, der<lb/>vor Allem gefeiert wurde, und deſſen Feſt daher ganz an<lb/>gemeſſen auch an der Spitze des römiſchen Kalenders ſtand.<lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="note-0108" prev="#note-0107">preußiſche und litthauiſche Volksſagen, Berlin 1837. S. 9 f. Die<lb/>Richtung auf ein Höheres, Himmliſches ſcheint hiemit ſchon durch die<lb/>Namen dieſer Völker ausgedrückt. Was den moraliſchen Charakter und<lb/>Einfluß der Sabiner auf die Römer betrifft, ſo findet ſich eine ſchöne<lb/>Schilderung davon in <hi rendition="#g">Schloſſer</hi>&#x2019;s Weltgeſchichte <hi rendition="#aq">III.</hi> S. 142 ff.<lb/>&#x201E;Von allen ſamnitiſchen Völkerſchaften haben die Sabiner die alten,<lb/>guten Sitten und den einfachen, frommen und gerechten Sinn der frü-<lb/>heren Zeit am ſtrengſten und reinſten bewahrt.&#x201C; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x201E;Von den<lb/>Samniten ging eine Art ſtrenger Sittenlehre auf die Römer über und<lb/>entwickelte bei dieſen in ihrer früheren Zeit eine beſondere Gattung der<lb/>Poeſie. Die alten Samniten, namentlich das wackere Volk der Sabi-<lb/>ner, verliehen, als ſie mit den Römern innig vereinigt wurden, dieſen<lb/>nicht allein durch ihre unverdorbenen Sitten, ihre moraliſche Feſtigkeit,<lb/>ihre Frömmigkeit und Gerechtigkeit Macht und Anſehen unter den<lb/>Völkern Italiens; ſie blieben auch den ſpäteren Römern, die zum Theil<lb/>ihre Nachkommen waren, Muſter der Einfachheit und Biederkeit, ſo<lb/>daß der Name <hi rendition="#g">ſabiniſche Tugend</hi> ſprüchwörtlich wurde und in den<lb/>Werken der römiſchen Dichter nicht ſelten erwähnt wird.&#x201C;</note><lb/><pb n="87" facs="#f0109" />
Ihm pflegten zu dieſer Zeit die ſogenannten Salier oder<lb/>Marsprieſter bewaffnet und im Prachtgewande, tanzend<lb/>und ſingend, den bekannten Aufzug zu halten. Dann<lb/>aber wurde dieſer gewaltſame Gott als ausſchließliches<lb/>Symbol des Römerthums und Krone des Feſtkalenders<lb/>ſeines Ranges und Anſehens beraubt und der doppelte<lb/>Janus, welcher Aeußeres und Inneres, Krieg und Frieden,<lb/>Kraft und Milde, Trotz und Demuth zugleich bedeutete<lb/>und bezeichnete, an die Stelle geſetzt; daher nun <hi rendition="#g">ſein</hi><lb/>Monat, der von ihm benannte <hi rendition="#aq">Januarius,</hi> den kalendari-<lb/>ſchen Reigen begann. An ſeinem Tage ſah man alle Haus-<lb/>thüren mit Lorbeerzweigen und Kränzen geſchmückt; es<lb/>wurde von den Conſuln und ſpäter von den Kaiſern ein<lb/>feierlicher Feſtzug gehalten; man bekränzte ſein Bild mit<lb/>Lorbeer; es ward ihm ein Opfer mit Weihrauch, Wein,<lb/>Früchten, Opferkuchen aus Mehl und Honig gebracht; man<lb/>beſchenkte und beſuchte einander; die Obrigkeiten legten<lb/>den Purpur der Amtskleidung an. In den Feſten des<lb/>Mars und Janus ſpiegelte, ehrte, feierte Rom ſich ſelbſt.<lb/>Mars war das erſte, urſprüngliche, einfach rohe, Janus<lb/>das durch den Zutritt ſabiniſcher Tugend und Frömmig-<lb/>keit eine doppelte Natur, Bedeutung und Beſtimmung an-<lb/>genommen habende, ſich nicht bloß auf ſich, ſondern zugleich<lb/>auf etwas Anderes, Höheres, mehr Künftiges und Ideelles,<lb/>als Gegenwärtiges und Wirkliches beziehende Rom. Der<lb/>erſte Januar, wiewohl dem Gotte ganz beſonders heilig<lb/>und ſehr feſtlich begangen, war doch eigentlich kein Feier-<lb/>tag; denn man ſaß zu Gericht, verrichtete ſeine Geſchäfte<lb/>und arbeitete, was ſchon <hi rendition="#g">Ovid</hi> auffallend gefunden hat:</p><lb/><lg type="poem"><l><hi rendition="#aq">Postea mirabar, cur non sine litibus esset</hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq">Prima dies etc.</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Fast. I.</hi> 165.</note></l></lg><lb/><pb n="88" facs="#f0110" />
<p>Das erklärt ſich befriedigend nur aus der Annahme,<lb/>daß Janus kein eigentlicher Gott, keine ſelbſtſtändige, reale<lb/>Macht, wie der über Rom beſonders wachende, ſich in ihm<lb/>welthiſtoriſch manifeſtirende Jupiter, ſondern nur ein Bild,<lb/>eine Perſonifikation des römiſchen Weſens, Staates und<lb/>Lebens ſelbſt geweſen, welches als kein müßiges, ſondern<lb/>als ein ſtets tüchtiges und thätiges dargeſtellt werden mußte.<lb/>Rom ſollte die Welt beherrſchen; darum iſt Janus Welt-<lb/>herrſcher, hat in ſeiner Hand den Schlüſſel, das alte Zei-<lb/>chen der Herrſchaft und Gewalt und heißt <hi rendition="#aq">Claviger,</hi> der<lb/>Schlüſſelträger. <note place="foot" n="*)">Vergl. Offenb. Joh. 1, 18. und was <hi rendition="#g">Böttiger</hi> in ſeiner &#x201E;Kunſtmy-<lb/>thologie&#x201C; S. 248 und 258 ff. über jenes Bild bemerkt und in umfaſſend ge-<lb/>lehrte Vergleichung zieht. &#x201E;So viel iſt als erwieſen anzunehmen, daß<lb/>der Ausdruck: &#x201E;&#x201E;den Schlüſſel haben&#x201C;&#x201C; ſchon in der früheſten Vorwelt<lb/>als Gewaltzeichen der Herrſchaft im Himmel und auf der Erde allge-<lb/>mein gegolten hat.&#x201C; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x201E;Der Schlüſſel iſt im Begriffe der alten<lb/>vorderaſiatiſchen und ägyptiſchen Symbolik das Zeichen der Gewalt über<lb/>die Ober- und Unterwelt. So iſt Pluto der &#x03BA;&#x03BB;&#x03B5;&#x03B9;&#x03B4;&#x03BF;&#x03C5;&#x03C7;&#x03BF;&#x03C2;, Schlüſſel-<lb/>halter, des Orkus im orphiſchen Hymnus, und ſo geht der Ausdruck<lb/>&#x201E;&#x201E;Schlüſſelgewalt&#x201C;&#x201C; durch die ganze griechiſche Sprache und Mytho-<lb/>logie.&#x201C; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x201E;Ja ſelbſt die dem Petrus übertragene Schlüſſelge-<lb/>walt kann in Vergleichung der Stelle der Apokalypſe 1, 18: &#x03B5;&#x03B3;&#x03C9; &#x03B5;&#x03C7;&#x03C9;<lb/>&#x03C4;&#x03B1;&#x03C2; &#x03BA;&#x03BB;&#x03B5;&#x03B9;&#x03C2; &#x03C4;&#x03BF;&#x03C5; &#x1F01;&#x03B4;&#x03BF;&#x03C5;, als damals allgemeiner Sprachgebrauch hieher<lb/>gezogen werden.&#x201C; Schon der Altdorfer Philologe <hi rendition="#g">Schwarz</hi> hat in<lb/>einer Abhandlung von den ſchlüſſelhaltenden Göttern zur Erklärung<lb/>der oben angeführten Bibelſtelle, wo dem Heilande die Schlüſſel der<lb/>Hölle und des Todes zugeſchrieben werden, alles Hiehergehörige zuſam-<lb/>mengeſtellt; ſ. die Schwarziſchen <hi rendition="#aq">Opuscula,</hi> in der Ausgabe von <hi rendition="#g">Har-<lb/>les</hi> 1792. N. <hi rendition="#aq">III.</hi> P. <hi rendition="#g">Weſſeling</hi> in ſeinen <hi rendition="#aq">Observationibus.</hi><lb/><hi rendition="#g">Spanheim</hi> <hi rendition="#aq">ad Callim. in Cerer.</hi> 45. <hi rendition="#g">Creuzer</hi>, Symbol. 2. Ausg.<lb/>S. 883.</note> Dieſer Schlüſſel iſt dann nach dem<lb/>bekannten Ausſpruche Chriſti <note place="foot" n="**)">Math. 16, 19: &#x03B4;&#x03C9;&#x03C3;&#x03C9; &#x03C3;&#x03BF;&#x03B9; &#x03C4;&#x03B1;&#x03C2; &#x03BA;&#x03BB;&#x03B5;&#x03B9;&#x03C2; &#x03C4;&#x03B7;&#x03C2; &#x03B2;&#x03B1;&#x03C3;&#x03B9;&#x03BB;&#x03B5;&#x03B9;&#x03B1;&#x03C2; &#x03D1;&#x03B5;&#x03BF;&#x03C5;.</note> auf Petrus und die rö-<lb/>miſche Kirche übergegangen.</p><lb/><p>Wir haben bemerkt, wie der wilde Kriegsgott Mars<lb/>um ſeine erſte Stelle im römiſchen Kalender gekommen. Der-<lb/><pb n="89" facs="#f0111" />
ſelbe wurde zwar nicht abgeſchafft; es blieb ihm ſeine Ehre,<lb/>ſein Monat, ſeine Feſtfeier; aber er wurde degradirt, und<lb/>das bedeutend. Denn er kam nicht nur um die erſte<lb/>Stelle, welche ſtatt ſeiner der doppelte Janus, als das<lb/>wahrhaftere Symbol des Römerthums, einnahm, ſondern<lb/>auch um die zweite, ſo daß er ſich mit der dritten begnü-<lb/>gen mußte. Die Anordnung war nehmlich dieſe, daß<lb/>zwiſchen den Monaten des Janus und des Mars ein<lb/>Reinigungs- und Sühnmonat, Namens <hi rendition="#aq">Februarius,</hi> von<lb/>dem ſabiniſchen Worte <hi rendition="#aq">februare,</hi> reinigen, ſühnen, zu ſte-<lb/>hen kam. In dieſen Monat fielen jene merkwürdigen<lb/><hi rendition="#g">Chariſtien,</hi> ein von der holden <hi rendition="#g">Charis</hi> benanntes<lb/>Feſt, wo der Aelteſte der Familie ſämmtliche Mitglieder<lb/>derſelben zu einem Liebes- und Verſöhnungsmahle ver-<lb/>ſammelte. Hier ladet ſelbſt der Name zur Vergleichung<lb/>mit einem chriſtlichen Gebrauche ein, ſofern <hi rendition="#g">Euchariſtie</hi><lb/>das h. Abendmahl bezeichnet. Die in dem doppelten Ja-<lb/>nus vereinigten Momente wurden in den beiden Monaten,<lb/>die auf den ſeinigen folgten, ſinnreich auseinandergelegt;<lb/>im Februar trat das religiöſe und ſittliche, im März das<lb/>kriegeriſche hervor, ſo daß jenes den Vorrang hatte. Es<lb/>gab auch eine Juno <hi rendition="#g">Februa, Februalis, Februlis,<lb/>Februtis, Februata;</hi> und wenn die Monate ſymboliſch<lb/>abgebildet wurden, ſo erhielt der Februar allein eine weib-<lb/>liche Geſtalt. <note place="foot" n="*)">Eine ſolche Abbildung nach einem alten Calendarium findet ſich in<lb/><hi rendition="#aq">Graevii thesaur. antiqu. Roman. Tom. VIII.</hi> zu <hi rendition="#aq">fol.</hi> 97.</note> Damit mag es zuſammenhängen, wenn der eine<lb/>Kopf des Janus, ſtatt, wie gewöhnlich, ein ebenfalls männlicher<lb/>und bärtiger zu ſein, als ein weiblicher erſcheint. Dem Prin-<lb/>cip des Inſichgehens, der Zurückziehung vom Aeußeren,<lb/>des Friedens, der Milde, dem Janus <hi rendition="#g">Cluſius,</hi> wie man<lb/>es ſonſt im Unterſchiede von dem Janus <hi rendition="#g">Patulcius</hi><lb/><pb n="90" facs="#f0112" />
bezeichnete, ward, ganz angemeſſen, dieſe ſanftere und wei-<lb/>chere Form gegeben. Janus hieß auch <hi rendition="#aq">Junonius,</hi> ſofern<lb/>das in der Juno Februa für ſich angeſchaute und im Fe-<lb/>bruar beſonders gefeierte Princip in ihm, als dem Ganzen,<lb/>enthalten war, ja das Hauptmoment bildete, dem das an-<lb/>dere, wenigſtens theoretiſch und formell nachzuſtehen hatte.</p><lb/><p>Noch iſt Etwas über den höchſt ſonderbaren Namen<lb/><hi rendition="#g">Janus</hi> zu ſagen. Das lat. <hi rendition="#aq">janus</hi> bedeutet nehmlich ei-<lb/>nen nach beiden Seiten offenen, oben bedeckten Durchgang,<lb/>womit in nächſter Verwandtſchaft <hi rendition="#aq">janua,</hi> Thüre, zuſammen-<lb/>hängt. In einem ſolchen Durchgang im Forum hatten<lb/>die Bankiers ihre Tiſche zu Geldgeſchäften, was <hi rendition="#aq">janus<lb/>medius</hi> hieß. Die Formen <hi rendition="#aq">janus, janua,</hi> ſind von <hi rendition="#aq">eo,<lb/>ire</hi> gemacht, wie denn ſchon <hi rendition="#g">Cicero</hi> den Namen Janus<lb/><hi rendition="#aq">ab eundo</hi> herleitet. <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">De nat. Deor. II.</hi> 27. Vergl. <hi rendition="#g">Buttmann,</hi> Mythologus. <hi rendition="#aq">II.</hi> S. 78. 81.</note> Dieſe Gegenſtände haben ihre Be-<lb/>nennungen nicht von dem Gotte; letztere ſind offenbar ganz<lb/>ſelbſtſtändig formirte Wörter der Sprache, und von <hi rendition="#aq">janus,</hi><lb/>als von einem ſolchen ſchon vorhandenen Worte, war der<lb/>Gott benannt &#x2014; nicht aber als Gott der Durchgänge,<lb/>Thore und Thüren überhaupt, ſondern in einem ganz an-<lb/>deren, höheren Sinn. Das in ihm perſonificirte Römer-<lb/>thum nehmlich ward als ein bloßer Durch- oder Ueber-<lb/>gang zu etwas noch weit Höherem und Größerem betrachtet.<lb/>Eigentlich ſagte man <hi rendition="#aq">Janus Quirinus,</hi> der heilige Durchgang<lb/>oder der Durchgang, Uebergang zum Heiligen, Höheren, Gött-<lb/>lichen. <hi rendition="#g">Quirinus</hi> hieß bekanntlich der vergötterte <hi rendition="#g">Romu-<lb/>lus;</hi> aber auch Männer, wie <hi rendition="#g">Auguſtus</hi> und <hi rendition="#g">Antonius,</hi><lb/>wurden ſo genannt. Das Wort hat alſo wohl eigentlich <hi rendition="#g">hoch,<lb/>hehr, heilig, göttlich</hi> bedeutet. In dieſen Zuſammen-<lb/>hang möchte auch die Notiz gehören, daß man den Janus<lb/>für den <hi rendition="#g">Chaos</hi> gehalten habe. Das Römerthum ward<lb/><pb n="91" facs="#f0113" />
als etwas noch Unentwickeltes, Unfertiges betrachtet, das<lb/>ſeine Bedeutung, Vollendung und Wahrheit nicht unmittel-<lb/>bar in ſich ſelbſt, ſondern in etwas Anderem, Künftigem<lb/>habe. <note place="foot" n="*)">Von <hi rendition="#aq">chaos</hi> im Sinne des Anfangs und Grundes von Etwas ſcheint<lb/><hi rendition="#aq">inchoare</hi> gemacht, welches anfangen, begründen, den Grund zu Etwas<lb/>legen, bedeutet; <hi rendition="#aq">inchoatus,</hi> angefangen, aber noch unvollendet, unvoll-<lb/>kommen, im Gegenſatze zu <hi rendition="#aq">perfectus; ab inchoato,</hi> von Grund aus.</note> Mit ſo deutlichem Gefühle der Unvollkommen-<lb/>heit und Befriedigungsloſigkeit im Eigenen und Gegen-<lb/>wärtigen erwartete dieſes Alterthum die ihm übrigens noch<lb/>ſo ferne und dunkle Erſcheinung des Chriſtenthums und<lb/>chriſtlichen Kirchenthums, welchem es ſeine weltliche Stätte<lb/>bereiten ſollte, und ſo wunderbar-tief begründet iſt dies<lb/>Letztere auch von der ſcheinbar ganz außer Zuſammenhang<lb/>mit ihm ſtehenden heidniſchen Seite her.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[92]" facs="#f0114" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">D.</hi><lb/>Ein Blick auf Indien und wieder zurück auf<lb/>Griechenland.<lb/>Zu <hi rendition="#aq">IV.</hi></hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>ch habe es bei den obigen Vergleichungen vermieden,<lb/>auf andere religiöſe und mythologiſche Kreiſe, als die der<lb/>Griechen und Römer, hinzublicken und auszuſchweifen. Da<lb/>ich aber eine klaſſiſche Göttertrias nachzuweiſen und als<lb/>eine ſo merkwürdige heidniſche Anticipation der chriſtlichen<lb/>Trinitätslehre zu beſtimmen geſucht, ſo erinnert man ſich<lb/>leicht an eine längſt bekannte und berühmte Dreiheit der<lb/>Art, bei welcher der Vergleich formell weit näher liegt,<lb/>als bei der griechiſchen; ich meine den indiſchen <hi rendition="#g">Trimur-<lb/>tis</hi> oder <hi rendition="#g">Dreigeſtaltigen,</hi> der aus den Göttern <hi rendition="#g">Brah-<lb/>man, Vishnus</hi> und <hi rendition="#g">Sivas</hi> beſteht, eine förmliche<lb/>Dreieinigkeit bildet, und als ſolche durch eine Figur mit<lb/>drei Köpfen, wie ſie ſchon in den alten Felſentempeln er-<lb/>ſcheint, auch durch die aus drei Buchſtaben beſtehende Sylbe<lb/><hi rendition="#aq">AUM,</hi> womit das Leſen jeder h. Schrift beginnt und ſchließt,<lb/>und ſonſt noch auf andere Weiſe ausgedrückt wird. Ich<lb/><pb n="93" facs="#f0115" />
will dieſe frappante Erſcheinung hier in kurze Betrachtung<lb/>ziehen, hauptſächlich um ihr Verhältniß zu jener griechiſchen<lb/>Trias zu beleuchten, die zwar nicht ſo unmittelbar auf-<lb/>fällt und zur Vergleichung zwingt, vielmehr erſt durch Un-<lb/>terſuchungen, wie unſere obigen, herausgebracht wird, bei<lb/>genauerer Betrachtung aber eine weit nähere Verwandtſchaft<lb/>mit dem chriſtlichen Dogma zeigt, und namentlich, was<lb/>die dritte Perſon, den Geiſt, betrifft, unendlich mehr aus<lb/>der Barbarei herausgearbeitet iſt.</p><lb/><p>Voran ſteht <hi rendition="#g">Brahman</hi> mit Scepter, Ring (Sym-<lb/>bol der Ewigkeit) und Vedas, und mit ſeiner Gattin <hi rendition="#g">Vach,</hi><lb/>der Urvernunft, die ſich mit der Griechiſchen <hi rendition="#g">Metis</hi> ver-<lb/>gleicht. Er heißt der Urvater, Schöpfer, Weltenſchöpfer,<lb/>Herr der Weſen und der Götter u. ſ. w. <hi rendition="#g">Vishnus,</hi><lb/>der Durchdringer, iſt die ſich durch Materie und Natur<lb/>hindurchdringende, einen Weg der Verwandlungen vom<lb/>Niedrigſten bis zum Höchſten durchmachende Gotteskraft.<lb/>Hier treten die bekannten Avatara&#x2019;s oder Verkörperungen<lb/>der Gottheit auf, welche dem Vishnus zufallen und deren<lb/>zehn gezählt werden. Eine davon iſt noch zukünftig und<lb/>hat den Zweck, die Menſchen von ihrer Sünde zu befreien<lb/>und alle Laſter zu tilgen. &#x201E;Vishnus eigentliches Amt iſt,<lb/>Erhalter der Welt zu ſein, und zwar in dem Sinne, daß<lb/>er, wenn die Welt durch Bosheit, Ruchloſigkeit und Ty-<lb/>rannei in Gefahr kommt, als erhaltende Schutzgottheit zu<lb/>ihrer Rettung in allerlei Geſtalten erſcheint und auch die<lb/>geringſte nicht verſchmäht, die zum Rettungsmittel dienen<lb/>kann.&#x201C; <note place="foot" n="*)" xml:id="note-0115" next="#note-0116"><hi rendition="#g">Kleuker&#x2019;s</hi> aſiatiſche Abhandlungen <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 52. Die katholiſche Theo-<lb/>logie hat keinen Anſtand genommen, das dem Chriſtenthum Analoge<lb/>dieſer Vorſtellungen anzuerkennen; ſiehe z. B. <hi rendition="#g">Möhler&#x2019;s</hi> &#x201E;Symbolik&#x201C;<lb/>unter der Aufſchrift: &#x201E;Betrachtung über das Heidenthum&#x201C; S. 82 ff.<lb/>&#x201E;Wer&#x201C;, ſo heißt es hier, &#x201E;hat jemals die Lehren der Indier von den</note> Nun kommt <hi rendition="#g">Sivas,</hi> der dritte Gott, und in<lb/><pb n="94" facs="#f0116" />
dieſem müßte das ſpirituelle Princip, der Geiſt, zu erken-<lb/>nen ſein. Seine Farbe auf Bildwerken iſt ſchneeweiß;<lb/>das zeigt die Reinheit ſeines Weſens, wie auch Apollon<lb/>der Reine, Heilige iſt, und einen ſilbernen Bogen führt,<lb/>welches ein Reſt derſelben Farbenſymbolik zu ſein ſcheint.<lb/>Uebrigens iſt der hervortretende Charakter dieſer Gottheit<lb/>ein ſehr abſtoßender; er iſt der Gott der Zerſtörung, Ver-<lb/>nichtung, daher als Feuer bezeichnet; er wird <hi rendition="#g">Rudras,<lb/>Ugras,</hi> der Fürchterliche, genannt; ſeine Attribute ſind<lb/>Schlingen, Keule, Bogen, Pfeil und Dolch; auch wird<lb/>er mit einer Halskette von Schädeln gebildet. Auf dieſe<lb/>Weiſe wird ein grauenhafter Götze daraus, und es wider-<lb/>ſtrebt unſerem Gefühle, dergleichen mit der eigenen Reli-<lb/>gion und Bildungsſtufe in Beziehung zu ſetzen. Ganz<lb/>anders ſpricht uns die herrliche Geſtalt Apollon&#x2019;s an; auch<lb/>iſt derſelbe als jene mächtig und tief eingreifende Quelle<lb/>prophetiſcher Begeiſterungen und Begabungen, als jene ſo<lb/>beſtimmt ausgeprägte, vom menſchlichen Selbſt unterſchie-<lb/>dene und doch in ihm und durch daſſelbe wirkende höhere<lb/>Geiſtigkeit der bibliſchen und chriſtlichen Idee des h. Gei-<lb/>ſtes entſchieden näher gerückt. Es iſt die verneinende, mit<lb/>der unmittelbaren, natürlichen Beſtimmtheit der Welt und<lb/>des Menſchen im Streite liegende Eigenſchaft dieſer gött-<lb/>lichen Macht, was in dem indiſchen Sivas ſo einſeitig her-<lb/>ausgefaßt und ſo barbariſch dargeſtellt iſt. Es iſt jedoch<lb/>zu bemerken, daß auch noch der griechiſche Gott zunächſt<lb/>ganz vorzüglich dieſe Seite zeigt. Seinem Namen nach,<lb/>der von &#x03B1;&#x03C0;&#x03BF;&#x03BB;&#x03BB;&#x03C9;, &#x03B1;&#x03C0;&#x03BF;&#x03BB;&#x03BB;&#x03C5;&#x03C9; kommt und auch vom grie-<lb/>chiſchen Alterthume ſelbſt ſo verſtanden und abgeleitet<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0116" prev="#note-0115">göttlichen Incarnationen kennen gelernt, ohne darin wenigſtens eine<lb/>entfernte Sehnſucht nach einer göttlichen Befreiung vom Falle anzu-<lb/>erkennen! Eine Sehnſucht, die ſich im ganzen Alterthume findet.&#x201C;</note><lb/><pb n="95" facs="#f0117" />
wurde <note place="foot" n="*)">&#x201E;O Fürſt Apollon, ſchädige Du die Schuldigen;<lb/>Vernichte ſie, ſo wie Du zu vernichten pflegſt!&#x201C;<lb/>ſagt ſehr ausdrucksvoll <hi rendition="#g">Archilochos</hi>.</note>, iſt er der Verderber, Vernichter, inſofern alſo<lb/>kein anderer Gott, als jener indiſche. Die finſtere, ſchreck-<lb/>liche Seite Apollon&#x2019;s wird auch von <hi rendition="#g">Homer,</hi> der ſeine<lb/>Götter ſonſt mit parodiſcher Leichtfertigkeit zu behandeln<lb/>pflegt, mit auffallendem Ernſte hervorgekehrt. Wie Nacht-<lb/>grauen wandelt er her, von der Schulter raſſeln die ſicher<lb/>und tödtlich treffenden Pfeile. Er treibt die Troer von<lb/>der Zinne der Burg herab mit lautem Schlachtgeſchrei<lb/>zum Kampfe an; er ſchreitet ihnen, eine Wolke um die<lb/>Schulter und die Ägis in der Hand, als &#x03BB;&#x03B1;&#x03BF;&#x03C3;&#x03C3;&#x03BF;&#x03BF;&#x03C2; (Auf-<lb/>reger der Kriegsluſt und Kampfbegier im Volke) vor, an<lb/>Kriegsgewalt dem Ares gleich, wiewohl hoch erhaben über<lb/>deſſen ſtürmiſchen Trotz. Den verderblichſten Gott nennt<lb/>ihn Achilles, und ſelbſt wenn er unter den Göttern er-<lb/>ſcheint, zittern Alle im Hauſe des Zeus und fahren von<lb/>ihren Sitzen empor. Nur Leto freut ſich, daß ſie einen<lb/>ſo ſtarken, bogentragenden Gott geboren. <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#g">Ottfr. Müller,</hi> Dorier <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 292 f.</note> Ein den The-<lb/>banern gehöriges Heiligthum dieſes Gottes, eine dreigipfliche<lb/>Höhe, an deren waldigem Abhange ein Apollotempel ſtand,<lb/>hieß <hi rendition="#g">Ptoon, Schreckenshain,</hi> und er ſelber ward hier<lb/>als Apollon <hi rendition="#g">Ptoos,</hi> der <hi rendition="#g">Schreckbare,</hi> verehrt. Was<lb/>die Kunſt betrifft, ſo bildete ſie ihn, bevor ſie ihm die<lb/>bekannte ideale Geſtalt verlieh, ſehr roh. Man ſah ihn<lb/>mit vier Händen und vier Ohren, recht wie ein indiſches<lb/>Monſtrum, gebildet, oder als Säulenpfeiler mit Bogen,<lb/>Lanze und Helm, wie zu Amiklä der Fall; einen lanzen-<lb/>bewaffneten Apoll weiheten die Megarer nach Delphi; zu<lb/>Tenedos erſchien er mit dem Doppelbeil gerüſtet; die Ko-<lb/>loſſe des Kanachos von Sikyon hatten eine breite Bruſt,<lb/><pb n="96" facs="#f0118" />
einen viereckigen Körperbau und faſt ſäulenartige Beine.<lb/>Er war auch <hi rendition="#g">Wolfgott, Lykeios,</hi> worauf die Tragiker<lb/>anſpielen, wenn es z. B. bei <hi rendition="#g">Äſchylos</hi> heißt:</p><lb/><p>&#x201E;O König Wolfgott, ſei es für der Feinde Heer!&#x201C;<lb/>Ein Wolf aus Erz mit alten Inſchriften lag bei dem gro-<lb/>ßen Altar zu Delphi, und daß ein Wolf in eine Stier-<lb/>heerde fällt, veranlaßt die Verehrung des Apollon Lykeios<lb/>in Argos, wo man auf dem Markte die Gruppe in Erz<lb/>gebildet ſah. Zu Athen war dieſer Wolfgott allgemeiner<lb/>Gerichtsvorſtand, daher ſich vor jedem Gerichtshofe die<lb/>Statue eines Wolfes befand. Die Argiver führten den<lb/>Wolf auch auf Münzen. <note place="foot" n="*)">Hieher gehören auch wohl die <hi rendition="#aq">hirpi,</hi> die auf dem Berge Sorakte bei<lb/>Rom dem Apollo dienten; ſie hießen ſo vom ſabiniſchen <hi rendition="#aq">hirpus,</hi> Wolf.</note> Bei Homer nimmt Phöbos<lb/>die Geſtalt des <hi rendition="#g">taubenwürgenden Habichts</hi> an, und<lb/>auf einer Bergſpitze bei Epheſus verehrte man ihn als Apol-<lb/>lon <hi rendition="#g">Gypaieus</hi> oder <hi rendition="#g">Geiergott</hi>. <note place="foot" n="**)">Vergl. <hi rendition="#g">Ottfr. Müller,</hi> Dorier <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 303, 245, 335.</note> So war er ge-<lb/>wiß eine der ſchreckhafteſten und furchtbarſten Gottheiten<lb/>des Alterthums und in keineswegs holder und heiterer<lb/>Form gedacht und vor&#x2019;s Auge geſtellt. Um ſo merkwür-<lb/>diger iſt die Verwandlung und Umgeſtaltung deſſelben durch<lb/>Hervorbildung der poſitiven Seite, dieſes Meiſterſtück und<lb/>Wunderwerk des helleniſchen Nationalgeiſtes, das gewiß<lb/>nicht ohne göttliche Leitung und Kraft, wie ſie ſchon im<lb/>Heidenthum wirkte, vollbracht worden iſt. <note place="foot" n="***)">Siehe unten Beilage <hi rendition="#aq">F.</hi></note> Angedeutet<lb/>iſt ſie zwar ſchon bei den Indiern. Sivas iſt der ſchreck-<lb/>liche Feuergott; aber von ſeinem Haupte rinnt die heilige<lb/>Ganga herab. Zur Schönheit und Grazie, wie in dem<lb/>feinſinnigen und hochbegabten Hellas, ward hier im Oriente<lb/>nicht fortgegangen. Apollon trug in alten Wandbildern<lb/>zu Delos und Delphi die Chariten oder Grazien auf der<lb/><pb n="97" facs="#f0119" />
Hand, dieſe Symbole der Anmuth und Feſtfreude, die<lb/>durch Tanz, Muſik und geſelligen Lebensgenuß in lieblich-<lb/>ſter Weiſe das Daſein erheitern. Dahin gehört auch der<lb/>Ausſpruch Pindars, Apollon ſei den Menſchen <hi rendition="#g">zum freund-<lb/>lichſten Gotte beſtimmt</hi>. In dieſer Erſcheinungsform<lb/>iſt er namentlich der muſikaliſche Gott und treibt durch den<lb/>ſanften Zauber der Tonkunſt die Menſchen zu dem Guten<lb/>und Rechten an, das er als Orakelgott verkündet und ge-<lb/>beut. Beim Bau der Mauern Ilions werden die Steine<lb/>dazu durch ſein Saitenſpiel zuſammengeführt. Schon bei<lb/>Homer ſpielt er beim Schmauſe der Götter die Phorminx<lb/>und unterrichtet Sänger; ſpäterhin wird er Muſaget, Mu-<lb/>ſenführer. &#x2014; Was den apolliniſchen Opfercult betrifft, ſo iſt<lb/>auch hier eine Umwandlung in&#x2019;s völlige Gegentheil zu be-<lb/>merken. Ein urſprünglich ſo zorniger und furchtbarer Gott<lb/>heiſchte ernſte und düſtere Culte und Beſänftigungsmittel.<lb/>Zu Athen wurden an den Thargelien zwei Menſchen zum<lb/>Opfer geſchmückt, feierlichſt, wie Opferthiere, vor&#x2019;s Thor<lb/>geführt und dann vom Felſen geſtürzt, zu welchen Sühn-<lb/>opfern, &#x03C6;&#x03B1;&#x03C1;&#x03BC;&#x03B1;&#x03BA;&#x03BF;&#x03B9; genannt, überwieſene Verbrecher genom-<lb/>men wurden. Es gab jedoch in demſelben Cultus auch<lb/>andere Opfer und Huldigungen, friedlich und zart und<lb/>ſelbſt vom Blute der Thiere frei. Auf Delos ſtand hin-<lb/>ter dem Hornaltare der ſogenannte &#x201E;Altar der Frommen&#x201C;,<lb/>worauf man nur Weizen- und Gerſtenkuchen legte, der<lb/>einzige, der Sage nach, auf welchem Pythagoras opferte.<lb/>Er war dem Apollon <hi rendition="#g">Genetor</hi> heilig; da war Apollon<lb/>nicht mehr Verderber, Vernichter, Richter, Rächer, Wolf-<lb/>gott u. ſ. w.; da hatte er aufgehört, zu negiren und war<lb/>Zeuger und Schöpfer im höheren Sinne des Wortes, <hi rendition="#aq">crea-<lb/>tor spiritus</hi> nach dem Ausdrucke des Chriſtenthums. Da-<lb/>ſelbſt war es auch, wo man an Feſten Malven und Ähren<lb/>in die Tempel trug. Zu Delphi weihete man Kuchen und<lb/><fw type="sig" place="bottom">7</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0120" />
Weihrauch in heiligen Körben, zu Patara Kuchen in Form<lb/>von Bogen, Pfeil und Leier, an die doppelte Natur des<lb/>Gottes erinnernd, während jedoch die letztere bei einem ſo<lb/>harmloſen Opfer entſchieden überwog. An dem attiſchen<lb/>Herbſtfeſte der Panepſien pflegte man einen mit Wolle um-<lb/>wundenen Oliven- oder Lorbeerſtab, Eireſione genannt, mit<lb/>Trauben, Früchten und kleinen Gefäßen voll Honig und<lb/>Öl zu behängen und an die Thüre eines Apollotempels<lb/>zu tragen. Auch Leierkuchen kamen in der Eireſione vor.<lb/>Der Name hängt mit Eirene, Friede zuſammen. Es wurde<lb/>auf dieſe Weiſe ausgedrückt, daß der Geiſt mit der Natur<lb/>keinen Krieg führe, ſofern ſie durch ihn geweiht und ge-<lb/>heiligt und ſo wieder rein, unſchuldig und gottvoll ge-<lb/>worden.</p><lb/><p>War doch auch die von dem Gotte bezwungene <hi rendition="#g">Del-<lb/>phyne,</hi> in der wir die Natur, als Gegenſatz des Geiſtes,<lb/>erkannten, nicht ganz verſtoßen und verbannt, da ſie bei<lb/>dem Erdſpalt an den Füßen des Dreifußes im innern<lb/>Adyton lag. <note place="foot" n="*)">Lukian <hi rendition="#aq">de astrol.</hi> 23.</note> Dahin gehört auch, daß der <hi rendition="#g">Delphin</hi>,<lb/>dieſes muſikaliſche und menſchenfreundliche Thier, als die<lb/>gleichſam geiſtig umgewandelte und ſo mit dem Gotte<lb/>verſöhnte und befreundete <hi rendition="#g">Delphyne</hi> oder <hi rendition="#g">Delphine</hi><lb/>dem Apollon heilig war; daß er ſelbſt die Geſtalt des<lb/>Delphins annahm, um ſeine Kreter nach Kriſſa zu füh-<lb/>ren, und als <hi rendition="#g">Delphinios</hi> Tempel und Verehrung hatte.</p><lb/><p>Der Geiſt iſt an und für ſich kein Ungeheuer, keine<lb/>bösartig verneinende Kraft und Macht; denn ſeine Nega-<lb/>tivität iſt nur Mittel zum Zweck, ein Uebergangsprincip,<lb/>welches verſchwindet, ſowie der Uebergang vollbracht; das<lb/>Ziel iſt die abſolute Milde, Schönheit und Seligkeit. Aber<lb/>er kann als ein Ungeheuer und Schreckniß der furchtbar-<lb/><pb n="99" facs="#f0121" />
ſten Art aufgefaßt und dargeſtellt werden, das dann auch<lb/>die entſprechenden Opfer empfängt, wie es im Reiche der<lb/>Barbarei überall auf eine rückſichts- <choice><corr>und</corr><sic>nnd</sic></choice> ſchonungsloſe, für<lb/>gebildetere Völker und Zeitalter oft ganz unbegreifliche<lb/>Weiſe zur Erſcheinung kommt. Die fürchterlichſten Götzen<lb/>des Heidenthums mit ihren barbariſchen Opferculten ſind<lb/>nichts Anderes, als der in ſo rein verneinender Weiſe vor-<lb/>geſtellte, verehrte und geltend gemachte Geiſt geweſen. Der<lb/>Geiſt iſt die Negation der Natur; er iſt der zweite Schöpfer,<lb/>der die erſte, natürliche Schöpfung, als ſolche, aufzuheben<lb/>und eine neue daraus zu geſtalten hat, die dem zu reali-<lb/>ſirenden göttlichen Ideale entſpricht. Wenn das Bewußt-<lb/>ſein hierüber in dem übrigens noch rohen Menſchen auf-<lb/>zugehen beginnt, ſo wird der Geiſt nur ganz abſtrakt und<lb/>einſeitig, als Feind der Natur und des Lebens, als Zer-<lb/>ſtörer und Vernichter gefaßt und ſein Cult iſt dieſer Auf-<lb/>faſſung conform, d. h. grauſam und gräuelhaft. Das iſt<lb/>aber nicht die Schuld des großen, göttlichen Princips ſelbſt,<lb/>ſondern die des ſubjektiven menſchlichen Verhaltens zu ihm,<lb/>für welches die poſitive Natur und Tendenz deſſelben eine<lb/>noch fremde, dunkle, verſchloſſene Sphäre iſt, und welches<lb/>daher bei dem Negativen ſtehen bleibt, wozu es keines<lb/>Aufwandes ſchaffender und geſtaltender Kräfte bedarf und<lb/>wo man in der einfachſten und unmittelbarſten Weiſe, wie<lb/>namentlich durch Tödtung des Lebendigen, zu Werke gehen<lb/>kann. Für den Naturmenſchen iſt nur die Natur poſitiv;<lb/>der Geiſt iſt ihm nur das verhaßte und gefürchtete Gegen-<lb/>theil, oder wenn er denſelben, zu einer höheren Stufe über-<lb/>gehend, zum eigenen Principe macht, ihn in ſeine Geſin-<lb/>nung aufnimmt, ihm als ſeiner Gottheit zu huldigen und<lb/>zu dienen beginnt, ſo entſteht zunächſt nur eine fanatiſche<lb/>Feindſchaft gegen das Natürliche, die ebenfalls wieder zu<lb/>bekämpfen und zu bewältigen iſt. Erſt dem gebildeten<lb/><fw type="sig" place="bottom">7*</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0122" />
Menſchen geht auch endlich das beſänftigende und beſeli-<lb/>gende Verſtändniß des Poſitiven im Geiſtprincip auf, wel-<lb/>ches die Natur nicht bloß verneint, ſondern in ſich erhebt<lb/>und auf dieſe Weiſe zugleich auch bewahrt und bejaht; und<lb/>in dem Grade, daß der Menſch gebildet iſt, hört der Geiſt<lb/>auf, ein Schreckniß und Ungeheuer, ein Sivas und Ly-<lb/>keios, ein fürchterlicher Feuer- und Wolfgott zu ſein, und<lb/>fängt er an, die holdſelige Geſtalt des Gottes anzunehmen,<lb/>der ſich an unblutigen Opfern erfreut, durch ſein liebliches<lb/>Saitenſpiel Mauern baut und Sitten bildet und auf der<lb/>Hand die Symbole der Anmuth, die Grazien trägt. Die<lb/>reine, vollendete Herausbildung dieſer Seite jedoch iſt das<lb/>Schwierigſte und Letzte im Reiche menſchlicher Entwick-<lb/>lungen, die Krone und der Abſchluß der Cultur, wozu<lb/>es nur nach unendlichen Mühen und Kämpfen mit theils<lb/>ſinnlichen Rohheiten, theils ſpirituellen Barbarismen kommt,<lb/>was denn auch der griechiſche Mythus beſagt, wenn er die<lb/>Geburt des ſchönen, helleniſchen Gottes als eine ſo ſehr<lb/>erſchwerte und gefährdete beſchreibt. <note place="foot" n="*)">&#x201E;Mit der Zeit ward Apollon geboren&#x201C; ſagt <hi rendition="#g">Pindar</hi>, auf die vielen Hinder-<lb/>niſſe und Verzögerungen deutend, die ſich ſeiner Geburt entgegenſtellten. Die<lb/>Mutter Leto irrt in qualvoller Geburtsangſt lange über Erde und Meer,<lb/>bis ſie auf die ſteinige Inſel gelangt, welche, wie <hi rendition="#g">Pindar</hi> ſagt, die<lb/>Sterblichen <hi rendition="#g">Delos,</hi> die Seligen im Olymp aber &#x201E;<hi rendition="#g">das weitberühmte<lb/>Geſtirn der dunklen Erde</hi>&#x201C; nennen. Auch dieſe Inſel ward der<lb/>Sage nach erſt von Winden und Wellen unſtät umhergetrieben, bis ſie<lb/>feſten Beſtand erlangte. Damit iſt wohl ausgedrückt, daß auch der helle-<lb/>niſche Apollocult, wie er ſich in Delos geſtaltete, lange ſchwankte, bis er<lb/>zu definitiver Anerkennung und Feſtigkeit gedieh.</note> Die Griechen wa-<lb/>ren das Volk, das in dieſer Hinſicht das Höchſte erreicht<lb/>hat, was in vorchriſtlicher Zeit und Welt zu erreichen<lb/>war &#x2014; das iſt ihre große Stellung, ihr ewiger Ruhm<lb/>und Glanz in der Weltgeſchichte.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[101]" facs="#f0123" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">E.</hi><lb/>Neuteſtamentliche Triaden.<lb/>Zu <hi rendition="#aq">V.</hi> und <hi rendition="#aq">VI.</hi></hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s ließe ſich zu den in den genannten Capiteln aufge-<lb/>ſtellten Triaden, namentlich was völkerſchaftliche und per-<lb/>ſönliche Charaktere und Verhältniſſe betrifft, noch Vieles<lb/>hinzufügen; ja es möchte bei tieferer Forſchung wohl ein-<lb/>mal eine triadiſche Darſtellung der ganzen Menſchheits-<lb/>entwicklung und Weltgeſchichte gelingen. Was ich hier<lb/>noch als beſonders merkwürdig und beachtenswerth heraus-<lb/>faſſen und erläutern will, ſind einige im neuen Teſtamente<lb/>und in der erſten Geſchichte des Chriſtenthums vorkommende<lb/>Erſcheinungen der Art.</p><lb/><p>Man ſehe ſich einmal die Verklärung Chriſti Matth.<lb/>17., Marc. 9., Luc. 9. an, wo dieſer mit zwei altteſta-<lb/>mentlichen Perſönlichkeiten zuſammen, die dabei erſcheinen,<lb/>eine Dreiheit bildet, die nicht ohne ſymboliſche und reprä-<lb/>ſentative Bedeutung im Sinne des von uns angedeuteten<lb/>triadiſchen Syſtemes zu ſein ſcheint.</p><lb/><pb n="102" facs="#f0124" />
<p><hi rendition="#g">Moſes, Elias</hi> und <hi rendition="#g">Chriſtus</hi> ſind zuſammenge-<lb/>ſtellt. Der Erſtere als Fürſt, Geſetzgeber, Feldherr, Ver-<lb/>trauter Jehova&#x2019;s, iſt jedenfalls geeignet, das Moment der<lb/>erſten, oberſten Einheit, Herrſchaft und Macht zu bezeich-<lb/>nen und ſo zu einem menſchlichen Nachbilde und Analogon<lb/>des Gottvaters der bezüglichen Religionskreiſe zu dienen.<lb/>Elias repräſentirt den prophetiſchen Genius, das Geiſtprin-<lb/>cip, wie es ſich in altteſtamentlicher Zeit manifeſtirt hat;<lb/>Chriſtus vertritt einfach ſich ſelbſt, den Sohn. Dieſen<lb/>dreien nun will Petrus auf dem Verklärungsberge <hi rendition="#g">drei<lb/>Hütten</hi> bauen. Er iſt der apoſtoliſche Repräſentant der<lb/>Kirche, die auf ihn gegründet iſt; und ſo könnte damit<lb/>wohl angedeutet ſein, daß die Kirche jene drei Principien<lb/>in ſich enthalten, bewahren und ausbilden ſolle.</p><lb/><p>Es ſind übrigens noch zwei andere Apoſtel zugegen;<lb/>Chriſtus hatte von ſeinen Jüngern nur <hi rendition="#g">Petrus, Jo-<lb/>hannes</hi> und <hi rendition="#g">Jakobus</hi> zu ſich genommen; und ſo ha-<lb/>ben wir wieder eine Trias, beſtehend aus denſelben aus-<lb/>gewählten Jüngern und Apoſteln, von welchen wir Gal.<lb/>2, 9. erfahren, daß ſie für Säulen oder Grundpfeiler der<lb/>Kirche galten. Es fragt ſich, ob hier nicht dieſelbe Glie-<lb/>derung zu entdecken; ob ſie nicht als die ſich in ähnlicher<lb/>Weiſe unterſcheidenden Vertreter jener triadiſchen Momente<lb/>zu faſſen ſeien. Dieſe drei bilden jedenfalls einen ganz<lb/>beſonderen enggezogenen Kreis um ihren Meiſter und Herrn;<lb/>erſt in zweiter Reihe kommen die neun Anderen; dann<lb/>weiter und in äußerſter Peripherie die Siebenzig und die<lb/>Uebrigen. Was auf jenem Berge vorgeht, iſt Myſterium;<lb/>die drei allein dürfen es wiſſen und ſollen es vor der Hand<lb/>Niemandem mittheilen. Dieſelben werden von Chriſtus auch<lb/>bei anderen wichtigen Anläſſen ganz allein zu ſich genom-<lb/>men, wie Marc. 5, 37. Luc. 8, 51. Matth. 26, 27.<lb/>Marc. 14, 33. Hiebei iſt es nun wohl einleuchtend ge-<lb/><pb n="103" facs="#f0125" />
nug, weßhalb Petrus und Johannes, dieſe ſo ausgezeich-<lb/>net hervortretenden apoſtoliſchen Perſönlichkeiten, der Eine<lb/>der Fels, auf welchen Chriſtus ſeine Kirche baut, und dem<lb/>er die Schlüſſel des Himmelreichs übergibt; der Andere,<lb/>der perſönliche Liebling Chriſti, der Verpfleger ſeiner Mut-<lb/>ter und eigenthümliche neuteſtamentliche Schriftſteller, einen<lb/>ſo großen Vorzug haben; weniger begreifen wir aber, weß-<lb/>halb Jakobus hinzugenommen iſt. Er iſt zwar ein Bru-<lb/>der des Johannes und, wie er, ein &#x201E;Donnerskind&#x201C; d. h.<lb/>vom größten religiöſen Eifer erfüllt; ein ſpecieller Charak-<lb/>ter jedoch wird hiedurch nicht in ihm erkannt. Apoſtelgeſch.<lb/>3, 1 ff. erſcheinen Petrus und Johannes zuſammen, vergl.<lb/>21, 20. Dieſe Beiden zeigen ſich als ſehr verſchiedene<lb/>Naturen; jeder von ihnen iſt bedeutſam und wichtig in<lb/>ſeiner Art, ſo daß man wohl die Repräſentanten zweier<lb/>triadiſcher Elemente in ihnen ahnen und ſuchen kann, wo-<lb/>zu aber durch Jakobus kein drittes, ergänzendes hinzu-<lb/>kommt. Dieſer tritt auch bald vom Schauplatz ab; er<lb/>wird Apoſtelgeſch. 12, 2 hingerichtet und es wird an ſei-<lb/>ner Statt kein neuer Apoſtel gewählt. Ein ſolcher aber<lb/>und zwar einer der größten und wichtigſten Art tritt durch<lb/><hi rendition="#g">Paulus</hi> hinzu, durch den ſich in Wahrheit die durch die<lb/>Idee geforderte Triade geſtaltet. Es hat ſomit den An-<lb/>ſchein, als ob Jakobus, bei überhaupt würdigem, aber<lb/>nicht in beſonderer Weiſe beſtimmtem Charakter, die dar-<lb/>zuſtellende Trias nur erſt formell auszufüllen gehabt, weil<lb/>das wahrhafte, eigenthümlich beſchaffene Dritte noch nicht<lb/>vorhanden war. Bezeichnen wir die drei Momente der<lb/>Idee als <hi rendition="#g">Vater, Sohn</hi> und <hi rendition="#g">Geiſt</hi> oder ethnologiſch<lb/>als <hi rendition="#g">römiſches, chriſtlich-jüdiſches</hi> und <hi rendition="#g">griechi-<lb/>ſches</hi> Princip, ſo ſind in dem Apoſtelfürſten <hi rendition="#g">Petrus</hi>,<lb/>auf den ſich die römiſche Kirche zurückführt und in dem<lb/>mit Chriſtus ſo innig verbundenen, ihn ſo hoch faſſenden,<lb/><pb n="104" facs="#f0126" />
und ſo gewichtvoll auch mit der Pflege ſeiner Mutter be-<lb/>trauten <hi rendition="#g">Johannes,</hi> leicht die den beiden erſten dieſer<lb/>Momente entſprechenden Perſönlichkeiten zu erkennen. Das<lb/>dritte ſtellt ſich in jeder Beziehung in dem nicht nur von<lb/>flammendem Eifer getriebenen, ſondern auch gebildeten<lb/>und geiſtreichen, nicht nur jüdiſch-gelehrten, ſondern auch<lb/>mit griechiſcher Literatur bekannten <hi rendition="#g">Paulus</hi> heraus.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[105]" facs="#f0127" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">F.</hi><lb/>Bibliſche und kirchliche Rechtfertigungsgründe in Be-<lb/>ziehung auf die dieſer Schrift eigene Auffaſſung<lb/>des Heidenthums.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">F</hi>ür Diejenigen, welche glauben ſollten, man thue dem<lb/>Heidenthume zu viel Ehre an, wenn man ſo viele poſitive<lb/>Beziehungen zu bibliſchen, chriſtlichen und kirchlichen Din-<lb/>gen darin finde, wie hier geſchehen iſt, ſei ſchließlich noch<lb/>Folgendes bemerkt.</p><lb/><p>Durch die von uns dem Heidenthum, namentlich dem<lb/>den Culminationspunkt ſeines Culturprozeſſes bildenden<lb/>Griechen- und Römerthum, zuerkannte Stellung und Be-<lb/>deutung wird das Chriſtenthum nebſt ſeiner altteſtament-<lb/>lichen Grundlage und kirchlichen Fortbildung ſo wenig de-<lb/>gradirt und in Schatten geſtellt, daß dadurch im Gegen-<lb/>theil erſt ſeine ganze Würde und Hoheit vor Augen tritt,<lb/>indem ſich ergibt, wie die Größe und Herrlichkeit der edel-<lb/>ſten und berühmteſten Nationen des Alterthums nur dazu<lb/>beſtimmt war und gedient hat, eine Vorſtufe und Vorbe-<lb/>reitung deſſelben auf Seiten des Heidenthums zu ſein.<lb/>Das Römerthum hatte die Aufgabe, der Kirche, die an<lb/><pb n="106" facs="#f0128" />
ſeine Stelle treten ſollte, einen irdiſchen und weltlichen<lb/>Grund und Boden zu bereiten, worüber auch ein von uns<lb/>nachgewieſenes myſtiſches Bewußtſein in ihm ſelbſt exiſtirte.<lb/>Das Griechenthum hatte keine ſo unmittelbare und prak-<lb/>tiſche Beziehung zum Chriſtenthum; deſto näher aber ſtand<lb/>es ihm in ideeller Beziehung; es erzeugte aus ſich auf<lb/>mythologiſchem und poetiſchem Wege ein <choice><corr>Chriſtenthum</corr><sic>Ehriſtenthum</sic></choice> der<lb/>Idee, wie namentlich in ſeinem bewundernswürdigen He-<lb/>raklesmythus, enthielt auch ſchon eine Art von Trinität,<lb/>die, insbeſondere was die Darſtellung des Geiſtes betrifft,<lb/>der augenſcheinlichſten Analogien und merkwürdigſten Züge<lb/>voll. Aber es fehlte das Chriſtenthum der thatſächlichen<lb/>Wahrheit und Wirklichkeit, wie es erſt in und durch Chri-<lb/>ſtus, als dem nicht bloß mythologiſch und poetiſch vorge-<lb/>ſtellten, ſondern wahrhaften Gottmenſchen und Heiland, er-<lb/>ſchienen iſt. Auf dieſes reale Chriſtenthum als ſolches,<lb/>weiſt und führt direkt und ausdrücklich der meſſianiſche<lb/>Prophetismus des alten Teſtaments hin; und das iſt der<lb/>charakteriſtiſche Unterſchied deſſelben von dem ſinnreichen Phan-<lb/>taſieſpiele des Griechenthums, das hiebei ſtehen bleibt und<lb/>nicht, wie das prophetiſche Judenthum, über ſich hinaus auf<lb/>das Zukünftige geht.</p><lb/><p>Die Sache ſtellt ſich alſo in der Kürze ſo. Das Hei-<lb/>denthum producirt die mythologiſch ausgeprägte und poe-<lb/>tiſch gehandhabte Idee und begnügt ſich damit; der alt-<lb/>teſtamentliche Prophetismus will und verkündet die Wirk-<lb/>lichkeit, die kommen ſoll, deren die Welt bedarf und deren<lb/>Mangel von ihm ſo ſchmerzlich empfunden wird, und Chri-<lb/>ſtus endlich <hi rendition="#g">iſt</hi> dieſe Wirklichkeit. Auf dieſe Weiſe wird<lb/>man ſich die Sache wohl immer gefallen laſſen dürfen.</p><lb/><p>Daß aber die Heiden in der That nicht ſo ganz ohne<lb/>Licht und Gott geweſen, wie eine Anſicht will, die billig<lb/>als veraltet gilt, läßt ſich auch aus bibliſchen Schriftſtel-<lb/><pb n="107" facs="#f0129" />
lern und Kirchenvätern beweiſen. So ſagt der Apoſtel<lb/><hi rendition="#g">Paulus</hi> Röm. 1, 19: &#x201E;Die Erkenntniß Gottes iſt un-<lb/>ter den Menſchen offenbar; denn Gott offenbarte ſich ihnen,<lb/>da ſeine anſchaulichen Eigenſchaften ſeit der Weltſchöpfung<lb/>in ſeinen Werken durch Nachdenken erkannt werden; es<lb/>gibt ſich ihnen ſeine ewige Macht und Göttlichkeit kund,<lb/>ſo daß ſie keine Entſchuldigung haben.&#x201C; Noch merkwür-<lb/>diger iſt, was er in der Apoſtelgeſchichte 17, 27 f. den<lb/>Athenienſern vorträgt, indem er nicht nur eine alle Men-<lb/>ſchen betreffende, wenn auch aus ſubjektiven Gründen un-<lb/>erkannte und undeutliche Nähe des Göttlichen und eine<lb/>weſentliche, ſchon im Urſprunge des Menſchen begründete<lb/>Beziehung deſſelben zu Gott ausſpricht, ſondern dabei auch<lb/>auf heidniſche Autoren hinweiſ&#x2019;t, welche daſſelbe geäußert.<lb/>&#x201E;. . . . . Die Menſchen ſollten Gott ſuchen, ob ſie ihn<lb/>etwa taſtend fühlten und fänden, wiewohl er nicht ferne<lb/>von einem Jeden unter uns, denn in ihm leben, weben<lb/>und ſind wir; wie auch einige von eueren Dichtern geſagt<lb/>haben: Denn deſſen Geſchlecht auch ſind wir.&#x201C; Im Jo-<lb/>hanneiſchen Evangelium 1, 1 ff. iſt von dem göttlichen Lo-<lb/>gos, als einem in der Welt vorhandenen, ſich allgemein<lb/>darbietenden geiſtigen Lichte die Rede, das der Menſch fähig<lb/>ſei, in ſich aufzunehmen, wenn es auch nicht von Allen<lb/>wirklich aufgenommen werde. &#x201E;In dem Logos war das<lb/>Leben und das Leben war das Licht der Menſchen.&#x201C; &#x2014;<lb/>&#x201E;Er iſt das wahre Licht, welches jeglichen Menſchen er-<lb/>leuchtet, der in die Welt kommt&#x201C;, welche Stelle ſo oft<lb/>angeführt und benützt worden iſt und unter Anderem auch<lb/>eine ſo große Bedeutung in der Lehre der Quäker von dem<lb/>&#x201E;inneren Lichte&#x201C; erhalten hat. <note place="foot" n="*)" xml:id="note-0129" next="#note-0130"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">Barclaii</hi> apolog. theolog. christ.</hi> London 1729. S. 126. <hi rendition="#aq">Hic lo-<lb/>cus nobis ita favet, ut a quibusdam <hi rendition="#g">Quakerorum textus</hi> nun-</hi></note> Ebendaſelbſt 5, 17 ſagt<lb/><pb n="108" facs="#f0130" />
Chriſtus: &#x201E;Mein Vater wirket bis jetzo und ſo wirke auch<lb/>ich.&#x201C; Nach dem alexandriniſchen <hi rendition="#g">Clemens</hi> war es der<lb/>nachher menſchgewordene Logos, der von Anfang der Welt<lb/>an gute Menſchen theils durch die Propheten, theils durch<lb/>die griechiſche Philoſophie, theils durch andere Anſtalten<lb/>zur Erkenntniß der Wahrheit und zur Ausübung der Tu-<lb/>gend geleitet hat. Wir tragen nach Clemens das Eben-<lb/>bild des Logos in uns: &#x03C4;&#x03BF;&#x03C5; &#x0398;&#x03B5;&#x03BF;&#x03C5; &#x03C4;&#x03B1; &#x03BB;&#x03BF;&#x03B3;&#x03B9;&#x03BA;&#x03B1; &#x03C0;&#x03BB;&#x03B1;&#x03C3;&#x03BC;&#x03B1;&#x03C4;&#x03B1;<lb/>&#x1F21;&#x03BC;&#x03B5;&#x03B9;&#x03C2;; und tief eingeſenkt in unſer Weſen beſteht von An-<lb/>fang her zwiſchen Gott und uns ein gewiſſer magiſcher<lb/>Zuſammenhang, der Beide zu einanderzieht: &#x03C4;&#x03BF; &#x03C6;&#x03B9;&#x03BB;&#x03C4;&#x03C1;&#x03BF;&#x03BD;<lb/>&#x03B5;&#x03BD;&#x03B4;&#x03BF;&#x03BD; &#x03B5;&#x03C3;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BD; &#x03B5;&#x03BD; &#x03C4;&#x1FF3; &#x03B1;&#x03BD;&#x03D1;&#x03C1;&#x03C9;&#x03C0;&#x1FF3;, &#x03C4;&#x03BF;&#x03C5;&#x03D1;&#x0315; &#x1F41;&#x03C0;&#x03B5;&#x03C1; &#x03B5;&#x03BC;&#x03C6;&#x03C5;&#x03C3;&#x03BC;&#x03B1;<lb/>&#x03BB;&#x03B5;&#x03B3;&#x03B5;&#x03C4;&#x03B1;&#x03B9; &#x0398;&#x03B5;&#x03BF;&#x03C5;. Und ſo haben alle Menſchen Funken des<lb/>Göttlichen, einen Ausfluß des göttlichen Lichtes in ſich,<lb/>eine Weſensbeſtimmung, die ſich nie ganz verläugnen läßt<lb/>und in Folge deren der Menſch bei aller Geſunkenheit<lb/>ſelbſt ohne klares Bewußtſein wieder zu Gott und Wahr-<lb/>heit hingetrieben wird. Clemens erkennt auch im gefalle-<lb/>nen Menſchen noch die Anlage und Empfänglichkeit für<lb/>das Wahre und Gute an, die nur des Unterrichtes warte,<lb/>um ſich ſelbſtthätig dafür zu entſcheiden. Was die grie-<lb/>chiſche Philoſophie betrifft, ſo glaubt er, ſie ſei in ihrer<lb/>Art eben ſo ſehr eine Vorbereitung auf Chriſtus geweſen,<lb/>als das moſaiſche Geſetz. Durch den Ausſpruch 1. Cor.<lb/>1, 22: &#x201E;Die Juden begehren Zeichen, die Griechen verlan-<lb/>gen Weisheit&#x201C;, ſieht er ſich veranlaßt, die Heiden ſelig zu<lb/>preiſen, die nicht geſehen und dennoch geglaubt. Er ver-<lb/>gleicht das Judenthum ſehr geiſtreich und merkwürdig mit<lb/>Hagar, welche geboren habe, aber ausgeſtoßen worden ſei;<lb/>die Philoſophie mit Sara, welche lange unfruchtbar ge-<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0130" prev="#note-0129"><hi rendition="#aq">cupetur. Luculenter enim nostram propositionem demonstrat, ut vix<lb/>consequentia vel deductione egeat.</hi></note><lb/><pb n="109" facs="#f0131" />
blieben, dann aber dennoch den Sohn des Hauſes zur Welt<lb/>gebracht, indem auch jene ſterile Weisheit endlich empfan-<lb/>gen und Kinder der Verheißung geboren habe.</p><lb/><p>Aehnliche Erklärungen finden ſich auch bei <hi rendition="#g">Auguſtin</hi><lb/>und <hi rendition="#g">Juſtinus Martyr</hi>. Der Letztere ſagt: &#x201E;Was die<lb/>Weiſen und Geſetzgeber des Alterthums jemals Wahres,<lb/>Schönes, Rechtes gelehrt und geboten haben, das ſchöpf-<lb/>ten ſie aus derſelben Weisheit, welche jedem Menſchen<lb/>leuchtet und ſpricht, der in die Welt kommt&#x201C; u. ſ. w.<lb/>Der Keim der Vernünftigkeit, die vernünftige Anlage iſt<lb/>nach <hi rendition="#g">Juſtinus</hi> von dem Logos, als der göttlichen Ver-<lb/>nunft, allen Seelen eingepflanzt worden, und dadurch,<lb/>folgert er, iſt unter Anregung von außen eine gewiſſe<lb/>Gotteserkenntniß auch im Heidenthume möglich geweſen.<lb/>Er trägt kein Bedenken, diejenigen, welche jene Anlagen<lb/>dankbar entwickelten und benützten, für Verehrer des Lo-<lb/>gos und darum auch für <hi rendition="#g">Chriſten</hi> zu erklären, wie ei-<lb/>nen <hi rendition="#g">Heraklit</hi> und <hi rendition="#g">Sokrates</hi>.<note place="foot" n="*)">Vergl. <hi rendition="#aq">Clem. Alex. Paedag. I. 5. Cohort. c. 6. Strom. I. 5.<lb/>Juſtin. Mart. Apol. I. 46. II. 10.</hi> <hi rendition="#g">Münſcher</hi>, Dogmengeſchichte,<lb/>Marburg 1848, <hi rendition="#aq">II.</hi> S. 221. <hi rendition="#aq">III.</hi> S. 255. <hi rendition="#g">Möhler</hi>, Patrologie,<lb/>Regensburg 1840. <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 219 f.</note> Mit den dogmati-<lb/>ſchen Beſtimmungen der Reformatoren des 16. Jahrhun-<lb/>derts und der proteſtantiſchen Orthodoxie, welche den ge-<lb/>fallenen Menſchen ganz in den Abgrund der Finſterniß<lb/>und Bosheit verſinken läßt und ihm die Fähigkeit, das<lb/>Göttliche und Gute zu erkennen und zu wollen, mit der<lb/>Wurzel ausreißt, reimt ſich eine ſolche Anſicht vom Hei-<lb/>denthum allerdings nicht; jene Beſtimmungen ſind aber<lb/>nicht nur unkatholiſch, ſondern auch im evidenteſten Wi-<lb/>derſpruche mit der h. Schrift, und wenn das Menſchliche<lb/>vor dem Eintritte der chriſtlichen Erlöſung und Wiederge-<lb/><pb n="110" facs="#f0132" />
burt ſo abſolut verfinſtert und verderbt, ſo völlig diabo-<lb/>liſirt ſein ſoll, ſo iſt es auch gar nicht zu faſſen, wie die<lb/>Heiden, ja die Menſchen überhaupt, im Stande geweſen,<lb/>das chriſtliche Heil in ſich aufzunehmen.<note place="foot" n="*)">&#x201E;Der Menſch, der alle Verwandtſchaft und alles Ebenbildliche mit Gott<lb/>verloren hätte, wäre nicht einmal mehr fähig, Gottes Einwirkung zur<lb/>Vollziehung der Wiedergeburt aufzunehmen, da die göttliche Thätigkeit<lb/>ſo wenig Anklang mehr finden würde, als in einem vernunftloſen<lb/>Thiere.&#x201C; <hi rendition="#g">Möhler</hi>, Symbolik, Mainz und Wien, 1838 S. 108. Nur<lb/>die Annahme einer abſoluten inneren Neuſchöpfung kann dieſe Einwen-<lb/>dung beſeitigen, womit aber die Identität der Perſon verloren geht.</note> Bekannt iſt<lb/>Göthe&#x2019;s Ausſpruch, der auch hieher gezogen werden kann.</p><lb/><cit><quote>&#x201E;Wär&#x2019; nicht das Auge ſonnenhaft,<lb/>Die Sonne könnt&#x2019; es nicht erblicken!<lb/>Lebt nicht in uns des Gottes eigne Kraft,<lb/>Wie könnt&#x2019; uns Göttliches entzücken!&#x201C;</quote></cit><lb/><p>Vom Standpunkte des Katholicismus aus erfreut ſich<lb/>die natürliche und außerchriſtliche Vernunft und Sittlich-<lb/>keit einer weit größeren Anerkennung. Wenn die refor-<lb/>matoriſche Orthodoxie nicht nur die Vernunft, ſondern auch<lb/>das Wort Gottes, an welches ſie ſich ſo vorzugsweiſe zu<lb/>halten vorgibt und welches hier ſo deutlich ſpricht, für<lb/>Nichts achtet, um auch die letzte Spur des Guten im Geiſt<lb/>und Herzen des Menſchen zu vertilgen, ſo ſteht dagegen<lb/>der Katholicismus ganz auf dem Standpunkte der Bibel<lb/>und des älteſten Kirchenthums, und hat daher auch ein<lb/>weit anerkennenderes Verhältniß zu den dem Chriſtenthum<lb/>analogen Erſcheinungen im Heidenthum. Wir haben ſchon<lb/>oben gelegentlich auf ein bekanntes katholiſches Buch, auf<lb/><hi rendition="#g">Möhler&#x2019;s</hi> &#x201E;Symbolik&#x201C; verwieſen, wo uns eine in dieſem<lb/>Sinne gehaltene Betrachtung über das Heidenthum begeg-<lb/>net, wo auf Chineſen, Perſer, Indier hingewieſen und<lb/>die indiſche Incarnationslehre in eine wenigſtens entfernte<lb/><pb n="111" facs="#f0133" />
Beziehung zum Chriſtenthume geſetzt wird. <hi rendition="#g">Möhler</hi> lobt<lb/>auch die Quäker ihrer univerſelleren Anſicht über das Hei-<lb/>denthum wegen, wiewohl er ihnen den Vorwurf macht,<lb/>daß ſie den charakteriſtiſchen Unterſchied zwiſchen den chriſt-<lb/>lichen und unchriſtlichen Zeiten verwiſchten. &#x201E;Die Art&#x201C;,<lb/>ſagt er, &#x201E;wie die Quäker die beſſeren vorchriſtlichen Er-<lb/>ſcheinungen auf dem Gebiete der Sittlichkeit und Religion<lb/>betrachten, verräth ein ſehr zartes Gefühl.&#x201C; Und ebenſo<lb/>weiterhin: &#x201E;Die Anſicht der Quäker von dem Verhältniſſe<lb/>der Heiden zu Gott iſt allerdings weit zarter, als die lu-<lb/>theriſche und reformirte; es liegt ihr eine unbefangenere<lb/>und reinere Wahrnehmung der Erſcheinungen in der nicht-<lb/>chriſtlichen Welt zu Grunde.&#x201C; Ferner wird berichtet: &#x201E;Die<lb/>Quäker laſſen auf eine ſehr merkwürdige Weiſe gleich nach<lb/>Adams Fall die erlöſende Thätigkeit eintreten. Gott ver-<lb/>heißt nicht bloß einen künftigen Erretter, er lenkt nicht<lb/>nur die allgemeinen und beſonderen Schickſale der Völker<lb/>und Menſchen, um ſie auf den großen Tag des menſchge-<lb/>wordenen Gottes vorzubereiten; er begnügt ſich auch nicht,<lb/>unter allen Völkern weiſe Männer, Lehrer ihrer Zeitge-<lb/>noſſen in Wort und That, große Geſetzgeber und Regen-<lb/>ten zu erwecken. Von dem Logos, der in der Mitte der<lb/>Geſchichte perſönlich erſcheint, geht durch alle Zeiten hin-<lb/>durch ein ſchöpferiſches Lebensprincip, wie vom Mittelpunkt<lb/>eines Kreiſes nach allen Theilen der Peripherie Strahlen<lb/>ausgeſandt werden. Der Geiſteshauch Chriſti geht vor-<lb/>und rückwärts und läßt Nichts unberührt. Von dem &#x201E;in-<lb/>neren Lichte&#x201C;, der Quäker, dieſem von Chriſtus ausgehen-<lb/>den, durch alle Dimenſionen des Raumes und der Zeit<lb/>waltenden Lebensprincip, um welches ſich Alles dreht, was<lb/>ſie ſinnen und denken, und auf welches Alles fromm und<lb/>ehrfurchtsvoll bezogen wird, zeugen, wie ſie annehmen,<lb/>auch die alten Philoſophen und Lehrer der Völker; es zeu-<lb/><pb n="112" facs="#f0134" />
gen von ihm alle höheren Beſtrebungen, die ſich in der<lb/>Weltgeſchichte finden.<note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Möhler</hi>, Symbolik S. 496. 522. 554.</note></p><lb/><p>Auch aus <hi rendition="#g">Möhler&#x2019;s</hi> Patrologie ſind Stellen zu ci-<lb/>tiren. So wenn von <hi rendition="#g">Juſtin</hi>, dem <hi rendition="#g">Märtyrer</hi>, gerühmt<lb/>wird, daß er die beſſeren Erſcheinungen im Heidenthume<lb/>nicht mißkannte, auch in dieſen eine gewiſſe Gotteserkennt-<lb/>niß für möglich hielt und diejenigen, welche eine ſolche<lb/>ausgebildet, ſogar für Chriſten erklärte. &#x201E;Dieſes unbe-<lb/>fangen und frei ausgeſprochen zu haben&#x201C;, heißt es, &#x201E;muß<lb/>bei dem ſchroffen Gegenſatze der damaligen chriſtlichen Welt<lb/>zu der heidniſchen als ein ſehr großes Verdienſt bezeichnet<lb/>werden; denn man war nur zu ſehr geneigt, alles Nicht-<lb/>chriſtliche und vom auserwählten Volke der Juden nicht<lb/>Stammende als Sünde abzuweiſen u. ſ. w.<note place="foot" n="**)"><hi rendition="#g">Möhler</hi>, Patrologie <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 219 f.</note> Man wird<lb/>ferner bei <hi rendition="#g">Dieringer</hi> unter dem Titel: &#x201E;Die göttliche<lb/>Zubereitung für die Erlöſung&#x201C;<note place="foot" n="***)">S. deſſen Lehrbuch der katholiſchen Dogmatik. Mainz 1847. S. 322.</note> Alles bemerkt finden,<lb/>was zu unſerer Rechtfertigung nöthig zu ſein ſcheint. Es<lb/>wird daſelbſt auf den Grund der Offenbarung hin im All-<lb/>gemeinen ſo viel beſtimmt, daß Gott nicht unterlaſſen habe,<lb/>auch die heidniſchen Völker auf die Ankunft und Wirk-<lb/>ſamkeit des Erlöſers vorzubereiten. Es heißt namentlich<lb/>S. 324: &#x201E;Der göttliche Logos, wie er die äußeren Offen-<lb/>barungen des alten Bundes vermittelte, hat auch die übri-<lb/>gen Völker auf ſeine Ankunft im Fleiſche vorbereitet. Dieſe<lb/>von der Schrift angedeutete und in der kirchlichen Litera-<lb/>tur ſo oft vorgetragene Wahrheit gründet ſich auf die<lb/>fortwährende univerſelle Wirkſamkeit des Sohnes. Daher<lb/>behauptet auch der h. <hi rendition="#g">Hilarius</hi> mit Recht, das Heil<lb/>der heidniſchen Völkerſchaften habe ſchon in den Zeiten des<lb/><pb n="113" facs="#f0135" />
Geſetzes angehoben; denn der Erſtgeborene des Vaters habe<lb/>nicht nur Iſrael, ſondern auch die Geſammtheit der Völker<lb/>der Leitung ſeiner Engel unterworfen.&#x201C;<note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Hilar. Tract. in Pſ. LXVII. No. 27. II. No. 31.</hi></note> Vergl. daſelbſt<lb/>S. 310 f.: &#x201E;Die Offenbarungsurkunden pflegen die Sen-<lb/>dung des Erlöſers im Zuſammenhange mit dem ſchon<lb/>Dageweſenen, von Gott ſelbſt Veranſtalteten darzuſtellen;<lb/>es fehlt auch nicht an Hinweiſungen, daß die propädeutiſche<lb/>Wirkſamkeit Gottes ſich nicht auf den engen Kreis des<lb/>jüdiſchen Volkes eingeſchloſſen habe, ſo daß diejenigen Vä-<lb/>ter, welche eine univerſelle Wirkſamkeit des göttlichen Logos<lb/>vor dem Zeitpunkte der Incarnation und zwar zum Be-<lb/>hufe der Vorbereitung auf die Fülle der Zeiten behaupten<note place="foot" n="**)">Hier iſt eine Reihe von Citaten angebracht.</note>,<lb/>jedenfalls den Geiſt der Offenbarung auf ihrer Seite ha-<lb/>ben; nicht zu gedenken, daß die Vorſtellung, die Zeit von<lb/>Adam bis Chriſtus ſei als die Periode der durch Gott vor-<lb/>bereiteten Erlöſung zu betrachten, als die Ueberzeugung<lb/>der Kirche ſelbſt anzuſehen iſt.&#x201C; Hören wir weiter, wie ſich<lb/><hi rendition="#g">Laſaulx</hi> in ſeiner Abhandlung &#x201E;über das Studium der<lb/>griechiſchen und römiſchen Alterthümer&#x201C; erklärt: &#x201E;Selbſt<lb/>in der Religion iſt zwiſchen der griechiſch-römiſchen und<lb/>der jüdiſch-chriſtlichen ein viel tieferer Zuſammenhang, als<lb/>gewöhnlich angenommen wird. Es ſind, wie es ſcheint,<lb/>dieſelben der menſchlichen Natur eingeborenen Ideen, die<lb/>allen Religionen zu Grunde liegen und klarer oder trüber,<lb/>offener oder verhüllter, überall hervortreten. <hi rendition="#g">Nicht bloß<lb/>das Judenthum, auch das Heidenthum bildete<lb/>eine Vorſtufe des Chriſtenthums</hi>. Weit entfernt,<lb/>daß der religiöſe Cultus des griechiſchen und römiſchen<lb/>Alterthums in keinem Zuſammenhange mit unſerem Cul-<lb/>tus ſtände, bietet gerade <hi rendition="#g">er</hi> die intereſſanteſten Parallelen<lb/><fw type="sig" place="bottom">8</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0136" />
für jeden denkenden Menſchen dar; denn unzählige Ge-<lb/>bräuche unſerer Religion ſind uns hiſtoriſch aus jener über-<lb/>kommen. <hi rendition="#g">Der Cultus der Griechen und Römer<lb/>enthält, wie ihre ganze Bildung, mehr ächt<lb/>und urſprünglich Menſchliches, als irgend ein<lb/>anderer volksthümlicher Gottesdienſt</hi>. Das<lb/>Chriſtenthum wollte von Anfang an als Weltkirche nicht<lb/>bloß die Juden, ſondern alle Völker umfaſſen; von den<lb/>Juden verworfen, wandte es ſich vorzugsweiſe zu den Hei-<lb/>den und wählte zu ſeinem Centrum <hi rendition="#g">Rom</hi>. Es nahm<lb/>darum auch keinen Anſtand, ſich <hi rendition="#g">alles ächt Menſch-<lb/>liche aller Völker</hi> zu aſſimiliren, was es um ſo leich-<lb/>ter durfte, als die Schrift ausdrücklich behauptet, daß der<lb/>mit ſeiner Lehre identiſche Stifter des Chriſtenthums ſo<lb/>alt, ja älter als die Welt, ſei, und, vorhergeſehen im Plane<lb/>der göttlichen Providenz, aller menſchlichen Entwicklung<lb/>von der Welt her zu Grunde liege. Und in der That,<lb/>wenn der Logos ſeit Grundlegung der Welt der Vermittler<lb/>zwiſchen Gott und Welt und der Menſch nach ſeinem<lb/>Bilde geſchaffen iſt, <hi rendition="#g">ſo iſt alles rein Menſch-<lb/>liche, als ſolches, auch chriſtlich</hi>, und die Kirche<lb/>hat, indem ſie ſich daſſelbe angeeignet, nur ihr Eigenthum,<lb/>nur die unter die Völker vertheilte, ihr gehörige Wahrheit an<lb/>ſich gezogen.&#x201C; Aus ſolchen Ausſprüchen mögen die mit ſo<lb/>großen Vorurtheilen gegen den Katholicismus erfüllten<lb/>Proteſtanten erkennen, was in ihm vorgeht, und in wie<lb/>mächtigem Vorſchreiten derſelbe begriffen iſt. Auch Prof.<lb/><hi rendition="#g">Sepp</hi> zu München iſt in dieſe Reihe von Autoren zu<lb/>ſtellen. Derſelbe hat ein Werk geſchrieben unter dem Titel:<lb/>&#x201E;Das Heidenthum und deſſen Bedeutung für das Chriſten-<lb/>thum,&#x201C; Regensburg 1853, und mit dem Motto von <hi rendition="#g">De<lb/>Maiſtre</hi>: &#x201E;Wer wird uns die Mythologie von <hi rendition="#g">der</hi><lb/>Seite erklären, daß in ihr alle chriſtlichen Wahrheiten<lb/><pb n="115" facs="#f0137" />
vorbildlich erfüllt erſcheinen?&#x201C; Ich faſſe aus der Einlei-<lb/>tung dieſes Buches folgende Stellen heraus. Es werden<lb/>Aeußerungen und Verfahrungsweiſen von <hi rendition="#g">Chriſtus, Pe-<lb/>trus</hi> und <hi rendition="#g">Paulus</hi> angeführt und dann bemerkt: &#x201E;Dies<lb/>mag uns die Augen öffnen, daß die Naturreligion und<lb/>Myſterienlehre der Heiden doch nicht ſo gänzlich diaboliſch<lb/>war, ſondern vielmehr reine Elemente ſymboliſcher Wahr-<lb/>heit in ſich trug.&#x201C; S. 7. &#x201E;Die Mythologien der Völker<lb/>ſind wirkliche Religionsſyſteme, wenn auch nicht rein wahre.<lb/>Andererſeits war aber auch der Moſaismus mit ſeinen<lb/>Blutopfern und ſeinem Ceremoniendienſt zu keiner Zeit<lb/>die vollendete Wahrheit, ſondern nur eine vorbildliche Re-<lb/>ligion.&#x201C; S. 8 f. &#x201E;Das Chriſtenthum knüpfte zuerſt an<lb/>die moſaiſche Offenbarung an; aber auch im Heidenthume<lb/>haben ſich zerſtreute Funken der göttlichen Wahrheit erhal-<lb/>ten, welche Zeugniß von dem wahren Lichte geben, das<lb/>von Anfang an in die Geſchichte geſchienen hat und in<lb/>der Fülle der Zeiten vollends offenbar werden ſollte zur<lb/>Erleuchtung der Völker.&#x201C; S. 10. &#x201E;Chriſtus iſt der Er-<lb/>löſer von Anbeginn, nicht bloß der Juden; er iſt der Hei-<lb/>land der Welt.&#x201C; S. 10. &#x201E;Den Juden war ſogar geboten,<lb/><hi rendition="#g">die Götter nicht zu läſtern</hi>, und daß ſie 2. Moſ. 22,<lb/>28. wirklich in dem Sinne verſtanden, zeigt die Paraphraſe<lb/>des <hi rendition="#g">Philo</hi> und <hi rendition="#g">Joſ. Flavius</hi>: Ein fremdes Weſen,<lb/>welches für göttlich gehalten wird, ſollſt du nicht verächt-<lb/>lich behandeln.&#x201C; S. 11. &#x201E;Das Heidenthum ſteht in einer<lb/>durchgreifenden Analogie zum Chriſtenthum und war nichts<lb/>weniger als gottlos. Man höre Bekenntniſſe, wie die von<lb/><hi rendition="#g">Horat</hi>. <hi rendition="#aq">Carm. II.</hi> 6., <hi rendition="#g">Valer. Maximus</hi> <hi rendition="#aq">I.</hi> 8., <hi rendition="#g">Plu-<lb/>tarch</hi> <hi rendition="#aq">Marcell.</hi> 4. 5., und erſtaune über die Gläubigkeit<lb/>der alten Welt! <hi rendition="#g">Das eigentliche Heidenthum<lb/>ſteht dem Chriſtenthum unendlich näher, als<lb/>der moderne Proteſtantismus und der abge-</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">8*</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0138" />
<hi rendition="#g">ſtandene Katholicismus;</hi> denn dort war wohl Vie-<lb/>les verfehlt und mißverſtanden, bei der jetzt dominirenden<lb/>Freigeiſterei und anmaßlichen Aufklärung aber iſt die<lb/>Grundlage falſch. Den Heiden war es mit ihrer Religion<lb/>heiliger Ernſt; ſie zerſtörten nicht die Fundamente der<lb/>Glaubens- und Sittenlehre, ſondern entſtellten nur die<lb/>Wahrheit und geriethen auf dieſe Weiſe in Irrthümer;<lb/>unſere Zeit iſt an ſich gottlos.&#x201C; S. 13<note place="foot" n="*)"><cit><quote>Daß ihr euch Heiden nennet, hör&#x2019; ich ſagen.<lb/>Wißt, Jene ſah&#x2019;n den Gott im Sturm der Meere;<lb/>Den Gott im Donner und im Sonnenwagen.<lb/>Ihr aber möchtet mit dem ehrnen Speere<lb/>In Trümmer jedes Götterbild zerſchlagen;<lb/>So bleibt euch nur die ungeheure Leere.</quote><lb/><bibl><hi rendition="#right"><hi rendition="#g">Geibel</hi>.</hi></bibl></cit></note>. Es folgen<lb/>ſpecielle hiſtoriſche Nachweiſe in Beziehung auf die Fröm-<lb/>migkeit der Heiden und ihren Abſcheu vor Irreligiöſität<lb/>und Frivolität. Es wird gezeigt, welche, vom chriſtlichen<lb/>Standpunkte aus betrachtet, achtungswerthe und ehrenvolle<lb/>Rolle die Heiden im Evangelium ſpielen. &#x201E;Einer der<lb/>evangeliſchen Geſchichtſchreiber, <hi rendition="#g">Lucas</hi>, iſt ein geborener<lb/>Heide. Endlich ſo wie das Evangelium durch die Apoſtel<lb/>außer Paläſtina verkündigt wird, gewahren wir ſogleich,<lb/>daß das ganze Heidenthum eine Anlage zum Chriſtenthum<lb/>hat, und eine Vorſchule dazu bildet.&#x201C; S. 15. &#x201E;<hi rendition="#g">Chri-<lb/>ſtus iſt der Inhalt aller religiöſen Mythen;<lb/>er iſt der Oedipus der Mythologie und muß<lb/>als ſolcher erkannt werden</hi>.&#x201C; S. 20. &#x201E;Es iſt mit<lb/>der Menſchengeſchichte nicht, wie mit dem Gewebe der Pe-<lb/>nelope, ſo daß, was an einem Völkertage gewebt worden,<lb/>die darauf folgende Nacht wieder auflöste und die An-<lb/>ſtrengung erfolglos bliebe; auch iſt die Erde nicht nur als<lb/>der Kirchhof untergegangener Völker und dahingeſchiedener<lb/><pb n="117" facs="#f0139" />
großer Männer zu betrachten. Die geiſtigen Errungen-<lb/>ſchaften derſelben wollen vielmehr als zuſammenhängende<lb/>Ringe einer einzigen großen Kette der Entwicklung erkannt<lb/>und in fortlaufender Scala bis zum Hochaltar des Chri-<lb/>ſtenthums hinan verfolgt ſein.&#x201C; S. 20 f. &#x201E;<hi rendition="#g">Die Welt-<lb/>weisheit der alten Zeit iſt nur die Vorſchule<lb/>der chriſtlichen Gottesweisheit</hi>. Das eben macht<lb/>die Katholicität und den beſeligenden Charakter des Chri-<lb/>ſtenthums aus, daß Alle, die früher ihr Heil wirkten, dies<lb/>nur kraft des Zuſammenhanges der mythologiſch ſymboli-<lb/>ſchen Religionen mit der Offenbarung im neuen Bunde<lb/>vermochten. Das Chriſtenthum iſt keineswegs ſo unange-<lb/>meldet in die Welt getreten; es hat die Gemüther nicht<lb/>unvorbereitet getroffen. <hi rendition="#g">Die Verheißung des Erlö-<lb/>ſers, die den gefallenen Stammeltern gewor-<lb/>den, bildete die frohe Botſchaft, an welche auch<lb/>die Heidenwelt gewieſen war und die ſie ſelbſt<lb/>in der tiefſten Verſunkenheit noch feſtgehalten<lb/>hat</hi>.&#x201C; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x201E;Chriſtus, das Licht der Welt, iſt zu-<lb/>gleich das Licht der Weltgeſchichte, nicht bloß das Ziel und<lb/>Ende der hebräiſchen Volksgeſchichte.&#x201C; S. 24. &#x201E;<hi rendition="#g">Das<lb/>Chriſtenthum hat in ſeinem innerſten Kerne<lb/>nicht bloß den Moſaismus und deſſen Pro-<lb/>phezieen, ſondern auch die Mannigfaltigkeit<lb/>der Mythologien zu ſeiner Vorausſetzung</hi>. Es<lb/>hat nicht bloß das heidniſche Weſen, es hat auch das Ju-<lb/>denthum überwunden. Es handelt ſich hier nicht um eine<lb/>Beeinträchtigung, ſondern um eine ungewöhnliche Erweite-<lb/>rung der chriſtlichen Erkenntniß; nicht um Entkräftung,<lb/>ſondern um hundertfältige Bekräftigung der Offenbarungs-<lb/>wahrheiten.&#x201C; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x201E;Wir lernen die göttliche Heils-<lb/>ökonomie bei den Juden kennen; warum ſollten wir nicht<lb/>auch Verlangen tragen, die Erbarmung, die Gott der Hei-<lb/><pb n="118" facs="#f0140" />
denwelt zugewendet, und die Wege kennen zu lernen, die<lb/>er ſie wandeln ließ, bis ſie des Heiles ungleich zahlreicher<lb/>theilhaftig werden ſollten, als die Kinder Abrahams!&#x201C; &#x2014;<lb/>&#x2014; &#x2014; &#x201E;<hi rendition="#g">Das Heidenthum als reine Dämono-<lb/>logie und direkten Widerſpruch gegen alle<lb/>Offenbarungswahrheit aufzufaſſen, iſt weder<lb/>hiſtoriſch, noch auch evangeliſch</hi>.&#x201C; S. 25. &#x201E;<hi rendition="#g">Wir<lb/>kehren die Behauptung: alle Religion ſei<lb/>Mythologie, gerade um, und erklären vielmehr:<lb/>alle Mythologie iſt Religion und hat ihr<lb/>Endziel in Chriſtus</hi>.&#x201C; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x201E;Die Kirchenleh-<lb/>rer &#x2014; ein <hi rendition="#g">Clemens, Origenes, Juſtin</hi>, und zum<lb/>Theil <hi rendition="#g">Auguſtin</hi>, ſo wie noch <hi rendition="#g">Boethius</hi>, &#x2014; fühlten<lb/>von Anfang den Beruf und ſtellten ſich die Aufgabe, das<lb/>Chriſtenthum mit der Philoſophie und den vorangegangenen<lb/>Religionen der Völker in ein ſyſtematiſches Verhältniß zu<lb/>ſetzen; und die Gegenwart, die dies ignorirte und davon<lb/>Umgang nahm, hat die Erfahrung gemacht, wie man Chri-<lb/>ſtus für die Mythologie in Anſpruch genommen &#x2014; gleichſam<lb/>zur Strafe dafür, daß man verſäumte, die Mythologie<lb/>wiſſenſchaftlich für das Chriſtenthum zu erobern.&#x201C; S. 35.<lb/>&#x201E;Der Logosbegriff des Johannes und Paulus läßt ſich<lb/>eigentlich nur in Verbindung mit der heidniſchen Philo-<lb/>ſophie zur Genüge würdigen und hiſtoriſch entwickeln.&#x201C;<lb/>S. 5 f. So kommen denn auch in dem eigentlichen Werke<lb/>die merkwürdigſten Aeußerungen und Combinationen vor,<lb/>worauf ich hier ohne unverhältnißmäßige Breite und Aus-<lb/>führung nicht näher eingehen kann. Eine ſehr merkwür-<lb/>dige und in Beziehung auf die hier angeregten Punkte<lb/>wichtige Schrift iſt auch die von <hi rendition="#g">Dechamps</hi>, <hi rendition="#aq">&#x201E;Le libre<lb/>examen de la vérité de la foi,&#x201C;</hi> worin ſich der fromme<lb/>Verfaſſer, ein berühmter Redemptoriſt zu Brüſſel, über die<lb/>Kräfte der natürlichen Vernunft überhaupt und über das<lb/><pb n="119" facs="#f0141" />
im Heidenthum vorkommende Licht der Wahrheit insbe-<lb/>ſondere in einer ſehr befriedigenden und erfreulichen Weiſe<lb/>erklärt. Wir haben oben eines Ausſpruches von <hi rendition="#g">Goethe</hi><lb/>gedacht: &#x201E;Wär&#x2019; nicht das Auge ſonnenhaft, die Sonne<lb/>könnt&#x2019; es nicht erblicken&#x201C; u. ſ. w. Ganz ſo ſagt <hi rendition="#g">De-<lb/>champs</hi>: &#x201E;Wäre die Wahrheit nicht in uns, woran ſoll-<lb/>ten wir die Wahrheit erkennen außer uns! Wenn wir<lb/>nur das als wahr <hi rendition="#g">anerkennen</hi> dürfen, was wir als<lb/>ſolches <hi rendition="#g">erkannt</hi> haben, ſo geſchieht es offenbar darum,<lb/>weil wir eine Regel in uns haben, woran wir es erken-<lb/>nen; und dieſe Regel heißt die <hi rendition="#g">Vernunft</hi>.&#x201C; Auf die<lb/>Lehre, daß der Menſch nach dem Ebenbilde Gottes ge-<lb/>ſchaffen, gründet <hi rendition="#g">Dechamps</hi> den Satz, daß der Menſch<lb/>in ſich alle Wahrheit trage, nehmlich ebenbildlich, ſo wie<lb/>ſie Gott urbildlich in ſich trägt.<note place="foot" n="*)">Vergl. die Bemerkungen meines hochverehrten Freundes, Herrn Dom-<lb/>capitulars und Profeſſors der Theologie <hi rendition="#aq">Dr.</hi> <hi rendition="#g">Heinrich</hi> zu Mainz, der<lb/>ſich in der Vorrede zu ſeiner Ueberſetzung des genannten Werkes S.<lb/><hi rendition="#aq">XIII.</hi> f. in entſprechender Weiſe vernehmen läßt. Er verwirft die An-<lb/>nahme, daß man in Sachen der Religion nur glauben und auf den<lb/>Gebrauch der Vernunft verzichten müſſe, und fügt hinzu: &#x201E;Die katho-<lb/>liſche Kirche und mit ihr die ganze große und geſunde Theologie und<lb/>Philoſophie, die ſich von der Zeit der Kirchenväter bis auf den heuti-<lb/>gen Tag ſtets gleich geblieben, hat mit aller Entſchiedenheit jenes Vor-<lb/>urtheil verworfen und den von Gott gegründeten Einklang zwiſchen<lb/>Vernunft und Offenbarung, Glauben und Wiſſenſchaft behauptet.<lb/>Demgemäß hat ſie allezeit, wie die Rechte des Glaubens, ſo auch die<lb/>der menſchlichen Vernunft vertheidigt, und <hi rendition="#g">es wird die Zeit kom-<lb/>men, ja ſie iſt ſchon da, wo die Kirche den Beruf hat,<lb/>nicht bloß den Glauben, ſondern auch Vernunft und<lb/>Philoſophie, gegenüber einem troſtloſen Scepticismus<lb/>und geiſtleugnenden Materialismus einerſeits, und<lb/>einem falſchen Myſticismus andererſeits zu retten</hi>.&#x201C;</note> Er bezeichnet es fer-<lb/>ner als einen Irrthum, zu glauben, die wahre Religion<lb/>ſei in einem gewiſſen Zeitalter in einen Winkel der Erde<lb/>verbannt geweſen. &#x201E;<hi rendition="#g">Gott hatte ſeine Heiligen,</hi><lb/><pb n="120" facs="#f0142" />
<hi rendition="#g">ſeine Prieſter, ſeine Kinder überall</hi>. Hiob war<lb/>ein Araber; Melchiſedek, dieſes erhabenſte Vorbild des<lb/>Prieſterthums Chriſti, ein Chanaaniter; die h. Schrift<lb/>führt unter den Königen Aegyptens, Aſſyriens, Perſiens<lb/>und Griechenlands mehrere an, welche den wahren Gott<lb/>bekannten; das Volk von Ninive that Buße auf den Ruf<lb/>des Propheten; und von einem Römer, dem Centurio<lb/><hi rendition="#g">Cornelius</hi>, redet der Apoſtelfürſt, da er ſagt: In<lb/>Wahrheit, ich erfahre, daß Gott die Perſon nicht anſieht,<lb/>ſondern <hi rendition="#g">in jedem Volke</hi>, wer ihn fürchtet und Recht<lb/>thut, der iſt ihm angenehm. Apoſtelg. 10, 34.&#x201C;<note place="foot" n="*)">Die ausgehobenen Stellen finden ſich S. 178. 179 f. 227 ff. der Be-<lb/>arbeitung von <hi rendition="#g">Heinrich</hi>, die unter dem Titel: &#x201E;Die Wahrheit und<lb/>Vernünftigkeit des Glaubens&#x201C; Mainz 1857, erſchienen iſt. Vergl.<lb/>ebendaſelbſt S. 716 f.</note> Be-<lb/>merkenswerth dürfte endlich auch eine Stelle in dem be-<lb/>kannten Kirchengeſange: <hi rendition="#aq">dies irae</hi> ſein, wo <hi rendition="#g">David</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Sibylla</hi> zuſammen als prophetiſche Autoritäten aufge-<lb/>führt werden<note place="foot" n="**)"><hi rendition="#aq">Teste David cum Sibylla,</hi> <hi rendition="#g">wie David und Sybilla zeugen</hi>.</note>, ſomit ein Antheil an ächter Offenbarung<lb/>auch dem Heidenthum zuerkannt iſt.</p><lb/><p>Hiemit glauben wir getroſt abſchließen und wenigſtens<lb/>der katholiſchen Kirche gegenüber ohne alle Beſorgniß eines<lb/>die hier dargelegten Auffaſſungen und Darſtellungen tref-<lb/>fenden Anſtandes und Tadels ſein zu können.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[121]" facs="#f0143" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Nachträge</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">I.</hi></hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>n Beziehung auf die äſthetiſche Form und Wirkung des katholiſchen<lb/>Cultus, worüber oben S. 8 und in der Beilage <hi rendition="#aq">B.</hi> die Rede war,<lb/>kann ich aus letzter Lektüre noch Folgendes anführen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Diderot</hi><note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Essais sur la peinture.</hi></note> erzählt: &#x201E;Ich habe einen proteſtantiſchen Maler ge-<lb/>kannt, der mir oft geſtand: er habe nie den Papſt in der St. Peters-<lb/>kirche zu Rom den Gottesdienſt feiern geſehen, ohne katholiſch zu werden.&#x201C;</p><lb/><p><hi rendition="#g">Nicolas</hi> glaubt den platoniſchen Satz, daß das Schöne der Ab-<lb/>glanz des Wahren ſei, in Anwendung bringen zu dürfen. &#x201E;Dieſer<lb/>Spruch,&#x201C; ſagt er, &#x201E;ſcheint eigends dazu erfunden zu ſein, um eine<lb/>ſcharfe und klare Bezeichnung des katholiſchen Cultus zu bilden.&#x201C; Es<lb/>weiſt derſelbe auch auf das Dogma vom fleiſchgewordenen Worte hin,<lb/>womit ſchon ebenſo das Princip der ſinnlichen Vermittlung und Er-<lb/>ſcheinung des Göttlichen für den Menſchen ausgeſprochen ſei.<note place="foot" n="**)">S. deſſen Studien über das Chriſten-<lb/>thum, Paderborn 1857. <hi rendition="#aq">III.</hi> S. 475. 479.</note> Das<lb/>iſt ein treffendes Wort, das man wohl bedenken und beherzigen ſollte.<lb/>Wer den katholiſchen Cultus verwirft, der verneint und erſchüttert, ſo<lb/>wenig Bewußtſein er davon haben mag, dem Princip, der Grundan-<lb/>ſchauung und dogmatiſchen Baſis nach das ganze Chriſtenthum.</p><lb/><pb n="122" facs="#f0144" />
<p>Ich fühle mich um ſo mehr bewogen, noch einmal auf dieſen Punkt<lb/>zurückzukommen, da ich neueſtens wieder den alten Vorwurf zu hören<lb/>hatte, daß der Katholicismus ja doch ein offenbarer Götzendienſt ſei,<lb/>der ſich für Heiden, nicht aber für Chriſten ſchicke. Man hat es hier<lb/>mit jener altproteſtantiſchen Anſicht und Kritik zu thun, welche es über-<lb/>nommen hat, die große, chriſtliche Entwicklung ſo gewaltſam und un-<lb/>natürlich auf die jüdiſche Abſtraktion zurückzuſchrauben, &#x2014; eine Ab-<lb/>ſtraktion, über welche der Gang der Cultur, wie ſchon im klaſſiſchen<lb/>Alterthume, ſo auch im katholiſchen Chriſtenthum und dann ſelbſt auch<lb/>im Proteſtantismus durch die daſelbſt Statt gefundene Zurückwendung<lb/>zur antiken Geſchmacksbildung und Kunſtanſchauung längſt vielfach hin-<lb/>ausgeſchritten, welche daher durchaus keine zeitgemäße Geltung und<lb/>Anwendung mehr hat und nur noch in den Köpfen derjenigen ſpukt,<lb/>welche ſich auf die Höhe der Zeitbildung niemals erhoben haben. Was<lb/>die Juden betrifft, ſo war bei dieſen das Gebot, ſich von der Gottheit<lb/>kein Bild und Gleichniß zu machen, der barbariſchen Idololatrie der<lb/>umgebenden Nationen und Culte gegenüber, in ſeinem vollen Rechte,<lb/>indem es einer unwürdigen und gräulichen Darſtellung des Göttlichen<lb/>vorbeugen ſollte. Dieſe Prophylaxis hat jetzt keinen Sinn mehr; es<lb/>iſt, wie wenn die Aerzte in Cholerazeiten gewiſſe Genüſſe verbieten;<lb/>wenn die Seuche vorüber iſt, wäre es lächerlich, ſich daran zu kehren.<lb/>Schon <hi rendition="#g">Goethe</hi> hat hier das Richtige geſehen und kurz und ſcharf<lb/>ausgeſprochen, indem er den Satz aufſtellte, das Göttliche ſei entweder<lb/>ganz form- und bildlos, oder in der ſchönſten und würdigſten Geſtalt<lb/>zu verehren. Die erſtere, rein negative, verhütende Norm wird von<lb/>der Bildung der Barbarei, nicht aber ſich ſelbſt entgegengeſtellt, wenn<lb/>ſie das Göttliche in äſthetiſcher Form zur Anſchauung zu bringen ver-<lb/>ſucht; und dieſe zweite Methode, als die poſitive, iſt die offenbar vor-<lb/>züglichere und zweckmäßigere, iſt diejenige, die auf die Dauer allein zu<lb/>genügen vermag. Jene moderne Richtung, welche ſich auf ihrer wohl-<lb/>begründeten und tiefberechtigten Flucht vor dem Abſtrakten und Nega-<lb/>tiven ſo leidenſchaftlich auf das äſthetiſch-reizende und lebensvolle Hei-<lb/>denthum zurückgeworfen, hat über den bezeichneten altproteſtantiſchen<lb/>Standpunkt das thatſächliche hiſtoriſche Gericht gehalten; ſie hat das<lb/>anachroniſtiſch Unangemeſſene und Unhaltbare dieſes Judaismus ge-<lb/>offenbart und, da jenes Heidenthum, als eine überſchrittene Stufe<lb/>menſchlicher Entwicklung, doch auch nicht bleibend erneuert werden kann,<lb/>einen zum Katholicismus bewußtlos zurückführenden Weg eingeſchlagen.<lb/><pb n="123" facs="#f0145" />
Wenn es nun in Folge deſſen für ein der feineren und gebildeteren<lb/>Klaſſe der Geſellſchaft angehöriges Individuum höchſt unpaſſend er-<lb/>ſcheint, ſich von einer ſchönen griechiſchen Statue mit dem Bemerken<lb/>hinwegzuwenden, es ſei dies ein Götze, an dem man ſich nicht erfreuen<lb/>und erbauen dürfe, ſo muß es für wenigſtens eben ſo unſchicklich und<lb/>tiefſtehend gelten, wenn man ſich eine ſolche Sprache gegen die Dar-<lb/>ſtellungen des katholiſchen Cultus erlaubt, ſei es auch, daß ſie durch<lb/>die Würde des Gegenſtandes und die Meiſterſchaft des künſtleriſchen<lb/>Urhebers über irgendwie mögliche Beziehungen zu idololatriſcher Bar-<lb/>barei ſelbſt vor profanen Augen unendlich hinausgehoben ſind.</p><lb/><p>Es gehören in dieſen Kreis der Betrachtung ferner auch einige<lb/>gute Bemerkungen, die ich in den Briefen von <hi rendition="#g">Clemens Brentano</hi><lb/>finde. So ſchreibt er einmal<note place="foot" n="*)">S. den 1. Bd. der Briefſammlung. Frankf. a. M. 1855. S. 330.</note> an eine Ungenannte Folgendes.</p><lb/><p>&#x201E;Deine Klagen über Äſthetik und Schriftſtellerei kommen aus dei-<lb/>ner abſurden Ueberſättigung her; du biſt ungerecht, dies ſo plattweg<lb/>zu verdammen. Alle wahre Kunſt iſt ein Vorläufer der Wiedergeburt;<lb/>denn ihr Streben nach dem Ewigen ſtrebt, ohne es zu wiſſen, nach<lb/>dem Herrn. Auch die Künſte ſind Stimmen in der Wüſte. Es ſind<lb/>die Teppiche, die unter die Füße des Einziehenden geworfen werden.<lb/>Bete, daß die Kunſt gut werde! Sie lehrt ſingen und loben, ſie liegt,<lb/>wie das Leben, zwiſchen Himmel und Hölle und öffnet beiden die Thore.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Das thieriſche Fell muß gegerbt werden, ſoll es ein Träger des<lb/>Buchſtabens und Wortes ſein,&#x201C; heißt es ebendaſelbſt.</p><lb/><p>Eine andere die Bedeutung des Sinnlichen überhaupt betreffende<lb/>Stelle <note place="foot" n="**)">S. dieſelbe Sammlung <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 293.</note> iſt folgende.</p><lb/><p>&#x201E;Was in den Kreis unſerer Sinne hineinfällt, deſſen bemeiſtern wir<lb/>uns und mit dem kann, darf und muß guter Wille vertraut werden,<lb/>ſo es ein Saum des Gewandes Gottes iſt, der auf die Erde fällt.<lb/>Auf anderem Orte können wir nicht beten, als auf dieſem Teppiche<lb/>knieend, und ſo wir glaubend das Gewand berühren, werden wir ge-<lb/>heilt, wie das blutflüſſige Weib.&#x201C;</p><lb/><p>So hat auch hier wieder ein geiſtreicher Mann ſehr ſchöne Worte<lb/>geſprochen und ſehr treffende Bilder gebraucht. Leider hat dergleichen<lb/>noch lange hin, um populär zu werden. Die vererbte und verbreitete<lb/>antikatholiſche Phraſeologie wird in ihrer flachen und faulen Gewohnheit<lb/><pb n="124" facs="#f0146" />
ewig nur über götzendieneriſchen Unfug, ſinnloſes Hängen am Aeußeren,<lb/>pfäffiſches Blendwerk u. ſ. w. ſchimpfen. Auf einer ſolchen Stufe iſt<lb/>nur der einſeitige judaiſirende Standpunkt möglich. Die concrete, le-<lb/>bendige, poetiſche, anſchauliche Entwicklung des Chriſtenthums, wie ſie<lb/>ſich im katholiſchen Cultus präſentirt, kann nur einerſeits von der<lb/>frommen, empfindungsreichen Hingebung, Einfalt und Unbefangenheit<lb/>eines von reformatoriſcher und aufkläreriſcher Kritik noch unberühr-<lb/>ten und ungeſtörten Volkes, andererſeits von der höchſten, reifſten,<lb/>durchgeführteſten Bildung und Einſicht goutirt, verſtanden und gewür-<lb/>digt werden.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">II.</hi></hi></head><lb/><p>In den philoſophiſchen Studien über das Chriſtenthum von <hi rendition="#g">Rico-<lb/>las</hi> iſt ein Capitel unter dem Titel: &#x201E;Beſtändigkeit des Chriſtenthums<lb/>in der Dauer ſeiner Katholicität&#x201C; &#x2014; ein von uns in der Vorrede<lb/>ebenfalls berührter Punkt. Nicolas kommt hiebei auch auf <hi rendition="#g">Macau-<lb/>lay&#x2019;s</hi> gewichtvolle Abhandlung über das Papſtthum zu ſprechen.<lb/>&#x201E;Drei Hiſtoriker,&#x201C; ſagt er, &#x201E;Profeſſoren im proteſtantiſchen Deutſch-<lb/>land, <hi rendition="#g">Hurter, Voigt</hi> und <hi rendition="#g">Ranke</hi>, verlegten ſich, Jeder für ſeinen<lb/>Theil, auf das Studium des Papſtthums. Der erſte machte zu ſeinem<lb/>Gegenſtande das Leben Innocenz&#x2019;s <hi rendition="#aq">III.</hi> Der zweite wählte ſich das<lb/>Leben Gregor&#x2019;s <hi rendition="#aq">VII.</hi> Das Studium des dritten umfaßte die Ge-<lb/>ſchichte des Papſtthumes vorzugsweiſe im Hinblicke auf die Reformation.<lb/>Aber &#x2014; es iſt wunderbar! &#x2014; dieſe Gegenſtände, die wegen der Vor-<lb/>urtheile und Schmähungen der vorigen Jahrhunderte ſo gefährlich wa-<lb/>ren, und die ſelbſt von den Katholiken nur mit Furcht und Zittern<lb/>behandelt wurden, ſind unter der gewiſſenhaften, obgleich feindlichen<lb/>Feder dieſer drei proteſtantiſchen Schriftſteller die Ehre des Katholicis-<lb/>mus und der gründliche Beweis ſeiner Wahrheit geworden. Was muß<lb/>die Beſtimmung dieſer Kirche ſein, die nach ſo vielen Jahrhunderten<lb/>und ſo lange ſelbſt von ihren eigenen Kindern geſchmäht, nun endlich<lb/>in den Reihen ihrer Gegner Vertheidiger findet und ihren Ruhm von<lb/>den Erben derer, die ihr denſelben entreißen wollten, wieder entgegen-<lb/><pb n="125" facs="#f0147" />
nimmt!&#x201C; &#x2014; &#x201E;Was aber noch mehr Bewunderung einflößt, das iſt das<lb/>Echo, welches dieſer vom proteſtantiſchen Deutſchland ausgehenden Huldi-<lb/>gung in dem proteſtantiſchen England folgte, wo bekanntlich eine große<lb/>Bewegung der Rückkehr zum Katholicismus gerade die hervorragendſten<lb/>Vertreter der Wiſſenſchaft ergriffen hat. Ein Staatsmann dieſes be-<lb/>rühmten Landes, einer der ausgezeichnetſten Publiciſten, iſt durch <hi rendition="#g">Ranke&#x2019;s</hi><lb/>Werk veranlaßt worden, über die katholiſche Kirche die Wahrheit zu<lb/>ſagen. Sein Zeugniß iſt um ſo bedeutender, weil er die Vorurtheile<lb/>ſeiner Sekte noch nicht völlig abgelegt hat, und ſich bloß auf jenem<lb/>Abhange zur Wahrheit befindet, wohin ſich heutzutage ſo viele vortreff-<lb/>liche Geiſter neigen.&#x201C; Es folgt nun ein Auszug aus <hi rendition="#g">Macaulay&#x2019;s</hi><lb/>Abhandlung. Dann heißt es: &#x201E;Seit dem Erſcheinen dieſes Aufſatzes<lb/>hat die katholiſche Bewegung in England nicht aufgehört, denſelben<lb/>in allen ſeinen Einzelheiten zu rechtfertigen. Was ſeine volle Trag<lb/>weite betrifft, ſo dürfen wir nicht glauben, daß ſie der Verfaſſer geſe-<lb/>hen habe. Die große Folgerung, die ſich daraus herleitet, nehmlich die<lb/>Göttlichkeit des Katholicismus, hat er ſich ſelber noch nicht eingeſtanden;<lb/>er hat ſich darauf beſchränkt, frei und klar das Faktum hinzuſtellen.<lb/>Das iſt aber ſchon ſehr viel; es genügt; denn das Faktum iſt hier<lb/>mit der Idee, mit dem Dogma identiſch.&#x201C; Es wird dann noch ein<lb/>in Belgien erſchienener Artikel von <hi rendition="#g">Eugen Robin</hi> mitgetheilt, der<lb/>daſſelbe Faktum zur Sprache bringt und auf deſſen Bedeutſamkeit hin-<lb/>weiſt. Dann wird bemerkt, das in Rede ſtehende welthiſtoriſche Wun-<lb/>der beſtehe erſtlich in der unzerſtörbaren Fortdauer der katholiſchen<lb/>Kirche durch ſo viele Jahrhunderte hin, ihrem Wachsthum in der Ge-<lb/>genwart und ihren Ausſichten in die Zukunft; zweitens ganz beſonders<lb/>darin, daß ſich dieſe Erſcheinung nicht innerhalb eines ſtagnirenden und<lb/>ſtabilen Theiles der Erde, ſondern in dem beweglichen Europa, der<lb/>Heimath der Revolutionen, mitten in einem ſo beſtändigen Drängen<lb/>und Treiben, einem ſo ewigen Wechſel der Ideen, Thatſachen, Einrich-<lb/>tungen, Herrſchaften und Zuſtände finde. Drittens ſei zu bemerken,<lb/>daß die Kirche bei den Bewegungen, die ſie umwogten und umſtürm-<lb/>ten, aber nicht zu ſtürzen vermochten, in ſo hohem Grade ſelbſt mit<lb/>betheiligt geweſen; viertens, daß ſie ſich darin erhalten ohne furchtſame<lb/>Nachgiebigkeit und charakterloſe Schmiegſamkeit, und fünftens, daß dies<lb/>Alles von Anfang an vorausgeſehen und prophezeit geweſen iſt.</p></div><lb/><pb n="126" facs="#f0148" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi></hi></head><lb/><p>Eine rührende Stelle habe ich endlich in den &#x201E;nachgelaſſenen reli-<lb/>giöſen Schriften&#x201C; von <hi rendition="#g">Chriſtian Brentano</hi><note place="foot" n="*)">München 1854. <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 246 f.</note> gefunden, die ich<lb/>noch ſchließlich mittheilen will.</p><lb/><p>&#x201E;O kommt, liebe Seelen, kommt zu uns,&#x201C; ſo ruft derſelbe; &#x201E;kehret<lb/>zurück in das Haus des Heils, das auf den Felſen gegründet iſt in<lb/>unwandelbarer Eintracht; ſeid dem Werke des Herrn nicht alſo entge-<lb/>gen! Und ſeid ihr <hi rendition="#g">ſonſt</hi> beſſer als wir, ei, um ſo mehr gehet ein!<lb/>Denn um ſo unrechter iſt es, daß ihr aus ſeinem Hauſe entflieht, daß<lb/>ihr, als edle Steine, noch ſäumet, euch in den Bau des Tempels zu fügen,<lb/>den zu verherrlichen ihr vielleicht beſonders begabt, aber dann auch<lb/><hi rendition="#g">beſonders verantwortlich ſeid</hi>. Ja, wenn es vielleicht Gottes<lb/>Rathſchluß iſt &#x2014; ich meine die Edlen, deren ich ſo viele kenne &#x2014;<lb/>daß durch euren Eingang die Gemeinde gebeſſert werde, ſo wird die<lb/>Freude doppelt ſein und mitſammen wollen wir Gott dafür loben&#x201C;<lb/>u. ſ. w.</p><lb/><p>Ich glaube nicht, daß man auf proteſtantiſcher Seite beſſer, als<lb/>auf katholiſcher ſei. Sofern das überall hervortretende Menſchliche ſeine<lb/>traurige Rolle ſpielt, ziemet auf beiden Seiten nur das demüthige<lb/>Bekenntniß der Unvollkommenheit und Fehlerhaftigkeit. Fragt ſich<lb/>aber, wo ſich neben dem Menſchlichen nicht weniger klar und augen-<lb/>ſcheinlich auch das Göttliche manifeſtire; wo ethiſch-große, ehrwürdige,<lb/>ja übermenſchliche Charaktere und Beiſpiele hervortreten und zum fakti-<lb/>ſchen Beweiſe dienen, daß mitten in menſchlicher Verfinſterung und<lb/>Verderbniß ein Licht, ein Leben, eine Kraft walte und obſiege, die<lb/>nicht von dieſer Erde iſt, ſo wird die Antwort nicht zweifelhaft ſein &#x2014;<lb/>man muß nur ſeine Kenntniß des Katholicismus nicht etwa bloß aus<lb/>dem Frankfurter Journal und anderen ſolchen einſeitigen und ſkandal-<lb/>ſüchtigen Quellen geſchöpft, ſondern auch ſonſt noch etwas geleſen, ge-<lb/>hört und geſehen haben. Es ſind auch nicht allein ſo hervorragende<lb/>und berühmte Muſter und Glanzpunkte großartiger Tugend und Treff-<lb/>lichkeit zu erwägen, wie man ſie in einem <hi rendition="#g">Franz Xaver</hi>, einem<lb/><hi rendition="#g">Vincenz</hi> von <hi rendition="#g">Paula</hi>, einem <hi rendition="#g">Karl Borromeo</hi> u. ſ. w. anzuſtaunen<lb/>und zu verehren gezwungen iſt. Man denke z. B. an die zahlloſen<lb/><pb n="127" facs="#f0149" />
Genoſſenſchaften der ſogenannten barmherzigen Brüder und Schweſtern,<lb/>die mit der größten Anſpruchsloſigkeit ſo himmliſche Thaten verrichten<lb/>und einen ſo ächt chriſtlichen Heroismus der Liebe und Barmherzigkeit<lb/>entfalten, dergleichen man, einige iſolirt ſtehende Ausnahmsfälle abge-<lb/>rechnet, ſonſt nirgend trifft. In dem ſchon öfters citirten Werke von<lb/>Dechamps <note place="foot" n="*)">Die Wahrheit und Vernünftigkeit des Glaubens. S. 608.</note> heißt es: &#x201E;Die philanthropiſche Hingebung der Miß<lb/>Nightingale im Krimmfeldzuge rührt uns. Es iſt dies eine ſchöne<lb/>Seele, die man loben muß. Aber wer erkennt nicht dennoch die<lb/>vielen Unterſchiede zwiſchen der Miß Nightingale und einer barmherzi-<lb/>gen Schweſter! Ich will nur folgende nennen. Miß Nightingale hat<lb/>die Probe einer perſönlichen rühmlichen Aufopferung abgelegt; aber ſie<lb/>iſt allein geblieben, ſie hat kein bleibendes Werk ſtiften können. Ihr<lb/>Namen iſt berühmt geworden und man hat Beifall geklatſcht. Die<lb/>barmherzige Schweſter iſt unbekannt, Niemand weiß ihren Namen. Es<lb/>iſt das gleichſam die Verkörperung der Liebe, die von Oben ſtammt,<lb/>auf Erden aber in Verborgenheit wandelt und Gutes thut. Die gu-<lb/>ten barmherzigen Schweſtern haben die Wunden der Sieger und der<lb/>Beſiegten verbunden, ſie haben gelitten und ſind geſtorben an den<lb/>Sterbebetten, wie ſie es überall thun; ihre Namen aber kennt Niemand,<lb/>als Gott. Sie haben auf Erden keinen anderen Namen, als den ih-<lb/>rer unvergänglichen Genoſſenſchaft; und wenn die Armen, die Kranken,<lb/>die Sterbenden ſie ſegnen wollen, ſo reden ſie eben nur von den<lb/>Schweſtern, die ihnen das Crucifix zeigen.&#x201C; <hi rendition="#g">Nicolas</hi> in ſeinen<lb/>Studien über das Chriſtenthum bemerkt, man müſſe nicht nur die von<lb/>der Kirche kanoniſirten Heiligen in Anſchlag bringen. &#x201E;Es gibt,&#x201C; ſagt<lb/>er, &#x201E;eine Menge anderer, die ein verborgenes Leben geführt, die noch<lb/>fortwährend in der Dunkelheit leben und ſterben, und die eine um ſo<lb/>größere Heiligkeit beſitzen, als ſie der Welt und ſich ſelbſt unbekannt<lb/>bleiben. Mit den Heiligen iſt es, wie mit den Sternen am Firma-<lb/>ment: außer denen, welche uns bemerkbar ſind und die bekannten Fi-<lb/>guren bilden, gibt es unzählige andere, die ſich unſeren Blicken entzie-<lb/>hen und gerade ihrer Höhe wegen unbekannt bleiben. Auch der geiſtige<lb/>Himmel hat ſeine Milchſtraße.&#x201C; Will man ein proteſtantiſches Zeugniß<lb/>vernehmen, ſo läßt ſich auf das Halliſche Volksblatt vom 5. Auguſt<lb/>1854 verweiſen, wo ein Prediger dieſer Confeſſion aus Paris an ei-<lb/>nen Mitbruder Folgendes ſchreibt: &#x201E;Es beſteht hier ein Frauenorden,<lb/><pb n="128" facs="#f0150" />
der vom heil. <hi rendition="#g">Lazarus</hi>, und die Nonnen dieſer Congregation üben<lb/>die Barmherzigkeit in den Gefängniſſen. Dieſe Damen, von denen<lb/>viele den höheren Ständen angehören, widmen ſich mit aller Hingebung<lb/>ihrem undankbaren Geſchäfte. Ich weiß aus ſicheren Quellen, daß<lb/>keine von ihnen über fünfzig Jahre alt wird; es kommt das von der<lb/>ſchlechten Gefängnißluft, welche ſie einathmen ....... Sie ſtellen ſich<lb/>vielleicht vor, daß die Aufnahme in dieſen Orden leicht zu erlangen<lb/>ſei! Allein dem iſt nicht ſo. Ehe man die Poſtulantinnen zuläßt,<lb/>werden ſie der ſtrengſten Prüfung unterworfen; man verlangt überdies<lb/>ein Einbringen von 5000 Francs. Was ſagen Sie dazu? Wenn<lb/>man von unſeren Mädchen als Bedingniß ihres Eintrittes in das<lb/>Diaconiſſen-Haus zu Berlin oder Sonnenburg 1000 Thaler verlangte,<lb/>was würde daraus werden? ...... Es iſt eine mir unerklärliche Er-<lb/>ſcheinung, daß, während es uns alle Mühe von der Welt koſtet, eine<lb/>Schweſter zu erwerben, die Katholiken deren im Ueberfluß finden.&#x201C;<lb/>Der Katholicismus iſt Leben und That &#x2014; das iſt es, das zeichnet<lb/>ihn, wie man auch übrigens von ihm denken möge, notoriſch aus; das<lb/>ſuchte, das fand ich in ihm. Daß übrigens im Schoße der außer-<lb/>und antikatholiſchen Societät viel edle, ſchöne, herrliche, in ihrer Art<lb/>einzige Kräfte vorhanden, die, wenn ſie in den Dienſt der alten, gro-<lb/>ßen Mutterkirche träten, dieſer von unſchätzbarem Werthe ſein und ihr<lb/>die Welt vollends erobern würden, darüber dürfte ſich eben ſo wenig<lb/>ein Streit erheben. Ich ſelber vergleiche mich nicht mit denen, welche<lb/>ich hier im Sinne habe. Um ſo mehr wünſchte ich, daß ſie meinem<lb/>Beiſpiel folgten und daß auf dieſe Weiſe die Geiſter wieder einen ge-<lb/>meinſchaftlichen Boden, eine umfaſſende Heimath gewännen, um ſich<lb/>zuſammen mit jeder Art von Kraft, Begabung und Tüchtigkeit dem<lb/>großen Ziele zu nähern, deſſen Erreichung der Zweck und Drang der<lb/>Weltgeſchichte iſt.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></div></div>
</body><back><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div type="imprint"><p><hi rendition="#g">Aſchendorff&#x2019;ſ</hi>che Buchdruckerei in <hi rendition="#g">Münſter</hi>.</p></div><lb/><pb facs="#f0151" />
<pb facs="#f0152" />
<pb facs="#f0153" />
</back>
</text>
</TEI>
