<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DUMMYHEADER</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb facs="#f0001"/>
      <pb facs="#f0002"/>
      <pb facs="#f0003"/>
      <pb facs="#f0004"/>
      <pb facs="#f0005"/>
      <pb facs="#f0006"/>
      <pb n="[I]" facs="#f0007"/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">
            <hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Journal</hi><lb/>für die<lb/><hi rendition="#b">reine und angewandte Mathematik.</hi></hi>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <titlePart type="desc">
          <hi rendition="#g">In zwanglosen Heften.</hi>
        </titlePart>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <byline><hi rendition="#g">Als Fortsetzung des von<lb/><hi rendition="#b">A. L. Crelle</hi></hi><lb/>gegründeten Journals<lb/>herausgegeben<lb/><hi rendition="#g">unter Mitwirkung der Herren</hi><lb/><hi rendition="#b">Steiner, Schellbach, Kummer, Kronecker, Weierstrass</hi><lb/>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">C. W. Borchardt.</hi></hi></docAuthor><lb/>Mit thätiger Beförderung hoher Königlich-Preuſsischer Behörden.</byline>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <titlePart type="volume">
          <hi rendition="#b">Sieben und funfzigster Band.</hi>
          <lb/>
          <hi rendition="#g">In vier Heften.</hi>
        </titlePart>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <docImprint>
          <pubPlace>
            <hi rendition="#g">Berlin,</hi>
          </pubPlace>
          <docDate><hi rendition="#g">1860</hi>.</docDate>
          <lb/>
          <publisher>Druck und Verlag von Georg Reimer.</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <lb/>
      <pb n="[II]" facs="#f0008"/>
      <pb n="[III]" facs="#f0009"/>
      <div type="contents">
        <head>
          <hi rendition="#c">Inhalts-Verzeichniss des sieben und funfzigsten Bandes.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <list>
          <item><hi rendition="#in">T</hi>heorie der Luftschwingungen in Röhren mit offenen Enden. Von Herrn<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">H. Helmholtz</hi></hi> zu Heidelberg. <ref>Seite 1</ref></item>
          <lb/>
          <item>Zur Theorie der Trägheitsmomente und der Drehung um einen Punkt. Von Herrn<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A. Clebsch</hi></hi> zu Carlsruhe. <ref>&#x2014; 73</ref></item>
          <lb/>
          <item>Note über die Differentialgleichung der hypergeometrischen Reihe. Von Herrn<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S. Spitzer</hi></hi> zu Wien. <ref>&#x2014; 78</ref></item>
          <lb/>
          <item>Bemerkung zu vorstehender Note. Vom Herausgeber. <ref>&#x2014; 81</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber die Integration der Differentialgleichung <formula notation="TeX">x^m\frac{d^ny}{dx^n} = \pm y</formula> durch bestimmte<lb/>Integrale. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S. Spitzer</hi></hi> zu Wien. <ref>&#x2014; 82</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber einige geometrische Sätze. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">von Staudt</hi></hi> zu Erlangen. <ref>&#x2014; 88</ref></item>
          <lb/>
          <item>Zwei Sätze über das gröſste Product aus ganzen Zahlen von gegebener Summe.<lb/>Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Oettinger</hi></hi> zu Freiburg i. Br. <ref>&#x2014; 90</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber die Gleichgewichtsfigur eines biegsamen Fadens. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A. Clebsch</hi></hi><lb/>zu Carlsruhe. <ref>&#x2014; 93</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber eine der Interpolation entsprechende Darstellung der Eliminations-Resul-<lb/>tante. (Aus dem Monatsbericht der Akademie der Wissenschaften zu Berlin.)<lb/>Von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C. W. Borchardt</hi></hi>. <ref>&#x2014; 111</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber eine mit der Gammafunction verwandte Transcendente und deren Anwen-<lb/>dung auf die Integralrechnung. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Kinkelin</hi></hi> früher zu Aarburg<lb/>gegenwärtig zu Bern. <ref>&#x2014; 122</ref></item>
          <lb/>
          <item>Sur l&#x2019;Invariant le plus simple d&#x2019;une fonction quadratique bi-ternaire, et sur le<lb/>Résultant de trois fonctions quadratiques ternaires. Par M. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A. Cayley</hi></hi>. . &#x2014; 139<lb/>Ueber das Gleichgewicht schwimmender Körper. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A. Clebsch</hi></hi> zu<lb/>Carlsruhe. <ref>&#x2014; 149</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber eine symbolische Formel, die sich auf die Zusammensetzung der binären<lb/>quadratischen Formen bezieht. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">L. Schläfli</hi></hi> zu Bern. <ref>&#x2014; 170</ref></item>
          <lb/>
          <item>Neue Eigenschaften der linearen Substitutionen, welche gegebene homogene<lb/>Functionen des zweiten Grades in andere transformiren, die nur die Qua-<lb/>drate der Variabeln enthalten. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">O. Hesse</hi></hi> zu Heidelberg. <ref>&#x2014; 175</ref></item>
          <lb/>
          <pb n="IV" facs="#f0010"/>
          <fw type="header" place="top">
            <hi rendition="#i">
              <hi rendition="#g">Inhaltsverzeichniſs des sieben und funfzigsten Bandes.</hi>
            </hi>
          </fw>
          <lb/>
          <item>Vergleichung zweier Formen der Eliminations-Resultante. Von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C. W. Borchardt</hi></hi>. <ref>Seite 183</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber den biquadratischen Character der Zahl &#x201E;Zwei&#x201C;. Aus einem Briefe<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Dirichlets</hi></hi> an Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Stern</hi></hi> zu Göttingen. <ref>&#x2014; 187</ref></item>
          <lb/>
          <item>Allgemeine Theorie der gradlinigen Strahlensysteme. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">E. E. Kummer</hi></hi>. <ref>&#x2014; 189</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber die Zähler und Nenner der Näherungswerthe von Kettenbrüchen. Von<lb/>Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">E. Heine</hi></hi> zu Halle. <ref>&#x2014; 231</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber die Anzahl der verschiedenen Classen quadratischer Formen von nega-<lb/>tiver Determinante. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Kronecker</hi></hi>. <ref>&#x2014; 248</ref></item>
          <lb/>
          <item>Von den Gammafunctionen und einer besonderen Art unendlicher Producte. Von<lb/>Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">G. Bauer</hi></hi> zu München. <ref>&#x2014; 256</ref></item>
          <lb/>
          <item>Démonstration d&#x2019;un théorème de <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Jacobi</hi></hi> par rapport au problème de <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Pfaff</hi></hi>. Par<lb/>M. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A. Cayley</hi></hi>. <ref>&#x2014; 273</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber den Grad der abwickelbaren Fläche, die einer Fläche <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">m</hi></hi><hi rendition="#sup">ter</hi> Ordnung dop-<lb/>pelt umschrieben ist. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Joh. Nik. Bischoff</hi></hi> zu München. <ref>&#x2014; 278</ref></item>
          <lb/>
          <item>Zur Theorie der Elasticität. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C. Neumann</hi></hi> zu Halle. <ref>&#x2014; 281</ref></item>
          <lb/>
          <item>Theorie der circularpolarisirenden Medien. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A. Clebsch</hi></hi> zu Carlsruhe. <ref>&#x2014; 319</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ueber eine Gattung von Curven vierten Grades, welche mit den elliptischen<lb/>Functionen zusammenhängen. Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Siebeck</hi></hi> zu Liegnitz. <ref>. &#x2014; 359</ref></item>
          <lb/>
          <item>Sur le résultant de trois formes quadratiques ternaires, extrait d&#x2019;une lettre à<lb/>M. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Borchardt</hi></hi>. Par M. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Ch. Hermite</hi></hi> à Paris. <ref>&#x2014; 371</ref></item>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <item>Zum Gedächtniſs <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Gustav Lejeune Dirichlets</hi></hi>. Vom Herausgeber. <ref>&#x2014; 91</ref></item>
        </list>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    </front>
    <body>
      <pb n="[1]" facs="#f0011"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b">Theorie der Luftschwingungen in Röhren mit<lb/>offenen Enden.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>(Von Herrn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">H. Helmholtz</hi></hi> zu Heidelberg.)</head>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">D</hi>ie mathematische Theorie der Orgelpfeifen ist von den bedeutend-<lb/>sten mathematischen Physikern vielfältig behandelt worden, aber seit den ersten<lb/>Schritten, welche <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">D. Bernoulli</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Euler</hi></hi> gethan haben, und durch welche<lb/>die Hauptzüge der Erscheinung eine annähernde Erklärung fanden, um keinen<lb/>wesentlichen Schritt vorgerückt. Der Grund davon hat hauptsächlich darin<lb/>gelegen, daſs die Mathematiker es nicht wagten, die Annahme aufzugeben,<lb/>daſs die Bewegung der Lufttheilchen im Innern der Röhre überall ihrer Axe<lb/>parallel gerichtet, und sowohl die Geschwindigkeit wie der Druck in allen Punk-<lb/>ten desselben Querschnitts der Röhre gleich groſs sei. Diese von den ersten<lb/>Bearbeitern der Einfachheit wegen gemachte Annahme ist ganz unbedenklich für<lb/>die von offenen Enden entfernteren Theile einer cylindrischen oder prismati-<lb/>schen Röhre, aber in der Nähe offener Enden, wo die ebenen Wellen der Röhre<lb/>in den freien Raum überzugehen anfangen, um sich dort in Form kugeliger<lb/>Wellen auszubreiten, ist jene Annahme nicht mehr zulässig, da es klar ist,<lb/>daſs ein solcher Uebergang nicht sprungweise geschehen kann. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Bernoulli,<lb/>Euler</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Lagrange</hi></hi> hatten angenommen, daſs die Verdichtung am offenen<lb/>Ende der Röhre stets gleich Null sei. Daſs sie sehr viel kleiner sein müsse<lb/>als bei den gleichen Wellenphasen im Innern der Röhre, wo die bewegte<lb/>Luft von den Röhrenwänden gehindert wird, sich seitlich auszudehnen, ist<lb/>leicht einzusehen, da am offenen Ende kein anderes Hinderniſs ihrer Aus-<lb/>dehnung besteht als die Trägheit der benachbarten Luftmassen. In so fern<lb/>nähert sich jene Annahme und die darauf basirte Theorie allerdings sehr der<lb/>Wahrheit, aber sie ist nicht vollständig richtig. Denn die Dichtigkeit am<lb/>Ende der Röhre muſs allerdings gleich gesetzt werden der Dichtigkeit der<lb/>anstoſsenden Luft im freien Raume, aber nicht der constanten Dichtigkeit der<lb/>ruhenden Luft, sondern der veränderten Dichtigkeit dieser selbst in Vibration<lb/>gerathenen Luft. Deshalb widersprechen die Folgerungen aus jener Annahme<lb/>auch in mancher anderen Beziehung der Erfahrung. So folgt daraus, wie<lb/><fw type="sig" place="bottom">Journal für Mathematik Bd. LVII. Heft 1. 1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0012"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>schon <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi></hi> hervorgehoben hat, daſs bei gewissen Röhrenlängen die Schwin-<lb/>gungen im Innern, welche eine endliche Kraft oder eine endliche mitgetheilte<lb/>Bewegung erregt, unendlich groſs werden, und einmal erregt, nicht wieder<lb/>erlöschen, weil sie nichts von ihrer lebendigen Kraft der äuſseren Luft mit-<lb/>theilen. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Euler</hi></hi><note place="foot" n="*)">Novi Commentarii Acad. Petrop. Tom. XVI, p. 347.</note> selbst hatte diese Abweichungen dadurch erklären wollen,<lb/>daſs die Erschütterung sich zum Theil den Wänden der Röhre mittheilte und<lb/>dadurch der Luftmasse verloren ginge. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi></hi><note place="foot" n="**)">Mémoires de l&#x2019;Académie des Sciences 1817 T. II, p. 305.</note> suchte den Grund rich-<lb/>tiger in dem Umstande, daſs die Verdichtung am offenen Ende der Röhre<lb/>nicht vollständig gleich Null, sondern nur sehr klein sei. Aber er wuſste<lb/>ihren wirklichen Werth nicht zu finden, sondern baute seine Theorie auf eine<lb/>neue Hypothese, welche sich in unserer Untersuchung als im Allgemeinen<lb/>unrichtig erweisen wird. Er machte nämlich die Annahme, daſs die Verdich-<lb/>tung am Ende der Röhre proportional der Geschwindigkeit sei, wie sie es<lb/>bei ebenen fortschreitenden Wellen ist. Wenn die Geschwindigkeit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">v,</hi></hi> die<lb/>Verdichtung <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">s,</hi></hi> die Schallgeschwindigkeit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">a</hi></hi> ist, so setzte er<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kv = as.</hi></hi></hi><lb/>Die Constante <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> nimmt er an geschlossenen Enden als sehr klein, an offenen<lb/>als sehr groſs an; ihr wirklicher Werth bleibt unbestimmt. Dieser Annahme<lb/>gemäſs müſsten am offenen Ende der Röhre die Maxima der Geschwindigkeit<lb/>mit den Maximis der Verdichtung der Luft der Zeit nach zusammenfallen. Im<lb/>Gegentheil wird die von uns anzustellende vollständigere Analyse zeigen, daſs<lb/>beide nahehin um ein Viertel der Schwingungsdauer auseinanderfallen. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi>s</hi><lb/>Annahme beseitigt die genannten Uebelstände der früheren Theorien, indem<lb/>bei seiner Hypothese allerdings Schall in den freien Raum übergeht, und des-<lb/>halb die Schallschwingungen in der Röhre schnell erlöschen, sobald die er-<lb/>regende Kraft aufgehört hat zu wirken. Wie viel Schall aber in den freien<lb/>Raum bei jeder Reflexion der Schallwellen übergeht, hängt von dem unbe-<lb/>kannten Werthe der Constante <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> ab, und bleibt deshalb selbst unbekannt.</p>
          <lb/>
          <p>Andrerseits folgt aus <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi>s</hi> wie aus der älteren Annahme, daſs<lb/>die Flächen kleinster Bewegung (Knotenflächen) genau um eine Viertelwellen-<lb/>länge vom offenen Ende der Röhre abstehen, was allen älteren und neueren<lb/>Erfahrungen über die Höhe der durch Anblasen erzeugten Töne und der<lb/><pb n="3" facs="#f0013"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>durch die Resonanz der Röhre verstärkten Töne widerspricht und durch die<lb/>directen Versuche von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Hopkins</hi></hi> über die Lage der Knotenflächen widerlegt<lb/>wird. Diese Flächen sind in offenen cylindrischen und prismatischen Röhren<lb/>vom Ende der Röhre etwas weniger entfernt, als die Viertelwellenlänge be-<lb/>trägt. Gegen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi>s</hi> Versuch zu erklären, warum beim Anblasen beider-<lb/>seits offener Röhren tiefere Töne entstehen, als seine Theorie erwarten läſst,<lb/>haben schon <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Quet</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Zamminer</hi></hi> gegründete Bedenken erhoben. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi>s</hi><lb/>Formeln ergeben nämlich, daſs, wenn eine Bewegung von bestimmter Ampli-<lb/>tude der Luft der Röhre in einem Knotenpunkte mitgetheilt wird, die Am-<lb/>plitude in den Schwingungsbäuchen sehr groſs wird, nämlich von derselben<lb/>Ordnung wie <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi>s</hi> Constante <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi>. Daraus schlieſst er, daſs für diesen Fall<lb/>die Amplituden der Schwingung gröſser würden, als es die bei der Ableitung<lb/>der Bewegungsgleichungen gemachte Annahme unendlich kleiner Vibrationen<lb/>erlaubte. Unter diesen Umständen sei also Schallbewegung unmöglich, und<lb/>es könnten deshalb beim Anblasen der Röhre nur Töne entstehen, die sich<lb/>dieser Grenze der Tonhöhe näherten, wirklich aber immer tiefer bleiben<lb/>müſsten. Mathematisch ist dieser Schluſs unzulässig, denn wie groſs auch die<lb/>übrigens durchaus unbekannt bleibende Gröſse <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> sein mag, so würde doch<lb/>immer die Gröſse der mitgetheilten Amplituden so klein gewählt werden kön-<lb/>nen, daſs die Bewegungsgleichungen der Schallbewegung anwendbar bleiben,<lb/>und auch der Erfahrung widerspricht diese Darstellung. Allerdings tritt in<lb/>den Versuchen von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Hopkins</hi></hi> die Schwierigkeit, der Luft der Röhre in einer<lb/>Knotenfläche eine gegebene Bewegung mitzutheilen, deutlich in die Erschei-<lb/>nung, weil nämlich hier der Widerstand der Luft den Schwingungen der von<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Hopkins</hi></hi> angewendeten schwingenden Platten am meisten hinderlich wird.<lb/>Die lebendige Kraft der Bewegung, welche der schwingende Körper an die<lb/>Luft abgeben muſs, um die starke Resonanz der Röhre zu unterhalten, wird<lb/>hier am bedeutendsten, und wenn also der schwingende Körper nicht ge-<lb/>nügend viel lebendige Kraft erzeugen und abgeben kann, hört er auf zu<lb/>schwingen. Wendet man dagegen Platten an, die von Stimmgabeln erschüttert<lb/>werden, deren Vibrationen zu kräftig sind, um durch den Luftwiderstand er-<lb/>heblich verändert zu werden, so erhält man gerade in den Fällen die vollste<lb/>und schönste Resonanz, wo die Platte in einer Knotenfläche der Röhre liegt,<lb/>und nach <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi></hi> die Resonanz unmöglich wäre. Auſserdem zeigt sich in<lb/>den Versuchen von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Hopkins</hi></hi> die Schwierigkeit des Tönens der Platten gerade<lb/>bei solchen Tönen, wie sie das Anblasen der Röhre giebt, aber nicht bei<lb/><fw type="sig" place="bottom">1 *</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0014"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>den etwas höheren Tönen, welche <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi></hi> als unmöglich betrachtet; diese<lb/>kommen ohne Schwierigkeit zu Stande.</p>
          <lb/>
          <p>Es hat übrigens <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Quet</hi></hi><note place="foot" n="*)"><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Liouville</hi></hi> Journal, Tom. XX, p. 1.</note> diese Unzulänglichkeiten von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi>s</hi> Theorie,<lb/>die nicht nothwendig aus seiner Fundamentalhypothese flieſsen, verbessert,<lb/>während er sich übrigens dieser Hypothese anschlieſst und ihre Richtigkeit<lb/>wahrscheinlich zu machen sucht.</p>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Hopkins</hi></hi><note place="foot" n="**)">Transactions of the Cambridge Philos. Soc. Vol. V. &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poggendorfs</hi></hi> Annalen<lb/>Bd. XLIV, p. 246.</note> hat die Beschränkung, welche in <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi>s</hi> Grenzbedin-<lb/>gung für das offene Ende der Röhre liegt, weggelassen und nur die Be-<lb/>dingung festgehalten, daſs der Druck am offenen Ende klein sein müsse, und<lb/>dadurch die Möglichkeit offen behalten, in seinen Formeln die Uebereinstimmung<lb/>mit den Thatsachen vollständig zu bewahren, aber freilich bleiben die Con-<lb/>stanten, von denen die Lage der Knotenflächen und die Phasenunterschiede in<lb/>den einzelnen Theilen der Röhre abhängen, in der Theorie unbekannt. Da-<lb/>gegen hat <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Hopkins</hi></hi> eine Reihe wichtiger Versuche über die Lage der Knoten-<lb/>punkte und die Tonhöhe ausgeführt, um eine jener Constanten wenigstens<lb/>empirisch zu bestimmen.</p>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Duhamel</hi></hi><note place="foot" n="&#x2020;)"><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Liouville</hi></hi> Journal, Tom. XIV, p. 49.</note> stellte sich zur Aufgabe, den Einfluſs der der Axe nicht<lb/>parallelen Bewegungen in Röhren zu ermitteln. Da er aber für das offene<lb/>Ende sich mit der einfachen Annahme begnügt, daſs hier der Druck gleich<lb/>Null sei, verschwindet der Einfluſs, den die seitlichen Bewegungen der Luft-<lb/>theile hier haben aus seiner Rechnung, und er kommt zu dem Schlusse, daſs<lb/>die Differenz zwischen Theorie und Erfahrung nicht von dem Vorkommen<lb/>solcher Bewegungen abhängt.</p>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Masson</hi></hi><note place="foot" n="&#x2020;&#x2020;)">Annales de Chimie et de Physique, Sér. 3, Tom. XL, p. 418.</note> endlich vertheidigt die Theorie von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi></hi> im Ganzen<lb/>und sucht die Uebereinstimmung zwischen ihr und der Erfahrung durch eine<lb/>neue Hypothese über die Bewegungsart der Luft in dem der Anblaseöffnung<lb/>nächsten Abschnitte der Luftsäule herzustellen.</p>
          <lb/>
          <p>Uebrigens ist es klar, daſs, sobald die Gestalt des ganzen Luftraums,<lb/>sowohl des inneren der Pfeife als des äuſseren, gegeben ist &#x2014; wir nehmen<lb/>ihn im Folgenden immer als von festen Wänden begrenzt an &#x2014; und wenn<lb/>ferner die den Schall erregenden Kräfte gegeben sind, die Aufgabe mathe-<lb/><pb n="5" facs="#f0015"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>matisch vollständig bestimmt ist, und keine weitere Hypothese über den Zu-<lb/>stand der Luft am offenen Ende einer Pfeife zu machen ist. Eine richtig<lb/>angestellte Analyse der Aufgabe muſs darüber vollständigen Aufschluſs geben.</p>
          <lb/>
          <p>Akustische Untersuchungen, bei denen ich über die bisher unerledigten<lb/>Punkte der Theorie Auskunft brauchte, waren für mich die Veranlassung, die<lb/>Untersuchung aufzunehmen, in welcher Weise sich ebene Schallwellen, die in<lb/>der Tiefe einer cylindrischen Röhre erregt worden sind, bei ihrem Ueber-<lb/>gange in den freien Raum erhalten, und ich habe gefunden, daſs die gegen-<lb/>wärtigen Hülfsmittel der Analysis ausreichen über die wesentlichen hier in<lb/>Betracht kommenden Fragen genügende Auskunft zu geben, ohne daſs es<lb/>nöthig ist irgend eine Hypothese zu machen.</p>
          <lb/>
          <p>Die Kräfte der Analyse sind in den bisherigen Arbeiten über Theorie<lb/>des Schalles hauptsächlich darauf hin angespannt worden, den Verlauf einer<lb/>ursprünglich vorhandenen Gleichgewichtsstörung in einer Luftmasse, die übri-<lb/>gens keiner Einwirkung fremder Kräfte unterliegt, zu bestimmen. Bei den<lb/>Tönen der Pfeifen ist aber dieses Problem von verhältniſsmäſsig unterge-<lb/>ordneter Wichtigkeit. Es handelt sich hauptsächlich darum, die Schwingungs-<lb/>form zu ermitteln, welche schlieſslich sich dauernd herstellt, wenn die die<lb/>Schwingungen erregende Ursache dauernd und gleichmäſsig fortwirkt. Es ist<lb/>ferner unnöthig, daſs wir die Analyse durch Beibehaltung der willkürlichen<lb/>Functionen verwickelter machen, welche die Form der ursprünglich erregten<lb/>Schwingung ausdrücken. Wir werden vielmehr voraussetzen, daſs diese<lb/>Vibrationen denen eines einfachen Tones von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi> Schwingungen in der Secunde<lb/>entsprechen, also von der Form cos(2&#x03C0;<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">nt + c</hi></hi>) sind. Die Willkürlichkeit der<lb/>Form würde sich ja auch nach erfolgter Auflösung des Problems immer leicht<lb/>herstellen lassen durch Zusammensetzung einer gröſseren Zahl von solchen<lb/>einfachen Tönen.</p>
          <lb/>
          <p>Da somit die Form der Aufgabe etwas anders gefaſst wird, als es in<lb/>den akustischen Untersuchungen bisher geschehen war, ist es nöthig, in den<lb/>ersten fünf Paragraphen einige allgemeine Untersuchungen über die Natur der<lb/>hier vorkommenden Functionen vorauszuschicken. Es zeigt sich, daſs wir<lb/>es dabei mit Functionen zu thun haben, die, wenn die Wellenlänge unend-<lb/>lich groſs wird, übergehen in die Formen der electrischen (oder magnetischen)<lb/>Potentialfunctionen und daſs eine ganze Reihe der interessanten Eigenschaf-<lb/>ten, die für diese Functionen bekannt sind, auch für jene gelten. Da ich<lb/>schon in einer früheren Arbeit für die Function, deren Differentialquotienten<lb/><pb n="6" facs="#f0016"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>nach drei rechtwinkeligen Coordinatenaxen genommen die drei entsprechenden<lb/>Componenten der Geschwindigkeit geben, den Namen des <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Geschwindigkeits-<lb/>potentials</hi></hi> vorgeschlagen habe, so läſst sich diese Analogie auch weiter in der<lb/>Bezeichnung festhalten. Den electrischen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Massenpunkten</hi></hi> entsprechen die<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Erregungspunkte</hi></hi> des Schalls, der <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Masse</hi></hi> der ersteren die <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Intensität</hi></hi> der<lb/>letzteren. Sind die letzteren continuirlich im Raume oder auf einer Fläche<lb/>vertheilt, so läſst sich der Begriff der <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Dichtigkeit</hi></hi> auf sie übertragen, und es<lb/>lassen sich in beiden Fällen Beziehungen ganz analoger Art zwischen ihrer<lb/>Dichtigkeit und den Differentialquotienten des Geschwindigkeitspotentials auf-<lb/>stellen, wie sie für die electrische Dichtigkeit und die Differentialquotienten<lb/>der electrischen Potentialfunctionen gelten.</p>
          <lb/>
          <p>Den Hauptnutzen gewährt aber die Uebertragung des Theorems von<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi><note place="foot" n="*)">Dieses Journal Bd. XLIV, S. 360.</note> auf die hier vorliegenden Verhältnisse, welches sich schon für die<lb/>Theorie der Electricität und des Magnetismus so auſserordentlich fruchtbar ge-<lb/>zeigt hat. Von allgemeinen Sätzen, die daraus herflieſsen, sollen nur folgende<lb/>hervorgehoben werden: 1) <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Die Schallbewegung in jedem allseitig begrenz-<lb/>ten Raume, welcher keine Erregungspunkte enthält, kann stets dargestellt<lb/>werden als ausgehend von Erregungspunkten, die nur längs der Ober-<lb/>fläche des Raumes in einer oder zwei einander unendlich nahen Schich-<lb/>ten ausgebreitet sind.</hi></hi> 2) <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">In jedem Raume, dessen sämmtliche Dimensio-<lb/>nen verschwindend klein gegen die Wellenlänge sind, können für das<lb/>Geschwindigkeitspotential der Luftbewegung die analytischen Formen der<lb/>electrischen Potentialfunctionen gesetzt werden, welche von jenem nur<lb/>unendlich wenig unterschieden sind.</hi></hi> 3) <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Wenn in einem theils von end-<lb/>lich ausgedehnten festen Wänden begrenzten, theils unbegrenzten Raume<lb/>Schall im Punkte a erregt wird, so ist das Geschwindigkeitspotential in<lb/>einem anderen Punkte b so groſs, als es in a sein würde, wenn dieselbe<lb/>Schallerregung in b stattfände.</hi></hi></p>
          <lb/>
          <p>Speciell werden in §. 1 die Bewegungsgesetze der Luft für die vor-<lb/>liegende Aufgabe umgeformt, in §. 2 die allgemeinen Formen des Geschwin-<lb/>digkeitspotentials für einen von Erregungspunkten freien Raum untersucht,<lb/>in §. 3 die Beziehungen zwischen der Dichtigkeit continuirlich verbreiteter<lb/>Erregungspunkte und dem Geschwindigkeitspotential festgestellt, in §. 4 die-<lb/><pb n="7" facs="#f0017"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>selben für Erregungspunkte, die continuirlich über eine Fläche verbreitet sind,<lb/>und das Theorem von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi> auf die Schallbewegung übertragen, in §. 5<lb/>endlich werden die Grenzbedingungen für weit von den Erregungspunkten<lb/>entfernte Flächen aufgestellt, durch welche die Wellen in den unendlichen<lb/>freien Raum hinauslaufen.</p>
          <lb/>
          <p>Nachdem so die wichtigsten allgemeinen Gesetze der electrischen Po-<lb/>tentialfunctionen für die Lehre von den Schallwellen anwendbar gemacht<lb/>worden sind, werden die allgemeinen Gesetze der Bewegung der Luft in<lb/>Röhren mit offenen Mündungen durch wiederholte Anwendung des <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi>schen<lb/>Satzes in §. 6 abgeleitet. Es wird hier zunächst vorausgesetzt, daſs die<lb/>Röhren unendlich lang und cylindrisch von beliebigem Querschnitte seien. Nur<lb/>in einer so kleinen Entfernung von ihrer Mündung, daſs deren Gröſse gegen<lb/>die Wellenlänge vernachlässigt werden kann, darf die Röhre in beliebiger<lb/>Weise von der cylindrischen Form abweichen, und z. B. trompetenförmig er-<lb/>weitert oder verengt sein. Ebenso werden die Dimensionen der Oeffnung als<lb/>sehr klein gegen die Wellenlänge betrachtet. Da auch die Gestalt des äuſseren<lb/>Luftraums bestimmt sein muſs, wird angenommen, derselbe sei durch eine<lb/>gegen die Axe der Röhre senkrechte Ebene einseitig begrenzt mit welcher<lb/>auch die Ebene der Mündung zusammenfällt. Ueber die Bewegung wird vor-<lb/>ausgesetzt, daſs Vibrationen, die einem einfachen Tone von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi> Schwingungen<lb/>angehören, irgendwo in der Röhre dauernd erregt werden, und daſs zwischen<lb/>der Erregungsstelle und der Mündung ein Abschnitt der Röhre existire, in<lb/>welcher die Bewegung nicht merklich von der ebener Wellen unterschieden<lb/>sei. Mittelst des <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi>schen Satzes kann man nun, ohne die specielle Form<lb/>der Mündung und der Luftbewegung in der Mündung zu kennen, gewisse<lb/>Beziehungen herleiten zwischen diesen ebenen Wellen und den sich halb-<lb/>kugelförmig ausbreitenden Wellen in den entfernten Theilen des freien Raumes,<lb/>und dadurch die bisher offen gebliebenen Fragen über den Einfluſs des offenen<lb/>Endes auf die ebenen Wellen beantworten, so weit sie allgemein beantwortet<lb/>werden können.</p>
          <lb/>
          <p>Nehmen wir die Axe der Röhre als Axe der <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">x,</hi></hi> und die Ebene der<lb/>Mündung als Ebene der <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">yz</hi></hi>, so daſs der freie Raum den positiven <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">x,</hi></hi> die<lb/>Röhre den negativen entspricht, so ist bei passender Festsetzung des Anfangs-<lb/>punktes der Zeit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">t</hi></hi> die allgemeine Form des Geschwindigkeitspotentials in dem<lb/>Theile der Röhre, wo die Wellen eben sind, wenn wir die Wellenlänge<lb/><pb n="8" facs="#f0018"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>gleich <formula notation="TeX">\frac{2\pi}{k}</formula> setzen,
          <lb/>
          <formula notation="TeX">\psi = \left(\frac{A}{k}\sin kx + B\cos kx\right)\cos(2\pi nt)+\mathfrak{B}\cos kx.\sin(2\pi nt)</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>In den unendlich entfernten Theilen des freien Raumes dagegen, wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> die<lb/>Entfernung vom Anfangspunkte der Coordinaten bezeichnet, ist<lb/><formula notation="TeX" rendition="#c">\psi = M\frac{\cos(kr - 2\pi nt)}{r}</formula>.</p><lb/>
          <p>Nach <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Euler</hi></hi>s Theorie würde <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> = <hi rendition="#fr">B</hi> = 0 sein, nach <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi>s <hi rendition="#i">B</hi></hi> = 0, <hi rendition="#fr">B</hi><lb/>eine unbestimmte kleine Gröſse, nach <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Hopkins</hi></hi> sowohl <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> wie <hi rendition="#fr">B</hi> unbestimmte<lb/>kleine Gröſsen, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi></hi> bleibt in allen dreien unbekannt. Wir finden folgende<lb/>Beziehungen, wenn wir unter <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi> die Gröſse des Querschnitts der Röhre ver-<lb/>stehen, und die Fläche der Oeffnung gegen das Quadral der Wellenlänge als<lb/>verschwindend klein betrachten,<lb/><formula notation="TeX">AQ = -2\pi M</formula>,<lb/><formula notation="TeX">kAQ = -2\pi \mathfrak{B}</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>
Zwischen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> läſst sich keine allgemeine, von der Form der Mündung<lb/>unabhängige Beziehung aufstellen. Nur läſst sich nachweisen, daſs, wenn der<lb/>Querschnitt der Röhre zur Fläche der Oeffnung ein endliches Verhältniſs hat,<lb/><formula notation="TeX">\frac{B}{A}</formula> eine kleine Gröſse von derselben Ordnung wie die Dimensionen der Oeff-<lb/>nung ist, die aber jeden beliebigen Werth annehmen kann, wenn die Oeffnung<lb/>sehr klein gegen den Querschnitt ist.</p>
          <lb/>
          <p>Wir setzen das Verhältniſs<lb/><formula notation="TeX">\frac{B}{A} = -k\operatorname{tang}k\alpha</formula><lb/>
und nennen dann die Gröſse &#x03B1; <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">&#x2014; x<hi rendition="#sub">0</hi></hi></hi> die <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">reducirte Länge</hi></hi> des Stücks der<lb/>Röhre, welches zwischen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">x</hi></hi> = 0 und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">x</hi></hi> = &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">x</hi></hi><hi rendition="#sub">0</hi> liegt, die Gröſse &#x03B1; selbst<lb/>die <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Differenz der wahren und reducirten Länge</hi></hi> der Röhre.</p>
          <lb/>
          <p>Nachdem diese Beziehungen zwischen den Coefficienten ermittelt sind,<lb/>wird in §. 7 die Form der Wellen in der Röhre näher bestimmt. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Knoten-<lb/>flächen,</hi></hi> d. h. Flächen kleinster Bewegung liegen, wo die reducirte Länge<lb/>der Röhre gleich einem ungeraden Vielfachen der Viertelwellenlänge ist,<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Schwingungsbäuche</hi></hi> oder Maxima der Bewegung, wo die reducirte Länge<lb/>ein gerades Vielfache der Viertelwellenlänge ist. Die <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Phasen</hi></hi> der Bewegung<lb/>sind am Orte der Maxima um die Zeit einer Viertel-Undulation von denen<lb/>am Orte der Minima verschieden.</p>
          <lb/>
          <pb n="9" facs="#f0019"/>
          <fw type="header" place="top">
            <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi>
          </fw>
          <lb/>
          <p>Die Knotenflächen sind zugleich Stellen des gröſsten Wechsels der<lb/>Dichtigkeit, die Bäuche Stellen des kleinsten Wechsels der Dichtigkeit. In<lb/>nächster Nähe der Knotenflächen und der Flächen stärkster Bewegung fällt<lb/>die stärkste nach der Mündung gerichtete Geschwindigkeit der Zeit nach zu-<lb/>sammen mit der stärksten Verdichtung. In den zwischenliegenden Abtheilun-<lb/>gen der Röhre aber liegen beide um eine Viertel-Schwingungsdauer aus-<lb/>einander.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn man die Lage des Geschwindigkeitsmaximum und die des Verdich-<lb/>tungsmaximum für einen jeden einzelnen Zeitmoment bestimmt, so findet man<lb/>für die fortschreitenden Wellen in den entfernteren Stellen des freien Raumes<lb/>bekanntlich, daſs beide mit der constanten Fortpflanzungsgeschwindigkeit der<lb/>Wellen fortschreiten, und dabei allmälig an Gröſse abnehmen. Auch in der<lb/>Röhre bewegt sich das Geschwindigkeitsmaximum vorwärts gegen die Mün-<lb/>dung hin, aber so daſs sein absoluter Werth am Ort der Bäuche sehr groſs,<lb/>in den Knotenflächen sehr klein ist, und ferner so daſs die Geschwindigkeit<lb/>seiner Fortbewegung in den Bäuchen sehr klein, in den Knoten sehr groſs<lb/>ist, so daſs es überall, wo sich ein Bauch befindet, während einer halben<lb/>Schwingungsdauer fast ganz still steht, um zu Ende dieser Zeit schnell auf<lb/>den Ort des nächsten Bauches fortzuschreiten, an dem es dann wieder eben<lb/>so lange fast stillsteht. Ebenso bewegt sich das Verdichtungsmaximum, nur<lb/>daſs es in den Knotenflächen anhält und groſs ist, während es am Ort der<lb/>Bäuche klein ist und schnell vorwärts eilt.</p>
          <lb/>
          <p>Die gewonnenen Resultate können weiter benutzt werden, um die<lb/>Stärke der Resonanz und die Phasen der in der Luft erregten Schwingungen<lb/>bei verschiedenen Erregungsweisen des Schalls genau zu bestimmen.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn die Röhre in irgend einem Querschnitte durch eine feste Platte<lb/>begrenzt ist, welche durch eine äuſsere Kraft (z. B. eine aufgesetzte Stimm-<lb/>gabel) in eine schwingende Bewegung versetzt wird, deren Gröſse durch den<lb/>Widerstand der Luft nicht merklich verändert werden kann, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">so ist die Re-<lb/>sonanz am stärksten, wenn die reducirte Länge der Röhre ein unge-<lb/>rades Vielfache der Viertelwellenlänge ist, am schwächsten, wenn sie ein<lb/>gerades Vielfache ist</hi></hi>. Im ersteren Falle, also beim Maximum der Resonanz,<lb/>verhalten sich die Amplituden in den Schwingungsbäuchen zur Amplitude der<lb/>schwingenden Schluſsplatte der Röhre, wie das durch 2&#x03C0; cos <hi rendition="#i">k&#x03B1;</hi> dividirte Qua-<lb/>drat der Wellenlänge zum Querschnitt der Röhre. Bei Röhren mit wenig<lb/>verengter Mündung ist cos <hi rendition="#i">k &#x03B1;</hi> nicht merklich von 1 unterschieden, die Gröſse<lb/><fw type="sig" place="bottom">Journal für Mathematik Bd. LVII. Heft 1. 2</fw><lb/><pb n="10" facs="#f0020"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>des Maximums der Resonanz also von der Form der Mündung ziemlich un-<lb/>abhängig, und die Stärke des Schalls im freien Raume ist bei solchen Röhren<lb/>sowohl vom Querschnitt als von der Form der Mündung unabhängig. Bei stark<lb/>verengter Mündung steigt die Resonanz in der Röhre und auch die Stärke<lb/>des Schalls im freien Raume. Bei stärkster Resonanz ist die Phase der Be-<lb/>wegung in den Schwingungsbäuchen von den entsprechenden Phasen der<lb/>mitgetheilten Bewegung der Zeit nach um eine Viertel-Schwingungsdauer<lb/>verschieden.</p>
          <lb/>
          <p>Aehnliche Ergebnisse finden sich, wenn der Schall in der Röhre von<lb/>einem in den entfernteren Theilen des freien Raumes befindlichen tönenden<lb/>Punkte erregt wird, und für eine jede beliebige Lage des tönenden Punktes<lb/>im freien Raume vor der Mündung der Röhre läſst sich durch das unter No. 3<lb/>als Folgerung des <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi>schen Theorems oben aufgeführte Reciprocitätsgesetz<lb/>wenigstens das Verhältniſs der Stärke der Resonanz für verschiedene Röhren-<lb/>längen angeben. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Auch in diesem allgemeinsten Falle findet sich, daſs die<lb/>Resonanz der einerseits geschlossenen Röhre am stärksten ist, wenn ihre<lb/>reducirte Länge ein ungerades Vielfache der Viertelwellenlänge ist</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Auf offene Röhren, deren beide Mündungen denselben Bedingungen<lb/>unterliegen, wie die eine Mündung der bisher betrachteten Röhren, lassen<lb/>sich die Resultate leicht übertragen. Ihre Resonanz ist am stärksten, wenn<lb/>ihre reducirte Länge gleich einem Vielfachen der halben Wellenlänge ist.</p>
          <lb/>
          <p>In §. 8 werden Röhren betrachtet, welche Rotationskörper sind, und<lb/>die Methoden aufgesucht, um Formen der Mündung zu finden, für welche die<lb/>Bewegung der Luft vollständig angegeben werden kann.</p>
          <lb/>
          <p>In §. 9 werden die Rechnungen für die einfachsten Formen der<lb/>Functionen, welche die Form der Mündung bestimmen, durchgeführt. Unter<lb/>diesen Formen kommt eine vor, bei welcher die Differenz zwischen reducirter<lb/>und wahrer Länge verschwindet. Ihre Mündung ist schwach trompetenförmig<lb/>erweitert, so daſs die Fläche der Mündung doppelt so groſs ist als der Quer-<lb/>schnitt des Cylinders. Eine andere dieser Formen, bei welcher die Weite<lb/>der Oeffnung gleich der des Cylinders ist, weicht so auſserordentlich wenig<lb/>von einem vollständigen Cylinder ab, daſs man für die meisten practischen<lb/>Anwendungen die Differenz wird vernachlässigen dürfen. Der Abstand ihrer<lb/>Wandung von der eines reinen Cylinders ist berechnet und in einer Tabelle<lb/>zusammengestellt; mehr als 1/100 des Radius beträgt diese Abweichung nur auf<lb/>einem Streifen dicht an der Mündung, dessen Breite 0,54 des Radius beträgt,<lb/><pb n="11" facs="#f0021"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>und die gröſste Abweichung, die überhaupt vorkommt, ist 1/50 des Radius.<lb/>Die Differenz zwischen der reducirten und wahren Länge dieser Röhre be-<lb/>trägt &#x03C0;/2 = 0,785 des Radius. Die eines vollständigen Cylinders muſs ein<lb/>wenig gröſser sein. Die neuesten und sorgfältigsten experimentellen Bestim-<lb/>mungen der Gröſse dieser Differenz von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Wertheim</hi></hi> <note place="foot" n="*)">Annales de Chimie et de Physique, Sér. 3, Tome XXXI, p. 394.</note> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Zamminer</hi></hi> <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#i">Poggendorffs</hi> Annalen der Physik XGVII, p. 183.</note><lb/>zeigen noch keine sehr groſse Uebereinstimmung unter einander, was vielleicht<lb/>darin seinen Grund hat, daſs die Röhren durch Anblasen zum Tönen gebracht<lb/>sind, wobei man zwar, wie die Erfahrung lehrt, im Allgemeinen Töne der-<lb/>selben Höhe bekommt, wie die Töne der stärksten Resonanz der Röhre, aber<lb/>doch nicht genau weiſs, wie weit die Tonhöhe durch kleine Modificationen des<lb/>Anblasens verändert werden kann. Auch ist die Länge der Schallwellen nur<lb/>schwer so genau zu bestimmen, daſs auch die verhältniſsmäſsig kleine Differenz<lb/>der wahren und reducirten Länge der Röhren genau gefunden wird. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Wert-<lb/>heim</hi></hi> findet den Werth dieser Differenz, wenn sie in Theilen des Radius aus-<lb/>gedrückt wird, ziemlich unabhängig von dem Verhältniſs des Durchmessers<lb/>zur Wellenlänge, und zwar bei beiderseits offenen Röhren für jedes Ende<lb/>zwischen 0,560 und 0,819, Mittel 0,663 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R,</hi></hi> für einerseits gedeckte Röhren<lb/>zwischen 0,638 und 0,862, Mittel 0,746 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R,</hi></hi> so daſs der theoretisch gefundene<lb/>Werth 0,785 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> zwar gröſser ist als seine Mittelwerthe, aber doch noch inner-<lb/>halb der Grenzen der Beobachtungsdifferenzen liegt. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Zamminer</hi></hi> findet da-<lb/>gegen einen stärkeren Einfluſs der Tonhöhe. Bei offenen Röhren variirt der<lb/>Werth der Differenz von 0,848 bis 0,493 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R,</hi></hi> während die Viertelwellenlänge<lb/>von 20,9 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> auf 3,9 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> sich ändert, und bei geschlossenen Röhren variirt die<lb/>Differenz zwischen 1,304 und 0,376 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R,</hi></hi> während die Viertelwellenlänge von<lb/>40,1 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> auf 7,03 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> sinkt. Dies stimmt nicht so gut mit der Theorie, welche<lb/>so starke Aenderungen des Werthes 0,785 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R,</hi></hi> der für die tiefsten Töne gilt,<lb/>bei veränderter Tonhöhe nicht erwarten läſst. Indessen sind bei den Röhren,<lb/>deren Länge mehr als 30 <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> beträgt, auch hier die Differenzen so gering, daſs<lb/>Aenderungen der Schwingungszahl um ein Procent genügen würden, die Ueber-<lb/>einstimmung herzustellen, und bei verschiedener Stärke des Anblasens können<lb/>leicht viel gröſsere Aenderungen eingetreten sein.</p>
          <lb/>
          <p>Endlich ist in §. 10 noch eine Aufgabe in ihren allgemeinen Zügen<lb/>hehandelt, welche bisher der theoretischen Bearbeitung unzugänglich gewesen<lb/><fw type="sig" place="bottom">2 *</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0022"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>war, nämlich die Bestimmung der Luftschwingungen in solchen Hohlräumen,<lb/>deren drei Dimensionen gleichmäſsig als verschwindend klein gegen die Wellen-<lb/>länge betrachtet werden können, und die durch eine Oeffnung, deren Fläche<lb/>selbst gegen die Oberfläche des Hohlraums verschwindend klein ist, mit der<lb/>äuſseren Luft communiciren. Es läſst sich die Höhe der Töne, für welche<lb/>solche kugel- und flaschenförmige Pfeifen stärkste Resonanz geben, allgemein<lb/>bestimmen. Ist die Oeffnung kreisförmig, und ihr Flächeninhalt <hi rendition="#i">s,</hi> das Volumen<lb/>des Hohlkörpers <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S,</hi></hi> die Schallgeschwindigkeit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">a,</hi></hi> und die Schwingungszahl des<lb/>Tones <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n,</hi></hi> so ist nach der Theorie<lb/>
          <formula notation="TeX">n = \frac{a}{\sqrt{2}\sqrt[4]{\pi^5}}\frac{\sqrt[4]{s}}{\sqrt{S}}</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wählen wir als Längeneinheit das Millimeter, und setzen <hi rendition="#i">a</hi> = 332260, so ist<lb/><formula notation="TeX">n = 56174\frac{\sqrt[4]{s}}{\sqrt{S}}</formula>.</p>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Sondhauſs</hi></hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Poggendorffs</hi> Annalen LXXXI, S. 235 und 347. Es ist übrigens in diesem Auf-<lb/>satze die Bezeichnungsweise der französischen Physiker gebraucht, wonach die Schwin-<lb/>gungszahlen der Töne doppelt so groſs werden als nach der deutschen Bezeichnung.</note> hat aus Versuchen die Schwingungszahl der durch Anblasen<lb/>solcher Hohlkörper erhaltenen Töne in die Formel gebracht:<lb/><formula notation="TeX">n = 52400\frac{\sqrt[4]{s}}{\sqrt{S}}</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Noch besser stimmt die Theorie mit den Versuchen von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Wertheim,</hi></hi> bei wel-<lb/>chen das Verhältniſs der Fläche der Oeffnung zur Oberfläche des Hohlraums<lb/>noch kleiner ist, als bei <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Sondhauſs,</hi></hi> und die Uebereinstimmung ist desto<lb/>gröſser, je kleiner jenes Verhältniſs ist.</p>
          <lb/>
          <p>Für elliptische Oeffnungen läſst sich der Werth von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi> ebenfalls be-<lb/>stimmen. Er wird etwas kleiner als für kreisförmige.</p>
          <lb/>
          <p>Auch für Hohlkörper mit zwei Oeffnungen läſst sich dieselbe Aufgabe<lb/>lösen; das theoretische Gesetz stimmt auch hier mit den empirischen Formeln<lb/>von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Sondhauſs</hi></hi> und seinen Versuchen überein.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>§. 1.</head>
          <lb/>
          <p>Es sei innerhalb einer Luftmasse in dem Punkte, der durch die rechtwinkligen<lb/>Coordinaten <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">x, y, z</hi></hi> bestimmt ist, zur Zeit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">t</hi></hi> der Druck gleich <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">p,</hi></hi><lb/>die den drei Coordinatenaxen parallelen Componenten der Geschwindigkeit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">u,<lb/>v, w,</hi></hi> die Dichtigkeit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">h,</hi></hi> und die Componenten der auf die Einheit der gasigen<lb/><pb n="13" facs="#f0023"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>Masse wirkenden äuſseren Kräfte <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">X, Y</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Z</hi></hi> seien auszudrücken als Diffe-<lb/>rentialquotienten einer Potentialfunction <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">P,</hi></hi> so daſs<lb/><formula notation="TeX">X = \frac{dP}{dx}</formula>, <formula notation="TeX">Y = \frac{dP}{dy}</formula>, <formula notation="TeX">Z = \frac{dP}{dz}</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Die bekannten Bewegungsgleichungen für die inneren Punkte der Luftmasse<lb/>sind demgemäſs:<lb/>
          <list>
            <item>(1.)
              <list rendition="#leftBraced">
              <item><formula notation="TeX">\frac{dP}{dx} - \frac{1}{h}\cdot \frac{dp}{dx} = \frac{du}{dt} + u\frac{du}{dx} + v\frac{du}{dy} + w\frac{du}{dz}</formula>,<lb/></item>
              <item><formula notation="TeX">\frac{dP}{dy} - \frac{1}{h}\cdot \frac{dp}{dy} = \frac{dv}{dt} + u\frac{dv}{dx} + v\frac{dv}{dy} + w\frac{dv}{dz}</formula>,<lb/></item>
              <item><formula notation="TeX">\frac{dP}{dz} - \frac{1}{h}\cdot \frac{dp}{dz} = \frac{dw}{dt} + u\frac{dw}{dx} + v\frac{dw}{dy} + w\frac{dw}{dz}</formula>,<lb/></item>
              <item><formula notation="TeX">- \frac{dh}{dt} = \frac{d(hu)}{dx} + \frac{d(hv)}{dy} + \frac{d(hw)}{dz}</formula>.<lb/></item>
            </list></item>
          </list>
          <lb/>Wenn Luft, ohne Wärme abzugeben, ihre Dichtigkeit ändert, ist<lb/>(1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">p = b^2h^v</formula><lb/>wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">b</hi></hi> eine Constante und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">v</hi></hi> = 1,42 ist. Daraus folgt<lb/>
          <list>
            <item>(1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.)
            <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">\frac{dp}{dx} = b^2vh^{v-1}\frac{dh}{dx}</formula> und<lb/></item>
              <item><formula notation="TeX">\frac{1}{h}\frac{dp}{dx} = b^2vh^{v-2}\frac{dh}{dx} = \frac{b^2v}{v-1}\frac{d(h^{v-1})}{dx}</formula>,<lb/></item></list></item></list>und ähnlich für die Differentialquotienten nach <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">y</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">z</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Die Schallbewegung gehört zu denjenigen Bewegungen, denen ein Ge-<lb/>schwindigkeitspotential zukommt, welches mit &#x03A6; bezeichnet werde, so daſs wir<lb/>haben:<lb/>(1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.)
          <formula notation="TeX">u = \frac{d\psi}{dx}</formula>
          <formula notation="TeX">v = \frac{d\psi}{dy}</formula>,
          <formula notation="TeX">w = \frac{d\psi}{dz}</formula>.
          </p>
          <lb/>
          <p>Setzt man die Werthe aus (1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) und (1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) in die Gleichungen (1.), so haben<lb/>die drei ersten derselben eine gemeinschaftliche Integralgleichung, nämlich:<lb/>(1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.)
          <formula notation="TeX">P - \frac{b^2v}{v-1}(h^{v-1}-h_0^{v-1}) = \frac{d\psi}{dt} + \tfrac{1}{2}\left\{\left(\frac{d\psi}{dx}\right)^2 + \left(\frac{d\psi}{dy}\right)^2 + \left(\frac{d\psi}{dz}\right)^2 \right\}</formula>,<lb/>
          wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">h</hi></hi><hi rendition="#sub">0</hi> eine Function der Zeit sein kann, und die vierte Gleichung läſst sich<lb/>auf die Form bringen:<lb/>(1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.)
          <formula notation="TeX">0 = \frac{d(h^{v-1})}{dt} + (v-1)h^{v-1}\left[\frac{d^2\psi}{dx^2} + \frac{d^2\psi}{dy^2} + \frac{d^2\psi}{dz^2}\right] + \frac{d\psi}{dx}\cdot\frac{dh^{v-1}}{dx} + \frac{d\psi}{dy}\cdot\frac{dh^{v-1}}{dy} + \frac{d\psi}{dz}\cdot\frac{dh^{v-1}}{dz}</formula><lb/>
          <pb n="14" facs="#f0024"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>In dem Folgenden nehmen wir an, daſs die Geschwindigkeiten und Aenderun-<lb/>gen der Dichtigkeit verschwindend klein seien. Setzen wir<lb/>
          <formula notation="TeX">h = h_0(1 + \mathfrak{h})</formula>,<lb/>
so betrachten wir also <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">P,</hi></hi> <hi rendition="#fr">h</hi>, sämmtliche Differentialquotienten von <hi rendition="#fr">h</hi>, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">P</hi></hi> und &#x03A6;<lb/>als unendlich kleine Gröſsen, und vernachlässigen ihre höheren Potenzen. Dann<lb/>werden die beiden Gleichungen (1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) und (1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.), indem man <formula notation="TeX">b^2vh_0^{v-1}=a^2</formula> setzt,<lb/>(1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">f</hi></hi>.) <formula notation="TeX">P - a^2\mathfrak{h} = \frac{d\Phi}{dt}</formula>,<lb/>(1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">g</hi></hi>.) <formula notation="TeX">0 = \frac{d\mathfrak{h}}{dt} + \frac{d^2\Phi}{dx^2} + \frac{d^2\Phi}{dy^2} + \frac{d^2\Phi}{dz^2}</formula>.<lb/>Indem man die erste Gleichung nach <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">t</hi></hi> differentiirt, kann man <hi rendition="#fr">h</hi> aus beiden<lb/>eliminiren <note place="foot" n="*)">Ich bemerke hier noch, daſs diese Elimination von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">h</hi></hi> auch an den unverkürzten<lb/>Gleichungen (1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) und (1<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.) vollzogen werden kann, und daſs man die Eliminationsglei-<lb/>chung, welche von der dritten Dimension in Bezug auf &#x03A6; und seine Differentialquotienten<lb/>ist, ebenfalls mit Hülfe der hier folgenden Theoreme durch eine nach Sinus und Cosinus<lb/>der Zeit fortlaufende Reihe integriren kann, deren Glieder von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi><hi rendition="#sup">ter</hi> Dimension der kleinen<lb/>Gröſsen den Combinationstönen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi><hi rendition="#sup">ter</hi> Ordnung der primär angegebenen Töne entsprechen.</note> und erhält<lb/>(2.) <formula notation="TeX">0 = \frac{dP}{dt}-\frac{d^2\Phi}{dt^2} + a^2\left[\frac{d^2\Phi}{dx^2} + \frac{d^2\Phi}{dy^2} + \frac{d^2\Phi}{dz^2}\right]</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wir wollen im Folgenden nur Fälle behandeln, wo wir es mit einem<lb/>einzigen gleichmäſsig anhaltenden Tone von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi> Schwingungen in der Zeitein-<lb/>heit zu thun haben, und also &#x03A6; von der Form ist:<lb/>(2<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Phi = \Psi'\cos (2\pi nt) + \Psi''\sin (2\pi nt)</formula>,<lb/>wo &#x03A8;' und &#x03A8;&#x2033; Functionen von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">x, y, z</hi></hi> sind. Dabei kann die Gleichung (2.)<lb/>nur bestehen, wenn auch <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">P</hi></hi> von der Form ist:<lb/>(2<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{n}{2a^2}P = -q''\cos (2\pi nt) + q'\sin (2\pi nt)</formula>.</p><lb/>
          <p>Es zerfällt dann die Gleichung (2.) in die folgenden beiden:<lb/>
          <list><item>(3.)<list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">0 = 4\pi q' + k^2\Psi' + \frac{d^2\Psi'}{dx^2} + \frac{d^2\Psi'}{dy^2} + \frac{d^2\Psi'}{dz^2}</formula>,</item><item><formula notation="TeX">0 = 4\pi q'' + k^2\Psi'' + \frac{d^2\Psi''}{dx^2} + \frac{d^2\Psi''}{dy^2} + \frac{d^2\Psi''}{dz^2}</formula>,</item></list></item></list><lb/>wo<lb/>(3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">k = \frac{2\pi n}{a} = \frac{2\pi}{\lambda}</formula>,<lb/>und &#x03BB; die Wellenlänge ist.</p>
          <lb/>
          <pb n="15" facs="#f0025"/>
          <fw type="header" place="top">
            <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi>
          </fw>
          <lb/>
          <p>Zunächst werden wir uns mit der Integration dieser Differentialglei-<lb/>chungen zu beschäftigen haben. Aus ihrer Ableitung geht hervor, daſs <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">q</hi></hi>'<lb/>und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">q</hi></hi>&#x2033; Functionen der Coordinaten sind, welche sich nur an solchen Stellen<lb/>des Raumes von 0 unterscheiden, wo veränderliche Kräfte auf die Luftmasse<lb/>einwirken und Schallschwingungen erregen. In allen anderen Theilen der<lb/>Luftmasse ist <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">q</hi></hi> = 0, und es sind daher die Functionen &#x03A8; der Bedingung un-<lb/>terworfen<lb/>(3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">0 = k^2\Psi + \frac{d^2\Psi}{dx^2} + \frac{d^2\Psi}{dy^2} + \frac{d^2\Psi}{dz^2}</formula>.</p><lb/><p>Ich werde im Folgenden den immer wiederkehrenden Ausdruck<lb/><formula notation="TeX">\frac{d^2\Phi}{dx^2} + \frac{d^2\Phi}{dy^2} + \frac{d^2\Phi}{dz^2}</formula><lb/>
nach dem Vorgang von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi> mit &#x2207; <hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">x</hi></hi> &#x03A6;, oder wo es unzweideutig ist, mit<lb/>&#x2207;&#x03A6; bezeichnen.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>§. 2.</head>
          <lb/>
          <p>Wir beginnen mit der Integration der einfacheren Gleichung<lb/>(3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">0 = k^2\Psi + \nabla_x\Psi</formula>.</p><lb/><p>Ein bekanntes particulares Integral derselben ist<lb/>(4.) <formula notation="TeX">\Psi = \frac{A\cos (kr+g)}{r}</formula>,<lb/>wenn wir mit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">g</hi></hi> Constanten bezeichnen, mit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> aber die Entfernung<lb/>des Punktes <hi rendition="#i">x, y, z</hi> von einem festen Punkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3;, also<lb/><formula notation="TeX">r^2 = (x-\alpha)^2 + (y-\beta)^2 + (z-\gamma)^2</formula>.</p><lb/><p>
Es ist nämlich<lb/>(4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dx} = -\frac{A(x-\alpha)}{r^3}[\cos(kr+g)+kr\sin(kr+g)]</formula>,<lb/>
          <list>
            <item>(4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.)
            <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi}{dx^2} = -A\left[\frac{1}{r^3}-\frac{3(x-\alpha)^2}{r^5}\right][\cos(kr+g)+kr\sin(kr+g)]-\frac{Ak^2(x-\alpha)^2}{r^3}\cos(kr+g)</formula>,</item><lb/>
            <item><formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi}{dy^2} = -A\left[\frac{1}{r^3}-\frac{3(y-\beta)^2}{r^5}\right][\cos(kr+g)+kr\sin(kr+g)]-\frac{Ak^2(y-\beta)^2}{r^3}\cos(kr+g)</formula>,</item><lb/>
              <item><formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi}{dz^2} = -A\left[\frac{1}{r^3}-\frac{3(z-\gamma)^2}{r^5}\right][\cos(kr+g)+kr\sin(kr+g)]-\frac{Ak^2(z-\gamma)^2}{r^3}\cos(kr+g)</formula>.</item></list></item>
          </list><lb/><pb n="16" facs="#f0026"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>Wenn man die drei Gleichungen (4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) addirt, so erhält man:<lb/><formula notation="TeX">\nabla_x\Psi = -Ak^2\frac{\cos(kr+g)}{r} = -k^2\Psi</formula>,<lb/>
vorausgesetzt, daſs nicht <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> = 0 und dabei die Werthe von <formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi}{dx^2}</formula>, <formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi}{dy^2}</formula>,<lb/><formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi}{dz^2}</formula> und &#x03A8; unendlich werden. Mit Ausnahme des Punktes &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; ist also<lb/>dann die Diffentialgleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) mittelst des in Gleichung (4.) angenommenen<lb/>Werthes von &#x03A6; durch den ganzen unendlichen Raum erfüllt.</p>
          <lb/>
          <p>Indem wir in Gleichung (4.) <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">g</hi></hi> entweder gleich Null oder gleich &#x2014; ½&#x03C0;<lb/>machen, erhalten wir zwei verschiedene Formen des particularen Integrals.</p>
          <lb/>
          <p>1) Wenn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">g</hi></hi> = &#x2014; ½&#x03C0;, wird<lb/>(4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = A\frac{\sin kr}{r}</formula>,<lb/>und erhält für <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> = 0 den endlichen Werth <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Ak</hi></hi>. Auch die Differentialquotien-<lb/>ten bleiben endlich, es wird nämlich für <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> = 0<lb/><formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi}{dx^2} = \frac{d^2\Psi}{dy^2} = \frac{d^2\Psi}{dz^2} = -\frac{1}{3}Ak^3</formula>,<lb/>
wie man leicht sieht, wenn man cos <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kr</hi></hi> und sin <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kr</hi></hi> nach Potenzen der ver-<lb/>schwindenden Gröſse <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> entwickelt. Daraus ergiebt sich für <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> = 0<lb/><formula notation="TeX">\nabla_x\Psi + k^2\Psi = 0</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Die Function <formula notation="TeX">\Psi = A\frac{\sin kr}{r}</formula> ist also ein solches particulares Integral der Glei-<lb/>chung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.), welches im ganzen Raume und auch im Punkte &#x03B1;, &#x03B2; &#x03B3; gültig ist.</p>
          <lb/>
          <p>2) Wenn wir <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">g</hi></hi> = 0 setzen, wird<lb/>(4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = A\frac{\cos kr}{r}</formula><lb/>und für <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> = 0 unendlich groſs, ebenso wie seine Differentialquotienten. Die<lb/>Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) wird also im ganzen Raume erfüllt, mit Ausnahme des Punk-<lb/>tes &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3;.</p>
          <lb/>
          <p>Daraus ergiebt sich ferner leicht, daſs wenn wir setzen:<lb/>(4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = \Sigma_{\alpha,\beta,\gamma}\left[A_{\alpha,\beta,\gamma}\frac{\sin kr}{r}\right]</formula>,<lb/>wo bei den einzelnen Gliedern der Summe die Werthe von &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi><lb/>verschieden sind, die Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) erfüllt ist im ganzen Raume, ohne Aus-<lb/>nahme der Punkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3;.</p>
          <lb/>
          <pb n="17" facs="#f0027"/>
          <fw type="header" place="top">
            <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi>
          </fw>
          <lb/>
          <p>Wenn wir aber setzen<lb/>(4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">f</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = \Sigma_{\alpha,\beta,\gamma}\left[A_{\alpha,\beta,\gamma}\frac{\cos kr}{r}\right]</formula><lb/>so ist die Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) im ganzen Raume erfüllt mit Ausnahme derjenigen<lb/>Punkte, deren Coordinaten &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; in der Summe vorkommen.</p>
          <lb/>
          <p>Denken wir uns die Punkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; continuirlich neben einander im<lb/>Raume vertheilt, so werden aus den Summen Integrale, und wir schlieſsen,<lb/>daſs die Function<lb/>(4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">g</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int\int\int h_{\alpha,\beta,\gamma}\frac{\sin kr}{r}d\alpha d\beta d\gamma</formula><lb/>im ganzen Raume der Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) genügt, dagegen die Function<lb/>(4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">h</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int\int\int h_{\alpha,\beta,\gamma}\frac{\cos kr}{r}d\alpha d\beta d\gamma</formula><lb/>nur in denjenigen Theilen des Raumes, für welche <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">h</hi></hi> = 0. In beiden soll<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">h</hi></hi> eine willkürliche Function von &#x03B1;, &#x03B2; und &#x03B3; bedeuten.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn wir in der Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> = 0 setzen, verwandelt sie sich in<lb/>(3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\nabla_x \Psi = 0</formula>,<lb/>die bekannte Differentialgleichung für die Potentialfunctionen solcher Massen,<lb/>welche in die Ferne mit anziehenden oder abstoſsenden Kräften wirken, deren<lb/>Intensität dem Quadrate der Entfernung umgekehrt proportional ist. Die ver-<lb/>schiedenen Formen für das Integral &#x03A8; der Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.), welche wir auf-<lb/>gestellt haben, verwandeln sich, wenn sie <formula notation="TeX">\frac{\sin kr}{r}</formula> enthalten, in<lb/><hi rendition="#c">&#x03A8; = Constans,</hi><lb/>welches Integral im ganzen Raume ohne Ausnahme eines Punktes der Glei-<lb/>chung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) genügt, oder, wenn sie <formula notation="TeX">\frac{\cos kr}{r}</formula> enthalten, in<lb/><formula notation="TeX">\Psi = \Sigma\left[\frac{A}{r}\right]</formula><lb/>
oder<lb/><formula notation="TeX">\Psi = \int\int\int \frac{h}{r}d\alpha d\beta d\gamma</formula>,<lb/>
welche beiden Formen in denjenigen Punkten des Raumes nicht genügen,<lb/>in denen anziehende oder abstoſsende Masse vorhanden ist, in denen also <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi><lb/>oder <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">h</hi></hi> nicht gleich Null ist.</p>
          <lb/>
          <p>Da die Gleichung<lb/><formula notation="TeX">0 = k^2\Psi + \nabla_x \Psi</formula>
<fw type="sig" place="bottom">Journal für Mathematik Bd. LVII. Heft 1. 3</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0028"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>im ganzen mit Luft gefüllten Raume erfüllt sein muſs mit Ausnahme solcher<lb/>Stellen, wo veränderliche Kräfte auf die Luft wirken, schlieſsen wir, daſs in<lb/>den Formen des Integrals (4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.), (4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">f</hi></hi>.), (4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">h</hi></hi>.) diejenigen Punkte und Theile des<lb/>Raumes, in denen die Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) nicht erfüllt ist, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Erregungspunkte</hi></hi><lb/>des Schalls sind. Wir wollen sie auch als solche bezeichnen. Es mag in<lb/>den Formen des Integrals (4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) und (4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">f</hi></hi>.) die Constante <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> die <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Intensität</hi></hi><lb/>des betreffenden Erregungspunktes heiſsen, und in (4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">h</hi></hi>.), wo die Erregungs-<lb/>punkte continuirlich durch den Raum vertheilt gedacht sind, nennen wir die Con-<lb/>stante <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">h</hi></hi> ihre <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Dichtigkeit</hi></hi>. Bei electrischen Problemen, wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> = 0, würden die<lb/>Erregungspunkte den Massenpunkten, die Intensität der Masse, die Dichtigkeit<lb/>der Dichtigkeit entsprechen. Da die Functionen &#x03A8; die Bedeutung von Geschwindigkeitspotentialen<lb/>haben, wollen wir, entsprechend dem Sprachgebrauch<lb/>in der Lehre von der Electricität und dem Magnetismus, eine solche Summe<lb/>wie (4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">f</hi></hi>.), welche sich auf eine bestimmte Zahl von Punkten &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; bezieht,<lb/>das <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Geschwindigkeitspotential dieser bestimmten Erregungspunkte</hi></hi> nennen.<lb/>Die Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) wird also erfüllt durch die ganze Ausdehnung eines ge-<lb/>gebenen Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi>, wenn &#x03A8; das Geschwindigkeitspotential auſserhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><lb/>gelegener Erregungspunkte ist.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>§. 3.</head>
          <lb/>
          <p>Wenn wir nun zur Betrachtung der Differentialgleichung<lb/>(3.) <formula notation="TeX">\nabla_x\Psi + k^2\Psi = -4\pi q</formula><lb/>übergehen, so ist zunächst zu bemerken, daſs für <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> = 0, diese Gleichung in<lb/>(3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\nabla_x\Psi = -4\pi q</formula><lb/>übergeht, deren Integral bekanntlich ist:<lb/><formula notation="TeX">\Psi = \int\int\int \frac{q_{\alpha,\beta,\gamma}}{r}d\alpha d\beta d\gamma + \Phi</formula>,<lb/>
worin &#x03A6; eine Function bezeichnet, für welche in dem ganzen Theile des<lb/>Raumes, wo die Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) erfüllt sein soll, &#x2207;&#x03A6; = 0 ist.</p>
          <lb/>
          <p>Wir wollen jetzt zeigen, daſs in ganz analoger Weise das Integral<lb/>der Gleichung<lb/>(3.) <formula notation="TeX">\nabla_x\Psi + k^2\Psi = -4\pi q</formula><lb/>ist:<lb/>(5.) <formula notation="TeX">\Psi = \int\int\int q_{\alpha,\beta,\gamma}\frac{\cos kr}{r}d\alpha d\beta d\gamma + \Psi</formula>,<lb/>wo &#x03A6; eine Function bezeichnet, für welche in den Theilen des Raumes, wo<lb/><pb n="19" facs="#f0029"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>die Gleichung (4.) gültig sein soll,<lb/><formula notation="TeX">\nabla_x\Phi + k^2\Phi = 0</formula>.</p>
          <p>Um die durch das Zeichen &#x2207;<hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">x</hi></hi>&#x03A8; vorgeschriebenen Differentiationen<lb/>unter dem Integralzeichen in (5.) vornehmen zu können, denke ich mir den<lb/>ganzen Raum durch eine den Punkt &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; in unendlich kleiner Entfernung<lb/>umgebende rings geschlossene Fläche getheilt, und nenne den unendlich klei-<lb/>nen inneren Raum <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><hi rendition="#sub">0</hi>, den umgebenden äuſseren <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><hi rendition="#sub">1</hi>. Das in dem Werthe<lb/>von &#x03A8; (Gleichung (5.)) enthaltene Integral zerlege ich dem entsprechend in<lb/>zwei Theile, von denen der eine &#x03A8;<hi rendition="#sub">0</hi> der Integration über <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><hi rendition="#sub">0</hi>, der andere &#x03A8;<hi rendition="#sub">1</hi><lb/>der über <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><hi rendition="#sub">1</hi> entspricht.</p>
          <lb/>
          <p>Es ist also<lb/>(5<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = \Psi_0 + \Psi_1 + \Phi</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Da &#x03A8;<hi rendition="#sub">1</hi> ein Potential von Erregungspunkten, die auſserhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><hi rendition="#sub">0</hi> liegen, für einen<lb/>innerhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><hi rendition="#sub">0</hi> enthaltenen Punkt ist, so ist<lb/><formula notation="TeX">\nabla_x\Psi_1 + k^2\Psi_1 = 0</formula>,<lb/>
ebenso<lb/><formula notation="TeX">\nabla_x\Phi + k^2\Phi = 0</formula>,<lb/>
also<lb/>(5<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\nabla_x\Psi + k^2\Psi = \nabla_x\Psi_0 + k^2\Psi_0</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Nun setze ich<lb/><formula notation="TeX">f_r = \frac{\cos kr}{r}-\frac{1}{r}</formula>,<lb/>
welche Gröſse <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">f</hi></hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">r</hi></hi> für <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> = 0 auch gleich Null wird, während aus den Gleichun-<lb/>gen (4<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) sich ergiebt, daſs für sehr kleine Werthe von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> <formula notation="TeX">\frac{d^2f}{dx^2}</formula>, <formula notation="TeX">\frac{d^2f}{dy^2}</formula> und<lb/><formula notation="TeX">\frac{d^2f}{dz^2}</formula> sich auf Gröſsen von der Dimension <formula notation="TeX">\frac{1}{r}</formula> reduciren, und für <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> = 0<lb/><formula notation="TeX">\nabla_x f_r = -\frac{k^2}{r}</formula><lb/>
wird. Ferner setze ich<lb/><formula notation="TeX">\Psi' = \int\int\int q_{\alpha,\beta,\gamma}f_rd\alpha d\beta d\gamma</formula>,<lb/>
<formula notation="TeX">\Psi'' = \int\int\int q_{\alpha,\beta,\gamma}\frac{1}{r}d\alpha d\beta d\gamma</formula>,<lb/>
beide Integrale über den unendlich kleinen Raum <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><hi rendition="#sub">0</hi> ausgedehnt, so daſs<lb/>(5<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi_0 = \Psi' + \Psi''</formula>.</p>
        <lb/>
        <p>Um zu ermitteln, von welcher Gröſsenordnung &#x03A8;', &#x03A8;&#x2033; und &#x2207;&#x03A8;' sind, führe<lb/><fw type="sig" place="bottom">3 *</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0030"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>man statt der rechtwinkligen Coordinaten &#x03B1;, &#x03B2; und &#x03B3; Kugelcoordinaten ein,<lb/>indem man setzt:<lb/><formula notation="TeX">x-\alpha = r\cos \omega</formula>,<lb/>
<formula notation="TeX">y-\beta = r\sin\omega\cos\theta</formula>,<lb/>
<formula notation="TeX">z-\gamma = r\sin\omega\sin\theta</formula>,<lb/>
dann wird<lb/><formula notation="TeX">d\alpha d\beta d\gamma = r^2\sin\omega d\omega d\theta dr</formula>.</p>
        <lb/>
        <p>Ist also die mit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">d</hi></hi>&#x03B1; <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">d</hi></hi>&#x03B2; <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">d</hi></hi>&#x03B3; unter dem Integrationszeichen multiplicirte Gröſse<lb/>für <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> = 0 entweder endlich, wie <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">qf</hi></hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">r</hi></hi>, oder von der Ordnung <formula notation="TeX">\frac{1}{r}</formula>, wie <formula notation="TeX">\frac{q}{r}</formula> und<lb/>&#x2207;<hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">x</hi></hi><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">f</hi></hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">r</hi></hi>, welches gleich <formula notation="TeX">-\frac{k^2}{r}</formula> ist, so wird die zu integrirende Gröſse unendlich<lb/>klein und über einen unendlich kleinen Raum integrirt. Daher werden die<lb/>Gröſsen &#x03A8;' &#x03A8;&#x2033;, &#x03A8;<hi rendition="#sub">0</hi> (wegen (5<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.)) und &#x2207;<hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">x</hi></hi> &#x03A8;' unendlich klein. Dagegen ist<lb/>&#x2207;<hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">x</hi></hi>&#x03A8;&#x2033; endlich und hat den bekannten Werth<lb/><formula notation="TeX">\nabla_x\Psi'' = -4\pi q</formula>.</p>
        <lb/>
        <p>Folglich wird aus (5<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) und (5<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.)<lb/><formula notation="TeX">\nabla_x\Psi + k^2\Psi = \nabla_x\Psi' + \nabla_x\Psi'' + k^2\Psi' + k^2\Psi''</formula><lb/>
und, indem wir die unendlich kleinen Gröſsen gegen die endliche vernach-<lb/>lässigen,<lb/>(3.) <formula notation="TeX">\nabla_x\Psi + k^2\Psi = -4\pi q</formula>,<lb/>was zu erweisen war.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>§. 4.</head>
          <lb/>
          <p>Es läſst sich für die hier untersuchten Formen von Geschwindigkeits-<lb/>potentialen ferner dieselbe Relation erweisen, welche für die Potentialfunctionen<lb/>electrischer Massen an solchen Flächen stattfindet, die mit endlichen Massen<lb/>in unendlich dünner Schicht belegt sind.</p>
          <lb/>
          <p>Setzen wir<lb/>(6.) <formula notation="TeX">\Psi = \int p\frac{\cos kr}{r}d\omega</formula>,<lb/>wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">d</hi></hi>&#x03C9; das Flächenelement einer beliebigen Fläche &#x03A9; bezeichnet und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">p</hi></hi> eine<lb/>Function, die sich in der Fläche continuirlich ändert, und untersuchen die er-<lb/>sten Differentialquotienten von &#x03A8; für solche Punkte <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">x, y, z</hi></hi> des Raumes,<lb/>welche der Fläche &#x03A9; unendlich nahe liegen.</p>
          <lb/>
          <pb n="21" facs="#f0031"/>
          <fw type="header" place="top">
            <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi>
          </fw>
          <lb/>
          <p>Wir setzen wieder<lb/>
          <formula notation="TeX">\frac{\cos kr}{r} = f_r + \frac{1}{r}</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi = \Psi' + \Psi''</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi' = \int pf_rd\omega</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi'' = \int p\frac{1}{r}d\omega</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>&#x03A8;' ist jedenfalls endlich, wenn <hi rendition="#i">p</hi> und die Gröſse der Fläche &#x03A9; endlich sind,<lb/>da <hi rendition="#i">f<hi rendition="#sub">r</hi></hi> immer endlich ist. Daſs &#x03A8;&#x2033; unter denselben Bedingungen endlich ist,<lb/>ist aus der Theorie der electrischen Potentialfunctionen bekannt, ebenso daſs<lb/>&#x03A8;&#x2033; auf beiden Seiten dicht an der Fläche dieselben Werthe hat. Daſs letz-<lb/>teres auch mit &#x03A8;' und also auch mit &#x03A8; der Fall sei, ist leicht zu ersehen,<lb/>da <hi rendition="#i">f<hi rendition="#sub">r</hi></hi>, auch wenn man durch die Schicht selbst hindurchgeht, sich immer nur<lb/>continuirlich ändern kann. Dagegen wissen wir, daſs die Differentialquotienten<lb/>von &#x03A8;&#x2033; an der Fläche einen endlichen Sprung ihres Werthes erleiden, wäh-<lb/>rend leicht zu erkennen ist, daſs die von &#x03A8;' an der Fläche continuirlich sein<lb/>müssen. Denken wir uns durch eine geschlossene Linie, die in unendlich<lb/>kleiner Entfernung den Fuſspunkt des von <hi rendition="#i">x, y, z</hi> auf die Fläche &#x03A9; gefällten<lb/>Lothes umgiebt, ein Stück &#x03A9;<hi rendition="#sub">0</hi> aus der Fläche herausgeschnitten und das Integral<lb/><formula notation="TeX">\int pf_rd\omega</formula>getheilt in <formula notation="TeX">\Psi'_0</formula>, welches über die Fläche &#x03A9;<hi rendition="#sub">0</hi>, und <formula notation="TeX">\Psi'_1</formula>, welches über<lb/>den Rest der Fläche ausgedehnt ist, so daſs<lb/><formula notation="TeX">\Psi' = \Psi'_0 + \Psi'_1</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Nun ist die Gröſse<lb/><formula notation="TeX">\frac{df_r}{dx} = -\frac{k^2}{2}\frac{x-\alpha}{r}</formula><lb/>
für unendlich kleine Werthe von <hi rendition="#i">r</hi>, bleibt also endlich, macht aber einen<lb/>Sprung, wenn man von positiven Werthen von <hi rendition="#i">x &#x2014; a</hi> durch <hi rendition="#i">r</hi> = 0 nach ne-<lb/>gativen übergeht, ist dagegen continuirlich, wenn man nicht durch <hi rendition="#i">r</hi> = 0 hin-<lb/>durchgeht. Letzteres geschieht nun keinenfalls, wenn man in <formula notation="TeX">\Psi'_1</formula> die Werthe<lb/>von <hi rendition="#i">x, y, z</hi> sich ändern läſst. Dagegen ist <formula notation="TeX">\frac{d\Psi'_0}{dx}</formula>, wo allerdings ein Sprung<lb/>eintreten würde, unendlich klein als das Integral einer endlichen Gröſse über<lb/>eine unendlich kleine Fläche genommen, und wir können deshalb seinen Werth<lb/>gegen <formula notation="TeX">\frac{d\Psi'_1}{dx}</formula> und <formula notation="TeX">\frac{d\Psi''}{dx}</formula> vernachlässigen. Folglich sind die Differentialquotienten<lb/>von &#x03A8;', welches gleich <formula notation="TeX">\Psi'_0 + \Psi'_1</formula> ist, continuirlich, und die von &#x03A8; müssen an<lb/><pb n="22" facs="#f0032"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>der Fläche &#x03A9; einen Sprung von derselben Gröſse wie die von &#x03A8;&#x2033; machen.<lb/>Bezeichnen wir die von der Fläche ab nach beiden Seiten hingehenden Nor-<lb/>malen mit <hi rendition="#i">n&#x0375;</hi> und <hi rendition="#i">n&#x0375;&#x0375;</hi>, so ist bekanntlich<lb/><formula notation="TeX">\frac{d\Psi''}{dn_\prime} + \frac{d\Psi''}{dn_{\prime\prime}} = -4\pi p</formula>,<lb/>
und daraus folgt, daſs auch<lb/>(6<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn_\prime} + \frac{d\Psi}{dn_{\prime\prime}} = -4\pi p</formula><lb/>sei, was zu beweisen war.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p>Man kann ferner den für die Lehre von den electrischen und magne-<lb/>tischen Potentialfunctionen so äuſserst fruchtbaren Lehrsatz von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi> <note place="foot" n="*)">Dieses Journal Bd. 44, S. 360.</note> auch<lb/>auf die hier vorliegenden Functionen mit dem gröſsten Vortheil anwenden.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn &#x03A8; und &#x03A6; zwei Functionen sind, welche innerhalb eines abge-<lb/>grenzten Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> eindeutig und stetig sind, d. h. überall endliche erste<lb/>Differentialquotienten haben, so ist nach jenem Satze von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi><lb/><formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d\Phi}{dn}d\omega + \int\int\int\Psi\nabla\Phi dxdydz = \int\Phi\frac{d\Psi}{dn}d\omega + \int\int\int\Phi\nabla\Psi dxdydz</formula>,<lb/>
wo <hi rendition="#i">d&#x03C9;</hi> ein Flächenelement der Oberfläche von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S, n</hi></hi> die nach innen gerichtete<lb/>Normale bedeutet, und die Integrationen nach <hi rendition="#i">d&#x03C9;</hi> über die ganze Oberfläche<lb/>von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi>, die nach <hi rendition="#i">dx dy dz</hi> durch das ganze Innere von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> auszudehnen sind.<lb/>Wenn wir auf beiden Seiten dieser Gleichung addiren <hi rendition="#i">k<hi rendition="#sup">2</hi> &#x222B;&#x222B;&#x222B;&#x03A8;&#x03A6;dx dy dz</hi>, so<lb/>bringen wir den Satz in die Form, welche wir hier brauchen<lb/>(7.) <formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d\Phi}{dn}d\omega + \int\int\int\Psi(\nabla\Phi + k^2\Phi)dxdydz</formula><lb/><formula notation="TeX">= \int\Phi\frac{d\Psi}{dn}d\omega + \int\int\int\Phi(\nabla\Psi + k^2\Psi)dxdydz</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Sind &#x03A8; und &#x03A6; dargestellt als Geschwindigkeitspotentiale von Erregungspunk-<lb/>ten, die theils innerhalb, theils auſserhalb des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> continuirlich mit der<lb/>Dichtigkeit <hi rendition="#i">q</hi> und <hi rendition="#i">p</hi> verbreitet sind, so ist nach Gleichung (3.), (5.) und (7.)<lb/>(7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.)<formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d\Phi}{dn}d\omega - 4\pi\int\int\int\Psi pdxdydz</formula><lb/><formula notation="TeX">= \int\Phi\frac{d\Psi}{dn}d\omega - 4\pi\int\int\int\Phi qdxdydz</formula>.</p><lb/>
<pb n="23" facs="#f0033"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/><p>Sind &#x03A8; und &#x03A6; Geschwindigkeitspotentiale von auſserhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> gelegenen Er-<lb/>regungspunkten, so wird<lb/>(7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d\Phi}{dn}d\omega = \int\Phi\frac{d\Psi}{dn}d\omega</formula>.</p>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi> hat bewiesen, daſs eine solche Gleichung wie (7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) auch richtig bleibt,<lb/>wenn in einem unendlich kleinen Raumelement <hi rendition="#i">ds</hi> des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> die Dichtig-<lb/>keit <hi rendition="#i">p</hi> einen so groſsen constanten Werth annimmt, daſs <hi rendition="#i">p ds</hi> einer endlichen<lb/>Gröſse <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> gleich wird, obgleich dann &#x03A6; an dieser Stelle nicht stetig bleibt,<lb/>sondern unstetig wird, wie <formula notation="TeX">\frac{A}{r}</formula>. Nehmen wir an, daſs &#x03A6; das Geschwindig-<lb/>keitspotential der in dem unendlich kleinen Raumelemente <hi rendition="#i">ds</hi>, dessen Coor-<lb/>dinaten &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; seien, mit der gleichmäſsigen Dichtigkeit <hi rendition="#i">p</hi> vertheilten Er-<lb/>regungspunkte sei, während <hi rendition="#i">p</hi> überall sonst gleich Null ist, so daſs also &#x03A6;<lb/>in endlicher Entfernung vom Punkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; den Werth habe:<lb/><formula notation="TeX">\Phi = A\frac{\cos kr}{r}</formula>,<lb/>
so reducirt sich das dreifache Integral der linken Seite der Gleichung (7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.),<lb/>indem wir den Werth, welchen &#x03A8; im Punkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; hat, mit &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">a</hi></hi> bezeich-<lb/>nen, auf<lb/><formula notation="TeX">\Psi_\alpha\int p ds = A\Psi_\alpha</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Die Gleichung (7.) wird also<lb/>(7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">-4\pi\Psi_\alpha = \int\frac{d\Psi}{dn}\frac{\cos kr}{r}d\omega - \int\Psi\frac{d}{dn}\left(\frac{\cos kr}{r}\right)d\omega + \int\int\int(\nabla_x\Psi + k^2\Psi)\frac{\cos kr}{r}dxdydz</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Somit ist die Function &#x03A8;, welche wir nur der Bedingung unterworfen hatten,<lb/>eindeutig und stetig zu sein, die übrigens ganz beliebiger Art sein kann, auf<lb/>die Form unserer Geschwindigkeitspotentiale gebracht. Ist übrigens innerhalb<lb/>des ganzen Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><lb/><formula notation="TeX">\nabla_x\Psi + k^2\Psi = 0</formula>,<lb/>
so wird die Gleichung (7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.):<lb/>(7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d}{dn}\left(\frac{\cos kr}{r}\right)d\omega - \int\frac{d\Psi}{dn}\frac{\cos kr}{r}d\omega = 4\pi\Psi_\alpha</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Nun ist das Integral <formula notation="TeX">\int\frac{d\Psi}{dn}\frac{\cos kr}{r}</formula> das Potential einer Schicht von Erre-<lb/>gungspunkten, welche an der Oberfläche von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> ausgebreitet ist und die<lb/>Dichtigkeit <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn}</formula> hat. Das andere Integral können wir aber betrachten als das<lb/><pb n="24" facs="#f0034"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>Potential einer Doppelschicht von Erregungspunkten, die derselben Fläche an-<lb/>liegen. Denken wir die eine Schicht mit der Dichtigkeit <formula notation="TeX">-\frac{1}{\epsilon}\Psi</formula> auf der<lb/>äuſseren Seite der Oberfläche von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> in der unendlich kleinen Entfernung ½<hi rendition="#i">&#x03B5;</hi><lb/>von dieser Oberfläche ausgebreitet, die andere mit der Dichtigkeit <formula notation="TeX">+\frac{1}{\epsilon}\Psi</formula> auf<lb/>der inneren Seite der Oberfläche von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> auch in der unendlich kleinen Ent-<lb/>fernung ½<hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> von dieser Oberfläche entfernt, so wird das Potential dieser Schich-<lb/>ten sein: <formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d}{dn}\left(\frac{\cos kr}{r}\right)d\omega</formula>. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Somit läſst sich jede stetige und eindeutige<lb/>Function &#x03A8;, welche in allen Theilen des Raumes S der Gleichung genügt:</hi></hi><lb/><formula notation="TeX">\nabla\Psi+k^2\Psi = 0</formula>,<lb/>
<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">als Geschwindigkeitspotential von Erregungspunkten ausdrücken, die blos<lb/>längs der Oberfläche von S ausgebreitet sind</hi>.</hi></p>
          <lb/>
          <p>Hier aber hört die Aehnlichkeit mit den electrischen Potentialfunctionen<lb/>auf, indem diese letzteren sich stets ausdrücken lassen als Potentialfunctionen<lb/>einer <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">einfachen</hi></hi> Schicht von Electricität an der Oberfläche des Raumes, was<lb/>bei unseren Potentialen zwar im Allgemeinen auch der Fall ist, aber für eine<lb/>unendlich groſse Zahl von bestimmten Werthen von <hi rendition="#i">k</hi> für eine jede gegebene<lb/>geschlossene Oberfläche Ausnahmen erleidet. Es sind dies nämlich diejenigen<lb/>Werthe von <hi rendition="#i">k</hi>, die den eigenen Tönen der eingeschlossenen Luftmasse ent-<lb/>sprechen.</p>
          <lb/>
          <p>Man kann sich davon leicht an einem Beispiele überzeugen, indem man<lb/>das Potential für eine gleichmäſsig und continuirlich mit Erregungspunkten be-<lb/>legte Kugelschaale berechnet.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn sämmtliche Dimensionen des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> sehr klein gegen die<lb/>Wellenlänge sind, kann <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kr</hi></hi> gegen <hi rendition="#b">1</hi> vernachlässigt werden, so oft <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> die Ent-<lb/>fernung zweier innerhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> gelegener Punkte ist. Unter diesen Umständen<lb/>wird die Gleichung (7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.)<lb/><formula notation="TeX">4\pi\Psi_\alpha = \int\Psi\frac{d}{dn}\left(\frac{1}{r}\right)d\omega - \int\frac{d\Psi}{dn}\frac{d\omega}{dr}</formula>.</p>
          <lb/><p>Bei dieser Weglassung unendlich kleiner Gröſsen wird also &#x03A8; eine Function,<lb/>welche der Gleichung &#x2207;&#x03A8; = 0 im Raume <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> genügt, und es folgt daraus,<lb/>daſs man in Räumen, deren Dimensionen gegen die Wellenlänge verschwin-<lb/>dend klein sind, statt der Functionen, die der Gleichung &#x2207;&#x03A8; + <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">2</hi> &#x03A8; = 0 ge-<lb/>nügen, stets unendlich wenig davon unterschiedene Functionen finden kann,<lb/>die der Gleichung &#x2207;&#x03A8; = 0 genügen.</p>
          <lb/>
          <pb n="25" facs="#f0035"/>
          <fw type="header" place="top">
            <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi>
          </fw>
          <lb/>
          <p>Wendet man die Gleichung (7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) auf theilweis zusammenstoſsende<lb/>Räume <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;&#x0375;</hi></hi> an, indem man die Elemente ihrer nicht gemeinsamen<lb/>Oberfläche mit <hi rendition="#i">d&#x03C9;&#x0375;</hi> und <hi rendition="#i">d&#x03C9;&#x0375;&#x0375;</hi>, die des gemeinsamen Stückes ihrer Oberfläche<lb/>mit <hi rendition="#i">d&#x03C9;<hi rendition="#sub">0</hi></hi> bezeichnet, unter <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n&#x0375;</hi></hi> die nach dem Inneren von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;</hi></hi>, unter <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n&#x0375;&#x0375;</hi></hi> die<lb/>nach dem Inneren von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;&#x0375;</hi></hi> gerichteten Normalen dieser Flächenelemente ver-<lb/>steht, so hat man,<lb/>wenn innerhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;</hi></hi> <formula notation="TeX">\nabla\Psi_\prime + k^2\Psi_\prime</formula>,<lb/>und innerhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;&#x0375;</hi></hi> <formula notation="TeX">\nabla\Psi_{\prime\prime} + k^2\Psi_{\prime\prime}</formula><lb/>der Punkt &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3;, von dem die Entfernungen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> gerechnet werden, aber<lb/>innerhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;</hi></hi> liegt, und wir unter dem Integralzeichen [<hi rendition="#i">d&#x03C9;&#x0375;</hi> + <hi rendition="#i">d&#x03C9;<hi rendition="#sub">0</hi></hi>] schreiben,<lb/>wo die Integration über sämmtliche Elemente <hi rendition="#i">d&#x03C9;&#x0375;</hi> und sämmtliche <hi rendition="#i">d&#x03C9;<hi rendition="#sub">0</hi></hi> aus-<lb/>gedehnt werden soll,<lb/><formula notation="TeX">4\pi\Psi_{\prime\alpha} = \int\Psi_\prime\frac{d}{dn_\prime}\left(\frac{\cos kr}{r}\right)[d\omega_\prime + d\omega_0] - \int\frac{d\Psi_\prime}{dn_\prime}\frac{\cos kr}{r}[d\omega_\prime + d\omega_0]</formula>,<lb/>
<formula notation="TeX">0 = \int\Psi_{\prime\prime}\frac{d}{dn_{\prime\prime}}\left(\frac{\cos kr}{r}\right)[d\omega_{\prime\prime} + d\omega_0] - \int\frac{d\Psi_{\prime\prime}}{dn_{\prime\prime}}\frac{\cos kr}{r}[d\omega_{\prime\prime} + d\omega_0]</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn nun an der gemeinsamen Trennungsfläche beider Räume<lb/><formula notation="TeX">\Psi_\prime = \Psi_{\prime\prime}</formula>, <formula notation="TeX">\frac{d\Psi_\prime}{dn_\prime} = \frac{d\Psi_{\prime\prime}}{dn_\prime} = - \frac{d\Psi_{\prime\prime}}{dn_{\prime\prime}}</formula><lb/>
ist, so giebt die Addition beider Gleichungen, da <hi rendition="#i">dn&#x0375; = &#x2014; dn&#x0375;&#x0375;</hi>,<lb/><formula notation="TeX">4\pi\Psi_{\prime\alpha} = \int\Psi_\prime\frac{d}{dn_\prime}\left(\frac{\cos kr}{r}\right)d\omega_\prime - \int\frac{d\Psi_\prime}{dn_\prime}\frac{\cos kr}{r}d\omega_\prime + \Psi_{\prime\prime}\frac{d}{dn_{\prime\prime}}\left(\frac{\cos kr}{r}\right)d\omega_{\prime\prime} - \int\frac{d\Psi_{\prime\prime}}{dn_{\prime\prime}}\frac{\cos kr}{r}d\omega_{\prime\prime}</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Die Function &#x03A8;&#x0375; erscheint also hier als Potential von Punkten ausgedrückt, die<lb/>an der nicht gemeinsamen Oberfläche der Räume <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;&#x0375;</hi></hi> liegen, während<lb/>die Punkte der gemeinsamen Trennungsfläche ganz aus dem Integral ver-<lb/>schwinden. Genau denselben Ausdruck erhält man aber für &#x03A8;&#x0375;&#x0375;, wenn man<lb/>den Punkt &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; in den Raum <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;&#x0375;</hi></hi> verlegt. Es sind also in diesem Falle<lb/>&#x03A8;&#x0375; und &#x03A8;&#x0375;&#x0375; Potentiale derselben auſserhalb des gemeinsamen Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;</hi></hi> und<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S&#x0375;&#x0375;</hi></hi> liegenden Erregungspunkte, und beide Functionen müssen continuirlich in<lb/>einander übergehen.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn wir also im Folgenden für das Geschwindigkeitspotential in ver-<lb/>schiedenen Theilen eines zusammenhängenden Luftraumes verschiedene Aus-<lb/>drücke &#x03A8;&#x0375; und &#x03A8;&#x0375;&#x0375; werden wählen müssen, wird die Continuität an der Grenz-<lb/><fw type="sig" place="bottom">Journal für Mathematik Bd. LVII. Heft 1. 4</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0036"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>fläche hergestellt sein, wenn in allen Punkten derselben<lb/><formula notation="TeX">\Psi_\prime = \Psi_{\prime\prime}</formula> und <formula notation="TeX">\frac{d\Psi_\prime}{dn_\prime} = \frac{d\Psi_{\prime\prime}}{dn_\prime}</formula> oder <formula notation="TeX">-\frac{d\Psi_{\prime\prime}}{dn_{\prime\prime}}</formula>.</p>
        </div>
        <div n="2">
          <head>§. 5.</head>
          <lb/>
          <p>Wir müssen noch die Grenzbedingungen aufstellen für solche unendlich<lb/>entfernt gedachte Oberflächen, durch welche Schallwellen in den unendlichen<lb/>Raum hinauslaufen, und jenseits welcher es keine Erregungspunkte mehr giebt.<lb/>Wenn von einem einzelnen Punkte aus in der vorher unbewegten Luft eine<lb/>Erschütterung ausgeht, so hat das Geschwindigkeitspotential bekanntlich die<lb/>Form <formula notation="TeX">\frac{1}{r}F_{(r-at)}</formula>, wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">F</hi></hi> eine willkührliche Function, <hi rendition="#i">a</hi> die Schallgeschwindig-<lb/>keit, <hi rendition="#i">r</hi> die Entfernung vom Erregungspunkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; bezeichnet. Soll <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">F</hi></hi><lb/>einer einfach periodischen Bewegung von <hi rendition="#i">n</hi> Perioden in der Secunde ent-<lb/>sprechen, so müssen wir ihm die Form geben <formula notation="TeX">\frac{1}{r}\cos[kr - 2\pi nt + c]</formula>, wo<lb/><hi rendition="#i">2&#x03C0;n = ak</hi>, wie in (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) festgesetzt ist. Haben wir nun eine beliebige Anzahl<lb/>Schall erregender Punkte in endlicher Entfernung vom Anfangspunkte der<lb/>Coordinaten, so daſs das Geschwindigkeitspotential &#x03A8; von der Form wird:<lb/>(8.) <formula notation="TeX">\Psi = \sum \left\{A_\mathfrak{a}\frac{\cos[kr_\mathfrak{a} - 2\pi nt + g_\mathfrak{a}]}{r_\mathfrak{a}}\right\}</formula><lb/>wo <hi rendition="#i">r<hi rendition="#sub">a</hi></hi> die Entfernung vom Punkte <hi rendition="#fr">a</hi>, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A<hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi></hi></hi> und <hi rendition="#i">g<hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi></hi> Constanten bezeichnen, die<lb/>für die verschiedenen Punkte verschieden sind, und setzen wir die Coor-<lb/>dinaten <hi rendition="#i">x, y, z</hi> des Punktes, in dem die Schallbewegung bestimmt werden<lb/>soll, gleich<lb/><hi rendition="#c">&#x03F1;cos &#x03C9;, &#x03F1; sin &#x03C9; cos &#x03D1;, &#x03F1; sin &#x03C9; sin &#x03D1;,</hi><lb/>für den Punkt <hi rendition="#fr">a</hi> aber gleich<lb/><hi rendition="#c">&#x03B1;<hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, &#x03B2;<hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, &#x03B3;<hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>,</hi><lb/>so ist<lb/><formula notation="TeX">r = \sqrt{\rho^2-2\rho(\alpha\cos\omega + \beta\sin\omega\cos\theta + \gamma\sin\omega\sin\theta) + \alpha^2 + \beta^2 + \gamma^2}</formula>,<lb/>
und für unendlich groſse Werthe von &#x03F1; wird<lb/><formula notation="TeX">r = \rho - \alpha\cos\omega - \beta\sin\omega\sin\theta - \gamma\sin\omega\sin\delta</formula>,<lb/>
indem wir die weiteren Glieder vernachlässigen, welche &#x03F1; im Nenner ent-<lb/>halten und deshalb unendlich klein werden. Danach wird nun der Werth<lb/>von &#x03A8;, wenn wir nur die Glieder von der Ordnung <formula notation="TeX">\frac{1}{\rho}</formula> beibehalten,<lb/><pb n="27" facs="#f0037"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>(8<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = \frac{\cos(k\rho - 2\pi nt)}{\rho}\sum\left\{A_\mathfrak{a}\cos[k(\alpha_\mathfrak{a}\cos\omega + \beta_\mathfrak{a}\sin\omega\cos\theta+\gamma_\mathfrak{a}\sin\omega\sin\theta)-g_\mathfrak{a}]\right\}</formula><lb/><formula notation="TeX"> + \frac{\sin(k\rho - 2\pi nt)}{\rho}\sum\left\{A_\mathfrak{a}\sin[k(\alpha_\mathfrak{a}\cos\omega + \beta_\mathfrak{a}\sin\omega\cos\theta+\gamma_\mathfrak{a}\sin\omega\sin\theta)-g_\mathfrak{a}]\right\}</formula>.</p>
          <lb/><p>Die beiden Summen in diesem Ausdruck sind von &#x03F1; unabhängig, dagegen<lb/>Functionen von &#x03C9; und &#x03D1;. Wir können also schlieſslich für unendlich groſse<lb/>Werthe von &#x03F1; &#x03A8; auf die Form bringen:<lb/>(8<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = \mathfrak{A}\frac{\cos[k\rho - 2\pi nt + c]}{\rho}</formula>,<lb/>wo <hi rendition="#fr">A</hi> und <hi rendition="#fr">c</hi> Functionen von &#x03C9; und &#x03D1; sind.</p>
          <lb/>
          <p>Dieselbe Betrachtung läſst sich auch anwenden, wenn in der Nähe der<lb/>Schall erregenden Punkte begrenzte feste Körper vorhanden sind in endlicher<lb/>Entfernung vom Anfangspunkte der Coordinaten, insofern man an der Ober-<lb/>fläche dieser Körper periodisch wirkende Kräfte annehmen kann, welche die<lb/>Bewegung der Lufttheilchen senkrecht gegen ihre Oberfläche zu vernichten<lb/>im Stande sind. Ist der Raum durch irgend eine unendlich ausgedehnte<lb/>Fläche nach einer Richtung begrenzt, so ist diese Betrachtung nicht unmittel-<lb/>bar anwendbar, weil man dann periodisch wirkende Kräfte an dieser Fläche<lb/>bis in unendliche Entfernung hinaus haben würde. Wohl aber läſst sich ein-<lb/>fach der Fall behandeln, wo der Raum durch eine unendliche Ebene begrenzt<lb/>ist, die durch den Anfangspunkt der Coordinaten geht. Man braucht sich zu<lb/>den Erregungspunkten nur noch ihre Spiegelbilder hinter der Ebene hinzu zu<lb/>denken, von beiden zusammen das Geschwindigkeitspotential zu nehmen, so<lb/>erfüllt dies die Bedingung, daſs an der Ebene <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn} = 0 </formula> sei, und es lassen<lb/>sich auf ein solches Geschwindigkeitspotential dieselben Betrachtungen an-<lb/>wenden, als wenn nur endliche feste Körper in der Nähe wären.</p>
          <lb/>
          <p>Unter diesen Umständen ist also die Grenzbedingung, welche für die<lb/>unendlich entfernten Theile des freien Raumes aufzustellen ist, die, daſs das<lb/>Bewegungspotential &#x03A8; dort die in Gleichung (8<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) angegebene Form habe.</p>
          <lb/>
          <p>Setzen wir jetzt voraus, daſs &#x03A8; das Geschwindigkeitspotential eines<lb/>Schallwellenzuges sei, der in dem Punkte <hi rendition="#i">a</hi> erregt wird, in dessen Nachbar-<lb/>schaft sich eine beliebige Anzahl fester begrenzter Körper befinden möge, so<lb/>daſs nur an dieser Stelle &#x03A8; unendlich werde, wie<lb/><formula notation="TeX">A\frac{\cos kr_\alpha}{r_\alpha}\cos(2\pi nt)</formula><lb/>
sonst überall endlich und stetig bleibe, und in der unendlich groſsen Entfernung &#x03F1;<lb/><fw type="sig" place="bottom">4 *</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0038"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>von derselben Form wie in Gleichung (8<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) sei. Auſserdem möge an der Ober-<lb/>fläche der festen Körper die Gleichung <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn} = 0</formula> stattfinden. Es sei ferner &#x03A6;<lb/>das Geschwindigkeitspotential einer Schallbewegung, die im Punkte <hi rendition="#i">b</hi> erregt wor-<lb/>den ist, so daſs in unendlich kleiner Entfernung von <hi rendition="#i">b</hi> &#x03A6; unendlich wird, wie<lb/><formula notation="TeX">\Phi = A\frac{\cos kr_b}{r_b}\cos(2\pi nt)</formula>,<lb/>
in unendlicher Entfernung &#x03F1; dagegen<lb/><formula notation="TeX">\Phi = \mathfrak{B}\frac{\cos[k\rho - 2\pi nt + \delta]}{\rho}</formula><lb/>
sei, wo <hi rendition="#fr">B</hi> und <hi rendition="#fr">d</hi> nach verschiedenen Richtungen vom Anfangspunkte der Coor-<lb/>dinaten aus verschiedene Werthe haben; übrigens muſs &#x03A6; wie &#x03A8; überall<lb/>sonst endlich sein, und an der Oberfläche der festen Körper <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn} = 0</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wir wenden nun die Gleichung (7.) auf einen Raum <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> an, der durch<lb/>eine mit dem unendlich groſsen Radius &#x03F1; um den Anfangspunkt der Coordinaten<lb/>beschriebene Kugelschaale umschlossen ist, von welchem wir nur ausschlieſsen<lb/>alle die Theile, welche durch die festen Körper eingenommen sind. Für die<lb/>Integration an den Punkten <hi rendition="#i">a</hi> und <hi rendition="#i">b</hi>, wo &#x03A8; und &#x03A6; unendlich groſs werden,<lb/>findet dieselbe Betrachtung wie bei Gleichung (7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) statt. Wir erhalten<lb/>(9.) <formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d\Psi}{dn}d\omega - \int\Phi\frac{d\Psi}{dn}d\omega = 4\pi A[\Psi_b\cos(2\pi nt) - \Phi_a\cos2\pi nt]</formula>,<lb/>wo &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">b</hi></hi> den Werth von &#x03A8; im Punkte <hi rendition="#i">b</hi>, und &#x03A6;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">a</hi></hi> den von &#x03A6; im Punkte <hi rendition="#i">a</hi><lb/>bezeichnet. Die Integration nach <hi rendition="#i">d&#x03C9;</hi> ist sowohl über die Oberflächen der vor-<lb/>handenen festen Körper auszudehnen, an denen aber <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dn} = \frac{d\Psi}{dn} = 0</formula>, so daſs<lb/>diese Theile wegfallen, als auch über die Oberfläche der Kugel. Hier wird nun<lb/><formula notation="TeX">\Psi\frac{d\Phi}{dn} - \Phi\frac{d\Psi}{dn} = \mathfrak{A}\mathfrak{B}k\sin(\delta - c)</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn wir nun bedenken, daſs &#x03A8; und &#x03A6; von der Form sein müssen:<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi = \Psi'\cos(2\pi nt) + \Psi''\sin(2\pi nt)</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\Phi = \Phi'\cos(2\pi nt) + \Phi''\sin(2\pi nt)</formula>,<lb/>
wo &#x03A8;', &#x03A6;', &#x03A8;&#x2033; und &#x03A6;&#x2033; von der Zeit unabhängige Gröſsen sind, so wird<lb/><formula notation="TeX">\Psi_b\cos(2\pi nt)-\Phi_a\cos(2\pi nt)</formula><lb/>
          <formula notation="TeX">= \tfrac{1}{2}[\Psi'_b - \Phi'_a] + \tfrac{1}{2}[\Psi'_b - \Phi'_a] \cos(4\pi nt) + \tfrac{1}{2}[\Psi''_b - \Phi''_a]\sin(4\pi nt)</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Da nun die Gleichung (9.) für jeden Werth von <hi rendition="#i">t</hi> erfüllt sein muſs, so muſs<lb/><pb n="29" facs="#f0039"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>einzeln gleich sein:<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi'_b - \Phi'_a = 0</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi''_b - \Phi''_a = 0</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\int\mathfrak{A}\mathfrak{B}\sin(\delta - c)d\omega = 0</formula>,<lb/>
also auch<lb/>(9<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi_b = \Psi'_b\cos(2\pi nt) + \Psi''_b\sin(2\pi nt) = \Phi'_a\cos(2\pi nt) + \Phi''_a\sin(2\pi nt) = \Phi_a</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Daraus geht der wichtige Satz hervor: <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Wenn in einem mit Luft gefüllten<lb/>Raume, der theils von endlich ausgedehnten festen Körpern begrenzt theils<lb/>unbegrenzt ist, im Punkte a Schallwellen erregt werden, so ist das Ge-<lb/>schwindigkeitspotential derselben in einem zweiten Punkte b ebenso groſs,<lb/>als es in a sein würde, wenn nicht in a, sondern in b Wellen von der-<lb/>selben Intensität erregt würden. Auch ist der Unterschied der Phasen<lb/>des erregenden und erregten Punktes in beiden Fällen gleich.</hi></hi></p>
          <lb/>
          <p>Aus der nach der Gleichung (8<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) gemachten Bemerkung geht hervor,<lb/>daſs dasselbe noch gilt, wenn der Raum von einer unendlichen Ebene theil-<lb/>weise begrenzt ist. Ist &#x03A6; das Geschwindigkeitspotential von Schallwellen,<lb/>die eine gröſsere Zahl von Erregungspunkten <hi rendition="#i">b</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, <hi rendition="#i">b<hi rendition="#sub">2</hi></hi> etc. <hi rendition="#i">b<hi rendition="#sub">m</hi></hi> haben, also von<lb/>der Form<lb/><formula notation="TeX">\Phi = \Phi_1 + \Phi_2 + \cdots + \Phi_m</formula>,<lb/>
wo &#x03A6;<hi rendition="#sub">m</hi> das Potential der in <hi rendition="#i">b<hi rendition="#sub">m</hi></hi> erregten Schallwellen ist, so wird<lb/>(9<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\sum[\Psi_{b_m}] = \sum[\Phi_{m,a}]</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>In dem Falle, wo die durch &#x03A8; dargestellte Schallbewegung nicht da-<lb/>von herrührt, daſs ein tönender Punkt <hi rendition="#i">a</hi> sich im freien Raume befindet, sondern<lb/>daſs an irgend einem Oberflächenelemente der Begrenzung des Luftraumes, das<lb/>wir mit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">da</hi></hi> bezeichnen wollen, <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn}</formula> nicht Null, sondern<lb/><formula notation="TeX">\frac{d\Psi_a}{dn} = B\cos2\pi nt</formula><lb/>
ist, so wird aus der Gleichung (9.)<lb/>(9<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">4\pi A\Psi_b = -B\Phi_ada</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Dieser Satz kann dazu dienen, um in solchen Fällen, wo man die<lb/>Schallbewegung der Luft vollständig nur für gewisse besondere Lagen des<lb/>schallerregenden Punktes bestimmen kann, doch wenigstens für alle anderen<lb/>Lagen eines oder beliebig vieler schallerregender Punkte die Erregung in<lb/><pb n="30" facs="#f0040"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>jenen ersten Stellen des Raumes zu bestimmen. Namentlich ist der Satz<lb/>wichtig, wenn man die Schallbewegung für eine jede entfernte Lage des<lb/>tönenden Punktes bestimmen kann, weil man dann rückwärts auch für jede<lb/>andere Lage des tönenden Punktes die Fernwirkung bestimmen kann, auf die<lb/>es bei den akustischen Versuchen meistens allein ankommt.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>§. 6.</head>
          <lb/>
          <p>Wir gehen nun zu unserer eigentlichen Aufgabe über, die Bewegung<lb/>der Luft am offenen Ende einer cylindrischen Röhre zu bestimmen, wenn im<lb/>Innern der Röhre durch irgend eine Ursache ebene Wellen, die einem ein-<lb/>fachen Tone von <hi rendition="#i">n</hi> Schwingungen in der Secunde entsprechen, zu Stande<lb/>gekommen sind, und sich die Bewegung durch die Mündung der Röhre der<lb/>äuſseren Luft mittheilt, welche übrigens zunächst durch keine anderen Schall<lb/>erregenden Kräfte afficirt sein möge.</p>
          <lb/>
          <p>Die Form der Röhre sei im Allgemeinen cylindrisch von beliebigem<lb/>Querschnitte; nur in geringer Entfernung von der Mündung möge dieselbe<lb/>von der cylindrischen Form abweichen dürfen. Wir schlieſsen also Röhren<lb/>mit trompetenförmigen oder halb gedeckten Mündungen in unsere Untersuchung<lb/>ein. Uebrigens setzen wir voraus, daſs sowohl die Dimensionen der Oeffnung,<lb/>wie auch die Länge des nicht cylindrischen Theils der Röhre gegen die<lb/>Wellenlänge verschwindend klein seien. Den äuſseren Raum denken wir uns<lb/>der Einfachheit wegen nach einer Seite begrenzt durch eine unendliche Ebene,<lb/>welche senkrecht gegen den cylindrischen Theil der Röhrenwand gerichtet ist,<lb/>und in welcher die Röhrenmündung selbst liegt. Diese Ebene sei die <hi rendition="#i">yz-</hi><lb/>Ebene, die Röhre befinde sich auf Seite der negativen <hi rendition="#i">x</hi>, deren Axe im In-<lb/>nern der Röhre liegen und dem cylindrischen Theile ihrer Wand parallel sein<lb/>soll. Auf Seite der positiven <hi rendition="#i">x</hi> sei der Luftraum unbegrenzt. Nach der ge-<lb/>machten Annahme betrachten wir <hi rendition="#i">ky</hi> und <hi rendition="#i">kz</hi> als verschwindend klein gegen<lb/>1, wenn <hi rendition="#i">y</hi> und <hi rendition="#i">z</hi> Coordinaten eines Punktes der Röhrenmündung sind, und<lb/>ebenso <hi rendition="#i">kx</hi>, wenn <hi rendition="#i">x</hi> einem Punkte des nicht cylindrischen Theils der Röhren-<lb/>wand angehört.</p>
          <lb/>
          <p>Unsere Voraussetzungen über die Natur der Bewegung, welche wir<lb/>untersuchen wollen, drücken sich nun in folgenden Gleichungen aus. Erstens<lb/>nehmen wir an, daſs irgendwo in der Röhre sich ein Abschnitt befinde,<lb/>zwischen welchem und der Mündung keine äuſseren Kräfte auf die Luftmasse<lb/>einwirken, und in welchem das Geschwindigkeitspotential &#x03A8; unendlich wenig<lb/><pb n="31" facs="#f0041"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>verschieden sei von der Form<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi = \left(\frac{A}{k}\sin kx + B\cos kx\right)\cos(2\pi nt) + \left(\frac{\mathfrak{A}}{k}\sin kx + \mathfrak{B}\cos kx\right)\sin(2\pi nt)</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Dies ist die allgemeinste Form, welche ebene Wellen, die einem einfachen<lb/>Tone von <hi rendition="#i">n</hi> Schwingungen angehören, haben können. Zur weiteren Verein-<lb/>fachung wollen wir gleich den Anfang der Zeit <hi rendition="#i">t</hi> so festsetzen, was offenbar<lb/>immer möglich ist, daſs <hi rendition="#fr">A</hi> = 0 wird, und somit &#x03A8; in dem besagten Abschnitte<lb/>der Röhre die Form erhält:<lb/>(10.) <formula notation="TeX">\Psi = \left(\frac{A}{k}\sin kx + B\cos kx\right)\cos(2\pi nt) + \mathfrak{B}\cos kx\sin(2\pi nt)</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Auf Seite der positiven <hi rendition="#i">x</hi> denke man sich zwei halbe Kugelflächen von sehr<lb/>groſsem Radius construirt, deren Mittelpunkt im Anfangspunkte der Coordinaten<lb/>liegt. Zwischen beiden soll &#x03A8; die Form kugeliger Wellen haben, die in den<lb/>unendlichen Raum hinauslaufen, nämlich, wenn wir wie früher die Entfernung<lb/>vom Anfang der Coordinaten mit &#x03F1; bezeichnen,<lb/>(10<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = M\frac{\cos(k\rho-2\pi nt)}{\rho}-M_1\frac{\sin(k\rho-2\pi nt)}{\rho}</formula>,<lb/>wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi><hi rendition="#sub">I</hi></hi> unabhängig von &#x03F1;, aber möglicher Weise abhängig von den<lb/>Winkeln sind, die &#x03F1; mit den Coordinatenaxen bildet.</p>
          <lb/>
          <p>Jenseits der äuſseren jener beiden Kugelflächen mag noch ein Raum<lb/>liegen, wo die Schallbewegung erst beginnt, aber zwischen der Region der<lb/>ebenen Wellen in der Röhre, deren Bewegung in der Gleichung (10.) gegeben<lb/>ist, und der Region der Kugelwellen von der Form (10<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) soll die Stärke<lb/>und Phase der Luftschwingungen stationär geworden sein, also &#x03A8; hier überall<lb/>von der Form sein:<lb/>(10<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = \Psi'\cos(2\pi nt) + \Psi''\sin(2\pi nt)</formula>,<lb/>worin &#x03A8;' und &#x03A8;&#x2033; Functionen der Coordinaten, aber unabhängig von der<lb/>Zeit sind und in diesem ganzen Theile des Luftraumes die Bedingung erfüllen:<lb/>(3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">0 = k^2\Psi + \nabla\Psi</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Endlich muſs noch längs der ganzen Wand der Röhre und an dem Theile der<lb/><hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene, welcher nicht von der Röhrenmündung eingenommen ist, sein:<lb/>(10<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn} = 0</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wir wollen nun die Beziehungen zwischen den Coefficienten <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A, B, <hi rendition="#fr">B</hi>, M</hi></hi><lb/>und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> der Gleichungen (10.) und (10<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) mittelst des erweiterten <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Greenschen</hi></hi><lb/>Theorems aufsuchen.</p>
          <lb/>
          <pb n="32" facs="#f0042"/>
          <fw type="header" place="top">
            <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi>
          </fw>
          <lb/>
          <p>Die erste Anwendung der Gleichung (7.) machen wir auf den inneren<lb/>Raum der Röhre, dieser von der Ebene der Mündung bis zu einer damit<lb/>parallelen Ebene genommen, welche in der Region der ebenen Wellen liegt.<lb/>Die Function &#x03A6; der Gleichung (7.) setzen wir hier:<lb/><formula notation="TeX">\Psi = \cos kx</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Da sowohl &#x03A6; wie &#x03A8; die Gleichung (3<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) erfüllen innerhalb des hier betrach-<lb/>teten Raumes, so reducirt sich Gleichung (7.) auf<lb/>(7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d\Phi}{dn}d\omega - \int\Phi\frac{d\Psi}{dn}d\omega = 0</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Nun ist <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn}</formula> nur an der Mündung und in dem Querschnitte der Röhre von Null<lb/>verschieden, dort ist es gleich <formula notation="TeX">-\frac{d\Psi}{dx}</formula>, hier gleich <formula notation="TeX">+\frac{d\Psi}{dx}</formula>. Es wird also<lb/>
          <formula notation="TeX">\int\Phi\frac{d\Psi}{dn}d\omega = -\cos2\pi nt\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}d\omega - \sin 2\pi nt\int\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}d\omega</formula><lb/>
          <formula notation="TeX">+ Q(A\cos kx - Bk\sin kx)\cos kx\cos(2\pi nt) - Q\mathfrak{B}k\sin kx\cos kx\sin(2\pi nt)</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Durch den Horizontalstrich <formula notation="TeX">\overline{\Psi}</formula> oder <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi}}{dx}</formula> sollen hier und fortan die Werthe<lb/>bezeichnet werden, welche die betreffenden Functionen in der Ebene der<lb/>Röhrenmündung haben. Mit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi> ist die Gröſse des Querschnitts des cylindri-<lb/>schen Theils der Röhre bezeichnet. Dagegen ist <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dn}</formula> am cylindrischen Theile<lb/>der Röhrenwand und in der Oeffnung der Röhre gleich Null. Von Null ver-<lb/>schieden ist es nur in dem Querschnitte der Röhre, wo es den Werth &#x2014;<hi rendition="#i">k</hi>sin<hi rendition="#i">kx</hi><lb/>hat, und in dem nicht cylindrischen Theile der Röhrenwand. Nennt man den<lb/>Winkel, den die nach innen gerichtete Normale der Röhrenwand mit den po-<lb/>sitiven <hi rendition="#i">x</hi> bildet, &#x03B2;, so ist, da <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dy} = \frac{d\Phi}{dz} = 0</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dn} = \cos\beta\frac{d\Phi}{dx} = -k\sin kx\cos \beta</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wir haben also<lb/>
          <formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d\Phi}{dn}d\omega = -Q (A\sin kx + kB\cos kx)\sin kx\cos (2\pi nt)</formula><lb/>
          <formula notation="TeX">-Qk\mathfrak{B}\cos kx\sin kx\sin(2\pi nt)</formula><lb/>
          <formula notation="TeX">+k\cos(2\pi nt)\int\Psi'\sin kx\cos\beta d\omega</formula><lb/>
          <formula notation="TeX">+k\sin(2\pi nt)\int\Psi''\sin kx\cos\beta d\omega</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn man diese Werthe der Integrale in die Gleichung (7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) einführt, und<lb/><pb n="33" facs="#f0043"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>einzeln die mit cos (2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) und die mit sin (2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) multiplicirten Glieder gleich<lb/>Null setzt, so erhält man<lb/>(11.) <formula notation="TeX">AQ = \int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}d\omega + k\int\Psi'\sin kx\cos\beta d\omega</formula>,<lb/>(11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">0 = \int\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}d\omega + k\int\Psi''\sin kx\cos\beta d\omega</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>In beiden Gleichungen ist das erste Integral über die ganze Oeffnung der<lb/>Röhre zu nehmen, das zweite über die Wand der Röhre, doch wollen wir<lb/>gleich bemerken, daſs an allen Stellen, wo cos &#x03B2; von Null verschieden ist, <hi rendition="#i">kx</hi><lb/>nach unserer Annahme eine verschwindend kleine Gröſse wird. In rein cy-<lb/>lindrischen Röhren mit ganz offener oder theilweis gedeckter Mündung fallen<lb/>diese letzteren Integrale ganz weg.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p>Die zweite Anwendung des Theorems (7.) machen wir auf den freien<lb/>Raum auf Seite der positiven <hi rendition="#i">x</hi>, der einerseits begrenzt gedacht wird durch<lb/>die <hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene, andererseits durch eine um den Anfangspunkt der Coordinaten<lb/>als Mittelpunkt construirte halbe Kugelfläche, welche in die Region der kuge-<lb/>ligen Wellen fällt. Innerhalb dieses Raumes liege der Punkt, dessen Coor-<lb/>dinaten &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; sind. Die Entfernung des Punktes <hi rendition="#i">x, y, z</hi> von ihm sei <hi rendition="#i">r</hi>&#x0375;,<lb/>während <hi rendition="#i">r</hi>&#x0375;&#x0375; die Entfernung von dem Punkte sei, dessen Coordinaten &#x2014; &#x03B1;,<lb/>&#x03B2;, &#x03B3; sind, und der auſserhalb des hier betrachteten Raumes liegt. Die Function<lb/>&#x03A6; der Gleichung (7.) setzen wir<lb/><formula notation="TeX">\Phi = \tfrac{1}{2}\frac{\cos(kr_\prime-2\pi nt)}{r_\prime}+\tfrac{1}{2}\frac{\cos(kr_{\prime\prime}-2\pi nt)}{r_{\prime\prime}}</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Indem wir nun die Gleichung (7.) anwenden mit Beachtung des in (7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.) be-<lb/>rücksichtigten Umstandes der Unstetigkeit von &#x03A6; im Punkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3;, erhal-<lb/>ten wir:<lb/>(11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int\Psi\frac{d\Phi}{dn}d\omega - \int\Phi\frac{d\Psi}{dn}d\omega = 2\pi\cos(2\pi nt)\Psi_a</formula>,<lb/>wo &#x03A8;<hi rendition="#sub">&#x03B1;</hi> den Werth von &#x03A8; im Punkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; bezeichnet.</p>
          <lb/>
          <p>Wie im Falle der Gleichung (9.) wird die Gröſse <formula notation="TeX">\Phi\frac{d\Psi}{dn} - \Psi\frac{d\Phi}{dn}</formula> an<lb/>der weit entfernten Kugelfläche eine von der Zeit unabhängige Gröſse, ebenso<lb/>natürlich auch das Integral dieser Gröſse über die Kugelfläche, welches wir<lb/>mit <hi rendition="#fr">C</hi> bezeichnen wollen. An der <hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene dagegen ist <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dn}</formula> überall gleich<lb/>Null, ebenso <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn}</formula> überall mit Ausnahme der Oeffnung, wo es gleich <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi}}{dx}</formula> ist;<lb/><fw type="sig" place="bottom">Journal für Mathematik Bd. LVII. Heft 1. 5</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0044"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>&#x03A6; aber bekommt den Werth<lb/><formula notation="TeX">\overline{\Phi} = \frac{\cos(kr_\prime-2\pi nt)}{r_\prime}</formula>,<lb/>
weil an der <hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene <hi rendition="#i">r</hi>&#x0375; = <hi rendition="#i">r</hi>&#x0375;&#x0375; ist. So erhalten wir die Gleichung<lb/>(11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\mathfrak{C} - \int\frac{d\overline{\Psi}}{dx}\frac{\cos(kr_\prime-2\pi nt)}{r_\prime}d\omega = 2\pi\cos(2\pi nt)\Psi_a</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Setzen wir nun nach Gleichung (10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.)<lb/>(10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = \Psi'\cos(2\pi nt) + \Psi''\sin(2\pi nt)</formula>,<lb/>so können wir in der Gleichung (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.), welche für alle Werthe von <hi rendition="#i">t</hi> erfüllt<lb/>sein muſs, die Quadrate und Producte von cos(2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) und sin (2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) durch<lb/>cos(4&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) und sin (4&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) ausdrücken und dann einzeln gleich Null setzen:<lb/>1) die Glieder, welche nach der Zeit constant sind, 2) die Glieder, welche<lb/>mit cos(4&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) multiplicirt sind und 3) die mit sin (4&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) multiplicirten, und<lb/>erhalten dadurch folgende drei Gleichungen:<lb/>
          <list>
            <item>(11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">d</hi></hi>.)
            <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">\mathfrak{C} = \pi\Psi'_\alpha + \tfrac{1}{2}\int\left(\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\frac{\cos kr_\prime}{r_\prime} + \frac{d\overline{\Psi''}}{dx}\frac{\sin kr_\prime}{r_\prime}\right)</formula>,</item><lb/>
            <item><formula notation="TeX">0 = \pi\Psi'_\alpha + \tfrac{1}{2}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\frac{\cos kr_\prime}{r_\prime}d\omega - \tfrac{1}{2}\int\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}\frac{\sin kr_\prime}{r_\prime}d\omega</formula>,</item><lb/>
              <item><formula notation="TeX">0 = \pi\Psi''_\alpha + \tfrac{1}{2}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\frac{\sin kr_\prime}{r_\prime}d\omega + \tfrac{1}{2}\int\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}\frac{\cos kr_\prime}{r_\prime}d\omega</formula>.</item></list></item>
          </list><lb/>Die Integrationen sind über die Oeffnung der Röhre auszudehnen. Durch<lb/>die beiden letzten Gleichungen ist der Werth der Functionen &#x03A8;' und &#x03A8;&#x2033; für<lb/>alle Punkte des Raumes auf Seite der positiven <hi rendition="#i">x</hi> gegeben, wenn die Werthe<lb/>von <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}</formula> und <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}</formula> in der Oeffnung der Röhre bekannt sind. Die erste Glei-<lb/>chung folgt aus den beiden anderen mittelst des Theorems (7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">d</hi></hi>.). Der Werth<lb/>von &#x03A8;<hi rendition="#sub">&#x03B1;</hi> wird demnach:<lb/>(11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">e</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi_\alpha = -\frac{1}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\frac{\cos(kr_\prime-2\pi nt)}{r_\prime}d\omega + \frac{1}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}\frac{\sin(kr_\prime - 2\pi nt)}{r_\prime}d\omega</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn wir statt der rechtwinkligen Coordinaten Polarcoordinaten ein-<lb/>führen, nämlich<lb/><hi rendition="#c">&#x03B1; = &#x03F1; cos &#x03C9;, &#x03B2; = &#x03F1; sin &#x03C9; cos &#x03D1;, &#x03B3; = &#x03F1; sin &#x03C9; sin &#x03D1;,</hi><lb/>so wird in unendlich groſser Entfernung &#x03F1; vom Anfangspunkte der Coordinaten<lb/>mittelst einer ähnlichen Umformung, wie sie in (8<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) ausgeführt ist,<lb/>(10<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = M\frac{\cos(k\rho - 2\pi nt}{\rho}-M_1\frac{\sin(k\rho - 2\pi nt)}{\rho}</formula>,<lb/><pb n="35" facs="#f0045"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>wo<lb/>
          <list>
            <item>(11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">f</hi></hi>.)
            <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">M = -\frac{1}{2\pi}\int\int\left(\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\cos k\epsilon + \frac{d\overline{\Psi''}}{dx}\sin k\epsilon\right)dy dz</formula>,</item><lb/>
            <item><formula notation="TeX">M = -\frac{1}{2\pi}\int\int\left(\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}\cos k\epsilon - \frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\sin k\epsilon\right)dy dz</formula>,</item></list></item>
          </list><lb/> <formula notation="TeX">\epsilon = y\sin\omega\cos\theta + z\sin\omega\sin\theta</formula>,<lb/>und wo die Integrationen über die Oeffnung der Röhre auszudehnen sind.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p>Eine dritte Anwendung des erweiterten <hi rendition="#i">Green</hi>schen Satzes machen<lb/>wir auf den Raum, welcher zwischen einem Querschnitte der Röhre in der<lb/>Region der ebenen Wellen und einer halben Kugelfläche in der Region der<lb/>kugeligen Wellen liegt. Für die Functionen &#x03A8; und &#x03A6; der Gleichung (7.)<lb/>setzen wir &#x03A8;' und &#x03A8;&#x2033; und haben wie in (7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.)<lb/>(7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int\Psi'\frac{d\Psi''}{dn} d\omega - \int\Psi''\frac{d\Psi'}{dn}d\omega = 0</formula>.<lb/>Da längs der ganzen festen Wand des Raumes <formula notation="TeX">\frac{d\Psi'}{dn} = \frac{d\Psi''}{dn} = 0</formula>, so ist die<lb/>Integration nur über den Querschnitt der Röhre und die Halbkugel auszu-<lb/>dehnen. Im Querschnitt ist:<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi' = \frac{A}{k}\sin kx + B\cos kx</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi'' = \mathfrak{B}\cos kx</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi'\frac{d\Psi''}{dx} - \Psi''\frac{d\Psi'}{dx} = -A\mathfrak{B}</formula>.<lb/>
An der Kugelfläche ist:<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi' = M\frac{\cos k\rho}{\rho} + M_1\frac{\sin k\rho}{\rho}</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\Psi'' = M\frac{\sin k\rho}{\rho} - M_1\frac{\cos k\rho}{\rho}</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">-\Psi'\frac{d\Psi''}{d\rho} + \Psi''\frac{d\Psi'}{d\rho} = - \frac{k(M^2 + M_1^2)}{\rho^2}</formula>.<lb/>
Wenn man die Integrale nimmt, wird:<lb/>(11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">g</hi></hi>.) <formula notation="TeX">0 = A\mathfrak{B}Q + k\int_0^{\tfrac{1}{2}\pi}d\omega\int_0^{2\pi}d\theta(M^2 + M_1^2)\sin\omega</formula>.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <fw type="sig" place="bottom">5 *</fw>
          <lb/>
          <pb n="36" facs="#f0046"/>
          <fw type="header" place="top">
            <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi>
          </fw>
          <lb/>
          <p>Endlich wenden wir noch das Theorem (7.) auf den inneren Raum<lb/>der Röhre an von der Ebene der Mündung bis zu einem Querschnitt in der<lb/>Region der ebenen Wellen für die Function &#x03A8;' und<lb/><formula notation="TeX">\Phi = \sin kx</formula>,<lb/>
(7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int\Psi'\frac{d\Phi}{dn}d\omega - \int\Phi\frac{d\Psi'}{dn} = 0</formula><lb/>Am Querschnitte der Röhre wird<lb/><formula notation="TeX">\Psi'\frac{d\Phi}{dx} - \Phi\frac{d\Psi'}{dx} = kB</formula>.<lb/>
An der Wand der Röhre wird <formula notation="TeX">\frac{d\Psi'}{dn} = 0</formula>, an ihrer Mündung &#x03A6; = 0, so daſs<lb/>das zweite Integral der Gleichung (7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) verschwindet. Im ersten wird an der<lb/>Wand der Röhre:<lb/><formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dn} = k\cos kx\cos\beta</formula>,<lb/>
an der Mündung <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dn} = -k</formula>. Also haben wir:<lb/>(11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">h</hi></hi>.) <formula notation="TeX">QB + \int\Psi'\cos kx\cos\beta d\omega - \int\overline{\Psi'}d\omega = 0</formula>,<lb/>wo das erste Integral über den nicht cylindrischen Theil der Röhrenwand<lb/>auszudehnen ist, so weit cos&#x03B2; sich von Null unterscheidet, das zweite über<lb/>die Oeffnung der Röhre.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p>Wir haben jetzt in den Gleichungen (11.), (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.), (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">d</hi></hi>.), (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">f</hi></hi>.),<lb/>(11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">g</hi></hi>.), (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">h</hi></hi>.) die Werthe der Coefficienten <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">A, B,</hi><hi rendition="#fr">B</hi>, <hi rendition="#b">M, M<hi rendition="#sub">1</hi></hi></hi> und der<lb/>Functionen &#x03A8;' und &#x03A8;&#x2033; im freien Raume zurückgeführt auf Integrale, in denen<lb/>nur die Werthe vorkommen, welche &#x03A8;', &#x03A8;&#x2033; und ihre Differentialquotienten<lb/>theils in der Mündung der Röhre selbst, theils an dem nicht cylindrischen<lb/>Theile ihrer Wand haben. Wir wollen jetzt die Vereinfachungen dieser Aus-<lb/>drücke einführen, welche daraus herflieſsen, daſs die Dimensionen der Mün-<lb/>dung und die Länge des nicht cylindrischen Theiles der Röhre unserer Annahme<lb/>nach gegen die Wellenlänge verschwindend klein sein sollen. Vernachlässigen<lb/>wir Gröſsen von der Ordnung <hi rendition="#i">k</hi>&#x03B5; gegen 1, so nehmen unsere Gleichungen<lb/>(11.), (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) und (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">f</hi></hi>.) folgende Gestalt an<lb/>(12.) <formula notation="TeX">AQ = \int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}d\omega</formula>,<lb/><pb n="37" facs="#f0047"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">0 = \int\frac{d\overline{\Psi''}}{dy}d\omega + k^2\int\Psi''x\cos\beta d\omega</formula>,<lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">M = -\frac{1}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}d\omega = -\frac{1}{2\pi}AQ</formula>.<lb/>Für den Werth von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> ist zu bemerken, daſs das von <hi rendition="#i">k</hi> unabhängige Glied<lb/>desselben <formula notation="TeX">\int\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}d\omega</formula> nach (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) selbst eine verschwindend kleine Gröſse ist,<lb/>daſs ferner auch das mit der ersten Potenz von <hi rendition="#i">k</hi> multiplicirte <formula notation="TeX">\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\epsilon d\omega</formula> der<lb/>Null gleich gemacht werden kann, wenn man den Anfangspunkt der Coor-<lb/>dinaten, über den bisher nur bestimmt ist, daſs er in der Oeffnung der Röhre<lb/>liegen solle, in den Schwerpunkt einer Masse verlegt, welche mit der Dich-<lb/>tigkeit <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}</formula> über die Fläche der Oeffnung verbreitet ist, also reducirt sich der<lb/>Werth von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> auf verschwindend kleine Gröſsen, nämlich<lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">M_1 = \frac{k^2}{2\pi}\int\Psi'' x\cos\beta d\omega + \frac{k^2}{4\pi}\int\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}\epsilon^2 d\omega</formula>.<lb/>Wir werden also <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> gegen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi></hi> vernachlässigen und letzteres als unabhängig<lb/>von den Winkeln &#x03C9; und &#x03D1; betrachten dürfen, also aus (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">g</hi></hi>.) erhalten<lb/><formula notation="TeX">A\mathfrak{B}Q = -2\pi kM^2</formula>,<lb/>
oder mit Berücksichtigung von<lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">AQ = -2\pi M</formula>,<lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\mathfrak{B} = kM = -\frac{k}{2\pi}AQ</formula>,<lb/>endlich<lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">e</hi></hi>.) <formula notation="TeX">QB = \int\overline{\Psi'}d\omega - \int\Psi'\cos\beta d\omega</formula>.<lb/>Da nun übrigens nach (11<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">e</hi></hi>.) in der Ebene der Mündung mit Vernachlässigung<lb/>kleiner Gröſsen<lb/><formula notation="TeX">\overline{\Psi'}= -\frac{1}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\frac{d\omega}{r}</formula><lb/>
und<lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">M = -\frac{1}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}d\omega = -\frac{1}{2\pi}AQ</formula>,<lb/>so sind <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi></hi> oder <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">AQ</hi></hi> und <formula notation="TeX">\epsilon\overline{\Psi'}</formula> Gröſsen von gleicher Ordnung. Nun können<lb/>wir die Gleichung (12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">e</hi></hi>.) schreiben<lb/><formula notation="TeX">QB = \pm\int\int\Psi'dy dz</formula>,<lb/>
<pb n="38" facs="#f0048"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>wo die Integration über alle Werthe von <hi rendition="#i">z</hi> und <hi rendition="#i">y</hi> auszudehnen ist, welche<lb/>der Oeffnung und Wand der Röhre angehören, und das + Zeichen sowohl<lb/>an der Oeffnung als an denjenigen Theilen der Wand zu nehmen ist, deren<lb/>Normale mit den negativen <hi rendition="#i">x</hi> einen spitzen Winkel bildet, das &#x2014; Zeichen<lb/>an den Theilen, deren Normale mit den positiven <hi rendition="#i">x</hi> einen spitzen Winkel<lb/>bildet. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">QB</hi></hi> ist also gleich den Werthen von &#x03A8;' in der Nähe der Oeffnung<lb/>integrirt über eine Fläche von der Gröſse <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi>, also ist <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> von der Gröſsen-<lb/>ordnung <formula notation="TeX">\overline{\Psi'}</formula> oder <formula notation="TeX">\frac{AQ}{\epsilon}</formula>. Wenn also der Querschnitt der Röhre von derselben<lb/>Ordnung kleiner Gröſsen wie die Oeffnung, d. h. von der Ordnung &#x03B5;<hi rendition="#sup">2</hi> ist, ist<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> von der Ordnung <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi>&#x03B5;. Genauer läſst sich bei der Allgemeinheit unserer<lb/>Annahmen das Verhältniſs <formula notation="TeX">\frac{B}{A}</formula> nicht bestimmen. Wir werden später bei den<lb/>Beispielen sehen, daſs es von der Form der Mündung abhängt, von welcher<lb/>wir das Verhältniſs <formula notation="TeX">\frac{\mathfrak{B}}{A}</formula> unabhängig gefunden haben, und daſs es nicht merklich<lb/>von dem Werthe von <hi rendition="#i">k</hi> abhängt, so lange der Querschnitt der Röhre und<lb/>die Länge des nicht cylindrischen Theiles als verschwindend gegen die Wellen-<lb/>länge zu betrachten sind. Ist übrigens die Oeffnung der Röhre sehr klein gegen<lb/>den Querschnitt, so kann <formula notation="TeX">\frac{B}{A}</formula> jeden beliebigen gröſseren Werth erreichen.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p>Innerhalb der tieferen Theile der Röhre ist also, wenn wir setzen<lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">f</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{kB}{A} = -\operatorname{tang}k\alpha</formula>,<lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">g</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = \frac{A}{k\cos k\alpha}\sin k(x-\alpha)\cos(2\pi nt)-\frac{AkQ}{2\pi}\cos kx\sin(2\pi nt)</formula>,<lb/>und dazu gehört die Bewegung in den entfernten Stellen des freien Raumes,<lb/>indem wir <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> gegen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi></hi> vernachlässigen,<lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">h</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = -\frac{AQ}{2\pi}\frac{\cos(k\rho - 2\pi nt)}{\rho}</formula>,<lb/>in welchen beiden Gleichungen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> eine willkührliche Constante ist, und &#x03B1; für<lb/>jede besondere Röhrenform besonders bestimmt werden muſs.</p>
          <lb/>
          <p>Die Natur des hier behandelten Problems wird noch klarer, wenn man<lb/>auf den Grenzfall übergeht, wo <hi rendition="#i">k</hi> = 0 wird. Dann werden die beiden Functio-<lb/>nen &#x03A8;' und &#x03A8;&#x2033; von einander unabhängig, und es entstehen aus unserem<lb/>Problem folgende zwei Aufgaben:</p>
          <lb/>
          <pb n="39" facs="#f0049"/>
          <fw type="header" place="top">
            <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi>
          </fw>
          <lb/>
          <p>1) Es ist eine Function &#x03A8;' zu suchen, welche in dem ganzen be-<lb/>trachteten Raume der Bedingung genügt, daſs<lb/><formula notation="TeX">\nabla\Psi' = 0</formula>,<lb/>
welche für groſse negative <hi rendition="#i">x</hi> übergeht in <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Ax</hi> + <hi rendition="#i">B</hi></hi>, für groſse positive in<lb/><formula notation="TeX">-\frac{AQ}{2\pi\rho}</formula>, und für die längs der ganzen festen Wand <formula notation="TeX">\frac{d\Psi'}{dn} = 0</formula> ist. Es ist dies<lb/>mathematisch dieselbe Aufgabe, als hätten wir einen homogenen electrischen<lb/>Leiter von der Gestalt unseres Luftraumes, welchen ein electrischer Strom von<lb/>bestimmter Intensität (<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">AQ</hi></hi>, wenn das Leitungsvermögen des Stoffes gleich 1<lb/>ist) durchflieſst, der aus dem cylindrischen Theile in den unendlichen Raum<lb/>übergeht. Wir nennen bekanntlich den Leitungswiderstand zweier Leiter<lb/>gleich, wenn bei gleicher Intensität des Stromes ihre Endflächen Flächen con-<lb/>stanten Potentials sind und dieselbe Differenz des Potentials zeigen. Nun ist<lb/>in irgend einem Querschnitte des cylindrischen Theiles die Potentialfunction<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Ax</hi></hi> + <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> für unendliche Entfernung im freien Raume Null. Denken wir uns<lb/>dagegen den cylindrischen Leiter cylindrisch fortgesetzt und überall die Po-<lb/>tentialfunction gleich <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Ax</hi></hi> + <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi>, so wird sie Null, wenn <formula notation="TeX">x = -\frac{B}{A} = \alpha</formula>. Es ist<lb/>also &#x2014; (<hi rendition="#i">x</hi> &#x2014; &#x03B1;) die Länge eines cylindrischen Leiters von demselben Material,<lb/>welcher denselben electrischen Widerstand bietet wie der Leiter von Gestalt<lb/>unseres Luftraumes, gerechnet von einem Querschnitt des cylindrischen Theiles<lb/>in der Entfernung &#x2014; <hi rendition="#i">x</hi> von der Mündung bis in unendliche Entfernung im<lb/>freien Raume. Nach der in der Electricitätslehre gebräuchlichen Terminologie<lb/>würde also &#x2014; (<hi rendition="#i">x</hi> &#x2014; &#x03B1;) die <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">reducirte Länge</hi></hi> jenes Leiters genannt werden<lb/>können, und wir wollen dieselbe Benennung auch hier brauchen. Die Con-<lb/>stante <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> oder &#x03B1; verschwindet also nicht mit <hi rendition="#i">k</hi> zugleich, obgleich andererseits<lb/>einzusehen ist, daſs sie meistens nicht groſs sein kann, da der Widerstand<lb/>unendlich ausgedehnter Leiter, wie der der Erde, immer sehr klein ist ver-<lb/>glichen mit dem Widerstande cylindrischer Leiter von demselben Material, aus<lb/>denen die Electricität in den unendlichen Leiter ausströmt, und es folgt auch<lb/>weiter aus den bekannten Theoremen über Electricitätsleitung, daſs &#x03B1; desto<lb/>gröſser werden muſs, je enger die Mündung der Röhre gemacht wird, was<lb/>sich auch in den akustischen Versuchen durch die Veränderung des Tons der<lb/>Röhren zeigt, dessen Abhängigkeit vom Werthe von &#x03B1; wir unten feststellen<lb/>werden.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn die Oeffnung sehr klein und kreisförmig ist, während die den<lb/>Cylinder schlieſsende Wand in ihrer Nähe nahehin eben ist, läſst sich anneh-<lb/><pb n="40" facs="#f0050"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>men, daſs der Widerstand hauptsächlich nur von den dicht bei der Oeffnung<lb/>gelegenen Theilen herrührt, wo die Bahn der Strömung am engsten ist. Der<lb/>Widerstand einer kreisförmigen Oeffnung vom Radius <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> in einer isolirenden<lb/>Ebene, welche zwei unendlich ausgedehnte Leiter von einander trennt, ist<lb/>aber ausgedrückt durch die Länge <hi rendition="#i">l</hi> eines Cylinders vom Querschnitt <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q:</hi></hi><lb/>(12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">i</hi></hi>.) <formula notation="TeX">l = \frac{Q}{2R}</formula>,<lb/>und dies würde in diesem Falle auch der Werth von <formula notation="TeX">-\frac{B}{A}</formula> sein.</p>
          <lb/>
          <p>2) Es ist eine Function <formula notation="TeX">\frac{1}{k}\Psi''</formula> zu suchen, welche im ganzen betrach-<lb/>teten Raume der Bedingung genügt, daſs &#x2207; &#x03A8;&#x2033; = 0, welche für groſse Ent-<lb/>fernungen von der Mündung sowohl auf Seite der negativen wie der positi-<lb/>ven <hi rendition="#i">x</hi> wird:<lb/><formula notation="TeX">\frac{1}{k}\Psi'' = -\frac{AQ}{2\pi}</formula><lb/>
und längs der ganzen festen Wand des Luftraumes <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn} = 0</formula>. Offenbar ist<lb/>unter diesen Umständen &#x03A8;&#x2033; im ganzen Raume constant. Hierbei wird dann<lb/>ersichtlich, daſs in der Oeffnung nicht blos, wie wir schon gesehen, die Gröſse<lb/><formula notation="TeX">\int\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}d\omega</formula>, sondern auch <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}</formula> selbst mit <hi rendition="#i">k</hi> zugleich verschwindet.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head>§. 7.</head>
          <lb/>
          <p>Die bisher gewonnenen Sätze lassen nun eine Reihe allgemeiner Fol-<lb/>gerungen ziehen nicht blos über die Lage der Schwingungs-Minima und Maxima<lb/>(Knoten und Bäuche der Schwingungen) und die davon abhängende Höhe der<lb/>natürlichen Töne der Röhre, die wir als <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Töne stärkster Resonanz</hi></hi> cha-<lb/>racterisiren können, welche Aufgaben schon die bisherigen Theorien mehr<lb/>oder weniger genügend behandelt haben, sondern sie geben uns für eine Reihe<lb/>besonderer Erregungsweisen der Töne auch bestimmte Auskunft über die<lb/>Stärke und Phasen der in der Röhre erregten Schwingungen.</p>
          <lb/>
          <p>Die Geschwindigkeit der Lufttheilchen ist aus (12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) berechnet<lb/>(13.) <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dx} = \frac{A}{\cos k\alpha}\cos k(x-\alpha)\cos(2\pi nt)+\frac{Ak^2Q}{2\pi}\sin kx\sin(2\pi nt)</formula><lb/>oder<lb/><pb n="41" facs="#f0051"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>
          <list>
            <item>(13<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.)
            <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dx} = J\cos(2\pi nt + \tau)</formula>,<lb/></item>
            <item>wenn</item><lb/>
            <item><formula notation="TeX">J = A\sqrt{\frac{\cos^2k(x-\alpha)}{\cos^2k\alpha} + \frac{k^4Q^2}{4\pi^2}\sin^2kx}</formula>,</item><lb/>
              <item><formula notation="TeX">\operatorname{tang}\tau = -\frac{k^2Q\sin kx\cos k\alpha}{2\pi\cos k(x-\alpha)}</formula>.</item></list></item>
          </list><lb/>Die Werthe von <hi rendition="#i">x</hi>, für welche <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">J</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi> ein Maximum oder Minimum wird, werden<lb/>gefunden durch die Gleichung<lb/>(13<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\operatorname{tang}2k(x-\alpha) = \frac{k^4Q^2\sin k\alpha\cos^2k\alpha}{2\pi^2\left(1-\frac{k^4Q^2}{4\pi^2}\cos^3k\alpha\right)}</formula>.<lb/>Wenn <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub">0</hi> ein Werth ist, der für <hi rendition="#i">x</hi> gesetzt diese Gleichung erfüllt, so wird<lb/>sie auch erfüllt durch<lb/><formula notation="TeX">x = x_0 +\mathfrak{a}\frac{\lambda}{4} = x_0 + \frac{\mathfrak{a}\pi}{2k}</formula>,<lb/>
worin <hi rendition="#fr">a</hi> eine beliebige positive oder negative ganze Zahl bezeichnet. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Die<lb/>Maxima und Minima der Schwingung liegen also in der Röhre um Viertel-<lb/>wellenlängen von einander entfernt</hi></hi>. Sie liegen aber nicht nothwendig um<lb/>ein genaues Vielfache einer Viertelwellenlänge von der Oeffnung der Röhre<lb/>entfernt. Wenn, wie wir im Folgenden immer annehmen wollen, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi> eine<lb/>unendlich kleine Gröſse ist, so wird mit Vernachlässigung der kleinen Gröſsen<lb/>zweiter Ordnung die Gleichung (13<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.):<lb/><formula notation="TeX">\operatorname{tang}2k(x-\alpha) = 0</formula>.<lb/>
Dann wird <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">J</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi> ein Maximum <formula notation="TeX">J^2_\prime</formula>, wenn<lb/><formula notation="TeX">k(x-\alpha)=\mathfrak{a}\pi</formula>, also <formula notation="TeX">\cos k(x-\alpha)=\pm 1</formula>,<lb/><formula notation="TeX">J^2_\prime = \frac{A^2}{\cos^2k\alpha}</formula>,<lb/>
und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">J</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi> wird ein Minimum <formula notation="TeX">J^2_{\prime\prime}</formula>, wenn<lb/>
          <formula notation="TeX">k(x-\alpha) = (\mathfrak{a} + \tfrac{1}{2})\pi</formula>, also <formula notation="TeX">\cos k(x-\alpha) = 0</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">J^2_{\prime\prime} = A^2\frac{k^4Q^2}{4\pi^2}\cos^2k\alpha</formula>.<lb/>
Denken wir uns die ebenen Wellen bis zur Mündung der Röhre fortgesetzt, so würde<lb/>in der kleinen Entfernung &#x03B1; vor der Oeffnung ein Maximum der Schwingung lie-<lb/>gen. Denken wir uns die Entfernungen der Querschnitte der Röhre von diesem<lb/>um die Länge &#x03B1; vor der Oeffnung in der Axe der Röhre gelegenen Punkte ge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">Journal für Mathematik Bd. LVII. Heft 1. 6</fw><lb/><pb n="42" facs="#f0052"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>zählt und nennen diese Entfernungen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">die reducirten Längen</hi></hi> des betreffenden<lb/>Röhrenstücks, so erhalten wir <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Maxima der Schwingung überall, wo die re-<lb/>ducirte Länge gleich einem geraden Vielfachen der Viertelwellenlänge<lb/>und Minima der Schwingung (Knotenflächen), wo die reducirte Länge der<lb/>Röhre einem ungeraden Vielfachen der Viertelwellenlänge gleich ist</hi></hi>. In<lb/>den Knotenflächen herrscht aber nicht absolute Ruhe, sondern die Bewegung<lb/>wird nur sehr klein.</p>
          <lb/>
          <p>Am Orte der Maxima der Schwingung wird tang &#x03C4;, gleich einer unendlich<lb/>kleinen Gröſse, also &#x03C4; = <hi rendition="#fr">a</hi>&#x03C0;, am Orte der Minima wird tang &#x03C4; = &#x221E;, also<lb/>&#x03C4; = (<hi rendition="#fr">a</hi> + ½)&#x03C0;, folglich <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">sind die Phasen der Bewegung am Orte der Maxima<lb/>und Minima um eine Viertelschwingungsdauer verschieden.</hi></hi></p>
          <lb/>
          <p>Nach Gleichung (1<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">f</hi></hi>.) ist die Verdichtung der Luft, wo keine äuſseren<lb/>Kräfte wirken,<lb/><formula notation="TeX">\mathfrak{h} = -\frac{1}{a^2}\frac{d\Psi}{dt}</formula>,<lb/>
also in unserem Falle:<lb/>(14.) <formula notation="TeX">\mathfrak{h} = \frac{A}{a\cos k\alpha}\sin k(x-\alpha)\sin(2\pi nt)+\frac{Ak^2Q}{2\pi a}\cos kx\cos(2\pi nt)</formula><lb/>oder:<lb/>
          <list>
            <item>(14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.)
            <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">\mathfrak{h} = L\sin(2\pi nt + \tau_\prime)</formula>,</item><lb/>
            <item>wenn</item><lb/>
            <item><formula notation="TeX">L = \frac{A}{a}\sqrt{\frac{\sin^2k(x-\alpha)}{\cos^2k\alpha}+\frac{k^4Q^2\cos^2kx}{4\pi^2}</formula>,</item><lb/>
              <item><formula notation="TeX">\operatorname{tang}\tau_\prime = \frac{k^2Q\cos kx\cos k\alpha}{2\pi\sin k(x-\alpha)}</formula>.</item></list></item>
          </list><lb/>Die Bedingungsgleichung, welche die Werthe von <hi rendition="#i">x</hi> giebt, für welche <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">L</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi> ein<lb/>Maximum oder Minimum wird, ist dieselbe wie (13<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.), welche oben für die<lb/>Grenzwerthe von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">J</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi> aufgestellt ist, aber wo letzteres ein Maximum ist, wird<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">L</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi> ein Minimum, und umgekehrt. Wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">L</hi></hi> ein Maximum, wird tang &#x03C4;&#x0375; = 0 (oder<lb/>vielmehr gleich einer verschwindend kleinen Gröſse), also:<lb/><formula notation="TeX">\mathfrak{h} = \pm\frac{A}{a\cos k\alpha}\sin(2\pi nt)</formula>, <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dx} = \pm\frac{Ak^2Q\cos k\alpha}{2\pi}\sin(2\pi nt)</formula>,<lb/>wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">L</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi> ein Minimum ist, wird tang &#x03C4;&#x0375; = &#x221E;,<lb/><formula notation="TeX">\mathfrak{h} = \pm\frac{Ak^2Q\cos k\alpha}{2\pi a}\cos(2\pi nt)</formula>, <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dx} = \pm \frac{A}{\cos k\alpha}\cos(2\pi nt)</formula>.<lb/>An diesen Stellen also fällt das Maximum der Verdichtung mit dem Maximum<lb/>der Geschwindigkeit in der Zeit zusammen, nicht aber an den zwischenliegen-<lb/><pb n="43" facs="#f0053"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>den Stellen. Denn wo weder sin <hi rendition="#i">k</hi>(<hi rendition="#i">x</hi> &#x2014; &#x03B1;) noch cos <hi rendition="#i">k</hi>(<hi rendition="#i">x</hi> &#x2014; &#x03B1;) der Null nahe<lb/>sind, sind sowohl tang &#x03C4; als tang &#x03C4;&#x0375; sehr kleine Gröſsen, und es wird also<lb/>nahehin<lb/><formula notation="TeX">\mathfrak{h} = L\sin(2\pi nt)</formula>, <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dx} = J\cos(2\pi nt)</formula>,<lb/>so daſs hier die Maxima des Druckes und der Geschwindigkeit nahehin um<lb/>eine Viertel-Undulationszeit auseinanderfallen.</p>
          <lb/>
          <p>Denkt man sich die ebenen Wellen bis zur Oeffnung der Röhre, wo<lb/><hi rendition="#i">x</hi> = 0, fortgesetzt, so wird dort tang &#x03C4; = 0, dagegen<lb/><formula notation="TeX">\operatorname{tang}\tau_\prime = -\frac{k^2Q}{2\pi}\operatorname{cotang}k\alpha</formula>.<lb/>
Nun ist im Allgemeinen tang <hi rendition="#i">k</hi>&#x03B1; eine kleine Gröſse erster Ordnung, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi> eine<lb/>solche zweiter Ordnung, also tang &#x03C4;&#x0375; sehr klein und &#x03C4;&#x0375; nahe an Null. Aber es<lb/>kann auch für besondere Röhrenformen &#x03B1; = 0 werden, dann würde &#x03C4;&#x0375; = ½&#x03C0;.<lb/>Im ersteren Falle würden in der Oeffnung die Maxima der Geschwindigkeit<lb/>und der Verdichtung um eine Viertelundulation der Zeit nach aus einander<lb/>liegen, im zweiten Falle zusammenfallen. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Poisson</hi></hi>s Voraussetzung, daſs die<lb/>Verdichtung in der Oeffnung gleich der Geschwindigkeit multiplicirt mit einer<lb/>sehr kleinen Constanten sei, ist also nur in einem besonderen Falle richtig,<lb/>den er allerdings als den allgemeinen betrachtete. Auch in diesem Falle ist<lb/>sie übrigens nur richtig, wenn man sich erlaubt, die ebenen Wellen bis zur<lb/>Mündung der Röhre fortgesetzt zu denken, aber nicht, wenn man die wirklich<lb/>in der Oeffnung stattfindenden mittleren Werthe der Geschwindigkeit und Ver-<lb/>dichtung nimmt.</p>
          <lb/>
          <p>Was die Lage der einzelnen Wellenphasen in einem gegebenen Augen-<lb/>blicke betrifft, so finden wir die Lage der Geschwindigkeitsmaxima in der<lb/>Region der ebenen Wellen, indem wir <formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi}{dx^2} = 0</formula> setzen, oder auch &#x03A8; = 0,<lb/>da hier <formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi}{dx^2} + k^2\Psi = 0</formula>. Also:<lb/>
          <formula notation="TeX">0 = \frac{A}{k}\cos(2\pi nt)\sin kx + [B\cos(2\pi nt) + \mathfrak{B}\sin(2\pi nt)]\cos kx</formula>;<lb/>
daraus folgt als Bedingung (s. (12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">f</hi></hi>.) und (12<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">g</hi></hi>.))<lb/>(14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\operatorname{tang}kx = \operatorname{tang}k\alpha+\frac{k^2Q}{2\pi}\operatorname{tang}(2\pi nt)</formula>.<lb/>Wenn <hi rendition="#i">t</hi> = 0, wird<lb/><formula notation="TeX">\operatorname{tang}kx = \operatorname{tang}k\alpha</formula>,<lb/>
die Maxima der Geschwindigkeit liegen dann, wo &#x2014; (<hi rendition="#i">x</hi> &#x2014; &#x03B1;) = <hi rendition="#fr">a</hi>&#x03BB;, die Minima,<lb/><fw type="sig" place="bottom">6 *</fw><lb/><pb n="44" facs="#f0054"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>wo &#x2014; (<hi rendition="#i">x</hi> &#x2014; &#x03B1;) = (<hi rendition="#fr">a</hi> + ½) &#x03BB;. Wenn nun <hi rendition="#i">t</hi> wächst, so bleibt, weil <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi> eine<lb/>verschwindend kleine Gröſse ist, doch immer noch tang <hi rendition="#i">kx</hi> unmerklich wenig<lb/>verschieden von tang <hi rendition="#i">k</hi>&#x03B1;, also die Lage der Maxima und Minima unverändert,<lb/>so lange tang (2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) endliche Werthe hat. Wenn aber <hi rendition="#i">t</hi> sich dem Werthe<lb/>einer Viertel-Schwingungsdauer nähert, wird auch tang <hi rendition="#i">kx</hi> gleichzeitig mit<lb/>tang (2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) erst + &#x221E;, dann &#x2014; &#x221E;, dann aber, so wie tang (2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) endliche<lb/>negative Werthe erreicht hat, wird tang <hi rendition="#i">kx</hi> wieder gleich tang <hi rendition="#i">k</hi>&#x03B1;, und so<lb/>bleibt es wieder während beinahe einer halben Schwingungsdauer stationär,<lb/>so lange tang (2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) endlich bleibt. So oft nun tang <hi rendition="#i">kx</hi> vom Werthe tang <hi rendition="#i">k</hi>&#x03B1;<lb/>auf + &#x221E; wächst, dann von &#x2014; &#x221E; durch die negativen Werthe bis 0 und wie-<lb/>der auf tang <hi rendition="#i">k</hi>&#x03B1; übergeht, muſs <hi rendition="#i">kx</hi> um &#x03C0; wachsen und <hi rendition="#i">x</hi> selbst um ½&#x03BB;. So<lb/>wird also ein Maximum, welches zur Zeit <hi rendition="#i">t</hi> = 0 da liegt, wo die reducirte<lb/>Länge <hi rendition="#fr">a</hi>&#x03BB; beträgt, um die Zeit <formula notation="TeX">t = \frac{1}{4n}</formula> schnell übergehen auf die reducirte<lb/>Länge (<hi rendition="#fr">a</hi> &#x2014; ½) &#x03BB;, hier beinahe stillstehen bis <formula notation="TeX">t = \frac{3}{4n}</formula>, dann schnell fortschrei-<lb/>ten auf (<hi rendition="#fr">a</hi> &#x2014; 1) &#x03BB; u. s. w.</p>
          <lb/>
          <p>Im freien Raume dagegen bewegen sich die Maxima der Geschwindig-<lb/>keit mit der gleichmäſsigen Fortpflanzungsgeschwindigkeit <hi rendition="#i">a</hi> vorwärts. In<lb/>den entfernteren Theilen des freien Raumes liegen sie zur Zeit <hi rendition="#i">t</hi> = 0, wo<lb/>&#x03F1; = (<hi rendition="#fr">b</hi> + ¼) &#x03BB;. Der Abstand zweier Maxima der Geschwindigkeit, von denen<lb/>eines im freien Raume in der <hi rendition="#i">x</hi>-Axe, das andere in der Röhre gelegen ist,<lb/>zur Zeit <hi rendition="#i">t</hi> = 0 ist (<hi rendition="#fr">a + b</hi> + ¼) &#x03BB; &#x2014; &#x03B1;. Da bis zur Zeit <formula notation="TeX">t = \frac{1}{4n}</formula> das Maximum in<lb/>der Röhre fast ganz still steht, das im freien Raume um ¼&#x03BB; fortschreitet, so<lb/>wächst die Entfernung beider Maxima bis auf nahehin (<hi rendition="#fr">a + b</hi> + ½) &#x03BB; &#x2014; &#x03B1;, geht<lb/>dann ziemlich schnell zurück auf (<hi rendition="#fr">a + b</hi>) &#x03BB; &#x2014; &#x03B1;, um während der nächsten halben<lb/>Schwingungsdauer wieder auf (<hi rendition="#fr">a + b</hi> + ½) &#x03BB; &#x2014; &#x03B1; zu steigen, und bewegt sich<lb/>so immer zwischen den genannten Grenzen.</p>
          <lb/>
          <p>Mit der Verdichtung verhält es sich ähnlich. Ihre Maximalwerthe wer-<lb/>den gegeben durch die Gleichung:<lb/>(14<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\operatorname{cotang}kx = -\operatorname{tang}k\alpha + k^2Q\operatorname{cotg}(2\pi nt)</formula>.<lb/>Zur Zeit <formula notation="TeX">t = \frac{1}{4n}</formula> ist cotg(2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) = 0, und die Maxima der Verdichtung lie-<lb/>gen, wo die reducirte Länge der Röhre (<hi rendition="#fr">a</hi> &#x2014; ¼) &#x03BB; beträgt. Diese Lage be-<lb/>halten sie auch unverändert bis nahehin <formula notation="TeX">t = \frac{2}{4n}</formula>, wo cotg(2&#x03C0; <hi rendition="#i">nt</hi>) unendlich<lb/>groſs wird. Dann rücken sie schnell vorwärts bis (<hi rendition="#fr">a</hi> &#x2014; ¾) &#x03BB;. In den entfern-<lb/><pb n="45" facs="#f0055"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>teren Theilen des freien Raumes liegen sie, wenn <formula notation="TeX">t = \frac{1}{4n}</formula>, da, wo &#x03F1; = (<hi rendition="#fr">b</hi> + ½) &#x03BB;.<lb/>Ihr Abstand von denen in der Röhre beträgt also dann (<hi rendition="#fr">a + b</hi> + ¼) &#x03BB; &#x2014; &#x03B1;,<lb/>wächst allmälig auf (<hi rendition="#fr">a + b</hi> + ½) &#x03BB; &#x2014; &#x03B1;, sinkt schnell auf (<hi rendition="#fr">a + b</hi>) &#x03BB; &#x2014; &#x03B1;, wächst<lb/>dann wieder allmälig u. s. w. Sowohl die Maxima des Druckes wie der Ge-<lb/>schwindigkeit haben ihren gröſsten Werth in der Röhre, wenn sie stillstehen,<lb/>ihren kleinsten, wenn sie vorwärts eilen. Uebrigens eilen die Maxima der Ge-<lb/>schwindigkeit vorwärts zu den Zeiten und an den Orten, wo die des Druckes<lb/>stillstehen, und umgekehrt.</p>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Stärke der Resonanz in der Röhre</hi></hi>. Denkt man sich die Röhre<lb/>nur bis <hi rendition="#i">x = &#x2014; <hi rendition="#b">l</hi></hi> reichend und ihr Ende im Bereiche der ebenen Wellen ge-<lb/>legen, so kann die Erschütterung der Luft in der Röhre entweder an diesem<lb/>Ende mitgetheilt werden oder von der vorderen Oeffnung der Röhre her,<lb/>indem ein Schallwellenzug gegen die Mündung der Röhre schlägt. Was zu-<lb/>nächst den ersten Fall betrifft, so kann nach Feststellung der Form der ebenen<lb/>Wellen leicht der Fall behandelt werden, wo die Röhre durch irgend eine<lb/>Platte von beliebiger Masse geschlossen ist, welche durch irgend eine elastische<lb/>Kraft (z. B. einer über die Mündung der Röhre ausgespannten Membran) in<lb/>ihrer Lage gehalten und durch eine beliebige periodisch wirkende Kraft in<lb/>Erschütterung versetzt wird. Es läſst sich dann für jede Röhrenform und<lb/>Tonhöhe, für welche der Werth der Constanten &#x03B1; bekannt ist, sowohl die Form<lb/>der ebenen Wellen als der Kugelwellen in den entfernteren Theilen des freien<lb/>Raumes vollständig angeben. Hier genüge es, nur kurz den Fall zu erwäh-<lb/>nen, wo eine Bewegung von bestimmter Geschwindigkeit mitgetheilt wird, der<lb/>also practisch etwa dem Falle entspricht, wo eine Stimmgabel die Schluſsplatte<lb/>der Röhre erschüttert.</p>
          <lb/>
          <p>Die Geschwindigkeit der der Schluſsplatte mitgetheilten Bewegung sei<lb/><formula notation="TeX">G\cos(2\pi nt+\tau_{\prime\prime})</formula>,<lb/>
wo wir unter &#x03C4;&#x0375;&#x0375; eine willkürliche Constante verstehen, mittelst deren wir den<lb/>Anfang von <hi rendition="#i">t</hi> passend bestimmen. Dann muſs sein für <hi rendition="#i">x = &#x2014; l</hi><lb/><formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dx} = J\cos(2\pi nt + \tau) = G\cos(2\pi nt + \tau_{\prime\prime})</formula>,<lb/>
also<lb/>(15.) <formula notation="TeX">G = J = A\sqrt{\frac{\cos^2k(l + \alpha)}{\cos^2k\alpha}+\frac{k^4Q^2}{4\pi^2}\sin^2kl}</formula>,<lb/>(15<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\operatorname{tang}\tau_{\prime\prime} = \operatorname{tang}\tau = \frac{k^2Q\sin kl\cos k\alpha}{2\pi\cos k(l+\alpha)}</formula>.<lb/><pb n="46" facs="#f0056"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>Das Geschwindigkeitspotential in den ferneren Theilen des freien Raumes ist<lb/><formula notation="TeX">\Psi = M\frac{\cos(k\rho-2\pi nt)}{\rho}</formula>,<lb/>
wo<lb/>(12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">M = -\frac{AQ}{2\pi}</formula>.<lb/>Es läſst sich also <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi></hi> aus <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">G</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">l</hi></hi> bestimmen. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A,</hi></hi> das Schwingungs-<lb/>maximum in der Röhre, und ebenso <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M,</hi></hi> die Intensität der Kugelwellen im<lb/>freien Raume, wird bei constantem <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">G,</hi></hi> also bei constanter Bewegung der<lb/>Schluſsplatte der Röhre, am gröſsten, wenn der Factor von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> in (15.) am<lb/>kleinsten ist, d. h. wenn<lb/><formula notation="TeX">\cos k(l + \alpha) = 0</formula>, <formula notation="TeX">k(l + \alpha) = (\mathfrak{a} + \tfrac{1}{2})\pi</formula>.<lb/>
Dann ist<lb/>
          <formula notation="TeX">A = \frac{2\pi}{k^2Q\cos k\alpha}G = \frac{\lambda^2}{2\pi Q\cos k\alpha}G</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">M = -\frac{\lambda^2}{\cos k\alpha}G</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\tau = (-1)^\mathfrak{a}\tfrac{1}{2}\pi</formula>.<lb/>
<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Die stärkste Resonanz der Röhre und der stärkste Schall im freien<lb/>Raume findet also statt, wenn die Bewegung der Luft am Orte einer<lb/>Knotenfläche mitgetheilt wird. Die Stärke der Schallwellen wird dabei<lb/>sehr groſs, aber keinesweges unendlich</hi></hi>. Denn damit der im Nenner der<lb/>Werthe von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi></hi> stehende cos <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi>&#x03B1; Null werde, müſste die Fläche der<lb/>Oeffnung gleich Null werden. Dabei zeigt sich zugleich, daſs die Resonanz<lb/>sowohl in der Röhre als auch im freien Raume desto mächtiger wird, je<lb/>enger die Oeffnung der Röhre ist. Wenn wie gewöhnlich <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi>&#x03B1; klein ist, kann<lb/>cos <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi>&#x03B1; = 1 gesetzt werden. <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Dann ist die Wirkung im freien Raume un-<lb/>abhängig von der Form der Röhre. Die Vibrationen der Schwingungs-<lb/>maxima in der Röhre und der um ganze Wellenlängen von der Oeffnung<lb/>entfernten Wellen im freien Raume unterscheiden sich dabei von denen<lb/>der mitgetheilten Bewegung um eine Viertel-Undulation</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Das Minimum der Resonanz tritt ein, wenn der Factor von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> im<lb/>Werthe von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">G</hi></hi> in (15.) sein Maximum erreicht, d. h. wenn<lb/><formula notation="TeX">\cos k(l + \alpha) = 1</formula>, <formula notation="TeX">k(l + \alpha) = \mathfrak{a}\pi</formula>;<lb/>dann wird mit Weglassung kleiner Gröſsen<lb/><formula notation="TeX">G\cos k\alpha = A</formula>, <formula notation="TeX">\tau = \mathfrak{a}\pi</formula>, <formula notation="TeX">M = \frac{QG\cos k\alpha}{2\pi}</formula>.
<pb n="47" facs="#f0057"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>Die Wirkung im freien Raume ist also, je nach dem Werthe von &#x03B1;, gleich<lb/>oder kleiner, als wenn gar keine Röhre vorhanden wäre, und die erschütterte<lb/>Schluſsplatte der Röhre einen Theil der übrigens festen <hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene bildete.</p>
          <lb/>
          <p>Die groſse Verschiedenheit der Schallstärke in der Luft bei gleicher<lb/>Excursionsweite der schwingenden Endplatte der Röhre, von der die Wellen<lb/>erregt werden, kann überraschen. Sie beruht darauf, daſs, wenn auch die<lb/>Excursion der Schwingungen dieselbe bleibt, doch die <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Arbeit,</hi></hi> die die schwin-<lb/>gende Platte durch die Bewegung der Luft leistet, eine auſserordentlich ver-<lb/>schiedene ist, je nachdem sie gegen verdichtete oder nicht verdichtete Luft<lb/>sich vorwärts bewegen muſs. Bei stärkster Resonanz findet am Ende der<lb/>Röhre auch der stärkste Wechsel von Verdichtung und Verdünnung statt.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p>Gehen wir jetzt über zu dem anderen Falle, wo der Schall im freien<lb/>Raume in gröſserer Entfernung von der Oeffnung der Röhre erregt wird,<lb/>letztere aber an der Stelle <hi rendition="#i">x = &#x2014; <hi rendition="#b">l</hi></hi> fest geschlossen ist. Da die in dem<lb/>tönenden Punkte, dessen Coordinaten &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; seien, erregten Wellen von der<lb/>festen <hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene reflectirt werden, müssen wir uns die Bewegung im freien<lb/>Raume zusammengesetzt denken aus den Wellen, welche der tönende Punkt<lb/>erregt, und denen, welche sein Spiegelbild, dessen Coordinaten &#x2014; &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3;<lb/>sind, erregen würde. Setzen wir das Geschwindigkeitspotential &#x03A6; dieser Be-<lb/>wegung auf Seite der positiven <hi rendition="#i">x</hi> im freien Raume<lb/>(16.) <formula notation="TeX">\Phi = H\left[\frac{\cos(kr_\prime-2\pi nt +c)}{r_\prime}+\frac{\cos(kr_{\prime\prime}-2\pi nt+c)}{r_{\prime\prime}}\right]</formula>,<lb/>wo <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi>&#x0375; die Entfernung von Punkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi>&#x0375;&#x0375; die von seinem Spiegel-<lb/>bilde &#x2014; &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; bedeutet, so ist an der ganzen <hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene<lb/><formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dx} = 0</formula>.<lb/>
Ist der tönende Punkt weit von der Oeffnung der Röhre entfernt und diese klein<lb/>gegen die Wellenlänge, so können wir die kleinen Verschiedenheiten des Werthes<lb/>von &#x03A6; in verschiedenen Punkten der Oeffnung vernachlässigen und hier setzen:<lb/><formula notation="TeX">\overline{\Phi} = G\cos(2\pi nt+\tau_{\prime\prime})</formula>,<lb/>
wo<lb/><formula notation="TeX">G = \frac{2H}{r_\prime}</formula>,<lb/>
<formula notation="TeX">\operatorname{tang}\tau_{\prime\prime} = -\operatorname{tang}(kr_\prime+c)</formula>.<lb/>
<pb n="48" facs="#f0058"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>Innerhalb der Röhre setzen wir dann<lb/>(16<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Phi = G\cos kx\cos(2\pi nt + \tau_{\prime\prime})</formula>.<lb/>Dann ist &#x03A6; an der Oeffnung continuirlich und <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dx}</formula> innen und auſsen eben da<lb/>gleich Null. Innerhalb der Röhre können wir bei dieser Annahme <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dn} = 0</formula><lb/>setzen, indem wir die verschwindend kleinen Werthe, welche es am nicht<lb/>cylindrischen Theile der Röhre annimmt, vernachlässigen. Nur am ver-<lb/>schlossenen Ende ist <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dx}</formula> im Allgemeinen nicht gleich Null. Hier müssen wir<lb/>setzen:<lb/><formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dx}+\frac{d\Psi}{dx} = 0</formula><lb/>
und das Geschwindigkeitspotential im ganzen Raume gleich &#x03A6; + &#x03A8;, wo &#x03A8; das<lb/>von uns früher bestimmte Bewegungspotential der ebenen Wellen in der Röhre,<lb/>die in den freien Raum übergehen, ist. Dadurch ist allen Bedingungen der<lb/>Aufgabe genügt. Wir haben also für <hi rendition="#i">x = &#x2014; <hi rendition="#b">l</hi></hi><lb/>(16<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">-kG\sin kl\cos(2\pi nt+\tau_{\prime\prime}) = J\cos(2\pi nt + \tau)</formula>.<lb/>also<lb/>
          <list>
            <item>(16<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.)
              <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">\tau_{\prime\prime} = \tau + \pi</formula>,</item><lb/>
              <item><formula notation="TeX">kG\sin kl = J = A\sqrt{\frac{\cos^2k(l+\alpha)}{\cos^2k\alpha}+\frac{k^4Q^2}{4\pi^2}\sin^2kl}</formula>.</item></list></item>
          </list><lb/>Das Minimum von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> bei gleichen Werthen von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">G</hi></hi> tritt offenbar ein, wenn<lb/>sin <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kl</hi></hi> = 0; dann wird <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A</hi></hi> = 0, und die Bewegung im freien Raume so, als<lb/>wäre die Mündung der Röhre gar nicht in der <hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene vorhanden. Das<lb/>Maximum aber tritt ein, wenn cos <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> (<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">l</hi></hi> + &#x03B1;) = 0; dann wird<lb/><formula notation="TeX">A = kG \frac{2\pi}{k^2Q\cos k\alpha}</formula>,<lb/>
und wieder wird beim Maximum der Resonanz der Phasenunterschied von<lb/>einer Viertel-Undulation zwischen den erregenden Wellen und den erregten ein-<lb/>treten. Das Maximum der Resonanz in der an einem Ende geschlossenen<lb/>Röhre tritt also in beiden Fällen, sowohl wenn der Schall vom geschlossenen<lb/>als wenn er vom offenen Ende her der Luft der Röhre mitgetheilt wird, ein,<lb/>wenn die reducirte Länge der Röhre ein ungerades Vielfache der Viertel-<lb/>wellenlänge ist. Aus dem Reciprocitätsgesetz des Schalles, welches in (9<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.)<lb/>ausgesprochen ist, läſst sich nun dasselbe Gesetz auch für jede andere Lage<lb/>des tönenden Punktes ableiten. Es paſst auf unseren Fall direct die Form,<lb/>welche wir dem Gesetz in (9<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) gegeben haben. Die dortige Constante <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A,</hi></hi><lb/><pb n="49" facs="#f0059"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>welche der Intensität des tönenden Punktes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">b</hi></hi> entspricht, indem dort &#x03A6; unend-<lb/>lich wird, wie<lb/><formula notation="TeX">\Phi = A\frac{\cos kr_b}{r_b}\cos(2\pi nt)</formula>,<lb/>
wollen wir gleich 1 setzen. Der Werth von <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn}</formula> ist in (9<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) an der er-<lb/>schütterten Stelle <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">da</hi></hi> der Wand gleichgesetzt worden:<lb/><formula notation="TeX">\frac{d\Psi_a}{dn} = B\cos(2\pi nt)</formula>.<lb/>
Am Grunde der Röhre ist <formula notation="TeX">\frac{d\Psi_a}{dn} = \frac{d\Psi_a}{dx}</formula>, und in dem Falle, wo der Boden<lb/>der Röhre erschüttert wird, von uns in den Gleichungen (15.) und (15<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.)<lb/>gesetzt worden:<lb/><formula notation="TeX">\frac{d\Psi_a}{dx} = G\cos(2\pi nt + \tau_{\prime\prime})</formula>;<lb/>
wir haben also die Constante <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> der Gleichung (9<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) mit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">G</hi></hi> zu vertauschen<lb/>und im Ausdrucke für &#x03A8; statt 2&#x03C0;<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">nt</hi></hi> zu schreiben 2&#x03C0;<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">nt</hi></hi> &#x2014; &#x03C4;&#x0375;&#x0375;. Auſserdem ist<lb/>in dem Falle unserer Anwendung nicht blos ein einziges Flächenelement <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">da</hi></hi><lb/>erschüttert worden, sondern der ganze Boden der Röhre; wir müssen also<lb/>über diesen integriren, und erhalten so<lb/>(17.) <formula notation="TeX">4\pi\Psi_b = -G\int\Phi_ad\omega</formula><lb/>wo die Integration über den Boden der Röhre auszudehnen ist. Ist nun der<lb/>tönende Punkt vom Boden der Röhre nur weit genug entfernt, daſs hier ebene<lb/>stehende Wellen entstehen können, also &#x03A6; hier von der Form ist:<lb/><formula notation="TeX">\Phi = f\cos k(l + x)\cos(2\pi nt+c)</formula>,<lb/>
so wird aus (17.)<lb/><formula notation="TeX">4\pi\Psi_b = -fGQ\cos(2\pi nt + c)</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">4\pi[\Psi'_b\cos(2\pi nt-\tau_{\prime\prime} + \Psi''_b\sin(2\pi nt - \tau_{\prime\prime})] = -fGQ\cos(2\pi nt+c)</formula>,<lb/>
          <list>
            <item>(17<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.)
            <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">4\pi(\Psi'_b\cos\tau_{\prime\prime}-\Psi''_b\sin\tau_{\prime\prime}) = -fGQ\cos c</formula>,</item><lb/>
              <item><formula notation="TeX">4\pi(\Psi'_b\sin\tau_{\prime\prime}+\Psi''_b\cos\tau_{\prime\prime}) = fGQ\sin c</formula>,</item></list></item>
          </list>
          <lb/><formula notation="TeX">4\pi\sqrt{(\Psi'_b)^2+(\Psi''_b)^2} = fGQ</formula>.<lb/>Nun ist der Werth der Functionen &#x03A8;' und &#x03A8;&#x2033; für jeden Punkt <hi rendition="#i">b</hi> proportional<lb/>der in den Gleichungen (10.) bis (16.) vorkommenden Constanten <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">A,</hi></hi> deren<lb/>Verhältniſs zu <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">G</hi></hi> für eine bestimmte Röhrenlänge gegeben ist in Gleichung (15.).<lb/>Also ist bei wechselnder Röhrenlänge auch <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">f</hi></hi> proportional dem Verhältniſs <formula notation="TeX">\frac{A}{G}</formula>.<lb/><fw type="sig" place="bottom">Journal für Mathematik Bd. LVII. Heft 1. 7</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0060"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>Dies Verhältniſs wird, wie aus (15.) hervorgeht, ein Maximum, wenn<lb/><formula notation="TeX">l + \alpha = (2\mathfrak{a} + 1)\tfrac{1}{4}\lambda</formula>.</p><lb/>
          <p>Daraus folgt also, daſs auch <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">bei einer beliebigen Lage des tönenden<lb/>Punktes die ebenen Wellen im Innern der Röhre,</hi></hi> wenn dergleichen über-<lb/>haupt entstehen, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">das Maximum ihrer Intensität erreichen, wenn die Länge<lb/>der Röhre ein ungerades Vielfaches der Viertelwellenlänge ist</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Die ebenen Wellen im Innern einer an beiden Seiten offenen Röhre<lb/>lassen sich mittelst der aufgestellten Probleme behandeln, wenn die Mündungen<lb/>der Röhre nach der von uns gemachten Annahme in zwei parallelen festen<lb/>Ebenen liegen, die den Luftraum in zwei Theile trennen, und der Schall auf<lb/>der einen Seite von einem weit entfernten tönenden Punkte ausgeht. Auf der<lb/>einen Seite dieser Wand setzt man das Geschwindigkeitspotential gleich der in<lb/>den Gleichungen (10.) bis (12.) gebrauchten Function &#x03A8;, auf der anderen<lb/>Seite gleich der in den Gleichungen (16.) bis (16<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.) vorkommenden Form<lb/>&#x03A6; + &#x03A8;, welche der Resonanz einer Röhre entspricht, in welche der Schall<lb/>von der offenen Mündung eintritt. Man hat dann nur die Coefficienten der<lb/>ebenen Wellen in der Röhre in diesen beiden Ausdrücken des Geschwindig-<lb/>keitspotentials so zu bestimmen, daſs hier beide Functionen identisch werden.<lb/>Da das weiter keine Schwierigkeiten macht, möge das Gesagte genügen. Die<lb/>Resonanz in der Röhre wird am stärksten, wenn die reducirte Länge der<lb/>Röhre, an welcher man die Correctionen für beide Mündungen anzubringen<lb/>hat, ein Vielfaches der halben Wellenlänge ist.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>§. 8.</head>
          <lb/>
          <p>Wir wollen schlieſslich noch eine Reihe von Röhrenformen aufsuchen,<lb/>für welche mit den bis jetzt bereiten Hülfsmitteln der Analysis sich die Luft-<lb/>bewegung in der Mündung und die reducirte Länge vollständig wenigstens<lb/>für Schallwellen von so groſser Wellenlänge bestimmen läſst, daſs gegen diese<lb/>die Dimensionen der Röhrenöffnung ihres Querschnitts und des von der Cy-<lb/>lindergestalt abweichenden Theiles der Mündung verschwinden. Die Wand<lb/>der Röhre sei übrigens eine Rotationsfläche, welche in kleiner Entfernung<lb/>von der kreisförmigen Mündung, deren Radius <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> sei, übergeht in einen Cy-<lb/>linder von kreisförmigem Querschnitt, dessen Radius wir <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> nennen wollen.<lb/>Wir setzen ferner voraus, daſs auch die Bewegung der Luft überall sym-<lb/>metrisch um die Axe der Röhre vor sich gehe. Wir können nun im All-<lb/><pb n="51" facs="#f0061"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>gemeinen nicht so zu Werke gehen, daſs wir eine bestimmte Röhrenform<lb/>annehmen und dazu die Potentiale der Bewegung suchen, sondern wir müssen<lb/>umgekehrt von der Potentialfunction ausgehen und die dazu gehörige Röhrenform<lb/>bestimmen, was sich in jedem Falle ausführen läſst. Nur müssen wir eben<lb/>solche Formen der Potentialfunction suchen, welche Röhren geben, die in<lb/>kleiner Entfernung von der Mündung in Cylinder übergehen.</p>
          <lb/>
          <p>Dem Bewegungspotentiale der Luft haben wir die Form gegeben:<lb/><formula notation="TeX">\Psi = \Psi'\cos(2\pi nt) + \Psi''\sin(2\pi nt)</formula>.<lb/>
Für die tieferen Theile der Röhre haben wir in (12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">g</hi></hi>.) gefunden:<lb/>(12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">k</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi'' = -\frac{AkQ}{2\pi}\cos kx</formula>.<lb/>Im freien Raume ist aber, wenn wir <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi''}}{dx} = 0</formula> setzen, welches, wie wir<lb/>oben schon gefunden haben, mit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> verschwindet, nach (11<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.)<lb/><formula notation="TeX">\Psi'' = -\frac{1}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\frac{\sin kr_\prime}{r_\prime}d\omega</formula>,<lb/>
welches innerhalb der Mündung, wo wir <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kr</hi></hi>&#x0375; verschwinden lassen dürfen, wird<lb/>(12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">l</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\overline{\Psi''} = -\frac{k}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}d\omega = -\frac{AkQ}{2\pi}</formula>.<lb/>Sowohl (12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">k</hi></hi>.) wie (12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">l</hi></hi>.) giebt innerhalb der Mündung den gleichen Werth<lb/>von <formula notation="TeX">\overline{\Psi''}</formula> und den Werth Null für <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi''}}{dx}</formula>. Sie gehen also an der Mündung der<lb/>Röhre continuirlich in einander über. Längs der festen Wände des Luft-<lb/>raumes geben beide <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi''}}{dn} = 0</formula>, nur an dem nicht cylindrischen Theile der<lb/>Röhrenwand wird dieser Differentialquotient nicht genau Null aber verschwin-<lb/>dend klein. Es ist also &#x03A8;&#x2033; unter dieser Annahme eine continuirliche Function,<lb/>die den Bedingungen der Aufgabe Genüge leistet, und kann unmittelbar be-<lb/>rechnet werden, nachdem &#x03A8;' gefunden ist.</p>
          <lb/>
          <p>Die Function &#x03A8;' hat im freien Raume die Form:<lb/>
          <list>
            <item>(18.)
            <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">\Psi' = \int h\frac{\cos kr}{r}d\omega</formula>,</item><lb/>
              <item>wo <formula notation="TeX">h = -\frac{1}{2\pi}\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}</formula>.</item></list></item>
          </list><lb/>Im Innern der Röhre werden wir ihr eine andere analytische Form &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">i</hi></hi> geben<lb/>müssen, welche die Eigenschaft haben muſs:<lb/>1) im Innern der Röhre die Bedingung zu erfüllen:<lb/>(18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\nabla\Psi_i+k^2\Psi_i = 0</formula>,<lb/><fw type="sig" place="bottom">7 *</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0062"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>2) für groſse negative Werthe von <hi rendition="#i">x</hi> folgende Form anzunehmen:<lb/>(18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi_i = \frac{A}{k}\sin kx + B\cos kx</formula>,<lb/>3) an der Fläche der Oeffnung den Bedingungen zu genügen:<lb/><hi rendition="#c">(18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\overline{\Psi_i} = \overline{\Psi'}</formula> und <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi_i}}{dx} = \frac{d\overline{\Psi'}}{dx} = -2\pi h</formula>.</hi><lb/>Dann wird die Form der Röhre gefunden durch die Bedingung, daſs an der Wand<lb/>(18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d\Psi_i}{dn} = 0</formula>,<lb/>welche Form aber noch der Bedingung genügen muſs, daſs nur für solche<lb/>Werthe von <hi rendition="#i">x,</hi> welche gegen die Wellenlänge &#x03BB; verschwindend klein sind,<lb/>die Fläche eine merkliche Neigung gegen die <hi rendition="#i">x</hi> - Axe haben darf, weil wir<lb/>vorher auch<lb/><formula notation="TeX">\frac{d\cos kx}{dn} = 0</formula><lb/>
gesetzt haben längs der ganzen Ausdehnung der Röhrenwand, und weil nur<lb/>unter dieser Bedingung die Form der Röhrenwand von der Wellenlänge un-<lb/>abhängig gefunden wird. Indem wir setzen:<lb/>
            <formula notation="TeX">\rho\cos\omega = y</formula>,
            <formula notation="TeX">\rho\sin\omega = z</formula>,<lb/>
und berücksichtigen, daſs nach der Voraussetzung &#x03A8; nur eine Function von<lb/>&#x03F1; und <hi rendition="#i">x</hi>, nicht von &#x03C9; sein soll, wird Gleichung (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.)<lb/>(18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi_i}{dx^2}+\frac{d^2\Psi_i}{d\rho^2}+\frac{1}{\rho}\frac{d\Psi_i}{d\rho} + k^2\Psi_i = 0</formula>.<lb/>Wir setzen:<lb/>(19.) <formula notation="TeX">\Phi = \frac{A}{k}\sin kx + B\cos kx + \sum[E_me^{+x\sqrt{m^2+k^2}}U_{(m_\rho)}]</formula>,<lb/>
            wo <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">E</hi><hi rendition="#sub">m</hi></hi> beliebige Constanten, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">U</hi></hi><hi rendition="#sub">(<hi rendition="#i">m</hi>&#x03F1;)</hi> folgende Function bedeutet:<lb/>(19<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">U_{(m_\rho)} = 1 - \frac{m^2\rho^2}{2.2}+\frac{m^4\rho^4}{2.2.4.4}-\frac{m^6\rho^6}{2.2.4.4.6.6}</formula> u. s. w.,<lb/>und unter dem Summenzeichen für <hi rendition="#i">m</hi> diejenigen Werthe zu setzen sind, welche<lb/><formula notation="TeX">\frac{dU_{(m_rho)}}{d\rho} = 0</formula> machen, wenn &#x03F1; = <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi>. Dann ist &#x03A6; eine Function, welche der<lb/>Differentialgleichung (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.) Genüge leistet und an der Wand einer cylin-<lb/>drischen Röhre vom Radius <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> auch der Bedingung genügt, daſs <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dn} = 0</formula>.<lb/>In dem Exponenten von <hi rendition="#i">e</hi> muſs der Wurzel immer das positive Vorzeichen<lb/>gegeben werden, wenn die Röhre unendlich lang ist, damit &#x03A6; für unendliche<lb/>negative <hi rendition="#i">x</hi> endlich bleibt. Ist die Röhre aber irgendwo abgeschlossen, so sind<lb/><pb n="53" facs="#f0063"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>auch negative Vorzeichen der Wurzel zu nehmen, und die Coefficienten der-<lb/>selben so zu bestimmen, daſs die Grenzbedingungen an dem geschlossenen<lb/>Ende erfüllt werden. Da übrigens der kleinste Werth von <hi rendition="#i">m<hi rendition="#b">R</hi></hi><hi rendition="#sub">1</hi>, der die Be-<lb/>dingung <formula notation="TeX">\frac{dU}{d\rho}</formula> für &#x03F1; = <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> erfüllt, 3,83171, der zweite 7,01751 ist, während<lb/>die folgenden sich allmälig der Gröſse (<hi rendition="#fr">a</hi> + ¼) &#x03C0; nähern, so nehmen alle diese<lb/>Exponentialfunctionen schnell ab, wenn man sich von dem Ende der Röhre<lb/>entfernt, an welchem sie einen merklichen Werth haben, und so oft die Länge<lb/>der Röhre beträchtlich groſs gegen den Durchmesser ist, werden sie in der<lb/>Mitte oder am anderen Ende derselben zu vernachlässigen sein. Es wird also<lb/>im Allgemeinen genügen, daſs wir uns auf die Glieder beschränken, für welche<lb/>die Wurzel im Exponenten ein positives Vorzeichen hat. Da übrigens <hi rendition="#i">m<hi rendition="#b">R</hi></hi><hi rendition="#sub">1</hi><lb/>nach dem Gesagten eine endliche, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kR</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> aber eine verschwindend kleine Zahl<lb/>ist, so können wir in dem Exponenten <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi> gegen <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sup">2</hi> vernachlässigen und setzen<lb/>(19<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Phi = \frac{A}{k}\sin kx + B\cos kx + \sum\left\{E_me^{mx}U_{(m_\rho)}\right\}</formula>.<lb/>Diese Function erfüllt also allerdings die Forderung der Gleichungen (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.)<lb/>und (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.), welche wir oben für die Function &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">i</hi></hi> aufgestellt haben, sie wird<lb/>aber im Allgemeinen nicht der dritten Bedingung (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) entsprechen, daſs,<lb/>wenn wir setzen:<lb/><formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Phi}}{dx} = \frac{d\overline{\Psi'}}{dx}</formula>,<lb/>
auch sei:<lb/><formula notation="TeX">\overline{\Phi} = \overline{\Psi'} = -\frac{1}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}\frac{\cos kr}{r}d\omega</formula>,<lb/>
oder, da innerhalb der Oeffnung <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kr</hi></hi> unendlich klein ist, kann man diese Be-<lb/>dingung auch darauf reduciren, daſs sein müſste:<lb/><formula notation="TeX">\overline{\Phi} = -\frac{1}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Phi}}{dx}\frac{d\omega}{r}</formula>.<lb/>
Wäre diese letztere Bedingung durch besondere Annahmen über die Gröſse<lb/>der Coefficienten erfüllt, so würde die Gestalt der Röhre einfach cylindrisch<lb/>sein. Ich habe aber keine Methode finden können, um die Coefficienten dieser<lb/>Bedingung gemäſs zu bestimmen und somit die Aufgabe für ganz cylindrische<lb/>Röhren streng zu lösen. Auch läſst sich einsehen, daſs die Convergenz der<lb/>Reihe für &#x03A6; in Gleichung (19.) für diesen Fall eine sehr langsame sein<lb/>würde, da die Geschwindigkeit der Lufttheilchen <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dx}</formula> am Rande der Oeffnung,<lb/>die durch eine scharfe rechtwinklige Kante begrenzt sein würde, unendlich<lb/><pb n="54" facs="#f0064"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>groſs wie (<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> &#x2014; &#x03F1;)<hi rendition="#sup">&#x2014; &#x2153;</hi> werden müſste, und daher die Reihe für <formula notation="TeX">\frac{d\Phi}{dx}</formula> für den<lb/>Werth &#x03F1; = <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> und <hi rendition="#i">x</hi> = 0 überhaupt nicht convergiren kann.</p>
          <lb/>
          <p>Wir fügen deshalb zu &#x03A6; noch eine andere Function hinzu, die in<lb/>gröſserer Entfernung von der Oeffnung verschwindet, also auch nur in der<lb/>Nähe der Oeffnung Einfluſs auf die Gestalt der Röhre ausübt, aber die Con-<lb/>tinuität an der Oeffnung herstellt.</p>
          <lb/>
          <p>Bezeichnen wir der Einfachheit wegen die Potentialfunction einer auf<lb/>der Kreisfläche der Oeffnung mit der Dichtigkeit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">h</hi></hi> verbreiteten Masse mit<lb/><hi rendition="#i"><hi rendition="#b">P</hi><hi rendition="#sub">h</hi></hi>, also<lb/>(20.) <formula notation="TeX">P_h = \int h\frac{\cos kr}{r}d\omega</formula>,
          <lb/>dieses Integral über die ganze Fläche der Oeffnung genommen. Wenn die<lb/>Distanz des Punktes, für welchen wir <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">P</hi><hi rendition="#sub">h</hi></hi> bestimmen, von der Oeffnung klein<lb/>ist, so ist cos <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kr</hi></hi> = 1 und<lb/>(20<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">P_h = \int\frac{hd\omega}{r}</formula>.
          <lb/>Setzen wir ferner<lb/>(21.) <formula notation="TeX">h = i + l</formula>,<lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">i = -\frac{1}{4\pi}\frac{d\overline{\Phi}}{dx}</formula>,
          <lb/>und bestimmen wir <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">l</hi></hi> so, daſs in der Fläche der Oeffnung<lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\overline{P_l} = \tfrac{1}{2}\overline{\Phi}</formula>,
          <lb/>was sich immer ausführen läſst, weil die Vertheilung einer Masse auf einer<lb/>Kreisscheibe, die an der Oberfläche dieser Scheibe eine Potentialfunction von<lb/>gegebener Gröſse giebt, nach bekannten Methoden gefunden werden kann.<lb/>Setzen wir ferner auf Seite der positiven <hi rendition="#i">x</hi>, wie schon oben geschehen,<lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi' = P_h = P_i + P_l</formula><lb/>in der Röhre, also für negative <hi rendition="#i">x</hi><lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi_i = \Phi  + P_i - P_l</formula>,
          <lb/>so genügen die Functionen &#x03A8;' und &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">i</hi></hi> allen für sie gestellten Bedingungen.<lb/>Daſs nämlich &#x03A8;' im freien Raume und &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">i</hi></hi> im Innern der Röhre der Bedin-<lb/>gung genügen:<lb/>(18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\nabla\Psi + k^2\Psi = 0</formula>,<lb/>ist aus der Bildungsweise dieser Functionen klar. Daſs &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">i</hi></hi> für groſse Werthe<lb/><pb n="55" facs="#f0065"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>von &#x2014; <hi rendition="#i">x</hi> übergeht in<lb/><formula notation="TeX">\Psi_i = \frac{A}{k}\sin kx + B\cos kx</formula>,<lb/>
erhellt daraus, daſs <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">P</hi><hi rendition="#sub">i</hi></hi> und <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">P</hi><hi rendition="#sub">l</hi></hi> in einer gegen die Oeffnung der Röhre groſsen<lb/>Entfernung unendlich klein werden, &#x03A6; aber wirklich in jene Form übergeht.<lb/>Da ferner in der Fläche der Oeffnung<lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\overline{P_l} = \tfrac{1}{2}\overline{\Phi}</formula>,<lb/>wird<lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\overline{\Psi'} = \overline{\Psi_i} = \overline{P_i} + \overline{P_l}</formula>.<lb/>Da ferner an der Fläche der Oeffnung<lb/><formula notation="TeX">\frac{dP_i}{dn} = -2\pi i = \tfrac{1}{2}\frac{d\overline{\Phi}}{dx}</formula><lb/>
und auf Seite der positiven <hi rendition="#i">x</hi><lb/><formula notation="TeX">\frac{dP}{dn} = \frac{d\overline{P}}{dx}</formula>,<lb/>
auf Seite der negativen aber<lb/><formula notation="TeX">\frac{dP}{dn} = -\frac{d\overline{P}}{dx}</formula>.<lb/>
so ist<lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">f</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi'}}{dx} = \frac{d\overline{\Psi_i}}{dx} = \frac{dP_i}{dn} + \frac{dP_l}{dn} = -2\pi(i+l)</formula>.<lb/>Somit sind die gestellten Bedingungen (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.), (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) und (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) erfüllt.</p>
          <lb/>
          <p>Die Form der Röhrenwand wird endlich durch die Gleichung gegeben:<lb/>(18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d\Psi_i}{dn} = 0</formula>.<lb/>Da wir die Bedingung gemacht haben, daſs, wenn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi> eine innerhalb des nicht<lb/>cylindrischen Theiles der Röhre liegende Entfernung ist, <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">r</hi></hi><hi rendition="#sup">2</hi> gegen 1 zu ver-<lb/>nachlässigen sei, können wir entsprechend der zur Gleichung (7<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) gemachten<lb/>Bemerkung in dieser Gleichung der Röhrenwand <hi rendition="#i">k</hi> = 0 setzen, werden dann<lb/>aber natürlich auch die Aufgabe nur für solche Werthe von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> als gelöst be-<lb/>trachten dürfen, für welche diese Bedingung erfüllt ist. Dann ist also für<lb/>diesen Zweck in der Nähe der Röhrenmündung zu setzen statt (19<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.):<lb/>(22.) <formula notation="TeX">\Phi = Ax + B + \sum\left\{E_me^{mx}U_{(m_\rho)}\right\}</formula>,<lb/>(20<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">P_i = \int\frac{id\omega}{r}</formula>, <formula notation="TeX">P_l = \int\frac{ld\omega}{r}</formula>,<lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.), (21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">i = -\frac{1}{4\pi}\frac{d\overline{\Phi}}{dx}</formula>, <formula notation="TeX">\overline{P_l} = \tfrac{1}{2}\overline{\Phi}</formula>,<lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi_i = \Phi + P_i - P_l</formula>.<lb/><pb n="56" facs="#f0066"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>In der That sind dann auch alle diese Functionen von einer solchen Form,<lb/>daſs sich ihr Werth in der Nähe der Mündung nicht ändert dadurch, daſs man<lb/><hi rendition="#i">k</hi> = 0 setzt. Die Bedingung (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) ergiebt, daſs die Röhrenwand eine zu allen<lb/>Flächen, deren Gleichung &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">i</hi></hi> = Const. ist, orthogonale Rotationsfläche sein muſs,<lb/>oder wenn wir die Gleichung der Röhrenwand (und überhaupt der Strömungs-<lb/>curven) ausdrücken durch<lb/><formula notation="TeX">\rho\chi = \operatorname{Const.}</formula>,<lb/>
so muſs sein:<lb/>(22<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d\Psi_i}{dx}\frac{d(\rho\chi)}{dx} + \frac{d\Psi_i}{d\rho}\frac{d(\rho\chi)}{d\rho} = 0</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Zu bemerken ist noch, daſs man, um die Form der Function &#x03A6;<lb/>festzustellen, die Gröſse des Radius des cylindrischen Theiles der Röhre <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi><lb/>bestimmen muſs, weil von dessen Gröſse die in der Summe vorkommenden<lb/>Werthe von <hi rendition="#i">m</hi> abhängen. Um <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">P</hi><hi rendition="#sub">i</hi></hi> und <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">P</hi><hi rendition="#sub">l</hi></hi> zu finden, muſs wiederum die<lb/>Gröſse des Radius der Oeffnung <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> festgestellt sein, und schlieſslich, wenn<lb/>man die Röhrenform aus der Gleichung <formula notation="TeX">\frac{d\Psi_i}{dn} = 0</formula> bestimmt, wird die Stromes-<lb/>curve, welche von dem Rande der Oeffnung ausgeht, nicht nothwendig in<lb/>einen Cylinder vom Radius <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> übergehen. Um dies nun zu bewirken, muſs<lb/>man eine der Constanten von &#x03A6; durch die oben gefundene Gleichung<lb/>(12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">AQ = -2\pi M</formula><lb/>bestimmen, worin in unserem Falle <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi> der Querschnitt der Röhre<lb/><formula notation="TeX">Q = \pi R^2_1</formula>,<lb/>
<formula notation="TeX">M = -\frac{1}{2\pi}\int\frac{d\overline{\Psi'}}{dx}d\omega = \int(i + l)d\omega</formula>.<lb/>
Daraus folgt:<lb/>(22<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">AR^2_1 = -2\int(i+l)d\omega</formula>.<lb/>Wenn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> gegeben sind, giebt diese Gleichung eine Bedingung, welche<lb/>durch die Coefficienten des Ausdrucks für &#x03A6; in (22.) erfüllt werden muſs,<lb/>so daſs einer von ihnen durch die anderen bestimmt werden kann.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>§. 9.</head>
          <lb/>
          <p>Wir wollen endlich noch die Röhrenformen berechnen, welche den<lb/>einfachsten Annahmen über die Function &#x03A6; entsprechen. Setzen wir<lb/>(23.) <formula notation="TeX">\Phi = \frac{A}{k}\sin kx + B\cos kx</formula>,<lb/><pb n="57" facs="#f0067"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>so wird nach (21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.)<lb/>(23<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">i = -\frac{A}{4\pi}</formula>, <formula notation="TeX">\int id\omega = -\tfrac{1}{4}AR^2</formula><lb/>und in der Ebene der Mündung nach (21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.)<lb/>(23<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\overline{P_l} = \tfrac{1}{2}B</formula>,<lb/>woraus nach bekannten Sätzen über Electricitätsvertheilung auf einer leiten-<lb/>den Kreisscheibe folgt, daſs<lb/>(23<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">l = \frac{B}{2\pi^2\sqrt{R^2-\rho^2}}</formula>, <formula notation="TeX">\int ld\omega = \frac{BR}{\pi}</formula>.<lb/>Somit folgt aus Gleichung (22<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.)<lb/>(23<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">AR^2_1 = \tfrac{1}{2}AR^2-\frac{2}{\pi}BR</formula>.<lb/>Den Unterschied &#x03B1; der wahren und reducirten Röhrenlänge haben wir oben<lb/>(12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) definirt durch die Gleichung:<lb/>(12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">f</hi></hi>.) <formula notation="TeX">-\frac{kB}{A} = \operatorname{tang}k\alpha</formula>.<lb/>Da <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi>&#x03B1; eine sehr kleine Gröſse ist, so oft das Verhältniſs <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> : <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> endlich ist,<lb/>können wir in diesem Falle annähernd setzen:<lb/>(23<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\alpha = -\frac{B}{A} = \frac{\pi}{2}\frac{R^2_1}{R}-\frac{\pi}{4}R</formula>,<lb/>wodurch für die hier in Betracht kommenden Röhrenformen der Unterschied<lb/>zwischen wahrer und reducirter Länge gegeben ist, wenn die Radien des<lb/>Cylinders und seiner Mündung bestimmt sind. Die reducirte Länge der Pfeife<lb/>ist gleich der wahren, also &#x03B1; = <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> = 0, wenn <formula notation="TeX">R = R_1\sqrt{2}</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn die Mündung ebenso weit ist wie der Cylinder, also <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R = R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi>,<lb/>wird <formula notation="TeX">\alpha = \frac{\pi}{4}R</formula> und <formula notation="TeX">B = -\frac{\pi}{4}RA</formula>. Wenn <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> sehr klein gegen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi><hi rendition="#sub">1</hi></hi> ist, wird<lb/>annähernd<lb/><formula notation="TeX">\frac{B}{A} = -\frac{\pi R^2_1}{2R} = -\frac{Q}{2R}</formula>,<lb/>
wie es schon oben für diesen Fall in (12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">i</hi></hi>.) gefunden ist. Unter diesen Um-<lb/>ständen kann natürlich nicht die abgekürzte Form (23<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.) für die Gleichung (12<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">f</hi></hi>.)<lb/>angewendet werden.</p>
          <lb/>
          <p>Die Bedeutung der Function &#x03C7; der Gleichung (22<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.), welche zur Be-<lb/>stimmung der Strömungscurven dient, setzen wir durch folgende Gleichung fest:<lb/>(24.) <formula notation="TeX">\rho\chi = \int_0^\rho\frac{d\Psi_i}{dx}\rho d\rho</formula>,<lb/><fw type="sig" place="bottom">Journal für Mathematik Bd. LVII. Heft 1. 8</fw><lb/><pb n="58" facs="#f0068"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren.</hi></fw><lb/>worin unter dem Integralzeichen <hi rendition="#i">x</hi> einen constanten Werth behält. Daraus<lb/>folgt zunächst:<lb/>(24<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d}{d\rho}(\rho\chi) = \rho\frac{d\Psi_i}{dx}</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\frac{d}{dx}(\rho\chi) = \int_0^\rho\frac{d^2\Psi_i}{dx^2}\rho d\rho</formula>.<lb/>Da wir nun für unseren jetzt vorliegenden Zweck uns erlauben durften in<lb/>den Functionen &#x03A6;, <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">P</hi><hi rendition="#sub">i</hi></hi> und <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">P</hi><hi rendition="#sub">l</hi></hi> (s. (22.) und (20<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.)), aus denen &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">i</hi></hi> zusammen-<lb/>gesetzt ist, <hi rendition="#i">k</hi> = 0 zu setzen, so reducirt sich die Gleichung (18<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">e</hi></hi>.) in der<lb/>Nähe der Mündung auf<lb/><formula notation="TeX">\frac{d^2\Psi_i}{dx^2} = -\frac{d^2\Psi_i}{d\rho^2}-\frac{1}{\rho}\frac{d\Psi_i}{d\rho}</formula>,<lb/>
und wir erhalten also<lb/><formula notation="TeX">\frac{d}{dx}(\chi\rho) = -\int_0^\rho\left(\rho\frac{d^2\Psi_i}{d\rho^2}+\frac{d\Psi_i}{d\rho}\right)d\rho</formula>,<lb/>
(24<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d}{dx}(\chi\rho) = -\rho\frac{d\Psi_i}{d\rho}</formula>;<lb/>aus (24<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) und (24<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">b</hi></hi>.) folgt, daſs die Function &#x03C7; der Bedingung genügt:<lb/>(22<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d(\chi\rho)}{d\rho}\frac{d\Psi_i}{d\rho} + \frac{d(\chi\rho)}{dx}\frac{d\Psi_i}{dx} = 0</formula>,<lb/>und daſs in einer durch die <hi rendition="#i">x</hi> - Axe gelegten Ebene die Curven<lb/><hi rendition="#c">&#x03F1;&#x03C7; = Const.</hi><lb/>orthogonal sind zu den Curven<lb/><hi rendition="#c">&#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">i</hi></hi> = Const.,</hi><lb/>erstere also Stromescurven sind.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn wir in die Gleichung (24.) für &#x03A8;<hi rendition="#i"><hi rendition="#sub">i</hi></hi> setzen:<lb/>(21<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi_i = \Phi + P_i - P_l</formula>,<lb/>so können wir auch &#x03C7; ähnlich zerfällen<lb/>(25.) <formula notation="TeX">\chi = \chi_0 + \chi_\prime - \chi_{\prime\prime}</formula>,<lb/>
          <list>
            <item>(25<hi rendition="#i"><hi rendition="#sup">a</hi></hi>.)
            <list rendition="#leftBraced"><item><formula notation="TeX">\rho\chi_0 = \int_0^\rho\frac{d\Phi}{dx}\rho d\rho</formula>,</item><lb/>
            <item><formula notation="TeX">\rho\chi_\prime = \int_0^\rho\frac{dP_i}{dx}\rho d\rho</formula>,</item><lb/>
              <item><formula notation="TeX">\rho\chi_{\prime\prime} = \int_0^\rho\frac{dP_l}{dx}\rho d\rho</formula>.</item></list></item>
          </list><lb/>Da sich &#x03A6; hier reducirt auf<lb/><formula notation="TeX">\Phi = Ax + B</formula>,<lb/>
<pb n="59" facs="#f0069"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>so ist<lb/>(25<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\chi_0 = \tfrac{1}{2}A\rho</formula>.<lb/>Um die Berechnung von &#x03C7;&#x0375; abzukürzen, bemerke ich Folgendes. Es sei <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">W</hi></hi><lb/>eine Potentialfunction, die auf Seite der negativen <hi rendition="#i">x</hi> der Differentialgleichung<lb/>genügt:<lb/><formula notation="TeX">\frac{d^2W}{dx^2}+\frac{d^2W}{d\rho^2}+\frac{1}{\rho}\frac{dW}{d\rho} = 0</formula>,<lb/>
und ferner sei<lb/>(25<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">P_i = \frac{dW}{dx}</formula>,<lb/>so ist<lb/>(25<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\rho\chi_\prime = \int_0^\rho\frac{d^2W}{dx^2}\rho d\rho = -\int_0^\rho\frac{d}{d\rho}\left(\rho\frac{dW}{d\rho}\right)d\rho = -\rho\frac{dW}{d\rho}</formula>.<lb/>Nun ist <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">P</hi></hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">i</hi></hi> die Potentialfunction einer Masse, die mit der constanten Dichtigkeit<lb/><formula notation="TeX">-\frac{A}{4\pi}</formula> auf einer Kreisscheibe vom Radius <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> ausgebreitet ist. Die Gleichung<lb/>(25<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.) erfüllen wir, wenn wir <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">W</hi></hi> zur Potentialfunction eines soliden Cylinders<lb/>machen, dessen Basis die kreisförmige Röhrenmündung ist, und der von <hi rendition="#i">x</hi> = 0<lb/>bis <hi rendition="#i">x</hi> = + &#x221E; reicht und mit Masse von der constanten Dichtigkeit <formula notation="TeX">-\frac{A}{4\pi}</formula> ge-<lb/>füllt ist. Man braucht sich nur den Cylinder um ein unendlich kleines Stück<lb/>in der Richtung der positiven <hi rendition="#i">x</hi> verschoben zu denken und die neue Dichtigkeit<lb/>so wie die neue Potentialfunction von der früheren abzuziehen, so erhält man<lb/>das angegebene Resultat. Die Gleichung (25<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">d</hi></hi>.) kann man aber schreiben,<lb/>weil <hi rendition="#i">y</hi> = &#x03F1; cos &#x03C9;:<lb/>(25<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">e</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\chi_\prime\cos\omega = -\frac{dW}{d\rho}\cos\omega = -\frac{dW}{dy}</formula>.<lb/>Es ist aber <formula notation="TeX">-\frac{dW}{dy}</formula> die Potentialfunction der Oberfläche des Cylinders, die<lb/>mit Masse von der Dichtigkeit <formula notation="TeX">-\frac{A}{4\pi}\cos\omega</formula> bedeckt ist, wie sich wieder leicht<lb/>ergiebt, wenn man den Cylinder in Richtung der negativen <hi rendition="#i">y</hi> unendlich wenig<lb/>verschoben denkt. Also läſst sich &#x03C7;&#x0375; unmittelbar finden:<lb/>(26.) <formula notation="TeX">\chi_\prime = -\frac{A}{4\pi}\int_0^\infty da\int_0^{2\pi}\frac{R\cos\omega d\omega}{\sqrt{(x-a)^2+(\rho-R\cos\omega)^2+R^2\sin^2\omega}}</formula>.<lb/>Der Werth mit Hülfe elliptischer Integrale ausgedrückt ist folgender:<lb/>(26<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\chi_\prime = \frac{AR}{\pi}\left\{\frac{\chi_\prime\cos\theta}{\chi^2\sqrt{1-\chi^2_\prime\sin^2\theta}}(K-E)-\frac{\chi_\prime\sin\theta}{1-\chi^2_\prime\sin^2\theta}[\tfrac{1}{2}\pi + (K-E)F'_\theta-KE'_\theta]\right\}-c</formula>,<lb/><fw type="sig" place="bottom">8 *</fw><lb/><pb n="60" facs="#f0070"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>worin gesetzt ist:<lb/>
          <formula notation="TeX">\chi^2 = \frac{4R\rho}{x^2+(R+\rho)^2}</formula>, <formula notation="TeX">\chi^2_\prime = 1-\chi^2</formula>, <formula notation="TeX">\chi_\prime\sin\theta = \pm\frac{R-\rho}{R+\rho}</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">K = \int_0^{\tfrac{1}{2}\pi}\frac{d\omega}{\sqrt{1-\chi^2\sin^2\omega}}</formula>, <formula notation="TeX">E = \int_0^{\tfrac{1}{2}\pi}\sqrt{1-\chi^2\sin^2\omega}d\omega</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">F'_\theta = \int_0^\theta\frac{d\omega}{\sqrt{1-\chi_\prime^2\sin^2\omega}}</formula>, <formula notation="TeX">E'_\theta = \int_0^\theta\sqrt{1-\chi^2_\prime\sin^2\omega}d\omega</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">c = \frac{AR^2}{4\rho}</formula>, wenn <formula notation="TeX">\rho &gt; R</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">c = \frac{A\rho}{4}</formula>, wenn <formula notation="TeX">R &gt; \rho</formula>,<lb/>
oder in beiden Fällen:<lb/><formula notation="TeX">c = \frac{AR}{4}\frac{1-\chi_\prime\sin\theta}{1+\chi_\prime\sin\theta}</formula>.<lb/>
Uebrigens ist für sin &#x03D1;, für cos &#x03D1;, wie für &#x03BA;&#x0375; immer der positive Werth zu<lb/>nehmen, der sich aus den obigen Formeln ergiebt.</p>
          <lb/>
          <p>Endlich ergiebt sich &#x03C7;&#x0375;&#x0375; leicht aus den bekannten Sätzen über Potential-<lb/>functionen, die durch elliptische Coordinaten ausgedrückt sind. Setzen wir<lb/>
          <formula notation="TeX">x = R\mu s</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\rho = R\sqrt{1-\mu ^2}\sqrt{1+s^2}</formula>,<lb/>
so ist die Potentialfunction <hi rendition="#i"><hi rendition="#b">P</hi><hi rendition="#sub">l</hi></hi> einer Scheibe, auf welcher selbst die Potential-<lb/>function constant gleich ½<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">B</hi></hi> ist,<lb/><formula notation="TeX">P_l = \frac{B}{\pi}\operatorname{arctang}\frac{1}{s}</formula>.<lb/>
Die Linien &#x03BC; = <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C</hi></hi> sind confocale Hyperbeln und orthogonal gegen die Linien<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">s = C</hi></hi>, welche confocale Ellipsen sind. Da die letzteren in unserem Falle<lb/>Curven gleichen Potentials sind, sind die Linien &#x03BC; = <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C</hi></hi> Strömungscurven, und<lb/>wir brauchen die Gröſse &#x03F1;&#x03C7;&#x0375;&#x0375; nur für den Scheitelpunkt derselben in der Scheibe<lb/>zu bestimmen, so muſs sie denselben Werth in der ganzen Länge haben.</p>
          <lb/>
          <p>An der Scheibe selbst wird <hi rendition="#i">s</hi> = 0, für sehr kleine Werthe von <hi rendition="#i">s</hi> und<lb/>&#x2014; <hi rendition="#i">x</hi> wird<lb/>
          <formula notation="TeX">\mu = \sqrt{1-\frac{\rho^2}{R2}}</formula>, <formula notation="TeX">s = -\frac{x}{\sqrt{R^2-\rho^2}}</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">P_l = -\frac{B}{\pi}\operatorname{arctang}\frac{\sqrt{R^2-\rho^2}}{x}</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\frac{d\overline{P_l}}{dx} = +\frac{B}{\pi}\frac{1}{\sqrt{R^2-\rho^2}}</formula>,<lb/>
          <pb n="61" facs="#f0071"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>(27.) <formula notation="TeX">\rho\chi_{\prime\prime} = \int_0^\rho\frac{d\overline{P_l}}{dx}\rho d\rho = \frac{BR}{\pi}(1-\mu)</formula>.<lb/>Um &#x03BC; in den bei den elliptischen Integralen gebrauchten Hülfsgröſsen auszu-<lb/>drücken, dient, wenn &#x03D1; für &#x03F1; &gt; <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> negativ genommen wird, die Gleichung<lb/><formula notation="TeX">\mu = \sqrt{\frac{2\chi_\prime(1+\sin\theta)}{(1+\chi_\prime)(1+\chi_\prime\sin\theta)}}</formula>.<lb/>
Somit haben wir denn in den Gleichungen (25<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.), (26.) und (27.) die Werthe<lb/>von &#x03C7;<hi rendition="#sub">0</hi>, &#x03C7;&#x0375; und &#x03C7;&#x0375;&#x0375;, und die Gleichung der Strömungscurven wird:<lb/><formula notation="TeX">\rho(\chi_0+\chi_\prime+\chi_{\prime\prime}) = \operatorname{Const.}</formula><lb/>
Soll die Strömungscurve der Röhrenwand entsprechen, so muſs sie durch den<lb/>Rand der Oeffnung gehen, und die Constante ist:<lb/><formula notation="TeX">\operatorname{Const.} = \int_0^R\frac{d\Psi'}{dx}\rho d\rho = \tfrac{1}{2}AR^2_1</formula>;<lb/>
folglich wird die Gleichung der Röhrenwand<lb/>(27<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\rho(\chi_0 + \chi_\prime + \chi_{\prime\prime}) = \tfrac{1}{2}AR^2_1</formula>.<lb/>Um die Röhrenform zu erhalten, für welche die Differenz zwischen der wahren<lb/>und reducirten Länge verschwindet, müssen wir <formula notation="TeX">B = 0</formula>, <formula notation="TeX">R = R_1\sqrt{2}</formula> setzen,<lb/>dann verschwindet auch &#x03C7;&#x0375;&#x0375;, und die Gleichung der Röhrenwand reducirt sich auf<lb/><formula notation="TeX">\rho\chi_\prime = \tfrac{1}{2}A(R^2_1-\rho^2)</formula>.<lb/>
Es giebt dies eine Röhre mit trompetenförmigem, schwach erweitertem Ende.<lb/>Die Krümmung der Wand ist überall nach innen convex, und ihr Krümmungs-<lb/>halbmesser, der vom cylindrischen Theile an gegen die Mündung allmälig ab-<lb/>nimmt, wird am Rande der Oeffnung zuletzt unendlich klein.</p>
          <lb/>
          <p>Macht man den Radius der Oeffnung gleich dem der Röhre, so nähert<lb/>sich die Form der Röhre am meisten einem reinen Cylinder. Es wird dann<lb/>die Differenz zwischen der reducirten und wahren Länge der Röhre, wie<lb/>schon oben bemerkt, gleich ¼&#x03C0;<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi>. Da in diesem Falle die Gröſse<lb/><formula notation="TeX">\chi^2_\prime\sin^2\theta = \frac{(R-\rho)^2}{(R+\rho)^2}</formula><lb/>
immer sehr klein bleibt, und also auch sin &#x03D1; für alle nicht zu kleinen Werthe<lb/>von &#x03BA;&#x0375; sehr klein bleibt, kann man zur Berechnung der Röhrenform von &#x03BA; = 0<lb/>bis &#x03BA; = sin 89<hi rendition="#sup">0</hi> die höheren Potenzen als die erste von &#x03BA;&#x0375; sin &#x03D1; und als die<lb/>zweite von sin &#x03D1; vernachlässigen. Die so vereinfachte Gleichung für die<lb/>Röhrenwand, aus der man sin &#x03D1; für eine Reihe von Werthen von &#x03BA;&#x0375; leicht<lb/><pb n="62" facs="#f0072"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>mit Hülfe der Tafeln von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Legendre</hi></hi> berechnen kann, ist:<lb/>
          <formula notation="TeX">0 = \frac{4\chi_\prime}{\pi\chi^2}(K-E)-\sqrt{\frac{2\chi_\prime}{1+\chi_\prime}}+\chi_\prime\sin\theta\left\{\frac{8\chi_\prime}{\pi\chi^2}(K-E)+6+\frac{1-\chi_\prime}{\sqrt{2\chi_\prime(1+\chi_\prime)}}\right\}</formula><lb/>
          <formula notation="TeX">-\chi_\prime\sin^2\theta\left\{\frac{2\chi_\prime}{\pi\chi^2}(K-E)-\frac{4E}{\pi}-\frac{1}{4\sqrt{2\chi_\prime(1+\chi_\prime)}}\right\}</formula>.<lb/>
Aus den zusammengehörigen Werthen von &#x03BA;&#x0375; und &#x03D1; lassen sich endlich <hi rendition="#i">x</hi><lb/>und &#x03F1; berechnen, deren Werthe in diesem Falle sind:<lb/>
          <formula notation="TeX">\frac{\rho-R}{R} = \frac{2\chi_\prime\sin\theta}{1+\chi_\prime\sin\theta}</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\frac{x}{R} = -\frac{2\chi_\prime\cos\theta}{\chi(1-\chi_\prime\sin\theta)}</formula>.<lb/>
In der folgenden Tabelle bedeutet demnach <formula notation="TeX">\frac{\rho - R}{R}</formula> den Abstand zwischen der<lb/>Wand unserer Pfeifenform und der des Cylinders, ausgedrückt in Theilen des<lb/>Radius, und ebenso <formula notation="TeX">\frac{x}{R}</formula> den Abstand der betreffenden Stelle von der Oeffnung,<lb/>ausgedrückt in Theilen des Radius.</p>
          <lb/>
          <table>
            <row>
              <cell/>
            </row>
          </table>
          <p>In gröſserer Entfernung von der Scheibe findet man<lb/><formula notation="TeX">\frac{\rho-R}{R} = \tfrac{1}{32}\left(\frac{2R-x}{2R+x}\right)^2</formula>.<lb/>
<pb n="63" facs="#f0073"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>Am schnellsten ändert die Curve ihre Natur dicht an der Oeffnung. Zwischen<lb/>&#x03BA;&#x0375; = 0 und &#x03BA;&#x0375; = sin 1<hi rendition="#sup">0</hi> kann man folgende annähernd richtige Gleichung brauchen:<lb/>
          <formula notation="TeX">0 = \log\left(\frac{4}{\chi_\prime}\right) - 1 + \operatorname{tang}\theta(\tfrac{3}{2}\pi + \theta)-\frac{\pi}{4\sqrt{\chi_\prime}\sin(\tfrac{1}{4}\pi+\tfrac{1}{2}\theta)}</formula>.<lb/>
Wenn &#x03BA;&#x0375; sehr klein wird, verschwindet log &#x03BA;&#x0375; gegen <formula notation="TeX">\frac{1}{\sqrt{\chi_\prime}}</formula> und tang &#x03D1; muſs<lb/>sehr groſs, &#x03D1; nahe gleich ½&#x03C0; werden, dann ist<lb/>
          <formula notation="TeX">0 = \operatorname{tang}\theta - \frac{1}{8\sqrt{\chi_\prime}}</formula>,<lb/>
          oder <formula notation="TeX">\frac{\rho-R}{x} = \frac{\sqrt{2R}}{8\sqrt[4]{(\rho-R)^2+x^2}}</formula>,<lb/>
oder, da <hi rendition="#i">x</hi> auch sehr klein gegen &#x03F1; &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> werden muſs,<lb/><formula notation="TeX">(\rho-R)^3 = \tfrac{1}{32}Rx^2</formula>.<lb/>
Aus dieser letzten Gleichung folgt, daſs die Wandfläche die verlängerte Ebene<lb/>der Oeffnung an deren Rande tangirt und hier einen unendlich kleinen Krüm-<lb/>mungshalbmesser hat.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>§. 10.</head>
          <lb/>
          <p>Das verallgemeinerte Theorem von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Green</hi></hi> liefert uns auch einige all-<lb/>gemeine Gesetze der Schallbewegung für solche Hohlkörper, deren sämmt-<lb/>liche Dimensionen verschwindend klein gegen die Wellenlänge sind, und die<lb/>mit einer oder mehreren Oeffnungen versehen sind, deren Flächeninhalt sehr<lb/>klein gegen die ganze Oberfläche des Hohlraumes ist. Da solche Hohlkörper<lb/>mit kleinen Oeffnungen beim Anblasen oder durch Resonanz sehr tiefe Töne<lb/>geben, so ist die erstere Bedingung für diese ihre tiefsten Töne immer erfüllt.</p>
          <lb/>
          <p>Wenn &#x03A8; das Geschwindigkeitspotential im Innern des überall begrenz-<lb/>ten Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> darstellt, der keine tönenden Punkte enthalten soll, und der<lb/>Punkt &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3;, von welchem ab die Entfernung <hi rendition="#i">r</hi> gerechnet wird, innerhalb<lb/>des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> liegt, so ist nach (7<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.)<lb/><formula notation="TeX">\int\frac{\sin kr}{r}\frac{d\Psi}{dn}d\omega = \int\Psi\frac{d}{dn}\left(\frac{\sin kr}{r}\right)d\omega</formula>.<lb/>
Wenn nun alle Dimensionen des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> gegen die Wellenlänge ver-<lb/>schwindend klein sind, so können wir <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">kr</hi></hi> gegen 1 vernachlässigen, so oft <hi rendition="#i">r</hi>,<lb/>wie hier der Fall ist, die Entfernung zweier Punkte, die innerhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> gelegen<lb/>sind, bezeichnet. Wir setzen also<lb/><formula notation="TeX">\frac{\sin kr}{r} = k - \frac{k^3r^2}{2.3}</formula>.<lb/>
<pb n="64" facs="#f0074"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>Dies in die obige Gleichung eingeführt giebt:<lb/>(28.) <formula notation="TeX">\int\frac{d\Psi}{dn}d\omega = \frac{k^2}{2.3}\int\frac{d\Psi}{dn}r^2d\omega-\frac{k^2}{3}\int\Psi r\frac{dr}{dn}d\omega</formula>.<lb/>Nehmen wir jetzt an der Raum <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> sei von einer festen Wand umgeben, in<lb/>der nur eine oder einige Oeffnungen seien, an der festen Begrenzung sei<lb/>überall <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn} = 0</formula>, in den sämmtlichen Oeffnungen aber habe <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn}</formula> endliche posi-<lb/>tive Werthe. Das Verhältniſs der Fläche sämmtlicher Oeffnungen zur ganzen<lb/>Oberfläche des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> sei &#x03B7;<hi rendition="#sup">2</hi>:1, und &#x03B7; eine verschwindend kleine Gröſse,<lb/>so ist das Integral <formula notation="TeX">\int\frac{d\Psi}{dn}d\omega</formula> von derselben Ordnung kleiner Gröſsen wie &#x03B7;<hi rendition="#sup">2</hi>,<lb/>das erste Integral rechts <formula notation="TeX">\frac{k^2}{2.3}\int\frac{d\Psi}{dn}r^2d\omega</formula> aber von der Ordnung <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">2</hi><hi rendition="#i">r</hi><hi rendition="#sup">2</hi>&#x03B7;<hi rendition="#sup">2</hi>, also<lb/>zu vernachlässigen. Lassen wir nun <hi rendition="#i">k</hi> immer mehr sich der Null nähern, so<lb/>muſs dabei offenbar das Integral <formula notation="TeX">\int\Psi r\frac{dr}{dn}d\omega</formula> und also auch die Function &#x03A8;<lb/>selbst immer gröſser und gröſser werden. Bezeichnen wir <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">2</hi>&#x03A8; mit &#x03C7;, so<lb/>würde &#x03C7; eine Function sein, die bei abnehmendem <hi rendition="#i">k</hi> von constanter Gröſsen-<lb/>ordnung bleibt, und in eine Function übergeht, welche der Differentialgleichung<lb/>&#x2207;&#x03C7; = 0 in ganzer Ausdehnung des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> genügt, und für welche an der<lb/>ganzen Oberfläche des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> <formula notation="TeX">\frac{d\chi}{dn} = 0</formula>. Daraus folgt nach den bekannten<lb/>Sätzen über electrische Potentialfunctionen, daſs &#x03C7; im ganzen Raume <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> con-<lb/>stant sein müsse.</p>
          <lb/>
          <p>Dem entsprechend wollen wir nun zeigen, daſs, wenn die Dimensionen<lb/>des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> überall endlich sind, d. h. wenn man den Raum <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> nicht durch<lb/>eine unendlich kleine Schnittfläche in zwei Theile von endlicher Gröſse zer-<lb/>legen kann, daſs dann &#x03A8; höchstens in unendlich kleinen Theilen des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><lb/>von der Ordnung &#x03B7;<hi rendition="#sup">2</hi> sich um endliche Theile seiner Gröſse von einer Con-<lb/>stanten <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C</hi></hi> unterscheiden könne. Wenn &#x03A8; und seine ersten Differentialquo-<lb/>tienten nämlich, wie es hier sein soll, innerhalb <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> überall continuirlich und<lb/>eindeutig sind, so ist, wie bekannt:<lb/>
          <formula notation="TeX">\int\int\int\left[\left(\frac{d\Psi}{dx}\right)^2+\left(\frac{d\Psi}{dy}\right)^2+\left(\frac{d\Psi}{dz}\right)^2\right]dx dy dz = -\int\Psi\frac{d\Psi}{dn}d\omega - \int\int\int\Psi\nabla\Psi dx dy dz</formula>,<lb/>
wo die dreifachen Integrale über den ganzen Raum <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> auszudehnen sind.<lb/>Berücksichtigt man, daſs <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">2</hi>&#x03A8; + &#x2207;&#x03A8; = 0, und denkt man sich weiter beide<lb/>Seiten der Gleichung mit einer constanten Gröſse &#x03B5;<hi rendition="#sup">2</hi> multiplicirt, die so ge-<lb/>wählt sein soll, daſs &#x03B5;<hi rendition="#sup">2</hi> &#x03A8; eine endliche Gröſse ist, wozu nach Gleichung (28.)<lb/><pb n="65" facs="#f0075"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>&#x03B5;<hi rendition="#sup">2</hi> von gleicher Ordnung mit <formula notation="TeX">\frac{k^2r}{\eta^2}</formula> sein muſs, so erhält man:<lb/>(28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\epsilon^2\int\int\int\left[\left(\frac{d\Psi}{dx}\right)^2 + \left(\frac{d\Psi}{dy}\right)^2+\left(\frac{d\Psi}{dz}\right)^2\right]dx dy dz</formula><lb/>
          <formula notation="TeX">= -\epsilon^2\int\Psi\frac{d\Psi}{dn}d\omega + k^2\epsilon^2\int\int\int\Psi^2 dx dy dz</formula>.<lb/>
Da nun die Integrale auf der rechten Seite dieser Gleichung verschwindend<lb/>klein von der Ordnung &#x03B7;<hi rendition="#sup">2</hi> sind, so ist es auch das dreifache Integral links.<lb/>Da hier aber unter dem Integralzeichen eine überall positive Gröſse steht, so<lb/>können die Werthe von <formula notation="TeX">\epsilon\frac{d\Psi}{dx}</formula>, <formula notation="TeX">\epsilon\frac{d\Psi}{dy}</formula> und <formula notation="TeX">\epsilon\frac{d\Psi}{dz}</formula> im Allgemeinen selbst nur<lb/>von derselben Ordnung kleiner Gröſsen wie &#x03B7; sein, oder wenigstens nur in<lb/>Theilen des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi>, welche selbst von der Ordnung &#x03B7;<hi rendition="#sup">2</hi> sind, endlich werden.</p>
          <lb/>
          <p>Nun denke man die Flächen construirt, welche der Gleichung<lb/><hi rendition="#c">&#x03A8; = Const.</hi><lb/>entsprechen, und für den Theil des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi>, welcher zwischen zwei be-<lb/>liebigen solchen Flächen liegt, bilde man das Integral<lb/>(28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\epsilon\int\int\int\sqrt{\left(\frac{d\Psi}{dx}\right)^2+\left(\frac{d\Psi}{dy}\right)^2+\left(\frac{d\Psi}{dz}\right)^2} dx dy dz = \Xi</formula>.<lb/>Nach dem Vorausgesagten kann dies Integral nur von derselben Ordnung<lb/>kleiner Gröſsen wie &#x03B7; sein. Man kann nun die Integration so ausführen, daſs<lb/>man zuerst diejenigen Theile des Integrals zusammennimmt, welche zwischen<lb/>zwei unendlich nahen Potentialflächen liegen. Es sei <hi rendition="#i">d</hi>&#x03C9; ein Flächenelement<lb/>einer solchen Fläche, in der das Potential den Werth &#x03A8; hat, <hi rendition="#i">dn</hi> die Ent-<lb/>fernung zwischen <hi rendition="#i">d</hi>&#x03C9; und der nächsten Fläche, an der der Werth des Po-<lb/>tentials &#x03A8; + <hi rendition="#i">d</hi>&#x03A8; ist, dann ist <hi rendition="#i">d</hi>&#x03C9; <hi rendition="#i">dn</hi> ein Element des Volumens und<lb/><formula notation="TeX">\sqrt{\left(\frac{d\Psi}{dx}\right)^2+\left(\frac{d\Psi}{dy}\right)^2+\left(\frac{d\Psi}{dz}\right)^2} d\omega dn = d\Psid\omega</formula>,<lb/>
also<lb/><formula notation="TeX">\Xi = \epsilon\int_{\Psi_0}^{\Psi_1}d\Psi\int d\omega</formula>,<lb/>
wenn &#x03A8;<hi rendition="#sub">0</hi> und &#x03A8;<hi rendition="#sub">1</hi> die Werthe von &#x03A8; an den äuſsersten Potentialflächen sind,<lb/>zwischen denen man integrirt. Für jeden Werth von &#x03A8; ist nun &#x222B;<hi rendition="#i">d</hi>&#x03C9; gleich<lb/><fw type="sig" place="bottom">Journal für Mathematik Bd. LVII. Heft 1. 9</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0076"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>dem Flächeninhalt <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi> desjenigen Theiles der betreffenden Potentialfläche, der<lb/>innerhalb des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> liegt. Also wird<lb/><formula notation="TeX">\Xi = \epsilon\int_{\Psi_0}^{\Psi_1}Qd\Psi</formula>,<lb/>
worin <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi> als Function des Werthes von &#x03A8; anzusehen ist. Wenn nun <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi> überall<lb/>endlich ist, darf die Differenz &#x03B5;&#x03A8;<hi rendition="#sub">0</hi> &#x2014; &#x03B5;&#x03A8;<hi rendition="#sub">1</hi>, innerhalb deren die Variable sich<lb/>ändert, nur von der Ordnung &#x03B7; sein, da der Werth von &#x039E; von der Ordnung &#x03B7;<lb/>ist. Oder es muſs, wenn &#x03B5;&#x03A8;<hi rendition="#sub">0</hi> &#x2014; &#x03B5;&#x03A8;<hi rendition="#sub">1</hi> endlich ist, innerhalb dieses Intervalles <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Q</hi></hi><lb/>von der Ordnung &#x03B7; sein. Da nun nach unserer Voraussetzung der Raum <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi><lb/>nicht eine solche Gestalt haben darf, daſs man ihn durch eine unendlich kleine<lb/>Schnittfläche in zwei Theile von endlichem Volumen theilen kann, wie das<lb/>z. B. der Fall sein würde, wenn er aus zwei durch ein röhrenförmiges Stück<lb/>verbundenen Hohlräumen bestände, so folgt aus dem Gesagten, daſs nur in un-<lb/>endlich kleinen Theilen desselben, und namentlich auch nur in unendlich klei-<lb/>nen Theilen seiner Oberfläche, der Werth von &#x03B5;&#x03A8; um eine endliche Gröſse<lb/>von einem constanten Werthe <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C</hi></hi> abweichen könne.</p>
          <lb/>
          <p>Nach diesen Bemerkungen reducirt sich die Gleichung (28.) auf<lb/>(28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int\frac{d\Psi}{dn}d\omega = -\frac{k^2C}{3}\int r\frac{dr}{dn}d\omega = k^2CS</formula>.<lb/>Wenn wir nämlich die vom Punkte &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3; auf die Tangentialebene von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">d</hi></hi>&#x03C9;<lb/>gefällte Normale <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi> nennen, ist <formula notation="TeX">\frac{dr}{dn} = -\frac{n}{r}</formula>, und <formula notation="TeX">-\tfrac{1}{3}r\frac{dr}{dn}d\omega = \frac{nd\omega}{3}</formula> gleich<lb/>dem Volumen eines Kegels, dessen Grundfläche <hi rendition="#i">d</hi>&#x03C9; und dessen Spitze &#x03B1;, &#x03B2;, &#x03B3;<lb/>ist. Deshalb ist:<lb/><formula notation="TeX">-\tfrac{1}{3}\int r\frac{dr}{dn}d\omega = S</formula>.<lb/>
Setzen wir jetzt voraus, der Raum <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> habe eine Oeffnung, die in einem nahe-<lb/>hin ebenen Theile der Wand gelegen sei, dessen Ebene wir äuſserlich un-<lb/>endlich verlängert und den freien Raum nach einer Seite begrenzend voraus-<lb/>setzen, wählen wir wie früher diese Ebene als Ebene der <hi rendition="#i">yz</hi> und verlegen den<lb/>Anfangspunkt der Coordinaten in die Oeffnung selbst. Nehmen wir ferner an,<lb/>daſs die Vibrationen des Hohlraumes erregt werden durch einen Schallwellen-<lb/>zug, der gegen die Oeffnung schlägt. Wir müssen nun an der Oeffnung den<lb/>Werth von &#x03A8; so bestimmen, daſs er auſsen und innen continuirlich wird und<lb/><pb n="67" facs="#f0077"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>im Innern in einer gegen die Dimensionen der Oeffnung groſsen Entfernung<lb/>in den constanten Werth <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C</hi></hi>cos (2&#x03C0;<hi rendition="#i">nt</hi>) übergeht.</p>
          <lb/>
          <p>Es sei <hi rendition="#i">h</hi> eine Gröſse, welche in verschiedenen Punkten der Oeffnung<lb/>der Röhre verschiedene Werthe hat Wir setzen, indem wir die Integration<lb/>über die Fläche der Oeffnung ausdehnen, für den freien Raum<lb/>(29.) <formula notation="TeX">\Psi = \int h\frac{\cos(kr - 2\pi nt)}{r}d\omega + H\cos kx\cos(2\pi nt) + J\cos kx \sin(2\pi nt)</formula>.<lb/>Dieses Geschwindigkeitspotential stellt einen Zug ebener Wellen dar, die an<lb/>der <hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene reflectirt sich in stehende verwandeln, und ein System fort-<lb/>schreitender Wellen, welche von der Oeffnung ausgehen. Statt der unendlich<lb/>ausgedehnten ebenen Wellen läſst sich übrigens ebenso gut die etwas allge-<lb/>meinere Voraussetzung der Gleichung (16.) hier anwenden, daſs nämlich die<lb/>Wellen von einem weit von der Oeffnung entfernten tönenden Punkte aus-<lb/>gehen, dann bekommen sie, wie dort gezeigt, dicht vor der Oeffnung die in<lb/>(29.) angenommene Form.</p>
          <lb/>
          <p>An der <hi rendition="#i">yz</hi>-Ebene ist auſserhalb der Oeffnung <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dx} = 0</formula>, in der Oeffnung<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi}}{dx} = -2\pi h\cos(2\pi nt)</formula><lb/>und annähernd<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\overline{\Psi} = \left[\int\frac{h}{r}d\omega+H\right]\cos(2\pi nt) + \left[k\int hd\omega + J\right]\sin(2\pi nt)</formula>.<lb/>Innerhalb des Raumes <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> setzen wir dagegen<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\Psi = \left[C-\int\frac{h\cos kr}{r}d\omega\right]\cos(2\pi nt)</formula>.<lb/>Dann ist in der Oeffnung<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">d</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi}}{dx} = -2\pi h\cos(2\pi nt)</formula>,<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">e</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\overline{\Psi} = \left[C-\int\frac{hd\omega}{r}\right]\cos(2\pi nt)</formula>.<lb/>Die Werthe von <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi}}{dx}</formula> aus (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) und (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">d</hi></hi>.) sind identisch. Damit auch die<lb/>von &#x03A8;&#x0304; aus (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) und (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">e</hi></hi>.) identisch seien, muſs sein:<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">f</hi></hi>.) <formula notation="TeX">J + k\int hd\omega = 0</formula>,<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">g</hi></hi>.) <formula notation="TeX">C - H = 2\int\frac{hd\omega}{r}</formula>.<lb/><fw type="sig" place="bottom">9 *</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0078"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>Es muſs also die Gröſse <hi rendition="#i">h</hi> für die einzelnen Punkte der Oeffnung so bestimmt<lb/>werden, daſs ihre Potentialfunction innerhalb der Oeffnung constant wird. Die<lb/>Bedingung endlich, daſs <formula notation="TeX">\frac{d\Psi}{dn} = 0</formula> ist längs der Oberfläche von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> mit Ausnahme<lb/>der Mündung, wird durch die Gleichung (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.) erfüllt, wenn die Wand, in der<lb/>die Oeffnung sich befindet, so weit merklich eben ist, als das Potential von <hi rendition="#i">h</hi><lb/>nicht gegen <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C</hi></hi> verschwindet.</p>
          <lb/>
          <p>Endlich wird für diesen Fall die Gleichung (28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.)<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">h</hi></hi>.) <formula notation="TeX">2\pi\int hd\omega = k^2CS</formula>.<lb/>Aus (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">f</hi></hi>.) und (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">h</hi></hi>.) folgt<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">i</hi></hi>.) <formula notation="TeX">J = -\frac{k^3CS}{2\pi}</formula><lb/>Nennen wir nun <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi></hi> die Masse, welche nöthig ist, um, auf der Fläche der<lb/>Oeffnung passend vertheilt, in dieser die Potentialfunction constant gleich 1<lb/>zu machen, so ist<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">k</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\int hd\omega = \tfrac{1}{2}(C-H)M</formula>,<lb/>da die Dichtigkeit <hi rendition="#i">h</hi> nach (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">g</hi></hi>.) den Potentialwerth ½ (<hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C &#x2014; H</hi></hi>) hervorbringt.<lb/>Wir haben also nach (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">f</hi></hi>.)<lb/>(29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">l</hi></hi>.) <formula notation="TeX">J + \tfrac{1}{2}k(C-H)M = 0</formula>.<lb/>Das Maximum des Potentials der stehenden Wellen im freien Raume ist <formula notation="TeX">\sqrt{H^2+J^2}</formula>,<lb/>das Maximum in dem Hohlkörper <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">S</hi></hi> ist <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C</hi></hi>. Aus (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">i</hi></hi>.) und (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">l</hi></hi>.) folgt<lb/><formula notation="TeX">\frac{H^2+J^2}{C^2} = \left(1-\frac{k^2S}{\pi M}\right)^2+\left(\frac{k^3S}{2\pi}\right)^2</formula>.<lb/>
Dieses Verhältniſs erreicht seinen Minimalwerth, die Resonanz wird also am<lb/>stärksten, wenn das erste der beiden Quadrate, gegen welches im Allgemeinen<lb/>das zweite verschwindend klein ist, gleich Null wird. Die Bedingung für das<lb/>Maximum der Resonanz ist also:<lb/>(30.) <formula notation="TeX">\pi M = k^2S</formula>,<lb/>oder wenn wir statt <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">k</hi></hi> seinen Werth setzen durch die Schwingungszahl <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi> und<lb/>die Schallgeschwindigkeit <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">a</hi></hi> ausgedrückt<lb/>(3<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">k = \frac{2\pi n}{a}</formula>,<lb/><pb n="69" facs="#f0079"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>so ist:<lb/>(30<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">n^2=\frac{a^2M}{4\pi S}</formula>.<lb/>Ist die Oeffnung kreisförmig, so ist (s. (23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) und (23<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.))<lb/><formula notation="TeX">M = \frac{2R}{\pi}</formula>,<lb/>
oder, wenn wir die Fläche der Oeffnung mit <hi rendition="#i">s</hi> bezeichnen,<lb/><formula notation="TeX">s = \pi R^2</formula>, <formula notation="TeX">M=\frac{2}{\pi}\sqrt{\frac{s}{\pi}}</formula>,<lb/><formula notation="TeX">n = \frac{a\sqrt[4]{s}}{\sqrt{2}\sqrt[4]{\pi^5}\sqrt{S}}</formula>.<lb/>
Wenn wir für die Schallgeschwindigkeit den Werth 332260<hi rendition="#sup">mm</hi> (entsprechend<lb/>0<hi rendition="#sup">0</hi> und trockner Luft) nehmen, so wird<lb/><formula notation="TeX">n = 56174\frac{\sqrt[4]{s}}{\sqrt{S}}</formula>,<lb/>
während <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Sondhauſs</hi></hi> aus seinen Versuchen für <hi rendition="#i">n</hi> die empirische Formel für<lb/>kreisförmige und quadratische Oeffnungen herleitet:<lb/><formula notation="TeX">n = 52400\frac{\sqrt[4]{s}}{\sqrt{S}}</formula>,<lb/>
worin nur der von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Sondhauſs</hi></hi> gegebene Zahlencoefficient halbirt ist, weil<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Sondhauſs</hi></hi> nach der Art der französischen Physiker die Schwingungszahlen der<lb/>Töne doppelt so hoch nimmt, als es nach unserer Bezeichnungsweise geschieht.</p>
          <lb/>
          <p>Noch besser stimmt die Berechnung für einige Versuche von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Wertheim</hi></hi>,<lb/>bei denen das Verhältniſs der Oeffnung zum Volumen des Hohlkörpers noch<lb/>kleiner ist, als bei den Versuchen von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Sondhauſs</hi></hi>. Ich habe aus den Ver-<lb/>suchen, welche er mit drei verschiedenen Glaskugeln angestellt hat <note place="foot" n="*)">Annales de Chimie et de Physique Sér. 3, Tome XXXI, p. 428.</note>, deren<lb/>Volumen durch Eingieſsen von Wasser verkleinert wurde, diejenigen nach<lb/>der theoretischen Formel berechnet, bei welchen der Durchmesser der Oeffnung<lb/>weniger als 1/10 des Durchmessers einer Kugel war, deren Volumen dem des<lb/>Hohlraumes gleich ist, und setze die Zahlen hierher, um zu zeigen, wie gut<lb/>die theoretische Formel mit den Versuchen übereinstimmt.</p>
          <lb/>
          <pb n="70" facs="#f0080"/>
          <fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw>
          <lb/>
          <table>
            <row>
              <cell/>
            </row>
          </table>
          <p>Zur Erleichterung der Vergleichung sind in der letzten Rubrik unter &#x2206;<lb/>die Logarithmen des berechneten <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi> dividirt durch das beobachtete <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">n</hi></hi> hinzu-<lb/>gefügt. Der Logarithmus des halben Tones 16/15 beträgt 0,028. Die Werthe<lb/>von &#x2206; zeigen, daſs nur bei den verhältniſsmäſsig zur Oeffnung kleineren Wer-<lb/>then des Volumens die Differenz zwischen Rechnung und Beobachtung sich<lb/>einem halben Tone nähert.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p>Für Ellipsen von der Excentricität &#x03B5; und der groſsen Axe <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">R</hi></hi> ist die<lb/>Masse <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">M</hi></hi>, welche, auf der Fläche passend vertheilt, in dieser das constante<lb/><pb n="71" facs="#f0081"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>Potential 1 giebt <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#i">Clausius</hi> in <hi rendition="#i">Poggendorff</hi>s Annalen LXXXVI S. 161.</note>,<lb/><formula notation="TeX">M=\frac{R}{K_\epsilon}</formula>,<lb/>
worin <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">K</hi></hi><hi rendition="#sub">&#x03B5;</hi> das ganze elliptische Integral erster Gattung für den Modul &#x03B5; be-<lb/>zeichnet. Es wird also nach (30<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) für Hohlräume mit einer elliptischen<lb/>Oeffnung<lb/><formula notation="TeX">n^2 = \frac{a^2R}{4\pi KS}</formula>,<lb/>
oder wenn man den Flächeninhalt <hi rendition="#i">s</hi> der elliptischen Oeffnung einführt und setzt:<lb/>
          <formula notation="TeX">\epsilon_1 = \sqrt{1-\epsilon^2}</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">s = \pi R^2\epsilon_1</formula>,<lb/>
so wird<lb/><formula notation="TeX">n = \sqrt{\frac{\pi}{2K\sqrt{\epsilon_1}}}\cdot\frac{a\sqrt[4]{s}}{\sqrt[4]{\pi^5}\sqrt{2S}}</formula>.<lb/>
Der Werth von <hi rendition="#i">n</hi><hi rendition="#sup">2</hi> ist also von dem für eine kreisförmige Oeffnung gültigen<lb/>durch den Factor <formula notation="TeX">\frac{\pi}{2K\sqrt{\epsilon_1}}</formula> verschieden, und da dieser Factor gröſser ist als 1,<lb/>so wird der Ton einer elliptischen Oeffnung von gleicher Fläche etwas höher<lb/>als der einer kreisförmigen.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p>Hat der Hohlraum noch eine zweite Oeffnung, die ebenfalls in einem<lb/>nahehin ebenen Theile der Wand liegt, so setze man für den äuſseren vor<lb/>ihr liegenden Raum<lb/><formula notation="TeX">\Psi = \int h_1\frac{\cos(kr - 2\pi nt + \tau)}{r}d\omega</formula>,<lb/>
in dem ihr benachbarten Theile des inneren Raumes<lb/><formula notation="TeX">\Psi = \left[ C_1 - \int\frac{h_1\cos kr}{r}d\omega\right]\cos(2\pi nt - \tau) + k\int h_1d\omega . \sin(2\pi nt - \tau)</formula>.<lb/>
Es sind wie vorher an der Oeffnung die Werthe von <formula notation="TeX">\frac{d\overline{\Psi}}{dn}</formula> übereinstimmend,<lb/>die Werthe von <formula notation="TeX">\overline{\Psi}</formula> werden:<lb/>
          <formula notation="TeX">\overline{\Psi} = \int\frac{h_1d\omega}{r}\cdot \cos(2\pi nt - \tau) + k\int h_1d\omega\sin(2\pi nt - \tau)</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\overline{\Psi} = \left[ C_1-\int\frac{h_1d\omega}{r}\right]\cos(2\pi nt - \tau) + k\int h_1d\omega\sin(2\pi nt - \tau)</formula>.<lb/>
Es muſs also sein:<lb/><formula notation="TeX">C_1 = 2\int\frac{h_1d\omega}{dr}</formula>,<lb/>
<pb n="72" facs="#f0082"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, über Luftschwingungen in offenen Röhren</hi>.</fw><lb/>und setzen wir wie bei der ersten Oeffnung in (29<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">k</hi></hi>.)<lb/><formula notation="TeX">\int h_1d\omega = \tfrac{1}{2}C_1M_1</formula>,<lb/>
so wird in den von der Oeffnung entfernteren Stellen des inneren Raumes<lb/><formula notation="TeX">\Psi = C_1\cos(2\pi nt-\tau)+\tfrac{1}{2}kC_1M_1\sin(2\pi nt - \tau)</formula>.<lb/>
Dies muſs aber gleich werden dem früher festgesetzten Werthe von &#x03A8; im<lb/>Innern der Kugel:<lb/><formula notation="TeX">\Psi = C\cos(2\pi nt)</formula>.<lb/>
Daraus folgt, daſs<lb/>
          <formula notation="TeX">C_1[\cos \tau - \tfrac{1}{2}kM_1\sin\tau] = C</formula>,<lb/>
          <formula notation="TeX">\sin\tau + \tfrac{1}{2}kM_1\cos\tau = 0</formula>.<lb/>
Aus der zweiten Gleichung folgt, daſs &#x03C4; sehr klein ist, und demgemäſs aus<lb/>der ersten, daſs mit Vernachlässigung kleiner Gröſsen<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C</hi></hi> = <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">C</hi></hi><hi rendition="#sub">1</hi>.</hi><lb/>Nun wird aus Gleichung (28<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">c</hi></hi>.)<lb/>
          <formula notation="TeX">\int\frac{d\Psi}{dn}d\omega = 2\pi\int hd\omega + 2\pi\int h_1d\omega = k^2CS</formula><lb/>
oder<lb/>(31.) <formula notation="TeX">\pi M(C-H)+\pi M_1C = k^2CS</formula>,<lb/>dazu<lb/>
          <formula notation="TeX">J = -\frac{k^3CS}{2\pi}</formula>,<lb/>
(31<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">a</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\frac{H^2J^2}{C^2} = \frac{(\pi(M+M_1)-k^2S)^2}{\pi^2M^2} + \frac{k^3S}{2\pi}</formula>.</p>
          <lb/>
          <p>Damit <formula notation="TeX">\frac{H^2J^2}{C^2}</formula> ein Minimum werde, und die stärkste Resonanz ein-<lb/>trete, setzen wir<lb/>(31<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">b</hi></hi>.) <formula notation="TeX">\pi(M+M_1) = k^2S</formula>,<lb/>durch welche Gleichung die Tonhöhe der stärksten Resonanz bestimmt ist,<lb/>wie es in (30.) für eine Oeffnung geschehen war. Diese Gleichung stimmt,<lb/>wenn die Oeffnungen geometrisch ähnlich sind, mit dem von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Sondhauſs</hi></hi> aus<lb/>den Versuchen abgeleiteten Gesetze. Sind beide Oeffnungen congruent, so<lb/>verhält sich die Schwingungszahl des Körpers zu der desselben Körpers mit<lb/>einer Oeffnung, wie <formula notation="TeX">\sqrt{2}:1</formula>. Der Ton ist also im ersten Falle um eine ver-<lb/>minderte Quinte höher als im zweiten Falle, was genau mit einigen Ver-<lb/>suchen von <hi rendition="#b"><hi rendition="#i">Sondhauſs</hi></hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Poggendorff</hi>s Annalen LXXXI S. 366.</note> übereinstimmt.</p>
          <lb/>
          <p>Heidelberg, im März 1859.</p>
        </div>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    </body>
  </text>
</TEI>
