<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb n="[I]" facs="#f0007"/><titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">
DIE<lb/><hi rendition="#b">IRRTHÜMER DES HISTORISMUS</hi><lb/>IN DER<lb/><hi rendition="#b">DEUTSCHEN NATIONALÖKONOMIE.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<byline><hi rendition="#k">Von</hi><lb/><docAuthor><hi rendition="#k">Dr.</hi> CARL MENGER,<lb/>O. Ö. PROFESSOR DER STAATSWISSENSCHAFTEN AN DER WIENER UNIVERSITÄT.</docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace>WIEN,</pubPlace> <docDate>1884.</docDate><lb/><publisher>ALFRED HÖLDER,<lb/>K. K. HOF- UND UNIVERSITÄTS-BUCHHÄNDLER,<lb/>ROTHENTHURMSTRASSE 15.</publisher></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0008"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div type="copyright"><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Alle Rechte vorbehalten</hi>.</hi></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[III]" facs="#f0009"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorwort</hi>.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Unklarheit der &#x201E;historischen Schule deutscher<lb/>Volkswirthe&#x201C; über die Ziele und die Methoden der<lb/>Forschung auf dem Gebiete der politischen Oekonomie,<lb/>ein Gebrechen, welches bereits bei der ersten Begrün-<lb/>dung dieser Schule in unverkennbarer Weise zu Tage<lb/>trat, ist auch durch den Verlauf einer nahezu fünf<lb/>Decennien andauernden Entwicklung nicht beseitigt<lb/>worden.</p><lb/><p>Die &#x201E;historische Schule&#x201C; war von allem Anfange<lb/>an nicht das Ergebniss der Vertiefung in die Probleme<lb/>unserer eigenen Wissenschaft; nicht, wie die histo-<lb/>rische Jurisprudenz, ist sie aus dem scientifischen Be-<lb/>dürfnisse der in die Probleme <hi rendition="#g">ihrer</hi> Wissenschaft sich<lb/>vertiefenden Fachgelehrten hervorgegangen. Sie be-<lb/>deutete seit ihrem ersten Beginne ein Hineintragen<lb/>historischen Wissens in unsere theoretisch-praktische<lb/>Disciplin. Aeussere Umstände haben sie hervorgerufen;<lb/><fw type="sig" place="bottom">a*</fw><lb/><pb n="IV" facs="#f0010"/>
nicht Bearbeiter unserer Wissenschaft, &#x2014; Historiker<lb/>haben sie ursprünglich begründet. Von aussen gleich-<lb/>sam ist die historische Methode in unsere Wissenschaft<lb/>getragen worden.</p><lb/><p>Von diesen Mängeln des Ursprunges hat die<lb/>historische Schule sich nie wieder zu befreien ver-<lb/>mocht. Die äusserliche Verbindung gediegenen <hi rendition="#g">histo-<lb/>rischen</hi> Wissens mit einem sorgfältigen aber führer-<lb/>losen Eklekticismus auf dem Gebiete <hi rendition="#g">unserer</hi> Wissen-<lb/>schaft bildet den Ausgangspunkt, zugleich aber auch<lb/>den Höhepunkt ihrer Entwicklung. Mancherlei mit<lb/>grossem Ernste unternommene Versuche, die Geschichte<lb/>und die politische Oekonomie in eine innigere, orga-<lb/>nische Verbindung zu bringen, sind den obigen Be-<lb/>strebungen gefolgt, aber die von den historischen<lb/>Volkswirthen in Aussicht gestellte Erhebung unserer<lb/>Wissenschaft aus ihrem zurückgebliebenen Zustande<lb/>ist nicht erreicht worden; ja sie scheint heute fast<lb/>ferner gerückt, als in den Tagen, da <hi rendition="#g">Hermann</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Rau</hi> lehrten.</p><lb/><p>Dass die obigen, zum Theile mit nicht gewöhn-<lb/>licher Begabung unternommenen Reformversuche nicht<lb/>zu dem angestrebten Ziele geführt haben, war kein<lb/>Werk des Zufalls; sie mussten an dem Irrthume<lb/>scheitern, welcher in der Geschichte den Ausgangs-<lb/>punkt, in der Verbindung derselben mit der politischen<lb/>Oekonomie den Angelpunkt der beabsichtigten Reform<lb/>erkannte. Die irrthümliche Hypothese, dass die Ver-<lb/>bindung historischen Wissens mit der politischen Oeko-<lb/><pb n="V" facs="#f0011"/>
nomie an sich eine Reform dieser letzteren bedeute, das<lb/>falsche Dogma des Historismus auf dem Gebiete unserer<lb/>Wissenschaft, konnte von vornherein nicht die Grund-<lb/>lage einer Erfolg versprechenden Umgestaltung dieser<lb/>letzteren sein.</p><lb/><p>Die Reform einer Wissenschaft vermag nur aus<lb/>ihr selbst, nur aus den Tiefen ihrer eigenen Ideen-<lb/>kreise hervorzugehen; sie kann nur das Werk der in<lb/>die eigensten Probleme ihrer Disciplin sich vertiefen-<lb/>den Forscher sein. Die politische Oekonomie wird nicht<lb/>durch Historiker, durch Mathematiker, oder durch<lb/>Physiologen, nie auch durch solche, die blindlings den<lb/>Spuren derselben folgen, aus ihrer gegenwärtigen Ver-<lb/>sunkenheit emporgehoben werden. Die Reform der<lb/>politischen Oekonomie vermag nur von uns selbst aus-<lb/>zugehen, von uns Fachgenossen, die wir im Dienste<lb/>dieser Wissenschaft stehen.</p><lb/><p>Was andere Wissenschaften und ihre Vertreter<lb/>uns zu bieten, für uns zu leisten vermögen, ist die<lb/>fortschreitende Vertiefung in ihre eigenen Probleme,<lb/>die Vervollkommnung der Resultate ihrer eigenen<lb/>Forschung. Sorgfältig und dankbar wollen wir diese<lb/>letzteren benützen, so weit sie für die Entwickelung<lb/>unserer Wissenschaft von Bedeutung sind, die Ergeb-<lb/>nisse der Geschichtsforschung eben so wohl, als jene<lb/>der Statistik, der Psychologie, der Logik, der tech-<lb/>nischen Wissenschaften. Die reformatorische Ein-<lb/>mischung anderer Disciplinen, das Hineintragen der<lb/>politischen Oekonomie fremder Gesichtspunkte und<lb/><pb n="VI" facs="#f0012"/>
Methoden in diese letztere, werden wir in Hinkunft aber<lb/>entschlossen abzuwehren haben, soll die deutsche Natio-<lb/>nalökonomie nach einer weiteren halbhundertjährigen<lb/>Periode nicht neuen Enttäuschungen entgegensehen.</p><lb/><p>Was die nächste und wichtigste auf dem Ge-<lb/>biete der politischen Oekonomie in Deutschland zu<lb/>lösende Aufgabe ist, scheint durch den gegenwärtigen<lb/>Zustand dieser Disciplin klar vorgezeichnet zu sein.<lb/>Wie fremde Eroberer haben die Historiker den Boden<lb/>unserer Wissenschaft betreten, um uns <hi rendition="#g">ihre</hi> Sprache<lb/>und <hi rendition="#g">ihre</hi> Gewohnheiten &#x2014; ihre Terminologie und<lb/>ihre Methodik &#x2014; aufzudrängen, jede <hi rendition="#g">ihrer</hi> Eigenart<lb/>nicht entsprechende Richtung der Forschung unduldsam<lb/>zu bekämpfen. Diesem Zustande muss ein Ende bereitet<lb/>werden. Es gilt die aus der Natur unserer Wissen-<lb/>schaft sich ergebenden Probleme und Erkenntnisswege<lb/>wieder zu Ehren zu bringen, diese Disciplin von ihrer<lb/>historisirenden Tendenz, von den Einseitigkeiten des<lb/>Historismus zu befreien. Hat die politische Oekonomie<lb/>in Deutschland nur erst wieder sich selbst, ihren Be-<lb/>griff und ihre Methoden gefunden, bewahrt sie sich<lb/>überdies den Geist der Universalität, welcher die Er-<lb/>gebnisse fremder Forschung, auch jene anderer Wissens-<lb/>gebiete, ganz insbesondere aber der Geschichte und<lb/>der Statistik, den eigenen Zwecken dienstbar macht:<lb/>dann darf uns um die weitere Entwickelung dieser<lb/>Wissenschaft nicht bange sein.</p><lb/><p>Dem obigen Zwecke sind auch die nachfolgenden<lb/>methodologischen Briefe gewidmet. Sie sollen ein wissen-<lb/><pb n="VII" facs="#f0013"/>
schaftlich ganz besonders versumpftes, mit den äusser-<lb/>sten Mitteln der Unduldsamkeit und Unziemlichkeit<lb/>vertheidigtes Gebiet des Historismus in der deutschen<lb/>Nationalökonomie, den jüngsten Auswuchs des letzteren,<lb/>unter das Licht der Kritik stellen, unqualificirbaren,<lb/>zum mindesten in solcher Form durch nichts provo-<lb/>cirten Angriffen die gebührende Antwort bringen.</p><lb/><p>Ich bin auch in dieser hauptsächlich der Abwehr<lb/>gewidmeten kleinen Schrift der nahe liegenden Ver-<lb/>suchung ausgewichen, die eigentliche Methodik der<lb/>exacten Forschung auf dem Gebiete der theoretischen<lb/>Nationalökonomie zu behandeln. Ich habe in den<lb/>&#x201E;Untersuchungen über die Methode der Socialwissen-<lb/>schaften&#x201C; den Nachweis der von der historischen Sc<hi rendition="#g">hule</hi><lb/>eifrig bestrittenen Berechtigung der obigen Richtung<lb/>des theoretischen Erkenntnissstrebens auf dem Gebiete<lb/>der Volkswirthschaft zu erbringen gesucht, die ein-<lb/>gehende Darstellung der bezüglichen Erkenntnisswege<lb/>indess einer besonderen Schrift vorbehalten. <note place="foot" n="*)">A. a. O. S. 43.</note> Die vor-<lb/>läufigen Bemerkungen hierüber sind nichtsdestoweniger<lb/>zum Gegenstande lebhafter Discussion unter den<lb/>Beurtheilern meiner methodologischen Untersuchungen<lb/>geworden: ein erfreuliches Zeichen des auf dem Ge-<lb/>biete der deutschen Nationalökonomie, trotz des<lb/>Vorherrschens der historischen Schule, vorhandenen<lb/>Interesses für den obigen wichtigen Zweig der theo-<lb/>retischen Forschung. Ich werde nunmehr die Erfüllung<lb/><pb n="VIII" facs="#f0014"/>
meiner Zusage zu beschleunigen suchen, da nur durch<lb/>vollständige Klarheit über die Ziele und die Erkennt-<lb/>nisswege der exacten Nationalökonomie der Einseitig-<lb/>keit unserer historischen Volkswirthe in ausschlag-<lb/>gebender Weise begegnet zu werden vermag. Ich<lb/>werde hierbei auch Gelegenheit finden, die sachkundigen<lb/>Bemerkungen zu berücksichtigen, welche von E. v.<lb/><hi rendition="#g">Böhm, Emil Sax, W. Lexis, H. Dietzel</hi> und<lb/>Anderen einzelnen Theilen meiner Ausführungen ent-<lb/>gegengesetzt worden sind.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Wien</hi>, im Januar 1884.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#b">Der Verfasser.</hi></hi></p></div><lb/><pb n="[IX]" facs="#f0015"/>
<div type="contents"><head><hi rendition="#b">INHALT.</hi></head><lb/><list><item>Seite</item><lb/><item><hi rendition="#b">Vorwort</hi> <ref>III</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Erster Brief.</hi> <hi rendition="#g">Einleitung:</hi> Aeussere Veranlassung dieser<lb/>Briefe. Ueber den Nutzen, welcher für die wissenschaftliche<lb/>Discussion selbst aus den Kritiken flacher, in den behandelten<lb/>Materien nicht genügend orientirter Beurtheiler gezogen werden<lb/>könne <ref>1</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zweiter Brief.</hi> <hi rendition="#g">Fortsetzung:</hi> Ueber Entstellungen auf dem<lb/>Gebiete der wissenschaftlichen Kritik und wie denselben zu<lb/>begegnen sei? <ref>6</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Dritter Brief.</hi> Ueber die verschiedenen Richtungen des Er-<lb/>kenntnissstrebens auf dem Gebiete der Volkswirthschaft <ref>12</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Vierter Brief.</hi> Dass die politische Oekonomie und die Ge-<lb/>schichte der Volkswirthschaft streng zu unterscheidende<lb/>Wissenschaften seien <ref>20</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Fünfter Brief.</hi> Warum <hi rendition="#g">Schmoller</hi> diese Grenzen zu ver-<lb/>wischen trachte? <ref>26</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Sechster Brief.</hi> Die Ueberschätzung historischer Studien auf<lb/>dem Gebiete der politischen Oekonomie. Ihre Ursachen und<lb/>ihre Nachtheile <ref>29</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Siebenter Brief.</hi> Ueber die Meinung, dass die Wirthschafts-<lb/>geschichte vollends erforscht werden müsse, ehe an die Reform<lb/>der politischen Oekonomie geschritten werden könne <ref>34</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Achter Brief.</hi> Ueber die Meinung, dass die Wirthschafts-<lb/>geschichte die ausschliessliche empirische Grundlage der For-<lb/>schung auf dem Gebiete der politischen Oekonomie sei <ref>42</ref></item><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Menger</hi>, Die Irrthümer des Historismus. b</fw><lb/><pb n="X" facs="#f0016"/>
<item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/><item><hi rendition="#b">Neunter Brief.</hi> Dass ein nach bestimmten wissenschaftlichen<lb/>Kategorien geordnetes historisch-statistisches Material mit der<lb/>politischen Oekonomie nicht verwechselt werden dürfe <ref>47</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zehnter Brief.</hi> Ueber die Meinung <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s von den<lb/>Aufgaben der praktischen Wirthschafts-Wissenschaften <ref>51</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Elfter Brief.</hi> Ueber die Idee <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s, die praktischen<lb/>Wissenschaften von der Volkswirthschaft zu theoretischen<lb/>erheben zu wollen <ref>56</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zwölfter Brief.</hi> Wie <hi rendition="#g">Schmoller</hi> sich diese Erhebung vor-<lb/>stellt? <ref>60</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Dreizehnter Brief.</hi> Noch eine Ansicht <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s über<lb/>den nämlichen Gegenstand <ref>64</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Vierzehnter Brief.</hi> Zur Charakteristik der Kampfesweise<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s <ref>71</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Fünfzehnter Brief.</hi> Fortsetzung <ref>78</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Sechzehnter Brief.</hi> Schlusswort <ref>86</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></front><body>
<pb n="[1]" facs="#f0017"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Erster Brief.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">S</hi>ie schreiben mir, mein Freund, dass die ebenso<lb/>unüberlegte als herausfordernde Kritik, welche meine<lb/>&#x201E;Untersuchungen über die Methode&#x201C; <note place="foot" n="*)">C. <hi rendition="#g">Menger</hi>, Untersuchungen über die Methode der<lb/>Socialwissenschaften und der politischen Oekonomie insbesondere.<lb/>Leipzig, bei Duncker &amp; Humblot, 1883.</note> in dem Berliner<lb/>Jahrbuche für Gesetzgebung Seitens des Heraus-<lb/>gebers gefunden haben <note place="foot" n="**)">G. <hi rendition="#g">Schmoller</hi>, &#x201E;Zur Methodologie der Staats- und<lb/>Socialwissenschaften&#x201C; im Jahrbuch für Gesetzgebung, Verwal-<lb/>tung und Volkswirthschaft im deutschen Reiche. Leipzig bei<lb/>Duncker &amp; Humblot, 1883, pag. 239&#x2014;258.</note>, am besten mit jenem Still-<lb/>schweigen zu übergehen sei, welches die wirksamste<lb/>Antwort auf Angriffe der obigen Art bilde.</p><lb/><p>Wer mein Buch auch nur flüchtig gelesen habe,<lb/>werde von selbst entnehmen, inwieweit die Angriffe<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s auf Sachkunde und Unbefangenheit<lb/>beruhen, und sich darnach sein Urtheil bilden. Aber<lb/>auch bei jenen, welche meine &#x201E;Untersuchungen&#x201C; nicht<lb/>kennen, würde seine Kritik der richtigen Würdigung<lb/>begegnen; rühre sie doch von einem Manne her, dessen<lb/>wissenschaftliche Erudition, trotz seiner unablässigen<lb/>Hinweise auf die historischen und philosophischen<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Menger</hi>, Die Irrthümer des Historismus. 1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0018"/>
Studien, denen er sich hingebe, auf die Vorlesungen<lb/>über Methodik &#x201E;zu welchen er sich eben rüste&#x201C; u. dgl. m.,<lb/>in ernsten Gelehrtenkreisen bereits seit langem nach<lb/>Gebühr gewürdigt werde. Recensionen von jener Art,<lb/>wie sie <hi rendition="#g">Schmoller</hi> seit Jahren ohne genügende<lb/>Orientirung, voll Invectiven und offenbar ohne das<lb/>geringste Gefühl der Verantwortlichkeit der Oeffent-<lb/>keit übergebe, seien bei jenen sachkundigen Lesern,<lb/>welche wir bei wissenschaftlichen Publicationen doch<lb/>zunächst im Auge haben, unschädlich, jede Erwiderung<lb/>auf dieselben unter der Würde eines ernsten Ge-<lb/>lehrten.</p><lb/><p>Erlauben Sie mir, mein Freund, in der obigen<lb/>Rücksicht denn doch in etwas anderer Meinung zu<lb/>sein. Zwar darüber, ob dergleichen Kritiken für die<lb/>Autoren der recensirten Werke schädlich oder unschäd-<lb/>lich seien, möchte ich in keine Discussion treten.<lb/>Fassen sie dieselben für den Autor immerhin als un-<lb/>schädlich, ja geradezu als erheiternde Zwischenfälle des<lb/>Gelehrtenlebens auf. Daraus scheint mir indess noch<lb/>keineswegs zu folgen, dass man dieselben gänzlich un-<lb/>beachtet lassen solle. Was für den Autor einer Schrift<lb/>nicht schädlich ist, kann unter Umständen der von ihm<lb/>vertretenen Sache abträglich sein; und wäre selbst dies<lb/>nicht der Fall, warum sollten wir es verschmähen, das,<lb/>was einer uns am Herzen liegenden Sache unschädlich<lb/>ist, im Dienste derselben zu verwerthen? Kritiken sach-<lb/>kundiger Autoren nützen uns, indem sie uns berichtigen<lb/>und belehren und dadurch die wissenschaftliche Dis-<lb/>cussion vertiefen. Warum sollten Kritiken von der<lb/>Art jener, die <hi rendition="#g">Schmoller</hi> veröffentlicht, nur unschäd-<lb/>lich sein und nicht auch einen Nutzen gewähren, wenn-<lb/>gleich, wie selbstverständlich, einen solchen ganz<lb/>anderer Art?</p><lb/><pb n="3" facs="#f0019"/>
<p>Ein jedes Werk hat ein gewisses geistiges Niveau,<lb/>unter welches der Autor nur mit Widerstreben herab-<lb/>steigt. In mathematischen Schriften wird nicht jede<lb/>Formel aufgelöst, in juristischen Werken die Kenntniss<lb/>des positiven Rechtes, in wissenschaftlichen Schriften<lb/>überhaupt leicht mancherlei Fertigkeit und Wissen<lb/>vorausgesetzt. Hierin liegen indess von jedem ein-<lb/>sichtigen Autor peinlich genug empfundene Schranken<lb/>für das Verständniss und die Verbreitung seiner Ideen.<lb/>Flache, von unkundigen Kritikern gegen uns gerichtete<lb/>Angriffe bieten uns nun aber die erwünschte Gelegen-<lb/>heit, jene Schranken zu erweitern, und zwar in um<lb/>so wirksamer Weise, je näher unser Beurtheiler in den<lb/>behandelten Fragen dem hierin minder orientirten Lese-<lb/>publikum steht und je rücksichtsloser derselbe gegen<lb/>uns aufzutreten vermeint.</p><lb/><p>In Recensionen dieser Art werden gegen die Er-<lb/>gebnisse unserer Forschung Einwände erhoben, die dem<lb/>Autor wohl selbst vorgeschwebt, welche er indess, um<lb/>ihrer für den Sachkundigen augenfälligen Unrichtigkeit<lb/>willen, zu beantworten unterlassen hat. Werden die-<lb/>selben indess von einem Kritiker, und zwar, wie dies<lb/>zumeist der Fall zu sein pflegt, mit nicht geringem<lb/>Nachdrucke vorgetragen, so sind wir in der Lage, uns<lb/>mit ihrer Widerlegung befassen zu können, ohne doch<lb/>der Achtung, welche wir den Lesern gelehrter Schriften<lb/>schuldig sind, allzu nahe zu treten. Einwendungen und<lb/>Angriffe der obigen Kategorie bieten uns solcher Art<lb/>die Gelegenheit, unsere Ideen bis zu einem Grade der<lb/>Gemeinverständlichkeit zu erheben, welcher in wissen-<lb/>schaftlichen Schriften sonst nicht gebräuchlich und<lb/>für das eigentlich gelehrte Publikum auch überflüssig ist,<lb/>in Rücksicht auf einen Theil des Leserkreises wissen-<lb/>schaftlicher Werke indess nicht jedes Nutzens entbehrt.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0020"/>
<p>Aber noch einen anderen, ungleich grösseren Dienst<lb/>erweisen uns Kritiken von jener Art, von welchen ich<lb/>hier spreche. Es werden in denselben Einwände er-<lb/>hoben, welche so fern ab von den Gedankenkreisen<lb/>ernster Gelehrter liegen, dass Niemand, welcher in der<lb/>Sache einigermassen orientirt ist, am wenigsten der<lb/>Autor eines Werkes selbst auf dieselben zu verfallen<lb/>vermöchte, welche indess durch eine merkwürdige Zu-<lb/>sammenstimmung der Geister in den Köpfen aller ober-<lb/>flächlichen und mit den behandelten Materien nicht<lb/>genügend vertrauten Leser wissenschaftlicher Werke<lb/>zu entstehen pflegen.</p><lb/><p>Durch Kritiken dieser Art gelangen wir in<lb/>dankenswerthester Weise zur Kenntniss der gröbsten<lb/>Missverständnisse, welchen unsere Schriften in gewissen<lb/>Leserkreisen ausgesetzt sind und erlangen auf diese<lb/>Art die erwünschte Gelegenheit, denselben wirksam<lb/>zu begegnen. Kritiken von jener Kategorie, von welchen<lb/>ich hier spreche, spielen in der wissenschaftlichen Dis-<lb/>cussion solcherart gleichsam die Rolle jener gewissen<lb/>Figur in der italienischen Komödie, welche durch ihre<lb/>halb missverständlichen, halb bösartigen Einwürfe die<lb/>Entwicklung der Handlung zu hemmen scheint, sie<lb/>jedoch in eben so wirksamer als erheiternder Weise<lb/>fördert.</p><lb/><p>Freilich, dass ein Schriftsteller von bekannterem<lb/>Namen, und in mehr als einer Rücksicht anerkennens-<lb/>werthem Verdienste, dem auf die Verbreitung seiner<lb/>Ideen bedachten Autor eines Werkes dadurch hilfreich<lb/>beispringt, dass er in der wissenschaftlichen Discussion<lb/>eine Rolle so secundärer Natur übernimmt, ist nicht<lb/>eben häufig; geradezu ein Glücksfall, wenn unser<lb/>Gegner durch die äusseren Machtmittel, die er in seinen<lb/>Händen vereinigt, und durch die Art, in welcher er<lb/><pb n="5" facs="#f0021"/>
sich derselben bedient, ein von den Kleinen und Furcht-<lb/>samen gepriesener, von den Stärkeren klug be-<lb/>schwiegener Gelehrter ist; denn mit dem Interesse<lb/>an der Förderung unserer wissenschaftlichen Bestre-<lb/>bungen verbindet sich dann jenes an der Säuberung<lb/>der Literatur von dem Einflusse eines flachen, für die<lb/>hohen Aufgaben wissenschaftlicher Kritik nicht be-<lb/>rufenen Recensententhums.</p><lb/><p>Und diese von dem Herausgeber der Berliner<lb/>Jahrbücher in so unbeabsichtigter Weise mir darge-<lb/>botene Gelegenheit zur Beseitigung einer Reihe von<lb/>Missverständnissen und Irrthümern über die grund-<lb/>legenden Probleme unserer Wissenschaft, vielleicht<lb/>auch zur Behebung mancher anderer &#x201E;historisch ge-<lb/>wordener&#x201C; Hindernisse einer sachgemässen wissen-<lb/>schaftlichen Discussion auf dem Gebiete der National-<lb/>ökonomie in Deutschland, sollte ich so völlig unbenützt<lb/>an mir vorübergehen lassen?</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[6]" facs="#f0022"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Zweiter Brief.</hi></head><lb/><p>Sie machen in freundlicher Besorgniss mich darauf<lb/>aufmerksam, dass ein Streit mit <hi rendition="#g">Schmoller</hi> nicht<lb/>nur eine wissenschaftliche, sondern auch noch eine ganz<lb/>andere Seite habe. Es gebe keinen zweiten Gelehrten<lb/>in Deutschland, kaum irgendwo, welcher so rücksichtslos<lb/>in der Wahl der Mittel sei, wenn es, einen Gegner zu<lb/>bekämpfen, gelte. Ich möge auf jede mögliche und un-<lb/>mögliche Entstellung meiner Worte gefasst sein, und<lb/>dass <hi rendition="#g">Schmoller</hi> Meister einer ebenso persönlichen<lb/>als vulgären Schreibweise sei &#x2014; nebenbei gesagt, die<lb/>einzige Meisterschaft, welche diesem Manne in Rück-<lb/>sicht auf sein Deutsch nachgerühmt werden könne &#x2014;<lb/>davon hätte ich selbst geradezu erschreckende Proben<lb/>erhalten.</p><lb/><p>Sie haben Recht, mein Freund, wenn Sie eine<lb/>wissenschaftliche Discussion mit <hi rendition="#g">Schmoller</hi> für keine<lb/>bloss scientifische Angelegenheit ansehen; ist doch<lb/>dieser Mann nur all zu bekannt wegen seiner ausge-<lb/>sprochenen Neigung zur Missdeutung fremder Meinun-<lb/>gen und ebenso bekannt, als Vertreter der Unziem-<lb/>lichkeit auf dem Gebiete wissenschaftlicher Polemik. <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_2"><hi rendition="#g">Schmoller</hi> lässt es in der Recension meiner Schrift<lb/>nicht bei Kraftausdrücken, wie &#x201E;weltflüchtige stubengelehrte<lb/>Naivetät&#x201C;, &#x201E;scholastische Denkübungen&#x201C;, &#x201E;Scheuklappen</note><lb/><pb n="7" facs="#f0023"/>
Wahrlich, nicht ohne ein gewisses Zögern trete ich an<lb/>die Bekämpfung dieser Seite seiner gegen mich ge-<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_1_2" prev="#seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_3">wissenschaftlicher Arbeitsleistung&#x201C;, &#x201E;abstracte Schemen&#x201C;,<lb/>&#x201E;geistige Schwindsucht&#x201C; u. dgl. m., bewenden, sondern gibt<lb/>mir, offenbar um die Wucht dieser Argumente zu verstärken,<lb/>sogar zu verstehen, dass ich, um meiner methodischen An-<lb/>sichten willen, aus jedem Kreise exacter Forscher &#x201E;<hi rendition="#g">sofort<lb/>hinausgeworfen</hi>&#x201C; werden würde. Die betreffende Stelle<lb/>seiner Kritik, welche den Beweis liefert, dass <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>nicht ohne Nutzen für seine Schreibweise sich die ersten<lb/>Sporen seiner wissenschaftlichen Laufbahn in Handwerker-<lb/>vereinen erworben hat (vgl. <hi rendition="#g">Schmoller:</hi> Zur Geschichte<lb/>der deutschen Kleingewerbe S. VI), lautet wörtlich: &#x201E;Der<lb/>Chemiker darf wagen, von den physikalischen Eigenschaften<lb/>eines chemischen Gegenstandes zu abstrahiren, aber, wenn er<lb/>die atmosphärische Luft untersuchte und <hi rendition="#g">nach dem Grund-<lb/>satze Menger</hi>&#x2019;scher <hi rendition="#g">Isolirung</hi> sagte: ich ziehe dabei<lb/>nur den Stickstoff in Betracht, weil er vorherrscht, <hi rendition="#g">so würde<lb/>man ihn sofort aus dem Laboratorium hinaus-<lb/>werfen</hi>.&#x201C; Wer auch nur die Elemente der Logik kennt,<lb/>weiss, dass man unter dem Isolirungsverfahren nur die Isolirung<lb/>von den einer Erscheinung <hi rendition="#g">accidentiellen</hi> Momenten ver-<lb/>steht, und wer mein Buch gelesen hat, weiss, dass ich nirgends<lb/>auch nur die entfernteste Veranlassung zu der unsinnigen<lb/>Meinung gebe, dass unter dem Isolirungsverfahren die Iso-<lb/>lirung von den einer Erscheinung <hi rendition="#g">essentiellen</hi> Momenten<lb/>zu verstehen sei. Die Bemerkung <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s ist demnach<lb/>nicht nur eine unziemliche, ja geradezu an Rohheit streifende,<lb/>sondern zugleich eine vollständig deplacirte. Ich wage diese<lb/>Bemerkung, selbst auf die Gefahr hin, dass <hi rendition="#g">Schmoller</hi>,<lb/>in einem Momente des Vergessens, dass er gegenwärtig Mit-<lb/>glied einer der illustersten Gelehrtencorporationen sei, etwa<lb/>plötzlich seine Aermel emporzustreifen und seine entsetzlichen<lb/>Argumente &#x201E;sofort&#x201C; &#x2014; vorzutragen die Miene machen könnte.<lb/>Dass die Entstellung fremder Ansichten und die äusserste<lb/>Unziemlichkeit der Ausdrucksweise übrigens von <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>nicht nur gegen mich, sondern geradezu gewohnheitsmässig<lb/>geübt wird, darf ich wohl als bekannt voraussetzen. Schon<lb/>vor nahezu zehn Jahren sah sich Prof. <hi rendition="#g">Treitschke</hi> genöthigt,</note><lb/><pb n="8" facs="#f0024"/>
richteten Angriffe. Doch es gibt Zustände, gegenüber<lb/>welchen zu schweigen Verrath an der eigenen Sache<lb/>wäre. Nur zu gerne überliesse ich das unerquickliche<lb/>Geschäft, das ich hier zu besorgen habe, einem Andern,<lb/>fände sich bei der Art der Kritik, welche <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>auf dem Gebiete unserer Wissenschaft übt, nur so<lb/>leicht dieser Andere. Gerade das, was Sie mir als<lb/>Grund dafür anführen, gegenüber den Angriffen<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s zu schweigen, muss für mich ein Motiv<lb/>mehr sein, meine Stimme gegen denselben zu erheben.</p><lb/><p>&#x201E;Unverdiente Lobsprüche &#x2014; sagt <hi rendition="#g">Lessing</hi> &#x2014;<lb/>kann man Jedem gönnen ..... Nur wenn ein so pre-<lb/>cario .... berühmt gewordener Mann sich mit dem stillen<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_1_3" prev="#seg2pn_1_2">in einem offenen Briefe an <hi rendition="#g">Schmoller</hi> (&#x201E;Der Socialismus&#x201C;<lb/>und seine Gönner. Berlin 1875, S. 102 ff.) unter Anführung<lb/>zahlreicher Belegstellen darauf hinzuweisen, dass die Polemik<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s &#x201E;mit persönlichen Ausfällen reichlich geziert<lb/>sei&#x201C; und ihn (<hi rendition="#g">Treitschke</hi>) nöthige, gegen seine Neigung<lb/>und Gewohnheit auch seiner Erwiderung einige persönliche<lb/>Bemerkungen vorauszuschicken&#x201C;. &#x2014; Bemerkungen, welche<lb/>darin gipfeln, &#x201E;<hi rendition="#g">dass Schmoller fast allen seinen<lb/>Gegnern Worte zuschleudert, welche die Ver-<lb/>ständigung nicht fördern</hi>&#x201C;. Was die Wahrheitsliebe<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s betrifft, so äusserst sich <hi rendition="#g">Treitschke</hi> gegen<lb/>denselben folgendermassen: &#x201E;Ich müsste wie Sie, zehn<lb/>Bogen füllen, wollte ich nachweisen, wie Sie meine Be-<lb/>hauptungen hier übertreiben, dort in das Gegentheil ver-<lb/>wandeln, bald das Bedingte als ein Unbedingtes hinstellen,<lb/>bald mir gar meine eigenen Gedanken zürnend entgegenhalten,<lb/>als ob ich sie bestritten hätte, und durch solche dialektische<lb/>Künste schliesslich ein Bild zu Stande bringen, <hi rendition="#g">in dem ich<lb/>keinen Zug von meiner wirklichen Meinung<lb/>wieder erkenne</hi>.&#x201C;<lb/>Der Ruhm, den Gipfelpunkt der missbräuchlichen Schreib-<lb/>weise <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s zu bilden, dürfte indess jedenfalls seiner<lb/>Kritik meiner &#x201E;Untersuchungen&#x201C; zufallen.</note><lb/><pb n="9" facs="#f0025"/>
Besitze seiner unverdienten Ehren <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Lessing</hi> gebraucht hier einen anderen Ausdruck.</note> nicht begnügen will,<lb/>wenn das Irrlicht <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Lessing</hi> gebraucht hier einen anderen Ausdruck.</note>, das man hat zum Meteor aufsteigen<lb/>lassen, nunmehr auch lieber sengen und brennen möchte,<lb/>wenigstens überall um sich her giftige Dämpfe ver-<lb/>breitet; wer kann sich des Unwillens enthalten? und<lb/>welcher Gelehrte, dessen Umstände es erlauben, ist<lb/>nicht verbunden, seinen Unwillen öffentlich zu be-<lb/>zeugen?&#x201C;</p><lb/><p>Nun denn, meine Umstände erlauben es mir, den<lb/>Missverständnissen, den Entstellungen und Unziemlich-<lb/>keiten <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s auf dem Gebiete der national-<lb/>ökonomischen Kritik entgegenzutreten.</p><lb/><p>Nur bitte ich Sie, mein Freund, hierin ja keinen<lb/>Beweis auch nur des geringsten Heroismus zu erkennen;<lb/>denn einerseits bin ich der Meinung, dass meine &#x201E;welt-<lb/>flüchtige stubengelehrte Naivetät&#x201C; immer noch einem<lb/>auch noch so weltlichen und ungelehrten Streberthum<lb/>auf dem Gebiete der Wissenschaft gewachsen sei, und<lb/>andererseits glaube ich auch noch manchen anderen<lb/>Grund zu haben, meinen Gegner nicht all&#x2019; zu sehr<lb/>fürchten zu müssen. Männer wie <hi rendition="#g">Schmoller</hi> vermögen<lb/>nur in Folge geradezu desolater Zustände einer Wissen-<lb/>schaft an die Oberfläche zu gelangen. Nur wenn die<lb/>Häupter wissenschaftlicher Richtungen ihrer Sache<lb/>nicht ganz sicher sind, tiefe Zweifel an ihren grund-<lb/>legenden Ansichten sie bekümmern, und dieselben in<lb/>mehr als einer Beziehung der Nachsicht untergeordneter<lb/>Geister bedürfen, vermögen diese letzteren gegen die<lb/>Vertreter anderer Meinungen einen halb widerwärtigen,<lb/>halb lächerlichen Terrorismus zu organisiren, wie er<lb/>gegenwärtig in einem Theile unserer fachwissenschaft-<lb/>lichen Zeitschriften geübt wird. Indess ich verlange<lb/><pb n="10" facs="#f0026"/>
nicht die Nachsicht dieser Männer, ja ich habe nichts<lb/>unterlassen, um selbst den Schein zu vermeiden, als<lb/>ob ich die Nachsicht eines <hi rendition="#g">Schmoller</hi> wünschte.<lb/>Welchen Grund könnte ich also haben, ihn zu fürchten?</p><lb/><p>Etwa, dass er mir Irrthümer nachweise? Ich<lb/>wünschte diese Gefahr bestände, bestände im reich-<lb/>lichsten Masse; wie dankbar wollte ich ihm für jede<lb/>Belehrung sein, wäre eine solche bei Schriftstellern<lb/>seiner Art nur auch zu finden, bei einem Schriftsteller,<lb/>welchem ich Seite für Seite Missverständnisse nach-<lb/>weise, welche &#x2014; doch ich möchte nicht in den Ton<lb/>meines Gegners verfallen.</p><lb/><p>Oder soll ich davor zurückschrecken, dass<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> meine Ansichten entstellen, missdeuten<lb/>werde? Ich gestehe, dass dergleichen einem Autor nicht<lb/>eben zum Vergnügen gereicht. <hi rendition="#i">An erit, qui velle recuset<lb/>os populi meruisse?</hi> Wie leicht wird durch solche<lb/>&#x201E;Berichterstattung&#x201C; dem Autor ein Theil des loyalen<lb/>Erfolges ehrlicher Arbeit entzogen? Wie leicht? Ja<lb/>wohl! Indess doch nur dann, wenn wir den Helden<lb/>dieses Treibens das Feld überlassen und unser gutes<lb/>Recht auf eine objektive Berichterstattung nicht gel-<lb/>tend machen.</p><lb/><p>Was ist der Herausgeber einer wissenschaftlichen<lb/>Zeitschrift, dass wir schweigend die Ergebnisse unserer<lb/>wissenschaftlichen Forschung von ihm entstellen lassen<lb/>sollten? Was anderes ist er, als ein Mann, der im<lb/>Dienste der Wahrheit und der wissenschaftlichen Be-<lb/>dürfnisse des Leserkreises seiner Zeitschrift steht, ein<lb/>Mann, welcher in dem Programme ehrliche und un-<lb/>befangene Berichterstattung zugesichert hat und gegen<lb/>seine Pflicht handelt, wenn er, anstatt dieser seiner<lb/>Zusicherung nachzukommen, die Wahrheit entstellt.<lb/>Und gegen einen solchen sollte es kein Mittel der<lb/><pb n="11" facs="#f0027"/>
Abwehr geben? Kein Mittel der Abwehr gegen den<lb/>Missbrauch wissenschaftlicher Organe, deren Existenz<lb/>die Gelehrtenwelt, und nur diese, durch ihre geistige<lb/>und materielle Unterstützung ermöglicht?</p><lb/><p>Das Mittel ist ebenso einfach als wirksam. Es<lb/>gilt, Entstellungen der Ergebnisse unserer wissenschaft-<lb/>lichen Untersuchungen nicht ruhig hinzunehmen, son-<lb/>dern dieselben zu constatiren. Thun wir dies in einer<lb/>Reihe von Fällen, so wird das Lesepublikum sich ge-<lb/>wöhnen, nicht blindlings mehr der Berichterstattung<lb/>gewisser Recensenten zu vertrauen, sondern zum min-<lb/>desten bei besonders auffälligen Behauptungen sich<lb/>selbst die Ueberzeugung von der Stichhältigkeit der-<lb/>selben zu verschaffen suchen. Damit ist aber mit<lb/>einem Schlage die Macht jener Männer gebrochen,<lb/>welche an die Stelle objektiver Berichterstattung die<lb/>Entstellung fremder Meinungen setzen. Thue nur jeder<lb/>im obigen Sinne seine Pflicht und wir werden die<lb/>Schmoller bald nicht mehr zu fürchten haben. Ja sie<lb/>werden sich bald genöthigt sehen, entweder die kritische<lb/>Feder niederzulegen, oder aber bei der Berichterstattung<lb/>in Hinkunft in besonders gewissenhafter Weise zu<lb/>Werke zu gehen. Ist nämlich einmal das Misstrauen<lb/>gegen dergleichen Kritiker erwacht, dann bleibt ihnen,<lb/>schon im eigenen Interesse, nichts übrig, als ganz be-<lb/>sonders gewissenhafte Berichte zu erstatten. Welche<lb/>grausamere Strafe dieser Männer lässt sich aber<lb/>denken, als wenn wir sie nöthigen, objektive Kritik<lb/>zu üben?</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[12]" facs="#f0028"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Dritter Brief.</hi></head><lb/><p>Sowohl der Geschichtsschreiber und Statistiker,<lb/>als auch der Socialtheoretiker beschäftigen sich mit<lb/>Gesellschaftserscheinungen; wodurch unterscheidet sich<lb/>ihre wissenschaftliche Thätigkeit? Wodurch unter-<lb/>scheiden sich die historischen von den theoretischen<lb/>Socialwissenschaften? Diese für die Wissenschaftslehre<lb/>an sich bedeutungsvolle Frage hatte für mich eine be-<lb/>sondere Wichtigkeit gewonnen. In der neuern national-<lb/>ökonomischen Literatur Deutschlands waren, neben<lb/>manchen andern Irrthümern, von welchen ich weiter<lb/>unten zu handeln gedenke, Ansichten zu Tage getreten,<lb/>welche auf dem Gebiete der Volkswirthschaft jede<lb/>strengere Trennung von Geschichtsschreibung und<lb/>Statistik einerseits und der Theorie andererseits ver-<lb/>missen liessen. Es war eine Schule von Volkswirthen<lb/>entstanden, welche sich um die Geschichte und die<lb/>Statistik der Volkswirthschaft von Niemand bereit-<lb/>williger, als von mir, anerkannte Verdienste erworben<lb/>hatte, welche die obigen Wissenschaften und die theo-<lb/>retische Nationalökonomie indess vielfach mit einander<lb/>verwechselte, ja, in Folge der Auffassung der letzteren<lb/>als eine historische Wissenschaft, die selbstständige<lb/>Bedeutung derselben geradezu in Frage stellte. <note place="foot" n="*)">Vgl. hiezu H. <hi rendition="#g">Dietzel</hi>: Ueber das Verhältniss der<lb/>Volkswirthschaftslehre zur Socialwirthschaftslehre. Berlin 1882.<lb/>S. 4 ff., 7 ff.</note></p><lb/><pb n="13" facs="#f0029"/>
<p>Dieser für die Entwicklung der Theorie der<lb/>Volkswirthschaft verderblich gewordenen Einseitigkeit<lb/>entgegenzutreten, hatte ich mir zur Aufgabe gestellt.<lb/>Nicht als ob ich den Nutzen und die Bedeutung<lb/>historischer und statistischer Forschungen auf dem<lb/>Gebiete der Volkswirthschaft an sich, oder als Hilfs-<lb/>wissenschaften der theoretischen Volkswirthschaftslehre<lb/>jemals verkannt oder auch nur unterschätzt hätte; im<lb/>Gegentheile, ich habe die Wichtigkeit dieser Richtungen<lb/>des Erkenntnissstrebens auf nationalökonomischem<lb/>Gebiete mit nicht misszuverstehender Rückhaltlosigkeit<lb/>anerkannt. Was ich an den Bestrebungen jener grossen<lb/>Gruppe deutscher Fachgenossen, welche unter dem<lb/>Collectivnamen der historischen Schule deutscher<lb/>Nationalökonomen eine so hervorragende Stellung in<lb/>der neueren volkswirthschaftlichen Literatur Deutsch-<lb/>lands einnehmen, zu bemängeln fand, war die Einseitig-<lb/>keit, mit welcher dieselben ihre geistige Kraft zum<lb/>Theile nur historischen und statistischen Studien, also<lb/>der Bearbeitung von Hilfswissenschaften der politischen<lb/>Oekonomie, zuwenden, die einer Reform dringend be-<lb/>dürftige Theorie unserer Wissenschaft jedoch auf das<lb/>Bedauerlichste vernachlässigen, zum Theile sogar der<lb/>theoretischen Forschung auf dem Gebiete der Volks-<lb/>wirthschaft mit missverständlicher Geringschätzung<lb/>entgegentreten, als wäre die historische Forschung<lb/>allein berechtigt auf dem Gebiete der Volkswirthschaft.</p><lb/><p>Die historische Schule deutscher Volkswirthe<lb/>gab auch in einer anderen verwandten Rücksicht zu<lb/>mancherlei Bedenken Anlass. Hervorragende Vertreter<lb/>derselben liessen jede strengere Trennung der theoreti-<lb/>schen und praktischen Wissenschaften von der Volks-<lb/>wirthschaft vermissen; nicht nur in den meisten neueren<lb/>Lehrgebäuden unserer Wissenschaft, also in der Praxis<lb/><pb n="14" facs="#f0030"/>
der Darstellung, auch in den grundlegenden methodi-<lb/>schen Erörterungen wurden nur zu oft die Grenzen der<lb/>beiden obigen fundamental verschiedenen Richtungen<lb/>der Forschung verkannt, ja diese Verirrung als ein<lb/>epochemachender Fortschritt unserer Wissenschaft<lb/>gekennzeichnet.</p><lb/><p>Noch in einer dritten Beziehung glaubte ich in<lb/>den methodischen Grundsätzen der historischen Schule<lb/>einen Irrthum zu erkennen. Selbst diejenigen Anhänger<lb/>dieser Schule, welche die selbstständige Bedeutung der<lb/>theoretischen Volkswirthschaftslehre nicht schlechtweg<lb/>leugnen, also neben historisch-statistischen Studien und<lb/>socialpolitischen Forschungen die Berechtigung einer<lb/>Wissenschaft von den &#x201E;Gesetzen&#x201C; der Volkswirthschaft<lb/>zugestehen, selbst diese Anhänger der historischen<lb/>Schule deutscher Volkswirthe schienen mir von grober<lb/>Einseitigkeit in ihrer Auffassung der theoretischen<lb/>Volkswirthschaftslehre nicht völlig frei zu sein, indem<lb/>sie nicht <hi rendition="#g">allen</hi> dem Gebiete der Volkswirthschaft<lb/>adäquaten, sondern nur gewissen mit historisch-<lb/>statistischen Studien in engerer Beziehung stehenden<lb/>Richtungen der theoretischen Forschung (der Philoso-<lb/>phie der Wirthschaftsgeschichte u. s. f.) die Berechtigung<lb/>zuerkannten <note place="foot" n="*)">Vgl. hiezu die sachgemässen Ausführungen von<lb/>H. <hi rendition="#g">Dietzel</hi> a. a. O. S. 31 ff.</note>, allen übrigen aber, darunter solchen<lb/>von der fundamentalsten Bedeutung, mit unbegründeter<lb/>Geringschätzung entgegentraten. <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_2_1" next="#seg2pn_2_2">&#x201E;Beide Richtungen (die historische und die organische),<lb/>besonders aber die historische, gewannen in Deutschland rasch<lb/>Boden und heutzutage dominiren sie die deutsche Wissenschaft<lb/>fast ganz. Die Art, in der sie ihre Herrschaft ausüben, ist,<lb/>was man nicht läugnen kann, wenig duldsam. Jede von der<lb/>herrschenden einigermassen abweichende Richtung der For-</note></p><lb/><pb n="15" facs="#f0031"/>
<p>Die historische Schule deutscher Volkswirthe<lb/>schien mir solcher Art den Begriff der politischen<lb/>Oekonomie und ihrer Theile, das Verständniss des<lb/>Verhältnisses dieser letzteren zu einander und zu ihren<lb/>Hilfswissenschaften, vor Allem aber die Uebersicht über<lb/>die verschiedenen berechtigten Richtungen der theore-<lb/>tischen Forschung auf dem Gebiete der Volkswirthschaft<lb/>&#x2014; kurz den Einblick in das System der Aufgaben ver-<lb/>loren zu haben, deren Lösung der wissenschaftlichen<lb/>Forschung auf dem Gebiete der Volkswirthschaft ob-<lb/>liegt. Ein Theil ihrer Vertreter beschäftigte sich aus-<lb/>schliesslich mit der Geschichte und der Statistik der<lb/>Volkswirthschaft, also mit Hilfswissenschaften der<lb/>politischen Oekonomie, während er doch, sei es nun<lb/>mittelbar oder unmittelbar, an dem Ausbaue der letzteren<lb/>zu arbeiten wähnte, ein anderer mit der Lösung prakti-<lb/>scher, zumal socialpolitischer Probleme, in der Meinung,<lb/>die Theorie der Volkswirthschaft umzugestalten, noch<lb/>ein anderer endlich erschöpfte seine geistige Kraft in<lb/>der Verfolgung gewisser mit historisch-statistischen<lb/>Studien in engster Beziehung stehenden besonderen<lb/>Richtungen der theoretischen Forschung, jede andere<lb/>Richtung des theoretischen Erkenntnissstrebens auf<lb/>dem Gebiete der Volkswirthschaft als Missverständniss<lb/>der wahren Ziele nationalökonomischer Forschung zu-<lb/>rückweisend.</p><lb/><p>Diese Verirrungen eines namhaften Theiles der<lb/>deutschen Volkswirthe zu bekämpfen, erschien mir aber<lb/>um so wichtiger, als die denselben zu Grunde liegende<lb/>Verkennung wichtiger Aufgaben der politischen Oeko-<lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_2_2" prev="#seg2pn_2_1">schung wird als &#x201E;abstract&#x201C;, &#x201E;unhistorisch&#x201C; oder &#x201E;atomistisch&#x201C;<lb/>verurtheilt oder ignorirt.&#x201C; E. v. <hi rendition="#g">Böhm-Bawerk</hi> in der<lb/>&#x201E;Zeitschrift für das Privat- und öffentliche Recht der Gegen-<lb/>wart&#x201C;. Wien 1883, XI. B., S. 209.</note><lb/><pb n="16" facs="#f0032"/>
nomie in hohem Masse verderblich auf die Entwick-<lb/>lung unserer ganz vorzugsweise in ihrem theoretischen<lb/>Theile reformbedürftigen Wissenschaft einwirken musste.<lb/>Ich glaubte wahrzunehmen, dass in Deutschland die<lb/>theoretische Forschung auf dem Gebiete der Volks-<lb/>wirthschaft in Folge der obigen Irrthümer, d. i. seit<lb/>der Begründung der historischen Schule, überhaupt<lb/>unterschätzt werde, in manchen Zweigen geradezu<lb/>ausser Uebung gekommen sei, zum grossen Nachtheile<lb/>unserer Wissenschaft.</p><lb/><p>Der Weg den ich zur Bekämpfung der obigen<lb/>Einseitigkeiten und Irrthümer der historischen Schule<lb/>einzuschlagen hatte, konnte für mich kein zweifelhafter<lb/>sein. Der Irrthum der in Rede stehenden Gruppe<lb/>deutscher Volkswirthe liegt in ihren Anschauungen<lb/>über die Natur der politischen Oekonomie und ihrer<lb/>Theile, über das Verhältniss dieser letzteren zu einander<lb/>und zu gewissen Hilfswissenschaften der politischen<lb/>Oekonomie, endlich in ihren einseitigen Lehrmeinungen<lb/>über die Natur des theoretischen Erkenntnissstrebens<lb/>auf dem Gebiete der Volkswirthschaft. So schwierig<lb/>und umfassend auch die Untersuchung sich gestalten<lb/>mochte: es musste die Natur der obigen Disciplinen<lb/>und ihre Stellung im Kreise der Wissenschaften über-<lb/>haupt klargestellt werden, ehe ich die für die Ent-<lb/>wicklung der politischen Oekonomie verderblichen Irr-<lb/>thümer der historischen Schule zu widerlegen vermochte.</p><lb/><p>Es hiesse nun einen namhaften Theil meiner<lb/>Erörterungen über diesen Gegenstand in einer über<lb/>den Rahmen dieser Schrift hinausreichenden Weise<lb/>wiederholen, wollte ich die obigen für die Forschung<lb/>auf dem Gebiete der Socialwissenschaften überhaupt<lb/>und der politischen Oekonomie insbesondere, grund-<lb/>legenden Fragen, an dieser Stelle neuerdings eingehend<lb/><pb n="17" facs="#f0033"/>
behandeln. Was ich hier beabsichtige, ist, den An-<lb/>griffen zu begegnen, welche meine &#x201E;Untersuchungen&#x201C;<lb/>Seitens einiger namhafter Vertreter der historischen<lb/>Schule deutscher Volkswirthe gefunden haben. Nur<lb/>die letzten Ergebnisse meiner Forschung, und selbst<lb/>diese nur insoweit, als sie Gegenstand der wissen-<lb/>schaftlichen Discussion geworden sind, mögen hier, in<lb/>wenige Worte zusammengefasst, ihre Stelle finden.</p><lb/><p>Es sind die Thaten, Schicksale, Institutionen be-<lb/>stimmter Staaten und Völker, welche der <hi rendition="#g">Geschichts-<lb/>schreiber</hi> und <hi rendition="#g">Statistiker</hi>, der erstere unter dem<lb/>Gesichtspunkte der Entwickelung, der letztere unter<lb/>jenem der Zuständlichkeit zu erforschen und darzustellen<lb/>haben; der <hi rendition="#g">Theoretiker</hi> auf dem Gebiete der Staats-<lb/>und Socialerscheinungen hat dagegen die Aufgabe, uns<lb/>&#x2014; nicht die concreten Erscheinungen und die concreten<lb/>Entwickelungen, sondern &#x2014; die &#x201E;Erscheinungsformen&#x201C;<lb/>und die &#x201E;Gesetze&#x201C; der bezüglichen Menscheitsphäno-<lb/>mene zum Bewusstsein zu bringen; der Forscher auf<lb/>dem Gebiete der <hi rendition="#g">praktischen</hi> Staats- und Social-<lb/>wissenschaften aber soll uns die &#x201E;Grundsätze&#x201C; zum<lb/>zweckmässigen Eingreifen in die staatlichen und gesell-<lb/>schaftlichen Zustände lehren, die Grundsätze, nach<lb/>welchen gewisse Absichten, z. B. die Pflege der Volks-<lb/>wirthschaft, die Verwaltung des Staatshaushaltes u. s. f.<lb/>am zweckmässigsten verwirklicht werden können.</p><lb/><p>In diesem Sinne sagte ich, dass der <hi rendition="#g">Geschichts-<lb/>schreiber und Statistiker</hi> die concreten Er-<lb/>scheinungen des Menschenlebens und ihre concreten<lb/>Beziehungen in Raum und Zeit (der erstere unter dem<lb/>Gesichtspunkte der Entwickelung, der letztere unter<lb/>jenem der Zuständlichkeit!), der <hi rendition="#g">Theoretiker</hi> die<lb/>Erscheinungsformen des Menschenlebens und die Ge-<lb/>setze der Erscheinungen des letzteren (die Typen und<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Menger</hi>, Die Irrthümer des Historismus. 2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0034"/>
die typischen Relationen der Menschheitserscheinungen),<lb/>der Bearbeiter der <hi rendition="#g">praktischen</hi> Staats- und Social-<lb/>wissenschaften aber die Grundsätze zum zweckmässigen<lb/>Handeln auf dem Gebiete der Staats- und der Gesell-<lb/>schaftserscheinungen zu erforschen und darzustellen<lb/>habe.</p><lb/><p>Ich blieb bei dieser Classification und ihrer An-<lb/>wendung auf die Wirthschaftswissenschaften nicht<lb/>stehen. Die hauptsächlichen Irrthümer der historischen<lb/>Schule der deutschen Volkswirthe betreffen ihre Auf-<lb/>fassung vom Wesen der theoretischen Nationalökonomie,<lb/>ihre einseitige Hinneigung zu <hi rendition="#g">einzelnen</hi> mit histo-<lb/>rischen Studien eng verbundenen Richtungen der theore-<lb/>tischen Forschung. Hatte ich mir die Aufgabe gestellt,<lb/>in seinen Grundzügen zunächst das ganze System der<lb/>Probleme darzulegen, welche der menschliche Geist<lb/>auf dem Gebiete der Socialforschung überhaupt und der<lb/>politischen Oekonomie insbesondere zu lösen hat, so<lb/>trat an mich nunmehr die engere Aufgabe heran, das<lb/>System der berechtigten Richtungen der <hi rendition="#g">theore-<lb/>tischen</hi> Forschung auf dem Gebiete der Volkswirth-<lb/>schaft festzustellen. In diesem Sinne habe ich ausge-<lb/>führt, dass es zwei Hauptrichtungen der theoretischen<lb/>Forschung gebe. Beide haben den Zweck, die Er-<lb/>scheinungsformen und die Gesetze der volkswirthschaft-<lb/>lichen Phänomene festzustellen. Die erstere (<hi rendition="#g">die<lb/>empirische</hi>) soll die Erscheinungsformen der realen<lb/>Phänomene der Volkswirthschaft &#x201E;in ihrer <hi rendition="#g">vollen</hi> empi-<lb/>rischen Wirklichkeit&#x201C; und die zu beobachtenden Regel-<lb/>mässigkeiten in der Aufeinanderfolge und der Coëxistenz,<lb/>(die &#x201E;empirischen Gesetze&#x201C;) der volkswirthschaftlichen<lb/>Erscheinungen feststellen, während der anderen (der<lb/><hi rendition="#g">exacten</hi> Richtung der theoretischen Forschung), in<lb/>einer den exacten Naturwissenschaften <hi rendition="#g">analogen</hi>, wenn<lb/><pb n="19" facs="#f0035"/>
auch keineswegs identischen Weise, die Aufgabe zu-<lb/>fällt, die realen Erscheinungen der Volkswirthschaft<lb/>auf ihre einfachsten streng typischen Elemente zurück-<lb/>zuführen und uns, auf der Grundlage des Isolirungs-<lb/>verfahrens, die (exacten) Gesetze darzulegen, nach<lb/>welchen sich complicirtere Erscheinungen der Volks-<lb/>wirthschaft aus den obigen Elementen entwickeln, um<lb/>uns auf diesem Wege, zwar nicht das Verständniss der<lb/>socialen Erscheinungen in &#x201E;<hi rendition="#g">ihrer vollen empi-<lb/>rischen Wirklichkeit</hi>&#x201C;, wohl aber jenes der<lb/><hi rendition="#g">wirthschaftlichen Seite</hi> derselben zu verschaffen.</p><lb/><p>Dem Nachweise der von der historischen Schule<lb/>deutscher Nationalökonomen eifrig bestrittenen Be-<lb/>rechtigung dieser letzteren Richtung des theoretischen<lb/>Erkenntnissstrebens auf dem Gebiete der Volkswirth-<lb/>schaft habe ich aber meine besondere Sorgfalt zuge-<lb/>wandt.</p><lb/><p>Nun weiss ich sehr wohl, dass durch die Zu-<lb/>sammenfassung der Ergebnisse eines Theiles meiner<lb/>Untersuchungen in so wenige Worte ich meinen Lesern<lb/>nur ein höchst unvollkommenes Bild derselben zu bieten<lb/>vermag. Liegt doch der hauptsächliche Werth wissen-<lb/>schaftlicher Ergebnisse in der genetischen Entwicklung<lb/>und der methodischen Begründung derselben. Indess<lb/>selbst die schematische Form, in welcher ich dieselben<lb/>hier wiedergebe, wird, wie ich glaube, genügen, um<lb/>meine Leser über den Werth der Angriffe zu orientiren,<lb/>welche meine &#x201E;Untersuchungen über die Methode der<lb/>Forschung&#x201C; seitens eines Theiles der national-ökono-<lb/>mischen Kritik Deutschlands erfahren haben.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="[20]" facs="#f0036"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Vierter Brief.</hi></head><lb/><p>Der Gegensatz zwischen den historischen und<lb/>den theoretischen Socialwissenschaften, wie ich ihn in<lb/>meinem letzten Briefe gekennzeichnet und in meinen<lb/>&#x201E;Untersuchungen über die Methode der Socialwissen-<lb/>schaften&#x201C; eines Weiteren ausgeführt habe <note place="foot" n="*)">S. 3 ff. und 252 ff.</note>, wird von<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> nicht bestritten, sondern in seiner Weise<lb/>anerkannt. Er gibt zu <note place="foot" n="**)">Jahrbuch a. a. O. S. 241.</note>, dass die Scheidung der Er-<lb/>kenntnissrichtungen, von denen ich ausgehe &#x2014; be-<lb/>rechtigt? &#x2014; nein! &#x2014; dieser Ausdruck fehlt offenbar<lb/>in dem eigenthümlichen Recensenten-Argot <hi rendition="#g">Schmol-<lb/>ler</hi>&#x2019;s &#x2014; sondern &#x201E;von einer gewissen Berechtigung<lb/>sei&#x201C;. &#x201E;<hi rendition="#g">Aber dieser Gegensatz dürfe nicht<lb/>als eine unüberbrückbare Kluft aufgefasst<lb/>werden</hi>.&#x201C; &#x201E;Die Wissenschaft vom Individuellen&#x201C; &#x2014;<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> möchte &#x201E;lieber sagen&#x201C;, die <hi rendition="#g">descriptive</hi><lb/>Wissenschaft <note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_3_1" next="#seg2pn_3_2">Ich, für meine Person, möchte dies keineswegs<lb/>&#x201E;lieber sagen&#x201C;. Die Botanik, die Zoologie, die Petrographie<lb/>u. s. f. sind doch sicherlich keine Wissenschaften vom <hi rendition="#g">Indi-</hi></note> &#x2014; &#x201E;liefere die Vorarbeiten für die all-<lb/><pb n="21" facs="#f0037"/>
gemeine Theorie; diese Vorarbeiten seien um so voll-<lb/>endeter, als die Erscheinungen nach allen wesentlichen<lb/>Merkmalen, Veränderungen, Ursachen und Folgen be-<lb/>schrieben seien. Die vollendete Beschreibung setze aber<lb/>wieder eine vollendete Classification der Erscheinungen,<lb/>eine vollendete Begriffsbildung, eine richtige Einreihung<lb/>des Einzelnen unter die beobachteten Typen, eine<lb/>völlige Uebersicht über die möglichen Ursachen voraus.<lb/>Jede vollendete Beschreibung also sei ein Beitrag zur<lb/>Feststellung <hi rendition="#g">des generellen Wesens der be-<lb/>treffenden Wissenschaft</hi>.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Des generellen Wesens der betreffenden Wissen-<lb/>schaft!&#x201C; Was soll das heissen? Was ist &#x201E;das generelle<lb/>Wesen einer Wissenschaft&#x201C;? Meint <hi rendition="#g">Schmoller</hi> viel-<lb/>leicht die Erkenntniss des Generellen, (der Erscheinungs-<lb/>formen!) auf irgend einem Gebiete der Forschung?<lb/>Doch ich will ihm mit dergleichen Fragen nicht allzu<lb/>lästig werden. Indess, was will überhaupt die obige Dar-<lb/>legung mit ihrer seltsamen Terminologie?</p><lb/><p>Wenn <hi rendition="#g">Schmoller</hi> in den obigen Ausführungen<lb/>sagen wollte, dass historische Studien für den Theore-<lb/>tiker, und umgekehrt die Kenntniss der Theorie der<lb/>Volkswirthschaft für den Historiker von Wichtigkeit<lb/>seien und deshalb jeder Fortschritt auf dem Gebiete<lb/>der Geschichtsschreibung der Theorie, und umgekehrt<lb/><note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_3_2" prev="#seg2pn_3_1"><hi rendition="#g">viduellen</hi> und doch <hi rendition="#g">descriptive</hi> Wissenschaften. Ich<lb/>habe nicht ohne triftigen Grund die alte Terminologie, welche<lb/>die obigen Disciplinen zur &#x201E;historia naturalis&#x201C;, zu den<lb/>&#x201E;historischen Wissenschaften&#x201C; in ganz anderem, als dem<lb/>modernen Verstande des Wortes zählt, verlassen und die<lb/>historischen Wissenschaften im heutigen Sinne als die &#x201E;Wissen-<lb/>schaften vom Individuellen&#x201C; bezeichnet. <hi rendition="#g">Schmoller</hi> miss-<lb/>versteht mich hier, wie an zahlreichen anderen Stellen, indem<lb/>er mich zu berichtigen vermeint.</note><lb/><pb n="22" facs="#f0038"/>
jeder Fortschritt der letzteren der Geschichtsschreibung<lb/>zu Gute komme, so hat er Recht, vollkommen Recht,<lb/>und es konnte nur die Frage entstehen, weshalb es<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>, eine so selbstverständliche Wahrheit in<lb/>eine so unverständliche Sprache zu hüllen, beliebt?<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> wird doch nicht etwa seinen Lesern zu-<lb/>muthen, den obigen Satz, und wäre er in eine noch<lb/>seltsamere Sprache gekleidet, für eine neue, erst<lb/>noch zu beweisende Wahrheit zu nehmen, oder ihnen<lb/>glauben machen wollen, dass <hi rendition="#g">mir</hi> dergleichen unbe-<lb/>kannt sei?</p><lb/><p>Ich habe (in meinen &#x201E;Untersuchungen&#x201C;) darauf<lb/>hingewiesen, dass die theoretische Forschung auf dem<lb/>Gebiete der Volkswirthschaft in der Geschichte der<lb/>letzteren eine höchst werthvolle empirische Grundlage<lb/>finde, habe hervorgehoben <note place="foot" n="*)">A. a. O. S. 123.</note>, dass eine höher ent-<lb/>wickelte Theorie der Wirthschaftserscheinungen ohne<lb/>das Studium der Geschichte der Volkswirthschaft nicht<lb/>denkbar sei, auch für die praktischen Wissenschaften<lb/>von der Volkswirthschaft (die Volkswirthschaftspolitik<lb/>und die Finanzwissenschaft) die Bedeutung des Ge-<lb/>schichtsstudiums in nicht misszuverstehender Weise<lb/>betont. <note place="foot" n="**)">A. a. O. S. 187.</note> Ich habe ausdrücklich die historischen<lb/>Wissenschaften von der Volkswirthschaft als Hilfs-<lb/>wissenschaften der politischen Oekonomie, und umge-<lb/>kehrt diese letztere als eine Hilfswissenschaft der<lb/>ersteren bezeichnet. <note place="foot" n="***)">Ebend. S. 18.</note></p><lb/><p>Was will also <hi rendition="#g">Schmoller</hi> mit den obigen im<lb/>Tone der Belehrung vorgetragenen Bemerkungen?</p><lb/><p>Was will er damit in einer Kritik meines Buches?<lb/><pb n="23" facs="#f0039"/>
Doch wohl nur seinen Lesern die Meinung beibringen,<lb/>dass mir die Trivialitäten, welche er in einer halb<lb/>unverständlichen Sprache vorträgt, unbekannt seien?<lb/>Er will mich über Dinge belehren, von denen ich um<lb/>des Humors willen, welcher in gewissen Prätensionen<lb/>der historischen Nationalökonomen liegt, nachgewiesen<lb/>habe <note place="foot" n="*)">Ebend. S. 187.</note>, dass sie seit <hi rendition="#g">Platon</hi> und <hi rendition="#g">Aristoteles</hi> von<lb/>den Schriftstellern über &#x201E;praktische Philosophie&#x201C; wieder-<lb/>holt wurden und wiederholt werden!</p><lb/><p>Indess selbst wenn die obigen Bemerkungen<lb/>originell wären, wenn nicht die Patina von zwei Jahr-<lb/>tausenden auf ihnen läge, was haben sie mit der Frage<lb/>nach den <hi rendition="#g">Grenzen</hi> zwischen Geschichtsschreibung und<lb/>Theorie auf dem Gebiete der Volkswirthschaft zu thun?<lb/>Dass die Geschichte der Volkswirthschaft und nicht<lb/>nur diese, sondern auch zahlreiche andere Disciplinen<lb/>als Hilfswissenschaften der theoretischen National-<lb/>ökonomie bezeichnet werden können und jeder Fort-<lb/>schritt derselben demnach der theoretischen National-<lb/>ökonomie zu Gute komme, ja dass alle Wissenschaften<lb/>in einem gewissen Zusammenhange stehen, wer wird<lb/>dies leugnen, wer hat dies je geleugnet? Nur ein<lb/>ganz unkundiger Beurtheiler vermöchte indess daraus<lb/>den Schluss zu ziehen, <hi rendition="#g">dass zwischen den ein-<lb/>zelnen Wissenschaften überhaupt keine<lb/>festen Grenzen bestehen</hi> und dass insbesondere<lb/>die historischen Wissenschaften von der Volkswirth-<lb/>schaft und die theoretische Nationalökonomie miteinan-<lb/>der verwechselt werden dürfen. Und nur dagegen, gegen<lb/>die Irrthümer, in welche unsere historischen National-<lb/>ökonomen in dieser Rücksicht verfallen sind, habe ich<lb/>mich gewendet. <note place="foot" n="**)">Ebend. S. 11 ff.</note></p><lb/><pb n="24" facs="#f0040"/>
<p>Keine unüberbrückbare Kluft trennt die Geschichte<lb/>von der Theorie der Volkswirthschaft, so wenig als<lb/>die Anatomie von der Physiologie, die Mathematik von<lb/>der Physik und der Chemie; zwischen der theoretischen<lb/>Nationalökonomie und der Geschichte der Volkswirth-<lb/>schaft, ja zwischen den Wissenschaften überhaupt besteht<lb/>selbstverständlich keine so unüberbrückbare Kluft, wie<lb/>etwa zwischen der transcendentalen Philosophie und<lb/>einer dänischen Dogge; indess doch in jedem Falle <hi rendition="#g">eine<lb/>ganzbestimmte Grenze</hi>, wie eine solche zwischen<lb/>Wissenschaften eben zu bestehen vermag. Der Physio-<lb/>log verfolgt andere wissenschaftliche Ziele als der<lb/>Anatom, auch wenn er sich für seine Zwecke mit den<lb/>Ergebnissen der Anatomie beschäftigt, der Physiker<lb/>andere Ziele als der Mathematiker, auch wenn er sich<lb/>der Ergebnisse der Mathematik für seine Zwecke be-<lb/>dient, und das Ziel, welches sich der Bearbeiter der<lb/>Theorie der Volkswirthschaft setzt, ist ein durchaus<lb/>verschiedenes von jenem des Historikers auf dem<lb/>Gebiete der Volkswirthschaft, auch wenn er für seinen<lb/>Zweck historische Studien betreibt. &#x201E;Es sind <hi rendition="#g">concrete</hi><lb/>Thaten, Schicksale, Institutionen etc. bestimmter Völker<lb/>und Staaten, es sind concrete Culturentwicklungen und<lb/>Zustände, deren Erforschung die Aufgabe der Geschichte,<lb/>beziehungsweise der (historischen!) Statistik bildet,<lb/>während die theoretischen Socialwissenschaften uns die<lb/><hi rendition="#g">Erscheinungsformen</hi> der socialen Phänomene und<lb/>die <hi rendition="#g">Gesetze</hi> ihrer Aufeinanderfolge, Coëxistenz u. s. f.<lb/>darzulegen die Aufgabe haben.&#x201C; <note place="foot" n="*)">&#x201E;Untersuchungen&#x201C; S. 12 ff.</note></p><lb/><p>Hier, in Rücksicht auf die Aufgaben und die<lb/>Ziele der Forschung, bestehen jene strengen Grenzen<lb/>zwischen den obigen Wissenschaften, welche nicht ver-<lb/><pb n="25" facs="#f0041"/>
wischt werden dürfen, ohne der Verwirrung und dem<lb/>flachsten Dilettantismus Thür und Thor zu öffnen.<lb/>Was ich der historischen Schule deutscher National-<lb/>ökonomen zum Vorwurfe mache, ist nicht, dass sie die<lb/>Geschichte der Volkswirthschaft <hi rendition="#g">als Hilfswissen-<lb/>schaft der politischen Oekonomie</hi> betreibt,<lb/>sondern, dass ein Theil ihrer Anhänger über histori-<lb/>schen Studien die politische Oekonomie selbst aus dem<lb/>Auge verloren hat.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[26]" facs="#f0042"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Fünfter Brief.</hi></head><lb/><p>Sie fragen mich, mein Freund, warum denn<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> eigentlich den selbstverständlichen Satz,<lb/>dass die historischen Wissenschaften von der Volks-<lb/>wirthschaft (die Geschichte und die Statistik der letztern)<lb/>lediglich im Verhältnisse von Hilfswissenschaften zu<lb/>der politischen Oekonomie stehen, nicht rückhaltlos<lb/>zugebe, sein Bestreben vielmehr dahin gehe, die Grenzen<lb/>zwischen den beiden obigen Wissensgebieten nach<lb/>Möglichkeit zu verwirren? Die Erklärung hierfür, oder<lb/>um mich der edlen Ausdrucksweise <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s zu<lb/>bedienen, die Erklärung für seine Abneigung &#x201E;gegen<lb/>die <hi rendition="#g">Scheuleder</hi> wissenschaftlicher Arbeitstheilung&#x201C;<lb/>liegt ziemlich nahe. Kein Vernünftiger leugnet die<lb/>Wichtigkeit historischer Studien für die Forschung<lb/>auf dem Gebiete der politischen Oekonomie. Niemand<lb/>leugnet auch den Nutzen, welchen die Geschichte der<lb/>Volkswirthschaft an sich für das Verständniss der<lb/>volkswirthschaftlichen Erscheinungen hat. Indess dies<lb/>vermag dem Herausgeber des Berliner Jahrbuches nicht<lb/>zu genügen. Er will seine historisch-statistische Klein-<lb/>malerei weiter betreiben, und doch die Prätension nicht<lb/><pb n="27" facs="#f0043"/>
aufgeben, für einen Bearbeiter der politischen Oekonomie<lb/>und speciell der Theorie der Volkswirthschaft zu gelten,<lb/>und deshalb sein Widerwille gegen die &#x201E;<hi rendition="#g">Scheuleder</hi><lb/>wissenschaftlicher Arbeitstheilung&#x201C;, in Wahrheit aber<lb/>gegen jede sachgemässe Bestimmung der Grenzen<lb/>zwischen Geschichte und Theorie der Volkswirthschaft,<lb/>deshalb auch die von ihm zäh festgehaltene Meinung, dass<lb/>die Geschichte der Volkswirthschaft der <hi rendition="#g">descriptive<lb/>Theil</hi> der politischen Oekonomie sei<note place="foot" n="*)">Jahrbuch a. a. O. S. 241.</note>, während sie doch<lb/>überhaupt kein Theil der politischen Oekonomie, sondern<lb/>eine Hilfswissenschaft der letzteren ist. Um über diese<lb/>allerdings schwer überbrückbare Kluft zu gelangen,<lb/>stellt er die Theorie von der keineswegs unüber-<lb/>brückbaren Kluft zwischen der Geschichtsschreibung<lb/>und der Theorie auf dem Gebiete der Volkswirthschaft<lb/>auf. &#x201E;Der Gegensatz zwischen den obigen Wissenschaften<lb/>darf nicht als eine unüberbrückbare Kluft aufgefasst<lb/>werden.&#x201C; Die Frage nach den Grenzen zwischen den<lb/>historischen und theoretischen Wissenschaften ist damit<lb/>erledigt! so recht im Geiste <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s erledigt!</p><lb/><p><hi rendition="#i">Bienheureux les Ecrivains</hi> &#x2014; möchte ich hier mit<lb/>Balzac ausrufen &#x2014; <hi rendition="#i">qui se contentent si facilement</hi>.<lb/>Damit <hi rendition="#g">Schmoller</hi> seine historisch-statistische Mikro-<lb/>graphie ruhig fortsetzen könne, sollen historisch ge-<lb/>wordene, allgemein anerkannte wissenschaftliche Classifi-<lb/>cationen umgeworfen worden, damit er auch fürder-<lb/>hin sich seinen Strassburger historischen Spaziergängen<lb/>ungestört widmen könne und doch für einen Bearbeiter<lb/>der politischen Oekonomie gelte, sollen alle wissen-<lb/>schaftlichen Kategorien auf den Kopf gestellt werden!<lb/>Wahrhaftig! das wäre der Mühe werth! Und darum<lb/>noch einmal: Wer die Ergebnisse der Geschichtsforschung<lb/><pb n="28" facs="#f0044"/>
für die Zwecke der Forschung auf dem Gebiete der<lb/>politischen Oekonomie verwerthet, ist allerdings ein<lb/>politischer Oekonom, wer aber die Geschichte der Volks-<lb/>wirthschaft selbst erforscht, ist in dieser seiner Function<lb/>ein Geschichtsschreiber der Volkswirthschaft, ein wissen-<lb/>schaftlicher Historiker, nebenbei gesagt, natürlich nur<lb/>dann, wenn er mit den Quellen und der Technik der<lb/>Geschichtsforschung genügend vertraut ist. So ist es,<lb/>und so wird es hoffentlich bleiben, wenn auch darüber<lb/>klar würde, dass <hi rendition="#g">Schmoller</hi> die Aufgabe der politi-<lb/>schen Oekonomie aus dem Grunde verkannt habe.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[29]" facs="#f0045"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Sechster Brief.</hi></head><lb/><p>Hätte <hi rendition="#g">Schmoller</hi> die fundamentale Verschieden-<lb/>heit der historischen Wissenschaften von der Volks-<lb/>wirthschaft einerseits und der politischen Oekonomie<lb/>andererseits, und insbesondere jene Verschiedenheit,<lb/>welche zwischen den <hi rendition="#g">historischen</hi> Wissenschaften<lb/>von der Volkswirthschaft und der <hi rendition="#g">theoretischen</hi><lb/>Volkswirthschaftslehre besteht, ohne Umschweife zuge-<lb/>standen und nicht vielmehr eine offenliegende Wahrheit<lb/>durch allerhand Ausflüchte zu verdunkeln versucht, so<lb/>würde sich allerdings auch dann noch eine Differenz<lb/>zwischen meinen Ansichten über das Verhältniss der<lb/>Geschichte zu der politischen Oekonomie und den<lb/>seinen herausgestellt haben.</p><lb/><p>Dass die Geschichte und die Statistik der Volks-<lb/>wirthschaft zur politischen Oekonomie überhaupt und<lb/>zu dem theoretischen Theile der letzteren insbesondere<lb/>lediglich im Verhältnisse von Hilfswissenschaften stehen,<lb/>von diesen letztern streng zu unterscheidende Wissen-<lb/>schaften seien, darüber vermag unter einigermassen sach-<lb/>kundigen Beurtheilern allerdings kein vernünftiger<lb/>Zweifel zu bestehen; ebensowenig aber auch darüber,<lb/><pb n="30" facs="#f0046"/>
dass die historischen Wissenschaften von der Volks-<lb/>wirthschaft, nicht nur an und für sich, sondern auch in<lb/>der obigen Rücksicht, das ist als <hi rendition="#g">Hilfswissen-<lb/>schaften</hi> der politischen Oekonomie von Wichtigkeit<lb/>seien. Es gibt keine Hilfswissenschaft, deren Nutzbar-<lb/>machung für die Zwecke der Forschung auf dem Ge-<lb/>biete jener Disciplin, zu welcher sie sich in dem hier<lb/>in Rede stehenden Verhältnisse befindet, nicht von einer<lb/>gewissen Bedeutung wäre. Dies liegt schon in der An-<lb/>erkennung derselben als <hi rendition="#g">Hilfswissenschaft</hi> der<lb/>betreffenden Disciplin. So wenig Jemand den Charakter<lb/>der historischen Wissenschaften von der Volkswirth-<lb/>schaft als Hilfswissenschaften der politischen Oekonomie<lb/>zu leugnen vermag, so wenig wird er die Bedeutung<lb/>derselben für die Forschung auf dem Gebiete dieser<lb/>letztern in Abrede stellen können.</p><lb/><p>Eine wesentlich andere Frage ist jedoch die-<lb/>jenige nach dem relativen Masse der Berechtigung<lb/>einzelner Richtungen der Forschung auf einem be-<lb/>stimmten Gebiete der Erscheinungswelt. Kein Ver-<lb/>nünftiger wird bezweifeln, dass in dieser Rücksicht<lb/>die Möglichkeit der Unterschätzung, aber auch eine<lb/>solche der Uebertreibung vorhanden sei.</p><lb/><p>Nun weiss ich sehr wohl, dass unter allen Auf-<lb/>gaben, welche die wissenschaftliche Discussion darbietet,<lb/>keine schwieriger ist, als die richtigen Grenzen wissen-<lb/>schaftlicher Bestrebungen festzustellen. Alle Wissen-<lb/>schaft ist ihrer Idee nach unendlich; jede, wenn auch<lb/>noch so einseitige Uebertreibung einer wissenschaftlichen<lb/>Richtung hat ihren Nutzen und deshalb, von einem<lb/>gewissen Standpunkte, ihre Berechtigung. Niemand<lb/>fällt es demnach auch bei, zu behaupten, <hi rendition="#g">dass<lb/>selbst die einseitigste Hingabe der Ver-<lb/>treter unserer Wissenschaft an historische</hi><lb/><pb n="31" facs="#f0047"/>
<hi rendition="#g">Studien für die Forschung auf dem Gebiete<lb/>der politischen Oekonomie jedes wie immer<lb/>gearteten mittelbaren Nutzens entbehre</hi>.<lb/>All&#x2019; dies steht, wie gesagt, für keinen in der wissen-<lb/>schaftlichen Forschung auch nur einigermassen Er-<lb/>fahrenen in Frage.</p><lb/><p>Was dagegen nicht minder feststeht, ist der<lb/>Umstand, dass die Zahl der Bearbeiter einer Wissen-<lb/>schaft in jedem Volke und in jedem Zeitalter eine<lb/>begrenzte ist, und der Unendlichkeit wissenschaftlicher<lb/>Aufgaben keine gleich unendliche Fähigkeit zur<lb/>Lösung derselben gegenübersteht. Jede einseitige Ueber-<lb/>treibung einzelner, wenn auch berechtigter Richtun-<lb/>gen der Forschung ist demnach mit einer ebenso ein-<lb/>seitigen Vernachlässigung anderer gleichbedeutend, und<lb/>in diesem Sinne müsste die nahezu ausschliessliche<lb/>Hingabe vieler deutscher Volkswirthe an historische<lb/>Forschungen unter allen Umständen, d. i. selbst dann<lb/>als eine verderbliche Einseitigkeit betrachtet werden,<lb/>wenn die &#x201E;Geschichte der Volkswirthschaft&#x201C; in der<lb/>That ein <hi rendition="#g">Theil</hi> der &#x201E;politischen Oekonomie&#x201C; wäre; die-<lb/>selbe müsste auch unter der obigen Voraussetzung<lb/>als eine Einseitigkeit, und zwar als eine verderbliche<lb/>Einseitigkeit bezeichnet werden, weil sie mit einer<lb/>ebenso einseitigen Vernachlässigung der theoretischen<lb/>Forschung auf dem Gebiete unserer Wissenschaft noth-<lb/>wendig parallel läuft, während doch eben die theore-<lb/>tische Nationalökonomie, um ihres zurückgebliebenen<lb/>Zustandes willen, dringend der Reform bedarf.</p><lb/><p>Nun ist aber die Geschichte der Volkswirthschaft<lb/>kein <hi rendition="#g">Theil</hi>, sondern eine <hi rendition="#g">Hilfswissenschaft</hi> der<lb/>politischen Oekonomie &#x2014; eine nützliche, eine unent-<lb/>behrliche Hilfswissenschaft, indess doch nur eine Hilfs-<lb/>wissenschaft, und die nahezu ausschliessliche Hingabe<lb/><pb n="32" facs="#f0048"/>
der gelehrten deutschen Volkswirthe an die Bear-<lb/>beitung derselben demnach eine so klar in die Augen<lb/>fallende Einseitigkeit, dass es unbegreiflich ist, wie<lb/>hier auch nur ein Gegensatz der Meinungen zu ent-<lb/>stehen vermochte.</p><lb/><p>Glauben Sie, dass nach dem hier Gesagten noch<lb/>irgend ein vernünftiger Zweifel über meine Stellung<lb/>zu der obigen Frage möglich sei? Für denjenigen, dem<lb/>es um die Wahrheit zu thun ist, sicherlich nicht.</p><lb/><p>Lassen wir, mein Freund, indem wir die Ein-<lb/>seitigkeiten der historischen Schule deutscher Volks-<lb/>wirthe bekämpfen, unsere Gegner deshalb immerhin<lb/>über Verkennung ihrer Verdienste auf dem Gebiete<lb/>der Geschichtsforschung, ja darüber klagen, dass<lb/>uns die Bedeutung der letztern für unsere Wissen-<lb/>schaft nicht klar sei; kein irgendwie besonnener und<lb/>unbefangener Beurtheiler wird indess fürderhin darüber<lb/>im Zweifel sein können, dass <hi rendition="#g">Schmoller</hi> durch der-<lb/>gleichen Behauptungen nur den eigentlichen Gegenstand<lb/>der Discussion zu umgehen sucht.</p><lb/><p>Was ich bekämpfe, ist die obige Einseitigkeit<lb/>der historischen Schule; wofür ich eintrete, <hi rendition="#g">die<lb/>Wiedereinsetzung aller berechtigten Rich-<lb/>tungen menschlichen Erkenntnissstrebens<lb/>auf dem Gebiete der Volkswirthschaft</hi>.<lb/>Nicht ich trage die &#x201E;<hi rendition="#g">Scheuleder</hi> wissenschaftlicher<lb/>Arbeitstheilung&#x201C;.<note place="foot" n="*)">Vgl. <hi rendition="#g">meine</hi> Untersuchungen S. XVIII. ff.</note></p><lb/><p>&#x201E;Wer unbefangen, insbesondere nicht als Ver-<lb/>&#x201E;treter einer einseitigen Richtung engagirt, <hi rendition="#g">Menger</hi>&#x2019;s<lb/>&#x201E;Darlegung auf sich wirken lässt, wird aus derselben<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">die volle Würdigung der wechselseitigen</hi><lb/><pb n="33" facs="#f0049"/>
&#x201E;<hi rendition="#g">Bedingtheit aller Forschungsrichtungen<lb/>&#x201E;als Ausfluss der Veranlagung unseres<lb/>&#x201E;Geistes entnommen haben</hi>.&#x201C;<note place="foot" n="*)">E. <hi rendition="#g">Sax</hi>, Das Wesen und die Aufgaben der Nat.-Oek.<lb/>Wien, 1884. S. 32.</note></p><lb/><p>Wer dagegen eben so unbefangenen Geistes<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s literarischer Thätigkeit folgt, wird aus<lb/>dem halben Dutzend Schriften, das er bisher über<lb/>die Entwicklung der Strassburger Gewerbsverhältnisse<lb/>veröffentlicht hat, sicherlich nichts weniger, als den<lb/>Eindruck der Universalität, gewonnen haben.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Menger</hi>, Die Irrthümer des Historismus. 3</fw></div><lb/><pb n="[34]" facs="#f0050"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Siebenter Brief.</hi></head><lb/><p>Nicht der wieder und immer wieder betonte<lb/>mittelbare Nutzen historischer Studien für die Forschung<lb/>und die Lehre auf dem Gebiete der politischen Oeko-<lb/>nomie, sondern die Verwechslung von Theorie und Ge-<lb/>schichtsschreibung, die einseitige Hingabe eines nicht<lb/>geringen Theiles der deutschen Vertreter unserer Wissen-<lb/>schaft an die Bearbeitung einer Hilfswissenschaft dieser<lb/>letzteren, ist, was ich in meinen &#x201E;Untersuchungen&#x201C;<lb/>bekämpft habe.</p><lb/><p>Was ist der Grund dieser Einseitigkeit? Wieso,<lb/>fragen Sie mich, ist der obige, für die Entwicklung der<lb/>politischen Oekonomie überhaupt, und des theoretischen<lb/>Theiles dieser letzteren insbesondere, so verderblich<lb/>gewordene Irrthum entstanden?</p><lb/><p>Ich will hier nicht ausschliesslich von <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>und den geistesverwandten Genossen dieses Autors<lb/>sprechen. Ueber die speciellen Ursachen des Historismus<lb/>dieser Schriftsteller habe ich mich bereits geäussert.<lb/>Indess die hier angedeuteten Verhältnisse sind denn doch<lb/>nur zufällige; eine so weit verbreitete Erscheinung, wie<lb/>der Historismus auf dem Gebiete der deutschen National-<lb/><pb n="35" facs="#f0051"/>
ökonomie, kann nur das Ergebniss viel universellerer<lb/>Ursachen sein. Die einseitige Ueberschätzung geschicht-<lb/>licher Studien Seitens eines Theiles unserer deutschen<lb/>Volkswirthe wurzelt denn auch in der That in einer<lb/>Reihe von Irrthümern über das Wesen der politischen<lb/>Oekonomie und über das Verhältniss historischer Studien<lb/>zu dieser letzteren, in einer Reihe falscher Grund-<lb/>auffassungen, welche unter unseren historischen Volks-<lb/>wirthen vorherrschen und bei flüchtiger Betrachtung<lb/>allerdings geeignet sind, dem einseitigen Historismus<lb/>in unserer Wissenschaft den Schein der Berechtigung<lb/>zu verleihen.</p><lb/><p>Ich möchte hier vor allem der unter den deutschen<lb/>Nationalökonomen weit verbreiteten Meinung gedenken,<lb/>dass der Weg zu einer Reform der Politischen Oeko-<lb/>nomie, zum mindesten <hi rendition="#g">der nächste zu unter-<lb/>nehmende Schritt zu einer solchen, die Er-<lb/>forschung der Wirthschaftsgeschichte</hi> sei.</p><lb/><p>&#x201E;Es ist&#x201C;, schreibt <hi rendition="#g">Schmoller</hi><note place="foot" n="*)">Jahrbuch, a. a. O. S. 241 ff.</note>, &#x201E;keineswegs eine<lb/>Vernachlässigung der Theorie, sondern der nothwendige<lb/>Unterbau für sie, wenn in einer Wissenschaft zeitweise<lb/>überwiegend descriptiv verfahren wird &#x2026; Dass durch<lb/>solche Arbeiten zeitweise ein Theil der Kräfte ab-<lb/>gehalten wird, an der Theorie fortzuarbeiten, liegt im<lb/>Wesen wissenschaftlicher Arbeitstheilung.&#x201C;</p><lb/><p>Dass die Geschichte und die Statistik wichtige<lb/>Hilfswissenschaften der politischen Oekonomie und in<lb/>diesem Sinne ein &#x201E;Unterbau&#x201C; der letzteren seien, habe<lb/>ich, wie ich hoffe, in mehr als genügendem Masse bereits<lb/>hervorgehoben. Aus der Bedeutung der Geschichte<lb/>und Statistik als Hilfswissenschaften der politischen<lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0052"/>
Oekonomie, und würde diese Bedeutung auch in noch<lb/>so einseitiger Weise übertrieben, ergeben sich indess<lb/>doch keineswegs die von <hi rendition="#g">Schmoller</hi> gezogenen Con-<lb/>sequenzen. Sind die historischen Wissenschaften von<lb/>der Volkswirthschaft wichtige, ja unentbehrliche Hilfs-<lb/>wissenschaften für die theoretische Nationalökonomie,<lb/>so kann daraus vernünftigerweise doch nur der<lb/>Schluss gezogen werden, dass die Forschung auf dem<lb/>Gebiete dieser letzteren die Ergebnisse der Geschichts-<lb/>forschung und der Statistik zu sammeln und für ihre<lb/>Zwecke zu benützen habe. Es würde daraus folgen,<lb/>dass die Bearbeiter der politischen Oekonomie das von<lb/>den Historikern und Statistikern erforschte historische<lb/>und statistische Material auf das eifrigste und sorg-<lb/>fältigste für <hi rendition="#g">ihre</hi> Zwecke &#x2014; für die Feststellung der<lb/>&#x201E;Gesetze&#x201C; der volkswirthschaftlichen Erscheinungen<lb/>u. s. f. &#x2014; zu sammeln und zu verwerthen haben.</p><lb/><p>Nie wurde von den Historikern aller Völker der<lb/>Culturgeschichte und der Cultur-Statistik überhaupt,<lb/>und der Geschichte und Statistik der wirthschaftlichen<lb/>Seite des Volkslebens insbesondere, eine grössere Auf-<lb/>merksamkeit zugewandt, als in unseren Tagen; nie war<lb/>noch der Umfang des von den Theoretikern auf dem<lb/>Gebiete der Volkswirthschaft zu bewältigenden historisch-<lb/>statistischen Materials ein grösserer, nie die Sachlage,<lb/>selbst für jene Zweige der volkswirthschaftlichen Theorie,<lb/>welche sich vorwiegend auf die Ergebnisse der Geschichte<lb/>und der Statistik stützen, eine so günstige, als in<lb/>der Gegenwart. Wahrlich, an historisch-statistischem<lb/>Material für die theoretische Forschung auf dem Gebiete<lb/>der Volkswirthschaft fehlt es in unseren Tagen den<lb/>Socialphilosophen weniger, als je, und zwar selbst jenen,<lb/>welche die obengedachten Zweige der volkswirthschaft-<lb/>lichen Theorie cultiviren.</p><lb/><pb n="37" facs="#f0053"/>
<p>Darum ist es den historischen Volkswirthen von<lb/>der strengen Observanz <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s indess keineswegs<lb/>zu thun. Nicht die Nutzbarmachung der Ergebnisse<lb/>historischer Forschung für die politische Oekonomie,<lb/>sondern die historische Forschung selbst, insbesondere<lb/>die historisch-statistische Kleinmalerei auf dem Gebiete<lb/>der Volkswirthschaft ist, was die Geister der obigen<lb/>Gruppe von Gelehrten gefangen hält, ohne dass sie doch<lb/>auf den Anspruch verzichten wollen, für Bearbeiter<lb/>der politischen Oekonomie zu gelten. Sie wollen von<lb/>ihrer historischen Mikrographie nicht lassen &#x2014; da-<lb/>gegen wäre nichts einzuwenden; &#x2014; sie wollen nichts-<lb/>destoweniger für Bearbeiter der politischen Oekonomie,<lb/>nicht für solche einer Hilfswissenschaft dieser letztern<lb/>gelten &#x2014; selbst dazu könnte man schweigen; &#x2014; sie<lb/>wollen aber überhaupt, oder doch für ungezählte<lb/>Menschenalter die ausschliessliche, bezw. die nahezu<lb/>ausschliessliche Herrschaft der Wirthschaftsgeschichte<lb/>auf dem Gebiete der politischen Oekonomie, &#x2014; dagegen<lb/>muss sich jeder Besonnene verwahren!</p><lb/><p>Um den obigen vollständig unhaltbaren Stand-<lb/>punkt mit dem Scheine einer gewissen Berechtigung<lb/>zu umgeben, müssen die Geschichte und Statistik der<lb/>Volkswirthschaft zum descriptiven &#x201E;<hi rendition="#g">Theile</hi>&#x201C; der<lb/>politischen Oekonomie gestempelt werden, während sie<lb/>in Wahrheit gar keine <hi rendition="#g">Theile</hi>, sondern nur Hilfs-<lb/>wissenschaften der letztern sind; zu demselben Zwecke<lb/>muss an der Idee festgehalten werden, dass, zum<lb/>mindesten zunächst, nur, oder doch vorwiegend an<lb/>diesem &#x201E;descriptiven Theile&#x201C; zu arbeiten sei.</p><lb/><p>&#x201E;In der Zukunft &#x2014; meint <hi rendition="#g">Schmoller</hi> &#x2014; wird<lb/>für die Nationalökonomie eine neue Epoche kommen,<lb/>aber nur durch Verwerthung des ganzen historisch-<lb/>descriptiven und statistischen Materiales, das jetzt ge-<lb/><pb n="38" facs="#f0054"/>
schaffen wird&#x201C;; inzwischen &#x201E;sei es keine Vernachlässigung<lb/>der Theorie, sondern der nothwendige Unterbau für<lb/>sie, wenn in unserer Wissenschaft überwiegend de-<lb/>scriptiv verfahren werde.&#x201C;<note place="foot" n="*)">Jahrbuch, a. a. O. S. 241 ff.</note></p><lb/><p>Mit Recht protestiren A. <hi rendition="#g">Wagner</hi> und H. <hi rendition="#g">Dietzel</hi><lb/>&#x201E;gegen diesen Wechsel mit etwas langer Verfallszeit&#x201C;<note place="foot" n="**)">Vgl. <hi rendition="#g">Hildebrand</hi>&#x2019;s Jahrbücher, herausg. von<lb/>J. <hi rendition="#g">Conrad</hi>, 1884, N. F., VIII. S. 109.</note><lb/>und eben so richtig bemerkt hierzu E. <hi rendition="#g">Sax</hi><note place="foot" n="***)">E. <hi rendition="#g">Sax</hi>, a. a. O., S. 3.</note>, &#x201E;dass<lb/>es ein durchaus schiefer Gedanke sei, unserer Zeit den<lb/>Beruf zur Gewinnung einer befriedigenden Theorie der<lb/>Volkswirthschaft auf so lange abzusprechen, bis erst<lb/>eine unabsehbare Zahl von Forschungen auf dem Ge-<lb/>biete der Wirthschaftsgeschichte vollbracht sein werde&#x201C;.<lb/>Nur scheint es mir, dass <hi rendition="#g">Sax</hi> immer noch viel zu<lb/>optimistisch sei, wenn er den hierzu erforderlichen<lb/>Zeitraum nach <hi rendition="#g">Menschenaltern</hi> berechnen will.<lb/>Sollte die Wirthschaftsgeschichte, ehe wieder an die<lb/>Bearbeitung der theoretischen Nationalökonomie ge-<lb/>schritten werden könne, im Geiste der historischen<lb/>Mikrographie <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s vollendet werden &#x2014; man<lb/>denke nur an die Fleischpreise von Elberfeld! von<lb/>Pforzheim! von Mühlheim! von Hildesheim! von Ger-<lb/>mersheim! von Zwickau! u. s. f. &#x2014; so würden hierzu<lb/>nur Aeonen ausreichen. Wie die Astronomen zur<lb/>Berechnung ihrer gewaltigen Entfernungen den Be-<lb/>griff von Lichtjahren in ihre Wissenschaft einführen<lb/>mussten: so würden wir Volkswirthe zum Mindesten<lb/>nach Lebensaltern der Sonnensysteme zu rechnen be-<lb/>ginnen müssen, um auch nur einen annäherungsweisen<lb/>Begriff von den Zeiträumen zu erhalten, die nöthig<lb/>wären, um eine vollständige historisch-statistische<lb/><pb n="39" facs="#f0055"/>
Grundlage für die theoretische Forschung im Sinne<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s zu gewinnen.</p><lb/><p>Dabei wäre noch zu berücksichtigen, dass das zu<lb/>erforschende historische Material in Folge des Um-<lb/>standes, dass die Wirthschaftsgeschichte nicht still<lb/>steht, sich unablässig erneuert, ja mit Rücksicht auf<lb/>den Aufschwung der wirthschaftlichen Seite des Volks-<lb/>lebens sich in gewissem Sinne in quadratischem Ver-<lb/>hältnisse vermehrt, während die echte <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;sche<lb/>Geschichtsschreibung derselben doch bestenfalls kaum<lb/>in arithmetischer Progression zu folgen vermöchte, und<lb/>solcherart der abenteuerliche Gedanke <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s<lb/>nur noch abenteuerlicher erscheint.</p><lb/><p>Doch wenn wir von der besonderen Form<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;scher Geschichtsschreibung auf dem Ge-<lb/>biete der Volkswirthschaft auch absehen, so bleibt noch<lb/>immer so viel Naivetät in dem obigen Gedanken, dass<lb/>es schwer wird, denselben ernst zu nehmen. Der<lb/>Gedanke <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s ist so unqualificirbar, als jener<lb/>eines Historikers oder Statistikers, welcher seinen Fach-<lb/>genossen den Rath ertheilen würde, für ungemessene Zeit-<lb/>räume die historischen und statistischen Studien ruhen<lb/>zu lassen und inzwischen ausschliesslich, oder doch vor-<lb/>wiegend, auf dem Gebiete der Socialphilosophie zu<lb/>dilettantiren &#x2014; u. zw. aus dem Grunde, weil die theoreti-<lb/>schen Socialwissenschaften wichtige Hilfswissenschaf-<lb/>ten der Geschichtsforschung, die Ergebnisse derselben<lb/>jedoch noch mangelhafte seien! Nach <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>müsste eigentlich der gegenwärtige zurückgebliebene<lb/>Zustand der Wissenschaften von der Volkswirthschaft<lb/>für die Historiker und Statistiker eine Aufforderung<lb/>sein, sich mit der Theorie, und für die Theoretiker sich<lb/>mit Geschichte und Statistik zu befassen! Natürlich!<lb/>Nur nicht auf dem eigenen Gebiete der Forschung<lb/><pb n="40" facs="#f0056"/>
arbeiten! Dies ist viel zu commun, nebenbei gesagt,<lb/>auch viel zu mühselig und schwierig, während das<lb/>Dilettantiren auf fremden Gebieten, eben so vornehm<lb/>&#x2014; als leicht ist. Nichts in der Welt ist bequemer als<lb/>dies &#x201E;ut aliquid fecisse videatur&#x201C; auf dem Gebiete einer<lb/>Wissenschaft.</p><lb/><p>Und selbst dagegen würde sich kaum Jemand<lb/>wenden, würde <hi rendition="#g">Schmoller</hi> nur nicht mit der merk-<lb/>würdigen Prätension auftreten, seine historische Mikro-<lb/>graphie sei, ob nun überhaupt, oder doch zunächst, die<lb/>hauptsächlich berechtigte Richtung der Forschung &#x2014;<lb/>nicht etwa auf dem Gebiete der historischen Wissen-<lb/>schaften von der Volkswirthschaft, &#x2014; selbst darüber<lb/>liesse sich noch streiten &#x2014; sondern auf dem Gebiete der<lb/>politischen Oekonomie!</p><lb/><p><hi rendition="#g">Schmoller</hi> hat &#x2014; ich weiss nicht, aus welchem<lb/>Grunde &#x2014; offenbar keine Ahnung davon, wie viel auf dem<lb/>Gebiete der politischen Oekonomie, selbst auf der Grund-<lb/>lage unserer heutigen Hilfsmittel, zu thun, und um wie<lb/>viel wichtiger es für unsere Wissenschaft ist, dass das<lb/>von den Historikern und Statistikern erforschte Material<lb/>für die Zwecke der Theorie und der praktischen Wissen-<lb/>schaften von der Volkswirthschaft verwerthet, als dass<lb/>über irgend welche Specialissima der Volkswirthschaft,<lb/>etwa über die Strassburger Fleischpreise oder gewisse<lb/>Tuchmacherzünfte, (Seitens der Vertreter <hi rendition="#g">unserer</hi><lb/>Wissenschaft!) neues Material zu Tage gefördert werde.</p><lb/><p>Glaubt übrigens <hi rendition="#g">Schmoller</hi> im Ernste, dass<lb/>ein Theoretiker, welcher es mit seiner Aufgabe streng<lb/>nimmt, sich um historische oder statistische Belehrung<lb/>an die Ergebnisse <hi rendition="#g">seiner</hi> Forschung wenden werde?<lb/>Ich will hier nicht davon sprechen, ob <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s<lb/>wissenschaftliches Temperament der unbefangenen Ge-<lb/>schichtsforschung und objectiven Geschichtsdarstellung<lb/><pb n="41" facs="#f0057"/>
besonders förderlich sei. Ja ich möchte seine historischen<lb/>Arbeiten sogar in ihrer Art als recht schätzenswerth<lb/>bezeichnen. <hi rendition="#g">Schmoller</hi> wird sich indess wohl selbst<lb/>nicht dem Glauben hingeben, dass dieselben jene Bürg-<lb/>schaften der Verlässlichkeit gewähren, welche der<lb/>Theoretiker von historischen und statistischen Arbeiten<lb/>beansprucht, Bürgschaften, wie sie doch nur Historiker<lb/>und Statistiker vom Fache zu bieten vermögen. <hi rendition="#g">Schmol-<lb/>ler</hi>&#x2019;s historische und statistische Arbeiten sind jeden-<lb/>falls sehr wackere Leistungen; indess unser Lob des<lb/>Autors könnte ein viel uneingeschränkteres sein, wenn<lb/>diese Arbeiten von einem Handelskammer-Secretär, dem<lb/>Redacteur einer Gewerbe-Zeitung, oder aber dem histo-<lb/>rischen Vereine irgend einer preussischen Provinzstadt<lb/>herrühren würden. Historische und statistische Arbeiten<lb/>von solcher Provenienz werden von den Theoretikern<lb/>von vornherein mit jener Vorsicht benützt, welche den<lb/>Bürgschaften ihrer Verlässlichkeit und der Sachkunde<lb/>ihrer Urheber entspricht. Dass indess ein Professor<lb/>der <hi rendition="#g">politischen Oekonomie</hi> auf Gebieten, deren<lb/>Technik er nicht vollständig beherrscht, nahezu aus-<lb/>schliesslich dergleichen schätzenswerthe Arbeiten zu<lb/>Tage fördert, ist jedenfalls eine ungewöhnliche Er-<lb/>scheinung; sie würde indess an das Lächerliche streifen,<lb/>würde sich <hi rendition="#g">Schmoller</hi>, um der obigen Arbeiten willen,<lb/>im Ernste für einen Geschichtsschreiber halten.</p><lb/><p>Wahrlich, das Beispiel <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s ist nicht<lb/>so verlockend, dass irgend ein Vertreter der politischen<lb/>Oekonomie hierdurch veranlasst werden könnte, das<lb/>eigenste Gebiet wissenschaftlicher Forschung zu ver-<lb/>lassen, um sich dem Dilettantenthum auf dem Gebiete<lb/>der Geschichtsschreibung zu widmen!</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[42]" facs="#f0058"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Achter Brief.</hi></head><lb/><p>Ich würde glauben, die Einwürfe der historischen<lb/>Schule gegen meinen Standpunkt in der Frage nach<lb/>dem Verhältnisse der politischen Oekonomie zu den<lb/>historischen Wissenschaften von der Volkswirthschaft<lb/>nicht zu erschöpfen, wenn ich nicht einer eigenthüm-<lb/>lichen Form des Historismus in unserer Wissenschaft<lb/>gedächte, welche in nicht geringerem Masse, als die in<lb/>meinem vorigen Schreiben gekennzeichnete, zur Ueber-<lb/>schätzung historischer Studien und zur einseitigen<lb/>Hingabe der deutschen Volkswirthe an diese letzteren<lb/>beigetragen hat: ich meine die unter den deutschen<lb/>Volkswirthen weit verbreitete Ansicht, <hi rendition="#g">dass die<lb/>Geschichte die ausschliessliche empirische<lb/>Grundlage, sowohl der theoretischen Volks-<lb/>wirthschaftslehre, als auch der praktischen<lb/>Wissenschaften von der Volkswirthschaft<lb/>sei</hi>. Die Irrthümlichkeit dieser Ansicht, sowohl rück-<lb/>sichtlich der theoretischen Volkswirthschaftslehre, als<lb/>auch der praktischen Wissenschaften von der Volks-<lb/>wirthschaft, klar zu stellen, scheint mir aber um so<lb/>wichtiger, als die in Rede stehende Lehrmeinung für<lb/>die ganze Stellung der historischen Volkswirthe zu den<lb/>Fragen der Methodik unserer Wissenschaft von ent-<lb/>scheidender Bedeutung ist.</p><lb/><pb n="43" facs="#f0059"/>
<p>Die Anhänger der obigen Meinung scheinen mir<lb/>&#x2014; um zunächst von dem <hi rendition="#g">Historismus in der<lb/>theoretischen Nationalökonomie</hi> zu sprechen<lb/>&#x2014; vor Allem zu übersehen, dass neben der Geschichte<lb/>auch die gemeine Lebenserfahrung (die Kenntniss der<lb/>Motive, der Ziele, der den Erfolg bestimmenden Um-<lb/>stände und der Erfolge individualwirthschaftlicher<lb/>Thätigkeit) eine nothwendige Grundlage der theoreti-<lb/>schen Volkswirthschaftslehre sei. Die complicirten Er-<lb/>scheinungen der Volkswirthschaft sind vorwiegend<lb/>das Ergebniss des Contactes individualwirthschaftlicher<lb/>Bestrebungen <note place="foot" n="*)">Untersuchungen, S. 232 ff.</note>, das Verständniss dieser letzteren<lb/>und ihrer Wechselbeziehungen ist somit die noth-<lb/>wendige Voraussetzung jenes der ersteren. Die Ge-<lb/>schichte der Volkswirthschaft bietet uns aber nicht die<lb/>Kenntniss der individualwirthschaftlichen Vorgänge <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_4_1" next="#seg2pn_4_2">Die theoretische Volkswirthschaftslehre hat nicht nur<lb/>das generelle Wesen und den generellen Zusammenhang jener<lb/>Erscheinungen der menschlichen Wirthschaft zu erforschen,<lb/>welche, wie beispielsweise die Marktpreise, die Wechsel- und<lb/>Effectencurse, die Geldwährung, die Banknoten, die Handels-<lb/>krisen u. s. f. Erscheinungen der &#x201E;<hi rendition="#g">Volkswirthschaft</hi>&#x201C;,<lb/>die Resultante des Contactes der durch den Güterverkehr zu<lb/>einer höheren Einheit verbundenen Individualwirthschaften,<lb/>beziehungsweise der auf die Pflege dieses Organismus von<lb/>Individualwirthschaften gerichteten staatlichen Thätigkeit sind<lb/>(S. 233 ff. meiner Untersuchungen), sondern auch <hi rendition="#g">das Wesen<lb/>der Singularerscheinungen der menschlichen<lb/>Wirthschaft und ihren Zusammenhang mit den<lb/>Erscheinungen der &#x201E;Volkswirthschaft&#x201C;</hi> in dem<lb/>obigen Verstande des Wortes. Die Volkswirthschaftslehre hat<lb/>uns z. B. auch das Wesen &#x201E;der individuellen Bedürfnisse&#x201C;, das<lb/>Wesen der &#x201E;Güter&#x201C;, ja selbst das Wesen solcher Wirthschafts-<lb/>Phänomene darzulegen, welche, wie z. B. der &#x201E;Gebrauchswerth&#x201C;,<lb/>durchaus subjectiver Natur, lediglich im <hi rendition="#g">Individuum</hi> real</note><lb/><pb n="44" facs="#f0060"/>
zumal ihrer psychologischen Motivirung, ja sie vermag<lb/>uns, aus Gründen, deren ich an anderer Stelle in aus-<lb/>führlicher Weise gedacht habe, eine solche gar nicht<lb/>zu gewähren. <note place="foot" n="*)">Ebend. S. 122.</note> Nur wer das Wesen der Geschichts-<lb/>schreibung völlig verkennt, vermag die Geschichte als<lb/>die ausschliessliche empirische Grundlage der theoreti-<lb/>schen Nationalökonomie zu bezeichnen.</p><lb/><p>Noch viel weniger kann die Geschichte als die<lb/>ausschliessliche empirische Grundlage der <hi rendition="#g">prakti-<lb/>schen Wissenschaften von der Volks-<lb/>wirthschaft</hi> bezeichnet werden; es ist vielmehr<lb/>von selbst einleuchtend, dass eine auch noch so gründ-<lb/>liche Kenntniss der Vergangenheit der Völker an und<lb/>für sich uns nicht zu befähigen vermöchte, die Grund-<lb/>sätze zum zweckmässigen Eingreifen in die Volks-<lb/>wirthschaft, zum zweckmässigen Handeln auf dem Ge-<lb/>biete dieser letztern festzustellen. Das wirthschaftliche<lb/>Leben der Völker fördert unablässig neue Aufgaben<lb/>der Volkswirthschaftspflege und der Finanzverwaltung<lb/>zu Tage, deren Lösung doch nicht ausschliesslich auf<lb/>Grundlage des Studiums der Vergangenheit, sondern<lb/>lediglich auf der Grundlage einer weit über blos histo-<lb/>risches und statistisches Wissen hinausreichenden Er-<lb/>kenntniss der jeweiligen Exigenzen des Staatslebens,<lb/>der wechselnden Auffassung von den Aufgaben staat-<lb/>licher Thätigkeit, des Standes der technischen Wissen-<lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_4_2" prev="#seg2pn_4_1">sind. Wie vermöchte sie die Erkenntniss des Wesens dieser<lb/>Erscheinungen und ihres Zusammenhanges mit den Phänomenen<lb/>der &#x201E;Volkswirthschaft&#x201C; ausschliesslich aus der Geschichte zu<lb/>schöpfen? Die Meinung, die Geschichte sei die ausschliessliche<lb/>empirische Grundlage der Socialwissenschaften, ist eine in die<lb/>Augen fallende Einseitigkeit. (Vgl. S. 121 ff. meiner Unter-<lb/>suchungen.)</note><lb/><pb n="45" facs="#f0061"/>
schaften u. s. f. gelöst zu werden vermag. Der Histo-<lb/>riker, &#x201E;der rückwärts gekehrte Prophet&#x201C;, kann nicht<lb/>der allein Massgebende auf dem Gebiete der praktischen<lb/>Wirthschafts-Wissenschaften sein. Der Historismus im<lb/>obigen Sinne ist auch in Rücksicht auf die Volkswirth-<lb/>schaftspolitik und die Finanzwissenschaft eine augen-<lb/>fällige Einseitigkeit. Derselbe ist bei einer einiger-<lb/>massen den Anforderungen des Lebens an die Wissen-<lb/>schaft entsprechenden Auffassung der Theorie der Volks-<lb/>wirthschaft und der praktischen Wirthschafts-Wissen-<lb/>schaften überhaupt ganz unhaltbar und nur aus den<lb/>Irrthümern unserer historischen Volkswirthe über das<lb/>Wesen und die Aufgaben der politischen Oekonomie<lb/>erklärlich.</p><lb/><p>Wer in der <hi rendition="#g">theoretischen Volkswirth-<lb/>schaftslehre</hi>, gleich den hier in Rede stehenden<lb/>Volkswirthen, eine &#x201E;Wissenschaft von den Parallelismen<lb/>der Wirthschaftsgeschichte&#x201C;, wer in den <hi rendition="#g">praktischen</hi><lb/>Wissenschaften von der Volkswirthschaft lediglich eine<lb/>systematische Darstellung der von den hauptsächlichen<lb/>Culturvölkern in der Vergangenheit angestrebten wirth-<lb/>schaftlichen Ziele, der zur Erreichung derselben in der<lb/>Vergangenheit ergriffenen Massregeln und der hier<lb/>erzielten Erfolge erkennt: vermag in der obigen Rück-<lb/>sicht allerdings in historischen Studien sein Genügen<lb/>zu finden. Wer in den hier gekennzeichneten Bestre-<lb/>bungen unserer historischen Volkswirthe dagegen nur<lb/>besondere, wenn auch in hohem Grade schätzbare<lb/>Zweige der Forschung auf dem Gebiete der politischen<lb/>Oekonomie, wer in der theoretischen Volkswirthschafts-<lb/>lehre: die Wissenschaft von den Erscheinungsformen<lb/>und den Gesetzen der volkswirthschaftlichen Phäno-<lb/>mene; in den praktischen Wissenschaften von der Volks-<lb/>wirthschaft: die Wissenschaften von den Grundsätzen<lb/><pb n="46" facs="#f0062"/>
zur zweckmässigen Pflege der Volkswirthschaft, be-<lb/>ziehungsweise zur zweckmässigen Regelung des Staats-<lb/>haushaltes erkennt, wird die Geschichte und die Sta-<lb/>tistik der Volkswirthschaft zwar als wichtige Hilfs-<lb/>wissenschaften, niemals aber als die ausschliessliche<lb/>empirische Grundlage der Forschung auf dem Gebiete<lb/>der politischen Oekonomie zu bezeichnen vermögen.</p><lb/><p>Indem unsere historischen, zumal unsere neu-<lb/>historischen Volkswirthe sich nahezu ausschliesslich<lb/>historischen Studien hingeben, verfallen sie demnach<lb/>nicht nur in die Einseitigkeit, an Stelle jener Wissen-<lb/>schaft, deren Bearbeitung ihnen zunächst obliegt, eine<lb/>Hilfswissenschaft derselben zu setzen, d. i. anstatt<lb/>die &#x201E;Gesetze der Volkswirthschaft&#x201C; und die &#x201E;Grund-<lb/>sätze zum zweckmässigen Handeln auf dem Gebiete<lb/>der Volkswirthschaft&#x201C; zu erforschen, empirisches Material<lb/>zur Feststellung der obigen wissenschaftlichen Wahr-<lb/>heiten festzustellen; ihre Einseitigkeit ist vielmehr<lb/>eine ungleich grössere. Sie beschäftigen sich nur<lb/>mit Einer von den zahlreichen Hilfswissenschaften<lb/>der politischen Oekonomie und zwar noch überdies mit<lb/>einer solchen, welche uns nur einen Theil des zur<lb/>Feststellung der Wahrheiten dieser letzteren nöthigen<lb/>empirischen Materials darzubieten vermag, während<lb/>sie doch die politische Oekonomie selbst zu bearbeiten<lb/>wähnen.</p><lb/><p>Die obige Ansicht ist jener des Kärrners ver-<lb/>gleichbar, welcher für den Architekten gelten wollte,<lb/>weil er einige Karren Steine und Sand zum Bauwerke<lb/>geführt hatte.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[47]" facs="#f0063"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Neunter Brief.</hi></head><lb/><p>Glauben Sie übrigens ja nicht, mein Freund, dass<lb/>die Meinung, die Geschichte sei die ausschliessliche<lb/>empirische Grundlage der politischen Oekonomie, der<lb/>letzte Trumpf sei, welchen der Historismus in unserer<lb/>Wissenschaft ausgespielt hat. Wie jede Einseitigkeit<lb/>bis in ihre äusserste Consequenz verfolgt werden, sich<lb/>gleichsam ausleben muss, um endlich als solche all-<lb/>gemein erkannt zu werden, so ist auch der Historismus<lb/>auf dem Gebiete der politischen Oekonomie bei der<lb/>obigen Auffassung nicht stehen geblieben. Hat doch<lb/>ein Theil unserer historischen Volkswirthe die Idee<lb/>theoretischer und praktischer Wissenschaften von der<lb/>Volkswirthschaft überhaupt preisgegeben, um in histo-<lb/>rischen Darstellungen die einzig berechtigte Aufgabe<lb/>der Forschung auf dem Gebiete der Volkswirthschaft<lb/>zu erkennen. Indess selbst jene, welche an der Idee<lb/>theoretischer und praktischer Wissenschaften auf dem<lb/>obigen Gebiete von Erscheinungen mit grösserer oder<lb/>geringerer Consequenz festhalten, haben es verstanden,<lb/>den Historismus in der politischen Oekonomie noch<lb/>einen Schritt über den vorhin gekennzeichneten Stand-<lb/>punkt zu führen.</p><lb/><pb n="48" facs="#f0064"/>
<p>Wer die Ergebnisse der historischen Forschung<lb/>als die ausschliessliche empirische Grundlage der theo-<lb/>retischen Nationalökonomie und der praktischen Wissen-<lb/>schaften von der Volkswirthschaft auffasst, verkennt<lb/>die Bedeutung aller übrigen empirischen, überdies aber<lb/>jene der rationellen Grundlagen der theoretischen und<lb/>praktischen Richtung des Erkenntnissstrebens auf dem<lb/>Gebiete der Volkswirthschaft. Er wird in den &#x201E;Gesetzen<lb/>der volkswirthschaftlichen Erscheinungen&#x201C; lediglich<lb/>&#x201E;Entwickelungsgesetze&#x201C;, &#x201E;Parallelismen der Wirth-<lb/>schaftsgeschichte&#x201C;; in der theoretischen National-<lb/>ökonomie, nicht eine Wissenschaft von den &#x201E;Gesetzen<lb/>der volkswirthschaftlichen Erscheinungen&#x201C;, sondern eine<lb/>Wissenschaft dieser &#x201E;Parallelismen der Wirthschafts-<lb/>geschichte&#x201C; erkennen; er wird durch die obige ein-<lb/>seitige Auffassung dazu geführt werden, die praktischen<lb/>Wissenschaften von der Volkswirthschaft, nicht als<lb/>Darstellungen der Grundsätze zum zweckmässigen, der<lb/>Besonderheit der Verhältnisse angemesssenen Handeln<lb/>auf dem Gebiete der Volkswirthschaft, sondern ledig-<lb/>lich als Darstellungen der Wirthschaftsgeschichte ent-<lb/>lehnter Erfahrungen über die Ziele, die Massregeln und<lb/>Erfolge der Wirthschaftspolitik und der Finanzver-<lb/>waltung, zu betrachten u. dgl. m.</p><lb/><p>So einseitig sein Standpunkt in Folge der obigen<lb/>Auffassungen aber auch sein mag, er wird doch, weder<lb/>die Existenz von &#x201E;Gesetzen&#x201C; der Erscheinungen, noch<lb/>aber auch von &#x201E;Grundsätzen zum zweckmässigen Han-<lb/>deln&#x201C; auf dem Gebiete der Volkswirthschaft überhaupt<lb/>leugnen. Die Geschichte und die Statistik werden auch<lb/>für ihn nur die empirische <hi rendition="#g">Grundlage</hi> sein, auf<lb/>welcher die, wenn auch noch so einseitig aufgefassten<lb/>Wahrheiten der theoretischen Nationalökonomie und der<lb/>praktischen Wissenschaften von der Volkswirthschaft<lb/><pb n="49" facs="#f0065"/>
erst noch erforscht werden müssen. Die theoretischen<lb/>und praktischen Erkenntnisse werden, auch noch nach<lb/>dieser Auffassung, ein von dem historisch-statistischen<lb/>Material, auf dessen Grundlage sie gewonnen werden<lb/>sollen, Verschiedenes sein.</p><lb/><p>Selbst diese Ansicht vom Wesen unserer Wissen-<lb/>schaft scheint dem einseitigen Historismus einer Reihe<lb/>deutscher Volkswirthe indess nicht genügt zu haben.<lb/>Dieselben stellen vielmehr als Postulat der Forschung<lb/>den Grundsatz auf, dass auch in der politischen Oeko-<lb/>nomie, u. zw. sowohl in dem theoretischen als auch in den<lb/>praktischen Theilen derselben, eigentlich &#x201E;die Geschichte<lb/>für sich selbst zu sprechen habe,&#x201C; <hi rendition="#g">an die Stelle<lb/>von Gesetzen der volkswirthschaftlichen<lb/>Erscheinungen und an die Stelle von Grund-<lb/>sätzen zur zweckmässigen Förderung der<lb/>Volkswirthschaft, beziehungsweise zur<lb/>zweckmässigen Einrichtung des Staatshaus-<lb/>haltes, ein nach gewissen Kategorien<lb/>geordnetes historisch-statistisches Ma-<lb/>terial</hi> treten solle. Wenn <hi rendition="#g">Schmoller</hi> verlangt, dass<lb/>die &#x201E;Nationalökonomie wesentlich descriptiv verfahren,<lb/>und dem Studirenden ein concretes individuelles Bild,<lb/>aber geordnet nach Begriffen, Typen und Relationen etc.,<lb/>specialisirt bis zur Verfolgung in das Einzelne der Er-<lb/>scheinungen und Ursachen&#x201C; bieten solle <note place="foot" n="*)">Jahrbuch, a. a. O. S. 246.</note>, so documentirt<lb/>er sich hier lediglich als einen Vertreter dieser äusser-<lb/>sten, mit der Idee der politischen Oekonomie noch ver-<lb/>einbarlichen Form des Historismus, als Vertreter einer<lb/>Ansicht, welche, an die Stelle der Theorie und der<lb/>praktischen Wissenschaften von der Volkswirthschaft,<lb/>&#x201E;wesentlich&#x201C; ein nach gewissen wissenschaftlichen Kate-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Menger</hi>, Die Irrthümer des Historismus. 4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0066"/>
gorien geordnetes historisch-statistisches Material setzen<lb/>möchte, &#x2014; ohne Zweifel so ziemlich der niedrigste Stand-<lb/>punkt, auf den eine Socialwissenschaft gestellt zu<lb/>werden vermag.</p><lb/><p>Was war der Gang der Entwicklung in der<lb/>historischen Schule der deutschen Nationalökonomie?</p><lb/><p>Theorie! &#x2014; Theorie verbrämt mit historisch-stati-<lb/>stischen Notizen und durchbrochen von historischen<lb/>Excursen! &#x2014; Blosse Notizen und historische Excurse<lb/>mit dem Anspruche, für eine Theorie zu gelten!</p><lb/><p>Ein weiterer &#x201E;Fortschritt&#x201C; in dieser Richtung<lb/>ist allerdings schwer möglich.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[51]" facs="#f0067"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Zehnter Brief.</hi></head><lb/><p>Auch meine Ausführungen über das <hi rendition="#g">Verhält-<lb/>niss der theoretischen Nationalökonomie<lb/>zu den praktischen Wissenschaften von der<lb/>Volkswirthschaft</hi> haben <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s Zustim-<lb/>mung nicht zu finden vermocht. Ich hatte die theore-<lb/>tische Nationalökonomie als die Wissenschaft gekenn-<lb/>zeichnet, welche das generelle Wesen (die Erscheinungs-<lb/>formen!) und den generellen Zusammenhang (die Regel-<lb/>mässigkeiten in der Coëxistenz und der Aufeinander-<lb/>folge &#x2014; die Gesetze!) der volkswirthschaftlichen Phäno-<lb/>mene zu erforschen und darzustellen habe; die Volks-<lb/>wirthschaftspolitik und die Finanzwissenschaft aber als<lb/>die Wissenschaften von den Grundsätzen, den Maximen,<lb/>nach welchen, je nach der Besonderheit der Verhält-<lb/>nisse, die Volkswirthschaft am zweckmässigsten ge-<lb/>fördert, beziehungsweise der Staatshaushalt am zweck-<lb/>mässigsten eingerichtet werden könne. <note place="foot" n="*)">Untersuchungen, S. 9 und 245 ff.</note> Das Ver-<lb/>hältniss zwischen der ersteren und den beiden letzt-<lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0068"/>
genannten Wissenschaften bezeichnete ich der näheren<lb/>Erklärung willen aber als ein solches, wie etwa jenes<lb/>der Anatomie und Physiologie zur Chirurgie und Thera-<lb/>pie. <note place="foot" n="*)">A. a. O. S. 246.</note> Die theoretische Volkswirthschaftslehre sei in<lb/>ähnlicher Weise die theoretische Grundlage der prak-<lb/>tischen Wissenschaften von der Volkswirthschaft, wie<lb/>die Anatomie und die Physiologie die theoretische Grund-<lb/>lage jener Wissenschaften, welche uns die Grundsätze<lb/>und Vorgangsweisen zum zweckmässigen Eingreifen<lb/>in den menschlichen Organismus lehren.</p><lb/><p>Ich glaubte nach dem Gesagten mich für Alle,<lb/>für welche wissenschaftliche Werke überhaupt ge-<lb/>schrieben sind, verständlich genug ausgedrückt zu<lb/>haben. Zum Ueberflusse fügte ich indess zu den obigen<lb/>Ausführungen noch die Bemerkung hinzu, dass die<lb/>praktischen Wissenschaften von der Volkswirthschaft<lb/>selbst wieder praktischer Anwendung fähig seien, und die<lb/>obigen Wissenschaften und die Praxis der Volkswirth-<lb/>schaftspolitiker und der Finanzmänner desshalb nicht<lb/>verwechselt werden dürfen, zwischen welchen vielmehr<lb/>der nämliche Unterschied bestehe, wie etwa zwischen der<lb/>Chirurgie und der Therapie, (welche ja auch praktische<lb/>Wissenschaften seien!) und der Praxis wissenschaft-<lb/>lich gebildeter Aerzte, oder wie zwischen der chemi-<lb/>schen und der mechanischen Technologie und der Thätig-<lb/>keit der praktischen Chemiker und Mechaniker. <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#g">Ebend</hi>., S. 245 ff.</note></p><lb/><p>Hören wir nun, was <hi rendition="#g">Schmoller</hi> gegen diese<lb/>Ausführungen zu bemerken hat.</p><lb/><p>Derselbe schreibt wörtlich: &#x201E;Gewiss wollen diese<lb/>Disciplinen (die Volkswirthschaftspolitik und die Finanz-<lb/>wissenschaft), so wie sie gewöhnlich vorgetragen werden<lb/><pb n="53" facs="#f0069"/>
und in älteren Lehrbüchern be- und misshandelt werden,<lb/>zugleich praktische Anweisungen sein; die älteren theil-<lb/>weise noch gebrauchten Bücher waren nichts als social-<lb/>politische, verwaltungsrechtliche und finanzwissen-<lb/>schaftliche Receptsammlungen. Aber es ist ein Fort-<lb/>schritt der neueren Zeit, dass sie darüber hinaus ge-<lb/>kommen ist; gerade <hi rendition="#g">Roscher</hi>&#x2019;s zweiter und dritter<lb/>Band, <hi rendition="#g">Stein</hi>&#x2019;s und <hi rendition="#g">Wagner</hi>&#x2019;s Finanzwissenschaft<lb/>repräsentiren die gelungensten Versuche diese Disci-<lb/>plinen (die Volkswirthschaftspolitik und die Finanz-<lb/>wissenschaft!) <hi rendition="#g">zum Range von theoretischen<lb/>Wissenschaften zu erheben</hi>.&#x201C; <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#g">Jahrbuch</hi>, a. a. O. S. 245.</note></p><lb/><p><hi rendition="#g">Schmoller</hi> hält es somit für einen Mangel<lb/>der Volkswirthschaftspolitik und der Finanzwissen-<lb/>schaft, für eine <hi rendition="#g">Misshandlung</hi> dieser Wissenschaften,<lb/>wenn sie, wie dies in älteren Lehrbüchern thatsächlich<lb/>der Fall sei, &#x201E;<hi rendition="#g">zugleich</hi> praktische Anweisungen sein<lb/>wollen&#x201C;? Was soll, mit Verlaub, eine praktische Wissen-<lb/>schaft <note place="foot" n="**)">Ich bezeichne die praktischen Wissenschaften an<lb/>zahlreichen Stellen als <hi rendition="#g">sogenannte</hi> Kunstlehren und glaube<lb/>mich demnach auch hier für Jedermann, der mich verstehen<lb/>will, verständlich genug ausgedrückt zu haben.</note> denn überhaupt anders, als eine praktische<lb/>Anweisung im obigen Sinne &#x201E;sein wollen&#x201C;? Es gibt keine<lb/>praktische Wissenschaft, welche an sich etwas anderes,<lb/>als eine praktische Anweisung in dem obigen Verstande<lb/>des Wortes ist, und die praktischen Wissenschaften<lb/>von der Volkswirthschaft machen hiervon selbstver-<lb/>ständlich keine Ausnahme. Sie sollen uns, nicht nur<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">zugleich</hi>&#x201C;, sondern <hi rendition="#g">überhaupt</hi> die Grundsätze<lb/>zum zweckmässigen der Verschiedenheit der Verhält-<lb/>nisse entsprechenden Handeln auf dem Gebiete der<lb/><pb n="54" facs="#f0070"/>
Volkswirthschaft lehren. Worin soll also die Miss-<lb/>handlung der praktischen Wirthschaftswissenschaften<lb/>in den &#x201E;älteren Büchern&#x201C; bestehen? Nur in den Augen<lb/>eines Gelehrten, in dessen Geiste eine vollständige<lb/>Verwirrung über das Wesen der politischen Oekonomie<lb/>und ihrer Theile herrscht, kann das Streben, die natür-<lb/>lichen und nächsten Aufgaben der praktischen Wissen-<lb/>schaften von der Volkswirthschaft zu lösen, als eine<lb/>Misshandlung dieser Wissenschaften erscheinen.</p><lb/><p>Freilich! <hi rendition="#g">Schmoller</hi> vermag, wie aus seinen<lb/>Erörterungen hervorgeht, die praktischen Wissenschaf-<lb/>ten im herrschenden Sinne des Wortes &#x201E;der Haupt-<lb/>sache nach&#x201C; nur als <hi rendition="#g">Receptsammlungen</hi> zu denken;<lb/>&#x201E;die älteren theilweise noch gebrauchten Bücher wären,<lb/>meint <hi rendition="#g">Schmoller</hi>, sogar nichts anderes, als social-<lb/>politische, verwaltungsrechtliche und finanzwissen-<lb/>schaftliche Receptsammlungen gewesen&#x201C;.</p><lb/><p>Eine Wissenschaft, welche uns die <hi rendition="#g">Grundsätze</hi>,<lb/>die <hi rendition="#g">Maximen</hi>, zum zweckmässigen der Verschieden-<lb/>heit der Verhältnisse entsprechenden Handeln lehrt,<lb/>ist also eine praktische Anweisung im Sinne einer<lb/>Receptsammlung? <hi rendition="#g">Schmoller</hi> kann eine Wissen-<lb/>schaft von den <hi rendition="#g">Grundsätzen</hi> zur zweckmässigen<lb/>der Verschiedenheit örtlicher und zeitlicher Verhält-<lb/>nisse entsprechenden Pflege der Volkswirthschaft, oder<lb/>von eben solchen <hi rendition="#g">Grundsätzen</hi> zur zweckmässigen<lb/>Einrichtung des Staatshaushaltes, nur als eine volks-<lb/>wirthschaftliche Receptsammlung denken? Die Chirurgie<lb/>und die Therapie sind praktische Wissenschaften,<lb/>folglich Receptsammlungen? Die Technologie ist eine<lb/>Receptsammlung?</p><lb/><p>Und die älteren theilweise noch gebrauchten<lb/>Bücher über Volkswirthschaft und Finanzwissenschaft<lb/>bis auf <hi rendition="#g">Roscher, Wagner</hi> und <hi rendition="#g">Stein</hi> waren nichts<lb/><pb n="55" facs="#f0071"/>
als socialpolitische, verwaltungsrechtliche und finanz-<lb/>wissenschaftliche Receptsammlungen?</p><lb/><p>Wie profund muss die Einsicht eines Autors in<lb/>das Wesen der praktischen Wissenschaften von der<lb/>Volkswirthschaft und seine Kenntniss der bezüglichen<lb/>Literatur sein, damit eine solche Auffassung möglich<lb/>werde!</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[56]" facs="#f0072"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Eilfter Brief.</hi></head><lb/><p>Damit die Volkswirthschaftspolitik und die Finanz-<lb/>wissenschaft fürderhin keine Receptsammlungen seien,<lb/>verlangt <hi rendition="#g">Schmoller</hi>, &#x201E;dass man diese Disciplinen <hi rendition="#g">zum<lb/>Range von theoretischen Wissenschaften<lb/>erhebe</hi>&#x201C;, d. i. in seinem Sinne, zu theoretischen Wissen-<lb/>schaften umgestalte; ja &#x201E;<hi rendition="#g">Roscher</hi>&#x2019;s 2. und 3. Band,<lb/><hi rendition="#g">Stein</hi>&#x2019;s und <hi rendition="#g">Wagner</hi>&#x2019;s Finanzwissenschaft seien be-<lb/>reits gelungene Versuche, diese Disciplinen zum Range<lb/>von theoretischen Wissenschaften zu erheben&#x201C;.</p><lb/><p>Ich möchte vor allen meinen, dass sämmtliche<lb/>Wissenschaften, ob sie nun theoretische oder praktische<lb/>sind, den gleichen Rang aufweisen, die letzteren keinen<lb/>geringeren, als die ersteren. Die Chirurgie und die The-<lb/>rapie, die mechanische und die chemische Technologie,<lb/>die Volkswirthschaftspolitik und die Finanzwissenschaft<lb/>stellen an den Forscherfleiss und das Genie ihrer Be-<lb/>arbeiter andere, indess sicherlich keine geringeren An-<lb/>forderungen, als die theoretischen Wissenschaften; sie<lb/>stehen nur in der Phantasie <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s den ihnen<lb/>entsprechenden theoretischen Wissenschaften &#x201E;im Range&#x201C;<lb/>nach. Ein Tschin der Wissenschaften im Sinne <hi rendition="#g">Schmol-</hi><lb/><pb n="57" facs="#f0073"/>
<hi rendition="#g">ler</hi>&#x2019;s existirt überhaupt nicht; die praktischen Wissen-<lb/>schaften bedürfen der &#x201E;Erhebung&#x201C; zu Theorien nicht.</p><lb/><p>Die Wissenschaften unterscheiden sich &#x2014; was<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> zu übersehen scheint &#x2014; nicht durch ihren<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Rang</hi>&#x201C;, sondern durch die <hi rendition="#g">Aufgaben</hi>, die sie zu<lb/>lösen haben. Die theoretischen Wissenschaften haben<lb/>das generelle Wesen (die Erscheinungsformen!) und die<lb/>Regelmässigkeiten in der Coëxistenz und in der Auf-<lb/>einanderfolge (die Gesetze!) der Erscheinungen, die<lb/>praktischen Wissenschaften dagegen die Grundsätze zum<lb/>zweckmässigen Handeln, zum zweckmässigen Eingreifen<lb/>in die Erscheinungen, zu erforschen und darzustellen.<lb/>Hierin, in der Verschiedenheit der Aufgaben liegt der<lb/>Unterschied zwischen den theoretischen und praktischen<lb/>Wissenschaften und die Erhebung der letzteren zu<lb/>den ersteren ist ein Gedanke ungefähr von der näm-<lb/>lichen Tiefe, als ob in der Baukunst die &#x201E;Erhebung&#x201C; des<lb/>Fundamentes zur Façade, oder gar des Capitäls einer<lb/>Säule zum Piedestal derselben angestrebt, und als eine<lb/>epochemachende Umwälzung auf dem Gebiete der<lb/>Architektur hingestellt werden würde. So sinnlos es<lb/>wäre, die Chirurgie und die Therapie zur Anatomie und<lb/>Physiologie, die chemische und die mechanische Techno-<lb/>logie zur Chemie und Mechanik &#x201E;erheben&#x201C; zu wollen, so<lb/>wenig kann vernünftigerweise von einer Erhebung der<lb/><hi rendition="#g">praktischen Wissenschaften</hi> von der Volks-<lb/>wirthschaft zu einer <hi rendition="#g">Theorie</hi> der volkswirthschaft-<lb/>lichen Erscheinungen die Rede sein.</p><lb/><p>Jede Wissenschaft kann allerdings in einem ge-<lb/>wissen Sinne erhoben, d. i. vervollkommnet werden,<lb/>aber nicht etwa, wie <hi rendition="#g">Schmoller</hi> sich dies vorstellt, da-<lb/>durch, dass wir derselben ihrer Natur widersprechende,<lb/>anderen Wissenschaften obliegende Aufgaben zuweisen,<lb/>sondern, indem wir die jeder Wissenschaft eigen-<lb/><pb n="58" facs="#f0074"/>
thümlichen Aufgaben in so vollkommener Weise, als<lb/>dies der Zustand menschlicher Erkenntniss jeweilig<lb/>zulässt, zu lösen unternehmen. Dies gilt selbstver-<lb/>ständlich auch von den praktischen Wissenschaften.<lb/>Auch diese sind unbegrenzter Vervollkommnung fähig,<lb/>aber sicherlich nicht auf dem von <hi rendition="#g">Schmoller</hi> ge-<lb/>planten Wege, indem wir dieselben zu <hi rendition="#g">theoretischen</hi><lb/>Wissenschaften umgestalten. Damit die praktischen<lb/>Wissenschaften keine Receptsammlungen seien, muss<lb/>man dieselben, wie ich dies ausführlich dargelegt habe <note place="foot" n="*)">Untersuchungen, S. 257.</note>,<lb/>auf die theoretischen Wissenschaften begründen: die<lb/>Chirurgie und die Therapie auf die Anatomie und die<lb/>Physiologie, und zwar nicht nur auf diese, sondern,<lb/>wie ich gezeigt habe, zugleich auf die Physik, die<lb/>Mechanik, die Chemie u. s. f.; die mechanische und<lb/>die chemische Technologie auf die Mechanik und<lb/>die Chemie, indess nicht nur auf diese, sondern ebenso-<lb/>wohl auf die Physik, die Mathematik u. s. f.; und end-<lb/>lich die <hi rendition="#g">praktischen Wissenschaften von der<lb/>Volkswirthschaft</hi> (die Volkswirthschaftspolitik<lb/>und die Finanzwissenschaft!) in erster Reihe auf die<lb/>theoretische Volkswirthschaftslehre, &#x2014; indess nicht<lb/>nur auf diese, sondern auf alle jene theoretischen<lb/>Wissenschaften, deren Kenntniss zur Feststellung der<lb/>Grundsätze zum zweckmässigen Handeln auf dem Ge-<lb/>biete der Volkswirthschaft erforderlich ist.</p><lb/><p>So beschaffene praktische Wissenschaften haben<lb/>ihren &#x201E;Rang&#x201C; im Kreise der Wissenschaften durch sich<lb/>selbst &#x2014; sie bedürfen nicht einer anderen, als der<lb/>eben dargestellten &#x201E;Erhebung&#x201C;, am wenigsten der<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;schen zu theoretischen Wissenschaften.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Schmoller</hi> gehört zu jenen Gelehrten, welche<lb/><pb n="59" facs="#f0075"/>
eine unüberwindliche Abneigung gegen die Behandlung<lb/>aller aus der Natur der einzelnen Wissenschaften sich<lb/>ergebenden Probleme haben. Keine Wissenschaft ist ihm<lb/>in dieser Rücksicht gut genug. Er möchte die <hi rendition="#g">Theorie</hi><lb/>der Volkswirthschaft zu einer <hi rendition="#g">historischen</hi>, die<lb/><hi rendition="#g">praktische</hi> Volkswirthschaftslehre zu einer <hi rendition="#g">theore-<lb/>tischen</hi> Wissenschaft erheben. Wäre er ein Historiker<lb/>vom Fache, er würde die <hi rendition="#g">Geschichte</hi> zu einer &#x201E;Natur-<lb/>wissenschaft&#x201C;, wäre er ein Therapeutiker, er würde seine<lb/>Disciplin zu einer &#x201E;Physiologie&#x201C;, betriebe er die Botanik,<lb/>er würde dieselbe ohne Zweifel zu einer &#x201E;Zoologie des<lb/>Pflanzenreiches&#x201C; zu &#x201E;erheben&#x201C; suchen.</p><lb/><p>Er ist das Prototyp der &#x201E;problematischen Natur&#x201C;<lb/>auf dem Gebiete der Wissenschaft.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[60]" facs="#f0076"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Zwölfter Brief.</hi></head><lb/><p>Sie werden, mein Freund, nach dem Gesagten,<lb/>sicherlich nicht wenig neugierig sein, zu erfahren, wie<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> sich eigentlich die Erhebung der <hi rendition="#g">prak-<lb/>tischen</hi> Wissenschaften von der Volkswirthschaft<lb/>zum Range von <hi rendition="#g">theoretischen</hi> denkt. Lassen wir<lb/>ihn selbst uns hierüber belehren. Derselbe schreibt<lb/>wörtlich Folgendes:</p><lb/><p>&#x201E;<hi rendition="#g">Die praktische Nationalökonomie<lb/>&#x201E;kann das Gewand der Kunstlehre voll-<lb/>&#x201E;ständig abstreifen</hi>, wenn sie die specielle Ent-<lb/>&#x201E;wicklung der deutschen, eventuell dieser und der<lb/>&#x201E;französisch-englischen Volkswirthschaft der letzten<lb/>&#x201E;Jahrhunderte nach der Seite der Agrar-, Gewerbe-<lb/>&#x201E;und Handelspolitik, nach Ursachen und Folgen im<lb/>&#x201E;Einzelnen darlegt. Sie beschränkt sich dann darauf,<lb/>&#x201E;wesentlich descriptiv zu verfahren, ist aber so viel-<lb/>&#x201E;leicht ein ebenso gutes oder besseres Erziehungs-<lb/>&#x201E;oder Unterrichtsmittel für künftige Beamte, als wenn<lb/>&#x201E;sie blos Kunstlehre sein will, d. h. <hi rendition="#g">wenn sie<lb/>&#x201E;freihändlerische oder staatssocialistische<lb/>&#x201E;Rathschläge ertheilt</hi>.&#x201C; <note place="foot" n="*)">Jahrbuch, S. 245 ff.</note></p><lb/><p>Beachten Sie, mein Freund, die köstliche Logik,<lb/><pb n="61" facs="#f0077"/>
welche in dem Schlusssatze dieser Ausführungen liegt.<lb/>Doch davon nur im Vorübergehen. Untersuchen wir<lb/>die Modalitäten, unter welchen <hi rendition="#g">Schmoller</hi>, ein mo-<lb/>derner Apollo, der praktischen Nationalökonomie, sei-<lb/>nem Marsyas, zwar nicht die Haut, wohl aber &#x201E;das<lb/>Gewand der Kunstlehre&#x201C; &#x201E;vollständig abstreifen will&#x201C;.</p><lb/><p>Dass die Darstellung der speciellen Entwickelung<lb/>der deutschen, und nicht nur &#x201E;eventuell&#x201C;, sondern<lb/><hi rendition="#g">jedenfalls</hi> auch der &#x201E;englisch-französischen&#x201C;, über-<lb/>dies aber doch wohl auch der italienischen, der spa-<lb/>nischen, der portugiesischen, der holländischen, der<lb/>amerikanischen Volkswirthschaft u. s. f., und zwar eine<lb/><hi rendition="#g">alle</hi> &#x201E;Seiten&#x201C; und Perioden derselben (nicht nur die<lb/>von <hi rendition="#g">Schmoller</hi> erwähnten!) umfassende &#x201E;Darstellung<lb/>derselben nach Ursachen und Folgen im Einzelnen&#x201C;,<lb/>kurz und deutsch: &#x201E;<hi rendition="#g">dass eine ihren Aufgaben<lb/>entsprechende Wirthschafts-Geschichte<lb/>der Culturvölker</hi> für den Staatsmann und selbst-<lb/>verständlich auch für den künftigen Beamten&#x201C;, ein<lb/>zweckmässiges Bildungsmittel sei: darüber ist man<lb/>doch wohl schon vor <hi rendition="#g">Schmoller</hi> im Klaren gewesen.<lb/>Der Nutzen der Geschichte der Wirthschaftspolitik der<lb/>einzelnen Staaten und ihres Finanzwesens, gleich wie<lb/>der Nutzen der Finanzstatistik steht für den Bearbeiter<lb/>der praktischen Wirtschaftswissenschaften so sehr<lb/>ausser jedem Zweifel, so sehr ausser jeder Discussion,<lb/>dass <hi rendition="#g">Schmoller</hi> uns mit dergleichen endlich ver-<lb/>schonen sollte. Die Geschichte und die Statistik sind<lb/>für den Forscher auf dem Gebiete der politischen Oe-<lb/>konomie nützlich &#x2014; für den Theoretiker nützlich,<lb/>für den Praktiker nützlich, für den Studirenden, für<lb/>den künftigen Beamten, für jeden Menschen nützlich.<lb/>Wie oft haben wir dies schon gehört?</p><lb/><p><hi rendition="#i">Factum est jam tritum sermone proverbium!</hi></p><lb/><pb n="62" facs="#f0078"/>
<p>In welcher Beziehung soll die obige Wahrheit<lb/>indess zur Frage nach der &#x201E;Erhebung&#x201C; der praktischen<lb/>Wissenschaften von der Volkswirthschaft zu einer<lb/>Theorie der letztern stehen?</p><lb/><p>Oder sollte <hi rendition="#g">Schmoller</hi> sich diese Erhebung<lb/>etwa gar in der Weise denken, dass &#x2014;? Nein! Es ist<lb/>unmöglich. Und doch, Sie verweisen, mein Freund, mich<lb/>auf seine eigenen Worte. &#x2014; Sollte <hi rendition="#g">Schmoller</hi> etwa<lb/>gar der Meinung sein, dass eine <hi rendition="#g">praktische</hi> Wissen-<lb/>schaft zu einer <hi rendition="#g">theoretischen</hi> &#x201E;erhoben&#x201C; werden<lb/>könne, indem man eine <hi rendition="#g">historische</hi> an ihre Stelle<lb/>setzt, ihr die Aufgaben der Geschichtsforschung<lb/>auf dem bezüglichen Wissensgebiete zuweist? Ein<lb/><hi rendition="#g">Säugethier</hi> soll zu einem <hi rendition="#g">Reptil</hi> erhoben werden,<lb/>indem man einen <hi rendition="#g">Vogel</hi> an seine Stelle setzt?</p><lb/><p>Nein! mein Freund, solcher Denkevolutionen<lb/>halte ich selbst <hi rendition="#g">Schmoller</hi> nicht für fähig, in dem<lb/>Momente nicht für fähig, wo er sich &#x201E;eben rüstet, nach<lb/>längerer Unterbrechung seine Vorlesung über Methodo-<lb/>logie der Staatswissenschaften wieder zu halten.&#x201C; <note place="foot" n="*)">Jahrbuch, S. 239.</note><lb/>Nochmals nein! solcher Widersinn ist unmöglich, zumal<lb/>in einem für die Staatswissenschaften so feierlichen<lb/>Momente! Lesen wir noch einmal, ehe wir unseren<lb/>Augen trauen.</p><lb/><p>&#x201E;Die praktische Nationalökonomie kann das Ge-<lb/>&#x201E;wand der Kunstlehre vollständig abstreifen, wenn<lb/>&#x201E;sie die <hi rendition="#g">specielle</hi> Entwicklung der deutschen, even-<lb/>&#x201E;tuell dieser und der französisch englischen Volks-<lb/>&#x201E;wirtschaft der letzten Jahrhunderte nach der Seite<lb/>&#x201E;der Agrar-, Gewerbe- und Handelspolitik nach Ur-<lb/>&#x201E;sachen und Folgen im <hi rendition="#g">Einzelnen</hi> darlegt. Sie<lb/>&#x201E;beschränkt sich dann darauf, <hi rendition="#g">wesentlich de-</hi><lb/><pb n="63" facs="#f0079"/>
&#x201E;<hi rendition="#g">scriptiv</hi> zu verfahren, ist aber so vielleicht ein eben<lb/>&#x201E;so gutes oder besseres Erziehungsmittel für künftige<lb/>&#x201E;Beamte, als wenn sie blos Kunstlehre sein will,<lb/>&#x201E;d. h. wenn sie freihändlerische oder staatssocialistische<lb/>&#x201E;Rathschläge ertheilt.&#x201C; &#x2014; &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Wenn auf dem Gebiete irgend einer andern<lb/><hi rendition="#g">praktischen</hi> Wissenschaft &#x2014; nehmen wir des Bei-<lb/>spieles willen jenes der Chirurgie oder der Therapie &#x2014;<lb/>ein Schriftsteller den Gedanken fassen würde, diese<lb/>Disciplinen, nicht etwa auf die Physiologie und Anatomie<lb/>(also auf die entsprechenden theoretischen Wissen-<lb/>schaften!) zu begründen, sondern sie zu diesen letztern<lb/>zu erheben, d. i. im Sinne <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s zu <hi rendition="#g">theore-<lb/>tischen</hi> Naturwissenschaften umzugestalten, so würden<lb/>alle Fachgenossen desselben die sachkundigen Häupter<lb/>bedenklich zu schütteln beginnen. Wenn der nämliche<lb/>Autor aber die Chirurgie oder die Therapie gar in der<lb/>Weise zur Physiologie oder Anatomie erheben wollte,<lb/>dass er an ihre Stelle eine <hi rendition="#g">historische</hi> Wissenschaft,<lb/>also etwa die Ethnographie oder die Anthropohistorie<lb/>setzen wollte, so würde sich ihm sicherlich sofort die<lb/>allgemeinste werkthätige Theilnahme seiner medicini-<lb/>schen Collegen zuwenden. Und doch hätte derselbe, im<lb/>Grunde genommen, nur nicht das richtige Terrain für<lb/>die Publication seiner Entdeckungen erwählt; hätte<lb/>er den nämlichen Gedanken auf dem Gebiete der poli-<lb/>tischen Oekonomie ausgesprochen, so würde er den-<lb/>selben nicht nur als Ergebniss seiner unermüdlichen<lb/>historischen und philosophischen Studien bezeichnen<lb/>können, sondern vielleicht sogar gläubige Seelen finden,<lb/>welche dergleichen für epochemachende Wahrheiten<lb/>hinzunehmen bereit sein würden.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[64]" facs="#f0080"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Dreizehnter Brief.</hi></head><lb/><p>Sie werfen mir ein, dass <hi rendition="#g">Schmoller</hi> über die Art<lb/>und Weise, wie die praktischen Wirthschaftswissen-<lb/>schaften das Gewand der Kunstlehre vollständig ab-<lb/>streifen und zu theoretischen Wissenschaften erhoben<lb/>werden sollen, nicht nur der im vorigen Briefe erwähnten,<lb/>sondern auch noch einer anderer Meinung sei, und es<lb/>demnach unbillig wäre, derselben an dieser Stelle nicht<lb/>zu gedenken. Sie haben Recht, und ich will, um keine<lb/>Neugierde auf die Folter zu spannen, diese zweite<lb/>Ansicht <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s hier sofort wiedergeben. Er<lb/>schreibt knapp im Anschlusse an die in meinem vorigen<lb/>Briefe citirte Stelle: &#x201E;Sie (die praktische Nationalöko-<lb/>&#x201E;nomie nämlich, welche das Gewand der Kunstlehre voll-<lb/>&#x201E;ständig abgestreift hat), gibt dann (!?) dem Studirenden<lb/>&#x201E;ein concretes individuelles Bild, aber <hi rendition="#g">geordnet<lb/>&#x201E;nach den Begriffen, Typen, Relationen,<lb/>&#x201E;die aus der allgemeinen Theorie der Na-<lb/>&#x201E;tionalökonomie sich ergeben</hi> und specialisirt<lb/>&#x201E;bis zur Verfolgung in das Einzelne der Erscheinungen<lb/>&#x201E;und Ursachen, welche in dem generellen und darum<lb/>&#x201E;abgeblassten Bilde der allgemeinen Nationalökonomie<lb/><pb n="65" facs="#f0081"/>
&#x201E;entweder ganz fehlen oder zurücktreten. Und ganz<lb/>&#x201E;dasselbe gilt von der Finanzwissenschaft.&#x201C; <note place="foot" n="*)">Jahrbuch, a. a. O. S. 241.</note></p><lb/><p><hi rendition="#g">Schmoller</hi> beliebe zu überlegen, dass er in<lb/>diesem Satze seine Meinung plötzlich ändert. Um die<lb/><hi rendition="#g">praktischen</hi> Wissenschaften zu <hi rendition="#g">theoretischen</hi> zu<lb/>erheben, will er von den erstern zwar, nach wie vor,<lb/>sämmtliche <hi rendition="#g">Grundsätze</hi> zum zweckmässigen Ein-<lb/>greifen in die Erscheinungen der Volkswirthschaft,<lb/>also dasjenige, was dieselben eben zu praktischen Wis-<lb/>senschaften macht, &#x201E;abstreifen&#x201C;; an diesem Gedanken<lb/>hält er fest; er will indess, &#x2014; wenn ich <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>richtig verstanden habe &#x2014; an die Stelle der ihres<lb/>&#x201E;Gewandes als Kunstlehren&#x201C; völlig entkleideten prak-<lb/>tischen Wissenschaften, nicht mehr schlechthin die<lb/>Wirthschaftsgeschichte, sondern geschichtlich-statisti-<lb/>sche Darstellungen über die einzelnen Gebiete der<lb/>Volkswirthschaft, <hi rendition="#g">geordnet nach den Katego-<lb/>rien</hi> der <hi rendition="#g">&#x201E;allgemeinen&#x201C; Nationalökonomie</hi><lb/>setzen.</p><lb/><p>Ich will den Grundsatz der Juristen: &#x201E;<hi rendition="#i">Lex poste-<lb/>rior derogat priori</hi>&#x201C; auf die Ausführungen <hi rendition="#g">Schmol-<lb/>ler</hi>&#x2019;s anwenden und annehmen, dass er, was auch<lb/>sonst aus seinen Ausführungen hervorzugehen scheint,<lb/>nicht seiner ersten, sondern seiner zweiten Meinung sei,<lb/>und Sie fragen mich nun, was ich über die obige Art<lb/>und Weise zu bemerken habe, in welcher <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>die praktischen Wissenschaften von der Volkswirth-<lb/>schaft zu theoretischen zu &#x201E;erheben&#x201C; gedenkt?</p><lb/><p>Mein den praktischen Wissenschaften von der<lb/>Volkswirthschaft in so hohem Masse, ja bis zur voll-<lb/>ständigen Negirung derselben als selbständige Wissen-<lb/>schaften abgeneigter Gegner wird mir nun wohl selbst<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Menger</hi>, Die Irrthümer des Historismus. 5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0082"/>
nicht mehr zumuthen, dass ich mich mit der obigen<lb/>Auffassung ernstlich befasse. Gewisse Gedanken sind<lb/>widerlegt, sobald ihr Sinn klargestellt, sobald sie der<lb/>Phraseologie, in welche ihr Autor sie hüllt, entkleidet<lb/>sind. Wer die Erhebung der praktischen Wissenschaften<lb/>von der Volkswirthschaft zu theoretischen Wissen-<lb/>schaften damit beginnen will, dass er von denselben<lb/>zunächst alle Grundsätze zum zweckmässigen Handeln<lb/>auf dem Gebiete der Volkswirthschaft, also Alles, was<lb/>die obigen Disciplinen eben zu dem macht, was sie<lb/>sind, &#x201E;abstreift&#x201C;: mit dem ist so wenig zu rechten,<lb/>als etwa mit einem Chirurgen, welcher einen Orga-<lb/>nismus durch Amputirung sämmtlicher Organe rege-<lb/>neriren wollte. &#x201E;Streifen wir den praktischen Wissen-<lb/>schaften von der Volkswirthschaft alle Grundsätze<lb/>zum zweckmässigen Handeln auf dem Gebiete der<lb/>Volkswirthschaft&#x201C; ab, so bleibt dann ungefähr eben<lb/>so viel übrig, als von einer Geschichte der Volkswirth-<lb/>schaft, von welcher wir alle &#x201E;Darstellungen geschicht-<lb/>licher Entwicklungen&#x201C;, als von einer theoretischen<lb/>Nationalökonomie, von welcher wir alle &#x201E;Gesetze der<lb/>volkswirthschaftlichen Erscheinungen&#x201C; abstreifen wür-<lb/>den, &#x2014; d. i. das bekannte Messer ohne Klinge und Stiel.</p><lb/><p>Doch nehmen wir an, <hi rendition="#g">Schmoller</hi> habe den<lb/>obigen Satz im Bewusstsein der aus ihm sich ergeben-<lb/>den Consequenzen niedergeschrieben, nehmen wir<lb/>an, das Nirwana auf dem Gebiete der praktischen<lb/>Wissenschaften schwebe ihm thatsächlich als Ideal,<lb/>oder doch als erste Etape bei seinem Streben nach<lb/>Erhebung der praktischen Wissenschaften von der<lb/>Volkswirthschaft zu theoretischen vor: so entsteht<lb/>dann sofort die Frage, wie er von dieser nega-<lb/>tiven Grundlage ausgehend, seine Aufgabe lösen<lb/>will?</p><lb/><pb n="67" facs="#f0083"/>
<p>Es sollen &#x2014; meint <hi rendition="#g">Schmoller</hi> &#x2014; &#x201E;unter die<lb/>Begriffe, Typen, Relationen, die aus der allgemeinen<lb/><hi rendition="#g">Theorie</hi> der Nationalökonomie sich ergeben&#x201C; (!!!), ge-<lb/>wisse von ihm näher charakterisirte <hi rendition="#g">historische</hi><lb/>Darstellungen eingeordnet, resp. diese letzteren den<lb/>bezüglichen Lehren der &#x201E;<hi rendition="#g">allgemeinen</hi>&#x201C; National-<lb/>ökonomie hinzugefügt werden.</p><lb/><p>Allerdings könnte irgend Jemand so unbescheiden<lb/>sein, zu fragen, wie denn eine <hi rendition="#g">theoretische</hi> Wissen-<lb/>schaft dadurch, dass man ihr <hi rendition="#g">historische</hi> Dar-<lb/>stellungen irgend welcher Art hinzufügt, zu einer<lb/><hi rendition="#g">praktischen</hi> Wissenschaft werden könne?</p><lb/><p><hi rendition="#i">Quidquid non est simpliciter tale, illud non est cum<lb/>addito tale</hi>.</p><lb/><p>In der Hinzufügung historischer Darstellungen<lb/>zu einer theoretischen Wissenschaft könne &#x2014; so werfen<lb/>Sie ein &#x2014; doch höchstens, wenn auch in noch so<lb/>niederem Sinne, eine historische Behandlung dieser<lb/><hi rendition="#g">theoretischen</hi> Wissenschaft erkannt werden; es<lb/>sei aber nicht abzusehen, wie auf diesem Wege <hi rendition="#g">prak-<lb/>tische</hi> Wissenschaften entstehen sollen, welche das<lb/>Gewand der Kunstlehre völlig abgestreift haben und die<lb/>zu theoretischen Wissenschaften erhoben worden sind?</p><lb/><p>Wie wenig Sie dem Gedankenfluge eines <hi rendition="#g">Schmol-<lb/>ler</hi> zu folgen vermögen! Hören Sie doch nur, was<lb/>er weiter schreibt:</p><lb/><p>&#x201E;Sie (die zu einer theoretischen Wissenschaft<lb/>&#x201E;erhobene praktische Nationalökonomie!) gibt dann dem<lb/>&#x201E;Studirenden ein concretes individuelles Bild, aber<lb/>&#x201E;geordnet nach den Begriffen, Typen, Relationen, die<lb/>&#x201E;aus der allgemeinen Theorie der Nationalökonomie<lb/>&#x201E;sich ergeben, und specialisirt bis zur Verfolgung in<lb/>&#x201E;das Einzelne der Erscheinungen und Ursachen, welche<lb/>&#x201E;in dem generellen und darum abgeblassten Bilde der<lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0084"/>
&#x201E;allgemeinen Nationalökonomie entweder ganz fehlen<lb/>&#x201E;oder zurücktreten.&#x201C;</p><lb/><p>Verstehen Sie noch immer nicht?</p><lb/><p>Sie wenden ein, dass eine theoretische Wissen-<lb/>schaft und somit auch eine solche von der Volkswirth-<lb/>schaft uns weder ein concretes, noch ein abstractes<lb/><hi rendition="#g">Bild</hi>, sondern die <hi rendition="#g">Gesetze</hi> der Erscheinungen zu<lb/>lehren habe, die Aufgabe, uns ein concretes Bild der<lb/>Erscheinungen zu bieten, dagegen den historischen<lb/>Wissenschaften zufalle. Wenn aber auch davon abge-<lb/>sehen werden würde, wie vermöchte jenes abgeblasste<lb/>Bild der Erscheinungen, welches <hi rendition="#g">Schmoller</hi> als<lb/><hi rendition="#g">allgemeine</hi> Nationalökonomie bezeichnet, dadurch<lb/>dass wir demselben historische Darstellungen irgend<lb/>welcher Art hinzufügen, zu einer &#x201E;<hi rendition="#g">praktischen</hi><lb/>Wissenschaft von der Volkswirthschaft&#x201C;, und zwar<lb/>noch dazu zu einer solchen zu werden, welche zu einer<lb/>theoretischen &#x201E;erhoben&#x201C; ist?!</p><lb/><p>Sie kommen, mein Freund, schon wieder mit<lb/>dieser unerquicklichen Frage. Ja, Sie zweifeln, dass<lb/>es in Deutschland eine zweite Wissenschaft gebe, wo<lb/>dergleichen im vollen Ernste vorgebracht werden<lb/>könnte, vorgebracht von dem Herausgeber einer wissen-<lb/>schaftlichen Fachzeitung. Es seien dies Ungeheuerlich-<lb/>keiten, welche geradezu einen tiefen Verfall des ab-<lb/>stracten Denkens auf dem Gebiete der politischen<lb/>Oekonomie bekunden. Wohin, rufen Sie aus, sei es<lb/>selbst mit den einfachsten, den fundamentalsten Be-<lb/>griffen der Wissenschaftslehre in der neuhistorischen<lb/>Schule deutscher Volkswirthe gekommen, wenn der-<lb/>gleichen möglich sei? <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_5_1" next="#seg2pn_5_2">Es sei hier noch bemerkt, dass aus einzelnen Stellen<lb/>von <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s Kritik (Vgl. S. 245) hervorgeht, dass er<lb/>die zu theoretischen Wissenschaften erhobenen praktischen</note></p><lb/><pb n="69" facs="#f0085"/>
<p><hi rendition="#i">&#x201E;Rarus.... ferme sensus communis in illa fortuna.&#x201C;</hi></p><lb/><p>So denken <hi rendition="#g">Sie</hi>.</p><lb/><p>Nun hören wir aber, was <hi rendition="#g">Schmoller</hi> selbst<lb/>hierüber denkt: &#x201E;Wer auf diesem Standpunkte steht<lb/>&#x2014; ruft er triumphirend aus &#x2014; für den sind die<lb/>methodologischen Unterschiede in der Behandlung<lb/>der theoretischen und praktischen Nationalökonomie<lb/>nur graduelle, keine fundamentalen, wie für Menger.<lb/>Wer so denkt und lehrt, der kann es auch nicht für<lb/>das schlimmste wissenschaftliche Verbrechen ansehen,<lb/>die Methode der theoretischen und praktischen National-<lb/>ökonomie vermischt zu haben. <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_6_1" next="#seg2pn_6_2">&#x201E;Der Streit, ob wir es (in der politischen Oekonomie)<lb/>&#x201E;mit einer &#x201E;<hi rendition="#g">Science</hi>&#x201C; oder einer &#x201E;<hi rendition="#g">Art</hi>&#x201C; zu thun haben, ist<lb/>&#x201E;dahin geschlichtet, dass Beides vorliege: eine reine Theorie<lb/>&#x201E;als Grundwissenschaft und eine Kunstlehre als angewandte<lb/>&#x201E;Wissenschaft, wenngleich freilich die methodologischen<lb/>&#x201E;Consequenzen, welche diese Verschiedenartigkeit der beiden<lb/>&#x201E;Theile des Gesammt-Wissensgebietes nach sich zieht,<lb/>&#x201E;erst neuerdings in Erinnerung gebracht werden mussten.&#x201C;<lb/>E. <hi rendition="#g">Sax</hi>: Das Wesen und die Aufgaben der Nationalökonomie.<lb/>1884. S. 21 ff. Wenn <hi rendition="#g">Sax</hi> jedoch meint, dass über den</note></p><lb/><p><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_5_2" prev="#seg2pn_5_1">Wissenschaften von der Volkswirthschaft in dem Verhältnisse<lb/><hi rendition="#g">speciellerer</hi> Theile einer <hi rendition="#g">allgemeinen</hi> theoretischen<lb/>Nationalökonomie denkt. <hi rendition="#g">Schmoller</hi> übersieht hierbei, dass<lb/><hi rendition="#g">praktische</hi> Wissenschaften nie in diesem Verhältnisse zu<lb/><hi rendition="#g">theoretischen</hi> stehen können, vielmehr sowohl die theoreti-<lb/>schen, als auch die praktischen Wissenschaften allgemeine <hi rendition="#g">und</hi><lb/>specielle Theile haben. So wenig die chemische Technologie<lb/>ein specieller oder &#x201E;detaillirterer&#x201C; Theil der Chemie, die<lb/>Therapie ein specieller Theil der Physiologie ist, so wenig<lb/>vermag man die praktischen Wissenschaften von der Volks-<lb/>wirthschaft als specielle Theile einer allgemeinen National-<lb/>ökonomie zu bezeichnen. In Wahrheit hat vielmehr die<lb/>Volkswirthschaftspolitik ebensowohl einen allgemeinen <hi rendition="#g">und</hi><lb/>einen speciellen Theil, wie die theoretische Nationalökonomie.<lb/>Das Gleiche gilt von der Finanzwissenschaft. (Vgl. <hi rendition="#g">meine</hi><lb/>&#x201E;Untersuchungen&#x201C; S. 247.)</note></p><lb/><pb n="70" facs="#f0086"/>
<p>Scherz bei Seite, <hi rendition="#g">Schmoller</hi> hat Recht; denn<lb/>wer auf diesem Standpunkte steht, so denkt und lehrt,<lb/>dem ist in der That bereits <hi rendition="#g">alles</hi> Eins. Zwischen<lb/>der Geschichte und Statistik der Volkswirthschaft<lb/>einerseits, und der theoretischen Nationalökonomie<lb/>andererseits, besteht dann keine unüberbrückbare Kluft<lb/>mehr; die Volkswirthschaftspolitik und die Finanz-<lb/>wissenschaft haben das Gewand der Kunstlehre voll-<lb/>ständig abgestreift; dadurch dass man der <hi rendition="#g">theore-<lb/>tischen</hi> Nationalökonomie <hi rendition="#g">historische</hi> Darstellun-<lb/>gen hinzufügt, sind die <hi rendition="#g">praktischen</hi> Wissenschaften<lb/>von der Volkswirthschaft zu <hi rendition="#g">theoretischen</hi> Wissen-<lb/>schaften erhoben worden, und figuriren als speciellere<lb/>Theile jenes allgemeineren und darum abgeblassten<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Bildes</hi>&#x201C;, als welches die theoretische Nationalöko-<lb/>nomie sich uns fürderhin darstellt u. s. f., u. s. f.</p><lb/><p>Wer hierin nicht eine eben so tiefe als philo-<lb/>sophische Auffassung des Wesens der politischen<lb/>Oekonomie, ihrer Theile und des Verhältnisses dieser<lb/>letzteren zu einander und zu ihren Hilfswissenschaften<lb/>erkennt, ist ein Unbescheidener, überdies ein philo-<lb/>sophisch nicht genügend Gebildeter, der für seine<lb/>scientifische Ausbildung nichts Besseres zu thun ver-<lb/>mag, als sich zu den Füssen des Herausgebers des<lb/>Berliner Jahrbuches zu setzen, um zu sehen und zu<lb/>hören, wie dieser tiefsinnige Methodiker &#x2014; &#x201E;denkt<lb/>und lehrt&#x201C;.</p><lb/><p><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_6_2" prev="#seg2pn_6_1">obigen Punkt unter den Nationalökonomen kaum mehr eine<lb/>Meinungsverschiedenheit bestehen könne, so dürfte die obige<lb/>Stelle der <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;schen Ausführungen ein Beweis für<lb/>das Gegentheil sein.</note></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[71]" facs="#f0087"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Vierzehnter Brief.</hi></head><lb/><p>Sie sagen, dass ich über meines Gegners mangel-<lb/>hafte Orientirung in den von ihm behandelten Fragen<lb/>der Methodik und die Verwirrung seiner Begriffe<lb/>geradezu Genugthuung zu empfinden scheine, während<lb/>dieselben, in Verbindung mit dem äusseren Einflusse<lb/>dieses Mannes auf dem Gebiete unserer Wissenschaft,<lb/>doch zu den ernstesten Betrachtungen über den gegen-<lb/>wärtigen Zustand der deutschen Nationalökonomie<lb/>herausfordern.</p><lb/><p>Ich weiss, mein Freund, dass es eine grosse<lb/>Sünde ist, über das Lächerliche zu lachen; indess es<lb/>ist so schwer gegenüber einem kahlen und hochmüthigen<lb/>Gegner nicht in den Ton des Hohns zu verfallen. Und<lb/>welcher andere Ton gebührt den Ausführungen eines<lb/>Mannes, welcher ohne die geringste solide Orientirung<lb/>in den Fragen wissenschaftlicher Methodik sich wie<lb/>ein vollgiltiger Richter über den Werth oder Unwerth<lb/>der Ergebnisse methodologischer Untersuchungen ge-<lb/>bärdet? Gibt es auf dem Gebiete der Wissenschaft<lb/>eine zu ernster Betrachtung weniger geeignete Er-<lb/>scheinung, als die aufgeblähte Unwissenschaftlichkeit,<lb/>welche über die Ergebnisse sorgfältiger wissenschaft-<lb/>licher Forschung strenges Gericht hält?</p><lb/><p>Discutiren Sie in ernstlicher Weise über die<lb/>schwierigsten Fragen der Erkenntnisstheorie mit einem<lb/><pb n="72" facs="#f0088"/>
Manne, in dessen Geiste jedes Streben nach Reform der<lb/>theoretischen Nationalökonomie, ja jede Pflege dieser<lb/>letztern sich als Manchesterthum spiegelt. Discutiren<lb/>Sie, ohne in einen heiteren Ton zu verfallen, über die<lb/>obigen Fragen mit einem Gelehrten, dessen ganzes<lb/>einigermassen originelles Wissen auf dem Gebiete<lb/>der theoretischen Nationalökonomie in einem Urschleime<lb/>historisch-statistischen Materiales besteht, mit einem<lb/>Gelehrten, welcher die einfachsten Begriffe der Wissen-<lb/>schaftslehre unablässig mit einander verwechselt! Und<lb/>ein solcher Streit sollte mir Genugthuung verschaffen?<lb/>Wären <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s Einwendungen gegen die Er-<lb/>gebnisse meiner methodologischen Untersuchungen mir<lb/>nicht aus Gründen werthvoll, über welche ich mich<lb/>in meinem ersten Briefe bereits ausgesprochen habe,<lb/>wie gerne verzichtete ich auf die mir nichts weniger<lb/>als erwünschte Discussion mit demselben und be-<lb/>schränkte mich darauf, die auffälligsten Entstellungen<lb/>meiner Ansichten in seinem Jahrbuche, in ähnlicher<lb/>Weise richtig zu stellen, wie ich dies gegenüber einem<lb/>geistesverwandten Genossen desselben an anderer<lb/>Stelle gethan habe.</p><lb/><p>Auch glauben Sie ja nicht, dass eine Discussion<lb/>mit einem Gegner, wie <hi rendition="#g">Schmoller</hi>, müheloser, als<lb/>mit einem in den behandelten Fragen noch so wohl<lb/>orientirten Gelehrten sei. Wie leicht ist es einen solchen<lb/>zu belehren, oder von ihm sich eines Besseren be-<lb/>lehren zu lassen? Wie leicht ist es, &#x2014; im Verhältnisse<lb/>&#x2014; in dem consequenten Gedankengefüge eines sach-<lb/>kundigen Forschers einzelne Unrichtigkeiten, ja einzelne<lb/>Inconsequenzen und Irrthümer zu entdecken, und durch<lb/>Blosslegung und Berichtigung derselben zur Förderung<lb/>der Wissenschaft beizutragen? Wie erfreulich überdies,<lb/>auf diese Weise einem Autor für die Berichtigung<lb/><pb n="73" facs="#f0089"/>
unserer eigenen Ansichten und für die Belehrung, die<lb/>wir aus seinen Schriften geschöpft haben, den Dank<lb/>zu erstatten, den wir ihm schulden? Das schwierigste<lb/>und unerquicklichste auf dem Gebiete der Wissen-<lb/>schaft ist stets der kritische Contact mit einseitigen Ver-<lb/>tretern praktischer Parteibestrebungen, mit Männern,<lb/>welche ihre Einseitigkeit und die schlechten Gewohn-<lb/>heiten des Parteikampfes auf die wissenschaftliche Dis-<lb/>cussion übertragen; um wie viel unerfreulicher, wenn<lb/>solche Gegner gar mit dem Anspruche überlegener<lb/>Wissenschaftlichkeit auftreten!</p><lb/><p>Wie in einer von sachkundiger Hand angelegten<lb/>Fachbibliothek, und wäre dieselbe noch so reichhaltig,<lb/>das Auge des Kenners leicht einzelne Lücken zu ent-<lb/>decken vermag, in einer willkürlich zusammengewürfel-<lb/>ten Bücherei dagegen vergeblich nach einem Ruhe-<lb/>punkte sucht und sich schliesslich abwendet, weil<lb/>dergleichen eigentlich die ernste Beurtheilung nicht<lb/>herausfordert: so auch, wo es sich um die Beur-<lb/>theilung des Wissens eines Schriftstellers handelt. Die<lb/>Stärke des methodologischen Standpunktes <hi rendition="#g">Schmol-<lb/>ler</hi>&#x2019;s liegt darin, dass derselbe unfassbar, unter<lb/>jeder ernsten Kritik ist. Und da wollen Sie es mir<lb/>verargen, wenn ich mich weder durch die historisch-<lb/>philosophischen Studien, von denen er uns unab-<lb/>lässig erzählt, noch auch durch seine Vorlesung über<lb/>die Methodologie der Staatswissenschaften, zu welcher<lb/>er sich eben &#x201E;rüstet&#x201C;, irre führen lasse und den<lb/>Methodiker <hi rendition="#g">Schmoller</hi> nicht ernster nehme, als er<lb/>es verdient?</p><lb/><p>Was würden Sie z. B. dazu sagen, wenn ich die<lb/>Gedanken <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s über die eigentlichen metho-<lb/>dologischen Probleme unserer Wissenschaft hier eines<lb/>Nähern beleuchten wollte?</p><lb/><pb n="74" facs="#f0090"/>
<p>Seine Gedanken über die inductive und die<lb/>deductive Methode auf dem Gebiete unserer Wissenschaft?</p><lb/><p>Die Ergebnisse seiner tiefsinnigen Untersuchungen<lb/>über das Wesen und die Bürgschaften dieser Erkennt-<lb/>nisswege überhaupt und in der politischen Oekonomie<lb/>insbesondere?</p><lb/><p>An Ihrem Entsetzen merke ich, wie wenig Sie<lb/>selbst den Methodiker <hi rendition="#g">Schmoller</hi> ernst nehmen.<lb/>Doch seien Sie unbesorgt, Sie haben dies Aeusserste<lb/>nicht zu befürchten. Wer über die Ziele der Forschung<lb/>auf dem Gebiete der Nationalökonomie so vollständig<lb/>im Dunkeln tappt, wie der Herausgeber des Berliner<lb/>Jahrbuches, dessen Gedanken über die Erkenntnisswege<lb/>auf dem Gebiete unserer Wissenschaft sind gesichert<lb/>gegen jeden Angriff.</p><lb/><p>Nur einiger auf die von mir bereits behandelten<lb/>erkenntnisstheoretischen Probleme Bezug nehmender<lb/>Bemerkungen <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s möchte ich hier noch<lb/>gedenken, weil sie für die Art und Weise, in welcher<lb/>von ihm Kritik geübt wird, und für seine Kampfesweise<lb/>überaus charakteristisch sind.</p><lb/><p>Ich hatte es als die Aufgabe der historischen<lb/>Wissenschaften bezeichnet, das individuelle Wesen und<lb/>den individuellen Zusammenhang der Menschheits-<lb/>erscheinungen (ihre individuellen Beziehungen in Raum<lb/>und Zeit!) zu erforschen und darzustellen.</p><lb/><p>Hier ergab sich von selbst für mich die interessante<lb/>und von den Bearbeitern der Methodik der historischen<lb/>Wissenschaften auch bereits vielfach aufgeworfene<lb/>Frage, in welcher Weise diese letzteren gegenüber der<lb/>unübersehbaren Menge von Einzelerscheinungen des<lb/>Menschenlebens ihre Aufgabe zu lösen vermögen?</p><lb/><p>Die Mehrzahl der Autoren ist rücksichtlich der<lb/>obigen Frage der Meinung, dass der Historiker die<lb/><pb n="75" facs="#f0091"/>
wichtigeren Menschheitserscheinungen mit Hintan-<lb/>setzung der minder wichtigen darzustellen <note place="foot" n="*)">Schon <hi rendition="#g">Plinius</hi> (cap. 5, 8, 9 und 10) schreibt, nicht<lb/>ganz ohne Beziehung auf unsere Frage: <hi rendition="#i">Habet quidem oratio<lb/>et <hi rendition="#g">historia</hi> multa communia, sed plura diversa in his<lb/>ipsis, quae communia videntur. Narrat sane ipsa, narrat<lb/>haec, sed aliter. Huic pleraque humilia et sordida et ex<lb/>medio petita, illi omnia recondita, splendida, excelsa<lb/>conxeniunt. Hanc saepius ossa, musculi, nervi, illam tori<lb/>quidem et quasi jubae decent</hi>!</note> und sich<lb/>hierbei von seinem Tacte leiten zu lassen habe, da es<lb/>an einem eigentlichen Principe für die Wahl der<lb/>&#x201E;historischen&#x201C; Erscheinungen, im Gegensatze zu jenen,<lb/>deren Darstellung nicht Sache des Geschichtsschreibers<lb/>sei, fehle.</p><lb/><p>Ich glaubte nun, für die obige interessante Frage<lb/>in der Weise eine Lösung gefunden zu haben, dass der<lb/>Historiker nicht lediglich einen Theil der Menschheits-<lb/>erscheinungen zu erforschen habe, da dies ja dem Principe<lb/>der Universalität der Wissenschaften widersprechen<lb/>würde. Der Historiker habe vielmehr die Gesammt-<lb/>heit der Menschheitserscheinungen darzustellen, jedoch<lb/>all&#x2019; dies unter dem Gesichtspunkte collectiver Betrach-<lb/>tung. Ich sagte: &#x201E;Dass die historischen Wissenschaften<lb/>nur unter der Voraussetzung <hi rendition="#g">collectiver</hi> Betrach-<lb/>tung der Menschheitsphänomene, und die historischen<lb/>Wirthschaftswissenschaften insbesondere nur unter jener<lb/>der collectiven Betrachtung der Wirtschaftsphänomene<lb/>ihrer Aufgabe in universeller Weise zu entsprechen<lb/>vermögen, ergibt sich mit Rücksicht auf die unüber-<lb/>sehbare Menge von Singularerscheinungen des Menschen-<lb/>lebens, beziehungsweise der menschlichen Wirthschaft<lb/>und die Exigenzen der Technik wissenschaftlicher<lb/>Darstellung von selbst. Die historischen Wissenschaften<lb/>sind schon um ihrer universell-wissenschaftlichen Auf-<lb/><pb n="76" facs="#f0092"/>
gabe willen nothwendig <hi rendition="#g">Darstellungen der<lb/>menschlichen Wirthschaft unter dem Ge-<lb/>sichtspunkte collectiver Betrachtung</hi>&#x201C;. <note place="foot" n="*)">&#x201E;Untersuchungen&#x201C;, S. 253 ff.</note></p><lb/><p>Und in einer Note zu den obigen Ausführungen<lb/>sage ich:</p><lb/><p>&#x201E;Hier ist zugleich auch die Grundlage für die<lb/>Lösung des die Geschichtsforschung vielfach beschäf-<lb/>tigenden Problemes zu suchen, welche Erscheinungen<lb/>des Menschenlebens aus der unübersehbaren Menge<lb/>derselben hervorzuheben und darzustellen, Aufgabe der<lb/>historischen Wissenschaften sei? Diese letzteren haben<lb/>in Wahrheit die Aufgabe, die Individualerscheinungen<lb/>des Menschenlebens unter dem Gesichtspunkte collec-<lb/>tiver Betrachtung darzustellen, die einzelne Erscheinung<lb/>indessen nur insoweit, als sie für das <hi rendition="#g">collective<lb/>Bild des Menschenlebens</hi> an sich von Bedeutung<lb/>ist. Nur so vermögen dieselben ihrer specifischen Auf-<lb/>gabe in universeller Weise zu genügen.&#x201C;</p><lb/><p>Auch das was man die <hi rendition="#g">künstlerische Auf-<lb/>gabe der Geschichtsschreibung</hi> nennt, findet in<lb/>der obigen Auffassung vom Wesen der Geschichte und<lb/>dem Verhältnisse derselben zu den Singularerschei-<lb/>nungen des Menschenlebens seine ausreichende Erklä-<lb/>rung. &#x201E;Die eigenthümliche Kunst des Geschichts-<lb/>schreibers (auch jene des Statistikers!) &#x2014; sage ich &#x2014;<lb/>besteht hauptsächlich in der Fähigkeit, uns die unüber-<lb/>sehbare Menge von Phänomenen des Menschenlebens<lb/>unter dem Gesichtspunkte collectiver Darstellung zum<lb/>Bewusstsein zu bringen, uns ein collectives Bild der<lb/>Entwicklung, beziehungsweise des Zustandes der Mensch-<lb/>heitserscheinungen in ihrer Totalität zu bieten.&#x201C; <note place="foot" n="**)">Ebend., S. 255. Vgl. hierzu auch S. 86 u. 122 ff.</note></p><lb/><pb n="77" facs="#f0093"/>
<p>Diese von mir aufgestellte Theorie scheint meinem<lb/>Kritiker einigermassen gefallen zu haben; er ist so fern<lb/>davon, sie zu bekämpfen, dass er dieselbe vielmehr<lb/>rückhaltlos acceptirt. <note place="foot" n="*)">Jahrbuch, a. a. O. S. 247.</note> Indess in welcher für die<lb/>Kampfesweise dieses Mannes kennzeichnenden Weise?</p><lb/><p>&#x201E;Menger &#x2014; schreibt derselbe &#x2014; sieht nicht,<lb/>dass alle wichtigeren volkswirthschaftlichen Erschei-<lb/>nungen räumlich und zeitlich so umfassend sind, dass<lb/>sie nur einer collectivistischen Betrachtung, wie sie<lb/>die Geschichte und die Statistik anstellen, zugäng-<lb/>lich sind. Das ist ihm verschlossen.&#x201C; <hi rendition="#g">Dazu fehle<lb/>mir das Organ</hi>!</p><lb/><p>Da haben Sie den <hi rendition="#g">Schmoller</hi>! den ganzen<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>!</p><lb/><p>Dass ein Kritiker einen Autor von diesem selbst<lb/>klar ausgesprochene Gedanken im Tone zürnender<lb/>Ueberlegenheit entgegensetzt &#x2014; <hi rendition="#g">Lessing</hi> sagt irgend-<lb/>wo: &#x201E;den Autor mit seinem eigenen Fette beträufelt&#x201C;<lb/>&#x2014; ist eine Armseligkeit, welche bei einer gewissen<lb/>Kategorie von Recensenten nicht ganz ungewöhnlich<lb/>ist; dass aber ein Kritiker Jemand die Kenntniss<lb/>seiner eigenen Theorie bestreitet, <hi rendition="#g">ja ihm das Organ<lb/>zum Verständniss derselben abspricht</hi>, ist<lb/>eine Erscheinung, welche selbst bei dem heutigen de-<lb/>solaten Zustande eines Theiles der wissenschaftlichen<lb/>Kritik auf dem Gebiete der politischen Oekonomie<lb/>Deutschlands ihresgleichen sucht.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[78]" facs="#f0094"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Fünfzehnter Brief.</hi></head><lb/><p>Sie werfen mir ein, dass ein Vorgehen wie das<lb/>in meinem vorigen Briefe geschilderte, nahezu unglaub-<lb/>lich sei, da doch nicht angenommen werden könne,<lb/>dass ein auf seinen wissenschaftlichen Ruf einigermassen<lb/>bedachter Gelehrter, um gegenüber einem wissenschaft-<lb/>lichen Gegner den Ton der Ueberlegenheit anschlagen<lb/>zu können, also um eines geringfügigen und, mit Rück-<lb/>sicht auf die Möglichkeit einer Berichtigung, doch nur<lb/>vorübergehenden Eitelkeitskitzels willen, zu so aben-<lb/>teuerlichen Mitteln greifen werde. Wie wenig Sie<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> kennen! Als ob derselbe seit mehr als<lb/>einem Decennium nicht genau in der nämlichen Weise<lb/>jeden wissenschaftlichen Gegner bekämpfte! Lesen Sie,<lb/>mein Freund, die von mir citirten Stellen meines Werkes<lb/>und die eben so genau citirten Stellen seiner Recension,<lb/>verfolgen Sie seine sonstige kritische Thätigkeit, und<lb/>Sie werden zu staunen aufhören.</p><lb/><p>Und doch vermöchte man selbst über solche und ähn-<lb/>liche Dinge hinwegzugehen, böten die Angriffe <hi rendition="#g">Schmol-<lb/>ler</hi>&#x2019;s nicht eine noch viel bedenklichere Seite dar.</p><lb/><pb n="79" facs="#f0095"/>
<p>Dass <hi rendition="#g">Schmoller</hi> dort, wo er meine wissen-<lb/>schaftlichen Ansichten zum Gegenstande seiner Be-<lb/>sprechung macht, mich oft genug das Gegentheil von<lb/>dem sagen lässt, was ich wirklich sage, dass er mir<lb/>Dinge, die ich selbst behaupte, in belehrendem Tone<lb/>entgegenhält, dass er das an mir tadelt, was er an<lb/>Anderen lobt, und was dergleichen Kunstmittel <hi rendition="#g">Schmol-<lb/>ler</hi>&#x2019;scher Kritik mehr sind, lasse ich hier unerörtert.<lb/>So auffällig auch die Missverständnisse und die Miss-<lb/>deutungen meiner Ansichten sind, welchen ich in<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s Kritik begegne, und so nahe auch die<lb/>Frage liegt, welche Berechtigung in der wissenschaft-<lb/>lichen Discussion so missverständliches und unüber-<lb/>legtes Geschreibe bestenfalls habe? &#x2014; ich will daraus<lb/>keinen Schluss auf die Wahrheitsliebe des Heraus-<lb/>gebers des Berliner Jahrbuches ziehen. Befangenheit<lb/>in vorgefassten Meinungen, Flüchtigkeit der Lectüre,<lb/>mangelhafte Orientirung in den behandelten Materien,<lb/>die schlechten Gewohnheiten, welche sich regelmässig<lb/>im Gefolge handwerksmässig betriebener Kritik ein-<lb/>zustellen pflegen, ein offenbar mehr für die niederen<lb/>Formen des Parteikampfes, als für die wissenschaft-<lb/>liche Discussion prädestinirtes und geschultes Naturell:<lb/>alle diese Umstände zusammengenommen gestatten bei<lb/>einem Manne, wie <hi rendition="#g">Schmoller</hi>, selbst die auffälligsten<lb/>Missdeutungen fremder Meinungen als blosse Irrthümer<lb/>zu entschuldigen.</p><lb/><p>Anders dort, wo es sich um wahrheitswidrige<lb/>Behauptungen handelt, bei welchen jedes Missver-<lb/>ständniss durch die Natur der Sache von vorn herein<lb/>ausgeschlossen ist, um wahrheitswidrige Behauptungen,<lb/>welche lediglich den Zweck verfolgen, die richtige<lb/>Würdigung eines Autors und der Ergebnisse seiner<lb/>Forschungen bei den Fachgenossen zu verhindern.<lb/><pb n="80" facs="#f0096"/>
Wahrheitswidrige Behauptungen dieser Art sind Caba-<lb/>len und kein Tadel zu hart, kein Hohn zu bitter, wenn<lb/>es gilt, dieselben zu brandmarken.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Schmoller</hi> macht mir den Vorwurf, dass ich<lb/>&#x201E;über W. <hi rendition="#g">Roscher</hi>&#x2019;s und B. <hi rendition="#g">Hildebrand</hi>&#x2019;s historische<lb/>Arbeiten klage&#x201C;, <note place="foot" n="*)">Ebendas. S. 242.</note> er sucht bei seinen Lesern den<lb/>Eindruck hervorzurufen, dass ich <hi rendition="#g">Knies</hi> mit einigen<lb/>wenigen Worten &#x201E;abgethan&#x201C; habe <note place="foot" n="**)">Ebendas. S. 250.</note>, er bezeichnet<lb/>mich als einen Anhänger des Manchesterthums <note place="foot" n="***)">Ebendas. S. S. 241 u. 250.</note>, im-<lb/>putirt mir Sympathien für den Mysticismus des Savigny-<lb/>schen Volksgeistes <note place="foot" n="&#x2020;)">Ebendas. S. 250.</note> u. dgl. m.</p><lb/><p>Alle diese Behauptungen sind vollständig aus<lb/>der Luft gegriffen, Unterstellungen, für welche in<lb/>meinem Werke nicht der entfernteste Anhaltspunkt<lb/>vorhanden ist.</p><lb/><p>Ich soll über <hi rendition="#g">Hildebrand</hi>&#x2019;s und <hi rendition="#g">Roscher</hi>&#x2019;s<lb/>historische Arbeiten geklagt haben? Die Wahrheit ist,<lb/>dass ich über <hi rendition="#g">Hildebrand</hi>&#x2019;s historische Arbeiten<lb/>nirgends ein Wort gesprochen, <hi rendition="#g">Roscher</hi>&#x2019;s &#x201E;hervor-<lb/>ragende Verdienste um die Förderung des historischen<lb/>Verständnisses einer Reihe wichtiger Erscheinungen<lb/>der Volkswirtschaft&#x201C; aber auf der Seite 225 meiner<lb/>&#x201E;Untersuchungen&#x201C; ausdrücklich anerkannt habe.</p><lb/><p>Ich soll <hi rendition="#g">Knies</hi> in einigen von <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>angeführten Worten &#x201E;abgethan&#x201C; haben? Die Wahrheit<lb/>ist, dass ich auf der Seite 228 meiner &#x201E;Untersuchungen&#x201C;<lb/><hi rendition="#g">Knies als den hervorragendsten Methodiker<lb/>der historischen Schule deutscher Volks-<lb/>wirthe bezeichne</hi>. Ich widme der Kritik seiner<lb/><pb n="81" facs="#f0097"/>
Lehren nicht die wenigen Worte, welche <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>anführt, sondern mehrere Druckseiten meiner Schrift,<lb/>und gelange zu dem Ergebnisse, dass <hi rendition="#g">Knies</hi> den<lb/>Ideenkreis der historischen Schule in Rücksicht auf<lb/>die Methodik der politischen Oekonomie abschliesse;<lb/>was nach ihm die Untersuchung über die methodischen<lb/>Probleme der historischen Volkswirthschaftslehre zu<lb/>Tage gefördert habe, bei diesem Autor sich zum min-<lb/>desten bereits angedeutet finde. <note place="foot" n="*)">&#x201E;Untersuchungen&#x201C;, S. 230.</note></p><lb/><p>Sie sehen mein Freund, welche Bewandtniss es<lb/>mit der Behauptung <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s hat, dass ich <hi rendition="#g">Knies</hi><lb/>mit den von ihm angeführten Worten &#x201E;abgethan&#x201C; habe.<lb/>Sie ist ebenso wahrheitswidrig wie alle übrigen Unter-<lb/>stellungen <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s.</p><lb/><p>Sollten auch dies nur einfache Irrthümer sein?</p><lb/><p>Beachten Sie wohl, mein Freund, welche Ten-<lb/>denz gerade aus diesen so höchst persönlichen Unter-<lb/>stellungen hervorgeht!</p><lb/><p>Doch ich hätte fast zu erwähnen vergessen, dass<lb/>ich <hi rendition="#g">Knies</hi> nicht nur als den hervorragendsten Metho-<lb/>diker der historischen Schule deutscher Volkswirthe<lb/>und die Neuern in Rücksicht auf die Methodik dieser<lb/>Schule nur als Epigonen desselben bezeichnete; ich<lb/>habe unter diesen letzteren, und zwar wahrheitsgemäss<lb/>an secundärer Stelle, auch <hi rendition="#g">Schmoller</hi> genannt; an<lb/>secundärer Stelle <hi rendition="#g">ihn</hi>, den Herausgeber &#x201E;<hi rendition="#g">seiner</hi>&#x201C;<lb/>Jahrbücher! Ich Tollkühner habe ihm nicht nur den<lb/>gewohnten Lobestribut verweigert, sondern geradezu<lb/>die Rücksichten verletzt, welche ich seiner privilegirten<lb/>Stellung schuldig war und damit offenbar gewisse<lb/>Empfindlichkeiten rege gemacht. &#x201E;Wenn&#x2019;s ihn juckt,<lb/>so kratze er sich&#x201C;, hatte ich in richtiger Wür-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Menger</hi>, Die Irrthümer des Historismus. 6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0098"/>
digung dieses nationalökonomischen Rhadamanthus<lb/>gedacht. Doch <hi rendition="#g">Schmoller</hi> möchte nicht empfindlich<lb/>erscheinen und <hi rendition="#g">darum</hi> kratzt er den <hi rendition="#g">Roscher</hi>, kratzt<lb/>er den <hi rendition="#g">Knies</hi>, kratzt er selbst den todten <hi rendition="#g">Hilde-<lb/>brand</hi>, &#x2014; weil <hi rendition="#g">ihn</hi> die verletzte Eitelkeit juckt.</p><lb/><p>Erlassen Sie mir, mein Freund, mich gegen<lb/>den Vorwurf <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s zu vertheidigen, dass ich<lb/>ein Anhänger der Manchesterpartei <note place="foot" n="*)">Ein Anhänger der sogenannten Manchester Schule zu<lb/>sein, ist freilich keine Unehre; es bedeutet nur das Fest-<lb/>halten an einer Reihe wissenschaftlicher Ueberzeugungen, von<lb/>welchen jene, dass das freie Spiel der individuellen Interessen<lb/>dem wirthschaftlichen Gemeinwohl am förderlichsten sei, wohl<lb/>als die wichtigste bezeichnet werden kann. Geistig hoch<lb/>über <hi rendition="#g">Schmoller</hi> stehende, von der edelsten Wahrheitsliebe<lb/>geleitete Socialphilosophen haben sich als Anhänger des obigen<lb/>Grundsatzes und der aus ihm resultirenden Maximen für die<lb/>Wirthschaftspolitik bekannt. Wie gesagt, als ein Anhänger<lb/>der sogenannten Manchester-Schule bezeichnet zu werden, ist<lb/>nichts, was <hi rendition="#g">an sich</hi> den geringsten Vorwurf in sich<lb/>schliessen würde.<lb/>Anders in dem Munde eines so einseitigen Parteigängers<lb/>der sogenannten socialpolitischen Richtung, wie <hi rendition="#g">Schmoller</hi>.<lb/>Das Manchesterthum in <hi rendition="#g">seinem</hi> Munde ist das Stigma,<lb/>durch welches er jeden anders Denkenden brandmarken<lb/>möchte, ein Schmähwort, das er seinen Gegnern zuschleudert &#x2014;<lb/>wo immer es ihm an Argumenten gebricht.<lb/>Mit Recht protestirt desshalb H. <hi rendition="#g">Dietzel</hi> (Hildebrand&#x2019;s<lb/>Jahrbücher, 1884. N. F. VIII. S. 110) dagegen, dass das<lb/>Stigma des Manchesterthums gegen Jene geschleudert werde,<lb/>welche sich mit der exacten Analyse der volkswirthschaft-<lb/>lichen Erscheinungen befassen.<lb/>Das Manchesterthum hat meines Dafürhaltens mit der<lb/>Frage nach der Berechtigung einer exacten Theorie der<lb/>Volkswirthschaft ungefähr ebensoviel zu thun, als etwa eine<lb/>Pulververschwörung mit der Frage nach der Berechtigung der<lb/>theoretischen Chemie.</note> oder ein solcher<lb/><pb n="83" facs="#f0099"/>
des &#x201E;Mysticismus des Savigny&#x2019;schen Volksgeistes&#x201C; sei.<lb/>Beide Vorwürfe sind vollständig aus der Luft gegriffen.<lb/>Wenn irgend etwas mit der in so vieler Rücksicht<lb/>gehässigen Wirksamkeit <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s auf dem Ge-<lb/>biete unserer Wissenschaft versöhnt, so ist es der<lb/>Umstand, dass er, und zwar mit nicht zu verkennender<lb/>Hingebung, an der Seite verehrungswürdiger Männer<lb/>gegen die socialen Uebelstände und für das Schicksal der<lb/>Schwachen und Armen kämpft, ein Kampf, in welchem,<lb/>so verschieden auch die Richtung meiner Forschungen<lb/>ist, meine Sympathien doch ganz auf der Seite dieser<lb/>Bestrebungen stehen. Ich möchte meine geringe Kraft<lb/>der Erforschung jener Gesetze widmen, nach welchen<lb/>das wirthschaftliche Leben der Menschen sich gestaltet;<lb/>nichts liegt indess meiner Richtung ferner, als der<lb/>Dienst im Interesse des Capitalismus. Keine Beschul-<lb/>digung <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s ist wahrheitswidriger, kein Vor-<lb/>wurf frivoler, als dass ich ein Anhänger der Manchester-<lb/>partei sei, es wäre denn, dass das Streben nach Fest-<lb/>stellung der Gesetze der Volkswirthschaft, oder der<lb/>Hinweis auf die Nothwendigkeit ernster Bedachtnahme<lb/>auf die bisherigen Errungenschaften der Civilisation<lb/>bei allen wirtschaftspolitischen Reformen schon an<lb/>sich den obigen Vorwurf begründen könnte &#x2014; eine<lb/>Idee, welche indess nur in einem ganz dissoluten<lb/>Geiste zu entstehen vermöchte. <note place="foot" n="*)">Ich bekämpfe wohl an mehreren Stellen meiner<lb/>&#x201E;Untersuchungen&#x201C; die sogenannte &#x201E;<hi rendition="#g">ethische</hi>&#x201C; Richtung in der<lb/>politischen Oekonomie, trenne sie indess strenge von der<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">socialpolitischen</hi>&#x201C; Richtung der nationalökonomischen<lb/>Forschung (S. 226, Not. 123).</note></p><lb/><p>Was ferner den Vorwurf betrifft, dass ich ein<lb/>Anhänger des &#x201E;Mysticismus des Savigny&#x2019;schen Volks-<lb/><fw type="sig" place="bottom">6*</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0100"/>
geistes&#x201C; sei, so habe ich mich nicht nur nicht <hi rendition="#g">für</hi>,<lb/>sondern ausdrücklich <hi rendition="#g">gegen</hi> diesen letzteren ausge-<lb/>sprochen. Ich schreibe (S. 208 meiner Untersuchungen)<lb/>wörtlich: &#x201E;Gegen diese Bestrebungen der <hi rendition="#g">Smith</hi>&#x2019;schen<lb/>Schule (gegen den einseitigen Pragmatismus) eröffnete<lb/>sich unserer Wissenschaft ein unermessliches Gebiet<lb/>fruchtbarer Thätigkeit im Sinne der Richtung <hi rendition="#g">Burke-<lb/>Savigny</hi>&#x2019;s &#x2014; <hi rendition="#g">nicht einer solchen, welche<lb/>das organisch Gewordene als unantastbar,<lb/>gleichsam als die höhere Weisheit in mensch-<lb/>lichen Dingen, gegen die reflectirte Ord-<lb/>nung der socialen Verhältnisse schlechthin<lb/>festzuhalten die Aufgabe gehabt hätte</hi>. Das<lb/>Ziel der hier in Rede stehenden Bestrebungen musste<lb/>vielmehr das volle Verständniss der bestehenden socialen<lb/>Einrichtungen überhaupt, und der auf organischem<lb/>Wege entstandenen Institutionen insbesondere sein:<lb/><hi rendition="#g">die Festhaltung des bewährten gegen die<lb/>einseitig rationalistische Neuerungssucht<lb/>auf dem Gebiete der Volkswirthschaft</hi>. Es<lb/>galt die Zersetzung der organisch gewordenen Volks-<lb/>wirthschaft durch einen zum Theile oberflächlichen<lb/>Pragmatismus zu verhindern, einen Pragmatismus, der<lb/>gegen die Absicht seiner Vertreter unausweichlich zum<lb/>Socialismus führt.&#x201C;</p><lb/><p>Ich glaube, dass ich hier die Bestrebungen des<lb/>&#x201E;Manchesterthums&#x201C; und des &#x201E;Mysticismus&#x201C; auf dem Ge-<lb/>biete der Volkswirthschaft nicht vertheidige, sondern<lb/>entsprechend meinem wissenschaftlichen Standpunkte<lb/>in sachgemässer Weise bekämpfe, und doch schleudert<lb/>mir <hi rendition="#g">Schmoller</hi> den Vorwurf des Mysticismus und<lb/>des Manchesterthums entgegen &#x2014; dies beliebte social-<lb/>politische Hepp! Hepp! das der Herausgeber des Berliner<lb/>Jahrbuches jedesmal und an jeder noch so unpassen-<lb/><pb n="85" facs="#f0101"/>
den Stelle ertönen lässt, wenn ihm &#x2014; die Argumente<lb/>ausgehen.</p><lb/><p>Ich glaube mein Freund, dass wir nunmehr auch<lb/>über die Unbefangenheit <hi rendition="#g">Schmoller</hi>&#x2019;s in Sachen wissen-<lb/>schaftlicher Kritik im Klaren sind. Seine Neigung zu<lb/>Missverständnissen ist wahrlich nicht die bedauerlichste<lb/>Seite seiner kritischen Wirksamkeit auf dem Gebiete<lb/>unserer Wissenschaft.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[86]" facs="#f0102"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Sechzehnter Brief.</hi></head><lb/><p>&#x201E;<hi rendition="#g">Wir sind mit dem Buche fertig</hi>!&#x201C; &#x2014; mit<lb/>diesen triumphirenden Worten, aus welchen die edelste<lb/>Genugthuung spricht, schliesst <hi rendition="#g">Schmoller</hi> die Kritik<lb/>meines Werkes, eine Kritik, welche in Rücksicht auf<lb/>Sachkenntniss und auf Objectivität des Urtheils, zum<lb/>mindesten in der wissenschaftlichen Literatur, kaum<lb/>ihres Gleichen haben dürfte.</p><lb/><p>Die Zukunft, und zwar, wie ich hoffe, eine nicht<lb/>allzu ferne Zukunft, wird darüber entscheiden, ob<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> mit meinen methodologischen Unter-<lb/>suchungen, oder ich mit dem Methodiker <hi rendition="#g">Schmoller</hi><lb/>&#x201E;fertig&#x201C; geworden. Fast scheint die bisherige Ent-<lb/>wickelung des durch meine Untersuchungen neu an-<lb/>geregten methodologischen Streites darauf hinzudeuten,<lb/>dass der Herausgeber des Berliner Jahrbuches die<lb/><hi rendition="#i">toga picta</hi> und die <hi rendition="#i">tunica palmata</hi> in etwas voreiliger<lb/>Weise angelegt, ja der historischen Schule, als deren<lb/>brüllender Löwe er auftrat, einen bösen Dienst er-<lb/>wiesen habe.</p><lb/><p>Wie dem aber auch immer sein mag, Eines scheint<lb/>mir schon heute festzustehen. Mag der Methodiker<lb/><hi rendition="#g">Schmoller</hi> in Hinkunft noch so löwenhaft im Spree-<lb/><pb n="87" facs="#f0103"/>
sande einherschreiten, die Mähne schütteln, die Pranke<lb/>heben, erkenntnisstheoretisch gähnen; nur Kinder und<lb/>Thoren werden fürderhin seine methodologischen Ge-<lb/>bärden noch ernst nehmen. Durch den weiten Riss<lb/>in seiner gelehrten Maske wird aber mancher Wiss-<lb/>begierige, leider vielleicht auch mancher Neugierige<lb/>blicken und die wahre Gestalt dieses Erkenntniss-<lb/>theoretikers mit Heiterkeit und Genugthuung betrachten.</p><lb/><p>Mich aber wird für meine geringe Mühe das<lb/>Bewusstsein entschädigen, auf dem Gebiete der deut-<lb/>schen Nationalökonomie, in mehr als einer Rücksicht,<lb/>ein gutes Werk gethan zu haben.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[88]" facs="#f0104"/></div>
</body><back><div type="corrigenda"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Verbesserungen.</hi></hi></head><p><lb/>Seite 1, Zeile 1 von unten lies: N. F. VII. Jahrg., III. Heft, pag.<lb/>239 etc.<lb/>Seite 3, Zeile 13 von oben lies statt &#x201E;gelehrter&#x201C;: <hi rendition="#g">scientifischer</hi>.<lb/>&#x201E; 3, &#x201E; 9 &#x201E; unten &#x201E; &#x201E; &#x201E;wirksamer&#x201C;: <hi rendition="#g">wirksamerer</hi>.<lb/>&#x201E; 7, &#x201E; 5 &#x201E; oben ist das Citat: <hi rendition="#g">Jahrbuch</hi>, a. a. O.<lb/>S. 243 und<lb/>Seite 9, Zeile 1 von unten das Citat: <hi rendition="#g">Briefe antiq. Inh.</hi>, 56.<lb/><hi rendition="#g">Brief</hi> ausgefallen.<lb/>Seite 19, Zeile 8 von oben lies: das <hi rendition="#g">theoretische</hi> Verständniss.<lb/>&#x201E; 22, &#x201E; 3 &#x201E; &#x201E; &#x201E; statt &#x201E;konnte&#x201C;: <hi rendition="#g">könnte</hi>.<lb/>&#x201E; 50, &#x201E; 5 &#x201E; &#x201E; ist nach &#x201E;Was war&#x201C;: <hi rendition="#g">in der obigen<lb/>Rücksicht</hi> einzuschieben.<lb/>Seite 52, Zeile 14 von oben ist &#x201E;zu&#x201C; zu streichen.<lb/>&#x201E; 52, &#x201E; 15 &#x201E; &#x201E; lies statt &#x201E;hinzu&#x201C;: <hi rendition="#g">zu</hi>.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div type="imprint"><p>Druck von Gottlieb Gistel &amp; Cie. Wien, Stadt, Augustinerstrasse 12.</p></div><lb/><pb facs="#f0105"/>
<pb facs="#f0106"/>
<pb facs="#f0107"/>
</back>
</text>
</TEI>
