<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DUMMYHEADER</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb facs="#f0001"/>
      <pb facs="#f0002"/>
      <pb facs="#f0003"/>
      <pb facs="#f0004"/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main"><hi rendition="#b">Allgemeine Lehrsätze</hi><lb/><hi rendition="#g">in Beziehung</hi><lb/>auf die<lb/>im verkehrten Verhältnisse des Quadrats<lb/>der Entfernung wirkenden<lb/><hi rendition="#b">Anziehungs- und Abstossungs-Kräfte</hi></titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <byline>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Carl Friedrich Gauss</hi></hi></docAuthor></byline>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <docImprint>
          <pubPlace>
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Leipzig</hi>,</hi>
          </pubPlace>
          <lb/>
          <hi rendition="#g">in der </hi>
          <publisher><hi rendition="#g">Weidmannschen Buchhandlung</hi>.</publisher>
          <lb/>
          <docDate><hi rendition="#g">1840</hi>.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <lb/>
      <pb facs="#f0005"/>
      <pb n="[1]" facs="#f0006"/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div n="1">
        <head>1.</head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#in">D</hi>ie Natur bietet uns mancherlei Erscheinungen dar, welche<lb/>wir durch die Annahme von Kräften erklären, die von den<lb/>kleinsten Theilen der Substanzen auf einander ausgeübt werden,<lb/>und den Quadraten der gegenseitigen Entfernungen umgekehrt<lb/>proportional sind.</p>
        <lb/>
        <p>Vor allen gehört hieher die allgemeine Gravitation. Ver-<lb/>möge derselben übt jedes ponderable Molecül <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> auf ein ande-<lb/>res <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi>' eine bewegende Kraft aus, welche, wenn man die Ent-<lb/>fernung = <hi rendition="#i">r</hi> setzt, durch <formula/> ausgedrückt wird, und eine An-<lb/>näherung in der Richtung der verbindenden geraden Linie her-<lb/>vorzubringen strebt.</p>
        <lb/>
        <p>Wenn man zur Erklärung der magnetischen Erscheinungen<lb/>zwei magnetische Flüssigkeiten annimmt, wovon die eine als<lb/>positive Gröſse, die andere als negative betrachtet wird, so<lb/>üben zwei derartige Elemente <hi rendition="#i">&#x03BC;, &#x03BC;</hi>' gleichfalls eine bewegende<lb/>Kraft auf einander aus, welche durch <formula/> gemessen wird, und<lb/>in der verbindenden geraden Linie wirkt, aber als Abstoſsung,<lb/>wenn <hi rendition="#i">&#x03BC;, &#x03BC;</hi>' gleichartig, als Anziehung, wenn sie ungleichar-<lb/>tig sind.</p>
        <lb/>
        <p>Ganz ähnliches gilt von der gegenseitigen Wirkung der<lb/>Theile der elektrischen Flüssigkeiten auf einander.</p>
        <lb/>
        <p>Das linearische Element d<hi rendition="#i">s</hi> eines galvanischen Stroms übt<lb/>auf ein Element des magnetischen Fluidums <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> (wenn wir letz-<lb/><fw type="sig" place="bottom">1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0007"/>
teres zulassen) ebenfalls eine bewegende Kraft aus, die dem<lb/>Quadrate der Entfernung <hi rendition="#i">r</hi> umgekehrt proportional ist: aber<lb/>hier tritt zugleich der ganz abweichende Umstand ein, daſs die<lb/>Richtung der Kraft nicht in der verbindenden geraden Linie,<lb/>sondern senkrecht gegen die durch <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> und die Richtung von d<hi rendition="#i">s</hi><lb/>gelegte Ebene ist, und daſs auſserdem die Stärke der Kraft<lb/>nicht von der Entfernung allein, sondern zugleich von dem<lb/>Winkel abhängt, welchen <hi rendition="#i">r</hi> mit der Richtung von d<hi rendition="#i">s</hi> macht.<lb/>Nennt man diesen Winkel <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi>, so ist <formula/> das Maaſs der<lb/>bewegenden Kraft, welche d<hi rendition="#i">s</hi> auf <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> ausübt, und eben so groſs<lb/>ist die von <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> auf das Stromelement d<hi rendition="#i">s</hi> oder dessen pondera-<lb/>beln Träger ausgeübte Kraft, deren Richtung der erstern ent-<lb/>gegengesetzt parallel ist.</p>
        <lb/>
        <p>Wenn man mit Ampère annimmt, daſs zwei Elemente von<lb/>galvanischen Strömen d<hi rendition="#i">s</hi>, d<hi rendition="#i">s</hi>' in der sie verbindenden geraden<lb/>Linie anziehend oder abstoſsend auf einander wirken, so nö-<lb/>thigen uns die Erscheinungen, diese Kraft gleichfalls dem Qua-<lb/>drate der Entfernung umgekehrt proportional zu setzen, zu-<lb/>gleich aber erfordern jene eine etwas verwickeltere Abhängig-<lb/>keit von der Richtung der Stromelemente.</p>
        <lb/>
        <p>Wir werden uns in dieser Abhandlung auf die drei ersten<lb/>Fälle oder auf solche Kräfte einschränken, die sich in der Rich-<lb/>tung der geraden Linie zwischen dem Elemente, welches wirkt,<lb/>und demjenigen, auf welches gewirkt wird, äuſsern, und<lb/>schlechthin dem Quadrate der Entfernung umgekehrt propor-<lb/>tional sind, obwohl mehrere Lehrsätze mit geringer Verände-<lb/>rung auch bei den andern Fällen ihre Anwendung finden, de-<lb/>ren ausführliche Entwickelung einer andern Abhandlung vor-<lb/>behalten bleiben muſs.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>2.</head>
        <lb/>
        <p>Wir bezeichnen mit <hi rendition="#i">a, b, c</hi> die rechtwinkligen Coordina-<lb/>ten eines materiellen Punktes, von welchem aus eine absto-<lb/>ſsende oder anziehende Kraft wirkt; die beschleunigende Kraft<lb/>selbst in einem unbestimmten Punkte <hi rendition="#i">O</hi>, dessen Coordinaten<lb/><hi rendition="#i">x, y, z</hi> sind, mit<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
<pb n="3" facs="#f0008"/>
wo als<supplied>o</supplied> <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> für den ersten Fall des vorhergehenden Artikels<lb/>die im erstern Punkte befindliche ponderable Materie, im zwei-<lb/>ten und dritten das Quantum magnetischen oder elektrischen<lb/>Fluiduns ausdrückt. Wird diese Kraft parallel mit den drei<lb/>Coordinatenaxen zerlegt, so entstehen daraus die Componenten<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
wo <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> = + 1 oder = &#x2014; 1 sein soll, jenachdem die Kraft an-<lb/>ziehend oder abstoſsend wirkt, was sich nach der Beschaffen-<lb/>heit des Wirkenden und des die Wirkung Empfangenden von<lb/>selbst entscheidet. Diese Componenten stellen sich dar als die<lb/>partiellen Differentialquotienten<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Wirken also auf denselben Punkt <hi rendition="#i">O</hi> mehrere Agentien <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">&#x03BC;',<lb/>&#x03BC;''</hi> u. s. f. aus den Entfernungen <hi rendition="#i">r</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">r', r''</hi> u. s. f., und setzt man<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
so werden die Componenten der ganzen in <hi rendition="#i">O</hi> wirkenden Kraft<lb/>durch<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
dargestellt.</p>
        <lb/>
        <p>Wenn die Agentien nicht aus discreten Punkten wirken,<lb/>sondern eine Linie, eine Fläche oder einen körperlichen Raum<lb/>stetig erfüllen, so tritt an die Stelle der Summation <hi rendition="#i">&#x03A3;</hi> eine<lb/>einfache, doppelte oder dreifache Integration. Der letzte Fall<lb/>ist an sich allein der Fall der Natur: allein da man oft dafür,<lb/>unter gewissen Einschränkungen, fingirte in Punkte concen-<lb/>trirte, oder auf Linien oder Flächen stetig vertheilte Agentien<lb/>substituiren kann, so werden wir jene Fälle mit in unsre Un-<lb/>tersuchung ziehen, wobei es unanstöſsig sein wird, von <hi rendition="#g">Mas-<lb/>sen</hi>, die auf eine Fläche oder Linie vertheilt, oder in einen<lb/>Punkt concentrirt sind, zu reden, insofern der Ausdruck<lb/>Masse hier nichts weiter bedeutet, als dasjenige, wovon An-<lb/>ziehungs- oder Abstoſsungs-Kräfte ausgehend gedacht werden.</p>
      </div>
      <lb/>
      <fw type="sig" place="bottom">1*</fw>
      <lb/>
      <pb n="4" facs="#f0009"/>
      <div n="1">
        <head>3.</head>
        <lb/>
        <p>Indem wir also, für jeden Punkt im Raume, mit <hi rendition="#i">x, y, z</hi><lb/>dessen rechtwinklige Coordinaten, und mit <hi rendition="#i">V</hi> das Aggregat al-<lb/>ler wirkenden Massentheilchen, jedes mit seiner Entfernung<lb/>von jenem Punkte dividirt, bezeichnen, wobei nach den jedes-<lb/>maligen Bedingungen der Untersuchung negative Massentheil-<lb/>chen entweder ausgeschlossen oder als zulässig betrachtet wer-<lb/>den mögen, wird <hi rendition="#i">V</hi> eine Function von <hi rendition="#i">x, y, z</hi>, und die Er-<lb/>forschung der Eigenthümlichkeiten dieser Function der Schlüs-<lb/>sel zur Theorie der Anziehungs- oder Abstoſsungskräfte selbst<lb/>sein. Zur bequemern Handhabung der dazu dienenden Unter-<lb/>suchungen werden wir uns erlauben, dieses <hi rendition="#i">V</hi> mit einer be-<lb/>sondern Benennung zu belegen, und diese Gröſse das <hi rendition="#i">Potential</hi><lb/>der Massen, worauf sie sich bezieht, nennen. Für unsre ge-<lb/>genwärtige Untersuchung reicht diese beschränktere Begriffsbe-<lb/>stimmung hin: im weitern Sinn könnte man sowohl für Be-<lb/>trachtung anderer Anziehungsgesetze, als im umgekehrten Ver-<lb/>hältniſs des Quadrates der Entfernung, als auch für den vier-<lb/>ten im Art. 1 erwähnten Fall, unter Potential die Function<lb/>von <hi rendition="#i">x, y, z</hi> verstehen, deren partielle Differentialquotienten<lb/>die Componenten der erzeugten Kraft vorstellen.</p>
        <lb/>
        <p>Bezeichnen wir die ganze in dem Punkte <hi rendition="#i">x, y, z</hi> Statt<lb/>findende Kraft mit <hi rendition="#i">p</hi>, und die Winkel, welche ihre Richtung<lb/>mit den drei Coordinatenaxen macht, mit <hi rendition="#i">&#x03B1;, &#x03D0;, &#x03B3;</hi>, so sind die<lb/>drei Componenten<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
und<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi></p>
      </div>
      <div n="1">
        <head>4.</head>
        <lb/>
        <p>Ist d<hi rendition="#i">s</hi> das Element einer beliebigen geraden oder krum-<lb/>men Linie, so sind <formula/> die Cosinus der Winkel, wel-<lb/>che jenes Element mit den Coordinatenaxen macht; bezeichnet<lb/>also <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> den Winkel zwischen der Richtung des Elements und<lb/><pb n="5" facs="#f0010"/>
der Richtung, welche die resultirende Kraft daselbst hat, so ist<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Die auf die Richtung von d<hi rendition="#i">s</hi> projicirte Kraft wird folglich<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi></p>
        <lb/>
        <p>Legen wir durch alle Punkte, in welchen das Potential <hi rendition="#i">V</hi><lb/>einen constanten Werth hat, eine Fläche, so wird solche all-<lb/>gemein zu reden die Theile des Raums wo <hi rendition="#i">V</hi> kleiner ist, von<lb/>denen scheiden, wo <hi rendition="#i">V</hi> gröſser ist als jener Werth. Liegt die<lb/>Linie <hi rendition="#i">s</hi> in dieser Fläche, oder tangirt sie wenigstens dieselbe<lb/>mit dem Element d<hi rendition="#i">s</hi>, so ist <formula/>. Falls also nicht an die-<lb/>sem Platze die Bestandtheile der ganzen Kraft einander destrui-<lb/>ren, oder <hi rendition="#i">p</hi> = <hi rendition="#i">o</hi> wird, in welchem Falle von einer Richtung<lb/>der Kraft nicht mehr die Rede sein kann, muſs nothwendig<lb/>cos <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> = <hi rendition="#i">o</hi> sein, woraus wir schlieſsen, daſs die Richtung der resul-<lb/>tirenden Kraft in jedem Punkte einer solchen Fläche gegen<lb/>diese selbst normal ist, und zwar nach derjenigen Seite des<lb/>Raumes zu, wo die gröſsern Werthe von <hi rendition="#i">V</hi> angrenzen, wenn<lb/><hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> = + 1 ist; nach der entgegengesetzten, wenn <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> = &#x2014; 1 ist.<lb/>Wir nennen eine solche Fläche eine <hi rendition="#i">Gleichgewichtsfläche</hi>. Da<lb/>durch jeden Punkt eine solche Fläche gelegt werden kann,<lb/>so wird die Linie <hi rendition="#i">s</hi>, falls sie nicht ganz in Einer Gleichge-<lb/>wichtsfläche liegt, in jedem ihrer Punkte eine andere treffen.<lb/>Durchschneidet <hi rendition="#i">s</hi> alle Gleichgewichtsflächen unter rechten Win-<lb/>keln, so stellt eine Tangente an jener Linie überall die Rich-<lb/>tung der Kraft, und <formula/> ihre Stärke dar.</p>
        <lb/>
        <p>Das Integral <hi rendition="#i">&#x222B; p</hi> cos <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> . d<hi rendition="#i">s</hi>, durch ein beliebiges Stück der<lb/>Linie <hi rendition="#i">s</hi> ausgedehnt, wird offenbar = <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> (<hi rendition="#i">V</hi>' &#x2014; <hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi>), wenn <hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">V</hi>'<lb/>die Werthe des Potentials für den Anfangs- und Endpunkt<lb/>bedeuten. Ist also <hi rendition="#i">s</hi> eine geschlossene Linie, so wird jenes In-<lb/>tegral, durch die ganze Linie erstreckt, = <hi rendition="#i">o</hi> werden.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>5.</head>
        <lb/>
        <p>Es ist von selbst klar, daſs das Potential in jedem Punkte<lb/><pb n="6" facs="#f0011"/>
des Raumes, der <hi rendition="#i">auſserhalb</hi> aller anziehenden oder abstoſsenden<lb/>Theilchen liegt, einen assignabeln Werth erhalten muſs; das-<lb/>selbe gilt aber auch von dessen Differentialquotienten, sowohl<lb/>erster als höherer Ordnung, da diese in jener Voraussetzung<lb/>gleichfalls die Form von Summen assignabler Theile oder von<lb/>Integralen solcher Differentiale annehmen, in denen die Coef-<lb/>ficienten durchaus assignable Werthe haben. So wird<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Die bekannte Gleichung<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
gilt also für alle Punkte des Raumes, die auſserhalb der wir-<lb/>kenden Massen liegen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>6.</head>
        <lb/>
        <p>Unter den verschiedenen Fällen, wo der Werth des Po-<lb/>tentials <hi rendition="#i">V</hi> oder seiner Differentialquotienten für einen nicht<lb/>auſserhalb der wirkenden Massen liegenden Punkt in Frage<lb/>kommt, wollen wir zuerst den Fall der Natur betrachten, wo<lb/>die Massen einen bestimmten körperlichen Raum mit gleichför-<lb/>miger oder ungleichförmiger, aber überall endlicher Dichtig-<lb/>keit ausfüllen.</p>
        <lb/>
        <p>Es sei <hi rendition="#i">t</hi> der ganze Raum, welcher Masse enthält; d<hi rendition="#i">t</hi> ein<lb/>unendlich kleines Element desselben, welchem die Coordinaten<lb/><hi rendition="#i">a, b, c</hi> und das Massenelement <hi rendition="#i">k</hi>d<hi rendition="#i">t</hi> entsprechen; ferner sei <hi rendition="#i">V</hi><lb/><pb n="7" facs="#f0012"/>
das Potential in dem Punkte <hi rendition="#i">O</hi>, dessen Coordinaten <hi rendition="#i">x, y, z</hi>,<lb/>also die Entfernung von jenem Element<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
Es wird folglich<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
durch den ganzen Raum <hi rendition="#i">t</hi> ausgedehnt, was eine dreifache In-<lb/>tegration implicirt. Man sieht leicht, daſs eine wahre Integra-<lb/>tion stattnehmig ist, auch wenn <hi rendition="#i">O</hi> innerhalb des Raumes sich<lb/>befindet, obgleich dann <formula/> für die unendlich nahe bei <hi rendition="#i">O</hi> lie-<lb/>genden Elemente unendlich groſs wird. Denn wenn man an-<lb/>statt <hi rendition="#i">a, b, c</hi> Polarcoordinaten einführt, indem man<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">a</hi> = <hi rendition="#i">x</hi> + <hi rendition="#i">r</hi> cos <hi rendition="#i">u, b</hi> = <hi rendition="#i">y</hi> + <hi rendition="#i">r</hi> sin <hi rendition="#i">u</hi> cos <hi rendition="#i">&#x03BB;, c</hi> = <hi rendition="#i">z</hi> + <hi rendition="#i">r</hi> sin <hi rendition="#i">u</hi> sin <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi></hi><lb/>setzt, so wird d<hi rendition="#i">t</hi> = <hi rendition="#i">r r</hi> sin <hi rendition="#i">u</hi> . d <hi rendition="#i">u</hi> . d <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi> . d <hi rendition="#i">r</hi>, mithin<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">V</hi> = <hi rendition="#i">&#x222B;&#x222B;&#x222B; kr</hi> sin <hi rendition="#i">u</hi> . d <hi rendition="#i">u</hi> . d <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi> . d <hi rendition="#i">r</hi></hi><lb/>wo die Integration in Beziehung auf <hi rendition="#i">r</hi> von <hi rendition="#i">r</hi> = <hi rendition="#i">o</hi> bis zu dem<lb/>an der Grenze von <hi rendition="#i">t</hi> Statt findendenden Werthe, von <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi> = <hi rendition="#i">o</hi> bis<lb/><hi rendition="#i">&#x03BB;</hi> = 2<hi rendition="#i">n</hi>, und von <hi rendition="#i">u</hi> = <hi rendition="#i">o</hi> bis <hi rendition="#i">u</hi> = <hi rendition="#i">n</hi> ausgedehnt werden muſs.<lb/>Es wird also nothwendig <hi rendition="#i">V</hi> einen bestimmten endlichen Werth<lb/>erhalten.</p>
        <lb/>
        <p>Man sieht ferner leicht ein, daſs man auch hier<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
setzen darf. Die Befugniſs dazu beruhet darauf, daſs auch<lb/>dieser Ausdruck, welcher unter Anwendung von Polarcoordi-<lb/>naten in<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
übergeht, einer wahren Integration fähig ist, also <hi rendition="#i">X</hi> einen be-<lb/>stimmten endlichen Werth erhält, der sich nach der Stetigkeit<lb/>ändert, weil alle in unendlicher Nähe bei <hi rendition="#i">O</hi> liegenden Ele-<lb/>mente nur einen unendlich kleinen Beitrag dazu geben. Aus<lb/>ähnlichen Gründen darf man auch<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
<pb n="8" facs="#f0013"/>
setzen, und diese Gröſsen erhalten daher, eben so wie <hi rendition="#i">V</hi>, in-<lb/>nerhalb <hi rendition="#i">t</hi> bestimmte nach der Stetigkeit sich ändernde Werthe.<lb/>Dasselbe wird auch noch auf der Grenze von <hi rendition="#i">t</hi> gelten.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>7.</head>
        <lb/>
        <p>Was nun aber die Differentialquotienten höherer Ordnun-<lb/>gen betrifft, so muſs für Punkte innerhalb <hi rendition="#i">t</hi> ein anderes Ver-<lb/>fahren eintreten, da es z. B. nicht verstattet ist, <formula/> in<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
umzuformen, indem dieser Ausdruck genau betrachtet nur ein<lb/>Zeichen ohne bestimmte klare Bedeutung sein würde. Denn<lb/>in der That, da sich innerhalb jedes auch noch so kleinen<lb/>Theils von <hi rendition="#i">t</hi>, welcher den Punkt einschlieſst, Theile nachwei-<lb/>sen lassen, über welche ausgedehnt dieses Integral jeden vor-<lb/>gegebenen Werth, er sei positiv oder negativ, überschreitet, so<lb/>fehlt hier die wesentliche Bedingung, unter welcher allein dem<lb/>ganzen Integrale eine klare Bedeutung beigelegt werden kann,<lb/>nemlich die Anwendbarkeit der Exhaustionsmethode.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>8.</head>
        <lb/>
        <p>Ehe wir diese Untersuchung in ihrer Allgemeinheit vor-<lb/>nehmen, wird es zur Fixirung der Vorstellungen nützlich sein,<lb/>einen sehr einfachen speciellen Fall zu betrachten.</p>
        <lb/>
        <p>Es sei <hi rendition="#i">t</hi> eine Kugel, deren Halbmesser = <hi rendition="#i">R</hi> ist, und de-<lb/>ren Mittelpunkt mit dem Anfangspunkte der Coordinaten zu-<lb/>sammenfällt: die Dichtigkeit der die Kugel erfüllenden Masse sei<lb/>constant = <hi rendition="#i">k</hi>, und den Abstand des Punktes <hi rendition="#i">O</hi> vom Mittelpunkte<lb/>bezeichnen wir mit <formula/>. Bekanntlich hat das<lb/>Potential zwei verschiedene Ausdrücke, je nachdem <hi rendition="#i">O</hi> innerhalb<lb/>der Kugel, oder auſserhalb liegt. Im erstern Fall ist nemlich<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
im zweiten hingegen<lb/><pb n="9" facs="#f0014"/>
<hi rendition="#c"><formula/></hi>
Auf der Oberfläche der Kugel geben beide Ausdrücke einerlei<lb/>Werth 4/3<hi rendition="#i">&#x03C0;kRR</hi>, und das Potential ändert sich daher im gan-<lb/>zen Raume nach der Stetigkeit.</p>
        <lb/>
        <p>Für die Differentialquotienten erhalten wir, im innern Raume<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
im äussern Raume hingegen<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
        <p>Auch hier geben auf der Oberfläche die letztern Formeln<lb/>dieselben Werthe wie die erstern, daher auch <hi rendition="#i">X, Y, Z</hi> im gan-<lb/>zen Raume nach der Stetigkeit sich ändern.</p>
        <lb/>
        <p>Anders verhält es sich aber mit den Differentialquotienten<lb/>dieser Grössen. Im innern Raume haben wir<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
im äuſsern Raume hingegen<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
        <p>Auf der Oberfläche fallen diese Werthe nicht mit jenen<lb/>zusammen, sondern sind beziehungsweise<lb/><pb n="10" facs="#f0015"/>
<hi rendition="#c"><formula/></hi>
gröſser. Es ändern sich daher jene Differentialquotienten, nach<lb/>der Stetigkeit zwar im ganzen innern und im ganzen äuſsern<lb/>Raume, aber sprungsweise beim Übergange aus dem einen in<lb/>den andern, und in der Scheidungsfläche selbst muſs man ihnen<lb/>doppelte Werthe beilegen, je nachdem d<hi rendition="#i">x</hi>, d<hi rendition="#i">y</hi>, d<hi rendition="#i">z</hi> als positiv<lb/>oder als negativ betrachtet werden.</p>
        <lb/>
        <p>Ähnliches findet bei den sechs übrigen Differentialquotienten<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Statt, die im Innern der Kugel sämmtlich = 0 werden, und<lb/>beim Durchgange durch die Kugelfläche sprungsweise die Än-<lb/>derungen<lb/><hi rendition="#c"><formula/> u. s. f.</hi>
erleiden.</p>
        <lb/>
        <p>Das Aggregat <formula/><lb/>wird im Innern der Kugel = &#x2014; 4<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi>, im äuſsern Raume<lb/>= 0. Auf der Oberfläche selbst verliert es aber seine einfache<lb/>Bedeutung: präcis zu reden, kann man nur sagen, daſs es ein<lb/>Aggregat von drei Theilen ist, deren jeder zwei verschiedene<lb/>Werthe hat, und so giebt es eigentlich acht Combinationen,<lb/>unter denen eine mit dem auf der innern Seite, eine andere<lb/>mit dem auf der äuſsern Seite geltenden Werthe übereinstimmt,<lb/>während die sechs übrigen ohne alle Bedeutung bleiben. Der<lb/>Analyse, durch welche einige Geometer auf der Oberfläche der<lb/>Kugel den Werth &#x2014; 2<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi>, oder den Mittelwerth zwischen den<lb/>innen und auſsen geltenden, herausgebracht haben, kann ich,<lb/>insofern der Begriff von Differentialquotienten in seiner mathe-<lb/>matischen Reinheit aufgefaſst wird, eine Zulässigkeit nicht ein-<lb/>räumen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>9.</head>
        <lb/>
        <p>Das im vorhergehenden Beispiel gefundene Resultat ist nur<lb/>ein einzelner Fall des allgemeinen Theorems, nach welchem,<lb/>wenn der Punkt <hi rendition="#i">O</hi> sich im Innern der wirkenden Masse be-<lb/><pb n="11" facs="#f0016"/>
findet, der Werth von <formula/> äqual wird dem<lb/>Producte aus &#x2014; 4<hi rendition="#i">&#x03C0;</hi> in die in <hi rendition="#i">O</hi> Statt findende Dichtigkeit.<lb/>Die befriedigendste Art, diesen wichtigen Lehrsatz zu begrün-<lb/>den, scheint folgende zu sein.</p>
        <lb/>
        <p>Wir nehmen an, daſs die Dichtigkeit <hi rendition="#i">k</hi> sich innerhalb <hi rendition="#i">t</hi><lb/>nirgends sprungsweise ändere, oder daſs sie eine mit <hi rendition="#i">f</hi> (<hi rendition="#i">a, b, c</hi>)<lb/>zu bezeichnende Function von <hi rendition="#i">a, b, c</hi> sei, deren Werth sich<lb/>innerhalb <hi rendition="#i">t</hi> überall nach der Stetigkeit ändert, auſserhalb <hi rendition="#i">t</hi> hin-<lb/>gegen = 0 wird.</p>
        <lb/>
        <p>Es sei <hi rendition="#i">t</hi>' der Raum, in welchen <hi rendition="#i">t</hi> übergeht, wenn die erste<lb/>Coordinate jedes Punktes der Grenzfläche um die Grösse <hi rendition="#i">e</hi> ver-<lb/>mindert, oder was dasselbe ist, wenn die Grenzfläche parallel<lb/>mit der ersten Coordinatenaxe um <hi rendition="#i">e</hi> rückwärts bewegt wird;<lb/>es bestehe <hi rendition="#i">t</hi> aus den Räumen <hi rendition="#i">t</hi><hi rendition="#sup">0</hi> und <hi rendition="#i">&#x03B8;, t</hi>' aus <hi rendition="#i">t</hi><hi rendition="#sup">0</hi> und <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi>',<lb/>so daſs <hi rendition="#i">t</hi><hi rendition="#sup">0</hi> der ganze Raum ist, welcher <hi rendition="#i">t</hi> und <hi rendition="#i">t</hi>' gemeinschaft-<lb/>lich bleibt. Wir betrachten die drei Integrale<lb/><hi rendition="#et"><formula/> (1)</hi><lb/><hi rendition="#et"><formula/> (2)</hi><lb/><hi rendition="#et"><formula/> (3)</hi><lb/>wo das Integral (1) über den ganzen Raum <hi rendition="#i">t</hi> ausgedehnt der<lb/>Werth von <formula/> oder <hi rendition="#i">X</hi> in dem Punkte <hi rendition="#i">O</hi> sein wird. Das In-<lb/>tegral (2) gleichfalls über ganz <hi rendition="#i">t</hi> ausgedehnt wird der Werth<lb/>von <formula/> in demjenigen Punkte sein, dessen Coordinaten <hi rendition="#i">x</hi> + <hi rendition="#i">e, y, z</hi><lb/>sind, welchen Werth wir mit <hi rendition="#i">X</hi> + <hi rendition="#i">&#x03BE;</hi> bezeichnen wollen. Of-<lb/>fenbar ist mit diesem Integrale ganz identisch das Integral (3)<lb/>über den ganzen Raum <hi rendition="#i">t</hi>' ausgedehnt. Ist also</p>
        <lb/>
        <list>
          <item>das Integral (1), ausgedehnt über <hi rendition="#i">t</hi><hi rendition="#sup">0</hi> <space dim="horizontal"/> <hi rendition="#i">l</hi></item>
          <lb/>
          <item>
            <hi rendition="#et">über <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> <space dim="horizontal"/> <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi></hi>
          </item>
          <lb/>
          <item>das Integral (3) ausgedehnt über <hi rendition="#i">t</hi><hi rendition="#sup">0</hi> <space dim="horizontal"/> <hi rendition="#i">l</hi>'</item>
          <lb/>
          <item>
            <hi rendition="#et">über <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi>' <space dim="horizontal"/> <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi>'</hi>
          </item>
        </list>
        <lb/>
        <p>so wird <hi rendition="#i">X</hi> = <hi rendition="#i">l</hi> + <hi rendition="#i">&#x03BB;, X</hi> + <hi rendition="#i">&#x03BE;</hi> = <hi rendition="#i">l</hi>' + <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi>'.</p>
        <lb/>
        <pb n="12" facs="#f0017"/>
        <p>Setzen wir <hi rendition="#i">f</hi> (<hi rendition="#i">a</hi> + <hi rendition="#i">e, b, c</hi>) &#x2014; <hi rendition="#i">f</hi> (<hi rendition="#i">a, b, c</hi>) = <hi rendition="#i">&#x0394;k</hi>, so ist das In-<lb/>tegral<lb/><hi rendition="#et"><formula/> (4)</hi><lb/>über <hi rendition="#i">t</hi><hi rendition="#sup">0</hi> ausgedehnt, <formula/>.</p>
        <lb/>
        <p>Die bisherigen Resultate gelten allgemein für jede Lage<lb/>von <hi rendition="#i">O</hi>: bei der weitern Entwicklung soll der Fall, wo <hi rendition="#i">O</hi> in<lb/>der Oberfläche selbst liegt, ausgeschlossen sein, oder angenom-<lb/>men werden, daſs <hi rendition="#i">O</hi> in meſsbarer Entfernung von der Ober-<lb/>fläche, innerhalb oder auſserhalb <hi rendition="#i">t</hi> liege.</p>
        <lb/>
        <p>Lassen wir nun <hi rendition="#i">e</hi> unendlich klein werden, so sind die<lb/>Räume <hi rendition="#i">&#x03B8;, &#x03B8;</hi>' zwei unendlich schmale an der Oberfläche von <hi rendition="#i">t</hi><lb/>anliegende Raumschichten; zerlegen wir diese Oberfläche in<lb/>Elemente d<hi rendition="#i">s</hi>, und bezeichnen mit <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> den Winkel, welchen eine<lb/>in d<hi rendition="#i">s</hi> nach auſsen errichtete Normale mit der ersten Coordina-<lb/>tenaxe macht, so wird <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> offenbar spitz sein überall, wo die<lb/>Oberfläche von <hi rendition="#i">t</hi> an <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> grenzt, stumpf hingegen da, wo sie an<lb/><hi rendition="#i">&#x03B8;</hi>' grenzt. Die Elemente von <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> werden also ausgedrückt wer-<lb/>den durch <hi rendition="#i">e</hi> cos <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> d<hi rendition="#i">s</hi>, die Elemente von <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi>' hingegen durch<lb/>&#x2014; <hi rendition="#i">e</hi> cos <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> d<hi rendition="#i">s</hi>, woraus man leicht schlieſst, daſs <formula/> übergeht<lb/>in das Integral<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
oder was dasselbe ist, in dieses<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
durch die ganze Oberfläche ausgedehnt, wo unter <hi rendition="#i">k</hi> die an dem<lb/>Elemente d<hi rendition="#i">s</hi> Statt findende Dichtigkeit zu verstehen ist.</p>
        <lb/>
        <p>Unter Voraussetzung eines unendlich kleinen Werthes von<lb/><hi rendition="#i">e</hi> wird ferner <formula/> übergehen in den Werth des partiellen Dif-<lb/>ferentialquotienten <formula/> oder <formula/>, und der Werth des In-<lb/>tegrals (4) oder <formula/> in das Integral<lb/><pb n="13" facs="#f0018"/>
<hi rendition="#et"><formula/></hi>
durch den ganzen Raum <hi rendition="#i">t</hi> ausgedehnt.</p>
        <lb/>
        <p>Endlich ist, für ein unendlich kleines <formula/><lb/>oder <formula/>, nichts anderes, als der Werth des partiellen Differen-<lb/>tialquotienten <formula/> oder <formula/>. Wir haben folglich das einfache<lb/>Resultat<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wo die erste Integration über den ganzen Raum <hi rendition="#i">t</hi>, die zweite<lb/>über die ganze Oberfläche desselben auszudehnen ist.</p>
        <lb/>
        <p>Dieses Resultat ist gültig, wie nahe auch <hi rendition="#i">O</hi> der Oberfläche<lb/>auf der innern oder äuſsern Seite liegen mag, nur nicht in der<lb/>Oberfläche selbst, wo vielmehr <formula/> zwei verschiedene Werthe<lb/>haben wird. Das erste Integral ändert sich zwar beim Durch-<lb/>gange durch die Oberfläche nach der Stetigkeit, hingegen än-<lb/>dert sich <formula/> nach einem weiter unten zu<lb/>beweisenden Theorem beim Übergange von einem innern der<lb/>Oberfläche unendlich nahen Punkte nach einem äuſsern um<lb/>die endliche Grösse 4<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi> cos <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi>, wo <hi rendition="#i">k</hi> und <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> sich auf die Durch-<lb/>gangsstelle beziehen, und eben so groſs wird der Unterschied<lb/>der beiden daselbst Statt findenden Werthe von <formula/> sein.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>10.</head>
        <lb/>
        <p>Auf ähnliche Weise wird, wenn <hi rendition="#i">&#x03D0;</hi> und <hi rendition="#i">&#x03B3;</hi> in Beziehung<lb/>auf die zweite und dritte Coordinatenaxe dieselbe Bedeutung<lb/>haben, wie <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> in Beziehung auf die erste, und für die Lage<lb/>von <hi rendition="#i">O</hi> dieselbe Beschränkung gilt, wie vorhin,<lb/><pb n="14" facs="#f0019"/>
<hi rendition="#et"><formula/></hi></p>
        <p>Erwägen wir nun, daſs<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
nichts anderes ist, als der Werth des Differentialquotienten<lb/><formula/>, insofern in dieser Differentiation nur die Länge von <hi rendition="#i">r</hi> als<lb/>veränderlich, die Richtung aber als constant betrachtet wird;<lb/>ferner, daſs<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
wird, wenn <hi rendition="#i">&#x03C8;</hi> den Winkel bezeichnet, welchen die nach au-<lb/>ſsen gerichtete Normale in d<hi rendition="#i">s</hi> mit der verlängerten geraden Li-<lb/>nie <hi rendition="#i">r</hi> macht, so erhellet, daſs, wenn das Integral<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
über den ganzen Raum <hi rendition="#i">t</hi> erstreckt mit <hi rendition="#i">M</hi>, das Integral<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
durch die ganze Oberfläche von <hi rendition="#i">t</hi> ausgedehnt mit <hi rendition="#i">N</hi> bezeich-<lb/>net wird,<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
sein wird.</p>
        <lb/>
        <p>Um die erstere Integration auszuführen, beschreiben wir<lb/>um den Mittelpunkt <hi rendition="#i">O</hi> mit dem Halbmesser 1 eine Kugelfläche,<lb/>und zerlegen dieselbe in Elemente d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi>. Die von <hi rendition="#i">O</hi> durch alle<lb/>Punkte der Peripherie von d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> geführten und unbestimmt ver-<lb/>längerten geraden Linien bilden eine Kegelfläche (im weitern<lb/>Sinne des Worts), wodurch aus dem ganzen <hi rendition="#i">t</hi> ein Raum (nach<lb/>Umständen aus mehrern getrennten Stücken bestehend) ausge-<lb/><pb n="15" facs="#f0020"/>
schieden wird, und wovon <hi rendition="#i">r r d &#x03C3;</hi> . d<hi rendition="#i">r</hi> ein unbestimmtes Element<lb/>ist. Derjenige Theil von <hi rendition="#i">M</hi>, welcher sich auf diesen Raum<lb/>bezieht, wird folglich durch <formula/>. d<hi rendition="#i">r</hi> ausgedrückt werden,<lb/>wenn diese Integration durch alle in <hi rendition="#i">t</hi> fallenden Theile einer<lb/>durch <hi rendition="#i">O</hi> und einen Punkt von d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> gehenden soweit als nöthig<lb/>verlängerte gerade Linie <hi rendition="#i">r</hi> erstreckt wird. Nehmen wir nun<lb/>an, diese gerade Linie schneide die Oberfläche von <hi rendition="#i">t</hi> der Reihe<lb/>nach in <hi rendition="#i">O', O'', O''', O</hi><hi rendition="#sup">IV</hi> u. s. f.; bezeichnen mit <hi rendition="#i">r', r'', r''', r</hi><hi rendition="#sup">IV</hi><lb/>u. s. f. die Werthe von <hi rendition="#i">r</hi> in diesen Punkten; mit d<hi rendition="#i">s</hi>', d<hi rendition="#i">s</hi>'', d<hi rendition="#i">s</hi>''',<lb/>d<hi rendition="#i">s</hi><hi rendition="#sup">IV</hi> u. s. f. die entsprechenden durch den Elementarkegel aus<lb/>der Oberfläche von <hi rendition="#i">t</hi> ausgeschiedenen Elemente; mit <hi rendition="#i">k', k'', k''',<lb/>k</hi><hi rendition="#sup">IV</hi> u. s. f. die Werthe von <hi rendition="#i">k</hi>, und mit <hi rendition="#i">&#x03C8;', &#x03C8;'', &#x03C8;''', &#x03C8;</hi><hi rendition="#sup">IV</hi> u. s. f.<lb/>die Werthe von <hi rendition="#i">&#x03C8;</hi> an diesen Elementen: so übersieht man<lb/>leicht, daſs</p>
        <lb/>
        <p>I. für den Fall, wo <hi rendition="#i">O</hi> innerhalb <hi rendition="#i">t</hi> liegt, die Anzahl jener<lb/>Punkte ungerade, und die Integration <formula/> von <hi rendition="#i">r</hi> = 0<lb/>bis <hi rendition="#i">r</hi> = <hi rendition="#i">r</hi>', dann von <hi rendition="#i">r</hi> = <hi rendition="#i">r</hi>'' bis <hi rendition="#i">r</hi> = <hi rendition="#i">r</hi>''' u. s. f. auszuführen<lb/>sein wird, woraus also, wenn die Dichtigkeit in <hi rendition="#i">O</hi> mit <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">0</hi> be-<lb/>zeichnet wird, hervorgeht<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi></p>
        <p>Da die Winkel <hi rendition="#i">&#x03C8;', &#x03C8;'', &#x03C8;''', &#x03C8;</hi><hi rendition="#sup">IV</hi> u. s. f. offenbar abwech-<lb/>selnd spitz und stumpf sind, so wird<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
u. s. f. und folglich<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
indem die Summation auf alle d<hi rendition="#i">s</hi> ausgedehnt wird, welche dem<lb/><pb n="16" facs="#f0021"/>
Element d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> entsprechen. Durch Integration über sämmtliche<lb/>d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> erhält man also<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
wo das Integral über die ganze Oberfläche erstreckt werden<lb/>muſs, oder <hi rendition="#i">M</hi> = 4<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">N</hi>. Es wird folglich<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>.</p>
        <lb/>
        <p>II. Für den Fall, wo <hi rendition="#i">O</hi> auſserhalb <hi rendition="#i">t</hi> liegt, hat man nur<lb/>diejenigen d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> in Betracht zu ziehen, für welche die durch <hi rendition="#i">O</hi><lb/>und einen Punkt von d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> gelegte gerade Linie den Raum <hi rendition="#i">t</hi> wirk-<lb/>lich trifft; die Anzahl der Punkte <hi rendition="#i">O', O'', O'''</hi> u. s. f. wird hier<lb/>immer gerade sein, und die Winkel <hi rendition="#i">&#x03C8;', &#x03C8;'', &#x03C8;'''</hi> u. s. f. abwech-<lb/>selnd stumpf und spitz, also d<hi rendition="#i">s</hi>' . cos <hi rendition="#i">&#x03C8;</hi>' = &#x2014; <hi rendition="#i">r'r'</hi>d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi>, d<hi rendition="#i">s</hi>'' . cos <hi rendition="#i">&#x03C8;</hi>''<lb/>= + <hi rendition="#i">r''r''</hi> d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi>, d<hi rendition="#i">s</hi>''' cos <hi rendition="#i">&#x03C8;</hi>''' = &#x2014; <hi rendition="#i">r'''r'''</hi>d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> u. s. f. Da nun hier<lb/>die Integration <formula/>, dann von<lb/><hi rendition="#i">r</hi> = <hi rendition="#i">r</hi>''' bis <hi rendition="#i">r</hi> = <hi rendition="#i">r</hi><hi rendition="#sup">IV</hi> u. s. f. ausgeführt werden muſs, so ergibt<lb/>sich<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
und nach der zweiten Integration durch alle in Betracht kom-<lb/>menden d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi>,<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
folglich, wie ohnehin bekannt ist,<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>11.</head>
        <lb/>
        <p>Obgleich in unsrer Beweisführung angenommen ist, daſs<lb/>die Dichtigkeit sich in dem <hi rendition="#i">ganzen</hi> Raum <hi rendition="#i">t</hi> nach der Stetigkeit<lb/>ändere, so ist doch zur Gültigkeit unsers Resultats diese Be-<lb/>dingung nicht nothwendig, sondern es wird bloſs erfordert,<lb/><pb n="17" facs="#f0022"/>
daſs in dem Punkte <hi rendition="#i">O</hi> die Dichtigkeit nach allen Seiten zu<lb/>nach der Stetigkeit sich ändere, oder daſs <hi rendition="#i">O</hi> innerhalb eines wenn<lb/>auch noch so kleinen dieser Bedingung Genüge leistenden Rau-<lb/>mes liege. Setzen wir nemlich das Potential der in <hi rendition="#i">diesem</hi><lb/>Raume enthaltenen Masse = <hi rendition="#i">V</hi>', das Potential der übrigen au-<lb/>ſserhalb desselben befindlichen Massen = <hi rendition="#i">V</hi>'', so wird das ganze<lb/>Potential <hi rendition="#i">V</hi> = <hi rendition="#i">V</hi>' + <hi rendition="#i">V</hi>'', und da nach dem vorhergehenden<lb/>Artikel<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
ist, so wird<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
Fehlt hingegen diese Bedingung in dem Punkte <hi rendition="#i">O</hi>, und liegt<lb/>also dieser in der Scheidungsfläche zwischen zweien solchen<lb/>Räumen, in welchen, jeden für sich genommen die Dichtigkeit<lb/>nach der Stetigkeit, aber beim Übergange aus dem einen in den<lb/>andern sprungsweise sich ändert, so haben daselbst, allgemein<lb/>zu reden, <formula/> jedes zwei verschiedene Werthe, und<lb/>von dem Aggregate jener Gröſsen gilt dasselbe, was am Schlusse<lb/>des 8 Artikels erinnert ist.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>12.</head>
        <lb/>
        <p>Wir ziehen, wie schon oben bemerkt ist, auch den idea-<lb/>len Fall mit in den Kreis unsrer Untersuchungen, wo An-<lb/>ziehungs- oder Abstoſsungskräfte von den Theilen einer <hi rendition="#i">Fläche</hi><lb/>ausgehend angenommen werden, und erlauben uns dabei die<lb/>Einkleidung, daſs eine wirkende Masse in der Fläche vertheilt<lb/>sei. Unter Dichtigkeit in irgend einem Punkte der Fläche<lb/>verstehen wir in diesem Falle den Quotienten, wenn die in<lb/>einem Elemente der Fläche, welchem der Punkt angehört, ent-<lb/>haltene Masse mit diesem Element dividirt wird. Diese Dich-<lb/>tigkeit kann gleichförmig (in allen Punkten dieselbe) oder un-<lb/>gleichförmig sein, und im letztern Falle entweder in der gan-<lb/>zen Fläche sich nach der Stetigkeit ändern (d. i. so, daſs sie<lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0023"/>
in je zwei einander unendlich nahen Punkten auch nur un-<lb/>endlich wenig verschieden ist) oder es kann die ganze Fläche<lb/>in zwei oder mehrere Stücke zerfallen, in deren jedem eine<lb/>stetige Änderung Statt findet, während beim Übergange aus<lb/>einem in das andere die Änderung sprungsweise geschieht.<lb/>Übrigens kann auch eine solche Vertheilung gedacht werden,<lb/>wo unbeschadet der Endlichkeit der ganzen Masse, die Dich-<lb/>tigkeit in einzelnen Punkten oder Linien unendlich groſs wird.<lb/>Der Fläche selbst, insofern sie nicht eine Ebene ist, wird all-<lb/>gemein zu reden eine stetige Krümmung beigelegt werden, ohne<lb/>darum eine Unterbrechung in einzelnen Punkten (Ecken) oder<lb/>Linien (Kanten) auszuschlieſsen.</p>
        <lb/>
        <p>Dieses vorausgesetzt erhält das Potential auch in jedem<lb/>Punkte der Fläche selbst, wo nur die Dichtigkeit nicht unend-<lb/>lich groſs ist, einen bestimmten endlichen Werth, von welchem<lb/>der Werth in einem zweiten Punkt, der, in der Fläche oder<lb/>auſserhalb, jenem unendlich nahe liegt, nur unendlich wenig<lb/>verschieden sein kann <note place="foot" n="*)">Von der Endlichkeit des Integrals, welches das Potential ausdrückt,<lb/>überzeugt man sich leicht, indem man die Zerlegung der Fläche in<lb/>Elemente auf ähnliche Weise ausführt, wie im 15 Artikel geschehen<lb/>wird; und zugleich wird daraus ersichtlich, daſs die den beiden in<lb/>Rede stehenden Punkten unendlich nahen Theile der Fläche zu dem<lb/>ganzen Integral nur unendlich wenig beitragen, woraus sich das oben<lb/>gesagte leicht beweisen läſst.</note>, oder mit anderen Worten, in jeder<lb/>Linie, möge sie in der Fläche selbst liegen, oder dieselbe kreu-<lb/>zen, ändert sich das Potential nach der Stetigkeit.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>13.</head>
        <lb/>
        <p>Bezeichnet man mit <hi rendition="#i">k</hi> die Dichtigkeit in dem Flächenele-<lb/>ment d<hi rendition="#i">s</hi>; mit <hi rendition="#i">a, b, c</hi> die Coordinaten eines demselben angehö-<lb/>renden Punkts; mit <hi rendition="#i">r</hi> dessen Entfernung von einem Punkte <hi rendition="#i">O</hi>,<lb/>dessen Coordinaten <hi rendition="#i">x, y, z</hi> sind, und mit <hi rendition="#i">V</hi> das Potential der<lb/>in der Fläche enthaltenen Masse in dem Punkte <hi rendition="#i">O</hi>, so ist <hi rendition="#i">V</hi><lb/>= <formula/>, durch die ganze Fläche ausgedehnt, endlich mit<lb/><hi rendition="#i">X, Y, Z</hi> die eben so verstandenen Integrale<lb/><pb n="19" facs="#f0024"/>
<hi rendition="#et"><formula/></hi>
so sind zwar <hi rendition="#i">X, Y, Z</hi> ganz gleichbedeutend mit <formula/>,<lb/>so lange <hi rendition="#i">O</hi> auſserhalb der Fläche liegt, aber genau zu reden<lb/>gilt dieſs nicht mehr, wenn <hi rendition="#i">O</hi> ein Punkt der Fläche selbst ist,<lb/>und die Ungleichheit gestaltet sich verschieden je nach der Be-<lb/>schaffenheit des Winkels, welchen die Normale auf die Fläche<lb/>mit der betreffenden Coordinatenaxe macht. Es ist offenbar<lb/>hinreichend, hier nur das Verhalten in Beziehung auf die erste<lb/>Coordinatenaxe anzugeben.</p>
        <lb/>
        <p>I. Ist jener Winkel = 0, so hat in <hi rendition="#i">O</hi> das Integral <hi rendition="#i">X</hi> ei-<lb/>nen bestimmten Werth, <formula/> hingegen hat zwei verschiedene<lb/>Werthe, je nachdem man d<hi rendition="#i">x</hi> als positiv oder als negativ be-<lb/>trachtet.</p>
        <lb/>
        <p>II. Ist der Winkel ein rechter, so läſst der Ausdruck für<lb/><hi rendition="#i">X</hi> eine wahre Integration nicht zu (indem dann eine ähnliche<lb/>Bemerkung gilt, wie im 7 Artikel), während <formula/> nur Einen be-<lb/>stimmten Werth hat.</p>
        <lb/>
        <p>III. Ist der Winkel spitz, so verhält es sich mit <hi rendition="#i">X</hi> eben<lb/>so wie im zweiten, und mit <formula/> eben so wie im ersten Falle.</p>
        <lb/>
        <p>Noch besondre Modificationen treten ein, wenn in <hi rendition="#i">O</hi> eine<lb/>Unterbrechung der Stetigkeit entweder in Beziehung auf die<lb/>Dichtigkeit oder die Krümmung Statt findet. Für unsern Haupt-<lb/>zweck ist jedoch nicht nothwendig, solche Ausnahmsfälle, die<lb/>nur in einzelnen Linien oder Punkten eintreten können, aus-<lb/>führlich abzuhandeln, und wir werden daher bei der nähern<lb/>Erörterung des Gegenstandes annehmen, daſs in dem fraglichen<lb/>Punkte eine bestimmte endliche Dichtigkeit, und eine bestimmte<lb/>Berührungsebene Statt findet.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>14.</head>
        <lb/>
        <p>Ehe wir die Untersuchung in ihrer Allgemeinheit vor-<lb/>nehmen, wird es nützlich sein, einen einfachen besondern Fall<lb/>zu betrachten. Es sei die Fläche das Stück <hi rendition="#i">A</hi> einer Kugel-<lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0025"/>
fläche, und die Dichtigkeit darin gleichförmig oder <hi rendition="#i">k</hi> constant.<lb/>Es sind also <hi rendition="#i">V, X</hi> die Werthe der Integrale<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
durch <hi rendition="#i">A</hi> ausgedehnt; bezeichnen wir mit <hi rendition="#i">V', X'</hi> dieselben In-<lb/>tegrale, wenn sie durch den übrigen Theil der Kugelfläche <hi rendition="#i">B</hi>,<lb/>und mit <hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, wenn sie durch die ganze Kugelfläche er-<lb/>streckt werden, so wird <hi rendition="#i">V</hi> = <hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">V', X</hi> = <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">X</hi>'.<lb/>Wir wollen noch den Halbmesser der Kugel mit <hi rendition="#i">R</hi> bezeichnen,<lb/>den Anfangspunkt der Coordinaten in den Mittelpunkt der<lb/>Kugel legen, und &#x221A; (<hi rendition="#i">xx</hi> + <hi rendition="#i">yy</hi> + <hi rendition="#i">zz</hi>) oder den Abstand des<lb/>Punktes <hi rendition="#i">O</hi> vom Mittelpunkte der Kugel = <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> setzen.</p>
        <lb/>
        <p>Es ist nun bekannt, daſs <hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> = 4<hi rendition="#i">&#x03C0;kR</hi> wird, wenn <hi rendition="#i">O</hi> in-<lb/>nerhalb der Kugel, hingegen <formula/>, wenn <hi rendition="#i">O</hi> auſser-<lb/>halb liegt; in der Kugelfläche selbst fallen beide Werthe zu-<lb/>sammen. Der Differentialquotient <formula/> wird daher innerhalb<lb/>der Kugel = 0, auſserhalb <formula/>; auf der Ku-<lb/>gelfläche selbst aber werden beide Werthe zugleich gelten, je<lb/>nach dem Zeichen von d<hi rendition="#i">x</hi>: gleich sind diese beiden Werthe<lb/>nur dann, wenn <hi rendition="#i">x</hi> = 0 ist, was dem Falle II des vorherge-<lb/>henden Artikels entspricht.</p>
        <lb/>
        <p>Der Ausdruck für <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, innerhalb und auſserhalb der Ku-<lb/>gel mit <formula/> gleichbedeutend, wird auf der Oberfläche ein lee-<lb/>res Zeichen, insofern eine wahre Integration unstatthaft ist,<lb/>den einzigen Fall ausgenommen, wenn für die unendlich nahe<lb/>liegenden Elemente der Fläche <hi rendition="#i">a</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">x</hi> ein unendlich kleines<lb/>von einer höhern Ordnung wird als <hi rendition="#i">r</hi>, nemlich wenn <hi rendition="#i">y</hi> = 0,<lb/><hi rendition="#i">z</hi> = 0, <hi rendition="#i">x</hi> = ± <hi rendition="#i">R</hi>, für welchen Fall die Integration <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi> =<lb/>= 2<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi> gibt, also mit keinem der Werthe von <formula/> überein-<lb/>stimmend, sondern vielmehr mit dem Mittel von beiden: offen-<lb/>bar gehört übrigens dieser Fall zu I im vorhergehenden Artikel.</p>
        <lb/>
        <p>Erwägt man nun, daſs wenn <hi rendition="#i">O</hi> ein auf der Oberfläche<lb/><pb n="21" facs="#f0026"/>
der Kugel innerhalb <hi rendition="#i">A</hi> liegender Punkt ist, <hi rendition="#i">X</hi>' und <formula/><lb/>gleichbedeutend sind und bestimmte nach der Stetigkeit sich<lb/>ändernde Werthe haben, so erhellet, daſs das gegenseitige Ver-<lb/>halten zwischen <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">X</hi>' und <formula/>, d. i. zwischen<lb/><hi rendition="#i">X</hi> und <formula/> ganz dasselbe ist, wie zwischen <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi> und <formula/>,<lb/>woraus also die im vorhergehenden Artikel aufgestellten Sätze<lb/>von selbst folgen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>15.</head>
        <lb/>
        <p>Für die allgemeinere Untersuchung ist es vortheilhaft, den<lb/>Anfangspunkt der Coordinaten in einen in der Fläche selbst lie-<lb/>genden Punkt <hi rendition="#i">P</hi> zu setzen, und die erste Coordinatenaxe senk-<lb/>recht gegen die Berührungsebene in <hi rendition="#i">P</hi> zu legen. Bezeich-<lb/>nen wir mit <hi rendition="#i">&#x03C8;</hi> den Winkel zwischen der Normale auf das<lb/>unbestimmte Flächenelement d<hi rendition="#i">s</hi> und der ersten Coordinatenaxe,<lb/>so ist cos <hi rendition="#i">&#x03C8;</hi> . d<hi rendition="#i">s</hi> die Projection von d<hi rendition="#i">s</hi> auf die Ebene der <hi rendition="#i">b</hi> und<lb/><hi rendition="#i">c</hi>; und setzen wir &#x221A; (<hi rendition="#i">bb</hi> + <hi rendition="#i">cc</hi>) = <hi rendition="#i">&#x03C1;, b</hi> = <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> cos <hi rendition="#i">&#x03B8;, c</hi> = <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> sin <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi>,<lb/>so wird <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> d<hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> . d <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> ein unbestimmtes Element dieser Ebene vor-<lb/>stellen, und das entsprechende Flächenelement d<hi rendition="#i">s</hi> <formula/><lb/>sein; das darin enthaltene Massenelement wird also = <hi rendition="#i">h &#x03C1;</hi> d <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> . d <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi><lb/>sein, wenn wir zur Abkürzung <hi rendition="#i">h</hi> für <formula/> schreiben.</p>
        <lb/>
        <p>Wir wollen nun untersuchen, inwiefern der Werth von<lb/><hi rendition="#i">X</hi> sich sprungsweise ändert, indem der Punkt <hi rendition="#i">O</hi> in der ersten<lb/>Coordinatenaxe von der einen Seite der Fläche auf die andere,<lb/>oder <hi rendition="#i">x</hi> aus einem negativen Werthe in einen positiven über-<lb/>geht. Für diese Frage ist es offenbar einerlei, ob wir die<lb/>ganze Fläche in Betracht ziehen, oder nur einen beliebig klei-<lb/>nen, den Punkt <hi rendition="#i">P</hi> einschlieſsenden Theil, da der Beitrag des<lb/>übrigen Theils der Fläche zu dem Werthe von <hi rendition="#i">X</hi> sich nach<lb/>der Stetigkeit ändert. Es ist daher erlaubt, <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> nur von 0 bis<lb/>zu einem beliebig kleinen Grenzwerthe <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi>' auszudehnen, und<lb/>vorauszusetzen, daſs in der so begrenzten Fläche <hi rendition="#i">h</hi> und <formula/> sich<lb/><pb n="22" facs="#f0027"/>
überall nach der Stetigkeit ändern. Setzen wir, für jeden be-<lb/>stimmten Werth von <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi>, den Werth des Integrals <formula/>,<lb/>von <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = 0 bis <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi>' ausgedehnt, = <hi rendition="#i">Q</hi>, so wird <hi rendition="#i">X</hi> = <hi rendition="#i">&#x222B;Q</hi>d<hi rendition="#i">&#x03B8;</hi>,<lb/>wo die Integration von <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> = 0, bis <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> = 2<hi rendition="#i">&#x03C0;</hi> zu erstrecken ist.</p>
        <lb/>
        <p>Es kommt nun darauf an, die Werthe von <hi rendition="#i">X</hi> für <hi rendition="#i">x</hi> = 0,<lb/>für ein unendliches kleines positives <hi rendition="#i">x</hi>, und für ein unendlich<lb/>kleines negatives (die beiden andern Coordinaten <hi rendition="#i">y, z</hi> allemahl<lb/>= 0 angenommen) unter einander zu vergleichen; wir bezeich-<lb/>nen diese drei Werthe von <hi rendition="#i">X</hi> mit <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">X', X''</hi>, und die ent-<lb/>sprechenden Werthe von <hi rendition="#i">Q</hi> mit <hi rendition="#i">Q</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">Q', Q''</hi>.</p>
        <lb/>
        <p>Da <hi rendition="#i">r</hi> = &#x221A; ((<hi rendition="#i">a</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">x</hi>)<hi rendition="#sup">2</hi> + <hi rendition="#i">&#x03C1;&#x03C1;</hi>), so erhält man, indem man<lb/><hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> als constant betrachtet,<lb/><formula/>
und folglich <hi rendition="#i">Q</hi> =<lb/><formula/>.<lb/>wo die beiden Integrationen von <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = 0 bis <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi>' auszudeh-<lb/>nen, und die Werthe von <hi rendition="#i">h, a, r</hi> für <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi>' mit <hi rendition="#i">h', a', r'</hi><lb/>bezeichnet sind. Als Constante hat man den Werth von<lb/><formula/> für <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = 0 anzunehmen, welcher wenn man die<lb/>Dichtigkeit in <hi rendition="#i">P</hi> mit <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">0</hi> bezeichnet, = &#x2014; <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">0</hi> wird für ein po-<lb/>sitives <hi rendition="#i">x</hi>, und = + <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">0</hi> für ein negatives, indem für <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = 0<lb/>offenbar <hi rendition="#i">a</hi> = 0, <hi rendition="#i">&#x03C8;</hi> = 0, <hi rendition="#i">h</hi> = <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">x</hi> = ± <hi rendition="#i">r</hi> wird. Für den<lb/>Fall <hi rendition="#i">x</hi> = 0 hingegen hat man als Constante den Grenzwerth<lb/>von <formula/> bei unendlich abnehmendem <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> anzunehmen, welcher<lb/>= 0 ist, weil <hi rendition="#i">a</hi> ein Unendlichkleines von einer höhern Ord-<lb/>nung wird als <hi rendition="#i">r</hi>.</p>
        <lb/>
        <p>Der Werth des Integrals <formula/>. d<hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> bleibt bis auf<lb/>einen unendlich kleinen Unterschied derselbe, man möge <hi rendition="#i">x</hi> = 0,<lb/>oder unendlich klein = ± <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> setzen. Zerlegt man nemlich<lb/>jenes Integral in<lb/><pb n="23" facs="#f0028"/>
<hi rendition="#et"><formula/></hi>
so ist klar, daſs das Behauptete für den ersten Theil gilt,<lb/>wenn <hi rendition="#i">&#x03B4;</hi> unendlich klein, und für den zweiten, wenn <formula/> unend-<lb/>lich groſs ist, also für das Ganze, wenn <hi rendition="#i">&#x03B4;</hi> ein Unendlichkleines<lb/>von einer niedrigern Ordnung als <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi>.</p>
        <lb/>
        <p>Ein ähnlicher Schluſs gilt auch in Beziehung auf das In-<lb/>tegral <formula/>, wenn die Punkte der Fläche, welche<lb/>dem bestimmten Werthe von <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> entsprechen, eine Curve bilden,<lb/>die in <hi rendition="#i">P</hi> eine meſsbare Krümmung hat, so daſs <formula/> in dem hier<lb/>betrachteten Raume einen endlichen nach der Stetigkeit sich<lb/>ändernden Werth erhält. Bezeichnet man nemlich diesen Werth<lb/>mit <hi rendition="#i">A</hi>, so wird<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
mithin zerlegt sich jenes Integral in folgende zwei<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
bei welchen beiden die Gültigkeit obiger Schluſsweise von<lb/>selbst klar ist.</p>
        <lb/>
        <p>Endlich sind auch offenbar die Werthe von <formula/> für<lb/>alle drei Werthe von <hi rendition="#i">x</hi> bis auf unendlich kleine Unterschiede<lb/>gleich.</p>
        <lb/>
        <p>Hieraus folgt also, dass <hi rendition="#i">Q</hi>' + <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">Q</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">Q''</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">0</hi> bis auf<lb/>unendlich kleine Unterschiede gleich sind, und dasselbe wird<lb/>demnach auch von <hi rendition="#i">&#x222B;</hi> (<hi rendition="#i">Q</hi>' + <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">0</hi>)d<hi rendition="#i">&#x03B8;, &#x222B;Q</hi><hi rendition="#sup">0</hi>d<hi rendition="#i">&#x03B8;, &#x222B;</hi> (<hi rendition="#i">Q</hi>'' &#x2014; <hi rendition="#i">k</hi><hi rendition="#sup">0</hi>) d<hi rendition="#i">&#x03B8;</hi><lb/>gelten, oder von den Grössen <hi rendition="#i">X</hi>' + 2<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">X</hi>'' &#x2014; 2<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi><hi rendition="#sup">0</hi>.</p>
        <lb/>
        <p>Man kann diesen wichtigen Satz auch so ausdrücken: der<lb/>Grenzwerth von <hi rendition="#i">X</hi>, bei unendlich abnehmendem positiven <hi rendition="#i">x</hi> ist<lb/><hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi> &#x2014; 2<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, bei unendlich abnehmenden negativen <hi rendition="#i">x</hi> hingegen<lb/><hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + 2<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, oder <hi rendition="#i">X</hi> ändert sich zweimahl sprungsweise um<lb/>&#x2014; 2<hi rendition="#i">&#x03C0;k</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, indem <hi rendition="#i">x</hi> aus einem negativen Werthe in einen po-<lb/>sitiven übergeht, das erstemahl, indem <hi rendition="#i">x</hi> den Werth 0 erreicht,<lb/>und das zweitemahl, indem es ihn überschreitet.</p>
      </div>
      <lb/>
      <pb n="24" facs="#f0029"/>
      <div n="1">
        <head>16.</head>
        <lb/>
        <p>In der Beweisführung des vorhergehenden Artikels ist<lb/>zwar vorausgesetzt, dass die Schnitte der Fläche mit den durch<lb/>die erste Coordinatenaxe gelegten Ebenen in <hi rendition="#i">P</hi> eine meſsbare<lb/>Krümmung haben: allein unser Resultat bleibt auch noch gül-<lb/>tig, wenn die Krümmung in <hi rendition="#i">P</hi> unendlich groſs ist, einen ein-<lb/>zigen Fall ausgenommen. Daſs <formula/> für ein unendlich kleines<lb/><hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> selbst unendlich klein werden müsse, bringt schon die Vor-<lb/>aussetzung des Vorhandenseins einer bestimmten Berührungs-<lb/>ebene an der Fläche in <hi rendition="#i">P</hi> mit sich; allein von einerlei Ord-<lb/>nung sind beide Gröſsen nur dann, wenn ein endlicher Krüm-<lb/>mungshalbmesser Statt findet; bei einem unendlich kleinen<lb/>Krümmungshalbmesser hingegen wird <formula/> von einer niedrigern<lb/>Ordnung sein als <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi>. Wir werden nun zeigen, daſs unsre Re-<lb/>sultate auch im letztern Falle ihre Gültigkeit behalten, wenn<lb/>nur die Ordnungen beider Gröſsen <hi rendition="#i">vergleichbar</hi> sind.</p>
        <lb/>
        <p>Nehmen wir also an, <formula/> sei von derselben Ordnung wie<lb/><hi rendition="#i">&#x03C1;<hi rendition="#sup">&#x03BC;</hi></hi>, wo <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> einen endlichen positiven Exponenten bedeutet, also<lb/><formula/> eine endliche in dem in Rede stehenden Raume nach<lb/>der Stetigkeit sich ändernde Gröſse, die wir mit <hi rendition="#i">B</hi> bezeichnen<lb/>wollen. Es zerfällt also das Integral <formula/> in die<lb/>beiden folgenden<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
Auf das zweite Integral lassen sich die Schlüsse des vorher-<lb/>gehenden Artikels unmittelbar anwenden, auf das erste hinge-<lb/>gen nach einer leichten Umformung. Setzt man nemlich <formula/><lb/>oder <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = <hi rendition="#i">&#x03C3;<hi rendition="#sup">m</hi></hi>, so wird jenes Integral<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
<pb n="25" facs="#f0030"/>
Auch dieses Integral hat nun offenbar so lange nur einen un-<lb/>endlich kleinen Werth, als die Integration nur von 0 bis zu<lb/>einem unendlich kleinen Werthe von <hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> ausgedehnt wird; für<lb/>jeden endlichen Werth von <hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> hingegen erhält der Coefficient<lb/>von d<hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> bis auf einen unendlich kleinen Unterschied einerlei<lb/>Werth, man möge <hi rendition="#i">x</hi> = 0 oder unendlich klein annehmen.<lb/>Dies gilt also auch von dem ganzen Integral, wenn es von<lb/><hi rendition="#i">&#x03C3;</hi> = 0 bis <formula/> ausgedehnt wird.</p>
        <lb/>
        <p>Nur in einen einzigen Falle verlieren unsre Schlüsse ihre<lb/>Gültigkeit, wenn nemlich <formula/> mit keiner Potenz von <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> mehr<lb/>zu einerlei Ordnung gehört, wie z. B. wenn <formula/> von derselben<lb/>Ordnung wäre, wie <formula/>. In diesem Falle würde <hi rendition="#i">Q</hi> bei<lb/>unendlicher Annäherung des Punktes <hi rendition="#i">O</hi> zur Fläche über alle<lb/>Grenzen wachsen, und dasselbe würde auch für <hi rendition="#i">X</hi> gelten, wenn<lb/>ein solches Verhalten nicht bloſs für einen oder einige Werthe<lb/>von <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi>, sondern für alle Statt fände. Es ist jedoch unnöthig,<lb/>dieſs hier weiter zu entwickeln, da wir diesen singulären Fall<lb/>von unsrer Untersuchung ohne Nachtheil ganz ausschlieſsen<lb/>können.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>17.</head>
        <lb/>
        <p>Wir wollen nun unter denselben Voraussetzungen und<lb/>Bezeichnungen wie im 15 Artikel, die Gröſse <hi rendition="#i">Y</hi> betrachten,<lb/>wovon <formula/> ein unbestimmtes Element ist. Da<lb/><hi rendition="#et"><formula/>, und folglich</hi><lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
insofern <hi rendition="#i">c</hi> als constant betrachtet wird, so gibt die erste Inte-<lb/>gration in diesem Sinne,<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
<pb n="26" facs="#f0031"/>
wo die Integrationen sich vom kleinsten zum gröſsten Werthe<lb/>von <hi rendition="#i">b,</hi> für jeden bestimmten Werth von <hi rendition="#i">c</hi> erstrecken, und mit<lb/><hi rendition="#i">h*, r*, h**, r**</hi> die jenen Grenzwerthen entsprechenden Werthe<lb/>von <hi rendition="#i">h</hi> und <hi rendition="#i">r</hi> bezeichnet sind. Schreiben wir zur Abkürzung<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
so wird<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wo die Integration in Beziehung auf <hi rendition="#i">c</hi> vom kleinsten Werthe,<lb/>welchen diese Coordinate in der Fläche hat, bis zum gröſsten<lb/>ausgedehnt werden muſs. In dem doppelten Integrale stellt<lb/>d <hi rendition="#i">b</hi> . d <hi rendition="#i">c</hi> die Projection eines unbestimmten Elements der Fläche<lb/>auf die Ebene der <hi rendition="#i">b, c</hi> vor, und es kann mithin auch <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> d <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> . d <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi><lb/>dafür geschrieben werden: sonach wird<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wo in dem Doppelintegral von <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = <hi rendition="#i">o</hi> bis <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> = <hi rendition="#i">&#x03C1;'</hi> und von<lb/><hi rendition="#i">&#x03B8; = o</hi> bis <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> = 2 <hi rendition="#i">&#x03C0;</hi> integrirt werden muſs. Durch ähnliche<lb/>Schlüsse, wie im 15. Artikel, erkennt man nun leicht, daſs<lb/>dieser Ausdruck bis auf unendlich kleine Unterschiede gleiche<lb/>Werthe erhält, man möge <hi rendition="#i">x = o</hi> oder unendlich klein anneh-<lb/>men, oder mit andern Worten, der Werth von <hi rendition="#i">Y</hi> hat bei po-<lb/>sitiven und bei negativen unendlich abnehmenden Werthen<lb/>von <hi rendition="#i">x</hi> eine und dieselbe Grenze, und diese Grenze ist nichts<lb/>anderes, als der Werth obiger Formel, wenn man darin <hi rendition="#i">x = o</hi><lb/>setzt. Wir wollen nach der Analogie diesen Werth mit <hi rendition="#i">Y</hi><hi rendition="#sup">0</hi><lb/>bezeichnen, wobei jedoch bemerkt werden muſs, daſs man<lb/>nicht sagen darf, es sei dieſs <hi rendition="#k">der</hi> Werth von <formula/> für<lb/><hi rendition="#i">x = o</hi> (insofern dieser Ausdruck für <hi rendition="#i">x = o</hi> eine wahre Inte-<lb/>gration nicht zuläſst), sondern nur, es sei <hi rendition="#k">ein</hi> Werth jenes In-<lb/>tegrals, nemlich derjenige, welcher hervorgeht, wenn man in<lb/>der oben befolgten Ordnung integrirt.</p>
        <lb/>
        <p>Übrigens bedarf dieses Resultat (auf ähnliche Weise wie<lb/>oben Art. 16) einer Einschränkung in dem singulären Falle,<lb/>wo in dem Punkte <hi rendition="#i">P</hi> unendlich kleine Krümmungshalbmesser<lb/>Statt finden, imgleichen, wenn in diesem Punkte <formula/> unendlich<lb/><pb n="27" facs="#f0032"/>
groſs wird: für unsern Zweck ist es jedoch unnöthig, solche<lb/>Ausnahmsfälle, die nur in einzelnen Punkten oder Linien vor-<lb/>kommen können (also nicht in Theilen der Fläche, sondern nur<lb/>an der Grenze von Theilen) besonders zu betrachten.</p>
        <lb/>
        <p>Endlich ist von selbst klar, daſs es sich mit der Gröſse <hi rendition="#i">Z</hi><lb/>oder dem Integrale <formula/> ganz eben so verhält, wie mit<lb/><hi rendition="#i">Y,</hi> nemlich daſs dieses Integral, wenn der Punkt <hi rendition="#i">O</hi> sich in<lb/>der ersten Coordinatenaxe dem Punkte <hi rendition="#i">P</hi> unendlich nähert, einer-<lb/>lei Grenzwerth <hi rendition="#i">Z</hi><hi rendition="#sup">0</hi> hat, die Annäherung mag auf der positiven<lb/>oder auf der negativen Seite Statt finden, und daſs dieser<lb/>Grenzwerth zugleich der Werth von <formula/> für<lb/><hi rendition="#i">x = o</hi> ist, insofern man zuerst nach <hi rendition="#i">c</hi> integrirt.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>18.</head>
        <lb/>
        <p>Erwägen wir nun, daſs die Gröſsen <formula/> in<lb/>allen Punkten des Raums, die nicht in der Fläche selbst lie-<lb/>gen, unbedingt einerlei sind mit <hi rendition="#i">X, Y, Z,</hi> und daſs <hi rendition="#i">V</hi> sich<lb/>überall nach der Stetigkeit ändert, so läſst sich aus den in<lb/>dem vorhergehenden Artikel gefundenen Resultaten leicht fol-<lb/>gern, daſs in unendlich kleiner Entfernung von <hi rendition="#i">P,</hi> oder für<lb/>unendlich kleine Werthe von <hi rendition="#i">x, y, z,</hi> der Werth von <hi rendition="#i">V</hi> bis<lb/>auf unendlich kleine Gröſsen höherer Ordnung genau, ausge-<lb/>drückt wird durch<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wenn <hi rendition="#i">x</hi> positiv ist, oder durch<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wenn <hi rendition="#i">x</hi> negativ ist, wo mit <hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> der Werth von <hi rendition="#i">V</hi> in dem<lb/>Punkte <hi rendition="#i">P</hi> selbst, oder für <hi rendition="#i">x = o, y = o, z = o</hi> bezeichnet ist.<lb/>Betrachten wir also die Werthe von <hi rendition="#i">V</hi> in einer durch <hi rendition="#i">P</hi> ge-<lb/>legten geraden Linie, die mit den drei Coordinaxen die Win-<lb/>kel <hi rendition="#i">A, B, C</hi> macht, bezeichnen mit <hi rendition="#i">t</hi> ein unbestimmtes Stück<lb/>dieser Linie und mit <hi rendition="#i">t</hi><hi rendition="#sup">0</hi> den Werth von <hi rendition="#i">t</hi> in dem Punkte <hi rendition="#i">P,</hi><lb/>so wird, wenn <hi rendition="#i">t &#x2014; t</hi><hi rendition="#sup">0</hi> unendlich klein ist, bis auf ein Unend-<lb/>lichkleines höherer Ordnung genau<lb/><formula/>
<pb n="28" facs="#f0033"/>
das obere Zeichen für positive, das untere für negative Werthe<lb/>von (<hi rendition="#i">t &#x2014; t</hi><hi rendition="#sup">0</hi>) cos <hi rendition="#i">A</hi> geltend, oder es hat <formula/> in dem Punkte <hi rendition="#i">P</hi><lb/>für ein spitzes <hi rendition="#i">A</hi> zwei verschiedene Werthe, nemlich<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi> cos <hi rendition="#i">A + Y</hi><hi rendition="#sup">0</hi> cos <hi rendition="#i">B + Z</hi><hi rendition="#sup">0</hi> cos <hi rendition="#i">C</hi> &#x2014; 2 <hi rendition="#i">&#x03C0; k</hi><hi rendition="#sup">0</hi> cos <hi rendition="#i">A</hi> und<lb/><hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi> cos <hi rendition="#i">A + Y</hi><hi rendition="#sup">0</hi> cos <hi rendition="#i">B + Z</hi><hi rendition="#sup">0</hi> cos <hi rendition="#i">C</hi> + 2 <hi rendition="#i">&#x03C0; k</hi><hi rendition="#sup">0</hi> cos <hi rendition="#i">A</hi></hi><lb/>je nachdem d <hi rendition="#i">t</hi> als positiv oder als negativ betrachtet wird.<lb/>Für den Fall, wo <hi rendition="#i">A</hi> ein rechter Winkel ist, also die gerade<lb/>Linie die Fläche nur berührt, fallen beide Ausdrücke zusam-<lb/>men, und es wird<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <p>Die bisher vorgetragenen Sätze sind zwar ihrem wesent-<lb/>lichen Inhalte nach nicht neu, durften aber des Zusammen-<lb/>hanges wegen als nothwendige Vorbereitungen zu den nachfol-<lb/>genden Untersuchungen nicht übergangen werden, in welchen<lb/>eine Reihe neuer Lehrsätze entwickelt werden wird.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>19.</head>
        <lb/>
        <p>Es sei <hi rendition="#i">V</hi> das Potential eines Systems von Massen <hi rendition="#i">M', M'',<lb/>M''' &#x2026;,</hi> die sich in dem Punkte <hi rendition="#i">P', P'', P'''</hi> &#x2026; befinden;<lb/><hi rendition="#i">v</hi> das Potential eines zweiten Systems von Massen <hi rendition="#i">m', m'', m'''</hi> &#x2026;,<lb/>die in den Punkten <hi rendition="#i">p', p'', p'''</hi> &#x2026; angenommen werden: ferner<lb/>seien <hi rendition="#i">V', V'', V'''</hi> &#x2026; die Werthe von <hi rendition="#i">V</hi> in den letztern<lb/>Punkten, und <hi rendition="#i">v', v'', v'''</hi> &#x2026; die Werthe von <hi rendition="#i">v</hi> in den Punkten,<lb/><hi rendition="#i">P', P'', P'''</hi> &#x2026; Man hat dann die Gleichung<lb/><hi rendition="#i">M' v' + M'' v'' + M''' v'''</hi> + u.s.f. = <hi rendition="#i">m' V' + m'' V'' + m''' V'''</hi> + u.s.f.<lb/>die auch durch <hi rendition="#i">&#x03A3;Mv = &#x03A3;mV</hi> ausgedrückt wird, wenn unbestimmt<lb/><hi rendition="#i">M</hi> jede Masse des ersten, <hi rendition="#i">m</hi> jede Masse des zweiten Systems<lb/>vorstellt. In der That ist sowohl <hi rendition="#i">&#x03A3;Mv</hi> als <hi rendition="#i">&#x03A3;mV</hi> nichts an-<lb/>deres, als das Aggregat aller Combinationen <formula/>, wenn <hi rendition="#i">&#x03C1;</hi> die<lb/>gegenseitige Entfernung der Punkte bezeichnet, in welchen sich<lb/>die betreffenden Massen <hi rendition="#i">M, m</hi> befinden.</p>
        <lb/>
        <p>Befinden sich die Massen des einen Systems, oder beider,<lb/><pb n="29" facs="#f0034"/>
nicht in discreten Punkten, sondern auf Linien, Flächen oder<lb/>körperliche Räume nach der Stetigkeit vertheilt, so behält obige<lb/>Gleichung ihre Gültigkeit, wenn man anstatt der Summe das<lb/>entprechende Integral substituirt.</p>
        <lb/>
        <p>Ist also z. B. das zweite Massensystem in einer Fläche so<lb/>vertheilt, daſs auf das Flächenelement d <hi rendition="#i">s</hi> die Masse <hi rendition="#i">k</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> kommt,<lb/>so wird <hi rendition="#i">&#x03A3; M v = &#x222B; k V</hi> d <hi rendition="#i">s,</hi> oder wenn ähnliches auch von dem<lb/>ersten System gilt, so daſs das Flächenelement d <hi rendition="#i">S</hi> die Masse<lb/><hi rendition="#i">K</hi> d <hi rendition="#i">S</hi> enthält, wird <hi rendition="#i">&#x222B; K v</hi> d <hi rendition="#i">S = &#x222B; k V</hi> d <hi rendition="#i">s.</hi> Es ist von Wichtigkeit,<lb/>in Beziehung auf letztern Fall zu bemerken, daſs diese Glei-<lb/>chung noch gültig bleibt, wenn beide Flächen coincidiren; der<lb/>Kürze wegen wollen wir aber die Art, wie diese Erweiterung<lb/>des Satzes strenge gerechtfertigt werden kann, hier jetzt nur<lb/>nach ihren Hauptmomenten andeuten. Es ist nemlich nicht<lb/>schwer nachzuweisen, daſs diese beiden Integrale, insofern sie<lb/>sich auf Eine und dieselbe Fläche beziehen, die Grenzwerthe<lb/>von denen sind, die sich auf zwei getrennte Flächen beziehen,<lb/>indem man die Entfernung derselben von einander unendlich<lb/>abnehmen läſst, zu welchem Zweck man nur diese beiden<lb/>Flächen gleich und parallel anzunehmen braucht. Unmittelbar<lb/>einleuchtend ist zwar diese Beweisart nur in sofern, als die<lb/>vorgegebene Fläche so beschaffen ist, daſs die Normalen in al-<lb/>len ihren Punkten mit Einer geraden Linie spitze Winkel<lb/>machen. Eine Fläche, wo diese Bedingung fehlt (wie allemahl,<lb/>wenn von einer geschlossenen Fläche die Rede ist), wird zu-<lb/>vor in zwei oder mehrere Theile zu zerlegen sein, die einzeln<lb/>jener Bedingung Genüge leisten, wodurch es leicht wird, die-<lb/>sen Fall auf den vorigen zurückzuführen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>20.</head>
        <lb/>
        <p>Wenden wir das Theorem des vorhergehenden Artikels auf<lb/>den Fall an, wo das zweite Massensystem mit gleichförmiger<lb/>Dichtigkeit <hi rendition="#i">k</hi> = 1 auf eine Kugelfläche vertheilt ist, deren<lb/>Halbmesser = <hi rendition="#i">R,</hi> so ist das daraus entspringende Potential <hi rendition="#i">v</hi><lb/>im Innern der Kugel constant = 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; R</hi>; in jedem Punkte au-<lb/>ſserhalb der Kugel, dessen Entfernung vom Mittelpunkte = <hi rendition="#i">r,</hi><lb/>wird <hi rendition="#i">v</hi> = <formula/>, oder eben so groſs, wie im Mittelpunkte das<lb/><pb n="30" facs="#f0035"/>
Potential von einer in jenem Punkte angenommenen Masse 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; R R</hi>;<lb/>auf der Oberfläche der Kugel fallen beide Werthe von <hi rendition="#i">v</hi> zusammen.<lb/>Befindet sich also das erste Massensystem ganz im Innern der<lb/>Kugel, so wird <hi rendition="#i">&#x03A3; M v</hi> äqual dem Producte der Gesammtmasse<lb/>dieses Systems in 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; R</hi>; ist aber jenes Massensystem ganz au-<lb/>ſserhalb der Kugel, so wird <hi rendition="#i">&#x03A3; M v</hi> äqual dem Producte des<lb/>Potentials dieser Masse im Mittelpunkte der Kugel in 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; R R</hi>;<lb/>ist endlich das erste Massensystem auf der Oberfläche der Ku-<lb/>gel nach der Stetigkeit vertheilt, so sind für <hi rendition="#i">&#x222B; K v</hi> d <hi rendition="#i">S</hi> beide<lb/>Ausdrücke gleichgültig. Es folgt hieraus der</p>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#i">LEHRSATZ.</hi> Bedeutet <hi rendition="#i">V</hi> das Potential einer wie immer ver-<lb/>theilten Masse in dem Elemente einer mit dem Halbmesser <hi rendition="#i">R</hi><lb/>beschriebene Kugelfläche d <hi rendition="#i">s,</hi> so wird, durch die ganze Kugel-<lb/>fläche integrirt,<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">&#x222B; V</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> = 4 <hi rendition="#i">&#x03C0;</hi> (<hi rendition="#i">R M</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">R R V</hi><hi rendition="#sup">0</hi>)</hi><lb/>wenn man mit <hi rendition="#i">M</hi><hi rendition="#sup">0</hi> die ganze im Innern der Kugel befindliche<lb/>Masse, mit <hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> das Potential der auſserhalb befindlichen Masse<lb/>im Mittelpunkt der Kugel bezeichnet, und dabei die Massen,<lb/>die etwa auf der Oberfläche der Kugel stetig vertheilt sein<lb/>mögen, nach Belieben den äuſsern oder innern Massen zuordnet.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>21.</head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#i">LEHRSATZ.</hi> Das Potential <hi rendition="#i">V</hi> von Massen, die sämmtlich<lb/>auſserhalb eines zusammenhängenden Raumes liegen, kann nicht<lb/>in einem Theile dieses Raumes einen constanten Werth und<lb/>zugleich in einem andern Theile desselben einen verschiedenen<lb/>Werth haben.</p>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#g">Beweis</hi>. Nehmen wir an, es sei in jedem Punkte des<lb/>Raums <hi rendition="#i">A</hi> das Potential constant = <hi rendition="#i">a,</hi> und in jedem Punkte<lb/>eines andern an <hi rendition="#i">A</hi> grenzenden keine Masse enthaltenden Raumes<lb/><hi rendition="#i">B</hi> (algebraisch) gröſser als <hi rendition="#i">a.</hi> Man construire eine Kugel, wo-<lb/>von ein Theil in <hi rendition="#i">B,</hi> der übrige Theil aber nebst dem Mittel-<lb/>punkte in <hi rendition="#i">A</hi> enthalten ist, welche Construction allemahl mög-<lb/>lich sein wird. Ist nun <hi rendition="#i">R</hi> der Halbmesser dieser Kugel, und<lb/>d <hi rendition="#i">s</hi> ein unbestimmtes Element ihrer Oberfläche, so ist nach<lb/>dem Lehrsatze des vorigen Artikels <hi rendition="#i">&#x222B; V</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> = 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; R R a,</hi> und<lb/><hi rendition="#i">&#x222B;</hi>(<hi rendition="#i">V &#x2014; a</hi>) d <hi rendition="#i">s = o,</hi> was unmöglich ist, da für den Theil der<lb/>Oberfläche, welcher in <hi rendition="#i">A</hi> liegt, <hi rendition="#i">V &#x2014; a = o,</hi> und für den übri-<lb/><pb n="31" facs="#f0036"/>
gen Theil der Voraussetzung zu Folge nicht = <hi rendition="#i">o,</hi> sondern<lb/>positiv ist.</p>
        <lb/>
        <p>Auf ganz ähnliche Weise erhellet die Unmöglichkeit, daſs<lb/>in allen Punkten eines an <hi rendition="#i">A</hi> grenzenden Raumes <hi rendition="#i">V</hi> kleiner<lb/>sei, als <hi rendition="#i">a.</hi></p>
        <lb/>
        <p>Offenbar müſste aber wenigstens einer dieser beiden Fälle<lb/>Statt finden, wenn unser Theorem falsch wäre.</p>
        <lb/>
        <p>Dieser Lehrsatz enthält folgende zwei Sätze:</p>
        <lb/>
        <p>I. Wenn der die Massen enthaltende Raum schalenförmig<lb/>einen massenleeren Raum umschlieſst, und das Potential in<lb/>einem Theile dieses Raumes einen constanten Werth hat, so gilt<lb/>dieser für alle Punkte des ganzen eingeschlossenen Raumes.</p>
        <lb/>
        <p>II. Wenn das Potential der in einen endlichen Raum<lb/>eingeschlossenen Massen in irgend einem Theile des äuſsern<lb/>Raumes einen constanten Werth hat, so gilt dieser für den<lb/>ganzen unendlichen äuſsern Raum.</p>
        <lb/>
        <p>Zugleich erhellet leicht, daſs in diesem zweiten Fall der<lb/>constante Werth des Potentials kein anderer als 0 sein kann.<lb/>Denn wenn man mit <hi rendition="#i">M</hi> das Aggregat aller Massen falls sie<lb/>sämmtlich einerlei Zeichen haben, oder im entgegengesetzten<lb/>Fall das Aggregat der positiven oder der negativen Massen<lb/>allein, je nachdem jene oder diese überwiegen, bezeichnet, so<lb/>ist das Potential in einem Punkte, dessen Entfernung von dem<lb/>nächsten Massenelemente = <hi rendition="#i">r</hi> ist, jedenfalls absolut genommen<lb/>kleiner als <formula/>, welcher Bruch offenbar im äuſsern Raume<lb/>kleiner als jede angebliche Gröſse werden kann.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>22.</head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#i">LEHRSATZ.</hi> Ist d <hi rendition="#i">s</hi> das Element einer einen zusammen-<lb/>hängenden endlichen Raum begrenzenden Fläche, <hi rendition="#i">P</hi> die Kraft<lb/>welche irgendwie vertheilte Massen in d <hi rendition="#i">s</hi> in der auf die Fläche<lb/>normalen Richtung ausüben, wobei eine nach innen oder nach<lb/>auſsen gerichtete Kraft als positiv betrachtet wird, je nachdem<lb/>anziehende oder abstoſsende Massen als positiv gelten: so wird<lb/>das Integral <hi rendition="#i">&#x222B; P</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> über die ganze Fläche ausgedehnt = 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; M</hi><lb/>+ 2 <hi rendition="#i">&#x03C0; M',</hi> wenn <hi rendition="#i">M</hi> das Aggregat der im Innern des Raumes<lb/>befindlichen, <hi rendition="#i">M'</hi> das der auf der Oberfläche nach der Stetigkeit<lb/>vertheilten bedeuten.</p>
        <lb/>
        <pb n="32" facs="#f0037"/>
        <p><hi rendition="#g">Beweis</hi>. Bezeichnet man mit <hi rendition="#i">U</hi> d <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> denjenigen Theil von<lb/><hi rendition="#i">P,</hi> welcher von dem Massenelemente d <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> herrührt, mit <hi rendition="#i">r</hi> die<lb/>Entfernung des Elements d <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> von d <hi rendition="#i">s</hi>, und mit <hi rendition="#i">u</hi> den Winkel,<lb/>welchen in d <hi rendition="#i">s</hi> die nach Innen gerichtete Normale mit <hi rendition="#i">r</hi> macht,<lb/>so ist <hi rendition="#i">U</hi> = <formula/>. Es ist aber in Beziehung auf jedes bestimmte<lb/>d <hi rendition="#i">&#x03BC;,</hi> vermöge eines in der <hi rendition="#i">Theoria Attractionis corporum sphaeroi-<lb/>dicorum ellipticorum</hi> Art. 6 bewiesenen Lehrsatzes <formula/>. d <hi rendition="#i">s<lb/>= o,</hi> 2 <hi rendition="#i">&#x03C0;</hi> oder 4 <hi rendition="#i">&#x03C0;,</hi> jenachdem d <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> auſserhalb des durch<lb/>die Fläche begrenzten Raumes, in der Fläche selbst, oder in-<lb/>nerhalb jenes Raumes liegt. Da nun <hi rendition="#i">&#x222B; P</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> dem Gesammtbe-<lb/>trage aller d <hi rendition="#i">&#x03BC; . &#x222B; U</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> gleichkommt, so ergibt sich hieraus un-<lb/>ser Theorem von selbst.</p>
        <lb/>
        <p>In Beziehung auf den hier benutzten Hülfssatz muſs noch<lb/>bemerkt werden, daſs derselbe, in der Gestalt wie er a. a. O.<lb/>ausgesprochen ist, für einen speciellen Fall einer Modification<lb/>bedarf. Es bedeutet nemlich <hi rendition="#i">r</hi> die Entfernung eines <hi rendition="#i">gegebenen<lb/>Punktes</hi> von dem Elemente d <hi rendition="#i">s</hi>, und für den Fall, wo dieser<lb/>Punkt in der Fläche selbst liegt, ist die Formel <formula/>. d <hi rendition="#i">s</hi><lb/>= 2 <hi rendition="#i">&#x03C0;</hi> nur insofern richtig, als die Stetigkeit der Krümmung<lb/>der Fläche in dem Punkte nicht verletzt wird. Eine solche<lb/>Verletzung findet aber Statt, wenn der Punkt in einer Kante<lb/>oder Ecke liegt, und dann muſs anstatt 2 <hi rendition="#i">&#x03C0;</hi> der Inhalt derje-<lb/>nigen Figur gesetzt werden, welche durch die sämmtlichen<lb/>von da ausgehenden die Fläche tangirenden geraden Linien aus<lb/>einer um den Punkt als Mittelpunkt mit dem Halbmesser 1 be-<lb/>schriebenen Kugelfläche ausgeschieden wird. Da jedoch solche<lb/>Ausnahmsfälle nur Linien oder Punkte, also nicht <hi rendition="#i">Theile</hi> der Flä-<lb/>che, sondern nur Scheidungsgrenzen zwischen Theilen betreffen,<lb/>so hat dieſs offenbar auf die von dem Hülfssatze hier gemachte<lb/>Anwendung gar keinen Einfluſs.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>23.</head>
        <lb/>
        <p>Wir legen durch jeden Punkt der Fläche eine Normale,<lb/>und bezeichnen mit <hi rendition="#i">p</hi> die Entfernung eines unbestimmten Punktes<lb/>derselben von dem in die Fläche selbst gesetzten Anfangspunkte,<lb/><pb n="33" facs="#f0038"/>
auf der innern Seite der Fläche als positiv betrachtet. Das<lb/>Potential der Massen <hi rendition="#i">V</hi> kann als Function von <hi rendition="#i">p</hi> und zweien<lb/>andern veränderlichen Gröſsen betrachtet werden, die auf ir-<lb/>gendwelche Art die einzelnen Punkte der Fläche von einander<lb/>unterscheiden, und eben so verhält es sich mit dem partiellen<lb/>Differentialquotienten <formula/>, dessen Werth hier aber nur für die<lb/>in die Fläche selbst fallenden Punkte, oder für <hi rendition="#i">p</hi> = 0 in Be-<lb/>tracht gezogen werden soll. Da dieser mit <hi rendition="#i">P</hi> völlig gleichbe-<lb/>deutend ist, wenn Massen sich nur in dem innern Raume, oder<lb/>in dem äuſsern, oder in beiden befinden, keine Masse aber auf<lb/>die Fläche selbst vertheilt ist, so hat man in diesem Falle<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi></p>
        <lb/>
        <p>In dem Falle hingegen, wo die ganze Masse bloss auf der<lb/>Fläche selbst vertheilt ist, so daſs das Element d <hi rendition="#i">s</hi> die Masse<lb/><hi rendition="#i">k</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> erthält, bleiben <formula/> und <hi rendition="#i">P</hi> nicht mehr gleichbedeutend;<lb/>letztere Gröſse stellt hier offenbar in Beziehung auf <hi rendition="#i">p</hi> dasselbe<lb/>vor, was <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sup">0</hi> in Beziehung auf <hi rendition="#i">x</hi> im 15. Artikel; <formula/> hingegen<lb/>hat zwei verschiedene Werthe, nemlich <hi rendition="#i">P</hi> &#x2014; 2 <hi rendition="#i">&#x03C0; k</hi> und <hi rendition="#i">P</hi> + 2 <hi rendition="#i">&#x03C0; k,</hi><lb/>jenachdem d <hi rendition="#i">p</hi> als positiv oder als negativ betrachtet wird. Da<lb/>nun <hi rendition="#i">&#x222B; k</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> offenbar der ganzen auf die Fläche vertheilten Masse<lb/><hi rendition="#i">M'</hi> gleich, und gemäſs dem Lehrsatze des vorhergehenden Ar-<lb/>tikels <hi rendition="#i">&#x222B; P</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> = 2 <hi rendition="#i">&#x03C0; M'</hi> wird, so hat man<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
jenachdem für <formula/> der auf der innern, oder auf der äuſsern<lb/>Seite der Fläche geltende Werth überall verstanden wird, und<lb/>es verhält sich also mit dem Integrale <formula/> · d <hi rendition="#i">s</hi> im erstern<lb/>Falle genau eben so, als wenn die Masse <hi rendition="#i">M'</hi> zum äuſsern<lb/>Raume, im zweiten, als ob sie zum innern Raume gehörte.</p>
        <lb/>
        <p>Es gilt daher, bei irgendwie vertheilten Massen, die Glei-<lb/>chung <formula/> · d <hi rendition="#i">s</hi> = 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; M</hi> allgemein, in dem Sinne daſs <hi rendition="#i">M</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0039"/>
die im innern Raume enthaltene Masse bedeutet, wohlverstan-<lb/>den, daſs, wenn auch auf der Oberfläche selbst stetig vertheilte<lb/>Massen sich befinden, diese den innern zugerechnet, oder da-<lb/>von ausgeschlossen werden müssen, jenachdem man für <formula/><lb/>den auf die Auſsenseite oder auf die Innenseite sich beziehen-<lb/>den Werth gewählt hat.</p>
        <lb/>
        <p>Sind demnach im Innern des Raumes gar keine Massen<lb/>enthalten, so ist, wenn jedenfalls unter <formula/> der auf die In-<lb/>nenseite sich beziehende Werth verstanden wird, <formula/> · d <hi rendition="#i">s</hi> = 0.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>24.</head>
        <lb/>
        <p>Unter denselben Voraussetzungen, wie am Schluſs des<lb/>vorhergehenden Artikels, und indem wir den in Rede stehen-<lb/>den Raum mit <hi rendition="#i">T,</hi> und die in dem Elemente desselben d<hi rendition="#i">T</hi> durch<lb/>die auſserhalb des Raumes oder auch nach der Stetigkeit in<lb/>der Oberfläche vertheilten Massen entspringende ganze Kraft<lb/>mit <hi rendition="#i">q</hi> bezeichnen, haben wir folgenden wichtigen</p>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#i">LEHRSATZ.</hi> Es ist<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wenn das erste Integral über die ganze Fläche, das zweite<lb/>durch den ganzen Raum <hi rendition="#i">T</hi> ausgedehnt wird.</p>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#g">Beweis</hi>. Indem wir rechtwinklige Coordinaten <hi rendition="#i">x, y, z</hi><lb/>einführen, betrachten wir zuvörderst eine der Axe der <hi rendition="#i">x</hi> pa-<lb/>rallele den Raum <hi rendition="#i">T</hi> schneidende gerade Linie, wo also <hi rendition="#i">y, z</hi><lb/>constante Werthe haben. Aus der identischen Gleichung<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
folgt, daſs das Integral<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
durch dasjenige Stück jener geraden Linie ausgedehnt, welches<lb/>innerhalb <hi rendition="#i">T</hi> fällt, der Differenz der beiden Werthe von <hi rendition="#i">V</hi> <formula/><lb/><pb n="35" facs="#f0040"/>
am Anfangs- und Endpunkte gleich wird, insofern die gerade<lb/>Linie die Grenzfläche nur zweimahl schneidet, oder allgemein<lb/>= <hi rendition="#i">&#x03A3; &#x03B5; V</hi> <formula/>, indem für <hi rendition="#i">V</hi> <formula/> die einzelnen Werthe in den<lb/>verschiedenen Durchschnittspunkten gesetzt werden, und <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> in den<lb/>ungeraden Durchschnittspunkten (dem ersten, dritten u.s.f.) = &#x2014; 1,<lb/>in den geraden = + 1. Betrachten wir ferner längs dieser geraden<lb/>Linie den prismatischen Raum, wovon das Rechteck d<hi rendition="#i">y</hi> . d<hi rendition="#i">z</hi> ein<lb/>Querschnitt, also d <hi rendition="#i">x</hi> . d<hi rendition="#i">y</hi> . d<hi rendition="#i">z</hi> ein Element ist, so wird das Integral<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
ausgedehnt durch denjenigen Theil von <hi rendition="#i">T,</hi> welcher in jenen<lb/>prismatischen Raum fällt, = <hi rendition="#i">&#x03A3; &#x03B5; V</hi> <formula/> · d<hi rendition="#i">y</hi> . d<hi rendition="#i">z.</hi> Dieses Prisma<lb/>scheidet aus der Grenzfläche zwei, oder allgemein eine gerade<lb/>Anzahl von Stücken aus, und wenn jedes derselben mit d <hi rendition="#i">s</hi><lb/>bezeichnet wird, mit <hi rendition="#i">&#x03BE;</hi> hingegen der Winkel zwischen der Axe<lb/>der <hi rendition="#i">x</hi> und der nach innen gerichteten Normale auf d <hi rendition="#i">s</hi>, so ist<lb/>d<hi rendition="#i">y</hi> . d<hi rendition="#i">z</hi> = ± cos <hi rendition="#i">&#x03BE;</hi> . d <hi rendition="#i">s</hi>, das obere Zeichen für die ungeraden,<lb/>das untere für die geraden Durchschnittspunkte genommen.<lb/>Es wird folglich das obige Integral<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wo die Summation sich auf sämmtliche betreffende Flächen-<lb/>elemente bezieht. Wird nun der ganze Raum <hi rendition="#i">T</hi> in lauter<lb/>solche prismatische Elemente zerlegt, so werden auch die sämmt-<lb/>lichen correspondirenden Theile der Fläche diese ganz er-<lb/>schöpfen, und mithin<lb/><formula/>
sein, indem die erste Integration durch den ganzen Raum <hi rendition="#i">T,</hi><lb/>die zweite über die ganze Fläche erstreckt wird. Offenbar ist<lb/>nun cos <hi rendition="#i">&#x03BE;</hi> gleich dem partiellen Differentialquotienten <formula/>, in-<lb/>dem <hi rendition="#i">p</hi> die im Art. 23 festgelegte Bedeutung hat, und <hi rendition="#i">x</hi> als<lb/>Function von <hi rendition="#i">p</hi> und zwei andern veränderlichen die einzelnen<lb/>Punkte der Fläche von einander unterscheidenden Gröſsen be-<lb/>trachtet werden kann, folglich<lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0041"/>
<formula/>
Es ist übrigens von selbst klar, daſs in dem Falle, wo die<lb/>Fläche selbst Massen enthält, und also <formula/> zwei verschiedene<lb/>Werthe hat, hier immer der auf den innern Raum sich bezie-<lb/>hende zu verstehen ist.</p>
        <lb/>
        <p>Durch ganz ähnliche Schlüsse findet man<lb/><formula/></p>
        <p>Addirt man nun diese drei Gleichungen zusammen, und<lb/>erwägt, daſs im Raume <hi rendition="#i">T</hi><lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
und an der Grenzfläche<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi>
so erhält man <formula/>, welches unser<lb/>Lehrsatz selbst ist, der unter Zuziehung des letzten Satzes<lb/>des vorhergehenden Artikels noch allgemeiner sich so aus-<lb/>drücken läſst<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wenn <hi rendition="#i">A</hi> eine beliebige constante Gröſse bedeutet.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>25.</head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#i">LEHRSATZ.</hi> Wenn unter denselben Voraussetzungen,<lb/>wie im vorhergehenden Artikel, das Potential <hi rendition="#i">V</hi> in allen<lb/>Punkten der Grenzfläche des Raumes <hi rendition="#i">T</hi> einerlei Werth hat,<lb/>so gilt dieser Werth auch für sämmtliche Punkte des Raumes<lb/><pb n="37" facs="#f0042"/>
selbst, und es findet in dem ganzen Raume eine vollständige<lb/>Destruction der Kräfte Statt.</p>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#g">Beweis</hi>. Wenn in dem erweiterten Lehrsatze des vor-<lb/>hergehenden Artikels für <hi rendition="#i">A</hi> der constante Grenzwerth des Po-<lb/>tentials angenommen wird, so erhellet, daſs <hi rendition="#i">&#x222B; q q</hi> d <hi rendition="#i">T</hi> = 0 wird,<lb/>also nothwendig <hi rendition="#i">q</hi> = 0 in jedem Punkte des Raumes <hi rendition="#i">T,</hi> mithin<lb/>auch <formula/> = 0, <formula/> = 0, <formula/> = 0, und folglich <hi rendition="#i">V</hi> im gan-<lb/>zen Raume <hi rendition="#i">T</hi> constant.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>26.</head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#i">LEHRSATZ.</hi> Wenn von Massen, welche sich bloſs inner-<lb/>halb des endlichen Raumes <hi rendition="#i">T,</hi> oder auch, ganz oder theil-<lb/>weise nach der Stetigkeit vertheilt auf dessen Oberfläche <hi rendition="#i">S</hi> be-<lb/>finden, das Potential in allen Punkten von <hi rendition="#i">S</hi> einen constanten<lb/>Werth = <hi rendition="#i">A</hi> hat, so wird das Potential in jedem Punkte <hi rendition="#i">O</hi><lb/>des äuſsern unendlichen Raumes <hi rendition="#i">T'</hi><lb/>erstlich, wenn <hi rendition="#i">A</hi> = 0 ist, gleichfalls = 0,<lb/>zweitens, wenn <hi rendition="#i">A</hi> nicht = 0 ist, kleiner als <hi rendition="#i">A</hi> und mit dem-<lb/>selben Zeichen wie <hi rendition="#i">A</hi> behaftet sein.</p>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#g">Beweis</hi>. I. Zuvörderst soll bewiesen werden, daſs das<lb/>Potential in <hi rendition="#i">O</hi> keinen auſserhalb der Grenzen 0 und <hi rendition="#i">A</hi> fallen-<lb/>den Werth haben kann. Nehmen wir an, es finde in <hi rendition="#i">O</hi> ein<lb/>solcher Werth <hi rendition="#i">B</hi> für das Potential Statt, und bezeichnen mit <hi rendition="#i">C</hi><lb/>eine beliebige zugleich zwischen <hi rendition="#i">B</hi> und 0 und zwischen <hi rendition="#i">B</hi> und<lb/><hi rendition="#i">A</hi> fallende Gröſse. Indem man von <hi rendition="#i">O</hi> nach allen Richtun-<lb/>gen gerade Linien ausgehen läſst, wird es auf jeder derselben<lb/>einen Punkt <hi rendition="#i">O'</hi> geben, in welchem das Potential = <hi rendition="#i">C</hi> wird,<lb/>und zwar so, daſs die ganze Linie <hi rendition="#i">O O'</hi> dem Raume <hi rendition="#i">T'</hi> ange-<lb/>hört. Dieſs folgt unmittelbar aus der Stetigkeit der Änderung<lb/>des Potentials, welches, wenn die gerade Linie hinlänglich<lb/>fortgesetzt wird, entweder von <hi rendition="#i">B</hi> in <hi rendition="#i">A</hi> übergeht, oder unend-<lb/>lich abnimmt, jenachdem die gerade Linie die Fläche <hi rendition="#i">S</hi> trifft,<lb/>oder nicht (vergl. die Bemerkung am Schlusse des 21. Arti-<lb/>kels). Der Inbegriff aller Punkte <hi rendition="#i">O'</hi> bildet dann eine geschlos-<lb/>sene Fläche, und da das Potential in derselben constant = <hi rendition="#i">C</hi><lb/>ist, so muſs es nach dem Lehrsatze des vorhergehenden Arti-<lb/>kels denselben Werth in allen Punkten des von dieser Fläche<lb/><pb n="38" facs="#f0043"/>
eingeschlossenen Raumes haben, da es doch in <hi rendition="#i">O</hi> den von <hi rendition="#i">C</hi><lb/>verschiedenen Werth <hi rendition="#i">B</hi> hat. Die Voraussetzung führt also<lb/>nothwendig auf einen Widerspruch.</p>
        <lb/>
        <p>Für den Fall <hi rendition="#i">A</hi> = 0 ist hiedurch unser Lehrsatz vollstän-<lb/>dig bewiesen; für den zweiten Fall, wo <hi rendition="#i">A</hi> nicht = 0 ist, so-<lb/>weit, daſs erhellet, das Potential könne in keinem Punkte von<lb/><hi rendition="#i">T'</hi> gröſser als <hi rendition="#i">A,</hi> oder mit entgegengesetztem Zeichen behaftet sein.</p>
        <lb/>
        <p>II. Um für den zweiten Fall unsern Beweis vollständig<lb/>zu machen, beschreiben wir um <hi rendition="#i">O</hi> als Mittelpunkt mit einem<lb/>Halbmesser <hi rendition="#i">R,</hi> der kleiner ist als die kleinste Entfernung des<lb/>Punkts <hi rendition="#i">O</hi> von <hi rendition="#i">S,</hi> eine Kugelfläche, zerlegen sie in Elemente<lb/>d <hi rendition="#i">s,</hi> und bezeichnen das Potential in jedem Elemente mit <hi rendition="#i">V</hi>;<lb/>das Potential in <hi rendition="#i">O</hi> soll wieder mit <hi rendition="#i">B</hi> bezeichnet werden. Nach<lb/>dem Lehrsatze des 20. Artikels wird dann das über die ganze<lb/>Kugelfläche ausgedehnte Integral<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">&#x222B; V</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> = 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; R R B,</hi> und folglich <hi rendition="#i">&#x222B;</hi> (<hi rendition="#i">V &#x2014; B</hi>) d <hi rendition="#i">s</hi> = 0.</hi><lb/>Diese Gleichheit kann aber nur bestehen, wenn <hi rendition="#i">V</hi> entweder<lb/>in allen Punkten der Kugelfläche constant = <hi rendition="#i">B,</hi> oder wenn <hi rendition="#i">V</hi><lb/>in verschiedenen Theilen der Kugelfläche in entgegengesetztem<lb/>Sinne von <hi rendition="#i">B</hi> verschieden ist. In der ersten Voraussetzung<lb/>würde nach Art. 25 das Potential im ganzen innern Raume der<lb/>Kugel und daher nach Art. 21 im ganzen unendlichen Raume<lb/><hi rendition="#i">T'</hi> constant, und zwar = 0 sein müssen, im Widerspruche<lb/>mit der Voraussetzung, daſs es an der Grenze dieses Raumes,<lb/>auf der Fläche <hi rendition="#i">S,</hi> von 0 verschieden ist, und der Unmöglichkeit,<lb/>daſs es sich von da ab sprungsweise ändere. Die zweite Vor-<lb/>aussetzung hingegen würde mit dem unter I. bewiesenen im<lb/>Widerspruch stehen, wenn <hi rendition="#i">B</hi> entweder = 0 oder = <hi rendition="#i">A</hi> wäre.<lb/>Es muſs daher nothwendig <hi rendition="#i">B zwischen</hi> 0 und <hi rendition="#i">A</hi> fallen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>27.</head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#i">LEHRSATZ.</hi> In dem Lehrsatze des vorhergehenden Arti-<lb/>kels kann der erste Fall, oder der Werth 0 des constanten<lb/>Potentials <hi rendition="#i">A,</hi> nur dann Statt finden, wenn die Summe aller<lb/>Massen selbst = 0 ist, und der zweite nur dann, wenn diese<lb/>Summe nicht = 0 ist.</p>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#g">Beweis</hi>. Es sei d <hi rendition="#i">s</hi> das Element der Oberfläche irgend<lb/>einer den Raum <hi rendition="#i">T</hi> einschlieſsenden Kugel, <hi rendition="#i">R</hi> ihr Halbmesser,<lb/><pb n="39" facs="#f0044"/>
<hi rendition="#i">M</hi> die Summe aller Massen und <hi rendition="#i">V</hi> deren Potential in d <hi rendition="#i">s.</hi> Da<lb/>nach dem Lehrsatze des 20. Artikels das Integral <hi rendition="#i">&#x222B; V</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> = 4<hi rendition="#i">&#x03C0; RM</hi><lb/>wird, im ersten Falle oder für <hi rendition="#i">A</hi> = 0 aber nach dem vorher-<lb/>gehenden Lehrsatze das Potential <hi rendition="#i">V</hi> in allen Punkten der Ku-<lb/>gelfläche = 0 wird, im zweiten hingegen kleiner als <hi rendition="#i">A</hi> und<lb/>mit demselben Zeichen behaftet, so wird im ersten Fall 4<hi rendition="#i">&#x03C0; R M</hi><lb/>= 0, also <hi rendition="#i">M</hi> = 0, im zweiten hingegen 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; R M</hi> und also auch<lb/><hi rendition="#i">M</hi> mit demselben Zeichen behaftet sein müssen wie <hi rendition="#i">A.</hi> Zu-<lb/>gleich erhellet, daſs in diesem zweiten Falle 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; R M</hi> kleiner<lb/>sein wird, als <hi rendition="#i">&#x222B; A</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> oder 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; R R A,</hi> mithin <hi rendition="#i">M</hi> kleiner als <hi rendition="#i">R A,</hi><lb/>oder <hi rendition="#i">A</hi> gröſser als <formula/>.</p>
        <lb/>
        <p>Der zweite Theil dieses Lehrsatzes, in Verbindung mit<lb/>dem Lehrsatze des vorhergehenden Artikels kann offenbar<lb/>auch auf folgende Art ausgesprochen werden:</p>
        <lb/>
        <p>Wenn von Massen, die in einem von einer geschlossenen<lb/>Fläche begrenzten Raume enthalten, oder auch theilweise in<lb/>der Fläche selbst stetig vertheilt sind, die algebraische Summe<lb/>= 0 ist, und ihr Potential in allen Punkten der Fläche einen<lb/>constanten Werth hat, so wird dieser Werth nothwendig selbst<lb/>= 0 sein, zugleich für den ganzen unendlichen äuſsern Raum<lb/>gelten, und folglich in diesem ganzen äuſsern Raume die Wir-<lb/>kung der Kräfte aus jenen Massen sich vollständig destruiren.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>28.</head>
        <lb/>
        <p>Man wird sich leicht überzeugen, daſs sämmtliche Schlüsse<lb/>der beiden vorhergehendem Artikel ihre Gültigkeit behalten,<lb/>wenn <hi rendition="#i">S</hi> eine nicht geschlossene Fläche ist, und die Massen<lb/>bloſs in derselben enthalten sind. Hier fällt der Raum <hi rendition="#i">T</hi> ganz<lb/>weg; alle Punkte, die nicht in der Fläche selbst liegen, ge-<lb/>hören dem unendlichen äuſsern Raume an, und wenn das Po-<lb/>tential in der Fläche überall den constanten von 0 verschiede-<lb/>nen Werth <hi rendition="#i">A</hi> hat, wird es auſserhalb derselben überall einen<lb/>kleinern Werth haben, der dasselbe Zeichen hat.</p>
        <lb/>
        <p>Das auf den ersten Fall, <hi rendition="#i">A</hi> = 0, bezügliche bleibt zwar<lb/>auch hier wahr, aber inhaltleer, da in diesem Fall das Po-<lb/>tential <hi rendition="#i">V</hi> in allen Punkten des Raumes = 0 wird, mithin auch<lb/><pb n="40" facs="#f0045"/>
überall <formula/> = 0, wenn <hi rendition="#i">t</hi> irgend eine gerade Linie bedeutet,<lb/>woraus man leicht nach Art. 18 schlieſst, daſs die Dichtigkeit<lb/>in der Fläche überall = 0 sein muſs, also die Fläche gar keine<lb/>Massen enthalten kann.</p>
        <lb/>
        <p>Diese letztere Bemerkung gilt übrigens allgemein, wenn<lb/>die Massen bloſs in der Fläche selbst enthalten sein sollen,<lb/>auch wenn sie eine geschlossene ist, da offenbar nach dem<lb/>Lehrsatz des 25. Artikels der Werth des Potentials in diesem<lb/>Fall auch in dem ganzen innern Raume = 0 sein wird.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>29.</head>
        <lb/>
        <p>Ehe wir zu den folgenden Untersuchungen fortschreiten,<lb/>in denen Massen, nach der Stetigkeit in eine Fläche vertheilt,<lb/>eine Hauptrolle spielen, muſs eine wesentliche bei der Verthei-<lb/>lung Statt findende Verschiedenheit hervorgehoben werden,<lb/>indem nemlich entweder nur Massen von einerlei Zeichen (die<lb/>wir der Kürze wegen immer als positiv betrachten werden)<lb/>zugelassen werden, oder auch Massen von entgegengesetzten<lb/>Zeichen. Ist eine Masse <hi rendition="#i">M</hi> auf einer Fläche so vertheilt, daſs<lb/>auf jedes Element der Fläche d <hi rendition="#i">s</hi> die Masse <hi rendition="#i">m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> kommt, wo<lb/>also nach unserm bisherigen Gebrauche <hi rendition="#i">m</hi> die Dichtigkeit ge-<lb/>nannt, und <hi rendition="#i">&#x222B; m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> über die ganze Fläche ausgedehnt = <hi rendition="#i">M</hi><lb/>wird, so nennen wir dies eine <hi rendition="#i">gleichartige</hi> Vertheilung, wenn<lb/><hi rendition="#i">m</hi> überall positiv, oder wenigstens nirgends negativ ist; wenn<lb/>hingegen in einigen Stellen <hi rendition="#i">m</hi> positiv, in andern negativ ist, so<lb/>soll die Vertheilung eine <hi rendition="#i">ungleichartige</hi> Vertheilung heiſsen, wobei<lb/>also <hi rendition="#i">M</hi> nur die algebraische Summe der Massentheile, oder der<lb/>absolute Unterschied der positiven und der negativen Massen<lb/>ist. Ein ganz specieller Fall ungleichartiger Vertheilung ist<lb/>der, wo <hi rendition="#i">M</hi> = 0 wird, und wo es freilich anstöſsig scheinen<lb/>mag, sich des Ausdrucks, die Masse 0 sei über die Fläche<lb/>vertheilt, noch zu bedienen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>30.</head>
        <lb/>
        <p>Es ist von selbst klar, daſs, wie auch immer eine Masse<lb/><hi rendition="#i">M</hi> über eine Fläche <hi rendition="#i">gleichartig</hi> vertheilt sein möge, das daraus<lb/><pb n="41" facs="#f0046"/>
          entspringende überall positive Potential <hi rendition="#i">V</hi> in jedem Punkte<lb/>der Fläche gröſser sein wird, als <formula/>, wenn <hi rendition="#i">r</hi> die gröſste Ent-<lb/>fernung zweier Punkte der Fläche von einander bedeutet:<lb/>diesen Werth selbst könnte das Potential nur in einem End-<lb/>punkte der Linie <hi rendition="#i">r</hi> haben, wenn die ganze Masse in dem an-<lb/>dern Endpunkte concentrirt wäre, ein Fall, der hier gar nicht<lb/>in Frage kommt, indem nur von stetiger Vertheilung die Rede<lb/>sein soll, wo jedem Elemente der Fläche d <hi rendition="#i">s</hi> nur eine unend-<lb/>lich kleine Masse <hi rendition="#i">m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> entspricht. Das Integral <hi rendition="#i">&#x222B; V m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> über<lb/>die ganze Fläche ausgedehnt, ist also jedenfalls gröſser als<lb/><formula/> <hi rendition="#i">m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> oder <formula/>, und so muſs es nothwendig eine gleich-<lb/>artige Vertheilungsart geben, für welche jenes Integral einen<lb/>Minimumwerth hat. Es mag nun hier im Voraus als eines der<lb/>Ziele der folgenden <choice><sic>Unsersuchungen</sic><corr>Untersuchungen</corr></choice> bezeichnet werden, zu be-<lb/>weisen, daſs bei einer solchen Vertheilung, wo <hi rendition="#i">&#x222B; V m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> sei-<lb/>nen Minimumwerth erhält, das Potential <hi rendition="#i">V</hi> in jedem Punkte<lb/>der Fläche einerlei Werth haben wird, daſs dabei keine Theile<lb/>der Fläche leer bleiben können, und daſs es nur eine einzige<lb/>solche Vertheilung gibt. Der Kürze wegen wollen wir aber<lb/>die Untersuchung schon von Anfang an in einer weiter um-<lb/>fassenden Gestalt ausführen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>31.</head>
        <lb/>
        <p>Es bedeute <hi rendition="#i">U</hi> eine Gröſse, die in jedem Punkte der Fläche<lb/>einen bestimmten endlichen nach der Stetigkeit sich ändernden<lb/>Werth hat. Es wird dann das Integral<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
über die ganze Fläche ausgedehnt, zwar nach Verschiedenheit<lb/>der gleichartigen Vertheilung der Masse <hi rendition="#i">M,</hi> sehr ungleiche<lb/>Werthe haben können; allein offenbar muſs für Eine solche<lb/>Vertheilungsart ein Minimumwerth dieses Integrals Statt finden.<lb/>Es soll nun ein Beweis gegeben werden für den</p>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#i">LEHRSATZ,</hi> daſs bei solcher Vertheilungsart</p>
        <lb/>
        <p>1. die Differenz <hi rendition="#i">V &#x2014; U = W</hi> überall in der Fläch<hi rendition="#i">e,</hi> wo<lb/>sie wirklich mit Theilen von <hi rendition="#i">M</hi> belegt ist, einen constanten<lb/>Werth haben wird;</p>
        <lb/>
        <pb n="42" facs="#f0047"/>
        <p>2. daſs, falls Theile der Fläche dabei unbelegt bleiben,<lb/><hi rendition="#i">W</hi> in denselben gröſser sein muſs, oder wenigstens nicht klei-<lb/>ner sein kann, als jener constante Werth.</p>
        <lb/>
        <p>I. Zuvörderst soll bewiesen werden, dass wenn anstatt<lb/>einer Vertheilungsweise eine andere unendlich wenig davon<lb/>verschiedene angenommen wird, indem <hi rendition="#i">m + &#x03BC;</hi> an die Stelle<lb/>von <hi rendition="#i">m</hi> gesetzt wird, die daraus entspringende Variation von <hi rendition="#i">&#x03A9;</hi><lb/>durch 2 <hi rendition="#i">&#x222B; W &#x03BC;</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> ausgedrückt werden wird.</p>
        <lb/>
        <p>In der That ist, wenn wir die Variationen von <hi rendition="#i">&#x03A9;</hi> und <hi rendition="#i">V</hi><lb/>mit <hi rendition="#i">&#x03B4;&#x03A9;</hi> und <hi rendition="#i">&#x03B4;V</hi> bezeichnen,<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Allein zugleich ist <formula/>, wie leicht aus dem<lb/>Lehrsatze des 19 Artikels erhellet, indem <hi rendition="#i">&#x03B4;V</hi> nichts anders ist,<lb/>als das Potential derjenigen Massenvertheilung, wobei <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> die<lb/>Dichtigkeit in jedem Flächenelemente vorstellt, und also was<lb/>hier <hi rendition="#i">V, m, &#x03B4;V, &#x03BC;</hi> ist, dort für <hi rendition="#i">V, K, v, k</hi> angenommen werden<lb/>kann, so wie d <hi rendition="#i">s</hi> zugleich für d <hi rendition="#i">S</hi> und d <hi rendition="#i">s.</hi> Es wird folglich<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi></p>
        <lb/>
        <p>II. Offenbar sind die Variationen <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> allgemein an die Be-<lb/>dingung geknüpft, daſs <hi rendition="#i">&#x222B; &#x03BC;</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> = 0 werden muſs; für die ge-<lb/>genwärtige Untersuchung aber auch noch an die zweite, daſs<lb/><hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> in den unbelegten Theilen der Fläche, wenn solche vorhan-<lb/>den sind, nicht negativ sein darf, weil sonst die Vertheilung<lb/>aufhören würde, eine gleichartige zu sein.</p>
        <lb/>
        <p>III. Nehmen wir nun an, daſs bei einer bestimmten Ver-<lb/>theilung von <hi rendition="#i">M</hi> ungleiche Werthe der Gröſse <hi rendition="#i">W</hi> in den ver-<lb/>schiedenen Theilen der Fläche Statt finden. Es sei <hi rendition="#i">A</hi> eine<lb/>Gröſse, die zwischen den ungleichen Werthen von <hi rendition="#i">W</hi> liegt;<lb/><hi rendition="#i">P</hi> das Stück der Fläche, wo die Werthe von <hi rendition="#i">W</hi> gröſser, <hi rendition="#i">Q</hi><lb/>dasjenige, wo sie kleiner sind, als <hi rendition="#i">A</hi>; es seien ferner <hi rendition="#i">p, q</hi> gleich<lb/>groſse Stücke der Fläche, jenes zu <hi rendition="#i">P,</hi> dieses zu <hi rendition="#i">Q</hi> gehörig.<lb/>Dies vorausgesetzt, legen wir der Variation von <hi rendition="#i">m</hi> überall in<lb/><hi rendition="#i">p</hi> den constanten negativen Werth <hi rendition="#i">&#x03BC; = &#x2014; &#x03BD;,</hi> in <hi rendition="#i">q</hi> hingegen<lb/>überall den positiven <hi rendition="#i">&#x03BC; = &#x03BD;,</hi> und in allen übrigen Theilen<lb/>der Fläche den Werth 0 bei. Offenbar wird hiedurch der er-<lb/>sten Bedingung in II Genüge geleistet; die zweite hingegen<lb/>wird noch erfordern, daſs <hi rendition="#i">p</hi> keine unbelegte Theile enthalte,<lb/><pb n="43" facs="#f0048"/>
was immer bewirkt werden kann, wenn nur nicht das ganze<lb/>Stück <hi rendition="#i">P</hi> unbelegt ist.</p>
        <lb/>
        <p>Der Erfolg hievon wird aber sein, daſs <hi rendition="#i">&#x03B4; &#x03A9;</hi> einen negati-<lb/>ven Werth erhält, wie man leicht sieht, wenn man diese Va-<lb/>riation in die Form 2<hi rendition="#i">&#x222B;</hi>(<hi rendition="#i">W &#x2014; A</hi>) <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> setzt.</p>
        <lb/>
        <p>Es erhellet hieraus, daſs wenn bei einer gegebenen Ver-<lb/>theilung entweder in dem belegten Stücke der Fläche un-<lb/>gleiche Werthe von <hi rendition="#i">W</hi> vorkommen, oder wenn, bei Statt fin-<lb/>dender Gleichheit der Werthe in dem belegten Stücke, kleinere<lb/>in dem nichtbelegten Theile angetroffen werden, durch eine<lb/>abgeänderte Vertheilung eine Verminderung von <hi rendition="#i">&#x03A9;</hi> erreicht<lb/>werden kann, und daſs folglich bei dem Minimumwerthe noth-<lb/>wendig die in obigem Lehrsatze ausgesprochenen Bedingungen<lb/>erfüllt sein müssen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>32.</head>
        <lb/>
        <p>Wenn wir jetzt für unsern speciellern Fall (Art. 30), wo<lb/><hi rendition="#i">U</hi> = 0 ist, also <hi rendition="#i">W</hi> das bloſse Potential der auf die Fläche<lb/>vertheilten Masse, und <hi rendition="#i">&#x03A9;</hi> das Integral <hi rendition="#i">&#x222B; V m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> bedeutet, mit<lb/>dem Lehrsatze des vorhergehenden Artikels den im 28 Artikel<lb/>angeführten verbinden, so folgt von selbst, daſs bei dem Mini-<lb/>mumwerth von <hi rendition="#i">&#x222B; V m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> die Fläche gar keine unbelegte Theile<lb/>haben kann; denn sonst würde, auch wenn die ganze Fläche<lb/>eine geschlossene ist, der belegte Theil eine ungeschlossene und<lb/>hinsichtlich derselben der unbelegte Theil als dem äuſsern<lb/>Raume angehörig zu betrachten sein, mithin darin nach Art. 28 das<lb/>Potential einen kleinern Werth haben müssen als in der beleg-<lb/>ten Fläche, während der Lehrsatz des vorhergehenden Artikels<lb/>einen kleinern Werth ausschlieſst.</p>
        <lb/>
        <p>Es ist also erwiesen, daſs es eine gleichartige Vertheilung<lb/>einer gegebenen Masse über die ganze Fläche gibt, wobei kein<lb/>Theil leer bleibt, und woraus ein in allen Punkten der Fläche<lb/>gleiches Potential hervorgeht. Was zum vollständigen Beweise<lb/>des im 30 Artikel aufgestellten Lehrsatzes jetzt noch fehlt,<lb/>nemlich, die Nachweisung, daſs es nur Eine dies leistende Ver-<lb/>theilungsart geben kann, wird weiter unten als Theil eines all-<lb/>gemeineren Lehrsatzes erscheinen.</p>
        <lb/>
        <p>Daſs, wenn der Minimumwerth für <hi rendition="#i">&#x222B; V m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> Statt finden<lb/><pb n="44" facs="#f0049"/>
soll, kein Theil der Fläche unbelegt bleiben darf, kann offen-<lb/>bar auch so ausgedrückt werden: Bei jeder Vertheilung, wobei<lb/>ein endliches Stück der Fläche leer bleibt, erhält das Integral<lb/><hi rendition="#i">&#x222B; V m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> einen Werth, der den Minimumwerth um eine endliche<lb/>Differenz übertrifft.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>33.</head>
        <lb/>
        <p>Der eigentliche Hauptnerv der im 31 Artikel entwickelten<lb/>Beweisführung beruhet auf der Evidenz, mit welcher die Exi-<lb/>stenz eines Minimumwerths für <hi rendition="#i">&#x03A9;</hi> unmittelbar erkannt wird,<lb/>solange man sich auf die gleichartigen Vertheilungen einer ge-<lb/>gebenen Masse beschränkt. Fände eine gleiche Evidenz auch<lb/>ohne diese Beschränkung Statt, so würden die dortigen Schlüsse<lb/>ohne weiteres zu dem Resultate führen, <hi rendition="#i">daſs es allemahl, wenn<lb/>nicht eine gleichartige, doch eine ungleichartige Vertheilung der gege-<lb/>benen Masse gibt, für welche W = V &#x2014; U in allen Punkten der<lb/>Fläche einen constanten Werth erhält,</hi> indem dann die zweite Be-<lb/>dingung (Art. 31. II) wegfällt. Allein da jene Evidenz verlo-<lb/>ren geht, sobald wir die Beschränkung auf gleichartige Verthei-<lb/>lungen fallen lassen, so sind wir genöthigt, den strengen Be-<lb/>weis jenes wichtigsten Satzes unserer ganzen Untersuchung auf<lb/>einem etwas künstlichern Wege zu suchen. Der folgende<lb/>scheint am einfachsten zum Ziele zu führen.</p>
        <lb/>
        <p>Wir betrachten zunächst drei verschiedene Massenverthei-<lb/>lungen, bei welchen wir anstatt der unbestimmten Zeichen für<lb/>Dichtigkeit <hi rendition="#i">m</hi> und Potential <hi rendition="#i">V</hi> folgende besondere gebrauchen:</p>
        <lb/>
        <list>
          <item>I. <hi rendition="#i">m = m</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">V = V</hi><hi rendition="#sup">0</hi></item>
          <lb/>
          <item>II. <hi rendition="#i">m = m', V = V'</hi></item>
          <lb/>
          <item>III. <hi rendition="#i">m = &#x03BC;, V = v</hi></item>
        </list>
        <lb/>
        <p>Die Vertheilung I ist diejenige gleichartige der positiven Masse<lb/><hi rendition="#i">M,</hi> für welche <hi rendition="#i">&#x222B; V m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> seinen Minimumwerth erhält.</p>
        <lb/>
        <p>II ist die gleichartige Vertheilung derselben Masse <hi rendition="#i">M,</hi> für<lb/>welche <hi rendition="#i">&#x222B;</hi>(<hi rendition="#i">V</hi> &#x2014; 2<hi rendition="#i">&#x03B5; U</hi>) <hi rendition="#i">m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> seinen Minimumwerth erhält, wo <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> ei-<lb/>nen beliebigen constanten Coefficienten bedeutet.</p>
        <lb/>
        <p>III hängt so von I und II ab, daſs <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> = <formula/>, und<lb/>ist also eine ungleichartige Vertheilung, in welcher die Ge-<lb/>sammtmasse = 0 wird.</p>
        <lb/>
        <pb n="45" facs="#f0050"/>
        <p>Es ist nun nach dem im 31 Artikel bewiesenen constant<lb/><hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> in der ganzen Fläche; <hi rendition="#i">V' &#x2014; &#x03B5; U</hi> in der Fläche, so weit<lb/>sie bei der zweiten Vertheilung belegt ist, und daher in dem-<lb/>selben Stücke der Fläche auch <hi rendition="#i">v &#x2014; U,</hi> weil <hi rendition="#i">v</hi> = <formula/>.</p>
        <lb/>
        <p>Ob in der zweiten Vertheilung die ganze Fläche belegt<lb/>ist, oder ob ein gröſseres oder kleineres Stück unbelegt bleibt,<lb/>wird von dem Coefficienten <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> abhangen. Da die zweite Ver-<lb/>theilung in die erste übergeht, wenn <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> = 0 wird, so wird all-<lb/>gemein zu reden das für einen bestimmten Werth von <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> unbe-<lb/>legt gebliebene Stück der Fläche sich verengern, wenn <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> ab-<lb/>nimmt, und sich schon ganz füllen, ehe <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> den Werth 0 er-<lb/>reicht hat. In singulären Fällen aber kann es sich auch so<lb/>verhalten, daſs immer ein Stück unbelegt bleibt, so lange <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> von<lb/>0 verschieden ist und nicht das entgegengesetzte Zeichen an-<lb/>nimmt. Für unsern Zweck ist es zureichend, <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> unendlich klein<lb/>anzunehmen, wo sich leicht nachweisen läſst, daſs jedenfalls<lb/>kein endliches Flächenstück unbelegt bleiben kann. Denn im<lb/>entgegengesetzten Falle würde nach der Schluſsbemerkung des<lb/>Art. 32 das Integral <hi rendition="#i">&#x222B; V' m'</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> um einen endlichen Unterschied<lb/>gröſser sein müssen als <hi rendition="#i">&#x222B; V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sup">0</hi> d <hi rendition="#i">s</hi>: wird dieser Unterschied mit<lb/><hi rendition="#i">e</hi> bezeichnet, so ist der Unterschied der beiden Integrale<lb/><hi rendition="#i">&#x222B;</hi>(<hi rendition="#i">V'</hi> &#x2014; 2<hi rendition="#i">&#x03B5;U</hi>) <hi rendition="#i">m'</hi> d <hi rendition="#i">s</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">&#x222B;</hi>(<hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> &#x2014; 2<hi rendition="#i">&#x03B5;U</hi>) <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sup">0</hi> d <hi rendition="#i">s = e</hi> &#x2014; 2<hi rendition="#i">&#x03B5;&#x222B;U</hi>(<hi rendition="#i">m' &#x2014; m</hi><hi rendition="#sup">0</hi>) d <hi rendition="#i">s</hi><lb/>welcher für ein unendlichkleines <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi> einen positiven Werth be-<lb/>hält, im Widerspruch mit der Voraussetzung, daſs <hi rendition="#i">&#x222B;</hi>(<hi rendition="#i">V</hi> &#x2014; 2<hi rendition="#i">&#x03B5;U</hi>)<hi rendition="#i">m</hi> d <hi rendition="#i">s</hi><lb/>in der zweiten Vertheilung seinen Minimumwerth hat.</p>
        <lb/>
        <p>Man schlieſst hieraus, daſs wenn man in der dritteu Ver-<lb/>theilung für <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> den Grenzwerth von <formula/>, bei unendli-<lb/>cher Abnahme von <hi rendition="#i">&#x03B5;,</hi> annimmt, <hi rendition="#i">v &#x2014; U</hi> in der ganzen Fläche<lb/>einen constanten Werth hat.</p>
        <lb/>
        <p>Bilden wir nun eine vierte Vertheilung, wobei <hi rendition="#i">m = m</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi><lb/>gesetzt wird, die ganze Masse also = <hi rendition="#i">M</hi> bleibt, so wird das<lb/>daraus entspringende Potential = <hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">v</hi> sein, mithin in<lb/>der ganzen Fläche die Gröſse <hi rendition="#i">U</hi> um die constante Differenz<lb/><hi rendition="#i">V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">v &#x2014; U</hi> übertreffen, wodurch also der oben ausgesprochene<lb/>Lehrsatz erwiesen ist.</p>
      </div>
      <lb/>
      <pb n="46" facs="#f0051"/>
      <div n="1">
        <head>34.</head>
        <lb/>
        <p>Es bleibt noch übrig, zu beweisen, daſs nur Eine Ver-<lb/>theilungsart einer gegebenen Masse <hi rendition="#i">M</hi> möglich ist, bei welcher<lb/><hi rendition="#i">V &#x2014; U</hi> in der ganzen Fläche constant ist. In der That, gäbe<lb/>es zwei verschiedene dieſs leistende Vertheilungsarten, so würde,<lb/>wenn man <hi rendition="#i">m</hi> und <hi rendition="#i">V</hi> in der ersten mit <hi rendition="#i">m', V',</hi> in der zweiten<lb/>mit <hi rendition="#i">m'', V''</hi> bezeichnet, von einer dritten Massenvertheilung,<lb/>in welcher <hi rendition="#i">m = m' &#x2014; m''</hi> angenommen wird, das Potential<lb/>= <hi rendition="#i">V' &#x2014; V''</hi> und folglich constant sein, und die Gesammt-<lb/>masse = 0. Das constante Potential müſste daher nach Art.<lb/>27 nothwendig = 0 sein, und folglich nach Art. 28 auch<lb/><hi rendition="#i">m' &#x2014; m''</hi> = 0, oder die beiden Vertheilungen identisch.</p>
        <lb/>
        <p>Endlich muss noch erwähnt werden, daſs es immer eine<lb/>Massenvertheilung gibt, wobei die Differenz <hi rendition="#i">V &#x2014; U</hi> einen <hi rendition="#i">ge-<lb/>gebenen</hi> constanten Werth erhält. Bedeutet nemlich <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> einen<lb/>beliebigen constanten Coefficienten, so wird indem wir die Be-<lb/>zeichnungen für die erste und dritte Vertheilung im vorherge-<lb/>henden Artikel beibehalten, das Potential derjenigen Verthei-<lb/>lung, wobei <hi rendition="#i">m = &#x03B1; m</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> angenommen wird, = <hi rendition="#i">&#x03B1;V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">v</hi><lb/>sein, und dem constanten Unterschiede <hi rendition="#i">&#x03B1;V</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">v &#x2014; U</hi> durch<lb/>gehörige Bestimmung des Coefficienten <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> jeder beliebige Werth<lb/>ertheilt werden können. Die Gesammtmasse dieser Vertheilung<lb/>ist dann aber nicht mehr willkührlich, sondern = <hi rendition="#i">&#x03B1; M.</hi> Übri-<lb/>gens erhellet auf dieselbe Art wie vorhin, daſs auch diese Ver-<lb/>theilungsbedingung nur auf eine einzige Art erfüllt werden kann.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>35.</head>
        <lb/>
        <p>Die wirkliche Bestimmung der Vertheilung der Masse auf<lb/>einer gegebenen Fläche für jede vorgeschriebene Form von <hi rendition="#i">U</hi><lb/>übersteigt in den meisten Fällen die Kräfte der Analyse in ih-<lb/>rem gegenwärtigen Zustande. Der einfachste Fall, wo sie in<lb/>unsrer Gewalt ist, ist der einer ganzen Kugelfläche; wir wollen<lb/>jedoch sofort den allgemeinern behandeln, wo die Fläche von<lb/>der Kugelfläche sehr wenig abweicht, und Gröſsen von höhe-<lb/>rer Ordnung, als die Abweichung selbst, vernachlässigt werden<lb/>dürfen.</p>
        <lb/>
        <p>Es sei <hi rendition="#i">R</hi> der Halbmesser der Kugel, <hi rendition="#i">r</hi> die Entfernung je-<lb/><pb n="47" facs="#f0052"/>
des Punktes im Raume von ihrem Mittelpunkte, <hi rendition="#i">u</hi> der Winkel<lb/>zwischen <hi rendition="#i">r</hi> und einer festen geraden Linie, <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi> der Winkel zwi-<lb/>schen der durch diese gerade Linie und <hi rendition="#i">r</hi> gelegten Ebene und<lb/>einer festen Ebene. Der Abstand eines unbestimmten Punktes<lb/>in der gegebenen geschlossenen Fläche vom Mittelpunkte der<lb/>Kugel sei = <hi rendition="#i">R</hi>(1 + <hi rendition="#i">&#x03B3; z</hi>), wo <hi rendition="#i">&#x03B3;</hi> ein constanter sehr kleiner<lb/>Factor ist, dessen höhere Potenzen vernachlässigt werden, <hi rendition="#i">z</hi><lb/>hingegen eben so wie <hi rendition="#i">U</hi> Functionen von <hi rendition="#i">u</hi> und <hi rendition="#i">&#x03BB;.</hi></p>
        <lb/>
        <p>Das Potential <hi rendition="#i">V</hi> der auf die Kugelfläche vertheilten Masse<lb/>wird in jedem Punkte des äuſsern Raumes durch eine nach<lb/>Potenzen von <hi rendition="#i">r</hi> fallende Reihe ausgedrückt werden, welcher<lb/>wir die Form geben<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
in jedem Punkte des innern Raumes hingegen durch die stei-<lb/>gende Reihe<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Die Coefficienten <hi rendition="#i">A</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">A', A''</hi> u. s. f. sind Functionen von <hi rendition="#i">u</hi> und<lb/><hi rendition="#i">&#x03BB;,</hi> welche bekannten partiellen Differentialgleichungen Genüge<lb/>leisten (S. Resultate 1838 S. 22.), und eben so <hi rendition="#i">B</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">B', B''</hi><lb/>u. s. f. Auf der vorgegebenen Fläche soll nun das Potential<lb/>einer gegebenen Function von <hi rendition="#i">u</hi> und <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi> gleich werden, nemlich<lb/><hi rendition="#i">V = U,</hi> also<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Nehmen wir also an, daſs (1 + <hi rendition="#i">&#x03B3; z</hi>)<hi rendition="#sup">½</hi> <hi rendition="#i">U</hi> in eine Reihe<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">P</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">P' + P'' + P'''</hi> + u. s. w.</hi><lb/>entwickelt sei, dergestalt, daſs die einzelnen Glieder <hi rendition="#i">P</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">P',<lb/>P'', P'''</hi> u. s. f. gleichfalls den gedachten Differentialgleichungen<lb/>Genüge leisten, und erwägen, daſs die beiden obigen Reihen<lb/>für das Potential bis zur Fläche selbst gültig bleiben müssen,<lb/>so erhellet, daſs<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
sein wird. Wir schlieſsen hieraus, daſs, wenn man Gröſsen<lb/><pb n="48" facs="#f0053"/>
der Ordnung <hi rendition="#i">&#x03B3;</hi> vernachlässigt, <hi rendition="#i">P</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">P' + P''</hi> + u. s. f.<lb/>= <hi rendition="#i">A</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">A' + A''</hi> + u. s. f. und also (da eine Function von<lb/><hi rendition="#i">u, &#x03BB;</hi> nur auf Eine Art in eine Reihe entwickelt werden kann,<lb/>deren Glieder den erwähnten Differentialgleichungen Genüge<lb/>leisten) <hi rendition="#i">P</hi><hi rendition="#sup">0</hi> = <hi rendition="#i">A</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">P' = A', P'' = A''</hi> u. s. f. Eben so wird,<lb/>Gröſsen der Ordnung <hi rendition="#i">&#x03B3;</hi> vernachlässigt, <hi rendition="#i">P</hi><hi rendition="#sup">0</hi> = <hi rendition="#i">B</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">P' = B',<lb/>P'' = B''</hi> u. s. f.</p>
        <lb/>
        <p>Setzt man also (I)<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
u. s. f.<lb/>wo offenbar auch <hi rendition="#i">a</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">a', a'', a'''</hi> u. s. f., imgleichen <hi rendition="#i">b</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">b', b'',<lb/>b'''</hi> u. s. f. den erwähnten Differentialgleichungen Genüge lei-<lb/>sten werden, und substituirt diese Werthe in den obigen Glei-<lb/>chungen, indem man dabei Gröſsen von der Ordnung <hi rendition="#i">&#x03B3;&#x03B3;</hi> vernach-<lb/>lässigt, so wird, nachdem mit <hi rendition="#i">&#x03B3;</hi> dividirt ist, bis auf Fehler von<lb/>der Ordnung <hi rendition="#i">&#x03B3;</hi> genau<lb/><formula/>
Es ist also bis auf Fehler der Ordnung <hi rendition="#i">&#x03B3;</hi> genau,<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
und folglich, bis auf Fehler der Ordnung <hi rendition="#i">&#x03B3; &#x03B3;</hi> genau, (II)<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
        <p>Der Differentialquotient <formula/> hat in der Fläche selbst zwei<lb/>verschiedene Werthe, und der auf ein negatives d <hi rendition="#i">r</hi> oder auf<lb/>die innere Seite sich beziehende übertrifft den auf der äuſsern<lb/>Seite geltenden um 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; m</hi> cos <hi rendition="#i">&#x03B8;,</hi> wenn <hi rendition="#i">m</hi> die Dichtigkeit an der<lb/>Durchschnittsstelle und <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> den Winkel zwischen <hi rendition="#i">r</hi> und der<lb/>Normale bezeichnet (Art. 13, wo <hi rendition="#i">t, A, k</hi><hi rendition="#sup">0</hi> dasselbe bedeuten<lb/>was hier <hi rendition="#i">r, &#x03B8;, m</hi> sind). Man findet diese beiden Werthe,<lb/>wenn man die beiden im innern und äuſsern Raume geltenden<lb/>Ausdrücke für <hi rendition="#i">V</hi> nach <hi rendition="#i">r</hi> differentiirt, und dann <hi rendition="#i">r = R</hi> (1 + <hi rendition="#i">&#x03B3; z</hi>)<lb/>setzt. Es ist also der erste =<lb/><pb n="49" facs="#f0054"/>
<hi rendition="#et"><formula/></hi>
und der zweite<lb/><formula/></p>
        <p>Wir haben also, wenn wir die Differenz mit <hi rendition="#i">R</hi> (1 + <hi rendition="#i">&#x03B3; z</hi>)<hi rendition="#sup">3/2</hi><lb/>multipliciren, 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; m R</hi> cos <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> . (1 + <hi rendition="#i">&#x03B3; z</hi>)<hi rendition="#sup">3/2</hi> =<lb/><formula/>
Substituiren wir hierin statt <hi rendition="#i">A</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">A'</hi> u. s. f. die Werthe aus<lb/>I, und statt <hi rendition="#i">B</hi><hi rendition="#sup">0</hi>, <hi rendition="#i">B'</hi> u. s. w. die Werthe aus II, und lassen weg,<lb/>was von der Ordnung <hi rendition="#i">&#x03B3; &#x03B3;</hi> ist, so erhalten wir<lb/><formula/>
folglich, da die beiden letzten Reihen bis auf Gröſsen der Ord-<lb/>nung <hi rendition="#i">&#x03B3; &#x03B3;</hi> einander destruiren,<lb/><formula/>
womit die Aufgabe gelöset ist. Anstatt (1 + <hi rendition="#i">&#x03B3; z</hi>)<hi rendition="#sup">&#x2014; 3/2</hi> kann man<lb/>auch schreiben 1 &#x2014; 3/2 <hi rendition="#i">&#x03B3; z,</hi> und den Divisor cos <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> weglassen, in-<lb/>sofern, wenigstens allgemein zu reden, <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> von der Ordnung <hi rendition="#i">&#x03B3;,</hi><lb/>und also cos <hi rendition="#i">&#x03B8;</hi> von 1 nur um eine Gröſse der Ordnung <hi rendition="#i">&#x03B3; &#x03B3;</hi><lb/>verschieden ist.</p>
        <lb/>
        <p>Für den Fall einer Kugel, wo <hi rendition="#i">&#x03B3;</hi> = 0, hat man in aller<lb/>Schärfe<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
indem <hi rendition="#i">P</hi><hi rendition="#sup">0</hi> + <hi rendition="#i">P' + P'' + P'''</hi> + u. s. f. die Entwicklung<lb/>von <hi rendition="#i">U</hi> selbst vorstellt.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>36.</head>
        <lb/>
        <p>Die Gröſse <hi rendition="#i">U</hi> ist in den bisherigen Untersuchungen unbe-<lb/>stimmt gelassen: die Anwendung derselben auf den Fall, wo<lb/>für <hi rendition="#i">U</hi> das Potential eines gegebenen Massensystems angenom-<lb/>men wird, bahnt uns nun den Weg zu folgendem wichtigen</p>
        <lb/>
        <fw type="sig" place="bottom">4</fw>
        <lb/>
        <pb n="50" facs="#f0055"/>
        <p><hi rendition="#i">LEHRSATZ.</hi> Anstatt einer beliebigen gegebenen Massen-<lb/>vertheilung <hi rendition="#i">D,</hi> welche entweder bloſs auf den innern von einer<lb/>geschlossenen Fläche <hi rendition="#i">S</hi> begrenzten Raum beschränkt ist, oder<lb/>bloſs auf den äuſsern Raum, lässt sich eine Massenvertheilung<lb/><hi rendition="#i">E</hi> bloſs auf der Fläche selbst substituiren, mit dem Erfolge,<lb/>daſs die Wirkung von <hi rendition="#i">E</hi> der Wirkung von <hi rendition="#i">D</hi> gleich wird, in<lb/>allen Punkten des äuſsern Raumes für den ersten Fall, oder<lb/>in allen Punkten des innern Raumes für den zweiten.</p>
        <lb/>
        <p>Es wird dazu nur erfordert, daſs, indem das Potential von<lb/><hi rendition="#i">D</hi> in jedem Punkte von <hi rendition="#i">S</hi> mit <hi rendition="#i">U,</hi> das Potential von <hi rendition="#i">E</hi> hinge-<lb/>gen mit <hi rendition="#i">V</hi> bezeichnet wird, in der ganzen Fläche für den er-<lb/>sten Fall <hi rendition="#i">V &#x2014; U</hi> = 0, für den zweiten aber nur constant<lb/>werde. Es wird nemlich &#x2014; <hi rendition="#i">U</hi> das Potential einer Vertheilung<lb/><hi rendition="#i">D'</hi> sein, die der <hi rendition="#i">D</hi> entgegengesetzt ist (so daſs an die Stelle<lb/>jedes Massentheils ein entgegengesetztes tritt), also <hi rendition="#i">V &#x2014; U</hi> das<lb/>Potential der zugleich bestehenden Vertheilungen <hi rendition="#i">D'</hi> und <hi rendition="#i">E</hi>;<lb/>die Wirkungen daraus werden sich folglich im ersten Fall im<lb/>ganzen äuſsern Raume, im zweiten im ganzen innern destrui-<lb/>ren (Artt. 27 und 25), oder die Wirkungen von <hi rendition="#i">D</hi> und <hi rendition="#i">E</hi> wer-<lb/>den in den betreffenden Räumen gleich sein. Übrigens wird<lb/>die ganze Masse in <hi rendition="#i">E</hi> für den ersten Fall der Masse in <hi rendition="#i">D</hi><lb/>gleich sein, im zweiten aber willkürlich bleiben.</p>
        <lb/>
        <p>Der Lehrsatz, welcher in der <hi rendition="#i">Intensitas vis magneticae</hi> S. 10<lb/>angekündigt, und auch in der <hi rendition="#i">Allgemeinen Theorie des Erd-<lb/>magnetismus</hi> an verschiedenen Stellen angeführt ist, erscheint<lb/>jetzt als ein specieller Fall des hier bewiesenen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <div n="1">
        <head>37.</head>
        <lb/>
        <p>Obgleich, wie schon im 35 Artikel bemerkt ist, die wirk-<lb/>liche vollständige Ausmittelung der Vertheilung <hi rendition="#i">E</hi> in den mei-<lb/>sten Fällen unüberwindliche Schwierigkeiten darbietet, so gibt<lb/>es doch einen, wo sie mit groſser Leichtigkeit geschehen kann,<lb/>und der hier noch besonders angeführt zu werden verdient.<lb/>Dies ist nemlich der, wo <hi rendition="#i">U</hi> constant, also <hi rendition="#i">S</hi> eine Gleichge-<lb/>wichtsfläche für das gegebene Massensystem <hi rendition="#i">D</hi> ist. Man sieht<lb/>leicht, daſs hier nur von dem Falle die Rede zu sein braucht,<lb/>wo <hi rendition="#i">D</hi> im innern Raume angenommen wird, und nicht die Ge-<lb/>sammtmasse = 0 ist, da sonst gar keine Wirkung da sein<lb/><pb n="51" facs="#f0056"/>
würde, die durch eine Massenvertheilung auf <hi rendition="#i">S</hi> erzetzt zu wer-<lb/>den brauchte.</p>
        <lb/>
        <p>Es sei <hi rendition="#i">O</hi> ein Punkt der Fläche <hi rendition="#i">S,</hi> und <hi rendition="#i">r</hi> eine gerade Linie,<lb/>welche die Fläche daselbst unter rechten Winkeln schneidet,<lb/>und in der Richtung von Innen nach Auſsen als wachsend be-<lb/>trachtet wird; es sei ferner &#x2014; <hi rendition="#i">C</hi> der Werth des Differential-<lb/>quotienten <formula/> in <hi rendition="#i">O,</hi> und <hi rendition="#i">m</hi> die Dichtigkeit, welche bei der<lb/>Massenvertheilung <hi rendition="#i">E</hi> in <hi rendition="#i">O</hi> Statt hat. Der Differentialquotient<lb/><formula/> wird in <hi rendition="#i">O</hi> zwei verschiedne Werthe haben; der auf die<lb/>äuſsere Seite sich beziehende wird, weil in der Fläche und im<lb/>ganzen äuſsern Raume <hi rendition="#i">V = U</hi> ist, dem Differentialquotienten<lb/><formula/> gleich, also = &#x2014; <hi rendition="#i">C</hi> sein; der auf die innere Seite sich be-<lb/>ziehende hingegen = 0, weil <hi rendition="#i">V</hi> in der Fläche und im ganzen<lb/>innern Raume constant ist. Da nun aber der zweite Werth<lb/>um 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; m</hi> gröſser ist als der erste, so haben wir 4 <hi rendition="#i">&#x03C0; m = C</hi><lb/>oder <hi rendition="#i">m</hi> = <formula/>. Offenbar ist <hi rendition="#i">C</hi> nichts anderes, als die aus der<lb/>Massenvertheilung <hi rendition="#i">D</hi> entspringende Kraft, und hat mit der Ge-<lb/>sammtmasse einerlei Zeichen.</p>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb facs="#f0057"/>
      <pb facs="#f0058"/>
    </body>
  </text>
</TEI>
