<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b">Das Nationalfeſt</hi><lb/><hi rendition="#g">der<lb/><hi rendition="#b">Deutſchen</hi><lb/>zu<lb/><hi rendition="#b">Hambach.</hi></hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<byline>Unter Mitwirkung eines Redaktions-Ausſchuſſes<lb/>beſchrieben<lb/>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#g">J. G. A. Wirth.</hi></docAuthor></byline><lb/><titlePart type="volume"><hi rendition="#g">Erſtes Heft</hi>.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    <docImprint><pubPlace><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Neuſtadt a/H.</hi></hi></pubPlace> <docDate><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">1832.</hi></hi></docDate><lb/><publisher><hi rendition="#g">In Commiſſion bei Philipp Chriſtmann</hi>.</publisher></docImprint></titlePage><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div type="advertisement"><p><hi rendition="#c">Preis 30 kr. zur Gründung eines Fonds für deutſche politiſche<lb/>National-Journaliſtik.</hi></p></div><lb/><pb facs="#f0008" /></front>
<pb n="[1]" facs="#f0009" />
<body>
<div n="1">
<p><hi rendition="#in">D</hi>eutſchland, wo die Wiſſenſchaft und die Kunſt am tiefſten ergründet<lb/>wurden, das große Reich, wo die Treue wohnt und die Kraft, der<lb/>Fleiß, die Mäßigung und die Rechtſchaffenheit, dieſes unſer geſegnetes<lb/>Vaterland, iſt gleichwohl unbeſchreiblich elend, weil ihm durch innere<lb/>Feinde die Elemente der politiſchen Hoheit und der Staatswohlfahrt<lb/>geraubt ſind: die <hi rendition="#g">Freiheit</hi> und die <hi rendition="#g">Nationaleinheit</hi>. Herrſchſüch-<lb/>tige Thoren, deren mattes Herz für das erhebende Gefühl der Vater-<lb/>landsliebe keinen Raum hat, kleine Menſchen, die den armſeligen Flit-<lb/>terſtaat einer Krone höher ſchätzen, als die Majeſtät einer großen Na-<lb/>tion, verdorbene Gemüther endlich, welche ein eingebildetes perſönliches<lb/>Glück mit ewigen Leiden einer Bevölkerung von 36 Millionen Menſchen<lb/>zu erkaufen im Stande ſind, haben durch grauſame Unterdrückung die<lb/>Ordnung der Natur umgekehrt, die öffentliche Vernunft von der Lei-<lb/>tung der Staatsangelegenheiten verdrängt, die Nationalkraft gebrochen,<lb/>und den Ruhm, ja ſogar das Daſein der deutſchen Nation unbarmherzig<lb/>getödtet. Ihre Staatsweisheit brachte es dahin, daß das deutſche<lb/>Reich endlich auch nach Außen ſeine Selbſtſtändigkeit verlor und unter<lb/>das Scepter eines fremden Eroberers gebeugt wurde. Nur dann, als<lb/>die ſtolzen Herrſcher die Trübſale der Unterjochung ſelbſt fühlen mußten,<lb/>erſt dann, als man ſie ſelbſt an den Triumpfwagen eines übermüthigen<lb/>Despoten geſpannt und den bittern Kelch der Sclaverei zu leeren ſie ge-<lb/>zwungen hatte, erſt dann wollten ſie das Reich und das Volk der Deut-<lb/>ſchen wieder kennen, wie reuige Sünder erhoben ſie ihre Arme flehend<lb/>zu dem Volke und baten um Rettung und Hülfe. Jezt auf einmal war<lb/>nicht von Preußen und Oeſterreich, ſondern nur von <hi rendition="#g">Deutſchland</hi><lb/>die Rede. Nicht Preußen und Oeſterreich, ſondern <hi rendition="#g">Deutſchland</hi><lb/>ſollte befreit und wiederhergeſtellt werden. Großmüthig, wie immer, ver<lb/>gab unſer Volk alle erlittene Drangſale, gedachte nur der Leiden und der<lb/>Demüthigung des Vaterlandes, und trat daher dem äußern National-<lb/>feind ſtark und kühn entgegen. Wo Deutſchland in die Schranken tritt<lb/>&#x2014; kann der Sieg nicht zweifelhaft ſeyn &#x2014; der äußere Feind ward nieder<lb/>geworfen, das Vaterland war frei. Und erſtand es nun wirklich, das<lb/><fw type="sig" place="bottom">1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0010" />
<hi rendition="#g">vereinte freie</hi> und <hi rendition="#g">glückliche <choice><sic>Dentſchland</sic><corr>Deutſchland</corr></choice></hi>, das die Fürſten<lb/>uns verheißen hatten? Die Cenſur, der Gewiſſenszwang, die Mauthen,<lb/>die Feudalherrſchaft, das Mainzer Inquiſitionsgericht, das Regiſter der<lb/>deutſchen Steuern, die 38 Fetzen des Landes, die Geſetze, wodurch<lb/>man alle dieſe Lappen gegenſeitig für ausländiſch erklärt, und dem<lb/>deutſchen Bürger das Recht benimmt, in jedem Theile ſeines großen<lb/>Vaterlandes zu wohnen, die Verweigerung conſtitutioneller Verfaſſungen,<lb/>das Gerichtsverfahren, die Kabinetsjuſtizen, die Kabinetsregierungen,<lb/>die Congregationen, die Lotterien, das enorme Steigen der Staats-<lb/>ſchulden, die Heimlichkeit, die Camarilla&#x2019;s, der furchtbarſte Geſetzesdruck,<lb/>die krebsähnlich um ſich greifende Verarmung der Bürger, das zahlloſe<lb/>Heer von Armen und Bettlern, endlich die Quelle, der Stützpunkt und<lb/>der Inbegriff aller dieſer Herrlichkeiten, <hi rendition="#g">der Bundestag</hi> geben die<lb/>Antwort. In der That, es giebt kein Volk das bitterer getäuſcht<lb/>worden wäre, als das deutſche Volk. Neuer unerträglicher Druck inne-<lb/>rer Tyrannei, abermalige Zerriſſenheit und neue Ohnmacht nach Außen<lb/>war der Lohn ſeiner Anſtrengungen, die Frucht ſeiner Siege. Doch<lb/>man trug die Leiden des Landes und Volkes nicht mehr gefühllos: man<lb/>wußte, daß man betrogen war, und der Schmerz der Täuſchung rief<lb/>eine patriotiſche Oppoſition im Volke hervor, die durch Gewalt mehrere<lb/>Jahre zwar niedergehalten wurde, doch im Stillen ſich fortpflanzte und<lb/>blos einer ſchicklichen Gelegenheit bedurfte, um mit neuer Kraft und<lb/>geſteigertem Nachdrucke hervorzutreten. &#x2014; Einige kleinere Mächte Deutſch-<lb/>lands waren theils durch drückende Finanznoth, theils durch den Drang<lb/>anderer Umſtände gezwungen worden, eine Art von Repräſentativ-Verfaſ-<lb/>ſungen zu bewilligen. So armſelig und krüppelhaft dieſe Conſtitutionen<lb/>nun auch waren, ſo gaben ſie doch durch öffentliche Verhandlungen von<lb/>Wahlkammern einen Impuls zur Weckung des öffentlichen Lebens. Die<lb/>erſte Frucht zeigte ſich in dem Aufſtreben der Preſſe. Sie gewann in<lb/>Franken und Rheinbaiern den erſten Aufſchwung, ermuthigte und ſtärkte<lb/>die öffentliche Meinung und ließ bald gewahr werden, welche Kraft in<lb/>den Deutſchen liegt und wie reif unſer Volk ſchon iſt für eine Ver-<lb/>faſſung mit der umfaſſendſten Freiheit. Da trat denn vollends die große<lb/>Kataſtrophe des Julius ein und weckte neue herrliche Kräfte auch im<lb/>deutſchen Volke. Einem baierſchen Miniſter war der Impuls, den die<lb/><choice><sic>Jnlirevolution</sic><corr>Julirevolution</corr></choice> für Erweckung des Volksgeiſtes in Deutſchland gegeben<lb/>hatte, noch nicht kräftig genug; er ahmte daher das Beiſpiel der Räthe<lb/>Carl <hi rendition="#aq">X.</hi> nach, griff mit kecker Hand in die Verfaſſung des Landes ein<lb/>und ſchuf augenblicklich eine ſo allgemeine und ſo nachdrückliche Oppoſi-<lb/><pb n="3" facs="#f0011" />
tion, wie ſie vorher in dieſem Lande noch nie geſehen worden war.<lb/>Dazu kam der günſtige Umſtand, daß einige Monate nach der letzten<lb/>Staatsumwälzung in Frankreich zwei deutſche Volkskammern gleichzeitig<lb/>verſammelt waren, gleichzeitig auf Emancipation des Volkes zu wirken<lb/>ſtrebten und durch Entwicklung einer vorher nicht erkannten Kraft unter<lb/>einem großen Theile der deutſchen Völker auf einmal den regſten Sinn<lb/>für das öffentliche Leben und die bürgerliche Freiheit hervorriefen. Nun<lb/>trat auch die Preſſe entſchiedener auf. Neue Organe derſelben entſtan-<lb/>den. Nicht blos einzelnen Stämmen, ſondern dem geſammten deut-<lb/>ſchen Vaterlande galt ihr Wirken. Bald war ein treues Bündniß ver-<lb/>ſchiedener Journale ſtillſchweigend geſchloſſen, das Ziel des vereinigten<lb/>Strebens ward nun kühn und frei ausgeſprochen &#x2014; <hi rendition="#g">die Befreiung<lb/>und Wiedervereinigung Deutſchlands</hi>. Wie ein electriſcher<lb/>Funke wirkte das Zauberwort der Einheit Deutſchlands auf alle Gauen<lb/>unſeres Landes. Das Volk war in kurzer Zeit wie umgewandelt.<lb/>Nur eine Idee, nur eine Sympathie bewegte alles: <hi rendition="#g">die Wiederge-<lb/>burt des Vaterlandes</hi>. Immer zahlreicher, immer dichter wurde<lb/>die Phalanx der deutſchen Patrioten, in jedem Bruderſtamme ſtiegen glän-<lb/>zende Talente auf und traten in die Reihen der Kämpfer für <hi rendition="#g">die</hi> große<lb/>Sache ein. Es waren nicht mehr die Litteraten und gelehrten Autori-<lb/>täten allein, welche die Oppoſition bildeten; die Bürger, die Geſchäfts-<lb/>und Gewerbsmänner, dieſer Kern der Nationalkraft, erklärten ſich feu-<lb/>rig für die Reform des Vaterlandes und gaben der Sache noch mehr<lb/>Gewicht und Bedeutung. Die Unterhaltung mit Tagesneuigkeiten ver-<lb/>ſchwand aus den Geſellſchafts- und Erholungsörtern; Beſprechung über<lb/>die Bedürfniſſe des Landes und Berathung über die Mittel zur Wie-<lb/>dergeburt Deutſchlands war an die Stelle getreten. Bald gieng man<lb/>einen Schritt weiter und veranſtaltete politiſche Feſte, die durch reine<lb/>Begeiſterung für die Sache der Völker und die Reform des Landes ei-<lb/>nen tiefen Eindruck in den Anweſenden zurückließen und allgemeinen<lb/>Enthuſiasmus weithin über alle deutſche Gauen verbreiteten. Da zogen<lb/>endlich die Trümmer des polniſchen Heldenheeres durch das ſüdliche und<lb/>weſtliche Deutſchland und bezauberten alle Herzen durch ritterliche Hal-<lb/>tung, hohe Geiſtesbildung, reine Sitten und vor allem durch die un-<lb/>ſchätzbare Tugend der Beſcheidenheit. Die Anſchauung ſolcher Eigen-<lb/>ſchaften ſteigerte die Theilnahme an dem Unglücke der edlen Nation zur<lb/>äußerſten Enträſtung über den ruſſiſchen Despoten und deſſen deutſche<lb/>Helfershelfer, und mit Windeseile durchdrang alle ſüddeutſchen Patrio-<lb/>ten der Gedanke, daß Polen durch Deutſchland wieder hergeſtellt werden<lb/><pb n="4" facs="#f0012" />
müße, daß dieß durch die Befreiung und Wiedervereinigung Deutſch-<lb/>lands auch wirklich geſchehen werde und daß daher die Sache Polens<lb/>von jener Deutſchlands fortan unzertrennlich ſey. Ein treues Bündniß<lb/>umſchlingt ſeitdem die polniſchen und die deutſchen Patrioten. &#x2014; Der<lb/>rieſenmäßige Aufſchwung, den das öffentliche Leben in Deutſchland durch<lb/>das vereinigte Wirken der verſammelten Volkskammern und der Preſſe im<lb/>Jahre 1831 gewonnen hat, erweckte auch die Idee, den ausgezeichnetſten<lb/>Volksvertretern Feſte zu bereiten, um die Uebereinſtimmung des Volkes<lb/>mit den Grundſätzen der entſchiedenen Oppoſition öffentlich an den Tag<lb/>zu legen. Unter dieſen Volksvertretern ragte durch Charakter, Geiſt<lb/>und reinen Willen vorzüglich Schüler hervor. Ihm bereiteten daher die<lb/>Bürger Rheinbaierns am 29. Januar 1832 ein Feſt des Dankes und der<lb/>Anerkennung, ein Feſt, das nur von entſchiedenen Patrioten veranſtal-<lb/>tet auch nur entſchiedene Männer verewigen ſollte, in dieſem Sinne<lb/>auch wirklich begangen wurde und in der Geſchichte der deutſchen Re-<lb/>form die erſte Epoche bezeichnen wird. Denn am 29. Januar 1832<lb/>wurde in Deutſchland zum erſten Male öffentlich ausgeſprochen, daß eine<lb/>Vermittlung mit dem Princip der Legitimität und dem Königthume des<lb/>göttlichen Rechts unmöglich ſey und daß die Reform Deutſchlands auf<lb/>das Princip der unbedingten Volks-Souverainität gebaut werden müße.<lb/>Die rheinbairiſche Preſſe eröffnete nun den entſchiedenen Kampf; er<lb/>wurde mit Kraft und Nachdruck geführt. Da entſchloß ſich die bai-<lb/>riſche Regierung zu Gewaltſchritten. Man ließ ſie gewähren, um dem<lb/>Volke über ſeinen rechtlichen Zuſtand die Augen zu öffnen. Die Wirkung<lb/>blieb nicht aus: ungleich entſchiedener und kraftvoller zeigte ſich der<lb/>Volksgeiſt während des momentanen Stillſchweigens der periodiſchen<lb/>Preſſe, als während deren Wirkens. Ein Erſatz für dieſe blos für die<lb/>Reform Deutſchlands wirkende Preſſe war bald gefunden; er beſteht in<lb/>großen öffentlichen Volksverſammlungen. Jener deutſche Patriot, der<lb/>nicht nur den Volksgeiſt in Rheinbaiern zuerſt erweckt, ſondern auch in<lb/>Deutſchland zur entſchiedenen Oppoſition den erſten Impuls gegeben hat,<lb/><hi rendition="#g">Siebenpfeiffer</hi>, ergriff die Idee zu einem deutſchen National-<lb/>feſte und theilte ſolche den charactervollen deutſchen Bürgern in Neuſtadt<lb/>an der Haardt mit. Sogleich kam man überein, den bedeutungsvollen<lb/>Mai zu benützen, um in einer großen Volksverſammlung auf der Schloß-<lb/>ruine Hambach, ohnweit des Rheines, den Grundſtein zur Wiederge-<lb/>burt Deutſchlands zu legen. Vier und dreißig würdige Bürger aus<lb/>Neuſtadt a.d. Haardt und der Umgegend erwarben ſich das Verdienſt, die<lb/>Einladung zu dem Feſte, und die Anordnung und Leitung deſſelben zu über-<lb/><pb n="5" facs="#f0013" />
nehmen. Wir übergeben hier ihre Namen den dankbaren Andenken<lb/>der Nachwelt. Es waren die Herren:<lb/><hi rendition="#et">&#x201E;Ph. Abreſch, Oekonom. S. Baader, Oekonom. S. Baader,<lb/>Weinhändler. Blaufus, Geſchäftsmann. Ph. Chriſtmann,<lb/>Buchhändler. F. Deidesheimer, Kaufmann. P. Ferckel, Müller,<lb/>Fix, Kaufmann. H. Fritzweiler, Kaufmann. G. Frey, Oeko-<lb/>nom. F. Gies, Oekonom. Göttheim, Kaufmann. Ch. Heckel,<lb/>Oekonom. <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Hepp, Arzt. G. Helfferich, Kaufmann. C. Hornig,<lb/>Weinhändler. J. Hornig, Oekonom. Käſtler, Geſchäftsmann.<lb/>F. Klein, Gerber. G. Klein, Gutsbeſitzer. H. Klein, Oeko-<lb/>nom. K. Klein, Oekonom. J. J. Lederle, Kaufmann. Lembert,<lb/>Notär. Ch. Mattil, Oekonom. W. Michel, Oekonom. Müller,<lb/>Notär. J. Raſſiga, Kaufmann. Ries, Schneider. Schimpf,<lb/>Bürgermeiſter. J. Schopmann, Landſtand. J. Umbſtätter,<lb/>Oekonom. F. Brod, Kaufmann. Walther, Kaufmann.&#x201C;</hi></p><lb/><p>Die Einlandung zu dem Feſte, verabfaßt von <hi rendition="#g">Siebenpfeiffer</hi><lb/>lautete allſo:<lb/><hi rendition="#et">&#x201E;<hi rendition="#g">Neuſtadt</hi> an der Haardt im baieriſchen Rheinkreis,<lb/>20. April 1832.</hi></p><lb/><p>&#x201E;In öffentlichen Blättern, namentlich der Speierer Zeitung, iſt eine<lb/>Einladung zu einem Conſtitutionsfeſte auf dem Hambacher Schloſſe er-<lb/>ſchienen. Solche iſt ohne Auftrag ergangen; mit Beziehung auf nach-<lb/>ſtehenden Aufruf, bitten wir, jene Einladung als nicht geſchehen zu be-<lb/>trachten.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">&#x201E;<hi rendition="#g">Der Deutſchen Mai</hi>.</hi></hi></p><lb/><p>&#x201E;Völker bereiten Feſte des Dankes und der Freude beim Eintritte<lb/>heilvoller großer Ereigniſſe. Darauf mußte das deutſche Volk ſeit<lb/>Jahrhunderten verzichten. Zu ſolcher Feier iſt auch jetzt kein Anlaß vor-<lb/>handen, für den Deutſchen liegen die großen Ereigniſſe noch im Keim;<lb/>will er ein Feſt begehen, ſo iſt es ein Feſt der Hoffnung; nicht gilt es<lb/>dem Errungenen, ſondern dem zu Erringenden, nicht dem ruhmvollen<lb/>Sieg, ſondern dem mannhaften Kampf, dem Kampfe für Abſchüttelung<lb/>innerer und äußerer Gewalt, für Erſtrebung geſetzlicher Freiheit und<lb/>deutſcher Nationalwürde.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Alle deutſchen Stämme ſehen wir an dieſem heiligen Kampfe Theil<lb/>nehmen; alle ſeyen darum geladen zu dem großen Bürgerverein, der<lb/>am Sonntag 27. Mai, auf dem Schloſſe zu <hi rendition="#g">Hambach</hi> bei Neuſtadt<lb/>am Haardtgebirge ſtatt finden wird.&#x201C;</p><lb/><pb n="6" facs="#f0014" />
<p>&#x201E;Im Mai hielten, nach germaniſcher Sitte, die Franken, unſre<lb/>ruhmbekränzten Väter, ihre National-Verſammlungen; im Mal em-<lb/>pfing das heldenmüthige Polen ſeine Verfaſſung; im Mai regt ſich die<lb/>ganze phyſiſche und geiſtige Natur: wie ſollte, wo die Erde mit Blü-<lb/>then ſich ſchmückt, wo alle keimenden Kräfte zur Entwicklung ſtreben,<lb/>wie ſollte die Empfindung des freien Daſeyns, der Menſchenwürde,<lb/>ſtarren unter der Decke kalter Selbſtſucht, verächtlicher Furcht, ſtraf-<lb/>barer Gleichgültigkeit?&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Auf, ihr deutſchen Männer und Jünglinge jedes Standes, welchen<lb/>der heilige Funke des Vaterlands und der Freiheit die Bruſt durchglüht,<lb/>ſtrömet herbei! Deutſche Frauen und Jungfrauen, deren <hi rendition="#g">politiſche</hi><lb/>Mißachtung in der europäiſchen Ordnung ein Flecken iſt, ſchmücket und<lb/>belebet die Verſammlung durch eure Gegenwart! Kommet Alle herbei<lb/>zu friedlicher Beſprechung, inniger Erkennung, entſchloſſener Verbrüde-<lb/>rung für die großen Intereſſen, denen ihr eure Liebe, denen ihr eure<lb/>Kraft geweiht.&#x201C;</p><lb/><p>Eine ſolche Einladung mußte in der Bruſt eines jeden deutſchen<lb/>Patrioten Wiederhall finden, &#x2014; und ſie fand ihn. Unausſprechlich war<lb/>der Eindruck, den die große Idee einer deutſchen Volksverſammlung<lb/>allenthalben hervorbrachte; Hoffnung und Vertrauen belebte alles; kaum<lb/>konnte man den ſcho&#x0364;nen Tag erwarten, an dem unter ſo andeutungsvollen<lb/>Umſta&#x0364;nden <hi rendition="#g">der Deutſchen Mai</hi> wieder als Nationalverſammlung<lb/>auf die Bu&#x0364;hne der Welt treten ſollte. Was indeſſen die Hoffnung und<lb/>die freudige Begeiſterung des deutſchen Volkes erweckte, das mußte na-<lb/>tu&#x0364;rlicherweiſe das bo&#x0364;ſe Gewiſſen der volksfeindlichen Machthaber mit<lb/>ſcheuer Angſt und zitternder Geſpenſterfurcht erfu&#x0364;llen. Die baieriſche<lb/>Regierung ſuchte daher das große Feſt zu vereitlen. Sie glaubte ihren<lb/>lichtſcheuen Zweck wie gewo&#x0364;hnlich durch Willku&#x0364;hr und rohe Gewalt zu<lb/>erreichen; ſie erku&#x0364;hnte ſich daher nicht nur die Verſammlung freier<lb/>Bu&#x0364;rger, zu einem friedlichen patriotiſchen Zwecke, fo&#x0364;rmlich zu verbieten,<lb/>ſondern auch die Einwohner der Stadt Neuſtadt und einiger umliegen-<lb/>den Gemeinden auf die Dauer von 3 Tagen von allem Verkehr mit Frem-<lb/>den abzuſchneiden, denſelben wa&#x0364;hrend dieſer Zeit jede Zuſammenkunft zu<lb/>verbieten und ihnen jede freie Bewegung zu unterſagen. Dieſer Akt<lb/>geſetzloſer Gewalt, der die Inſtitutionen des Rheinkreiſes in ihren Grund-<lb/>pfeilern erſchu&#x0364;ttert und fu&#x0364;r immer vernichtet ha&#x0364;tte, beſtand in folgendem<lb/>Befehle:</p><lb/><p><hi rendition="#c">Art. 1.</hi></p><lb/><p>&#x201E;An den Tagen des 26., 27. und 28. des Monats Mai 1832 iſt allen<lb/><pb n="7" facs="#f0015" />
Fremden, d. h. allen in Neuſtadt nicht domicilirten oder in Dienſten<lb/>ſtehenden Perſonen, ein Zutritt und Aufenthalt in der Stadt Neuſtadt<lb/>nicht geſtattet. Gleiches Verbot erſtreckt ſich fu&#x0364;r eben dieſe Tage auch<lb/>auf die Gemeinden Winzingen, Ober-, Mittel- und Unterhambach.&#x201C;</p><lb/><p><hi rendition="#c">Art. 2.</hi></p><lb/><p>&#x201E;An den genannten Tagen iſt die Polizeiſtunde auf 8 Uhr Abends feſt-<lb/>geſetzt. Mit dieſer Stunde ſind alle Wirthsha&#x0364;uſer zu ſchließen; zugleich<lb/>werden die Polizeibeho&#x0364;rden erma&#x0364;chtiget, jedes Wirthshaus zu jeder<lb/>Stunde des Tages zu ſchließen, wenn in einem derſelben Exceſſen vor-<lb/>fallen oder zu befu&#x0364;rchten ſtehen ſollten.&#x201C;</p><lb/><p><hi rendition="#c">Art. 3.</hi></p><lb/><p>&#x201E;Ebenſo werden alle Verſammlungen an den Tagen des 26., 27. und<lb/>28 des Monats Mai auf den o&#x0364;ffentlichen Straßen und Pla&#x0364;tzen unterſagt.<lb/>Als Verſammlung iſt anzuſehen, wenn mehr als fu&#x0364;nf Perſonen beiſam-<lb/>men ſind.&#x201C;</p><lb/><p><hi rendition="#c">Art. 4.</hi></p><lb/><p>&#x201E;Ingleichen werden Reden an die verſammelte Volksmenge an<lb/><hi rendition="#g">allen</hi> o&#x0364;ffentlichen Orten an eben dieſen Tagen verboten.&#x201C;</p><lb/><p>Doch die Feinde der Nation hatten ſich dießmal geta&#x0364;uſcht. Sie hatten<lb/>dem Volk den Handſchuh hingeworfen, in der Hoffnung, er werde nicht<lb/>angenommen werden. Allein er ward es. Nur ein Entſchluß durchdrang<lb/>die Bruſt der Bewohner Rheinbaierns: der unerſchu&#x0364;tterliche Entſchluß,<lb/>die Regierung in die Schranken der Geſetze zuru&#x0364;ckzuweiſen, die In-<lb/>ſtitutionen des Landes durch Thatkraft aufrecht zu erhalten und daher<lb/>aller Verbote und aller allenfallſigen Gewaltmaßregeln der Regierung<lb/>ungeachtet am 27. Mai auf der Schloßruine Hambach in Maſſe zu erſchei-<lb/>nen. Der Stadtrath zu Neuſtadt an der Haardt war es, welcher zuerſt<lb/>wider das geſetzwidrige Verbot der Regierung fo&#x0364;rmliche Proteſtation<lb/>einlegte. Wir u&#x0364;bergeben die Namen der Mitglieder einer ſolchen ehr-<lb/>wu&#x0364;rdigen Corporation dem dankbaren Andenken der Nachwelt:<lb/><hi rendition="#et">&#x201E;L. Dacqu<hi rendition="#aq">é.</hi> J. Schopmann. J. Go&#x0364;ttheim. F. K. Exter. G. Frey<lb/>J. Bo&#x0364;ckler. J. F. Schopmann. Haſſieur. Ch. Mattil. H. Cla us<lb/>G. F. Grohe-Henrich. Zinckgraf. L. Bub. A. Pancera. J. Fo&#x0364;ſter.,<lb/>C. L. Braun. W. Sauter. A. Penner. E. J. Raſor. Ph. Hel-<lb/>fenſtein. J. Brod. F. J Frey. J. Abreſch. . Knochel. G. Exter.&#x201C;</hi></p><lb/><p>Der Schluß der Proteſtation <note place="foot" n="*)">Sowohl dieſe Proteſtation, als alle u&#x0364;brigen das Hambacher National-<lb/>feſt betreffenden Aktenſtu&#x0364;cke, werden in dem zweiten Hefte dieſer<lb/>Feſtbeſchreibung abgedruckt werden.</note> lautet alſo:</p><lb/><pb n="8" facs="#f0016" />
<p>&#x201E;In Erwägung, daß es der Regierung ſelbſt nach den Geſetzen,<lb/>auf die ſie ſich zur Rechtfertigung ſolcher unerhörten Maßregeln ſtützt,<lb/>nicht freiſteht, eine Gegend willkührlich in Belagerungsſtand zu ſetzen,<lb/>ſogar ſie von allem Verkehr abzuſchneiden, und die zu ihrer Approviſio-<lb/>nirung zu haltenden Märkte zu unterſagen; daß es vielmehr ihre Pflicht<lb/>wäre, alle Hinderniſſe der freien Bewegung der Bürger und Fremden<lb/>aus dem Weg zu räumen &#x2014; und die perſönliche Freiheit der Bürger<lb/>zu ſchützen.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Daß es ihr zwar mit Recht zuſteht, alle polizeilichen Vorſichts-<lb/>maßregeln zu ergreifen, um bei öffentlichen Verſammlungen im Freien<lb/>etwaige Unordnungen zu verhüten und die Störer der öffentlichen Ruhe<lb/>zu ergreifen; daß es ihr aber nicht zukommt, öffentliche Beluſtigungen<lb/>und Verſammlungen ſelbſt zu ſtören, wenn dieſe ſich in den Schranken<lb/>der Ordnung und des Geſetzes halten.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;In Erwägung, daß es nicht von der Willkühr der Regierung ab-<lb/>hängt, eine Verſammlung zum Voraus als ſeditio&#x0364;s zu erklären, ehe wirk-<lb/>liche Thatſachen dieſes beweiſen, und daß es für alle rechtliche und an-<lb/>geſeſſene Bürger der Gegend äußerſt verletzend ſeyn muß, von der Lan-<lb/>desregierung öffentlich des Geiſtes des Aufruhrs beſchuldigt zu werden,<lb/>da es doch im höchſten Intereſſe Aller liegt, jeder Unordnung zu be-<lb/>gegnen, welche die Freude des Feſtes ſtören würde.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Daß dieſe Beſchuldigung um ſo auffallender iſt, wenn die Regie-<lb/>rung in allen ſeitherigen Aufrufen, ſelbſt noch in der gerügten Verord-<lb/>nung, volles Vertrauen in die Gerechtigkeits- und Ordnungsliebe der<lb/>Bewohner des Rheinkreiſes zu ſetzen vorgibt, und durch ihre Maßre-<lb/>geln und Beſchlüſſe gerade das gehäſſigſte und ungegründetſte Mißtrauen<lb/>an den Tag legt, daß ſie ſogar gegen die ganze Gegend ein ſolches<lb/>Interdict verhängt, wie die franzöſiſche Regierung nicht gegen die wirk-<lb/>lich aufrühreriſchen Städte Lyon, Grenoble &#xA75B;c. &#xA75B;c. &#xA75B;c. that.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;In Erwägung, daß die ſtädtiſche Verwaltung hierin von allen<lb/>guten Bürgern unterſtützt, hinreichend im Stande iſt, die Ordnung zu<lb/>handhaben, auch ſelbſt wenn ſie dabei nicht von der Regierung unter-<lb/>ſtützt würde, daß der Stadtmagiſtrat <hi rendition="#aq">in corpore</hi> dieſe Ordnung ver-<lb/>bürgt und jede Störung ſogleich ſelbſt unterdrücken wird.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Daß alſo, indem durch die Wachſamkeit der Polizei allen Un-<lb/>ordnungen vorgebeugt, oder im Entſtehen ſie ſogleich erſtickt werden kön-<lb/>nen, alle weitere Maßregeln, welche die Einwohner ihrer perſönlichen<lb/><pb n="9" facs="#f0017" />
und bürgerlichen Freiheit und Rechte berauben, nur als vexatoriſch be-<lb/>trachtet werden können.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;In Erwägung, daß es die Ehre und das Intereſſe aller Bewoh-<lb/>ner der mit dem Interdict belegten Gemeinden erfordert, ſolchen die<lb/>natürliche Freiheit beraubenden ungeſetzlichen Maßregeln ſich zu wider-<lb/>ſetzen.&#x201C;</p><lb/><p><hi rendition="#et">&#x201E;Aus dieſen Gründen</hi><lb/>&#x201E;proteſtirt der Stadtrath hierdurch feierlichſt gegen die angeführte Ver-<lb/>&#x201E;ordnung vom 8. Mai, und verwahrt ſich gegen alle Folgen, welche<lb/>&#x201E;die beabſichtigt werden könnende Vollziehung derſelben herbeiführen<lb/>&#x201E;wu&#x0364;rde, und weiſet alle Verantwortlichkeit deßhalb auf die Regierung<lb/>&#x201E;zurück.&#x201C;</p><lb/><p>Raſch auf einander folgten nun die Proteſtationen anderer Sta&#x0364;dte, nament-<lb/>lich proteſtirten Frankenthal Speier, Kaiſerslautern, Landau und Zwei,<lb/>bru&#x0364;cken. Eine beſondere ehrenvolle Erwa&#x0364;hnung muß hier dem Benehmen<lb/>der Stadt Landau zu Theil werden. Der Wahnſinn der Regierung war<lb/>na&#x0364;mlich bis zu dem faden Vorſatze geſteigert worden, das Schloß Ham-<lb/>bach mit einer Milita&#x0364;rmacht von 2500 Mann zu beſetzen, um die Bu&#x0364;rger<lb/>mit Gewalt von dem Beſuche des Feſtes abzuhalten. Um dieſe Milita&#x0364;r-<lb/>macht zu verpflegen, wollte man die Lieferung der no&#x0364;thigen Lebensmittel<lb/>an den Wenigſtnehmenden verſteigern. Allein auch nicht ein einziger Bu&#x0364;rger<lb/>konnte zur Uebernahme eines ſolchen Geſcha&#x0364;fts bewogen werden, obgleich<lb/>bei dem Mangel an Concurrenten, ein großer Gewinn ganz ſicher war-<lb/>Der Stadtrath von Landau machte vielmehr die Regierung auf die furcht-<lb/>baren Folgen ihres wahnwitzigen Verfahrens aufmerkſam und ſandte eine<lb/>beſondere Deputation nach Speier, dem Sitze des Regierungs-Collegiums<lb/>ab, um dem Regierungs-Pra&#x0364;ſidenten die Größe der ihm drobenden Ver-<lb/>antwortlichkeit mit ma&#x0364;nnlichem Nachdruck vor die Augen zu halten. Ehre<lb/>den bravem Deutſchen Landau&#x2019;s!</p><lb/><p>Geſtu&#x0364;tzt auf ein a&#x0364;ußerſt gru&#x0364;ndliches Rechtsgutachten der ausgezeichne-<lb/>ten Advokaten <hi rendition="#g">Schüler, Savoye</hi> und <hi rendition="#g">Geib</hi>, proteſtirten ferner<lb/>die Feſtordner ſelbſt, und erkla&#x0364;rten mannhaft, daß ſie trotz des ungeſetz-<lb/>lichen Verbotes unerſchu&#x0364;ttert fortfahren wu&#x0364;rden, alle Vorbereitungen fu&#x0364;r<lb/>das Feſt zu vollenden, weshalb deren Einladung dazu erneuert wurde.<lb/>Endlich erhob ſich auch der eben verſammelte Landrath der Provinz<lb/>Rheinbaiern wider die empo&#x0364;renden Gewaltſchritte der Regierung, und<lb/>drang darauf, daß das geſetzwidrige Verbot des Nationalfeſtes zuru&#x0364;ck<lb/>genommen werde. Es gereicht uns zum großen Vergnu&#x0364;gen, auch die Namen<lb/><pb n="10" facs="#f0018" />
der Mitglieder dieſer ehrenwerthen Volks-Repra&#x0364;ſentation dem dankbaren<lb/>Andenken der Nachwelt zu u&#x0364;bergeben. Dieſe Mitglieder waren:<lb/><hi rendition="#et">&#x201E;Notär Köſter, Advokat Mahla, Notär Rencker, Rentmeiſter<lb/>Stöhr, Tabaksfabrikant Kienlein, Conſiſtorialrath Müller, Ein-<lb/>nehmer Mühlhäuſer, Bezirksingenieur Denis, Doctor Thomas,<lb/>Advokat Haas, Bürgermeiſter Brunk, Pfarrer Hahn, Gutsbe-<lb/>ſitzer Gieſen, Gutsbeſitzer Jakob, Gutsbeſitzer Frank, Pfarrer<lb/>Schnetter, Poſthalter Ritter, Gutsbeſitzer Spitz, Bürgermeiſter<lb/>Ladenberger, Einnehmer Rauch, Gutsbeſitzer Kern, Gutsbeſitzer<lb/>Schneider, Weinhändler Gieſen.&#x201C;</hi></p><lb/><p><hi rendition="#g">Sobald ein Volk der geſetzwidrigen Willku&#x0364;hr ſeiner<lb/>Regierung einen feſten Willen entgegen ſetzt, iſt der<lb/>Sieg ihm gewiß, und die Niederlage der Regierung un-<lb/>vermeidlich</hi>. Dieſe Wahrheit bewa&#x0364;hrt ſich auch in dem unterſtell-<lb/>ten Falle. Die baieriſche Regierung ſuchte a&#x0364;ngſtlich nach einer<lb/>Hinterthu&#x0364;re, und einem ſchicklichen Vorwand, das Verbot des Feſtes zu-<lb/>ru&#x0364;ckzunehmen. Sie machte dann zuerſt mit einer halben Zuru&#x0364;cknahme<lb/>einen Verſuch und mußte ſich endlich zu dem ſauern Schritte entſchließen,<lb/>ihre geſetzwidrige Willku&#x0364;hr zu bekennen, na&#x0364;mlich ihr monſtro&#x0364;ſes Verbot<lb/>unbedingt zuru&#x0364;ck zu nehmen. Mo&#x0364;ge das deutſche Volk durch dieſes Er-<lb/>eigniß ſeine Kraft kennen lernen und niemals mehr vergeſſen, daß dem<lb/>feſten Volkswillen keine Macht der Regierung zu widerſtehen vermag. Den<lb/>Namen des Mannes, der in dem Kampfe des Abſolutismus gegen die Natio-<lb/>nalſache der Deutſchen ein ſo tha&#x0364;tiges Werkzeug der Volksfeinde abgiebt-<lb/>jenes Mannes, der den Verſuch wagte, die Inſtitutionen Rheinbaierns<lb/>durch ta&#x0364;glich wiederholte Angriffe allma&#x0364;hlich zu erſchu&#x0364;ttern und dadurch<lb/>eine große Hoffnung des deutſchen Vaterlandes zu vernichten, auch den<lb/>Namen dieſes Mannes u&#x0364;bergeben wir der Nachwelt, doch nur darum,<lb/>damit ſie ihn richten mo&#x0364;ge. Das Werkzeug der geſetzwidrigen Gewalt heißt:<lb/><hi rendition="#g">Andrian-Werburg</hi> und fu&#x0364;hrt den Titel &#x201E;Freiherr,<lb/>General-Commiſſa&#x0364;r und Regierungs-Pra&#x0364;ſident.&#x201C;</p><lb/><p>Die baieriſche Regierung hatte zwar die Intrigue begangen, durch<lb/>heimliche Correſpondenzen mit den andern Gouvernements die Zurück-<lb/>nahme des Feſtverbotes nur auf baieriſche Deutſche zu beſchränken und<lb/>ſo das Verbot gegen unſere Brüder aus andern Stämmen hinterliſtig<lb/>aufrecht zu erhalten; allein deßungeachtet ſtrömten die Patrioten aus<lb/>allen Gauen unſeres gemeinſamen Vaterlandes zuſammen. Die meiſten<lb/>trafen ſchon am 26. Mai in Neuſtadt ein. Von Mittags bis Abends<lb/>bot dieſe Stadt an jenem Tage das erhebenſte Schauſpiel dar. Von<lb/><pb n="11" facs="#f0019" />
Viertelſtunde zu Viertelſtunde langten neue Züge von Patrioten an,<lb/>die meiſten auf offenen mit Eichenlaub bekränzten Wagen, auf denen<lb/>die deutſche Fahne wehte. Sei geſegnet glücklicher Tag, wo nach lan-<lb/>gen Leiden und Drangſalen das Emblem der Kraft und d<supplied>er</supplied> Hoheit, die<lb/>Standarte unſeres mächtigen Deutſchlands, von den <supplied>Re</supplied>präſentanten<lb/>faſt aller deutſchen Stämme an dem prächtigen Rheine wieder entfal-<lb/>tet war!</p><lb/><p>Am 26. Mai Abends verſammelte ſich ein großer Theil der ange-<lb/>kommenen Gäſte auf dem Schießhauſe bei Neuſtadt, um wechſelſeitig<lb/>Bekanntſchaft zu machen. Man bemerkte hier die Repräſentanten faſt<lb/>aller deutſchen Stämme, und unter ihnen die in Deutſchland am höch-<lb/>ſten ſtehenden Namen. Es war ein großer, ſchöner Moment, wo alte<lb/>Freunde einander wiederſahen, wo neue Freundſchaften geſchloſſen wur-<lb/>den, und wo vor allem die Brüderſtämme der Deutſchen mit boffen-<lb/>dem und freudigem Vertrauen ſich näherten, mit Begeiſterung ſich<lb/>umſchlangen und die großen Intereſſen des gemeinſamen Vaterlan-<lb/>des mit tiefer Sachkenntniß und durchdringendem Scharfſinn lebhaft ver-<lb/>handelten. Später am Abend ſammelten ſich in Neuſtadt an allen<lb/>öffentlichen Orten kleinere Geſellſchaften, in welchen überall die An-<lb/>gelegenheiten unſeres Volkes klar, ernſt und würdig berathen wurden.</p><lb/><p>Die Feſtlichkeiten ſelbſt gingen in folgender Ordnung vor ſich:</p><lb/><list><item>1) Am 26. Mai Abends wurde die Eröffnung des Feſtes durch das<lb/>Geläute aller Glocken und durch mehrſtündiges Abfeuern von Ge-<lb/>ſchütz angekündiget; auch waren auf den ho&#x0364;chſten Punkten des Haardt-<lb/>gebirges Freudenfeuer angezu&#x0364;ndet.</item><lb/><item>2) Dieſelbe Feierlichkeit ging am 27. Mai, als dem eigentlichen<lb/>Feſttage, früh nach Tagesanbruch vor ſich.</item><lb/><item>3) Um 8 Uhr Morgens verſammelten ſich die Theilnehmer an dem<lb/>Feſte auf dem Marktplatze zu Neuſtadt. Der Zug wurde nun<lb/>geordnet und begab ſich in folgender Weiſe auf die Schloßruine<lb/>Hambach:<lb/><list><item><hi rendition="#aq">a)</hi> Eine Abtheilung Bürgergarde mit Muſik;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">b)</hi> Frauen und Jungfrauen mit der poln. Fahne, letztere getragen von<lb/>einem Fähndrich, der mit einer weiß rothen Schärpe geſchmückt war;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">c)</hi> eine zweite Abtheilung Bürgergarde;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">d)</hi> eine Abtheilung der Feſtordner, von welchen jeder eine Schärpe<lb/>aus ſchwarz, roth und gold trug, in der Mitte die deutſche<lb/>Fahne, mit der Inſchrift &#x201E;<hi rendition="#g">Deutſchlands Wiedergeburt</hi>&#x201C;;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">e)</hi> der ganze Landrath Rheinbaierns;</item><lb/><pb n="12" facs="#f0020" />
<item><hi rendition="#aq">f)</hi> eine zweite Abtheilung Feſtordner. (Beide Abtheilungen der<lb/>Feſtordner bildeten die Ehrenbegleitung des würdigen Land-<lb/>rathes);</item><lb/><item><hi rendition="#aq">g)</hi> die verſchiedenen Deputationen aus den deutſchen Gauen, na-<lb/>mentlich Rheinpreußen, Baden, den beiden Heſſen, Würtem-<lb/>berg, Franken, Altbaiern, Sachſen, Hannover, Weſtphalen,<lb/>Naſſau, Lichtenberg, Coburg, Frankfurt u. ſ. w. u. ſ. w.;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">h)</hi> die andern Feſtbeſucher aus allen Ländern deutſcher Zunge,<lb/>nach Stämmen geordnet, jeder mit einer oder mehreren deut-<lb/>ſchen Fahnen;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">i)</hi> eine Abtheilung Bürgergarde.</item></list></item></list><lb/><p>Nachdem der Zug ſich in Bewegung geſetzt hatte, wurde mit feier-<lb/>lichem Ernſt das bedeutungsvolle Lied angeſtimmt: &#x201E;Was iſt des Deut-<lb/>ſchen Vaterland.&#x201C; &#x2014; Welche Feder vermöchte den ergreifenden Anblick<lb/>zu ſchildern, den dieſer Theil der Feſtlichkeit darbot. Die Deutſchen<lb/>waren zum erſten Male wieder brüderlich vereiniget und zogen unter der<lb/>Fahne ihres Vaterlandes ernſt und feierlich dahin. Da war kein Auge<lb/>thränenleer; da hob ſich der Buſen, voll von ſeliger Wolluſt, und von<lb/>Mund zu Mund tönte der Ausruf: &#x201E;Heil, Heil dem Tage, wo Deutſch-<lb/>lands Fahne Ma&#x0364;nner aus allen Gauen des Landes zur brüderlichen<lb/>Eintracht vereinigte!&#x201C;</p><lb/><p>Mit ſtürmiſchem Enthuſiasmus wurde hierauf folgendes, von<lb/><hi rendition="#g">Siebenpfeiffer</hi> für 300 Handwerksburſche gedichtetes Lied abgeſungen.</p><lb/><p><hi rendition="#c">(<hi rendition="#g">Melodie nach Schillers Reiterlied</hi>.)</hi></p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>Hinauf, Patrioten! zum Schloß, zum Schloß!</l><lb/><l>Hoch flattern die deutſchen Farben:</l><lb/><l>Es keimet die Saat und die Hoffnung iſt groß,</l><lb/><l>Schon binden im Geiſte wir Garben:</l><lb/><l>Es reifet die Aehre mit goldnem Rand,</l><lb/><l>Und die goldne Erndt&#x2019; iſt das &#x2014; Vaterland.</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Wir ſahen die Polen, ſie zogen aus,</l><lb/><l>Als des Schickſals Würfel gefallen;</l><lb/><l>Sie ließen die Heimath, das Vaterhaus,</l><lb/><l>In der Barbaren Räuberkrallen:</l><lb/><l>Vor des Czaren finſterem Angeſicht</l><lb/><l>Beugt der Freiheit liebende Pole ſich nicht.</l></lg><lb/><lg n="3"><l>Auch wir, Patrioten, wir ziehen aus</l><lb/><l>In feſtgeſchloſſenen Reihen;</l><lb/><l>Wir wollen uns gründen ein Vaterhaus,</l><lb/><l>Und wollen der Freiheit es weihen:</l><lb/><l>Denn vor der Tyrannen Angeſicht</l><lb/><l>Beugt länger der freie Deutſche ſich nicht.</l></lg><lb/><pb n="13" facs="#f0021" />
<lg n="4"><l>Die Männer ſtrömen aus jeglichem Gau, &#x2014;</l><lb/><l>Nur Brüder umfaſſen die Gauen &#x2014;</l><lb/><l>Zu legen die Hand an den Wunderbau:</l><lb/><l>Ein Deutſchland gilt es zu bauen;</l><lb/><l>Wo deutſche Männer, da ſind wir dabei,</l><lb/><l>Wir erheben ein Deutſchland, ſtolz und frei.</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Was tändelt der Badner mit Gelb und Roth,</l><lb/><l>Mit Weiß, Blau, Roth Baier und Heſſe?</l><lb/><l>Die vielen Farben ſind Deutſchlands Noth,</l><lb/><l>Vereinigte Kraft nur zeugt Größe:</l><lb/><l>Drum weg mit der Farben buntem Tand!</l><lb/><l>Nur <hi rendition="#g">eine</hi> Farb&#x2019; und <hi rendition="#g">ein</hi> Vaterland!</l></lg><lb/><lg n="6"><l>Wenn Einer im Kampfe für Alle ſteht,</l><lb/><l>Und Alle fu&#x0364;r Einen, dann blühet</l><lb/><l>Des Volkes Kraft und Majeſtät,</l><lb/><l>Und jegliches Herz erglühet</l><lb/><l>Für ein einiges Ziel, für ein einziges Glut:</l><lb/><l>Es brennet der Freiheit, des Vaterlands Gut.</l></lg><lb/><lg n="7"><l>Drum auf, <choice><sic>Patrioteu</sic><corr>Patrioten</corr></choice>! der Welt ſei kund,</l><lb/><l>Daß eng, wie wir ſtehen gegliedert,</l><lb/><l>Und dauernd wie Fels der ewige Bund,</l><lb/><l>Wozu wir uns heute verbrüdert.</l><lb/><l>Friſch auf, Patrioten, den Berg hinauf!</l><lb/><l>Wir pflanzen die Freiheit, das Vaterland auf.</l></lg></lg><lb/><p>Mit feierlichem Ernſt folgte nach einer Pauſe die Abſingung des<lb/>folgenden von <hi rendition="#g">Chriſtian Scharpff</hi> aus Homburg gedichteten Liedes:<lb/><hi rendition="#c">(Nach der Melodie: &#x201E;<hi rendition="#g">Ahndungsgrauend</hi>&#x201C; von Körner.</hi></p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>Vaterland, im Schwerdterglanze</l><lb/><l>Strahlte Hoffnung jugendlich;</l><lb/><l>Als beſiegt der ſtolze Franze</l><lb/><l>Fern aus deinen Gauen wich;</l><lb/><l>Seine Adler ſtürzten nieder,</l><lb/><l>In der Freiheit Sonnenblick</l><lb/><l>Sproßte deutſche Ehre wieder,</l><lb/><l>Deutſche Kunſt und Bürgerglück.</l><lb/><l>Ha, nur ein Traum war&#x2019;s, nur fürſtliche Lüge,</l><lb/><l>Daß ſich der Sclave ſo williger füge</l><lb/><l>Seiner Despoten fluchwürdigem Bund.</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Auf des Sieges heil&#x2019;ger Stätte</l><lb/><l>Knieten heuchelnd ſie vor Gott,</l><lb/><l>Ihre Eide, ihr Gebete</l><lb/><l>Waren Trug nur, frevler Spott;</l><lb/><l>Tyrannei, auf Gold gebettet,</l><lb/><l>Lachte Deiner Hoffnung Hohn,</l><lb/><l>Hat Dich ſchimpflicher gekettet</l><lb/><l>An des Nordens blut&#x2019;gen Thron.</l><lb/><l>Aber ſchon zuckten des Rachekampfs Pfeile,</l><lb/><l>Weit durch die Länder mit ſchrecklicher Eile</l><lb/><l>Stürmt noch das ſtrafende Gottesgericht.</l></lg><lb/><pb n="14" facs="#f0022" />
<lg n="3"><l>Donnernd hallt des Schickſals Stimme:</l><lb/><l>Völker wacht, die Zeit iſt nah&#x2019;!</l><lb/><l>Euer Gott in ſeinem Grimme</l><lb/><l>Auf der Throne Thaten ſah&#x2019;,</l><lb/><l>Blutig, rechtlos waren alle</l><lb/><l>Vom Indus bis Tajo&#x2019;s Strand,</l><lb/><l>Zürnend ſprach Er: ja, es falle</l><lb/><l>Ihre Macht von Land zu Land!</l><lb/><l>Gott der Gerechtigkeit, laß es gelingen,</l><lb/><l>Vater, Du ſegne das muthige Ringen!</l><lb/><l>Muthigen hilft ja der ſchützende Gott!</l></lg><lb/><lg n="4"><l>Schimpflich iſt&#x2019;s in alter Weiſe</l><lb/><l>Noch zu fleh&#x2019;n um Fürſtenhuld,</l><lb/><l>Mit der Schande ſchnödem Preiſe</l><lb/><l>Mehrt ihr ſo die große Schuld;</l><lb/><l>Männern ziemt ein ernſtes Mahnen</l><lb/><l>Mit der Wahrheit Donnerwort,</l><lb/><l>Selber ſich den Weg zu bahnen</l><lb/><l>Zu der Freiheit ſtolzem Port.</l><lb/><l>Aber der Flehende ärndtet nur Schande,</l><lb/><l>Wahrlich ihm ziemen die ſchimpflichen Bande,</l><lb/><l>Er iſt der Ehre der Freiheit nicht werth!</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Freudig für die Freiheit leben,</l><lb/><l>Für ſie ſterben ſei der Schwur!</l><lb/><l>Nicht wie Könige ſie geben,</l><lb/><l>Volle Freiheit rettet nur.</l><lb/><l>Daß kein Fürſtenwort bethöre,</l><lb/><l>Folgt des Vaterlands Gebot:</l><lb/><l>Jeder deutſche Mann er ſchwöre,</l><lb/><l>Schwöre: Freiheit oder Tod!</l><lb/><l>Tod für die Freiheit ſey freudig willkommen,</l><lb/><l>Männer Ihr alle, für <hi rendition="#g">Freiheit</hi> entglommen,</l><lb/><l>Bleibet dem heiligen Schwure getreu!</l></lg></lg><lb/><p>Als der Anfang des Zuges am Orte des Feſtes angekommen war,<lb/>wurde auf einem erhöhten Punkte die polniſche, und oben auf den höch-<lb/>ſten Zinnen der Ruine die deutſche Fahne aufgepflanzt. Weithin über<lb/>die geſegneten Auen wehte nun das ſtolze Panner unſeres Vaterlandes,<lb/>ein Anblick, der die Freude aller Anweſenden zu Begeiſterung ſteigerte.<lb/>&#x2014; Nach der Ankunft auf dem Berge gewahrte man erſt, wie groß die<lb/>Menge der angekommenen Gäſte ſei. Es waren mindeſtens Dreißig-<lb/>tauſend Perſonen verſammelt. Man bemerkte insbeſondere Bürger aus<lb/>Straßburg, Collmar, Paris, Metz, Weiſenburg, Mancheſter, Con-<lb/>ſtanz, Heidelberg, Carlsruhe, Freiburg, Mannheim, Marburg, Tü-<lb/>bingen, Würzburg, Jena, Göttingen, Stralſund, Coburg, München,<lb/>Frankfurt, Nürnberg, Mainz, Worms, Wiesbaden, Kölln, Trier,<lb/>Gieſen, Stuttgart, Darmſtadt, Kaſſel, Magdeburg, Hof, Erlangen,<lb/><pb n="15" facs="#f0023" />
Kiel, Leipzig, Augsburg, Pyrmont, Braunſchweig, Nordhaufen<lb/>u. ſ. w.</p><lb/><p>Die Patrioten in Rheinpreußen, die Deutſchen am Niederrhein,<lb/>die Bürger in Conſtanz, das polniſche National-Comite in Paris und<lb/>die Geſellſchaft der Volksfreunde in Straßburg hatten Adreſſen einge-<lb/>ſendet. Wir theilen dieſe Aktenſtücke wörtlich mit:</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#g">Adreſſe der Rheinpreußen</hi>:<lb/>An die Volksverſammlung in Hambach und die edlen Vertreter der<lb/>Volksfreiheit in Rheinbaiern.</hi></p><lb/><p>So weit ein freies Herz in deutſchem Buſen ſchla&#x0364;gt, ſo weit drang<lb/>auch das Wort der Freiheit, wie es in dem ganzen Rheinbaiern frei und<lb/>kra&#x0364;ftig ausgeſprochen wurde. &#x2014; Wir unter Preußens Herrſchaft ſtehenden<lb/>Rheinländer ho&#x0364;rten nur ſelten Euren Ruf der Freiheit erſchallen. Unſere<lb/>Bla&#x0364;tter &#x2014; nicht Organe der <hi rendition="#g">o&#x0364;ffentlichen</hi> Meinung, ſondern Organe<lb/>der legitimen, in den geheimen Cabineten der Miniſtern, ja in den<lb/><hi rendition="#g">dunklen</hi> Stuben eines untern Polizeibeamten gehegten Anſichten &#x2014;<lb/>zeigten nur den Kampf gegen Euer Wort, aber wir lernten doch auch<lb/>ſo die Ka&#x0364;mpfer kennen. Wir ſahen hier im Preußen troſtloſe Cenſoren<lb/>und ihre beſoldeten Schreiber, dort im freiern Deutſchland ru&#x0364;ſtige Ver-<lb/>treter der Wahrheit, tapfere Ka&#x0364;mpfer der Freiheit. Ob aber auch nur<lb/>ſelten das Wort der Freiheit wie es im freiern Deutſchland erklang, zu<lb/>uns drang: ob es auch von dem Gera&#x0364;uſche preußiſcher Waffen, von den<lb/>Schmeicheleien eines Soldaten- und Beamtenheeres u&#x0364;berto&#x0364;nt <hi rendition="#g">werden<lb/>ſollte</hi>, es fand noch Herzen die ho&#x0364;her ſchlugen, Augen die feuriger<lb/>glu&#x0364;hten, wenn von <hi rendition="#g">Einem Deutſchland</hi>, von <hi rendition="#g">Freiheit, Recht</hi><lb/>und <hi rendition="#g">Ehre</hi> die Rede war. Sind deren auch nur wenige, die ſich erkannt<lb/>und die es gewagt, &#x2014; denn im Preußiſchen iſt dies ein Wageſtu&#x0364;ck &#x2014; ſich<lb/>gegen einander auszuſprechen; ſo hoffen wir doch auch hier einſt der<lb/>Wahrheit Sieg, den Triumpf der Freiheit feiern zu ko&#x0364;nnen. &#x2014;</p><lb/><p>Auf Euch aber ſind vorerſt unſere Blicke gerichtet, und Freiheit, Recht<lb/>und Wahrheit mo&#x0364;gen Euch zur That anfeuern, auf daß ganz Deutſchland,<lb/>und insbeſondere auch unſer Rheinpreußen, das wie Euer Rheinbaiern durch<lb/>eine freie Geſetzgebung emancipirt iſt, am Beiſpiele erſtarke. &#x2014; Der<lb/>Himmel ſegne Euer Werk!</p><lb/><p><hi rendition="#et">Aus den preußiſchen Rheinlanden.</hi></p><lb/><p>Wenn wir nicht unterſchreiben, ſo geſchieht dieß nur deßwegen, weil<lb/>wir dadurch der guten Sache mehr ſchaden als nu&#x0364;tzen wu&#x0364;rden. Wer<lb/>Preußen nur halbwegen kennt, wird uns deßwegen keinen Vorwurf<lb/>machen. &#x2014;</p><lb/><pb n="16" facs="#f0024" />
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#g">Adreſſe der Deutſchen des Niederrheins</hi>.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c">An die Herren Unterzeichner des Aufrufes in Nro. 310 der allgemeinen<lb/>Zeitung, u&#x0364;berſchrieben: <hi rendition="#g">Der Deutſchen Mai</hi>.</hi></p><lb/><p>Sie haben, meine Herren, einen Aufruf an deutſche Ma&#x0364;nner und<lb/>Ju&#x0364;nglinge erlaſſen zur Feier des deutſchen Maifeſtes, welche am 27. d. M.<lb/>auf dem Hambacher Schloſſe begangen werden ſoll.</p><lb/><p>Dieſen Ruf, meine Herren, &#x2014; doch fort mit dem ſteifen, kalten,<lb/>ceremoniellen Tone! Laſſet uns als Deutſche mit deutſcher Zunge zu<lb/>deutſchen Herzen ſprechen. Dieſen Ruf, ihr rheiniſch-deutſchen Bru&#x0364;der,<lb/>haben auch wir am untern Rheine vernommen, und auch wir glauben<lb/>uns dadurch getroffen; denn obgleich wir, als brave ko&#x0364;niglich preußiſche<lb/>Unterthanen mit dem deutſchen Volke nichts gemein haben du&#x0364;rfen, und<lb/>uns des Ruhmes, Preußen zu ſeyn, <hi rendition="#aq">ex officio</hi> ko&#x0364;niglich freuen mu&#x0364;ſſen, ſo<lb/>ko&#x0364;nnen wir doch nicht umhin, inſtinktma&#x0364;ßig aufzuhorchen, wenn wir den<lb/>Namen nennen ho&#x0364;ren, auf den wir unſere politiſche Tauf empfangen haben,<lb/>der uns von Jugend auf der theuerſte war. Ja, Deutſche ſind auch wir<lb/>noch, und als Deutſche ho&#x0364;ren wir auf euren Ruf, zum deutſchen Maifeſte<lb/>zu kommen, das ihr zu feiern beſchloſſen habt.</p><lb/><p>Wohl mo&#x0364;get ihr ein Maifeſt begehen, ihr Glu&#x0364;cklichen! Euch leuchtete<lb/>und erwa&#x0364;rmte ſchon la&#x0364;nger die Sonne; ſchon hat ſie die harte Eisdecke<lb/>gelo&#x0364;ſet und den ſtarren Winter verſcheucht; ſchon treibt das freundliche<lb/>Gru&#x0364;n der Hoffnung bei Euch u&#x0364;berall hervor, der Hoffnung, daß bald die<lb/>Sonne der Freiheit vo&#x0364;llig ſiegen und die Saat zur Reife bringen werde.</p><lb/><p>Aber ach! bei uns armen So&#x0364;hnen des Nordens iſt die Sonne noch<lb/>fern vom Wendekreiſe, und der Krebs, der uns den Sommer verheißen<lb/>ſollte, iſt uns vielmehr ein omino&#x0364;ſes Zeichen, &#x2014; denn krebsartig ſehen wir<lb/>uns ta&#x0364;glich ru&#x0364;ckwa&#x0364;rtsgezogen, und wie ein bo&#x0364;ſer Krebs nagt es an unſerm<lb/>Herzen. Unſer Boden ſtarrt noch unter dem eiſigen Kleide des Winters,<lb/>unſer Himmel iſt noch bedeckt, unſere Sonne noch getru&#x0364;bt von den finſtern<lb/>Wolken des Abſolutismus, unſere Atmoſpha&#x0364;re gehu&#x0364;llt in die dichteſten Ne-<lb/>bel politiſchen Aberglaubens und Wahns, unſere Schritte ſind gehemmt<lb/>durch das ſchlu&#x0364;pfrige Glatteis der Cenſur, welche Schrift, Wort, Gedanken<lb/>und Handlungen feſſelt, und nur mit den Schlittſchuhen der a&#x0364;ngſtlichſten<lb/>Vorſicht du&#x0364;rfen wir es wagen, ohne Lebensgefahr u&#x0364;ber das tru&#x0364;geriſche<lb/>Eis hinwegzugleiten.</p><lb/><p>Ihr aber lebet im gru&#x0364;nenden Mai, und feiert das Feſt der Hoffnung.<lb/>Wie glu&#x0364;cklich ſeid ihr, die ihr Hoffnung hegen du&#x0364;rfet! Uns ſind ihre gold-<lb/>nen Thore noch verſchloſſen.</p><lb/><pb n="17" facs="#f0025" />
<p>Ihr ladet uns ein, Theil zu nehmen an eurem Feſte, auf daß wir<lb/>uns wenigſtens mit euch der Hoffnung freuen mo&#x0364;chten. O wie gerne<lb/>wollten wir dieſem Rufe folgen, wenn nicht die Macht der Verha&#x0364;ltniſſe<lb/>hindernd dazwiſchen tra&#x0364;te! Denn warlich iſt es nicht kalte Selbſtſucht, ver-<lb/>a&#x0364;chtliche Furcht, ſtrafbare Gleichgiltigkeit, die uns davon zuru&#x0364;ck ha&#x0364;lt.</p><lb/><p>Ihr riefet das Volk der Deutſchen auf, Theil an eurem Feſte zu neh-<lb/>men, und dachtet dabei vielleicht am wenigſten an eure Bru&#x0364;der am untern<lb/>Rheine, die in toda&#x0364;hnlicher Ruhe vegetiren, und ſchier kein Zeichen<lb/>politiſchen Lebens von ſich geben. Vielleicht ſpottet ihr dieſer Ruhe, dieſer<lb/>Geduld, und dachtet nicht daran, daß es die Geduld des Sklaven iſt, der<lb/>blos deßhalb ſich ruhig verha&#x0364;lt, weil er, an die Ruderbank gefeſſelt, ſich<lb/>nicht zu regen vermag. Ach! warum mußte das muntere Vo&#x0364;glein des<lb/>Rheins eingeſperrt werden in den ſchmalen engen Ka&#x0364;fig zu dem alten finſtern<lb/>Uhu? Da ſoll er ſitzen, der muntere Sa&#x0364;nger, der gewohnt war, ſich u&#x0364;ber<lb/>die Wolken zu erheben und der reinſten Luft, des hellſten Lichtes zu ge-<lb/>nießen, da ſoll er ſitzen bei dem alten Raubvogel, und ganz gehorſamſt ſich<lb/>des Glu&#x0364;ckes freuen und der Gunſt die er genießt: allerho&#x0364;chſten Orts nicht<lb/>&#x2014; aufgefreſſen zu werden! O des hohen Glu&#x0364;cks, o der unſcha&#x0364;tzbaren Gnade! &#x2014;<lb/>Aber rings um den Ka&#x0364;fig flattern die freiern Vo&#x0364;glein des deutſchen Hai-<lb/>nes und ſpotten der Ruhe des Gefangenen. Spottet nicht, ihr Glu&#x0364;cklichern,<lb/>aber weinet mit den Trauernden, ſo wollen wir mit euch uns eurer<lb/>Hoffnungen freuen! Doch weil ihr uns riefet, ſo wollen wir wenigſtens<lb/>aus dem Innern unſers Ka&#x0364;figs Antwort geben und euch ſagen: Wir<lb/>leben noch.</p><lb/><p>Wa&#x0364;hnet nicht, wir la&#x0364;gen in <choice><sic>letbargiſchem</sic><corr>lethargiſchem</corr></choice> Schlummer befangen oder in<lb/>ſorgloſer Gleichgiltigkeit, weil ihr nichts von uns ho&#x0364;ret. Nein, ſtill und<lb/>aufmerkſam ſchauen und horchen wir auf die Zeichen der Zeit, und harren<lb/>der Brautnacht, wo auch wir unſer Ehrenkleid anzuziehen und die hoch-<lb/>zeitliche Fackel anzuzu&#x0364;nden gedenken.</p><lb/><p>Aber von außen her muß unſere Rettung, unſer Heil kommen, und<lb/>ihr, rheiniſche Brüder, ſeid dazu beſtellt und berufen, jetzt, da eure<lb/>beſchnittene Fittige etwas gewachſen ſind, auch uns aus dem Kerker be-<lb/>freien zu helfen. An Euch iſt es, mit Kraft und Ausdauer dahin zu<lb/>wirken, daß das Licht der Wahrheit immer heller um ſich leuchte, und<lb/>ihr Reich ſich täglich erweitere. Euer Beiſpiel muß den Schüchternen<lb/>Muth, den Schwachen Kraft und Selbſtvertrauen einflößen. Euer Bei-<lb/>ſpiel möge die Verblendeten enttäuſchen, den Blinden den Staar von<lb/>den Augen nehmen. Durch euer Beiſpiel mögen die auf der Stufe der<lb/>Erkenntniß noch tiefer ſtehenden deutſchen Stämme über die Rechte der<lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0026" />
Völker und der Fürſten aufgeklärt und belehrt werden. Und wenn der<lb/>aufgeklärte, den Druck ſeines Joches fühlende Deutſche irgend Grund<lb/>zur Hoffnung auf beſſere Zeiten hat, ſo kann ſie nirgends anders beru-<lb/>hen als bei euch.</p><lb/><p>Nicht von dem großen Jeruſalem mit ſeinen Heuchlern, ſeinen Pha-<lb/>riſäern und Schriftgelehrten, nicht von da ging das Licht der Welt<lb/>aus, ſondern von dem unbedeutenden Bethlehem. Alſo wird auch nicht<lb/>in Berlin, wo ſchlimmere Heuchler als Phariſäer hauſen, der neue Hei-<lb/>land erſtehen, ſondern am Rhein iſt das kleine Bethlehem zu ſuchen.<lb/>Darum bereitet ihr dem, der da kommen ſoll, die Bahn, und ebnet<lb/>ſeine Wege, auf daß, wenn er kommt, er raſch und ungehindert dahin<lb/>ſchreiten könne. Darum, wenn ihr wollt, daß auch wir uns der Hoff-<lb/>nung hingeben, ſo ſeid unermüdet im Handeln und beſtätigt durch euer<lb/>Thun die Meinung, die Deutſchland von euch hegt. Wirket mit Kraft<lb/>dahin, daß unter den Großen der Geiſt der Machthaberei, unter den<lb/>Geringern der Geiſt der ſklaviſchen Demuth vertilgt, und <hi rendition="#g">ein</hi> Geiſt,<lb/><hi rendition="#g">ein</hi> Sinn der Eintracht und Brüderlichkeit herrſchend, daß die Hab-<lb/>ſucht und Herrſchſucht der Ariſtokraten und Prieſter unſchädlich gemacht<lb/>oder unterdrückt werde. Denn ſie ſind die feindlichen Dämone, die der<lb/>Freiheit entgegenſtehen, ſie ſind die kräftigſten Stützen der Tyrannei,<lb/>des Abſolutismus.</p><lb/><p>Auf euch ſind unſere, und aller Gleichgeſinnten Hoffnungen geſtützt,<lb/>und wir hegen zu euch das Vertrauen, daß ihr euch nicht von den Dro-<lb/>hungen der Machthaber werdet ſchrecken laſſen, die, wie wir vernehmen,<lb/>euer Vorhaben zu hindern gedenken. Ihr werdet euch nicht ſtören laſſen<lb/>durch die Maasregeln derjenigen Korporation, die ſich euere Landes-Re-<lb/>gierung nennt, und in ihren landesväterlichen Geſinnungen ſo weit geht,<lb/>eine Geſellſchaft rechtlicher Staatsbürger mit entehrenden Namen zu<lb/>belegen und ihren auf Verbeſſerung der allgemeinen <choice><sic>Laudeswohlfahrt</sic><corr>Landeswohlfahrt</corr></choice><lb/>zielenden Abſichten eine ſchädliche, verbrecheriſche Tendenz unterzulegen.<lb/>Eintracht giebt Stärke! Alſo werdet auch ihr, feſt zuſammen haltend,<lb/>in euch ſelbſt Hülfe und Beiſtand finden, wenn ihr ſie zur Abwehrung<lb/>von Gewaltthätigkeiten bedürft. War es euch Ernſt mit euerm Vor-<lb/>haben, habt ihr nicht unbedacht euch <hi rendition="#g">deutſche Männer</hi> genannt, dann<lb/>werdet ihr auch nicht feig zurück treten, ihr werdet dem Namen Ehre<lb/>machen, den ihr bekannt, ihr werdet eher euch für das allgemeine Beſte<lb/>aufopfern, als euch von dem Vorwurfe <hi rendition="#g">verächtlicher Furcht,<lb/>kalter Selbſtſucht</hi> treffen laſſen. War euer Vorſatz, dem <hi rendition="#g">mann-<lb/>haften Kampf für Erſtrebung geſetzlicher Freiheit und</hi><lb/><pb n="19" facs="#f0027" />
<hi rendition="#g">deutſcher Nationalwürde</hi> ein Feſt zu weihen, <hi rendition="#g">euch zu fried-<lb/>licher Beſprechung, inniger Erkennung, entſchloſſener<lb/>Verbrüderung für die großen Intereſſen, denen ihr<lb/>euere Liebe, euere Kraft geweiht</hi>, zu verſammeln, war er feſt<lb/>und wohlbedacht, dann werdet ihr euch, wir ſind davon überzeugt,<lb/>durch keinerlei Hinderniß abhalten laſſen, ihn auszuführen, dann wird<lb/>euch vielmehr der Widerſtand willkommen ſeyn, weil an ihm ihr eure<choice><sic>.</sic><corr/></choice><lb/>Kraft meſſen, euere Vaterlandsliebe erproben könnt. Ja, deutſche Män-<lb/>ner, ſeid unerſchütterlich in Vorſatz und Muth. Scheuet kein Opfer,<lb/>wie es auch heiße, und bedenket, daß nie etwas Großes ohne Opfer<lb/>erreicht worden. O des beneidenswerthen Looſes, ſich für ſein Vater-<lb/>land aufopfern zu dürfen.</p><lb/><p><hi rendition="#c">Im Namen aller Deutſchen am Nieder-Rhein.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">III.</hi> <hi rendition="#g">Adreſſe von Konſtanz am Bodenſee</hi>.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c">Ehrenwerthe teutſche Ma&#x0364;nner des baieriſchen Rheinkreiſes!<lb/>Liebe Vaterlands-Genoſſen!</hi></p><lb/><p>Die unterzeichneten Bu&#x0364;rger zu Conſtanz haben in den o&#x0364;ffentlichen<lb/>Bla&#x0364;ttern mit wahrer und inniger Freude Euren Aufruf zum teutſchen<lb/>Maifeſte auf dem Schloſſe Hambach bei Neuſtadt an der Haardt, ver-<lb/>nommen, als deſſen Zweck uns &#x201E;friedliche Beſprechung, innige Erkennung<lb/>und entſchloſſene Verbru&#x0364;derung fu&#x0364;r die großen Intereſſen, denen wir<lb/>unſere Liebe und unſere Kraft geweiht&#x201C; bezeichnet wird.</p><lb/><p>Zum Beweiſe daß wir auch hier an Su&#x0364;dteutſchlands a&#x0364;ußerſter Grenze<lb/>durchdrungen ſind von warmer Liebe fu&#x0364;r die heilige Sache des theuern<lb/>teutſchen Vaterlandes, zum Beweiſe daß auch wir regen Antheil nehmen<lb/>an dem Ma&#x0364;nnerwort, das fu&#x0364;r die Sache des Rechtes und der Civiliſation<lb/>geſprochen wird, ſenden wir aus unſerer Mitte zwei durch unſere Wahl<lb/>ernannten Bu&#x0364;rger die Herren Handelsmann <hi rendition="#g">Karl Delisle</hi> und Rechts-<lb/>praktikant und Schriftverfaſſer <hi rendition="#g">Karl Hu&#x0364;etlin</hi>. Dieſe mo&#x0364;gen Ihnen,<lb/>ſie mo&#x0364;gen dem geſammten Vaterlande ſagen, daß auch wir freudig bereit<lb/>ſind fu&#x0364;r Freiheit, Recht und Ordnung, fu&#x0364;r Volkes-Ehre und Tugend<lb/>mit Allem was unſere Kra&#x0364;fte vermo&#x0364;gen redlich und ma&#x0364;nnlich einzuſtehen.</p><lb/><p>Des Himmels Segen komme u&#x0364;ber unſer Vaterland, &#x2014; u&#x0364;ber das<lb/>theure teutſche Land!</p><lb/><p>Gruß und Bruderkuß den teutſchen Bru&#x0364;dern und Vaterlands-<lb/>Genoſſen!</p><lb/><p><hi rendition="#g">Conſtanz</hi>, am Bodenſee den 21. Mai 1832.</p><lb/><p><hi rendition="#et">Folgen viele Unterſchriften.</hi></p><lb/><pb n="20" facs="#f0028" />
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">VI.</hi> <hi rendition="#g">Gefühle und Wünſche eines Greiſes am Bodenſee,<lb/>hervorgerufen durch die hohe Idee des am 27. Mai<lb/>abzuhaltenden Volksfeſtes zu Hambach in Rhein-<lb/>baiern</hi>.</hi></p><lb/><p>Durch ein halbes Jahrhundert habe ich die hochwichtigen Weltereig-<lb/>niſſe mit Intereſſe beobachtet. Ich ſah das große Weltereigniß der<lb/>franzöſiſchen Revolution vom Jahre 1789 erſtehen, beobachtete deſſen<lb/>Folgen und lebte in der tröſtlichen Hoffnung, Europa werde dadurch<lb/>emanzipirt und die ſchönen, freien, volksbeglückenden Grundſätze, die<lb/>ſich in dieſer welterſchütternden Revolution entwickelten, werden geläu-<lb/>tert die von ganz Europa werden. Das Mißglücken iſt leider allzube-<lb/>kannt. Im Anfang glaubte ich die erſte und größte Urſache dieſes Miß-<lb/>lingens in der Unwiſſenheit und dem Sclavenſinn der übrigen europäiſchen<lb/>Völker geſehen zu haben und fand im Verfolg dieſe meine Meinung<lb/>immer mehr beſtätiget. Ich ſah die Wunder, die die Tapferkeit des<lb/>franzöſiſchen Volkes bewirkte, mußte aber leider auch ſehen, daß dieſe<lb/>Tapferkeit durch Unkenntniß des Volkes mit ſeiner eigenen kritiſchen<lb/>Lage und Mangel an Gleichheit und Zuſammenhang ſeiner Geſinnungen,<lb/>dem Treiben der Despoten aller Art unterlag, und daß die vereinigte<lb/>Despotie ſich wieder zum Herrn der Welt und zum Unterdrücker der<lb/>Völker mehr als früher aufwarf, ſo daß ich jede Hoffnung aufgab, noch<lb/>vor meinem Tode, je unſer liebes Teutſchland frei und glücklicher als<lb/>bisher zu ſehen, bis endlich die Julirevolution von 1830 dieſe nieder-<lb/>ſchlagenden Gedanken einigermaßen verſcheuchte, und die Hoffnung in mir<lb/>nährte, noch in meinem Alter Schritte zur Befreiung meines lieben teutſchen<lb/>Vaterlandes zu erleben. Dieſe meine Hoffnung wird durch die Ent-<lb/>wickelung des teutſchen Volksgeiſtes für Freiheit und Recht, des Ent-<lb/>gegenſtrebens der Despotie ohngeachtet, in dem gegenwärtigen höchſt<lb/>wichtigen Zeitpunkt geſteigert, und es läßt ſich hoffen, daß die Be-<lb/>mühungen ſo vieler biedern, gelehrten, deutſchen Männer, die ſich un-<lb/>bedingt der Wahrheit, dem Recht, dem Vaterland opfern, in allen<lb/>Gauen Teutſchlands vorzüglich aber in dem wackern <choice><sic>Rbeinbaiern</sic><corr>Rheinbaiern</corr></choice> häufig<lb/>und conzentrirt ſich vorfinden, und dieſen Sieg früher, als das zwei-<lb/>felhafte und bedenkliche Alter vermuthete, erringen möchten.</p><lb/><p>Doch dieſe Hoffnung trübt die immer mehr herannahende Gewiß-<lb/>heit, daß der bisher von der vereinten europäiſch-aſiatiſchen Despotie<lb/>durch Ränke, Lug und Trug geführte Kampf gegen Menſchen- und<lb/>Volksrechte, und vorzüglich gegen die in dem freieren Weſten von Eu-<lb/><pb n="21" facs="#f0029" />
ropa ſich befindenden ſüdteutſchen conſtitutionellen Staaten, Frankreich &#xA75B;c.<lb/>ſeitdem die Scheidewand (Polen) geworfen, und der Barbarei Thür<lb/>und Thor zur Unterſtützung unſerer Despoten geöffnet iſt, daß dieſer<lb/>Kampf auf blutigem Wege beginnen wird.</p><lb/><p>Daher kann der Menſchenfreund noch einzig in dem Anſchließen und<lb/>vereinten Wirken der Völker Hoffnung ſchöpfen, daß dieſer Kampf zur<lb/>Ehre und zum Wohl der Menſchheit, mit Erſtehung eines deutſchen<lb/>Vaterlandes beendigt werden möchte. Halten die Völker Teutſchlands,<lb/>Frankreichs und aller Staaten, welche <choice><sic>Volsbefreiung</sic><corr>Volksbefreiung</corr></choice> von der verächt-<lb/>lichſten Tyrannei verlangen, nicht zuſammen, laſſen ſie getheilt den<lb/>Despoten Zeit, eine Nation nach der andern zu ſchlachten, zu unter-<lb/>jochen, wie Polen, wie Italien, wie Spanien und Portugal, und<lb/>wenn ihnen das Spiel gelingt, auch Belgien und Holland, ſo iſt Eu-<lb/>ropa für immer in die Nacht der ewigen Sclaverei geworfen.</p><lb/><p>Unter ſolchen traurigen Vorausſichten müſſen Unternehmungen wie<lb/>das bevorſtehende Volksfeſt, neues Leben, neuen Troſt der gekränkten<lb/>Menſchheit geben. Wird das Volk klüger und beſſer als in der erſten<lb/>franzöſiſchen Revolution ſeine eigenen Rechte, ſein eigenes Glück bewa-<lb/>chen, und ſtatt ſich zur Unterjochung der Völker als Mordknechte von<lb/>der Despotie gebrauchen zu laſſen, für ſein eigenes Recht, <choice><sic>fur</sic><corr>für</corr></choice> ſein<lb/>eigenes Wohl Blut und Leben ins Spiel ſetzen, ſo iſt der Sieg für<lb/>Recht und Wahrheit gewiß, ſo darf der Teutſche in der ſichern Hoff-<lb/>nung leben, wieder ein Vaterland, ein vereintes Teutſchland mit Kraft<lb/>und Macht erſtehen zu ſehen.</p><lb/><p>Von dieſer Seite aus betrachtet, ſollte das Maifeſt zu Hambach in<lb/>der Geſchichte Teutſchlands und ſeiner politiſchen Wiedergeburt eine noch<lb/>höhere Wichtigkeit erlangen, als die Wartburg in der kirchlichen Refor-<lb/>mationszeit.</p><lb/><p>Da ſollen ſich die Völker aller Gauen Teutſchlands das heilige<lb/>Wort in echt deutſchem Sinn geben, vereint und feſt zuſammen zu hal-<lb/>ten, und für Recht und Wahrheit zu kämpfen, wo es der Augenblick<lb/>erfordert.</p><lb/><p>Dank daher den edeln Männern Rheinbaierns, die dieſen hohen<lb/>Gedanken in Anregung brachten, er goß Balſam in die gekränkte Bruſt<lb/>des Greiſes, belebte den rüſtigen Mann mit Muth, feuerte das Herz<lb/>des Jünglings zum muthigen Kampfe an und ſchafft, ſo zu ſagen, ſchon<lb/>zum voraus in geiſtigem Sinne ein neues verbrüdertes Teutſchland.</p><lb/><p>Der Himmel ſegne mit einem günſtigen Erfolg dieſes große Wahr-<lb/>zeichen der Volksbefreiung, er ſtärke und erleuchte die teutſchen Heroen,<lb/><pb n="22" facs="#f0030" />
die dieſen Kampf, der Verfolgungen durch Kerker und Interdikte ohn-<lb/>geachtet, bisher ſo unerſchrocken fortſetzten, und den Muth hatten, den<lb/>großen Schritt zu einem Verbrüderungsfeſte des teutſchen Volkes, un-<lb/>ter Verboten und Bajonetten zu wagen.</p><lb/><p>Ich weiß zum Voraus, daß alles was der gegenwärtige gefahrdrohende<lb/>Zeitpunkt erfordert, von den bei dem Feſte vereinten Vaterlands-Freunden<lb/>umfaſſend berathen wird, erlaube mir aber doch einige Gegenſta&#x0364;nde zu<lb/>beru&#x0364;hren, die ich fu&#x0364;r dringend halte.</p><lb/><p>1. Welche Geſinnung herrſcht in den teutſchen Gauen in Hinſicht<lb/>des bisher von den Feinden der Volksrechte ſo ſehr benutzten Franzoſen-<lb/>haſſes? Wird dieſer wieder wie in den 1790r Jahren &#xA75B;c. der Despotie<lb/>die Hand reichen?</p><lb/><p>Wollen wir unſere Freiheit, wollen wir ein einziges Teutſchland errin-<lb/>gen, ſo iſt es nur dauerhaft mo&#x0364;glich, wenn wir und das franzo&#x0364;ſiſche Volk fu&#x0364;r<lb/>einerlei Zweck zum Kampf geru&#x0364;ſtet da ſtehen, und wenn es die Noth er-<lb/>fordert vereint fu&#x0364;r einerlei Zweck ka&#x0364;mpfen. Die Idee von Eroberungs-<lb/>und Unterjochungskrieg durch die Franzoſen, wenn der Kampf vom Volk<lb/>ausgeht, im Volksſinn gefu&#x0364;hrt wird, ſoll uns nicht mehr als Schreckbild die-<lb/>nen. Vo&#x0364;lker, die fu&#x0364;r Freiheit ka&#x0364;mpfen, die vereint fu&#x0364;r die gleiche Sache<lb/>ſtreiten, können ſich nicht gegenſeitig der Freiheit berauben &#xA75B;c.</p><lb/><p>Daher laßt uns wenigſtens in unſerm Su&#x0364;dteutſchland dieſes Schreck-<lb/>bild, womit die Ariſtokraten die teutſchen Vo&#x0364;lker zu ta&#x0364;uſchen ſuchen, ver-<lb/>ſcheuchen, und unſere teutſchen Bru&#x0364;der u&#x0364;ber das wahre Verha&#x0364;ltniß dieſes<lb/>Gegenſtandes belehren.</p><lb/><p>2. Wie wird ſich das ſu&#x0364;dteutſche Volk verhalten, wenn Oeſtreich und<lb/>Preußen unter dem Vorwand die Regierungen gegen vorgeſchu&#x0364;tzte Eingriffe<lb/>des Volkes, gegen Volks-Aufſta&#x0364;nde &#xA75B;c. zu ſchu&#x0364;tzen, und den Bundestags-<lb/>Beſchlu&#x0364;ſſen, wenn ſie auch noch ſo volksfeindlich ſein ſollten, Kraft und<lb/>Vollzug zu verſchaffen, die ſu&#x0364;dteutſchen Staaten bis an die Grenzen<lb/>Frankreichs mit ihren Truppen u&#x0364;berſchwemmen, uns unter dieſem Deck-<lb/>mantel wie ein ſchon occupirtes Land behandeln, uns auf dieſe Art mit<lb/>in den Kampf gegen Frankreich, gegen Freiheit und Volksrechte fu&#x0364;h-<lb/>ren, unſer ſcho&#x0364;nes Land zum gra&#x0364;ßlichſten Kriegsſchauplatz umwandeln,<lb/>und dadurch unſer Unglu&#x0364;ck auf den ho&#x0364;chſten Grad ſteigern wollten.</p><lb/><p>Die Beantwortung dieſer Frage mag allerdings ſehr ſchwierig ſein,<lb/>aber man ſollte hieru&#x0364;ber vor der That gefaßt, entſchloſſen und u&#x0364;ber das<lb/><pb n="23" facs="#f0031" />
allgemeine Benehmen verſta&#x0364;ndiget ſein, indem alle ſu&#x0364;dteutſchen Staaten<lb/>allgemein und vorzu&#x0364;glich aber einzeln ganz beſonders bei ſolchen Vorfa&#x0364;llen<lb/>in die ho&#x0364;chſte Verlegenheit verſetzt und durch ungeregeltes getheiltes Ver-<lb/>fahren Einzelne zweklos ihre Kra&#x0364;fte opfern wu&#x0364;rden.</p><lb/><p>Mo&#x0364;ge die Weisheit der Stimmfu&#x0364;hrer des teutſchen Volkes, die<lb/>vertraut ſind mit der gegenſeitigen Stellung der Vo&#x0364;lker, hierin Rath<lb/>geben.</p><lb/><p>3. Wie hat ſich das teutſche Bundesvolk zu benehmen, wenn einzelne<lb/>Bundesſtaaten z. B. Baden, in ſeinen conſtitutionell errungenen Rechten<lb/>durch Truppengewalt beeintra&#x0364;chtiget werden?</p><lb/><p>4. Aus der Tagesgeſchichte geht unwiderleglich hervor, daß Rußlands<lb/>Autokrat ſich ſelbſt unberufen zum europa&#x0364;iſchen Diktator aufgeworfen<lb/>hat, daß er abſolut ſich ſowohl in die inneren als a&#x0364;ußeren Angelegenheiten<lb/>aller europa&#x0364;iſchen Staaten und vorzu&#x0364;glich der Teutſchen miſcht, daß er<lb/>unſere errungenen Verbeſſerungen und geſetzlichen Inſtitutionen anfeindet<lb/>und nur im Hinterhalt den Zeitpunkt ablauert, um mit ſeinen Barbaren-<lb/>Horden Preußens und Oeſtreichs freiheitsmo&#x0364;rderiſche Beſtrebungen durch<lb/>Waffengewalt zu unterſtu&#x0364;tzen und jeden Funken von Licht, Wahrheit und<lb/>Recht aus dem bedra&#x0364;ngten Continent von Europa zu verbannen, und<lb/>daß die u&#x0364;brigen europa&#x0364;iſchen Regierungen ſtillſchweigend dieſe uſurpirte<lb/>Diktatur anerkennen, wa&#x0364;hrend der ruſſiſche Autokrat willku&#x0364;hrlich und<lb/>Einreden der u&#x0364;brigen europa&#x0364;iſchen Ma&#x0364;chte verachtend, in der polniſchen<lb/>Angelegenheit Eid- und Vertra&#x0364;gebru&#x0364;chig handelt, da doch Polens Sache<lb/>keine blos ruſſiſche, ſondern eine hochwichtige allgemeine europa&#x0364;iſche Ange-<lb/>legenheit iſt, bleiben muß und bleiben wird.</p><lb/><p>Nun fragt ſichs, was wird das teutſche Volk thun, wenn die ruſſiſchen<lb/>Kriegsſchaaren Teutſchlands Grenzen u&#x0364;berſchreiten? Werden dann dieſe<lb/>Vo&#x0364;lker untha&#x0364;tig warten bis die ruſſiſchen Schla&#x0364;chter ihnen auf eigenem<lb/>Heerd das Beil auf den Scha&#x0364;del ſchlagen?</p><lb/><p>Wird es nicht rathſamer ſein, wenn Frankreich durch ſeine unter die<lb/>ruſſiſche Knute herab gewu&#x0364;rdigte <hi rendition="#aq">Juste milieu</hi> Regierung ſich dann noch<lb/>untha&#x0364;tig verhalten und nicht all ſeine Kra&#x0364;fte entwickeln, wenn unſere<lb/>Fu&#x0364;rſten ſich ſelbſt und ihr Volk dieſen gra&#x0364;ßlichen entehrenden Schickſalen<lb/>preisgeben wollten, daß das vereinte <choice><sic>frano&#x0364;ſiſche</sic><corr>franzo&#x0364;ſiſche</corr></choice> und teutſche Volk in<lb/>Maſſe ſich erheben, und man das ſcha&#x0364;ndliche Anſinnen dieſer anru&#x0364;k-<lb/>kenden Feinde an den no&#x0364;rdlichen und o&#x0364;ſtlichen Grenzen Teutſchlandes zu<lb/>vereiteln ſuchen wu&#x0364;rde?</p><lb/><pb n="24" facs="#f0032" />
<p>5. Werden ſich jetzt noch teutſche Ma&#x0364;nner vorfinden, die ſich durch<lb/>Preußens Lokſpeiſe des Zoll- und Handelsverbandes mit dem abſoluten<lb/>Netz der Willku&#x0364;hr-Herrſchaft umſtriken laſſen wollen? Die die Falle die<lb/>dem conſtitutionellen Teutſchland dadurch gelegt iſt, nicht wittern ſollten?</p><lb/><p>Wir wollen alle eine allgemeine teutſche Handels- und Gewerbe-Frei-<lb/>heit, wir wollen aber zuvor ein freies, von dem Abſolutismus unabha&#x0364;ngiges<lb/>Teutſchland, denn nur Staaten, die ſolchen geſetzlichen Gemeinſinn, auf<lb/>Freiheit und Gleichheit der Rechte gebaute Inſtitutionen haben, ko&#x0364;nnen<lb/>ungefa&#x0364;hrdet ein gemeinſames Intereſſe betreiben.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">IV.</hi> <hi rendition="#g">Adreſſe des polniſchen National-Comite in Paris</hi>.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c">Das polniſche National-Comite an ſeine deutſchen Brüder bei dem<lb/>Volksfeſte auf dem Schloſſe Hambach.</hi></p><lb/><p>Verſammelte an dieſem Orte, welchen die Geſchichte verewigen<lb/>wird, des großen, erhabenen und edlen Zieles wegen, zu welchem er<lb/>nach dem Aufrufe Eurer Wortführer leiten ſoll, empfanget hie-<lb/>mit unſern brüderlichen Gruß von uns, als den dermaligen Vertheidi-<lb/>gern der Sache einer unglücklichen Nation.</p><lb/><p>Ja, groß, erhaben und edel iſt das Ziel, zu deſſen Erringung<lb/>Ihr bei dieſem der Hoffnung gewidmeten Feſte die Mittel beſprechen<lb/>wollet.</p><lb/><p>Nur in der politiſchen Einheit Eures Vaterlandes, durch eine Ver-<lb/>bindung der einzelnen Brüderſtämme, können die gemeinſamen In-<lb/>tereſſen, das Geſammtwohl alſo Eurer Nation, befördert, die innere<lb/>Willkühr und äußere Gewalt abgeſchafft, und geſetzliche Freiheit und<lb/>deutſche Nationalwürde erſtrebt werden.</p><lb/><p>Aber das Fortbeſtehen des Errungenen kann nur die Einführung<lb/>der Volks-Souveränität verbürgen, welche der politiſchen Reform zur<lb/>Grundlage dienen muß.</p><lb/><p>Alle annoch von Despoten beherrſchten europäiſchen Völker werden<lb/>ihr inbrünſtiges Gebet mit dem Eurigen verbinden, daß der Ewige,<lb/>der Gott der Gerechten, Euch bei Eurem Vorhaben beiſtehen und deſ-<lb/>ſen Erringung gewähren, Eure Hoffnungen und ihre Wünſche mit einem<lb/>günſtigen Erfolge krönen möge &#x2014; denn durch die bürgerliche Emanzi-<lb/>pation eines ſo großen Volkes wird der Grundſtein zur Befreiung aller<lb/>anderen Völker vom Sklaven-Joche gelegt.</p><lb/><p>Und wenn Ihr nach Erringung der beabſichtigten Reform dem<lb/>Ewigen für ſeinen göttlichen Beiſtand den Dank zollend, und<lb/>auf den Gräbern Eurer Väter, welche der Wahrheit und Frei-<lb/><pb n="25" facs="#f0033" />
heit ihre Ruhe, Sicherheit, ja ſogar ihr Leben gewidmet haben, opfern<lb/>werdet, dann gedenket auch unſerer Geſetzgeber, welche ſchon vor 40<lb/>Jahren das von ihren Vorfahren ererbte große Prinzip der Volks-<lb/>Souveränität, als das erſte Bedürfniß für Ruhe und Sicherheit der<lb/>Völker &#x2014; als die erſte Bedingung des Fortbeſtehens der Volksfreiheit<lb/>in ihrem ganzen Umfange mit der Oberaufſicht über die Werkzeuge der<lb/>vollſtreckenden Gewalt, in der von ihnen unſerm Vaterlande gegebenen<lb/>Verfaſſung vom Jahre 1791 verkündeten, welche aber Märtyrer der<lb/>Volksſache wurden, und die weitere Entwicklung ihres großen Werkes<lb/>nicht erlebten, weil der auswärtige Einfluß &#x2014; die unter einander ver-<lb/>bundenen Despoten es gleich zu untergraben ſuchten und das große Prin-<lb/>zip im Keime erdrückten, da daſſelbe, außer bei uns, Nirgends einen Ver-<lb/>theidiger gefunden hat.</p><lb/><p>Die Erringung dieſes Prinzips und unſer Vorhaben, die Wohltha-<lb/>ten der bürgerlichen Emanzipation allen Volksklaſſen zuzugeſtehen, iſt<lb/>und ſoll unſer größtes Bemühen ſeyn, beide ſeyen die erſte Bedingung<lb/>der Unabhängigkeit, nach welcher wir ſtreben. Es leben unſere deut-<lb/>ſchen Brüder.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Paris</hi>, den 16. Mai 1832.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et">Lelewel. Rykaczewski. Zaliwski. Przeciszewski. Hluszniewicz.<lb/>Chodzko. Hube. Pietkiewicz, Sekr.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">V.</hi> <hi rendition="#g">Adreſſe der Volksfreunde</hi> (<hi rendition="#aq">amis du peuple</hi>) <hi rendition="#g">zu<lb/>Straßburg</hi>.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c">Die Geſellſchaft der Volksfreunde dem patriotiſchen Bundesvereine in<lb/>Hambach.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et">&#x00BB;Völker ſchließt den heil&#x2019;gen Bund,<lb/>&#x201E;Und reichet euch die Bruderhand.&#x00AB;</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Berenger</hi>.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Deutſche Männer</hi>!</hi></p><lb/><p>Der Cultus der Freiheit iſt allen gebildeten Völkern gemein. Es<lb/>iſt die Religion der Männer, deren Herz für Vaterland und für die<lb/>Menſchheit ſchlägt, Aller derer, die mit Kraft und Biederſinn nach der<lb/>Wohlfahrt ihrer Brüder ſtreben.</p><lb/><p>Dieſe Religion, dieſer Glaube einet alle Sekten, alle Stämme,<lb/>alle Nationen.</p><lb/><p>Dieſe Wahrheit habt Ihr empfunden als Ihr das hohe Feſt be-<lb/>ſchloſſen, das Euch heute vereint. Auch unſer Herz, das Herz von<lb/>Frankreichs Patrioten, ſchlug dem Eurigen entgegen, und zu neuem<lb/><pb n="26" facs="#f0034" />
Leben iſt die Sympathie erwacht beim Anblick der heiligen Flamme, die<lb/>Euch durchglüht.</p><lb/><p>Beharret treu und bieder, deutſche Männer, in Eurem edlen Ent-<lb/>ſchluß. Schließet den Bund der Völker-Einheit unter Euren getrennten<lb/>Fürſtenſtaaten. Zernichtet die Feſſeln, die der Abſolutismus zu Eurer<lb/><hi rendition="#g">Trennung</hi> geſchmiedet.</p><lb/><p>Mög&#x2019; unter Euch ein hochherziger und heiliger Bruderbund erſte-<lb/>hen. Das Frankenvolk jauchzt Eurem muthvollen Streben Beifall zu,<lb/>es theilt Eure Wünſche, Eure Sache iſt auch die ſeinige. Obgleich es<lb/>in den Juliustagen dieſem Geiſte der Freiheit den erſten Aufſchwung<lb/>gegeben, der die Welt jetzt in Bewegung ſetzt, ſo ſeufzt es nichts deſto-<lb/>weniger unter den Folgen der bitterſten Täuſchungen, als Opfer ſeines<lb/>Vertrauens in gewiſſe Menſchen, die ihm keine andere Bürgſchaft dar-<lb/>boten, als ihre falſchen und prahleriſchen Verſprechungen.</p><lb/><p>Möchte ſein Beiſpiel Euch zur zweifachen Lehre dienen.</p><lb/><p>Empfanget nun beſonders die Verſicherung des biedern Bruder-<lb/>Sinnes, den Euch Straßburgs Patrioten auf alle Zeiten weihen.</p><lb/><p>Rechnet bei jeder Gelegenheit auf ihren Beiſtand und ihre Sym-<lb/>pathie. Auch ſie ſind bereit, gleich Euch und mit Euch, mit Blut und<lb/>Leben das Intereſſe Aller, das Intereſſe der Freiheit zu befördern und<lb/>zu wahren.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Bundesgruß den Brüdern</hi>.</hi></p><lb/><p>Außer der mitgetheilten Adreſſe hatten unſere Brüder in Rhein-<lb/>preußen noch folgendes Lied gedruckt eingeſendet und unter die anweſen-<lb/>den Patrioten vertheilen laſſen.</p><lb/><lg type="poem"><head><hi rendition="#g">Den Gleichgeſinnten im freiern Deutſchland</hi>.</head><lb/><lg n="1"><l>Freudenklang hat unſer Ohr vernommen,</l><lb/><l>Friſche Lüfte trugen ihn uns zu;</l><lb/><l>Lichte Gluten ſehn wir rings erglommen;</l><lb/><l>Nur bei uns noch waltet Grabesruh.</l><lb/><l>Geiſter, die der Gruft erſtiegen,</l><lb/><l>Eure Gauen frei durchfliegen,</l><lb/><l>Müſſen hier im Sarg ſich ſchmiegen,</l><lb/><l>Von des Schickſals böſem Fluch gebannt.</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Schürt mit Eifer heller ſtets die Gluten,</l><lb/><l>Lauter jauchzt der Freiheit ſtolzes Lied:</l><lb/><l>Ob erwachen, die bis jetzt noch ruhten,</l><lb/><l>Ob vielleicht der Nebelduft entflieht</l><lb/><l>Lebenskräftig hat begonnen</l><lb/><l>Euer Lenztag, tauſend Sonnen</l><lb/><l>Strahlen warme Frühlingswonne,</l><lb/><l>Uns allein durchſchauert Winterfroſt,</l></lg><lb/><pb n="27" facs="#f0035" />
<lg n="3"><l>Fraget nicht, warum denn noch die Scheide</l><lb/><l>Feig das Schwert, das letzte Heil, verhüllt,</l><lb/><l>Nicht warum der Männermuth es leide,</l><lb/><l>Daß des Edlern Blick die Thräne füllt.</l><lb/><l>Sollen ſelbſt den Stab wir brechen</l><lb/><l>Ueber unſres Volkes Schwächen?</l><lb/><l>Höhnend wird die Schande ſprechen</l><lb/><l>Und zerreißen ſeinen Ehrenkranz.</l></lg><lb/><lg n="4"><l>Doch, o nein! ihr wacht ob ſeiner Ehren,</l><lb/><l>Schlingt als Kinder ihm den friſchen Kranz,</l><lb/><l>Und dem Volk, daß wir ſo fromm verehren,</l><lb/><l>Löſchet nie die Schmach den alten Glanz.</l><lb/><l>Mag der Sturm im Norden wüthen</l><lb/><l>Und verwehn der Freiheit Blüthen:</l><lb/><l>Wird der Süd die Keime hüten,</l><lb/><l>Bis herangereift die edle Frucht.</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Muth, ja Muth! nicht wird uns Gott verlaſſen,</l><lb/><l>Folgen wir in Treue ſeinem Wort.</l><lb/><l>Feurig laßt uns lieben, feurig haſſen</l><lb/><l>Und bereiten uns zum Drachenmord.</l><lb/><l>Wie der Lindwurm ſtolz ſich brüſtet,</l><lb/><l>Ihm nach unſerm Blut gelüſtet,</l><lb/><l>Wir ſind alle wohl gerüſtet,</l><lb/><l>Tragen kühnen Muth und Kraft von Gott.</l></lg><lb/><lg n="6"><l>Wenn der Sturm auch ſeine Flügel ſchwinget,</l><lb/><l>Und die Bosheit hemmt die große That;</l><lb/><l>Zaget nicht, weiß Gott, noch mancher ringet,</l><lb/><l>Mancher ſtreut noch ſtill des Guten Saat.</l><lb/><l>Ob die Schergen nächtlich ſchleichen,</l><lb/><l>Andre ruhn wie kalte Leichen:</l><lb/><l>Wir voll Gottvertrauen reichen</l><lb/><l>Uns die Hand und fördern wohl das Werk.</l></lg><lb/><lg n="7"><l>Nicht die Ferne trennt die Bruderherzen,</l><lb/><l>Hier die Hand, Gott zeugt uns, ſchlaget ein!</l><lb/><l>Ja, wir ſehn uns, wenn ſich, auszumerzen</l><lb/><l>Sklavenſchmach, die Heldenſchaaren reih&#x2019;n.</l><lb/><l>Schafft nur weiter unverdroſſen,</l><lb/><l>Wird auch noch, ſo&#x2019;s Gott beſchloſſen,</l><lb/><l>Mancher Leidenskelch genoſſen, &#x2014;</l><lb/><l>Gottes Sache wird nicht untergehn!</l></lg></lg><lb/><p>Der würdige deutſche Veteran, <hi rendition="#g">Benzel-Sternau</hi>, welcher durch<lb/>unüberwindliche Hinderniſſe vom Feſte leider abgehalten war, drückte in<lb/>einem Brief ſeinen Schmerz und in nachfolgenden Liedern ſeine patrio-<lb/>tiſchen Empfindungen aus:</p><lb/><lg type="poem"><head><hi rendition="#g">Loſungswort dem Mai der Teutſchen</hi>.</head><lb/><lg n="1"><l>Dein Blick ſo ſtreng, o Mutter Zeit?</l><lb/><l>Kommt doch aus Mutteraugen! &#x2014;</l><lb/><l>&#x201E;Wie lange noch das Kinderkleid,</l><lb/><l>&#x201E;Wollt nie zu Männern taugen?&#x201C; &#x2014;</l><lb/><pb n="28" facs="#f0036" />
<l>Der Väter Schuld hat uns geweiht,</l><lb/><l>Aus Schmerz die Kraft zu ſaugen!</l></lg><lb/><lg n="2"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>Aus Schmerz die Kraft zu ſaugen</l><lb/><l>Mit Gluten in den Augen!</l></lg><lb/><lg n="3"><l>&#x201E;Reißt muthig euch von Trümmern los,</l><lb/><l>&#x201E;Entſagt den Ahnenlappen!</l><lb/><l>&#x201E;Hervor aus reicher Blühte Schoos,</l><lb/><l>&#x201E;Dem Geiſt vertraute Knappen!</l><lb/><l>&#x201E;Des Golds genug ſchürft&#x2019; Geninsſtoß,</l><lb/><l>&#x201E;Ein Volk erſteh&#x2019;, kein Wappen!</l></lg><lb/><lg n="4"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>Ein Volk erſteh&#x2019;, kein Wappen,</l><lb/><l>Auf Meiſter! nieder Knappen!</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Dich grüße Phönix! Sonnenduft</l><lb/><l>Im Bett der Lorberreißer!</l><lb/><l>Erſtehend aus der Hermannsgruft</l><lb/><l><hi rendition="#g">Ein</hi> Volk! Begeiſt&#x2019;rung Kaiſer!</l><lb/><l>Zerſegle, frecher Aar! die Luft;</l><lb/><l>Das Sonnenkind glüht heißer!</l></lg><lb/><lg n="6"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>Das Sonnenkind glüht heißer,</l><lb/><l>Sei, teutſcher Muth uns Kaiſer!</l></lg></lg><lb/><lg type="poem"><head><hi rendition="#g">Hiſtoriſch Lied dem Dezember der Teutſchen</hi>.</head><lb/><lg n="1"><l>Was ſiehſt du, guter Alter</l><lb/><l>Trüb nach der Ferne aus? &#x2014;</l><lb/><l>&#x00BB;Es ſtellt&#x2019; mich mein Verwalter</l><lb/><l>&#x201E;Als Wache vor mein Haus.&#x00AB;</l></lg><lb/><lg n="2"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>Ei! ei! gedult&#x2019;ger Greis,</l><lb/><l>Ei! ei! ſo grau als weiß!</l></lg><lb/><lg n="3"><l>Dich ſchnaubt herb an der Winter,</l><lb/><l>Wo blieb dein warmer Flauß? &#x2014;</l><lb/><l>&#x00BB;Verwalt&#x2019;rin für die Kinder</l><lb/><l>&#x201E;Macht&#x2019; Ueberröckchen d&#x2019;raus.&#x201C;</l></lg><lb/><lg n="4"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>Wol! wol! wer ſah noch Pelz</l><lb/><l>Am ächten Marmorfels!</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Nag&#x2019;ſt da &#x2019;nen magern Knochen,</l><lb/><l>Wo blieb dein fetter Schmauß? &#x2014;</l><lb/><l>&#x201E;Ach meine Köche kochen</l><lb/><l>Sich erſt das Mark heraus.</l></lg><lb/><pb n="29" facs="#f0037" />
<lg n="6"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>So! ſo! dem Koch den Topf,</l><lb/><l>Der Herr ſpeißt mit dem Kopf?</l></lg><lb/><lg n="7"><l>Kein Tröpflein haſt im Becher,</l><lb/><l>Verrammelt Bachusklauß&#x2019;! &#x2014;</l><lb/><l>&#x201E;Der Kellner zog als Zecher</l><lb/><l>&#x201E;Hinein mit Sang und Brauß? &#x2014;</l></lg><lb/><lg n="8"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>Weh! weh! ſchenk&#x2019; Zähren ein,</l><lb/><l>Da braucht es keinen Wein!</l></lg><lb/><lg n="9"><l>Hohl&#x2019; aus dem Beutel Bazen,</l><lb/><l>Biſt ſo ein reicher Dauß! &#x2014;</l><lb/><l>&#x00BB;Mein Aff&#x2019; that ihn zerkrazen,</l><lb/><l>&#x201E;Dukaten rollten &#x2019;raus.&#x00AB;</l></lg><lb/><lg n="10"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>Brav! brav! Finanzgehirn</l><lb/><l>Bei ſtrupp&#x2019;ger Affenſtirn&#x00BB;!</l></lg><lb/><lg n="11"><l>Ich meinte dich zu kennen,</l><lb/><l>Doch biſt der Rechte nicht. &#x2014;</l><lb/><l>&#x00BB;Soll ich mich auch noch nennen,</l><lb/><l>&#x201E;Da alles von mir ſpricht?&#x00AB;</l></lg><lb/><lg n="12"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>Hoch! hoch! beſcheiden groß,</l><lb/><l>Legt die Bewund&#x2019;rung los!</l></lg><lb/><lg n="13"><l>King Lear&#x2019;s Anverwandter.</l><lb/><l>Und Pathchen Shakespear? &#x2014;</l><lb/><l>&#x201E;Ach! Publikum Genannter</l><lb/><l>Und gar geplagtes Thier! &#x2014;</l></lg><lb/><lg n="14"><l><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Chor</hi>.</hi></l><lb/><l>Hm! hm! nichts mehr davon,</l><lb/><l>Da kommen Gensdarmes ſchon!</l></lg></lg><lb/><p>Die Stadt Frankfurt hatte unter den Anweſenden folgende Karte<lb/>vertheilen laſſen: &#x00BB;An die auf dem Hambacher Feſt anweſenden Deut-<lb/>ſchen <hi rendition="#g">einen Brudergruß</hi> von allen Gleichgeſinnten in Frankfurt<lb/>a. M., welche dem Feſt nicht beiwohnen können.</p><lb/><p>Wir kehren nunmehr zur Chronologie des feſtlichen Tages zurück.</p><lb/><p>Als auch das Ende des majeſtätiſchen Zuges die Höhe der Schloß-<lb/>ruine Hambach erſtiegen hatte, eröffnete im Namen der Feſtordner eines<lb/>ihrer würdigſten Mitglieder, <hi rendition="#aq"><hi rendition="#b">Dr</hi>.</hi> <hi rendition="#g">Hepp</hi> aus Neuſtadt an der Haardt<lb/>die Feierlichkeit mit folgender Rede von der Tribüne:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Deutſche Männer und Brüder</hi>!</hi></p><lb/><p>Seid uns herzlich gegrüßt, an dem bedeutungsvollen Tage, der<lb/><pb n="30" facs="#f0038" />
uns heute erſchienen &#x2014; ſeid uns willkommen ihr Alle, die ihr von<lb/>nahe und ferne aus allen Gauen des deutſchen Vaterlandes euch hier<lb/>verſammelt habt &#x2014; empfanget unſeren innigen Dank, daß ihr unſeres<lb/>Aufrufs Sinn und Bedeutung ſo ſchnell erkannt und euch vereint habt<lb/>zu dieſer, für unſer deutſches Vaterland ſo wichtigen Verſammlung.<lb/>Im Angeſicht der Trümmer einer traurigen Vorzeit, in der unſer Volk,<lb/>niedergetreten von übermüthigen Zwingherrn, das Bild innerer Zerrüt-<lb/>tung und eines unwürdigen ſclaviſchen Zuſtandes darbot, ſtehen wir<lb/>jetzt, um uns als Freunde und Brüder zu erkennen, um die Hoffnung<lb/>einer beſſeren Zukunft in uns zu beleben und uns zur kräftigen in dem<lb/>Entſchluſſe, feſt und unerſchütterlich die Bahn zu wandeln, die zum Ziele<lb/>unſeres Strebens, zur Wiedergeburt unſeres geliebten Vaterlandes führt.</p><lb/><p>Was, meine Freunde, liegt uns dabey aber näher als die Frage,<lb/>was zu dieſem großen Ziele uns führe, das der Blick in die Zukunft<lb/>uns vorhält &#x2014; was die Schmach zu tilgen vermöge, die auf Deutſchlands<lb/>ſchönen Gauen laſtet, und auf dem Volke, das ſo bieder, ſo kräftig, ſo<lb/>tapfer unter den Völkern Europas daſteht? &#x2014; Worin das Mittel liege,<lb/>das unſerem theueren Vaterlande Ehre, Ruhm, Glück und Wohlſtand,<lb/>mit einem Worte die Größe und Bedeutung erringen und ſichern könne,<lb/>die es verloren.</p><lb/><p>Nur Bekanntes, aber dennoch ewig Wahres und nie genug zu<lb/>Wiederholendes ſpreche ich aus, wenn ich behaupte, daß die ganze<lb/>Schmach, der namenloſe Jammer, der auf Deutſchland laſtet, nur aus<lb/>der Vereinzelung und Getrenntheit der deutſchen Stämme, aus Mangel<lb/>an Volksthum, aus der Unentſchloſſenheit herrühre, für die heilige Sache<lb/>des Vaterlandes alles Andere zu opfern.</p><lb/><p>Nur Einheit giebt einem Volke Kraft und Sicherheit, mögen ein-<lb/>zelne Theile in ſich noch ſo ſchwach ſeyn, ſie werden in einem gemein-<lb/>ſamen Mittelpunkt ſtark und mächtig.</p><lb/><p>Nur Einheit des Willens und des Handelns bei allen deutſchen<lb/>Stämmen, Erſtarkung und Kräftigung des Volksgeiſtes und bei jedem<lb/>Einzelnen der Entſchluß für die heilige Sache des Vaterlandes jedes<lb/>Opfer zu bringen, ſind darum die Mittel &#x2014; die Schmach zu tilgen,<lb/>die auf unſerem Vaterlande laſtet.</p><lb/><p>Dieſes Ziel aber liegt uns ferne, ſo lange wir hin- und herſchwan-<lb/>ken in leidiger Halbheit, hoffend und fürchtend, ſchwatzend aber nicht<lb/>handelnd, begierig nach Sieg und Entſcheidung, aber zitternd vor Kampf<lb/>und Gefahr &#x2014; ſo lange kalt berechnender Eigennutz alle Handlungen,<lb/>ſelbſt die im Intereſſe des Vaterlandes unternommenen, auf die<lb/><pb n="31" facs="#f0039" />
Goldwage legt &#x2014; ſo lange jener falſche Liberalismus uns blendet, der<lb/>ſich nur kund giebt durch ſchöne Phraſen und rhetoriſche Figuren und in<lb/>Wirklichkeit nur ſtrebt nach nichtigem Glanze und nach Beförderung<lb/>perſönlicher Intereſſen &#x2014; ſo lange todtes Wiſſen und ſpitzfindige, gelehrte<lb/>Grübelei höher ſteht, als ein friſcher, geſunder Sinn, als ein klarer,<lb/>tüchtiger Verſtand, und eine heilige Begeiſterung für Recht und Wahr-<lb/>heit &#x2014; ſo lange endlich die Sprache des Gefühls und des Mitleids<lb/>mehr über uns vermag, als feſte Grundſätze und ein unbeugſamer Wille.<lb/>So lange unſer Volk an dieſen Fehlern wie an einer Cholera des Gei-<lb/>ſtes und des Herzens leidet, wird Deutſchlands Einheit, Deutſchlands<lb/>Freiheit, Deutſchlands Wiedergeburt nicht erblühen.</p><lb/><p>Auf darum, ihr deutſchen Männer und Brüder, vereinigt euch Alle,<lb/>die ihr wahre Freunde des Vaterlandes ſeyd, vereinigt euch! nicht im<lb/>Geheimen und Verborgenen, ſondern wie heute im Angeſicht des Vater-<lb/>landes, und wirkt, daß die Schlechten Widerſtand und die Schwachen<lb/>eine Stütze haben &#x2014; wirket, daß die Unentſchiedenen zum Entſchluſſe<lb/>kommen &#x2014; die Zaghaften Muth gewinnen und die öffentliche Meinung<lb/>in Wahrheit ſich ausſpreche. Nur auf dieſe Weiſe kann dem theueren<lb/>Vaterlande Hilfe und Rettung kommen, nur auf dieſem Wege werden<lb/>in ihm Ruhm und Glück, Ehre und Wohlſtand auferſtehen. Gelingt es<lb/>uns zu handeln, wie es Pflicht, Zeit und Lage gebieten &#x2014; gelingt es<lb/>uns, die vereinzelten Kräfte zu vereinigen und die vereinigten klug zu ge-<lb/>brachen &#x2014; welche Macht dürfte es dann wagen, unſerem feſten und<lb/>ernſten Willen entgegen zu treten?</p><lb/><p>Darum allen deutſchen Männern, welche für die Wiedergeburt des<lb/>Vaterlandes, entſchloſſen ſind jedes Opfer zu bringen, ein dreimaliges<lb/>Lebehoch!</p><lb/><p>Es lebe Deutſchlands Einheit!</p><lb/><p>Deutſchlands Freiheit &#x2014; und durch ſie, Deutſchlands Wiedergeburt!</p><lb/><p>Hierauf folgten ohne Unterbrechung die Reden des Redakteurs des<lb/>Weſtboten und der Zeitſchrift &#x201E;Deutſchland&#x201C; <hi rendition="#g">Siebenpfeiffer</hi> und<lb/>des Redakteurs der deutſchen Tribüne J. G. A. <hi rendition="#g">Wirth</hi>:</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Nede von Siebenpfeiffer</hi>.</hi></p><lb/><p>&#x201E;Der Gedanke des heutigen Feſtes und der Aufruf (vom 20. April)<lb/>zur Feier deſſelben haben ſo mancherlei und ſeltſame Auslegungen erfah-<lb/>ren, daß es Pflicht ſcheint für denjenigen, von welchem die Idee und<lb/>der Aufruf ausgegangen, ſich über die Bedeutung zu erklären, die er<lb/>damit verknüpft, wobei indeß Jedermann frei bleibt, ſie nach ſeiner<lb/><pb n="32" facs="#f0040" />
Weiſe zu deuten und auszubilden. Die Schmähungen des Amtseifers<lb/>muß man der zärtlichen Beſorgniß für beſtehende Inſtitutionen verzei-<lb/>hen; die einzige Antwort ſei: unſere würdevolle Haltung.</p><lb/><p>Aber indem ich mich anſchicke, von der Idee dieſes Feſtes zu reden,<lb/>ſuch&#x2019; ich, von deren Unermeßlichkeit durchdrungen, vergebens den rechten<lb/>Ausdruck für die Bilder, die ſchon bei einer andern Feier (am 29.<lb/>Januar <note place="foot" n="*)">S. Weſtbote 1832 Nr. 34, wo die Beſchreibung des Schüler&#x2019;ſchen<lb/>Feſtes alſo ſchließt: &#x201E;Dies der vorläufige Bericht, den der Weſtbote ab-<lb/>ſtattet. Er ſelbſt war Augenzeuge, er erzählt wahr und treu. Noch (am<lb/>Morgen nach dem Feſte) iſt er des gewaltigen Eindrucks kaum Herr;<lb/><hi rendition="#g">aber er gewahrt in naher Ferne die immer grö-<lb/>ßere Entfaltung des Bürgerlebens</hi>; er ſah in der geſtri-<lb/>gen Feier, in der Mitte der ausgezeichneteren Männer des Kreiſes, ein<lb/>Bürger- oder Volksfeſt, das, wie ſchon bemerkt, bald in ein wahres<lb/><hi rendition="#g">Nationalfeſt</hi> übergehen wird. Jeder der Anweſenden wird den em-<lb/>pfangenen oder erweckten heiligen Funken der Freiheit und deutſcher<lb/>Nationalität in die Herzen Aller übertragen und <hi rendition="#g">ſo eine Flamme<lb/>entzünden, in welcher das ſchmachvoll niedergetretene<lb/>deutſche Vaterland ſich zu läutern und wie der Phönix<lb/>jugendlich zu erſtehen hoffen darf</hi>.&#x201C;</note> vor meiner Seele ſtanden, und die in ſtets lichterer Klarheit<lb/>hervordringen aus den Tiefen der Zukunft.</p><lb/><p>Ich werde kurz ſeyn, am Tage, wo Aller Herzen voll ſind; ich<lb/>werde ſchlicht ſeyn, denn ich rede zu Allen; ich werde wahr ſeyn, nur<lb/>für die Wahrheit iſt dieſer Redeſtuhl errichtet. Wer reden will in die-<lb/>ſer kreiſenden Zeit der Völkergeburt, der rede frei und offen wie des<lb/>Himmels Sonne friſch hineinleuchtet in die ſündenvolle Nacht. Diener<lb/>der Gewalt mögen im Finſtern ſchleichen oder am hellen Tage die viel-<lb/>farbige Larve der Heuchelei und Lüge vornehmen; der Patriot, wer<lb/>ſein Vaterland liebt und die Freiheit liebt, wer die Menſchenwürde<lb/>trägt im Buſen, der tritt in ſeiner eigenſten Geſtalt auf: er kann irren,<lb/>aber nimmermehr ſich und Andere belügen; nicht jene Selbſtſucht wird<lb/>ihn beherrſchen, die in verſchleierter Halbheit ſich für jeden Ausgang<lb/>des großen Kampfes das Löſe- und Bindemittel retten will, nicht jene<lb/>Selbſtſucht, die die beſſere Ueberzeugung an die Furcht verräth oder um<lb/>ſchnöden Gewinn tauſcht, nicht jene Selbſtſucht, die, wie das Gift der<lb/>Cholera, die Lippen in ſtotternden Krampf ſetzt und den Pulsſchlag des<lb/>Herzens tödtend erſtarrt; ſondern der Gottesfunke der Menſchheit möge<lb/>ſein Gemüth bewegen, ſeine Zunge begeiſtern, der Gottesfunke der<lb/>Liebe zum Vaterland, zur Freiheit.</p><lb/><pb n="33" facs="#f0041" />
<p><hi rendition="#g">Vaterland &#x2014; Freiheit</hi> &#x2014; ja! <hi rendition="#g">ein freies deutſches Va-<lb/>terland</hi> &#x2014; dies der Sinn des heutigen Feſtes, dies die Worte, deren<lb/>Donnerſchall durch alle deutſchen Gemarken drang, den Verra&#x0364;thern der<lb/>deutſchen Nationalſache die Knochen erſchu&#x0364;tternd, die Patrioten aber an-<lb/>feuernd und ſta&#x0364;hlend zur Ausdauer im heiligen Kampfe, &#x201E;im Kampf zur<lb/>Abſchu&#x0364;ttelung innerer und a&#x0364;ußerer Gewalt.&#x201C;</p><lb/><p>Der <hi rendition="#g">Deutſchen Mai</hi> &#x2014; Wonnemonat nannten unſere Va&#x0364;ter<lb/>den Mai, wonniglich ſchmeichelt er den Sinnen, mit Wonne kirrt er das<lb/>Herz, mit Wonnebildern umgaukelt er die Phantaſie. Mit Blu&#x0364;ten ſahn<lb/>wir Baum und Strauch geſchmu&#x0364;ckt, ein Du&#x0364;ftemeer wird bald umfluthen<lb/>die zahlloſe Weingela&#x0364;nde: reiche Fruchtbarkeit wird der Erndtemonat<lb/>bringen, wenn kein Spa&#x0364;tfroſt to&#x0364;dtet, kein Hagel zerſchla&#x0364;gt, kein Sturm<lb/>zerknickt. Auch der <hi rendition="#g">Vo&#x0364;lker Leben</hi> hat ſeine Maitage, die wiederzukehren<lb/>pflegen in jedem politiſchen Umſchwung, der mit friſcher Jugendlichkeit alle<lb/>Nerven und Adern uns durchzuckt: wohl den Vo&#x0364;lkern, wenn die belebende<lb/>Sonne der Vaterlandsliebe die edleren Blu&#x0364;ten befruchtet, wenn nicht der<lb/>Winterfroſt der Selbſtſucht ſie to&#x0364;dtet, nicht der Sturm despotiſcher Gewalt<lb/>ſie vernichtet! Auch die Vo&#x0364;lker haben ihre Maitage, wo die blu&#x0364;tenum-<lb/>kra&#x0364;nzte Hoffnung erwacht, wo die patriotiſche Phantaſie mit roſenfarbenen<lb/>Geſichten ſpielt. Auch die Vo&#x0364;lker haben ihren Erndtemonat, und der<lb/>Baum ihres Lebens umha&#x0364;ngt ſich mit ko&#x0364;ſtlichen Fru&#x0364;chten, dem Segen des<lb/>Wohlſtandes und dem Ruhme der Geſchichte, wenn er wurzelt in der<lb/>Liebe zum Vaterland, wenn er von treuen Bu&#x0364;rgerha&#x0364;nden gepflegt und<lb/>gehegt wird.</p><lb/><p>Fu&#x0364;r unſer Deutſchland war ein ſolcher Mai aufgegangen, mit brau-<lb/>ſender Jugendkraft ſtu&#x0364;rzte das deutſche Volk in den Kampf, zu erringen<lb/>die Freiheit, zu erringen ein Vaterland; aber die edelſte Blu&#x0364;te des Siegs<lb/>ward zernagt vom Wurm fu&#x0364;rſtlich-ariſtokratiſcher Selbſtſucht, die heilige<lb/>Saat, von edlem Bu&#x0364;rgerblute gedu&#x0364;ngt, ward zertreten vom eiſernen<lb/>Fuß der Despoten. Nun iſt er wiedergekehrt der herrliche Vo&#x0364;lker-Mai,<lb/>er ſteht vor Aller Augen, das Haupt umkra&#x0364;nzt mit den Kra&#x0364;nzen der<lb/>Hoffnung: friſch will der Vo&#x0364;lkerbaum gru&#x0364;nen und blu&#x0364;hen, und mit reicher<lb/>Frucht ſich beladen. Aber noch ſtehen wir ſinnend und zaudernd; noch<lb/>iſt ihm nicht Aller Liebe geweiht, Aller pflegende Sorgfalt; noch ſchmach-<lb/>ten die Wurzeln auf du&#x0364;rrem Geſtein, du&#x0364;rftig benetzt von den Thra&#x0364;nen<lb/>der Ma&#x0364;rtyrer, die in Verbannung leben, in Kerkern ſeufzen, oder dem<lb/>Vaterlande den letzen Gruß zuwinkten von dem Schaffot. &#x2014;</p><lb/><p>So weit von dieſem erhabenen Punkte der Blick reicht, dehnt ſich aus<lb/>das herrliche Rheinthal, jener beneidete Garten, auf den die Natur alle<lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0042" />
Fülle des Segens <choice><sic>ansgeſchüttet</sic><corr>ausgeſchüttet</corr></choice>; aber das deutſche Vaterland liegt ver-<lb/>ödet. Gärten für Obſt, für Wein, für Brodfrüchte, grünende Wieſen<lb/>und Anlagen prangender Luſt haben deutſche Hände geſchaffen; aber brach<lb/>liegt der Boden des Vaterlandes. Sinnreich raffinirt der Erwerb, wie<lb/>er den Baum, wie er den Weinſtock veredle, wie er den Waizenhalm<lb/>ſchießen und gewichtig laden mache, wie er den Waſſerfluten den Raub<lb/>entziehe, wie er den wildeſten Berg umſchaffe zu fruchtbarem Ertrag &#x2014;<lb/>aber die Fluren des Vaterlandes ſtehen verlaſſen, Dörner und Diſteln<lb/>wuchern, Uhus herrſchen als Adler, Büffel ſpielen die Löwen, und<lb/>kriechendes Gewürm, Volk genannt, ſchleicht und windet ſich auf der<lb/>Erde, zahllos ſich vervielfältigend und jenen Raubthieren zum üppigen<lb/>Fraß dienend. Geſchäftig forſcht und brütet der Geiſt der Erfindung,<lb/>der Entdeckung, des Betriebs, wie er aus dem Leib der Erde die Metalle<lb/>herauf hole zu Werkzeugen der Arbeit, des Gewinns und ach! unſrer<lb/>Bedrückung; aber das edlere Metall der Vaterlandsliebe ruht verſchüttet.<lb/>Der ſinnende Geiſt errichtet Eiſenbahnen und baut Dampfſchiffe, das<lb/>enge Comptoir zum Weltmarkt erweiternd, Land mit Land und<lb/>Volk mit Volk zu gegenſeitigem Wucher verknüpfend: aber der Bürger<lb/>bleibt fremde dem Bürger, und engherzig verkrüppelt er am Rechentiſch,<lb/>im ſpießbürgerlichen Puppenſpiel, oder am kühnen Wageſtück eines &#x2014;<lb/>Schleichhandels. Wir widmen unſer Leben der Wiſſenſchaft und der<lb/>Kunſt, wir meſſen die Sterne, prüfen Mond und Sonne, wir ſtellen<lb/>Gott und Menſch, Höll&#x2019; und Himmel in poetiſchen Bildern dar, wir<lb/>durchwühlen die Körper- und Geiſterwelt: aber die Regungen der Va-<lb/>terlandsliebe ſind uns unbekannt, die Erforſchung deſſen, was dem Vater-<lb/>lande Noth thut, iſt Hochverrath, ſelbſt der leiſe Wunſch, nur erſt wieder<lb/>ein Vaterland, eine frei-menſchliche Heimath zu erſtreben, iſt Verbrechen.<lb/>Wir helfen Griechenland befreien vom türkiſchen Joche, wir trinken auf<lb/>Polens Wiedererſtehung, wir zürnen wenn der Despotism der Könige<lb/>den Schwung der Völker in Spanien, in Italien, in Frankreich lähmt,<lb/>wir blicken ängſtlich nach der Reformbill Englands, wir preiſen die Kraft<lb/>und die Weisheit des Sultans, der ſich mit der Wiedergeburt ſeiner<lb/>Völker beſchäftigt, wir beneiden den Nordamerikaner um ſein glückliches<lb/>Loos, das er ſich muthvoll ſelbſt erſchaffen: aber knechtiſch beugen wir<lb/>den Nacken unter das Joch der eigenen Dränger; wenn der Despotism<lb/>auszieht zu fremder Unterdrückung, bieten wir noch unſern Arm und un-<lb/>ſere Habe; die eigene Reformbill entſinkt unſern ohnmächtigen Händen,<lb/>die der Sturz Warſchau&#x2019;s in&#x2019;s Zittern gebracht, die Wiedergeburt Deutſch-<lb/>lands gilt uns als ein nichtiger Traum, und o! wie möchten wir fähig<lb/><pb n="35" facs="#f0043" />
ſein jener ſittlichen Kraft, jenes heldenmüthigen Entſchluſſes, auf deſſen<lb/>Wink ein freies, ein glückliches, ein ruhmvolles Vaterland ſich erhöbe? &#x2014;</p><lb/><p>Herrliche Werke der ſinnigen Andacht unſerer beſſern Väter prangten<lb/>dereinſt in dieſen reichen Gauen, noch ſtreken ihre Wipfel oder Trümmer<lb/>empor die Dome von Freiburg und Straßburg und Speier und Oppen-<lb/>heim und Mainz und Frankfurt. Andere Tempel erbauten wir daneben,<lb/>klein und armſelig wie unſer Sinn und unſre Kraft. Noch ſteht die<lb/>Kirche dort, wo ein Luther gepredigt, noch zeigt ſie das Bild des Reichs-<lb/>tags, vor welchem er, der muthige Glaubensheld, den Herrſcherſtab des<lb/>Pfaffenthums, der Unwiſſenheit und geiſtigen Bedrückung zerbrach und<lb/>die Freiheit des Gewiſſens und der Forſchung für immer errang: aber<lb/>noch ſteht der römiſche Despot mit deutſchen Fürſten in Vertrag und<lb/>Bund, und noch iſt kein politiſcher Luther auferſtanden, der das Scepter<lb/>zerbreche der abſoluten Könige, der die Völker erlöſe von der Schmach<lb/>der politiſchen Knechtſchaft.</p><lb/><p>Wir bauen mit dem Schweiße zinspflichtiger Armen dem Ueber-<lb/>muthe Palläſte, der Ueppigkeit Schauſpielhäuſer und Tanzſäle, der Un-<lb/>terdrückung Kaſernen und Zwingburgen, der Luſt Landhäuſer und Bäder,<lb/>dem Stolz errichten wir Prunkſchlöſſer, der Eitelkeit Muſeen und Kunſt-<lb/>gallerieen, den Völkerſchlächtern Säulen des Ruhms: aber für irgend<lb/>ein deutſches Nationaldenkmal hat die weite deutſche Erde keinen Raum,<lb/>haben ſeine 34 ſouveräne Fürſten keinen Sinn; eine Nationalhalle ſuchſt<lb/>du umſonſt, wo die Majeſtät des deutſchen Volks wiederſtrahle, das freie<lb/>Geſetz im Innern gründend, die Würde nach Auſſen bewahrend.</p><lb/><p>Tauſend Dörfer und Städte ſehn wir ſchimmernd ſich ausbreiten,<lb/>von Bewohnern wimmelnd, wie rührige Ameiſen und erdumwühlende<lb/>Maulwürfe; aber ein höheres Band, ſie zu ſittlicher Einheit verknüpfend,<lb/>einen Gedanken, ſie emporrichtend zum himmliſchen Vater, der ſie erſchaf-<lb/>fen zur Freiheit, zur Menſchenwürde: jenes heilige Feuer, das in unſerm<lb/>Haupte den Lichtſtrahl entzündet, und unſere Bruſt zum rettenden Ent<lb/>ſchluſſe der Aufopferung für die Geſammtheit erwärmt, die Kraft<lb/>des ſchwankenden Willens ſtählt und den flüchtigen Muth des Augen-<lb/>blicks in Flammen ſetzt &#x2014; das ſuchſt du vergebens.</p><lb/><p>Dort <hi rendition="#g">Carlsruhe</hi> &#x2014; Carlsruhe; was kannſt du weiter von der<lb/>volkreichen, glänzenden Stadt rühmen, die ſich glücklich ſchätzt, der<lb/>Schemel üppiger Höflinge zu ſeyn, und von den Brocken ihrer Tafel<lb/>ſich zu nähren? Hier <hi rendition="#g">Speier</hi>, einſt von tapfern Nemetern bewohnt,<lb/>einſt der prangende Sitz deutſcher Reichsverſammlungen und des Reichs-<lb/>gerichts, jetzt von etlichen Jeſuiten und Ariſtokraten beherrſcht. Dort<lb/><pb n="36" facs="#f0044" />
das reinliche <hi rendition="#g">Mannheim</hi>, welches, zwiſchen Hof- und Bürgerthum<lb/>ſchwebend, des Lebens Ziel und Preis in der Oper zu finden ſcheint.<lb/><hi rendition="#g">Heidelberg</hi>, ein altehrwürdiger Muſenſitz; aber manche der Fackel-<lb/>träger ſtellen das Licht unter den Scheffel, und mehr als den Muſen<lb/>opfert man dem Mammon nnd der Eitelkeit, die ſich mit Orden bläht<lb/>und Hoftiteln. <hi rendition="#g">Darmſtadt</hi>, nur auf ein Preßgeſetzlein für eine<lb/>Spanne Landes bedacht, das neben der Cenſur und unterm Schwert<lb/>des Bundestags kränkle, jenes deutſchen Bundestags, der einen deut-<lb/>ſchen Stamm zum andern als Fremdling, eine Scholle zur andern als<lb/>Ausland erklärt. <hi rendition="#g">Worms</hi>, um deſſen Gunſt dereinſt das deutſche<lb/>Reichsoberhaupt gebuhlt, deſſen tapfere Bürger Kaiſer befreiten, wo<lb/>Luther im Angeſichte des Reichstags dem verketzernden Prieſterthum<lb/>Trotz bot, Worms, von den Römern erbaut, hat den Maulkorb um.<lb/><hi rendition="#g">Mainz</hi>, wo das Genie eines Guttenberg das pochende Gefühl in der<lb/>engen Bruſt entfeſſelte und den Gedanken zum geflügelten Wort umprägte,<lb/>Mainz mußte die Schmach erleben, daß dort ein Spezialgericht zwölf<lb/>Jahre lang auf Jünglingen laſtete, die von einem Deutſchland träumten,<lb/>weil es in den Proklamationen der Mächtigen verheißen war; Mainz,<lb/>Deutſchlands Bollwerk, ſeufzt unter der Waffengewalt zweier Könige,<lb/>deren Kabinetspolitik kein Deutſchland anerkennt, und das Bollwerk<lb/>ſammt Deutſchland ſchon mehrmals an den Erzfeind verrieth. <hi rendition="#g">Frank-<lb/>furt</hi>, rührig mit Fäſſern und Ballen und Geldſäcken; Frankfurt das<lb/>im Namen noch den Ruhm eines der muthigſten deutſchen Stämme be-<lb/>wahrt; Frankfurt, wo jeder Pflaſterſtein für eine geſchichtliche Erinnerung<lb/>Deutſchlands zeugt; Frankfurt iſt &#x2014; o daß ich Alles mit <hi rendition="#g">einem</hi> Wort<lb/>ſage! &#x2014; iſt der Sitz des Bundestags, der Sitz des politiſchen Vati-<lb/>kans, aus welchem der Bannſtrahl herabzuckt, wo irgend ein freier,<lb/>ein deutſcher Gedanke ſich hervorwagt.</p><lb/><p>Sollen die Blicke noch weiter ſchweifen, den Schleier durchdringend,<lb/>der die Schmach deutſcher Gauen deckt? Wollen wir in den Norden<lb/>hinabſteigen, wo die Nacht des Abſolutismus ſchwer laſtet auf einem<lb/>Volksſtamm, der ſich der helleſten Erleuchtung mit Recht rühmte, der<lb/>zu Deutſchlands Befreiung von fremdem Joche ſich zuerſt und am kräf-<lb/>tigſten erhob, jetzt aber ob der ſchmählichen Knechtſchaft im Innern und<lb/>von Außen ſich glücklich preißt? Oder wollen wir die öſtlichen Brüder<lb/>beſuchen, welche die mit Sammet überzogene Eiſenhand des ſchlaueſten<lb/>Despotismus von den übrigen Deutſchen gewaltſam trennt, ja ſie mit<lb/>dem Henkerbeile gegen dieſelben bewaffnet?</p><lb/><pb n="37" facs="#f0045" />
<p>Ha! ihr zürnet, deutſche Männer und Frauen, über die dunkeln<lb/>Schlagſchatten im Gemälde der Zeitbewegung: wohl euch, wohl dem<lb/>Vaterlande, daß ihr zürnet! In dieſem edlen Zorn iſt die Bürgſchaft<lb/>gegeben, daß einſt ein Deutſchland wieder erſtehe aus den Trümmern,<lb/>worunter die Gewalt der Zeit und der Verrath der Fürſten es begra-<lb/>ben. Leuchtende Strahlen der Hoffnung zucken auf, die Strahlen der<lb/>Morgenröthe deutſcher Freiheit, und bald, bald wir ein Deutſchland<lb/>ſich erheben, herrlicher als es jemals geweſen.</p><lb/><p>Noch iſt&#x2019;s daſſelbe Volk, um welches, als den natürlichen und politi-<lb/>ſchen Mittelpunkt, einſt alle Völker Europa&#x2019;s ſich reiheten; noch iſt&#x2019;s<lb/>daſſelbe Volk, das in der Zeit tiefſter Erniedrigung mit heiliger Be-<lb/>geiſterung die Ketten des Fremdlings zerbrach und auf blutigen Sieges-<lb/>feldern den Altar des Vaterlandes erhob; wie zerſplittert und verein-<lb/>zelt auch die Beſtrebungen der Stämme für die Erringung geſetzlicher Frei-<lb/>heit, es ſind Steine zum großen Nationalbau für Alle; die Hände,<lb/>welche Opernhäuſer und Zwingburgen errichteten, werden auch Hallen<lb/>erbauen, worin die Repräſentanten deutſcher Nation über das Wohl des<lb/>gemeinſamen Vaterlandes berathſchlagen; mitten aus den Schwärmen<lb/>der Elenden, die um wankende Throne ſich lagern, oder ſonſt im Schlamm<lb/>abſcheidender Selbſtſucht ſich wälzen, richten ſich Tauſende männlich<lb/>empor, glühend für deutſche Freiheit und Volksthum; wenn wir im<lb/>Gewühl jener Städte viel nichtiges Treiben für Befriedigung des Bauchs<lb/>und kränkelnder Sinnenluſt ſehn, ſo bemerken wir auch mit Freude die<lb/>muthigen Vaterlandsvereine, den erwachenden Bürgerſtolz, die ſtets re-<lb/>gere Theilnahme an allem Oeffentlichen; in jenem herrlichen Frankfurt<lb/>zumal, wo die finſtere Gewalt ariſtokratiſcher Häuptlinge lauert, flim-<lb/>mert ſchon der Funke der Freiheit, der im deutſchen Volksſaal zur hell-<lb/>leuchtenden Flamme ſich entzünden wird; ja auch in den gelähmten Nor-<lb/>den und Oſten dringt, erwärmend und belebend, immer tiefer der Strahl<lb/>politiſcher Aufklärung, auch unſere dortigen Brüder haben vom Baum<lb/>des Erkenntniſſes gekoſtet, und darum ſteht auch vor ihrem Blick unſer<lb/>deutſches Vaterland in ſeiner traurigen Nacktheit, in ſeiner unwürdigen<lb/>Blöſe; auch für ſie wird ein froher Maitag anbrechen, und wenn wir<lb/>fie noch vermiſſen beim heutigen Feſte der Hoffnung, ſie feiern es doch<lb/>mit im Geiſt, und ſie werden nicht ausbleiben, wann wir das Erndte-<lb/>feſt begehn, wann die Hoffnung zur Wirklichkeit gediehen, wann das<lb/>Vaterland, das wir jetzt noch im Herzen tragen, einig und frei und<lb/>ſtark, ein deutſcher Rieſe, lebendig vor unſere Augen treten wird.</p><lb/><p>Und es wird kommen der Tag, der Tag des edelſten Siegſtolzes,<lb/><pb n="38" facs="#f0046" />
wo der Deutſche vom Alpengebirg und der Nordſee, vom Rhein, der<lb/>Donan und Elbe den Bruder im Bruder umarmt, wo die Zollſtöcke und<lb/>die Schlagbäume, wo alle Hoheitszeichen der Trennung und Hemmung<lb/>und Bedrückung verſchwinden, ſammt den Conſtitutiönchen, die man et-<lb/>lichen mürriſchen Kindern der großen Familie als Spielzeug verlieh; wo<lb/>freie Straßen und freie Ströme den freien Umſchwung aller National-<lb/>kräfte nnd Säfte bezeugen; wo die Fürſten die bunten Hermeline feuda-<lb/>liſtiſcher Gottſtatthalterſchaft mit der männlichen Toga deutſcher Natio-<lb/>nalwürde vertauſchen, und der Beamte, der Krieger, ſtatt mit der Be-<lb/>dientenjacke des Herrn und Meiſters, mit der Volksbinde ſich ſchmückt;<lb/>wo nicht 34 Städte und Städtlein, von 34 Höfen das Almoſen empfangend,<lb/>um den Preis hündiſcher Unterwerfung, ſondern wo alle Städte, frei<lb/>emporblühend aus eigenem Saft, um den Preis patriotiſcher Geſinnung,<lb/>patriotiſcher That ringen; wo jeder Stamm, im Innern frei und ſelbſt-<lb/>ſtändig, zu bürgerlicher Freiheit ſich entwickelt, und ein ſtarkes, ſelbſtgewo-<lb/>benes Bruderband alle umſchließt zu politiſcher Einheit und Kraft; wo die<lb/>deutſche Flagge, ſtatt Trihut an Barbaren zu bringen, die Erzeugniſſe<lb/>unſeres Gewerbfleißes in fremde Welttheile geleitet, und nicht mehr<lb/>unſchuldige Patrioten für das Henkerbeil auffängt, ſondern allen freien<lb/>Völkern den Bruderkuß bringt. Es wird kommen der Tag, wo deutſche<lb/>Knaben, ſtatt durch todte Spielereien mit todten Sprachen ſich abzu-<lb/>ſtumpfen, und die Jünglinge, ſtatt auf mittelalterlichen Hochſchulen durch<lb/>Gelage, ſchnöde Tändelei und Klopffechterei zu verkrüppeln, durch leben-<lb/>digen Nationalunterricht und würdige Leibesübung ſich zu deutſchen Män-<lb/>nern heranbilden und zu jenem Vaterlandsſinn ſich ſtählen, von dem<lb/>alle politiſche Tugend, alle Großthat ausſtrömt; wo das deutſche Weib,<lb/>nicht mehr die dienſtpflichtige Magd des herrſchenden Mannes, ſondern<lb/>die <hi rendition="#g">freie Genoſſin des freien Bürgers</hi>, unſern Söhnen und<lb/>Töchtern ſchon als ſtammelnden Säuglingen die Freiheit einflößt, und<lb/>im Samen des erziehenden Wortes den Sinn ächten Bürgerthums nährt;<lb/>und wo die deutſche Jungfrau den Jüngling als den würdigſten erkennt,<lb/>der am reinſten für das Vaterland erglüht; wo, abſchüttelnd das Joch<lb/>des Gewiſſens, der Prieſter Trug und den eigenen Irrwahn, der Deut-<lb/>ſche zu ſeinem Schöpfer die unverfälſchte Sprache des Kindes zum Vater<lb/>redet; wo der Bürger nicht in höriger Unterthänigkeit den Launen<lb/>des Herrſchers und ſeiner knechtiſchen Diener, ſondern dem Geſetze ge-<lb/>horcht, und auf den Tafeln des Geſetzes den eigenen Willen liest, und<lb/>im Richter den freierwählten Mann ſeines Vertrauens erblickt; wo die<lb/><pb n="39" facs="#f0047" />
Wiſſenſchaft das Nationalleben befruchtet und die würdige Kunſt als<lb/>deſſen Blüte glänzt.</p><lb/><p>Ja, er wird kommen der Tag, wo ein gemeinſames deutſches Va-<lb/>terland ſich erhebt, das alle Söhne als Bürger begrüßt, und alle Bür-<lb/>ger mit gleicher Liebe, mit gleichem Schutz umfaßt; wo die erhabene<lb/>Germania daſteht, auf dem erzenen Piedeſtal der Freiheit und des<lb/>Rechts, in der einen Hand die Fackel der Aufklärung, welche civiliſirend<lb/>hinausleuchtet in die fernſten Winkel der Erde, in der andern die Wage<lb/>des Schiedsrichteramts, ſtreitenden Völkern das ſelbſterbetene Geſetz<lb/>des Friedens ſpendend, jenen Völkern, von welchen wir jetzt das Ge-<lb/>ſetz der Gewalt und den Fußtritt höhnender Verachtung empfangen. &#x2014;</p><lb/><p>Seit das Joch abgeſchüttelt des fremden Eroberers, erwartete das<lb/>deutſche Volk, lammfromm, von ſeinen Fürſten die verheißene Wieder-<lb/>geburt; es ſieht ſich getäuſcht, darum ſchüttelt es zürnend die Locken<lb/>und drohet dem Meineid. Die Natur der Herrſchenden iſt Unterdrü-<lb/>ckung, der Völker Streben iſt Freiheit. Das deutſche Volk, wenn die<lb/>Fürſten nicht ühren Wolkenthron verlaſſen und Bürger werden, wird in<lb/>einem Moment erhabener Begeiſterung allein vollenden das Werk, wo-<lb/>vor der ſiechkranke Dünkel erſchrickt, wovor die auszehrende Selbſt-<lb/>ſucht erbebt, und wogegen die hinſterbende Gewalt vergebens die Strei-<lb/>che des Wahnſinns in die Luft führt; das deutſche Volk wird vollbrin-<lb/>gen das heilige Werk durch einen jener allmächtigen Entſchlüſſe, wo-<lb/>durch die Völker, wenn die Fürſten ſie an den Abgrund geführt, ſich<lb/>einzig zu retten vermögen.</p><lb/><p>Dies der Gedanke des heutigen Feſtes, des herrlichſten, beden-<lb/>tungsvollſten, das ſeit Jahrhunderten in Deutſchland gefeiert ward, &#x2014;<lb/>der Gedanke, der Tauſende von ausgezeichneten deutſchen Bürgern auf<lb/>dieſer Höhe verſammelt und den Millionen andere Deutſche mitempfin-<lb/>den, der Gedanke der <hi rendition="#g">Wiedergeburt des Vaterlandes</hi>. Und<lb/>ſolcher Gedanke ſchallt von dieſer Bergruine, an deren ſtarren Felswän-<lb/>den ſo mancher Schädel verzweifelnder Bauern ſich verblutete, von die-<lb/>ſem biſchöflich-adeligen Raubneſt, an welchem deutſche Volkskraft ſich<lb/>übte, die heiße Rache durch Zerſtörung kühlend, ſchallt die Forderung<lb/>deutſcher Freiheit, deutſcher Wiedergeburt, bedeutungsvoll mahnend, in<lb/>alle Gauen des zerriſſenen, des zertretenen Geſammtvaterlan des hinüber!</p><lb/><p>Darum noch einmal! Leuchten wird der große Tag, wozu in jeder<lb/>flüchtigen Stunde neue Herzen ſich bereiten, und wär&#x2019; es uns nicht ver-<lb/>gönnt, ihn zu ſchauen, ſo würden unſre beſſern Söhne deſto gewiſſer<lb/>ihn heraufführen, ſie, in deren unbefleckten Gemüthern jener Freiheits-<lb/><pb n="40" facs="#f0048" />
ſtolz und jener Männerſinn glüht, der einſt Herrmann nnd ſeine Ta-<lb/>pfern gegen die Dränger des Volkes geführt; unſre Söhne haben es<lb/>gelobt und geloben es täglich; was dort auf benachbarter Hochſchule von<lb/>etlichen deutſchen Jünglingen aus Preußen voll edlen Entſchluſſes geſpro-<lb/>chen ward, es wiederhallet als Morgen- und Abendgedanke in allen<lb/>reinen Jugendherzen; derſelbe glühende Drang für das Vaterland kocht<lb/>und ſiedet und ſprudelt in der Bruſt aller Knaben und Jünglinge, die noch<lb/>nicht vergiftet ſind von den Lehren der Selbſtſucht, des ariſtokratiſchen<lb/>Hochmuths; ſie wollen den ſtolzen Tag heraufführen, wo das morſche go-<lb/>thiſche Gebäude des politiſchen Europa zuſammenſinkt, wobei man ſich<lb/>über nichts wundern wird, als über das geringe Getöſe des Sturzes.</p><lb/><p>Doch nimmermehr wollen wir unſern Söhnen und Enkeln das hei-<lb/>lige Werk überlaſſen, ein deutſches Vaterland zu gründen, nimmermehr<lb/>wollen wir ihnen den Ruhm und den Stolz gönnen, dieſes Vaterland<lb/>erſt vor ihren Blicken ſich erheben zu ſehn; nimmermehr wollen wir<lb/>unſrer eignen Halbheit und Schwäche die Schminke leihen, indem wir,<lb/>anſcheinend arglos, verſichern, die Gegenwart, die übrige Mitwelt ſey<lb/>nicht reif für Ideale, die wir im Geiſte nähren.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Wir ſelbſt wollen, wir ſelbſt müſſen vollenden das<lb/>Werk, und, ich ahne, bald, bald muß es geſchehen,<lb/>ſoll die deutſche, ſoll die europäiſche Freiheit nicht er-<lb/>droſſelt werden von den Mörderhänden der Ariſtokra-<lb/>ten</hi>.</p><lb/><p>Die Jugend empfängt von den Männern den Rath der Weisheit;<lb/>mögen die Männer am flammenden Muthe der Jugend ſich entzünden.<lb/>Die Jünglinge werfen von ſich den Tand, womit ſie früher geſpielt;<lb/>ſie verwiſchen alle Unterſchiede, ſie vertilgen alle Landsmannſchaften und<lb/>Trennungen: ihr deutſche Männer! o laſſet auch uns aller Spaltungen<lb/>vergeſſen, alle Marken und Abſcheidungen beſeitigen; laſſet uns nur<lb/><hi rendition="#g">eine</hi> Farbe tragen, damit ſie uns ſtündlich erinnere, was wir ſollen<lb/>und wollen, die Farbe des deutſchen Vaterlands; auf <hi rendition="#g">ein</hi> Geſetz nur<lb/>laſſet im Geiſt uns ſchwören, auf das heilige Geſetz deutſcher Freiheit;<lb/>auf <hi rendition="#g">ein</hi> Ziel nur laſſet uns blicken, auf das leuchtende Ziel deutſcher<lb/>Nationaleinheit, deutſcher Größe, deutſcher Macht: und wenn einſt alle<lb/>deutſchen Männer dieſer eine Gedanke voll und lebendig durchdringt,<lb/>dann, ich ſchwör&#x2019; es bei Thuisko, dem Gott der freien Deutſchen, dann<lb/>wird in ſtrahlendſter Geſtalt ſich erheben, wonach wir Alle ringen und<lb/>wozu wir heute den Grundſtein legen &#x2014; ein <hi rendition="#g">freies deutſches Va-<lb/>terland</hi>.</p><lb/><pb n="41" facs="#f0049" />
<list><item>Es lebe das freie, das einige Deutſchland!</item><lb/><item>Hoch leben die Polen, der Deutſchen Verbündete!</item><lb/><item>Hoch leben die Franken, der Deutſchen Vrüder, die unſere Nationali-<lb/>tät und Selbſtſtändigkeit achten!</item><lb/><item>Hoch lebe jedes Volk, das ſeine Ketten bricht und mit uns den Bund<lb/>der Freiheit ſchwört!</item><lb/><item>Vaterland &#x2014; Volkshoheit &#x2014; Völkerbund hoch!</item></list><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede von Wirth</hi>.</hi></p><lb/><p>Das Land, das unſere Sprache ſpricht, das Land, wo unſere Hoff-<lb/>nung wohnt, wo unſere Liebe ſchwelgt, wo unſere Freuden blühen, das<lb/>Land, wo das Geheimniß aller unſerer Sympathien und all&#x2019; unſerer<lb/>Sehnſucht ruht, dieſes ſchöne Land wird verwüſtet und geplündert, zer-<lb/>riſſen und entnervt, geknebelt und entehrt. Reich an allen Hülfsquellen<lb/>der Natur ſollte es für alle ſeine Kinder die Wohnung der Freude und<lb/>der Zufriedenheit ſeyn, allein ausgeſogen von 34 Königen, iſt es für die<lb/>Mehrzahl ſeiner Bewohner der Aufenthalt des Hungers, des Jammers<lb/>und des Elendes. Deutſchland, das große, reiche, mächtige Deutſch-<lb/>land, ſollte die erſte Stelle einnehmen in der Geſellſchaft der europäi-<lb/>ſchen Staaten, allein beraubt durch verrätheriſche Ariſtokratenfamilien, iſt<lb/>es aus der Liſte der europäiſchen Reiche geſtrichen und der Verſpottung<lb/>des Auslandes Preiß gegeben. Berufen von der Natur, um in Europa<lb/>der Wächter des Lichts, der Freiheit und der völkerrechtlichen Ordnung<lb/>zu ſeyn, wird die deutſche Kraft gerade umgekehrt zur Unterdrückung<lb/>der Freiheit aller Völker und zur Gründung eines ewigen Reiches der<lb/>Finſterniß, der Sclaverei und der rohen Gewalt verwendet. So iſt<lb/>denn das Elend unſeres Vaterlandes zugleich der Fluch für ganz Europa.<lb/>Spanien, Italien, Ungarn und Polen ſind Zeuge davon. <hi rendition="#g">Spanien</hi><lb/>iſt durch die heilige Allianz, welche ihre Stütze ausſchließend in Deutſch-<lb/>land hatte, einer auf Aufklärung, Menſchlichkeit und Vernunft gebauten<lb/>Staatsverfaſſung, ſowie ſeiner patriotiſchen Cortes beraubt und unter<lb/>das Meſſer fanatiſcher Prieſter und Ariſtokraten, ſowie des Regime<lb/>des Unſinnes und der Grauſamkeit überhaupt zurückgeführt worden.<lb/><hi rendition="#g">Ungarn</hi> und <hi rendition="#g">Italien</hi> werden von Oeſterreich mit Hülfe deutſcher<lb/>Kräfte ihrer Nationalität beraubt und in Knechtſchaft und Finſterniß<lb/>gehalten. <hi rendition="#g">Polen</hi> iſt zu wiederholtenmalen von deutſchen Mächten ver-<lb/>rathen worden, und hat den Verluſt der Freiheit und des Vaterlandes<lb/>auch in neuerer Zeit einem deutſchen Könige zu verdanken. Die Urſache<lb/>der namenloſen Leiden der europäiſchen Völker liegt einzig und allein<lb/><pb n="42" facs="#f0050" />
darin, daß die Herzoge von Oeſterreich und die Kurfürſten von Bran-<lb/>denburg den größten Theil von Deutſchland an ſich geriſſen haben, und<lb/>unter dem Titel der Kaiſer von Oeſterreich und der Könige von Preu-<lb/>ßen nicht nur ihre eigenen, durch methodiſche Plünderung Deutſchlands<lb/>erworbenen Länder, nach orientaliſchen Formen beherrſchen und deren<lb/>Kräfte zur Unterdrückung der Freiheit und Volkshoheit der europäiſchen<lb/>Nationen verwenden, ſondern auch ihr Uebergewicht über die kleineren<lb/>Länder Deutſchlands benützen, um auch die Kräfte dieſer dem Syſteme<lb/>fürſtlicher Alleinherrſchaft und despotiſcher Gewalt dienſtbar zu machen.<lb/>Bei jeder Bewegung eines Volkes, welche die Erringung der Freiheit<lb/>und einer vernünftigen Staatsverfaſſung zum Ziele hat, ſind die Kö-<lb/>nige von Preußen und Oeſterreich durch Gleichheit der Zwecke, Ge-<lb/>ſinnungen und Intereſſen an Rußland geknüpft, und ſo entſteht jener<lb/>furchtbare Bund, der die Freiheit der Völker bisher immer noch zu<lb/>tödten vermochte. Die Hauptmacht dieſes finſtern Bundes beſteht im-<lb/>mer aus deutſchen Kräften, da Rußland ohne die Allianz mit Preußen<lb/>und Oeſterreich ohnmächtig wäre und durch innere Stürme in Zerrüt-<lb/>tung fallen würde. So rieſenhaft daher die Macht des abſoluten Bun-<lb/>des auch ſeyn mag, ſo iſt ihr Ende doch in dem Augenblicke gekommen,<lb/>wo in Deutſchland die Vernunft auch in politiſcher Beziehung den Sieg<lb/>erlangt, d. h. in dem Augenblicke, wo die öffentlichen Angelegenheiten<lb/>nicht mehr nach dem despotiſchen Willen eines Einzigen, nicht mehr<lb/>nach den Intereſſen einer über ganz Europa verzweigten Ariſtokraten-<lb/>Familie, ſondern nach dem Willen der Geſellſchaft ſelbſt und nach den<lb/>Bedürfniſſen des Volkes geleitet werden. In dem Augenblicke, wo die<lb/>deutſche Volkshoheit in ihr gutes Recht eingeſetzt ſeyn wird, in dem<lb/>Augenblicke iſt der innigſte Völkerbund geſchloſſen, denn das Volk<lb/><hi rendition="#g">liebt</hi>, wo die Könige <hi rendition="#g">haſſen</hi>, das Volk <hi rendition="#g">vertheidigt</hi>, wo die<lb/>Könige <hi rendition="#g">verfolgen</hi>, das Volk gönnt das, was es ſelbſt mit<lb/>ſeinem Herzblut zu erringen trachtet, und, was ihm das Theuerſte<lb/>iſt, die <hi rendition="#g">Freiheit, Aufklärung, Nationalität</hi> und <hi rendition="#g">Volks-<lb/>hoheit</hi>, auch dem Brudervolke: das deutſche Volk gönnt da-<lb/>her dieſe hohen, unſchätzbaren Güter auch ſeinen Brüdern in Polen,<lb/>Ungarn, Italien und Spanien. Wenn alſo das deutſche Geld und das<lb/>deutſche Blut nicht mehr den Befehlen der Herzoge von Oeſterreich und<lb/>der Kurfürſten von Brandenburg, ſondern der Verfügung des Volkes<lb/>unterworfen ſind, ſo wird Polen, Ungarn und Italien frei, weil Ruß-<lb/>land dann der Ohnmacht verfallen iſt und ſonſt keine Macht mehr be-<lb/>ſteht, welche zu einem Kreuzzuge gegen die Freiheit der Völker verwen-<lb/><pb n="43" facs="#f0051" />
det werden könnte. Der Wiederherſtellung des alten, mächtigen Polens,<lb/>des reichen Ungarns und des blühenden Italiens folgt von ſelbſt die Be-<lb/>freiung Spaniens und Portugals und der Sturz des unnatürlichen<lb/>engliſchen Uebergewichts. Europa iſt wiedergeboren und auf breiten<lb/>natürlichen Grundlagen dauerhaft organiſirt. Freiheit des Welthandels<lb/>iſt die köſtliche materielle Frucht und unaufhaltſames Fortſchreiten der<lb/>Civiliſation der außer jeder Berechnung liegende geiſtige Gewinn eines<lb/>ſolchen Weltereigniſſes. Die reichen Länder der europäiſchen Türkei<lb/>werden dann nicht länger den Feinden aller Kultur überlaſſen bleiben,<lb/>weil die Eiferſucht einer ſchwachköpfigen und engherzigen Politik dieſe<lb/>herrlichen Provinzen einem civiliſirten Volke nicht gönnt. Man wird ſie<lb/>vielmehr der Civiliſation wiedergeben, Conſtantinopel durch Umſchaffung<lb/>in eine freie Stadt und einen freien Hafen in einen allmächtigen Hebel<lb/>des europäiſchen Handels verwandeln, die Hülfsquellen Afrika&#x2019;s für<lb/>Europa eröffnen, und dann den großen Menſchenfreund, den Handel<lb/>gewähren laſſen, daß er ſeine unendlichen Gaben und unerſchöpflichen<lb/>Schätze über die Völker Europa&#x2019;s ausſchütte und zugleich alle Nationen<lb/>zu ewig neuen Fortſchritten in der Civiliſation anſporne. Unermeßlich<lb/>ſind die Folgen der Befreiung Europa&#x2019;s, unermeßlich ſchon in Anſehung<lb/>der Emporhebung und gleichmäßigen Verbreitung des Wohlſtandes und<lb/>unermeßlich vollends in Anſehung der geiſtigen Fortſchritte. Und alle<lb/>dieſe unendlichen Triumphe des menſchlichen Geſchlechts, all&#x2019; dieſe uner-<lb/>meßlichen Segnungen ſollten den Völkern Europa&#x2019;s blos darum vorent-<lb/>halten werden, damit ein paar unverſtändige Knaben fortwährend die<lb/>Königsrolle erben können? Wahrlich, ich ſage euch, giebt es irgend Ver-<lb/>räther an den Völkern und an dem geſammten Menſchengeſchlechte, giebt<lb/>es irgend Hochverräther, ſo wären es die Könige, welche der Eitelkeit,<lb/>der Herrſchſucht und der Wolluſt willen die Bevölkerung eines ganzen<lb/>Welttheils elend machen und dieſelbe durch empörende Unterdrückung<lb/>Jahrhunderte hindurch hindern, zu dem ihr von Natur beſtimm-<lb/>ten Zuſtande von materieller Wohlfart und geiſtiger Vollendung ſich<lb/>aufzuſchwingen. Fluch, ewigen Fluch darum allen ſolchen Verräthern!</p><lb/><p>Es iſt einleuchtend, daß unter den bemerkten Umſtänden die Reform<lb/>Deutſchlands, als die Baſis der Reorganiſation Europa&#x2019;s, eine große<lb/>gemeinſchaftliche Angelegenheit aller Völker unſeres Welttheils ſey. Von<lb/>ihr hängt die Wohlfart der großen Mehrheit aller Nationen Europa&#x2019;s,<lb/>von ihr die Ruhe und das Glück des ganzen Welttheils ſelbſt ab. Auch<lb/>Frankreich kann vor der Befreiung und Wiedererſtehung Deutſchlands<lb/><pb n="44" facs="#f0052" />
Freiheit, Glück und Frieden in dauerhafter Weiſe nie erlangen, weil<lb/>die unvereinbarlichen Principien von Volkshoheit und dem Königthume<lb/>des göttlichen Rechts zwiſchen Frankreich und den deutſchen Königen<lb/>ewige Reibung erzeugen und einen Kampf entzünden müſſen, dem nur mit<lb/>dem entſcheidenden Siege des vernünftigen Princips, alſo dem Triumphe<lb/>der Volkshoheit in Deutſchland, definitiv ein Ziel geſetzt werden kann.<lb/>Wenn demnach die Reform Deutſchlands ſo ſehr im Intereſſe Frank-<lb/>reichs liegt, ſo ſcheint es natürlich, daß die deutſchen Patrioten in ih-<lb/>rem ſchweren und ungleichen Kampfe gegen die Verräther ihres Vater-<lb/>landes ihre Hoffnung vorzüglich auf Frankreich ſetzen ſollten. Man ſollte<lb/>meinen, unſere franzöſiſchen Nachbarn müßten dem großen Werk der<lb/>deutſchen Reform wegen der davon abhängenden Reorganiſation Euro-<lb/>pa&#x2019;s frei von allem Eigennutze und insbeſondere frei von Vergrößerungs-<lb/>ſucht, aufrichtig und uneigennützig ihre volle Unterſtützung widmen. Leider<lb/>dürfen wir aber dieſer Hoffnung uns noch nicht ergeben. Die gegenwär-<lb/>tig in Frankreich herrſchende Parthei, geſtützt auf die ganze Maſſe der<lb/>Reichen und Wohlhabenden, will um jeden Preiß den Frieden erhalten.<lb/>Ihr iſt es nur um kleinliche materielle Intereſſen zu thun, ſie begreift<lb/>das wahre Bedürfniß Europa&#x2019;s ſo wenig, als die Aufgabe des Jahr-<lb/>hunderts. Sie iſt insbeſondere völlig unfähig, ſich zu der Idee zu er-<lb/>heben, daß Frankreich die Reform Deutſchlands aus höheren politiſchen<lb/>Rückſichten völlig eigennützig unterſtützen müſſe. Könnte daher dieſe<lb/>Parthei auch zu einer Unterſtützung der Bewegung in Deutſchland ſich<lb/>entſchließen, ſo würde ſie das linke Rheinufer als den Preiß ihrer Hülfe<lb/>fordern. Außer den Carliſten, welche hier in keine Erwägung gezogen<lb/>werden können, kämpft gegen die herrſchende Parthei in Frankreich eine<lb/>zweifache Oppoſition, nämlich die Propaganda und die Republicaner.<lb/>Letztere ſind aber größtentheils mittellos, daher von den Wahlen und<lb/>von dem Antheile an der Repräſentation völlig ausgeſchloſſen. Auf fried-<lb/>lichem Wege kann deßhalb dieſe Parthei niemals an die Spitze der Ge-<lb/>ſchäfte treten. Würde demnach eine Veränderung des Regierungsſyſtems<lb/>in Frankreich von der Oppoſition auch durchgeſetzt, ſo geſchähe dieß höch-<lb/>ſtens im Sinne der Propaganda. Dieſe Parthei will die Freunde der<lb/>Freiheit in andern Ländern allerdings thätig unterſtützen, allein ſie fordert<lb/>als Preiß der Hülfe ebenfalls das linke Rheinufer. Nur die Republikaner,<lb/>insbeſondere die Geſellſchaft der Volksfreunde (<hi rendition="#aq">Société des amis du peuple</hi>)<lb/>haben reinere patriotiſche Grundſätze und legen auf die Eroberung der Rhein-<lb/>grenze einen geringen Werth oder verlangen ſie gar nicht. Allein ohne<lb/>eine Staatsumwälzung, wozu noch lange keine Ausſicht gegeben iſt,<lb/><pb n="45" facs="#f0053" />
kann dieſe Partei nicht zur Herrſchaft gelangen und wenn dieß auch der<lb/>Fall wäre, ſo iſt die Begierde nach dem linken Rheinufer der großen<lb/>Mehrheit des franzöſiſchen Volkes doch ſo ſehr zur andern Natur gewor-<lb/>den, daß das kleine Häuflein hellſehender Kosmopoliten dem allgemei-<lb/>nen Nationalwunſche nicht wiederſtehen könnte, wenn bei einem Kriege,<lb/>einer gewaltſamen Umwälzung oder irgend einer Kataſtrophe in Deutſch-<lb/>land zur Eroberung der Rheingrenze Gelegenheit gegeben wäre, oder<lb/>wenn Frankreich dadurch wohl gar in den Beſitz des linken Rheinufers<lb/>zufällig kommen ſollte. Von Frankreich haben wir daher im dem Kampfe<lb/>um unſer Vaterland wenig oder keine Hülfe zu erwarten. Denn, daß<lb/>wir um den Preiß einer neuen Entehrung, nämlich der Abtretung des<lb/>linken Rheinufers an Frankreich, ſelbſt die Freiheit nicht erkaufen wol-<lb/>len, daß vielmehr bei jedem Verſuche Frankreichs, nur einen Schollen<lb/>deutſchen Bodens zu erobern, auf der Stelle alle Oppoſition im Innern<lb/>ſchweigen und ganz Deutſchland gegen Frankreich ſich erheben müßte<lb/>und werde, daß die Befreiung unſeres Vaterlandes vielmehr um-<lb/>gekehrt die Wiedervereinigung von Elſaß und Lothringen mit Deutſch-<lb/>land wahrſcheinlicherweiſe zur Folge haben werde, über alles dieß kann<lb/>unter Deutſchen nur eine Stimme herrſchen.</p><lb/><p>Hoffe man daher nichts von einer Unterſtützung Frankreichs. Fürchte<lb/>man ſolche vielmehr, wenn ſie eine Maßregel des Gouvernements werden<lb/>ſollte. Denn in dieſem Falle hat eine Bewegung Frankreichs zu Gunſten<lb/>der deutſchen Patrioten einen Krieg gegen Oeſterreich und Preußen zur<lb/>Folge, in welchem die kleinen deutſchen Mächte augenblicklich auf die<lb/>Seite Frankreichs treten würden, wenn das günſtige Kriegsglück ge-<lb/>gründete Hoffnung zur Eroberung darbietet. Baiern, das in einem ſol-<lb/>chen Falle auf die andern kleinen Fürſten einen großen Einfluß erlangt,<lb/>verwünſcht ſeine Beſitzung am Rheine und trachtet ſehnſuchtsvoll nach<lb/>Wiedererlangung von Salzburg, Tyrol und dem Innviertel. Sachſen<lb/>iſt über die Grauſamkeit, mit der man das Land zerriſſen und verkauft<lb/>hat, immer noch erbittert, und wird jede Gelegenheit ſeiner Wieder-<lb/>vereinigung mit Eifer ergreifen. Sobald daher in einem Kriege gegen<lb/>Oeſterreich und Preußen für Frankreich nur irgend eine Wahrſcheinlich-<lb/>keit des Sieges vorhanden iſt, treten Baiern, Sachſen, Würtemberg,<lb/>Baden u. ſ. w. der Vergrößerungsſucht wegen auf die Seite Frankreichs,<lb/>und es wiederholt ſich die alte Geſchichte des Rheinbundes. Dann iſt<lb/><choice><sic>aher</sic><corr>aber</corr></choice> nicht blos Deutſchland unglücklicher als je, ſondern auch das große<lb/>Werk der europäiſchen Reorganiſation auf lange Zeit wieder hinausge-<lb/>ſchoben. Aus allen dieſen Gründen dürfen denn die deutſchen Patrioten<lb/><pb n="46" facs="#f0054" />
auf die Hülfe Frankreichs nicht allein keine Hoffnung ſetzen, ſondern ſie<lb/>müßen auch die Pläne Frankreichs aufmerkſam beobachten, vor allem<lb/>aber in ihr pölitiſches Glaubensbekenntniß den Satz aufnehmen:<lb/><hi rendition="#et">&#x00BB;Selbſt die Freiheit darf auf Koſten der Integrität unſeres Ge-<lb/>bietes nicht erkauft werden; der Kampf um unſer Vaterland und<lb/>unſere Freiheit muß ohne fremde Einmiſchung durch unſere eigene<lb/>Kraft von innen heraus geführt werden, und die Patrioten müßen<lb/>in dem Augenblicke, wo fremde Einmiſchung ſtatt findet, die Oppo-<lb/>ſition gegen die inneren Verräther ſuspendiren und das Geſammt-<lb/>volk gegen den äußern Feind zu den Waffen rufen.&#x00AB;</hi></p><lb/><p>Diejenigen, welche ihre Hoffnung lediglich auf die Hülfe Frankreichs<lb/>ſetzen, werden bei ſolchen Grundſätzen an jedem Erfolge der deutſchen Op-<lb/>poſition zweifeln. Deßungeachtet wird das große Werk auch auf dieſem,<lb/>nnſere Nationalehre rettenden Wege zu Stande kommen. Das Mittel<lb/>liegt in einem Bündniſſe der Patrioten zum Zwecke der Belehrung des<lb/>geſammten deutſchen Volkes über die Art und Weiſe der nothwendigen<lb/>Reform Deutſchlands. Der Vaterlandsverein war bei ſeiner Gründung<lb/>für dieſen Zweck beſtimmt. Wie aber derſelbe inzwiſchen ſich geſtaltet<lb/>hat, kann er den großen Zweck der Wiedergeburt des Vaterlandes<lb/>nicht mehr erreichen, weil die Mitglieder deſſelben, und namentlich die<lb/>Vorſteher den Zweck einer klar erkannten, bis in die Details genau<lb/>beſtimmten und conſequent zu verfolgenden Reform Deutſchlands ent-<lb/>ſchieden abläugnen und dem Vereine dafür den vagen und unbeſtimmten<lb/>Zweck unterſchieben, für die freieſte Entwicklung patriotiſcher Gedanken<lb/>über die Mittel zur Förderung des Wohls der deutſchen Völker, die<lb/>Unterſtützung der ganzen Nation in Anſpruch zu nehmen. Der Verein<lb/>kann in einer ſolchen Weiſe zwar auch nützlich ſeyn, allein den Zweck<lb/>der deutſchen Reform vermag er nie zu erreichen. Die Sehnſucht nach<lb/>einem beſſern politiſchen Zuſtande iſt nämlich bei uns faſt überall laut<lb/>geworden. Allein gerade über die Hauptſache, d. h. worin das Beſſere<lb/>beſtehe, darüber iſt noch Niemand einig, nicht einmal die Häupter der<lb/>Oppoſition. So lange ein ſolcher Zuſtand beſteht, iſt die Oppoſition<lb/>ſelbſt planlos, und muß nothwendig zur Verwirrung Anlaß geben. Aus<lb/>dieſen Gründen ſind alle gegenwärtigen Beſtrebungen und Aufopferun<supplied>-</supplied><lb/>gen der Oppoſition wirkungslos, und werden es ſo lange ſeyn, bis de-<lb/>ren Häupter über die Art und Weiſe der nothwendigen Reform<lb/>Deutſchlands bis in die Details ſich verſtändiget haben, und nun nach<lb/><pb n="47" facs="#f0055" />
einem feſten Plane und unter ſicherer Leitung gemeinſam dahin wirken,<lb/>für dieſe Reform die öffentliche Meinung aller deutſchen Volksſtämme<lb/>zu gewinnen. So lange dieß nicht geſchieht, fehlt es der Oppoſition an<lb/>einem Anhaltspunkte; man ſtreitet ſich planlos herum, erbittert und<lb/>entzweiet, und reißt ein, ohne zu wiſſen, was an die Stelle des Alten<lb/>treten ſoll. Plan- und zwecklos, iſt eine ſolche Oppoſition unfähig, die<lb/>Ereigniſſe zu leiten, wird vielmehr völlig von den Umſtänden beherrſcht,<lb/>und kann leicht das Schickſal erfahren, gerade das befördert zu haben,<lb/>was ſie vermeiden und abſtellen will, nämlich die Zerſtückelung und da-<lb/>durch das Unglück Deutſchlands. Wenn dagegen die reinſten, fähigſten<lb/>und muthigſten Patrioten über die zweckmäßigſte Reform unſeres Landes<lb/>ſich verſtändiget und zugleich ſich verbunden haben, um durch eigene<lb/>Journale die öffentliche Meinung des Geſammtvolkes für dieſe Reform<lb/>zu gewinnen, wenn auch nur 20 an Geiſt, Feuereifer und Charakter<lb/>ausgezeichnete Männer einen ſolchen Bund geſchloſſen und nun dem gu-<lb/>ten Volke die unabweisliche Nothwendigkeit ſeiner politiſchen Veredlung,<lb/>ſowie das dringende Bedürfniß der durchgreifenden Reform des Vater-<lb/>landes täglich mit Flammenzügen in das Herz ſchreiben, wenn ſolche<lb/>Männer den Nationalſtolz, das Gefühl der Bürgerwürde und die Flam-<lb/>me der Freiheitsliebe durch die Gluth begeiſternder Rede in allen deut-<lb/>ſchen Gauen erwecken, wenn nur 20 ſolcher Männer, zu einem geregel-<lb/>ten Zuſammenwirken verbunden und von einem Manne ihres Ver-<lb/>trauens geleitet, der Nation das ſchöne Schauſpiel eines gottbegeiſter-<lb/>ten Kampfes für das Vaterland, für unſer angebetetes, dreimal herr-<lb/>liches Deutſchland täglich vor Augen ſtellen, wenn ſie in ihrer Sen-<lb/>dung nie müde werden, nie erzittern, nie erbleichen, wenn ſie<lb/>alle Verfolgungen von Seite der Vaterlandsverräther mit Freudigkeit<lb/>ertragen, wenn ſie der Gewalt kein haarbreit weichen und lieber 1000mal<lb/>ſich zermalmen laſſen, als von ihrem heiligen Kampfe abzuſtehen, wenn<lb/>endlich die guten Bürger in den lichtern Gegenden unſeres Landes das<lb/>Wirken ſolcher Männer durch Verbreitung deren Schriften öffentlich<lb/>oder im Stillen unterſtützen; ja fürwahr, dann wird, dann muß das<lb/>große Werk gelingen, die verrätheriſche Gewalt wird vor der Weihe<lb/>der Vaterlandsliebe und der Allmacht der öffentlichen Meinung in,<lb/>den Staub ſinken, Deutſchland wird die Freiheit und den Frieden ſehen,<lb/>es wird zur herrlichſten Macht und Größe emporblühen. Niemand<lb/>kann hieran zweifeln, der die Macht der Preſſe kennt, und der erwägt<lb/>welche ungeheure Wirkung dieſelbe ſchon binnen wenigen Monaten her<lb/>vorzubringen im Stande war.</p><lb/><pb n="48" facs="#f0056" />
<p>Darum deutſche Patrioten wollen wir die Männer wählen, die<lb/>durch Geiſt, Feuereifer und Charakter berufen ſind, das große Werk<lb/>der deutſchen Reform zu beginnen und zu leiten; wir werden ſie leicht<lb/>finden und dann auch durch unſere Bitten bewegen, den heiligen Bund<lb/>ſofort zu ſchließen und ihre bedeutungsvolle Wirkſamkeit ſofort zu eröff-<lb/>nen. Dieſer ſchöne Bund möge dann das Schickſal unſeres Volkes lei-<lb/>ten; er möge unter dem Schirme der Geſetze den Kampf für unſere<lb/>höchſten Güter beginnen, er möge unſer Volk erwecken, um von innen<lb/>heraus, ohne äußere Einmiſchung, die Kraft zu Deutſchlands Wiederge-<lb/>burt zu erzeugen; er möge auch zu gleicher Zeit mit den reinen Patrioten<lb/>der Nachbarländer ſich verſtändigen, und wenn ihm Garantien für die<lb/>Integrität unſeres Gebietes gegeben ſind, dann möge er immerhin auch<lb/>die brüderliche Vereinigung ſuchen, mit den Patrioten aller Nationen,<lb/>die für Freiheit, Volkshoheit und Völkerglück das Leben
    einzuſetzen<lb/>entſchloſſen ſind. Hoch! dreimal hoch leben die vereinigten Freiſtaa-<lb/>ten Deutſchlands! Hoch! dreimal hoch das conföderirte republikaniſche<lb/>Europa!<note place="foot" n="*)" xml:id="note-0056" next="#note-0057"><p>Wir laſſen jede Rede als Anſicht des Redners unverändert ſtehen;<lb/>die begeiſterte Vaterlandsliebe unſers feurigen <hi rendition="#g">Wirth</hi> hat jedoch, bei<lb/>allem ſonſtigen Anklang, nach zwei Seiten hin, verletzt, nemlich<lb/>unſere Nachbarn, die Franzoſen, und das Centralcomite des Preß-<lb/>vereins, worüber ſich der Redaktions-Ausſchuß eine Anmerkung er-<lb/>laubt.</p><lb/><p xml:id="p-0056" next="#p-0057a">Den <hi rendition="#g">vermeintlichen</hi> Angriff auf Frankreich bedauern wir um<lb/>ſo mehr, da das franzöſiſche Volk in neuerer Zeit das Verlangen der<lb/>Rheingrenze als ein verderbliches Vorurtheil einzuſehen beginnt, und<lb/>ſich täglich mehr überzeugt, daß alle aufgeklärten Völker nur einen<lb/>Zweck, ein Ziel im Auge haben, die Freiheit, im innigſten gemeinſa-<lb/>men Bündniß gegen die Könige, ihre Unterdrücker. Der Südweſten<lb/>Deutſchlands und der Nordoſten Frankreichs beſonders haben für jetzt<lb/>einerlei und ein ſehr dringendes Intereſſe, feſt und enge verbrüdert zu ſte-<lb/>hen im Kampfe gegen innere und äußere Ueberwältigung. Dieß erkennt<lb/><hi rendition="#g">Wirth</hi> vollkommen, wie wir hingegen völlig in ſeine Entrüſtung ein-<lb/>ſtimmen, wenn wir ſehen, daß nicht ein einziges franzöſiſches Journal<lb/>die anmaßende, Freiheit und Nationalität mißachtende Forderung der<lb/>Rheingrenze zu bekämpfen wagt. Mögen die franzöſiſchen Patrioten, die<lb/>mit uns gleich denken, und deren Zahl nicht klein iſt, das Vorurtheil</p></note></p><lb/><p>Nach dem Schluſſe dieſer Rede wurde dem Redner von dem Privat-<lb/>gelehrten <hi rendition="#g">Funke</hi> aus Frankfurt, im Namen mehrerer Patrioten dort-<lb/>ſelbſt, ein deutſches Schwerdt, als Ehrengeſchenk feierlich überreicht.</p><lb/><pb n="49" facs="#f0057" />
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g"><hi rendition="#aq">Discours prononcé par Lucíen Rey de Strasbourg, an<lb/>cien rédacteur du Journal universel.</hi></hi><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0057" next="#note-0058"><p xml:id="p-0057" next="#p-0058">Obenſtehende Rede wurde in franzöſiſcher Sprache gehalten; für<lb/>diejenigen, welche dieſer Sprache nicht kundig ſind, folgt hier die Ueber-<lb/>ſetzung:<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Rede, gehalten von Luzian Rey aus Straßburg, vor-<lb/>maligem Redacteur des Journal univerſel</hi>.</hi><lb/><hi rendition="#et">Meine Herren!</hi><lb/>Es iſt ohne Zweifel Kühnheit, ich möchte ſelbſt ſagen Verwegenheit</p></note></hi></p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#g"><hi rendition="#aq">Messieurs!</hi></hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Il y a sans doute de ma part de la hard&#x00EE;esse, je dirais m&#x00EA;me de<lb/>la témérité à venir prendre devant vous la parole après les éloquens<lb/>discours que vous venez d&#x2019;entendre; mais lorsque
    l&#x2019;Allemagne se réveille,</hi><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0057a" prev="#note-0056"><p xml:id="p-0057a" prev="#p-0056">ihres Volkes austilgen, mögen ſie öffentlich den reinen Grundſatz der<lb/>Völker- und Länder-Unabhängigkeit ausſprechen, dann werden die Deut-<lb/>ſchen, dann wird auch unſer patriotiſcher Redner ſie innig als Brüder<lb/>umarmen, und mit ihnen den großen Bund ſchließen, den Bund der<lb/>Völkerfreiheit. Alſo umarmen wir ſchon jetzt die edlen franzöſiſchen<lb/>Bürger, welche das deutſche Nationalfeſt mit ihrer Gegenwart verherr-<lb/>lichten, und alſo begrüßen wir alle Franzoſen, in deren Namen ſie ge-<lb/>genwärtig waren, oder deren Geſinnungen ſie ausſprachen! Wir laſſen<lb/>auch hier ſofort die obwohl ſpäter gehaltene Rede folgen, welche von<lb/>einem der franzöſiſchem Volksfreunde mit eben ſo erleuchtetem Geiſt<lb/>als warmen Herzen geſprochen ward.</p><lb/><p>Was ſodann den Vaterlandsverein betrifft, ſo darf man nicht über-<lb/>ſeben, daß die erweiterte Wirkſamkeit, welche <hi rendition="#g">Wirth</hi>, gewiß mit der<lb/>Mehrheit der Vereinsglieder gewünſcht hatte, urſprünglich überſehen<lb/>ward, und ſpäter ſomit als Anmaßung hätte ausgelegt werden können,<lb/>die, ehe das gerichtliche Urtheil erfolgt war, doppelt vermieden werden<lb/>mußte. Auch darf man die unermeßlichen Schwierigkeiten nicht ver-<lb/>geſſen, mit denen das Vereincomite zu kämpfen hatte, zumal da ihm<lb/>kein ſicherer Weg der Mittheilung und Verſtändigung mit den Lokalaus-<lb/>ſchüſſen offen geblieben war. Erſt ſeit das erleuchtete Obergericht Rhein-<lb/>baierns den Verein als geſetzlich erklärt hat, bilden ſich Ortscomites,<lb/>und gewinnt das Ganze friſches Leben. Inzwiſchen ſtimmen wir der<lb/>Anſicht vollkommen bei, daß nicht blos der Preſſe, ſondern dem deut-<lb/>ſchen Vaterland und der Freiheit überhaupt große und nahe Gefahren<lb/>drohen. Die Könige und Ariſtokraten rüſten im Stillen, alle Zeichen<lb/>eines nahen Sturmes ſind ſichtbar. Auch wir rufen daher die deutſchen<lb/>Völker zur Wachſamkeit auf: mögen ſie bereit ſtehen zum Kampf auf<lb/>Leben und Tod, wenn die verbündeten Ariſtokraten und Könige ihn<lb/>wagen! <hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Anmerk. des Redaktions-Ausſchuſſes</hi>.</hi></p></note><lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0058" />
<hi rendition="#aq">lorsque vous saluez par des transports unanimes d&#x2019;acclamation l&#x2019;aurore<lb/>de sa liberté naissante; j&#x2019;éprouve le besoin de vous dire quelques<lb/>mots au nom de la France. Ces besoin est d&#x2019;autant plus vivement<lb/>senti que ma patrie a été méconnue sur cette tribune, et que je dois<lb/>à cette France à la quelle je me sens fier d&#x2019;appartenir, de venir ex-<lb/>poser ici les sentimens qui l&#x2019;animent. Et ne les a-t-elle pas exprimés<lb/>elle m&#x00EA;mé ces sentimens lorsqu&#x2019;un si grand nombre de ses enfans se<lb/>trouvent ici rassemblés pour célébrer cette journée solennelle d&#x2019;où<lb/>datera votre liberté et la sainte-alliance des peuples? N&#x2019;a-t-elle pas<lb/>montré combien est grande pour vous sa sympathie lorsque plusieurs<lb/>de ses citoyens sont venus, malgré les entraves que leur a opposé<lb/>votre gouvernement, pour vous voir arborer le drapeau qui proclame<lb/>votre indépendance, le drapeau qui proclame
    votre éternelle liberté?</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Et vous osez sur cette tribune, d&#x2019;où ne devraient descendre que<lb/>des paroles de paix et d&#x2019;alliance, vous osez, dis-je, lui reprocher que<lb/>ces manifestations généreuses ont des motifs cachés d&#x2019;ambition et<lb/>d&#x2019;intéret, que ces manifestations ne sont qu&#x2019;un honteux calcul, et que<lb/>nous sommes venus parmi vous avec des projets de conqu&#x00EA;tes, avec<lb/>la pensée de profiter du premier moment favorable pour vous imposer<lb/>par les armes un pouvoir que vous ne voulez pas reconna&#x00EE;tre, un<lb/>pouvoir que vous ne voulez pas accepter. Non, Messieurs, telle n&#x2019;est</hi><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0058" prev="#note-0057a" next="#note-0059"><p xml:id="p-0058" prev="#p-0057">von mir, nach den ausgezeichneten Reden, die Sie angehört, vor Ihnen<lb/>das Wort zu nehmen; allein während Deutſchland wieder erwacht, wäh-<lb/>rend Sie mit begeiſtertem einſtimmigem
        Freudenruf die Morgenröthe<lb/>der aufkeimenden Freiheit begrüßen, fühle ich das Bedürfniß, einige<lb/>Worte im Namen Frankreichs zu Ihnen zu ſprechen. Dies Bedürfniß<lb/>fühle ich um ſo lebhafter, da mein Vaterland auf dieſer Tribüne ver-<lb/>kannt wurde, und ich es Frankreich, welchem anzugehören mein Stolz iſt,<lb/>ſchuldig bin, die Gefühle, die daſſelbe beleben, hier auszuſprechen. Und<lb/>hat es nicht ſelbſt dieſe Gefühle ausgeſprochen, durch die große Zahl<lb/>ſeiner Kinder, die ſich hier zur Feier des feſtlichen Tages verſammelt<lb/>finden, der die Wiege Eurer Freiheit und der heiligen Verbrüderung der<lb/>Völker ſeyn wird? Hat es nicht gezeigt, wie groß ſeine Sympathie für<lb/>Euch iſt, da trotz der Hinderniſſe, die Eure Regierung ihnen entgegen-<lb/>ſetzte, mehrere ſeiner Bürger gekommen ſind, Euch die Fahne aufpflan-<lb/>zen zu ſehen, welche Eure Unabhängigkeit, die Fahne, welche Eure<lb/>wiege Freiheit proklamirt.</p><lb/><p xml:id="p-0058a" next="#p-0059">Und Ihr wagt es, auf dieſer Tribüne, von der herab man nur<lb/>Worte des Friedens und der Einigung vernehmen ſollte, Ihr wagt es,<lb/>ſage ich, Frankreich den Vorwurf zu machen, daß dieſes edle Entgegen-</p></note><lb/><pb n="51" facs="#f0059" />
<hi rendition="#aq">pas la pensée de la France, de la France de juillet et par cette dé-<lb/>nomination je désigne tout ce qui parmi nous porte un cocur de ci-<lb/>toyen, tout ce qui palpite au nom de patrie, tout ce qui courrait aux<lb/>armes ponr défendre la terre sacrée qui lui a donné le jour. Ces hommes<lb/>sont nombreux en France; il n&#x2019;est point encore arrivé au honteux<lb/>pouvoir sous lequel ma patrie gemit en ce moment, mais dont elle<lb/>parviendra sous peu à s&#x2019;affranchir, d&#x2019;étouffer en nous ces sentimens<lb/>généreux qui furent ceux de nos pères, qui en 1791 les ont rendus<lb/>vainqueurs de dix-sept armées, et au nom desquels ils ont campé tour<lb/>à tour sur les rives de l&#x2019;Arno, du Rhin et du Nil.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Hélas! Messieurs, ce n&#x2019;est malheureusement qu&#x2019;avec douleur que<lb/>nous reportons nos regards vers ces glorieuses journées qui devaient<lb/>à jamais établir en Europc le règne des lois et de la liberté
    et que<lb/>nos pères saluèrent comme les premièrs jours de l&#x2019;ère des nations et<lb/>comme les dernièrs de celle des rois. Mais si tant de bonheur ne devait<lb/>pas nous &#x00EA;tre reservé, si les nations ont été de nouveau placées sous<lb/>le joug, si la révolution de 1789 a été exploitée par un despote am-<lb/>bitieux, si les patriotes se sont laissés éblouir par la gloire, ils mé-<lb/>ritent néanmoins encore l&#x2019;admiration et la sympathie des patriotes de<lb/>l&#x2019;Allemagne et de tous les hommes pour qui les noms de liberté et</hi><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0059" prev="#note-0058" next="#note-0060"><p xml:id="p-0059" prev="#p-0058a">kommen geheime Motive des Ehrgeizes und des Intereſſe&#x2019;s verhülle,<lb/>daß es nichts ſey als eine ſchimpfliche Berechnung, und daß wir zu<lb/>Euch gekommen ſeyen mit Plänen der Eroberung, mit dem Gedan-<lb/>ken, den erſten günſtigen Moment zu benützen, um Euch durch<lb/>die Waffen eine Gewalt aufzudringen, die
        Ihr nicht anerkennen, eine<lb/>Gewalt, die Ihr nicht aufnehmen wollt. Nein, meine Herren, dies iſt<lb/>nicht die Geſinnung Frankreichs, des Juli-Frankreichs, nnd mit dieſer<lb/>Benennung bezeichne ich Alles, was bei uns im Herzen die Geſinnung<lb/>des Bürgers regt, Alles, was entzückt iſt bei dem Namen Vaterland,<lb/>Alle, die zu den Waffen eilen würden, um den heiligen Boden zu ver-<lb/>theidigen, den ihnen der Tag gegeben. Dieſe Männer ſind zahlreich in<lb/>Frankreich; es iſt der ſchimpflichen Gewalt, unter der mein Vaterland<lb/>in dieſem Augenblicke ſeufzet, und von der es ſich in kurzer Zeit befreien<lb/>wird, es iſt ihr noch nicht gelungen, dieſe edle Gefühle zu erſticken, die<lb/>Gefühle unſerer Väter, die 1791 dieſelben zu Sieger über ſiebenzehn<lb/>Armeen gemacht, und in deren Namen ſie ein um&#x2019;s andre mal an den<lb/>Ufern des Arno, des Rheins und des Nil gelagert waren.</p><lb/><p xml:id="p-0059a" next="#p-0060">Ah, meine Herren! leider nur mit Schmerz wenden wir unſere<lb/>Blicke zurück auf jene glorreichen Tage, welche die Herrſchaft des Ge-<lb/>ſetzes und der Freiheit auf immer in Europa begründen ſollten, und die<lb/>unſere Väter als den Anfang der Völker-Aera und als das Ende der</p></note><lb/><pb n="52" facs="#f0060" />
<hi rendition="#aq">de patrie ne sont pss de vains mots, des hommes enfin qui sont ie<lb/>rassemblés.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Devant ce monument de la féodalité, devant ce spectre d&#x2019;une épo<lb/>que qui n&#x2019;est plus, mais dont celle où nous vivons porte malheu-<lb/>reusement encore trop de traces, évoquons devant nous les ombres de<lb/>tous les hommes dont le sang a coulé pour l&#x2019;afiranchissement des na-<lb/>tions! jurons de les imiter, jurons de vivre librès ou de mourir!<lb/>Mais avant ce serment solennel, unissons nos drapeaux et devant<lb/>nous viendront se briser les machinations des despotes, devant nous<lb/>deviendront impuissantes les fureurs de nos oppresseurs!</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Mais la révolution de 1789 rappèle une époque plus nouvelle, une<lb/>époque riche en glorieux souvenirs et féconde en le&#x00E7;ons. Ce sont ces<lb/>trois journées de 1830 où la France se leva de nouveau comme un<lb/>seul homme pour secouer le joug de
    trente années d&#x2019;oppression, pour<lb/>faire revivre le soleil de la liberté, qui dans ce jour solennel éclaire pour<lb/>la première fois depuis des siècles l&#x2019;étendard qui flotte sur ces ruines.<lb/>Nous salu&#x00E2;mes aussi avec transport en ces journées nos couleurs, elle<lb/>rappelaient tant de gloire, tant de malheurs, tant de courage ......<lb/>Elles brillent encore dans ma patrie, mais elles ont presque p&#x00E2;lies du<lb/>r&#x00F4;le que leur a fait jouer un gouvernement que les nations ont flétri<lb/>du stigm&#x00E2;te de l&#x2019;inf&#x00E2;mie. Jours glorieux ne reviendrez vous jamais? et</hi><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0060" next="#note-0061" prev="#note-0059"><p xml:id="p0060" prev="#p-0059a">Königsherrſchaft begrüßten. Aber wenn uns auch ein ſolches Glück nicht<lb/>beſchieden war, wenn auch die Nation von Neuem unter das Joch ge-<lb/>beugt worden, wenn auch die Revolution von 1789 die Beute eines ehr-<lb/>geizigen Despoten wurde, wenn die
        Patrioten ſich blenden ließen durch<lb/>den Ruhm, ſo verdienen doch letztere die Bewunderung und Sympathie<lb/>der Patrioten Deutſchlands und aller Derer, denen der Name Freiheit<lb/>und Vaterland nicht leere Worte ſind, endlich aller Derer, die hier ver-<lb/>ſammelt ſind.</p><lb/><p>Vor dieſem Monumente der Feudalherrſchaft, vor dieſem Geſpenſte<lb/>einer verſchollenen Zeit, aus der aber die unſrige leider noch zu viele<lb/>Spuren trägt, laßt uns zu uns aufrufen die Schatten aller Männer, de-<lb/>ren Blut für die Befreiung der Nationen gefloſſen iſt! Schwören wir, ſie<lb/>nachzuahmen, ſchwören wir, frei zu leben oder zu ſterben! Aber vor<lb/>dieſem feierlichen Schwure laßt uns unſere Fahnen vereinigen, und die<lb/>Umtriebe der Despoten werden an uns ſcheitern, die Wuth unſerer Un-<lb/>terdrücker wird nichts gegen uns vermögen!</p><lb/><p xml:id="p-0060a" next="#p-0061">Die Revolution von 1789 ruft eine neuere Epoche zurück, eine<lb/>Epoche, reich an ruhmvollen Erinnerungen, fruchtbar an Lehren. Es ſind<lb/>die drei Tage von 1830, wo Frankreich von Neuem ſich erhob wie ein<lb/>einziger Mann, das Joch dreißigjähriger Unterdrückung abzuſchütteln und<lb/>die Sonne der Freiheit von Neuem in&#x2019;s Leben zu rufen, die an dieſem<lb/>feſtlichen Tage zum erſtenmale wieder ſeit Jahrhunderten die Fahne</p></note><lb/><pb n="53" facs="#f0061" />
<hi rendition="#aq">nos illusions n&#x2019;ont elles été que des r&#x00EA;ves? ....... Varsovie,<lb/>noble s&#x0153;ur restera tu toujours un tombeau et le cosaque veillera t il<lb/>éternellement sur des murs arrosés du sang de tant de braves? Les<lb/>bourreaux de l&#x2019;Italie et de l&#x2019;Espagne pourront ils encore longtemps<lb/>brise<supplied>r</supplied> les c&#x0153;urs des patriotes et les peuples n&#x2019;auront-ils jamais le<lb/>courage de mettre un terme à leur fureur, à leurs crimes? Telles<lb/>sont Messieurs les questions que s&#x2019;adresse journellement la France<lb/>de Juillet, devant elles tombent d&#x2019;eux m&#x00EA;mes tous les projets de calcul<lb/>ou de conqu&#x00EA;te que pr&#x00EA;te à ma patrie l&#x2019;illustre orateur qui ce matin<lb/>se trouvait à cette tribune et dont les nobles efforts pour la conqu&#x00EA;te<lb/>de la liberté ont trouvé tant de sympathie en France. Non Mes-<lb/>sieurs, la France ne vous demande pas la Bavière rhénane, elle
    n&#x2019;a<lb/>pas le projet de vous la ravir, elle demande l&#x2019;alliance de l&#x2019;Allemagne<lb/>mais une alliance franche et sincère avec laquelle doivent tomber à<lb/>jamais toutes les barrières que les rois ont jetées entre nous pour notre<lb/>malheur et le votre. Sans cette alliance la liberté est impassible en<lb/>Europe.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Liberté! Union! Persevérance! &#x2014; que ce soint donc là nos mots<lb/>d&#x2019;ordre et notre devise! et avec l&#x2019;a&#x00EE;de de Dieu les nations revivront</hi><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0061" next="#note-0062" prev="#note-0060"><p xml:id="p-0061" prev="#p-0060a">beleuchtet, die auch auf dieſen Ruinen wehet. Auch wir begrüßten in<lb/>jenen Tagen mit Begeiſterung unſere Farben, ſie erinnerten an ſo vielen<lb/>Ruhm, an ſo viel Unglück, ſo vielen Muth ..... ſie wehen noch in<lb/>meinem Vaterlande, aber ſie ſind faſt erbleicht von dem unwürdigen<lb/>Spiele, das eine Regierung mit ihnen trieb,
        welche von den Nationen mit<lb/>dem Brandmal der Infamie bezeichnet iſt!</p><lb/><p>Glorreiche Tage, werdet ihr nimmer wiederkehren; unſere Erwar-<lb/>tungen, waren es nichts als Träume? ..... Warſchau, edle Schwe-<lb/>ſter, wirſt du auf immer ein Grab ſeyn, wird der Koſake ewig auf dei-<lb/>nen Mauern wachen, vom Blute ſo vieler Braven bethauet? Die Henker<lb/>Italiens und Spaniens, werden ſie noch lange die Herzen der Patrioten<lb/>zermalmen, und die Völker werden ſie nie den Muth haben, der Wuth<lb/>und dem Verbrechen ihrer Unterdrücker ein Ziel zu ſetzen? Dies, meine<lb/>Herren, ſind die Fragen, die das Juli-Frankreich täglich an ſich ſtellt,<lb/>vor dieſer Frage fallen von ſelbſt alle Pläne der Berechnung oder der<lb/>Eroberung, die der berühmte Redner meinem Vaterlande leihet, der die-<lb/>ſen Morgen auf dieſer Tribüne ſprach, und deſſen edle Bemühungen für den<lb/>Sieg der Freiheit in Frankreich ſo viel Anerkennung fanden. Nein,<lb/>meine Herren, Frankreich will nicht
            Rheinbaiern, es hat nicht die Ab-<lb/>ſicht, euch daſſelbe wegzunehmen; es will eine Verbindung mit Deutſch-<lb/>land, eine offene redliche Verbindung, mit welcher auf immer fallen,<lb/>müſſen alle Schranken, welche die Könige zwiſchen uns aufgerichtet ha-<lb/>ben, zu unſerm Unglück und dem eurigen. Ohne dieſe Vereinigung iſt<lb/>die Freiheit in Europa unmöglich.</p><lb/><p xml:id="p-0061a" next="#p-0062">Freiheit, Einigkeit, Beharrlichkeit! dies ſeyen die Loſengswortee</p></note><lb/><pb n="54" facs="#f0062" />
<hi rendition="#aq">de nouveau libres, grandes et indépendantes! Vive la sainte Alliance<lb/>des peuples! &#x2014;</hi></p><lb/><p>Während der Mittagstafel, woran wegen Mangel an Raum nur unge-<lb/>fähr 1400 Perſonen Theil nehmen konnten, brachte <hi rendition="#aq">Dr.</hi> <hi rendition="#g">Hepp</hi> dem Land-<lb/>rathe Rheinbaierns, welcher der rohen Gewalt der Regierung männlich<lb/>ſich entgegengeſtellt und freimüthig für die Sache des Volkes ſich erklärt<lb/>hatte, folgenden Toaſt aus:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Freunde des Vaterlandes</hi>!</hi></p><lb/><p>Auf welche abentheuerliche Weiſe der Aufruf zu dieſem ſchönen Feſte<lb/>von dem Präſidium unſerer Landesregierung mißdeutet, und wie dieſes<lb/>Feſt zum Hohne unſerer Rechte und Geſetze unterſagt wurde, weiß Jeder<lb/>der hier Anweſenden, weiß ganz Deutſchland. Die allgemeine Indigna-<lb/>tion, die ſich überall ſogleich ausſprach &#x2014; das Zuſammenſtrömen der un-<lb/>zählbaren Theilnehmer an dem Feſte, die
    Gegenwart ſo vieler hochver-<lb/><supplied>d</supplied>ienter und verehrter Volksfreunde aus allen Gauen des <choice><sic>dentſchen</sic><corr>deutſchen</corr></choice> Va-<lb/>dterlandes, iſt die ſchönſte und kräftigſte Rechtfertigung der Männer,<lb/>welche die Aufforderung zur Feier dieſes Tages erließen, und <choice><sic>jin</sic><corr>in</corr></choice> deren<lb/>Namen ich zu Euch ſpreche.</p><lb/><p>Im Angeſicht des deutſchen Volkes haben wir den Schimpf abge-<lb/>wieſen, den jener ſo ſchnell zur Celebrität gelangte Beamte ſowohl auf<lb/>uns, als auf die Bewohner Rheinbaierns wälzen wollte, als er in ſeiner<lb/>Bekanntmachung ſich nicht ſcheute, <hi rendition="#g">uns als eine im Finſtern<lb/>ſchleichende Partei Uebelgeſinnter, nach Auflößung der<lb/>beſtehenden Ordnung Strebender zu verdächtigen</hi>.</p><lb/><p>Ein großer Triumph der Volksſache war es aber, daß zu gleicher<lb/>Zeit eine Verſammlung erleuchteter Männer, vom Volke gewählt, um<lb/>das Organ des Kreiſes zu ſeyn,
        es für ihre Pflicht erkannte, gegen die<lb/>ſchreiende Verletzung unſerer <choice><sic>Juſtitutionen</sic><corr>Inſtitutionen</corr></choice> aufzutreten, und dem Staats-<lb/>Oberhaupt die verkehrten Maßregeln der Kreisregierung, und die na-<lb/>mentlich durch die ungerechte Beſchränkung der freien Preſſe, die Verfol-<lb/>gungen der Journaliſten und der Mitglieder des Preßvereins und durch<lb/>das geſetzwidrige Verbot dieſes Feſtes, hervorgerufene Aufreizung<lb/>der Bewohner des Rheinkreiſes zu ſchildern und die ſchleunige Abſtel<supplied>-</supplied><lb/>lung eines alles Vertrauen der Regierung bei dem Volke zerſtörenden<lb/>Syſtems zu verlangen.</p><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0062" prev="#note-0061"><p xml:id="p-0062" prev="#p-0061a">dies der Wahlſpruch, und mit der Hülfe Gottes werden die Völker von<lb/>Neuem erſtehen frei, groß und unabhängig! Es lebe der heilige Bund<lb/>der Völker!</p></note><lb/><pb n="55" facs="#f0063" />
<p>Und dieſe braven, für Ehre und Recht glühenden Männer ſehen<lb/>wir heute unter uns; ſie ſind eine der gröſten Zierden unſeres Feſtes; &#x2014;<lb/><hi rendition="#g">es iſt der Landrath des Rheinkreiſes</hi> auf den ſich unſer Auge<lb/>mit dankbarer Anerkennung und Verehrung richtet,</p><lb/><p>O hätten doch immer Alle, die das Volk zum Schutz und zur Wah-<lb/>rung ſeiner Rechte mit ſeinem Vertrauen ehrte, mit gleicher <hi rendition="#g">Einig<lb/>keit, Kraft und Würde</hi>, des Volkes Ehre, Recht und Wohl ge<lb/>ſchützt &#x2014; herrliche Früchte wären heute ſchon dem deutſchen Vaterlande<lb/>erwachſen.</p><lb/><p>Darum Freunde der deutſchen Völker, dieſen Ehrenmännern, dem<lb/>Landrathe des Rheinkreiſes ein dreimaliges Lebehoch! &#x2014;</p><lb/><p>Nach der Ausbringung des Toaſtes wurden in angemeſſenen Pauſen<lb/>folgende Lieder abgeſungen:</p><lb/><p><hi rendition="#c">1.<lb/><hi rendition="#g">Melodie</hi>: Vom hoh&#x2019;n Olymp herab &#xA75B;c.</hi></p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>Wo Männerſinn, ſo froh wie heute</l><lb/><l>Bei ſchöner Tafelrunde wohnt,</l><lb/><l>Wo Sinn für&#x2019;s Gute, im Geleite</l><lb/><l>Von feſtem Muth im Herzen thront,</l><lb/><l>Himmliſch und hehr regt im Buſen ſich Luſt :,:</l><lb/><l>Freude hebet die männliche Bruſt :,:</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Des Bergeszinne wird zum Götterſaale,</l><lb/><l>Und jedes <hi rendition="#g">Mannes</hi> Sitz ein Thron,</l><lb/><l>Es ſpiegelt ſich im Feſtpocale</l><lb/><l>Der Mann, als Mann, als Götterſohn.</l><lb/><l>Spiegelt Euch, Männer, in hellem Pocal, :,:</l><lb/><l>Freut Euch wie Götter beim fröhlichen Mahl. :,:</l></lg><lb/><lg n="3"><l>Uns iſt der Freude reine Quelle,</l><lb/><l>Die Freiheit, Ehre, Vaterland,</l><lb/><l>Begeiſtert ſtrahlt das Auge helle;</l><lb/><l>Dem Freunde drückt der Freund die Hand.</l><lb/><l>Blitzet, ihr Augen, begeiſterungshell, :,:</l><lb/><l>Fließe, du reiner, du göttlicher Quell! :,:</l></lg><lb/><lg n="4"><l>Hier engen nicht der Männer Herzen</l><lb/><l>Des Lebens kleine Sorgen ein.</l><lb/><l>Gerechte Trauer, herbe Schmerzen,</l><lb/><l>Verſcheuchet jetzt der goldne Wein.</l><lb/><l>Glänze, du herrlicher, heimiſcher Wein, :,:</l><lb/><l>Würdig, nur Freien ein Nektar zu ſeyn. ;,:</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Den Männern, die des Volkes Rechte</l><lb/><l>Vertheidigen mit Gut und Blut,</l><lb/><l>Und kämpfen wider feile Knechte</l><lb/><l>Durch Wort und That mit feſtem Muth!</l><lb/><l>Freiheit iſt mehr, als das Gut und das Blut, :,</l><lb/><l>Bürgerſinn ehret, iſt köſtliches Gut. :,:</l></lg><lb/><pb n="56" facs="#f0064" />
<lg n="6"><l>Pflückt Blätter ab der <choice><sic>dentſchen</sic><corr>deutſchen</corr></choice> Eiche,</l><lb/><l>Die nie des Sturmes Macht noch bog,</l><lb/><l>Brecht im geweihten Haine Zweige,</l><lb/><l>Bekränzt ſie, donnert: Lebet hoch!</l><lb/><l>Du ſprichſt als Sinnbild, hochragende Eich&#x2019;, :,:</l><lb/><l>&#x201E;Keiner, ihr Söhne, den Nacken je beug&#x2019;. :,:</l></lg><lb/><lg n="7"><l>Ein Lebehoch den edeln Polen!</l><lb/><l>Es ſchlägt für ſie das deutſche Herz.</l><lb/><l>Laßt auch für ſie uns Kränze holen,</l><lb/><l>Verſtumme jetzt, du Heimwehſchmerz!</l><lb/><l>Hoffet, daß Nacht ſich in Helle verklärt, :,:</l><lb/><l>Daß Euer Heimweh nicht lange mehr währt. :,;</l></lg><lb/><lg n="8"><l>Es gilt den edeln deutſchen Frauen,</l><lb/><l>In deren Bruſt die Liebe glüht</l><lb/><l>Zur Heimath, die in ihren Gauen</l><lb/><l>So hehre, treue Töchter zieht.</l><lb/><l>Strahlet, ihr Frauen, in roſigem Glanz, :,:</l><lb/><l>Windet der Freiheit und Ehre den Kranz. :,:</l></lg><lb/><lg n="9"><l>Heil! dreifach Heil dem Vaterlande!</l><lb/><l>Hier unter Gottes Himmelszelt;</l><lb/><l>Das Männerwort zum Unterpfande! &#x2014;</l><lb/><l>Der Bruderkuß als Zeichen gelt&#x2019;,</l><lb/><l>Daß wir, als tapfere Männer vereint, :,:</l><lb/><l>Muthig bekämpfen Germaniens Feind. :,:</l><lb/><l>&#x2026; s.</l></lg></lg><lb/><p><hi rendition="#c">2.<lb/><hi rendition="#g">Melodie</hi>: Es blinken drei freundliche Sterne &#xA75B;c.</hi></p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>Es leuchten <hi rendition="#g">drei</hi> ſtrahlende Sterne</l><lb/><l>Weit aus dem <hi rendition="#g">Hambacher</hi> Schloß,</l><lb/><l>Sie leuchten hin über ganz Deutſchland</l><lb/><l>Erweckend, <choice><sic>ermärmend</sic><corr>erwärmend</corr></choice> und groß.</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Sie leuchten hinwieder in Deutſchland</l><lb/><l>Aus jeglichen Biedermanns Blick,</l><lb/><l>Und leuchten und ſtrahlen vom <hi rendition="#g">Feſte</hi></l><lb/><l>Kraft kündend, Kraft zündend zurück.</l></lg><lb/><lg n="3"><l>Die Sterne ſind: <hi rendition="#g">Vaterland, Freiheit,</hi></l><lb/><l><hi rendition="#g">Echt deutſche, hochherrliche Ehr</hi>&#x2019;:</l><lb/><l>Die tragen <hi rendition="#g">noch</hi> Männer im Herzen!</l><lb/><l><hi rendition="#g">Sonſt</hi> &#x2014; leuchten die Sterne nicht mehr. &#x2014;</l></lg><lb/><lg n="4"><l>Bei <hi rendition="#g">Leipzig</hi> da liegen begraben</l><lb/><l>Die Rächer der <hi rendition="#g">Vaterlands-Schmach</hi> &#x2014;</l><lb/><l>Ihr Kinder! jubeltet: <hi rendition="#g">Freiheit</hi>,</l><lb/><l>Ihr Väter! <hi rendition="#g">den Frieden</hi> nach.</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Bei <hi rendition="#g">Leipzig</hi> da lagen im Staube</l><lb/><l>Sieg dankend die Fürſten vor Gott!</l><lb/><pb n="57" facs="#f0065" />
<l>Gelobten den Völkern die <hi rendition="#g">Freiheit</hi>:</l><lb/><l>Ihr Schwur war <hi rendition="#g">Hohn</hi> nur und <hi rendition="#g">Spott</hi>.</l></lg><lb/><lg n="6"><l><hi rendition="#g">Wem</hi> habt Ihr die Schlachten geſchlagen?</l><lb/><l><hi rendition="#g">Wem alles</hi> geopfert im Krieg?</l><lb/><l>Wem habt Ihr die Throne gebauet?</l><lb/><l><hi rendition="#g">Wem</hi>, ſagt es! errungen den Sieg?! &#x2014;</l></lg><lb/><lg n="7"><l>Und Ihr, die Ihr lieget begraben,</l><lb/><l>Wem habt Ihr das <hi rendition="#g">Herz-Blut</hi> verſprützt?</l><lb/><l>Dem armen geretteten Deutſchland? &#x2014; &#x2014;</l><lb/><l>Ihm hat es <hi rendition="#g">noch heut</hi> nichts genützt! &#x2014;</l></lg><lb/><lg n="8"><l>Die Fürſten, die haben&#x2019;s zerſtückelt;</l><lb/><l>Umzingelt mit <hi rendition="#g">Mauth</hi> und mit <hi rendition="#g">Zoll</hi>:</l><lb/><l>Die Länder, die Völker verarmen;</l><lb/><l>Die Kammern der <hi rendition="#g">Großen</hi> &#x2014; ſind voll.</l></lg><lb/><lg n="9"><l>Sind das noch die <hi rendition="#g">einzigen</hi> Bande,</l><lb/><l>In welchen wir kommen und geh&#x2019;n?</l><lb/><l>Iſt das der <hi rendition="#g">Vereinigung Segen</hi>,</l><lb/><l>In der mit den Fürſten wir ſteh&#x2019;n?!</l></lg><lb/><lg n="10"><l>Sie haben deutſchthümliche Ehre</l><lb/><l>Gebrandmarkt durch Trug und Verrath;</l><lb/><l>Das zeugen die <hi rendition="#g">ſiebenzeh</hi>&#x2019;n Jahre &#x2014;</l><lb/><l><hi rendition="#g">An Polen</hi> &#x2014; die neuſte <hi rendition="#g">Fluch-That</hi>.</l></lg><lb/><lg n="11"><l><hi rendition="#g">Ach, Polen! wo biſt du?! &#x2014; Gott! Polen</hi>!</l><lb/><l>Hört Völker! Ihr Völker, o hört!</l><lb/><l>Wie Euch der Geiſt der Erſchlag&#x2019;nen,</l><lb/><l>Der lebenden Helden beſchwört!</l></lg><lb/><lg n="12"><l>Sie haben die <hi rendition="#g">Freiheit</hi> verſprochen</l><lb/><l>Der <hi rendition="#g">Schrift</hi> und des <hi rendition="#g">Wortes</hi>, bei Gott &#x2014;</l><lb/><l>Und ſchlagen ſie <hi rendition="#g">Beide</hi> in Feſſeln,</l><lb/><l>Und ſinnen auf gänzlichen Tod.</l></lg><lb/><lg n="13"><l>Bei <hi rendition="#g"><choice><sic>Leizig</sic><corr>Leipzig</corr></choice></hi> da liegen begraben</l><lb/><l>Die Rächer der Vaterlands-Schmach:</l><lb/><l>Auf ſind die <hi rendition="#g">Todten</hi> geſtanden,</l><lb/><l>Und führen hochzürnende Klag;</l></lg><lb/><lg n="14"><l>Und klagen die <hi rendition="#g">Fürſten</hi> &#x2014; die <hi rendition="#g">Völker</hi> &#x2014;</l><lb/><l>Die Fürſten: <hi rendition="#g">verräthriſcher Schuld</hi> &#x2014;</l><lb/><l>Die harrenden Völker: der <hi rendition="#g">Langmuth</hi>,</l><lb/><l>Der <hi rendition="#g">ſträflichen Sclaven-Geduld</hi>. &#x2014;</l></lg><lb/><lg n="15"><l>Wir hörten, und hören, ihr Geiſter,</l><lb/><l>Die große, die zürnende Klag&#x2019;;</l><lb/><l>Sie hallt in den Gauen von Deutſchland</l><lb/><l>Wie donnernder Siegeston nach.</l></lg><lb/><lg n="16"><l>Wir wollen! &#x2014; wir werden! &#x2014; wir ſchwörens!</l><lb/><l>Euch ſchwören wir&#x2019;s und unſerm Gott:</l><lb/><pb n="58" facs="#f0066" />
<l>Das Vaterland, Ehre und Freiheit</l><lb/><l>Vertheidigen bis in den Tod!!!</l></lg></lg><lb/><p><hi rendition="#c">3.</hi></p><lb/><lg type="poem"><lg n="1"><l>Wenn dicht die Blüthenknospen,</l><lb/><l>Und ſüßer Duft die Lüfte füllt;</l><lb/><l>Wenn lichter ſich die Wolken hellen,</l><lb/><l>Umleuchtend ſchön der Landſchaft Bild,</l><lb/><l>Und Luſt und Glück der Bruſt entquellen: &#x2014;</l><lb/><l>Dann naht des <hi rendition="#g">Frühlings</hi> Mai!</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Wenn ſüßes, mächtiges Erbeben</l><lb/><l>Die junge, volle Bruſt durchdringt,</l><lb/><l>Und ſie in nie gefühltem Streben</l><lb/><l>An den gefund&#x2019;nen Buſen ſinkt,</l><lb/><l>Um nur in Glück und Liebe hinzuleben: &#x2014;</l><lb/><l>Da naht des <hi rendition="#g">Lebens</hi> Mai!</l></lg><lb/><lg n="3"><l>Wenn Völker ſich mit Macht erheben,</l><lb/><l>Die ſchwer gedrückt der Herrſcher Hand,</l><lb/><l>Und ſelber ſich Geſetze geben;</l><lb/><l>Wenn vor dem Volk, das ſich erkannt,</l><lb/><l>Die Allgewaltigen erbeben: &#x2014;</l><lb/><l>Dann naht der <hi rendition="#g">Freiheit</hi> Mai!</l></lg><lb/><lg n="4"><l>Und wo die Beſſeren verbunden</l><lb/><l>Sich zu des Volkes wahrem Hort,</l><lb/><l>Wo Ordnung und Geſetz bekunden,</l><lb/><l>Daß ſie erkannt der Freiheit Wort;</l><lb/><l>Da wird das kranke Volk geſunden,</l><lb/><l>Dann naht ſein ſchönſter Mai!</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Drum! laßt uns All&#x2019; zuſammenhalten,</l><lb/><l>In <hi rendition="#g">einen</hi> feſten Bund verwebt,</l><lb/><l>Laßt Ordnung und Geſetze walten, &#x2014;</l><lb/><l>Und wo ſich <hi rendition="#g">ſo</hi> ein Volk erhebt,</l><lb/><l><hi rendition="#g">Da ſplittern alle Machtgewalten: &#x2014;</hi></l><lb/><l><hi rendition="#g">Das iſt der Deutſchen Mai</hi>!<note place="foot" n="*)">Von Herrn Schlink in Bensheim.</note></l></lg></lg><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="59" facs="#f0067" />
<p>Nach dieſen Geſängen ſprach, als Deputirter des Fürſtenthums Lich-<lb/>tenberg, Advokat <hi rendition="#g">Hallauer</hi> aus St. Wendel, das in der neueſten Zeit,<lb/>wegen des patriotiſchen Geiſtes ſeiner Bewohner, die Achtung Deutſch-<lb/>lands in hohem Grade ſich erworben hat. Große Aufmerkſamkeit widmete<lb/>man deßhalb der nachſtehenden Rede dieſes ausgezeichneten Patrioten:</p><lb/><p>Deutſchland, das Vaterland der meiſten hier anweſenden biedern<lb/>Männer, auch mein Vaterland, das Vaterland derer, die mich zu die-<lb/>ſem großen Tage ſandten, deſſen Erwachen aus dem erkünſtelten und<lb/>erzwungenen Schlummer, deſſen Begeiſterung für Recht, Freiheit, Na-<lb/>tionalität, iſt ein Gegenſtand, der die neueſte Zeit, mächtig ergreift.<lb/>Nicht allein die Bewohner der Stadt begeiſtert das herrliche Ziel nicht<lb/>allein ſie verwünſchen in gerechter Entrüſtung das knechtiſche Vegetiren, ver-<lb/>abſcheuen die entwürdigende Gebote heilloſer Tyrannen und leidenſchaftli-<lb/>cher ſelbſtſüchtiger Willkühr. Nein! auch in die dunkele Hütte des Land-<lb/>manns iſt der lichte Ruf der Freiheit gedrungen, jener Freiheit, die dem<lb/>Menſchen ſeine angeborene Würde, ſeinen Wohlſtand, ſein Menſchen-<lb/>glück ſichert. Zu allen Zeiten gab es zwar in dieſem Lande Männer,<lb/>welche für Freiheit, für Menſchenwürde lebten und wirkten, zu allen<lb/>Zeiten gab es Brave, welche die göttliche ganz erkannten und leider oft<lb/>als Opfer ihretwegen fallen mußten; doch niemals noch iſt der Gott die-<lb/>ſer Wahrheit in ſeiner ganzen von gerechtem Zorne glühenden Allmacht<lb/>auf dieſer Erde, die Völker mahnend, ſo ſichtbar einhergegangen, als<lb/>in unſern Tagen.</p><lb/><p>Die beglückten Nationen ſeiner neugeſchaffenen Welt mit freudigem<lb/>Auge betrachtend, iſt er über das weite Meer zu ſeinen verwaisten Kin-<lb/>dern Europa&#x2019;s zurück geeilt, und ſchaut mit Schmerz erfülltem Blicke ſeinen<lb/>Liebling, ſein Ebenbild, den Menſchen, wie er durch Furcht, Eigennutz,<lb/>Gleichgültigkeit, Lauheit, ſich ſelbſt ſein Elend bereitet hat, ſieht mit<lb/>Zorn erglühtem Antlitze, wie Unentſchloſſenheit, Zwieſpalt ſein Volk,<lb/>ſein geliebtes Geſchöpf, dem Unglück zuführen. Von den Ufern der<lb/>Seine eilt er über Italiens blumenreiche Gärten, drohend jenen lügneri-<lb/>ſchen Heuchlern, die, ſeine geweihten Diener ſich nennend, die Allmacht<lb/>ſeiner Liebe mißbrauchen. In Deutſchlands ſtarken Eichen, im ſchauer-<lb/>lichen Rauſchen, die göttliche Nähe verkündend, mahnt er mächtig zur<lb/>Thatkraft, er deutet auf Warſchau&#x2019;s rauchende Thürme, auf die Wunden<lb/>des unglücklichen Polens, deutet auf das ruſſiſche Unthier, das den blu-<lb/>tigen Blick auf Deutſchland richtet. &#x201E;Du, Volk Germaniens, ruft er, du<lb/>warſt es, das kalt und hülflos dieſe Frevel an der Unſchuld duldete.<lb/>Biſt du es nicht mehr, deutſches Land, das einſt der Römer ſchmach-<lb/><pb n="60" facs="#f0068" />
voll Joch in blut&#x2019;gem Kampfe kühn zerbrach? Biſt du es nicht mehr deut-<lb/>ſches Volk, das für der Freiheit Siegeskrone glorreich focht? Du biſt<lb/>es noch, doch wehe deinem allzuſträflichen Schlummer! Mahnend<lb/>ſpricht zu dir mein Mund: Du ſollſt die Frevel an dem verworfenen<lb/>Schänder meiner Schöpfung endlich rächen oder untergehen.&#x201C; &#x2014; Schon<lb/>ſind dem Vaterlande furchtbare Wetter an dem Horizonte aufgeſtiegen;<lb/>ſchon ſind jene Vorboten der göttlichen Drohung ſichtbar. Schauen wir<lb/>um uns her, von allen Seiten droht dem zerriſſenen Vaterlande Ge-<lb/>fahr; von Preußen, dem die Vergrößerung als Staat ein Bedürfniß<lb/>geworden, von Oeſterreich, das ſich im ungeſtörten Beſitze ſeiner despo-<lb/>tiſchen Herrſchaft für die Dauer ſichern möchte. Hinter beiden der<lb/>würgende Czar, der, noch bluttriefend vom Morde des heldenmüthigen<lb/>Polens, aller Freiheit und Civiliſation den Herzſtoß verſetzen will; von<lb/>dieſem dreifachen Feinde ſehen wir das Vaterland bedroht. Selbſt<lb/>Frankreichs hochherzige Nation möchte nach erfochtenem Siege der Frei-<lb/>heit im deutſchen Rheine das Blut der Barbaren von ſeinen Waffen<lb/>abſpülen und an dem blühenden Geſtade ſein Panier aufpflanzen. Für-<lb/>wahr, die Gefahr iſt groß, unter der das zerriſſene Vaterland ſeufzet,<lb/>die Gefahr nahe, die ſeinen theilweiſen oder ganzen Untergang herbei-<lb/>führen könnte. Kräftig erſtehen muß es darum zu glorreicher That,<lb/>will es nicht ſchmachvoll untergehen. Es iſt Zeit, daß die zerſtreuten<lb/>Kinder des getrennten Vaterlandes ſich vereinigen, ſich enger an einan-<lb/>derſchließen, ſich verbrüdern zu einem ſtarken Ganzen, deſſen ſchöne,<lb/>muthige Haltung Schrecken dem nordiſchen Tiger, Furcht den innern<lb/>Feinden und Achtung ſeiner Nationalität den civiliſirten Nationen ein-<lb/>flößen ſoll. Es iſt Zeit, daß alle Furcht, Lauheit, Gleichgültigkeit,<lb/>Unentſchloſſenheit, Eigennutz und Zwieſpalt reinem Patriotismus und<lb/>warmem Erglühen für Freiheit und ſelbſtſtändige Nationalität weichen.</p><lb/><p>Es iſt Zeit, hohe Zeit, daß jeder Einzelne nicht mehr für ſich, für<lb/>ſeine Familie, für ſeine Stadt, ſeine Gemeinde, ſein Fürſtenthum, ſein<lb/>Herzogthum, ſein Königreich lebe und wirke, ſondern ſich mit all&#x2019; dem<lb/>Seinen dem leidenden Vaterlande widme, für Freiheit und Einheit<lb/>ſchaffe und ringe, dieſe hohen Güter mit ſeinem Herzblute, mit dem<lb/>Blute ſeiner Kinder, ſollt&#x2019; es noth thun, erkaufe.</p><lb/><p>Damals, als die Donner der Juli-Kanonen Deutſchland aus ſeinem<lb/>Schlummer erweckten, damals, als die heiligen Schaaren der verbann-<lb/>ten Polen durch Deutſchland zogen und die fremde Erde ſich beeiferte, den<lb/>blutigen Staub von den Edlen zu küſſen, deren Unglück unſer Vater-<lb/><pb n="61" facs="#f0069" />
land als mitſchuldig ſchwer anklagte, damals ſchon hat die Gottheit<lb/>laut zur That und Einheit uns gemahnt, doch wir blieben träge, konn-<lb/>ten nicht zur Thatkraft, nicht zur Einheit uns entſchließen.</p><lb/><p>Uns genügte, den gepreßten Buſen durch Verwünſchungen, durch<lb/>Worte des Abſcheues gegen den Henker ſo vieler edlen Männer, Frauen<lb/>und Kinder erleichtert zu haben, ohne die Mittel zu ſuchen, dieſer<lb/>Mordluſt des Tyrannen ein Ziel zu ſetzen, ohne die erforderlichen Kräfte<lb/>zu ſammeln, gleiches Unglück von dem Vaterlande abzuwehren.</p><lb/><p>Es genügte uns, unthätig, mit trügeriſchen Hoffnungen uns zu wie-<lb/>gen, während der günſtige Augenblick zur That vorüberging, nicht<lb/>ahnend, die Gefahr, das Unglück, das Elend, das über uns her im<lb/>Anzuge iſt. Während Tyrannei und Despotismus mit ihrer treuen<lb/>Verwandtin, der Ariſtokratie, alle Triebfedern raſtlos und unverdroſſen<lb/>in Bewegung ſetzen, bleiben wir gemüthlich am heimathlichen Heerde,<lb/>und berechnen die Hilfe, welche beim Einbruch des Unglücks von einer<lb/>fremden Macht uns werden könnte.</p><lb/><p>Du weinſt Vaterland! weinſt blutige Thränen über die traurige<lb/>Wahrheit, aber deine Thränen trocknen wieder, ohne zu muthiger Ent-<lb/>ſchloſſenheit, Einheit und kühner Manneskraft dich zu ermuthigen, gilt<lb/>es dem Kampf gegen Tyrannei und Despotismus, gilt es dem herr-<lb/>lichen Sieg der Freiheit und der Menſchenwürde.</p><lb/><p>So weit iſt es gekommen, daß die meiſten deiner Kinder es nicht<lb/>einmal wagen, ihre Noth zu klagen, ihr Unglück zu ſchildern, die Mit-<lb/>tel und Wege vorzuſchlagen, wie vielleicht noch zu helfen wäre. So<lb/>weit iſt es gekommen, daß ſich deine Söhne durch ein elendes Wört-<lb/>chen (ein Geſpenſt für Kinder) von dem Wege für Tugend, Freiheit<lb/>und Recht feig zurückſchrecken laſſen, ohne zu bedenken, daß der Popanz<lb/>&#x201E;von Gottes Gnaden&#x201C; kühn erfaßt und an das Licht gehalten in ſein<lb/>Nichts verſinken muß.</p><lb/><p>Es kann, es darf dies nicht ſo bleiben; es kann, es darf des<lb/>Menſchen angeborne Würde, ſein höchſtes Gut, nicht ferner ein Spott<lb/>der Großen ſeyn; es ſoll nicht ferner der friedliche Bürger ſeine ge-<lb/>rechte Klage an dem Throne tauber Fürſten erfolglos wimmern. Statt<lb/>um das zerriſſene Vaterland zu würfeln, ſollen und müſſen die Despo-<lb/>ten, die es zu entweihen ſich erkühnen, die ganze Macht ſeiner Größe<lb/>erkennen, und vor ſeiner ſtrafenden Rechte erzittern; ein zweiter<lb/>Varus ſoll der fremde Despote durch den tapfern Arm eines Herr-<lb/>mann dahin geſtreckt werden!</p><lb/><pb n="62" facs="#f0070" />
<p>Damit aber jene ſchönere Tage der Manneskraft im Innern und<lb/>nach Außen, die Tage der Freiheit, des Rechts, des Wohlſtands, in<lb/>unſerm Vaterland heimiſch werden, müſſen wir uns feſt verbinden;<lb/>jeder Einzelne muß für ſich und Alle gegen Despotismus und Willkühr<lb/>kühn in die Schranken treten, muß Blut und Habe in den Kampf für<lb/>Menſchenwürde gegen die Finſterniß freudig tragen, und lieber ehren-<lb/>voll auf dem Kampfplatze untergehen, als feig in ſchmählicher Knecht-<lb/>ſchaft leben wollen!</p><lb/><p>Eine große, vielleicht die letzte Warnung, läßt Gott an uns erge-<lb/>hen, um uns aus dem allzu langen Schlummer zur Entſchloſſenheit,<lb/>zu treuem Zuſammenhalten, zur Einheit, zu erwecken. Eine ernſte<lb/>Mahnung zur Thatkraft ergeht an dich, Vaterland! und du ſtehſt wehr-<lb/>los da, ohne Führer, ohne Waffen, eine Beute jedem Fremden, dem<lb/>es nach deinem Beſitze gelüſtet. Du ſelbſt biſt getheilt, gewaltſam aus-<lb/>einander geriſſen, und verſtümmelt, und Ariſtokratie und Despotismus<lb/>ſuchen in den verſtümmelten Theilchen die Freunde der Freiheit dem Pa-<lb/>nier der guten Sache, der Liebe zum Vaterlande zu entziehen. Wahr-<lb/>lich baldige Hülfe, baldige Rettung aus dieſem nichtigen Zuſtande thut<lb/>Noth; Zeit, hohe Zeit iſt es, daß wir kühn uns zuſammenſtellen, zum<lb/>Schutze der gemeinſchaftlichen Mutter.</p><lb/><p>Wie aber, fragen wir, wie ſoll das hohe Ziel mit Glück erſtrebt<lb/>werden, wie ſollen wir es anfangen, bei dem ſo unnatürlich getheilten<lb/>Vaterlande, bei ſo widerſprechenden Verhältniſſen und Umſtänden, Ein-<lb/>heit und Nationalität dauernd zu begründen? &#x2014; Wie anders als auf<lb/>dem Wege geſetzlicher Reform?</p><lb/><p>Statt dafür Sorge zu tragen, daß in allen Gauen Deutſchlands<lb/>konſtitutionelle Verfaſſung herrſche, ſuchen die Fürſten, ſucht der Bund<lb/>zu Frankfurt das Heil des Vaterlandes auf abſolute Gewalt zu bauen.<lb/>Soll das wirklich Gute, was ſo viele Millionen für gut erkannt haben,<lb/>eine Wahrheit werden, ſo müßen die Hinderniſſe, die dieſer Wahr-<lb/>heit entgegenſtehen, vor allem beſeitigt ſeyn.</p><lb/><p>Weg daher mit dieſen Hinderniſſen! Weg mit dem willigen Werk-<lb/>zeuge des Despotismus! Weg mit der ſchmauſenden Repräſentation fürſt-<lb/>licher Gevatter- und Schwägerſchaften! Weg damit auf dem Wege der<lb/>Reform, der geſetzlichen durch die öffentliche Meinung des Volkes her-<lb/>beigeführten, Reform. An die Stelle trete eine Verſammlung nicht aus<lb/>fürſtlichen knechtiſchen Schranzen, ſondern aus freien Männern des Vol-<lb/>kes gewählt, die auch im Stande, ein freies Volk zu vertreten. &#x2014;</p><lb/><pb n="63" facs="#f0071" />
<p>Sollte dieſe Idee der Reform bei den deutſchen Männern An-<lb/>klang gefunden haben, ſo fordere ich die Anweſenden auf, eine Kor-<lb/>poration zu ernennen, welche über die Art der Ausführung auf geſetzlichem<lb/>Wege berathe; ich fordere ſie auf im Namen des bedrängten Vater-<lb/>landes, Blut und Habe an die Einheit und Freiheit Deutſchlands zu<lb/>ſetzen. Ich fordere ſie auf im Namen Gottes muthig zu ringen, damit<lb/>dereinſt der freudige Ruf erſchalle: es lebe die freie deutſche Nation,<lb/>der Schrecken des nordiſchen Siegers, die Furcht jedes fremden Des-<lb/>poten, geachtet aber von allen civiliſirten Nationen. &#x2014;</p><lb/><p>Nach der Beendigung vorſtehender Rede wurde noch folgende, von<lb/><hi rendition="#g">Marburg</hi> eingelaufene Adreſſe vorgetragen:</p><lb/><p><hi rendition="#et">&#x00BB;<hi rendition="#g">Verehrte Freunde und Brüder</hi>!</hi></p><lb/><p>Mit einer eben ſo gerechten, als lebhaften Freude haben wir in wei-<lb/>ter Ferne die Kunde von dem Feſte brüderlicher Eintracht, das Sie den<lb/>27ten dieſes Monats feiern wollen, vernommen, und bedauern nichts<lb/>mehr, als daß die <hi rendition="#g">nun</hi> zu kurz anberaumte Zeit, uns die perſönliche<lb/>Theilnahme &#x2014; wodurch wir uns, auch unaufgefordert, an den dortigen<lb/>Verein deutſcher Brüder freudig angeſchloſſen haben würden &#x2014; unmög-<lb/>lich macht. Rechnen Sie aber darauf, daß wir in Gedanken in Ihrer<lb/>frohen Mitte ſeyn, und in ächt conſtitutionellem Geiſte dieſen feſtlichen<lb/>Tag mit Ihnen hier feiern werden; denn unſere Intereſſen ſind ja die<lb/>Ihrigen, und Ihre Beſtrebungen, Wünſche und Hoffnungen die unſri-<lb/>gen. &#x2014; So mächtig hat &#x2014; Dank ſey es der Vorſehung! &#x2014; der Geiſt<lb/>der Zeit gewirkt, ſo herrlich ſich entwickelt, daß das wahrhaft Beſſere<lb/>überall gleichen Anklang findet, und daß hiermit endlich die gehäſſige<lb/>Scheidewand fallen muß, welche Jahrhunderte hindurch deutſche Brü-<lb/>dervölker in ſchmachvoller Abſonderung hielt, ſie ſich gegenſeitig entfrem-<lb/>dete, ihre gemeinſchaftlichen heiligſten Intereſſen theilte und ihre einſt<lb/>im Rathe der Völker ſo hohe Stellung zu einer ſo niedrigen und ihrer<lb/>ehemaligen Größe ſo völlig unwürdigen Stufe herabwürdigte. Darum<lb/>muß die Gegenwart tilgen, was die nächſt verfloſſenen Jahrhunderte<lb/>über uns gebracht und ſich die eben ſo ſchöne, als wahre und große Auf-<lb/>gabe ſtellen: daß fortan das Band der Liebe und Eintracht deutſche Völ-<lb/>ker enger umſchlinge und dem despotiſchen Einfluß endlich ein ſicherer<lb/>Damm geſetzt werde, und ſo die deutſchen Völker die ſo lang entbehrte<lb/>Selbſtſtändigkeit wieder erringen und im erneuten ſo erhebenden Selbſt-<lb/>gefühle ihrer Kraft das ſicherſte Palladium ihrer Unabhängigkeit auf-<lb/>ſtellen! &#x2014;</p><lb/><pb n="64" facs="#f0072" />
<p>Deutſche Brüder! ſtreben wir, von einem ächt conſtitutionellen<lb/>Geiſte beſeelt und geleitet, mit vereinten Kräften nach dieſem ſchönen<lb/>Ziele, ſo werden wir es auch erreichen &#x2014; denn keine Macht der Erde<lb/>wird ſich mit Erfolg erdreiſten, die Erreichung deſſelben uns ſtreitig zu<lb/>machen &#x2014; und alsdann in dem ſo erhebenden Selbſtbewußtſeyn &#x2014; ein<lb/>conſtitutionelles Deuſchland begründet zu haben &#x2014; die würdigſte Ent-<lb/>ſchädigung für jedes auch noch ſo ſchwere Opfer, finden. &#x2014; &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Darum ſeyen uns heilig die wahren Intereſſen unſers gemeinſchaft-<lb/>lichen Vaterlandes, und es werden nicht fehlen die beſſeren Tage des<lb/>deutſchen Volkes. &#x2014;</p><lb/><p>Da Sie, Verehrte Freunde! nach dieſen Verſicherungen uns im<lb/>Geiſte in Ihrer Verſammlung finden werden; ſo dürfen wir uns auch<lb/>der gerechten Hoffnung hingeben, daß Sie uns jede Berathung von <hi rendition="#g">all-<lb/>gemeinerem</hi> Intereſſe bald thunlichſt mit deutſchem Zutrauen mitthei-<lb/>len und dabei auf Heſſiſche Treue, Biederkeit und Theilnahme unbedingt<lb/>rechnen werden. &#x2014;</p><lb/><p>In ihrem und im Namen der zahlreichen conſtitutionellen Bürger<lb/>Marburgs und der Provinz Oberheſſen ſenden Ihnen: Deutſchen Gruß<lb/>und Handſchlag &#x2014; zu.&#x00AB;</p><lb/><p>Marburg am 25ten May 1832.</p><lb/><p><hi rendition="#c">(Folgen die Unterſchriften.)</hi></p><lb/><p>(Die Fortſetzung der Feſtbeſchreibung folgt im zweiten Hefte.)</p></div><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/></body><back>
<pb facs="#f0073" />
<pb facs="#f0074" />
<pb facs="#f0075" /></back>

</text>
</TEI>
