<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<titlePage type="main">
<docTitle>
<titlePart type="main"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Bemerkungen<lb/>auf<lb/>einer Reiſe durch das Innere der<lb/>vereinigten Staaten<lb/>von<lb/>Nord-Amerika<lb/>im Jahre 1819</hi>.</hi></titlePart><lb/><titlePart type="sub">Beſonders in Beziehung auf die an den Flüſſen Sangömo und<lb/>Onapiſchquaſippi im Norden des Illinois-Staats belegenen, im<lb/>gedachten Jahre von den Indianern an den Congreß<lb/>abgetretenen Landſtrichen.</titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="desc"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Nebſt<lb/>einer Ueberſetzung der Conſtitution des<lb/>Illinois-Staats</hi></hi></titlePart><lb/><byline><hi rendition="#g">von</hi><lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Ferdinand Ernſt</hi>.</hi></docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="desc"><hi rendition="#g">Mit einem Kupfer</hi>.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Hildesheim,</hi></hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">bei J. D. Gerſtenberg</hi>.</hi></publisher><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docDate><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">1820</hi>.</hi></docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008" />
<pb n="[III]" facs="#f0009" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorwort</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">R</hi>eiſeberichte haben einen gro&#x0364;ßern Werth,<lb/>wenn ſie ſobald als mo&#x0364;glich dem Leſer u&#x0364;ber-<lb/>geben werden. Um dieſes zu bewerkſtelligen,<lb/>mußte der Verfaſſer aus ſeinem Tagebuche<lb/>einen kurzen Auszug machen, der, ohne An-<lb/>ſpruch auf den Titel einer Reiſebeſchreibung<lb/>machen zu wollen, dennoch vielleicht Manches<lb/>entha&#x0364;lt, was nicht allein den Europa&#x0364;er, ſon-<lb/>dern auch wol die Bewohner des o&#x0364;ſtlichen<lb/>Theils der vereinigten Staaten intereſſirt,<lb/>und woraus Alle, die dorthin ihr Augen-<lb/>merk etwa zu richten geſonnen ſeyn ſollten,<lb/>einigen Nutzen ziehen mo&#x0364;gen.</p><lb/><pb n="IV" facs="#f0010" />
<p>Der Verfaſſer iſt Landwirth, und der Leſer<lb/>wird daher vorzu&#x0364;glich auch nur ſolche Ge-<lb/>genſta&#x0364;nde beobachtet finden, welche in die<lb/>Landwirthſchaft u&#x0364;berhaupt einſchlagen. Bei<lb/>allem aber, was er hiemit der Nachſicht<lb/>des Publikums u&#x0364;bergibt, iſt Wahrheit ſein<lb/>erſtes Beſtreben geweſen.</p><lb/><p>Wahrhafte und gru&#x0364;ndliche Beſchreibungen<lb/>u&#x0364;ber die vereinigten Staaten u&#x0364;berhaupt oder<lb/>einzelne Provinzen derſelben, an Ort und<lb/>Stelle gemacht, mu&#x0364;ſſen fu&#x0364;r Europa&#x0364;er, welche<lb/>zur Abſicht haben, in jenem großen Feſtlande<lb/>ſich niederlaſſen zu wollen, einen u&#x0364;beraus gro-<lb/>ßen Werth haben. Man irrt ſich aber, wenn<lb/>man von den Einwohnern irgend einer Provinz<lb/>ſichere Nachrichten erwarten zu ko&#x0364;nnen glaubt.<lb/>Nur ſelten iſt ihnen ganz zu trauen; denn<lb/>gemeiniglich erha&#x0364;lt man von allen andern<lb/>Staaten eine ſchlechte Beſchreibung, in dem<lb/>ſie nur allein die Fruchtbarkeit und Scho&#x0364;n-<lb/>heit desjenigen Staats zu ru&#x0364;hmen wiſſen,<lb/>welchen ſie ſelbſt bewohnen. Wie ko&#x0364;nnte es<lb/><pb n="V" facs="#f0011" />
auch bei der Unermeßlichkeit des großen Ge-<lb/>biets anders ſeyn! &#x2014; Ueber die o&#x0364;ſtlichen<lb/>Staaten iſt es zwar leichter, ſowohl durch die<lb/>vorhandenen Beſchreibungen, als durch die<lb/>von den Einwohnern einzuziehenden Nachrich-<lb/>ten, ſich einige gru&#x0364;ndliche Kenntniſſe zu ver-<lb/>ſchaffen; aber hier ſind auch fu&#x0364;r den Ein-<lb/>wanderer die Erreichung ſeiner Zwecke bei<lb/>weitem nicht ſo leicht, als in den weſtlicher<lb/>liegenden Staaten des großen Binnenlandes.<lb/>Wenn er dort durch Wegra&#x0364;umung undurch-<lb/>dringlicher Wa&#x0364;lder mit unbeſchreiblicher Mu&#x0364;he<lb/>ſich erſt ſeinen Acker urbar machen muß: ſo<lb/>braucht er hier in den herrlichen Wieſen am<lb/><hi rendition="#g">Sango&#x0364;m</hi>o nur den Pflug anzuſetzen, um<lb/>in <hi rendition="#g">demſelben</hi> Jahre ſchon eine Aerndte<lb/>zu haben, welche ſeine ku&#x0364;hnſten Erwartun-<lb/>gen u&#x0364;bertrifft.</p><lb/><p>Herr <hi rendition="#g">von Gagern</hi> hat uns in der<lb/>Schrift: <hi rendition="#g">Der Deutſche in Nord-Ame-<lb/>rika</hi>, neulich <hi rendition="#g">einige</hi> intereſſante Nachrichten<lb/>getiefert; aber nachdem, was man in Ame-<lb/><pb n="VI" facs="#f0012" />
rika von dem Herrn <hi rendition="#g">von Fu&#x0364;rſtenwer-<lb/>ther</hi> erfa&#x0364;hrt, iſt derſelbe fu&#x0364;rerſt noch nicht<lb/>Willens, die weſtlichen Staaten zu bereiſen,<lb/>daher auch durch ihn bis dahin u&#x0364;ber dieſe<lb/>Gegenden noch nichts Ausfu&#x0364;hrliches zu er-<lb/>warten ſteht.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Birkbeck&#x2019;s</hi> Reiſe (1817) gibt zwar<lb/>mancherlei ſehr gute und wahre Nachrichten;<lb/>aber dieſe gehen nicht weiter, als bis zu den<lb/>erſten ſu&#x0364;dlich belegenen Wieſen des Illinois-<lb/>Staats, und doch werden dieſe von den wei-<lb/>ter no&#x0364;rdlich belegenen, ſowohl an Fruchtbar-<lb/>keit als auch in Hinſicht des geſundern Cli-<lb/>ma&#x2019;s, bei weitem u&#x0364;bertroffen.</p><lb/><p><hi rendition="#aq">Darby&#x2019;s Emigrant&#x2019;s Guide. Newyork</hi><lb/>1818 gibt zwar von den weſtlichen Staa-<lb/>ten ſehr ſcha&#x0364;tzenswerthe Nachrichten; aber ſie<lb/>beru&#x0364;hren bloß die ſu&#x0364;dlichen Theile derſelben und<lb/>gehen nicht weiter als bis zum Jahre 1817.</p><lb/><p><hi rendition="#aq">The Navigator. Pittsbourg</hi> 1818. 10te<lb/><pb n="VII" facs="#f0013" />
Aufl. liefert gleichfalls manche intereſſante<lb/>Nachrichten u&#x0364;ber dieſe Gegenden; aber auch<lb/>dieſe gehen nicht weiter als bis zum Jahre<lb/>1817.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Die Beſchreibung der La&#x0364;ndereien,<lb/>welche die Soldaten im Illinois-<lb/>Staate erhalten haben, von N. B.<lb/>von Zandt</hi>, Sekreta&#x0364;r des General-Land-<lb/>Office in Waſhington (1818), enthalten faſt<lb/>von allen oben angefu&#x0364;hrten Schriften die<lb/>beſten Auszu&#x0364;ge; aber damals war es auch<lb/>noch nicht mo&#x0364;glich, u&#x0364;ber alle jene La&#x0364;nder<lb/>etwas Beſſeres und Gru&#x0364;ndlicheres zu liefern,<lb/>weil ſie ſich damals noch im Beſitze der In-<lb/>dianer befanden. Erſt in der letzten Ha&#x0364;lfte dieſes<lb/>Sommers wurde der Vertrag abgeſchloſſen,<lb/>nach welchem die Indianer alle jene zwi-<lb/>ſchen dem Illinois und Wabaſch, im Norden<lb/>des Illinois-Staats belegene Gegenden ge-<lb/>ra&#x0364;umt haben. In dieſem Bezirk ſind alle<lb/>La&#x0364;ndereien am Sango&#x0364;mo und Onapiſchqua-<lb/>ſippi mit eingeſchloſſen, welche durch ihre<lb/><pb n="VIII" facs="#f0014" />
Scho&#x0364;nheit, Fruchtbarkeit und ihr geſundes<lb/>Clima Jedermann bezaubern. Dieſe erhielten<lb/>erſt ſeit dem letzten Kriege mit den India-<lb/>nern (1814), wo die Amerikaner zum Erſten-<lb/>male dieſe Gegenden betraten, im ganzen<lb/>Umfange der vereinigten Staaten den aus-<lb/>gezeichnetſten Ruf.</p><lb/><p>Da der Verfaſſer dieſer Reiſebemerkungen<lb/>ku&#x0364;nftig in jenen Gegenden des Illinois-<lb/>Staats wohnen wird: ſo hofft er ſich in<lb/>den Stand geſetzt zu ſehen, alsdann aus-<lb/>fu&#x0364;hrlichere Nachrichten u&#x0364;ber dieſen intereſſanten<lb/>Theil von Nord-Amerika liefern zu ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Am Bord des Schiffes <hi rendition="#aq">la jeune Corinne</hi><lb/><hi rendition="#et">im November 1819.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Der Verfaſſer</hi>.</hi></hi></p><lb/></div></front><body><pb n="[1]" facs="#f0015" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Bemerkungen<lb/>auf<lb/>einer Reiſe durch das Innere der ver-<lb/>einigten Staaten<lb/>von<lb/>Nord-Amerika<lb/>im Jahre 1819</hi>.</hi></head><lb/><fw type="sig" place="bottom">1</fw><lb/><pb n="[2]" facs="#f0016" />
<pb n="[3]" facs="#f0017" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Baltimore den 16ten Jun. 1819.</hi></dateline><lb/><p><hi rendition="#in">H</hi>eute Mittag ſind wir hier, nach einer ſehr lang-<lb/>weiligen Reiſe von 80 Tagen, von Bremen glu&#x0364;ck-<lb/>lich und geſund angelangt.</p><lb/><p>Wir beſtiegen in Bremen am 29ſten Ma&#x0364;rz das<lb/>Amerikaniſche Schiff <hi rendition="#g">Plato</hi>, vom Capitain<lb/><hi rendition="#g">Gardner</hi> gefu&#x0364;hrt, mußten aber, widriger Winde<lb/>halber, bis zum 7ten April in der Weſer-Mu&#x0364;n-<lb/>dung verweilen, worauf wir den ganzen Weg<lb/>hieher faſt beſta&#x0364;ndig mit widrigen Winden, Sturm<lb/>und abwechſelnder Windſtille zu ka&#x0364;mpfen hatten,<lb/>ſo daß dieſe Reiſe zu den langſamſten, welche<lb/>ſeit langen Jahren von Bremen aus hieher ge-<lb/>macht worden ſind, geza&#x0364;hlt werden kann. Unſer<lb/>Capitain verſicherte: er habe ſeit den 42 Jahren,<lb/>wa&#x0364;hrend er die See befahre, nie eine langweiligere<lb/>Reiſe gemacht, wo ihm Wind und Wetter ſo zu-<lb/>wider geweſen wa&#x0364;ren. Gewo&#x0364;hnlich erfordern die<lb/>Ueberfahrten von Bremen oder Hamburg nach den<lb/>o&#x0364;ſtlichen Seeha&#x0364;fen der vereinigten Staaten eine<lb/><fw type="sig" place="bottom">1</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0018" />
Zeit von 45, 40, 35, 30, oft nur von 25 bis<lb/>22 Tagen.</p><lb/><p>Jedem, welcher eine lange Seereiſe zu unter-<lb/>nehmen gedenkt, iſt vorzu&#x0364;glich anzurathen:</p><lb/><list><item>1) Ein guter Vorrath reiner Wa&#x0364;ſche, weil das<lb/>Waſchen auf dem Schiffe ſehr viele Schwie-<lb/>rigkeiten hat.</item><lb/><item>2) Bettzeug, als: eine Matratze 3 Fuß breit<lb/>und 6&#x00BD; Fuß lang, eine Decke, ein Kopf-<lb/>kiſſen, und einige Bett- und Handtu&#x0364;cher.</item><lb/><item>3) Wein und geiſtige Getra&#x0364;nke auf eigene Rech-<lb/>nung.</item></list><lb/><p>Medizin iſt gewo&#x0364;hnlich auf dem Schiffe zu<lb/>haben, doch ſelten gut, und der Reiſende wird<lb/>wohl thun, ſich mit einigen Kleinigkeiten der Art,<lb/>als: Co&#x0364;llniſch Waſſer, Liquor, Pfeffermu&#x0364;nzwaſſer ff.<lb/>zu verſorgen. Auch rathe ich Allen, welche zur<lb/>Verſtopfung geneigt ſind, entweder einige Nah-<lb/>rungsmittel, welche dagegen wirken, z. B. ge-<lb/>trocknetes Obſt ff. oder aber dahin wirkende Me-<lb/>dizin und eine Kliſtierſpru&#x0364;tze, mit an Bord zu<lb/>nehmen. Die beſta&#x0364;ndige Nahrung der Salzſpei-<lb/>ſen und des harten Schiffsbrodtes macht ſehr zur<lb/>Verſtopfung geneigt, beſonders da es dabei an hin-<lb/>la&#x0364;nglicher Bewegung des Ko&#x0364;rpers fehlt.</p><lb/><p>Die Seekrankheit iſt nur bei einigen Perſo-<lb/>nen von Bedeutung, und la&#x0364;ngerer als gewo&#x0364;hnlicher<lb/><pb n="5" facs="#f0019" />
Dauer. Man befolge aber dabei ja nicht die<lb/>Rathſchla&#x0364;ge der Seefahrer, wenn ſie das Trinken<lb/>von Seewaſſer, gewaltſames Eſſen ohne Appetit<lb/>ff. empfehlen. Ein Glas guter alter Wein und<lb/>eine Taſſe Thee im Anfange der Krankheit ſind<lb/>die beſten Mittel. Dabei eſſe man nach Maaß-<lb/>gabe des Appetits, und bleibe, ſo viel als mo&#x0364;g-<lb/>lich, auf dem Verdecke, um der friſchen und ge-<lb/>ſunden Seeluft zu genießen. Uebrigens wird man<lb/>finden, daß man auf der See ſich gewo&#x0364;hnlich<lb/>ſehr wohl befindet.</p><lb/><p>Der Capitain, ſo wie alle Seeleute, ſind, mit<lb/>wenigen Ausnahmen, meiſtentheils Leute, welche<lb/>von feiner Lebensart nichts wiſſen; der Reiſende<lb/>darf daher nichts von <hi rendition="#g">der</hi> Art erwarten. Er<lb/>thut wohl, ſich mit Bu&#x0364;chern, muſikaliſchen Inſtru-<lb/>menten ff. zu verſehen, damit er im Stande iſt,<lb/>ſich ſelbſt zu unterhalten. Doch muß ich bemer-<lb/>ken, daß wir in dieſer Art ſehr glu&#x0364;cklich waren,<lb/>indem nicht nur der Capitain, ſondern auch die<lb/>Offiziere unſers Schiffs ſehr humane und gebildete<lb/>Leute waren.</p><lb/><p>Alle Capitaine pflegen es ungern zu ſehen,<lb/>wenn man ſich mit dem Matroſen am Steuerru-<lb/>der unterha&#x0364;lt, und ſie haben darin Recht, indem<lb/>ein ſolcher jederzeit auf ſein Geſcha&#x0364;ft genau zu<lb/>achten hat. Ueberhaupt halten die Amerikaner<lb/><pb n="6" facs="#f0020" />
auf die ſtrengſte Ordnung. In die Caju&#x0364;te darf<lb/>ſonſt Niemand als die Offiziere und der Auf-<lb/>wa&#x0364;rter kommen. Sie ſehen es daher auch nicht<lb/>gern, daß der Caju&#x0364;ten-Paſſagier ſich viel mit dem<lb/>u&#x0364;brigen Schiffsvolke und den Paſſagieren unterm<lb/>Verdecke zu ſchaffen macht. Fu&#x0364;r den Caju&#x0364;ten-<lb/>Paſſagier iſt auch vorzugsweiſe der Spazierplatz<lb/>u&#x0364;ber der Caju&#x0364;te und zwar der an der Windſeite,<lb/>als der angenehmere, beſtimmt, indem es dort<lb/>durch die Neigung des Schiffs ebener iſt. Bei<lb/>naſſem Wetter wird es oft ſchwer, auf dem Ver-<lb/>decke herum zu gehen, ohne auszugleiten; man<lb/>kann jedoch dieſem Uebel abhelfen, wenn man ſich<lb/>etwas Theer unter die Schuhſolen ſtreichen la&#x0364;ßt.</p><lb/><p>Wollen <hi rendition="#g">arme</hi> Leute die Reiſe nach Ame-<lb/>rika unternehmen: ſo haben ſie noch viel gro&#x0364;ßere<lb/>Vorſicht anzuwenden no&#x0364;thig; denn es iſt bekannt<lb/>genug, wie dieſe oft hart und betru&#x0364;geriſch behan-<lb/>delt werden. Am beſten thun ſie, wenn ſie ſich<lb/>in eine mo&#x0364;glichſt große Geſellſchaft vereinigen, und<lb/>Jemanden, der ihr Zutrauen beſitzt und dieſem<lb/>Geſcha&#x0364;fte gewachſen iſt, zu ihrem Fu&#x0364;hrer wa&#x0364;hlen.</p><lb/><p>Was die Gefa&#x0364;hrlichkeit einer Seereiſe in An-<lb/>ſehung des Untergangs des Schiffs ff. betrifft: ſo<lb/>kann man dreiſt annehmen, daß ſie nicht gro&#x0364;ßer<lb/>als jede andere Reiſe zu Lande ſey. Unſer alter<lb/>Capitain verſicherte uns, daß er ſeit 42 Jahren<lb/><pb n="7" facs="#f0021" />
wa&#x0364;hrend er den Ocean als Capitain nach allen<lb/>Richtungen befahren, nur einen einzigen Mann<lb/>verloren habe, und zwar ſey dieſer in einer fin-<lb/>ſtern ſtu&#x0364;rmiſchen Nacht von den Maſten in die<lb/>See gefallen und nicht zu retten geweſen. Wenn<lb/>man dieſes wirklich auffallende Glu&#x0364;ck zum Maaß-<lb/>ſtabe einer Berechnung nehmen wollte, ſo wu&#x0364;rde<lb/>es ſich leicht finden, daß das Reiſen mit der Poſt,<lb/>zumal in Deutſchland, bei weitem gefa&#x0364;hrlicher ſey.<lb/>Wie ko&#x0364;nnten auch ſonſt die Aſſecuranz-Geſell-<lb/>ſchaften beſtehen, die Schiff und Gu&#x0364;ter auf dem-<lb/>ſelben zu 2&#x00BD; pCt. verſichern; denn, wenn von<lb/>250 Schiffen nur eins derſelben verloren ginge,<lb/>ſo wu&#x0364;rde es ſchon eine Unmo&#x0364;glichkeit ſeyn, daß<lb/>ſolche Verſicherungs-Geſellſchaften ferner wu&#x0364;rden<lb/>beſtehen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Als wir am 25ten Mai in der Na&#x0364;he der Bank<lb/>von New-Foundland ankamen, ſahen wir mehrere<lb/>große Eisberge, von Gro&#x0364;nland herabkommend, den<lb/>bei weitem wa&#x0364;rmern Gewa&#x0364;ſſern des Golfſtroms<lb/>entgegenſchwimmen, wo dieſe ungeheuern Eis-<lb/>maſſen ihre endliche Auflo&#x0364;ſung finden. Doch ſol-<lb/>len ſie auch zuweilen, jedoch ſelten, den Golf-<lb/>ſtrom durchſtreichen, und bis an die Weſtindiſchen<lb/>Inſeln gerathen. Ihre Na&#x0364;he wird ſchon durch<lb/>eine a&#x0364;ußerſt ſtrenge Ka&#x0364;lte empfunden, noch ehe<lb/>man ſie ſelbſt zu Geſichte bekommt.</p><lb/><pb n="8" facs="#f0022" />
<p>Den 4ten Jun. ſahen wir im 42° N Br. und<lb/>60° der La&#x0364;nge von Greenwich das Dampfſchiff<lb/><hi rendition="#g">Savannah</hi> von Savannah, gefu&#x0364;hrt vom Capi-<lb/>tain <hi rendition="#g">Rogers</hi>, beſtimmt nach Liverpool und St.<lb/>Petersburg. <note place="foot" n="*)">Im December 1819 iſt dieſes Dampfſchiff innerhalb 50 Tagen<lb/>von St. Petersburg in Savannah wieder eingetroffen.</note> Es iſt dieſes das erſte Schiff der<lb/>Art; welches den Ocean durchſchneidet. Seine<lb/>Ruder-Ra&#x0364;der befinden ſich an den Seiten des<lb/>Schiffs, und ko&#x0364;nnen nach Belieben aufgezogen,<lb/>auch ganz ins Schiff genommen werden. Der<lb/>Capitain <hi rendition="#g">Rogers</hi> verſicherte uns: er ko&#x0364;nne bei<lb/>Windſtille 10 Engl. Meilen, und bei widrigen<lb/>Winden 6 Engl. Meilen in einer Stunde zuru&#x0364;ck-<lb/>legen.</p><lb/><p>Am 14ten Jun. erblickten wir zuerſt die Ku&#x0364;-<lb/>ſten von Amerika, und fuhren in die Cheſapeak-<lb/>bai ein. Hier ſahen wir 3 Dampfſchiffe, wovon<lb/>das eine von Norfolk in Virginien, das andere<lb/>von Annapolis, und das dritte von Philadelphia,<lb/>alle drei ſa&#x0364;mmtlich nach Baltimore ihre Beſtim-<lb/>mung hatten.</p><lb/><p>Am 16ten Jun. gegen Mittag erreichten wir<lb/>endlich den Hafen von Baltimore und ſtiegen ans<lb/>Land. &#x2014; Schwerlich kann ſich der Landbewohner<lb/><pb n="9" facs="#f0023" />
eine klare Vorſtellung von der Freude machen,<lb/>welche der Reiſende empfindet, wenn er, nach ei-<lb/>ner langwierigen 80ta&#x0364;gigen Seereiſe, das feſte<lb/>Land wieder betritt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="10" facs="#f0024" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Baltimore den 24ten Jun. 1819.</hi></dateline><lb/><p>Die Stadt Baltimore iſt ſehr regelma&#x0364;ßig ge-<lb/>bauet. Die Straßen ſind mit Trottoirs von<lb/>Backſteinen fu&#x0364;r die Fußga&#x0364;nger verſehen; aber<lb/>dennoch kann man das Ganze keinesweges ſcho&#x0364;n<lb/>finden, weil die vielen kleinen Ha&#x0364;uſer einen u&#x0364;beln<lb/>Eindruck machen. Mit Einſchluß der Vorſta&#x0364;dte<lb/>hat Baltimore 6 Engl. Meilen <note place="foot" n="*)">Vier und eine halbe Engl. Meilen machen eine Deutſche.</note> im Umfange,<lb/>gegen 75,000 Einwohner, und u&#x0364;ber 40 Kirchen.<lb/>Vor 50 Jahren war es noch ein unbedeutender<lb/>Ort von 50 bis 60 Ha&#x0364;uſern. Man iſt jetzt be-<lb/>ſcha&#x0364;ftigt, die Stadt noch durch Erbauung einer<lb/>Bo&#x0364;rſe, einer katholiſchen Kirche, und eines fu&#x0364;r<lb/>den unſterblichen <hi rendition="#g">Waſhington</hi> beſtimmten Mo-<lb/>numents zu verſcho&#x0364;nern. Dieſes Denkmal be-<lb/>ſteht aus einem bis jetzt 140 Fuß hohen Obelisk<lb/>von Penſylvaniſchem Marmor, inwendig mit ei-<lb/>ner Wendeltreppe verſehen. Es ſoll die Ho&#x0364;he von<lb/>180 Fuß erhalten, und ſodann des Generals<lb/><hi rendition="#g">Waſhington</hi> Bildſa&#x0364;ule zu Pferde, 15 Fuß<lb/><pb n="11" facs="#f0025" />
hoch, aus Carariſchem Marmor in Italien ver-<lb/>fertigt, auf ſeinem Gipfel tragen. Wir trafen<lb/>bei dieſem Denkmal, an welchem ununterbrochen<lb/>gearbeitet wird, einen Deutſchen Maurer an, deſ-<lb/>ſen Großvater bereits in Amerika geboren war;<lb/>dennoch ſprach der Mann ſehr gutes Deutſch.<lb/>Die Bemerkung des Herrn <hi rendition="#g">von Fu&#x0364;rſtenwer-<lb/>ther</hi>, daß die Deutſchen nach und nach ihre<lb/>Sprache verlernen ſollen, leidet alſo doch auch ihre<lb/>Ausnahmen. Bei den reichen Kaufleuten hieſelbſt<lb/>findet man jedoch dieſe Bemerkung im Allgemei-<lb/>nen beſta&#x0364;tigt. So ſprechen z. B. die ſa&#x0364;mmtlichen<lb/>Kinder des Herrn <hi rendition="#g">Chr. Meyer</hi> faſt kein Deut-<lb/>ſches Wort, und die Gattin des braven Kaufmanns<lb/>Herrn <hi rendition="#g">Schro&#x0364;der</hi>, welche das Deutſche recht<lb/>gut verſteht und daher es auch wol ſprechen wird,<lb/>ſprach mit mir Engliſch, worauf ich ihr Deutſch<lb/>antwortete. Wir konnten uns auf dieſe Art<lb/>recht gut unterhalten.</p><lb/><p>Der Tag nach unſerer Ankunft war ein<lb/>Sonntag. Wir beſuchten die Deutſche Kirche,<lb/>um Gott, dem Herrn der Welten, unſern innig-<lb/>ſten Dank fu&#x0364;r die glu&#x0364;cklich zuru&#x0364;ckgelegte Seereiſe<lb/>darzubringen. Wie erbauete es uns, hier, ſo weit<lb/>vom Vaterlande, eine ſo zahlreiche Verſammlung<lb/>von Landsleuten in nachahmungswu&#x0364;rdiger Stille<lb/>und Andacht beiſammen zu finden. Der Predi-<lb/><pb n="12" facs="#f0026" />
ger, Herr <hi rendition="#g">Becker</hi>, hielt eine herrliche Rede u&#x0364;ber<lb/>die Worte: <hi rendition="#g">Herr, ich liebe die Sta&#x0364;tte<lb/>deines Hauſes</hi> ff. Geſang und Vortrag waren<lb/>herzerhebend. Erſterer war nicht jenes unma&#x0364;ßige<lb/>Abſchreien veralteter Verſe, wie man es in<lb/>Deutſchland noch ſo vielfa&#x0364;ltig findet; ſondern gut<lb/>gedichtete Verſe wurden von der ganzen Gemeine<lb/>mit Sinn fu&#x0364;r die Melodie und mit inniger Er-<lb/>bauung in melodiſchem Einklange geſungen. &#x2014;<lb/>Uebrigens wird der Sonntag in allen o&#x0364;ſtlichen<lb/>Staaten von Amerika ſehr ſtreng und ruhig ge-<lb/>feiert; alle Kaufla&#x0364;den ſind geſchloſſen; Muſik darf<lb/>nicht einmal in Privatha&#x0364;uſern, geſchweige denn<lb/>ſonſt o&#x0364;ffentliche Luſtbarkeiten, als: Schauſpiel,<lb/>Tanz u. dgl. an einem Sonntage Statt finden.</p><lb/><p>Nachmittags fu&#x0364;hrte uns Herr <hi rendition="#g">Wichelhau-<lb/>ſen</hi>, deſſen zuvorkommende freundliche Aufnahme<lb/>wir nicht genug ru&#x0364;hmen ko&#x0364;nnen, zu dem 1&#x00BD; Engl.<lb/>Meilen von der Stadt entlegenen Landſitze des<lb/>Herrn <hi rendition="#g">Schro&#x0364;der</hi>, eines gebornen Hamburgers,<lb/>welchen derſelbe, aus Vorliebe fu&#x0364;r ſeine ehemalige<lb/>Vaterſtadt, <hi rendition="#g">Wandsbeck</hi> genannt hat. Mit<lb/>Recht kann derſelbe ſo heißen; denn er iſt fu&#x0364;r<lb/>Baltimore eben das und noch mehr, als was<lb/>Wandsbeck fu&#x0364;r Hamburg iſt. Die ganze Anlage<lb/>verra&#x0364;th durch Pracht und ſcho&#x0364;ne Einrichtungen,<lb/>der Garten durch ſeine herrlichen Gewa&#x0364;chſe und<lb/><pb n="13" facs="#f0027" />
Bildſa&#x0364;ulen, einen Mann von Wohlhabenheit, und<lb/>einen tiefen Kenner der Natur und Kunſt.</p><lb/><p>Geſtern fuhr ich mit der Poſt nach <hi rendition="#g">Wa-<lb/>ſhington</hi>. &#x2014; Die hieſigen Poſten ſind ſehr<lb/>gut, die Wagen ha&#x0364;ngen in Federn, und auf jeder<lb/>Station wurden vier egale muthige Engla&#x0364;nder vor-<lb/>geſpannt. Um 5 Uhr Morgens fuhr der Wagen<lb/>aus Baltimore ab; auf der erſten Station wurde<lb/>gefru&#x0364;hſtu&#x0364;ckt, und um 12 Uhr Mittags waren wir<lb/>in Waſhington angelangt, &#x2014; eine Entfernung<lb/>von 42 Engl. Meilen. &#x2014;</p><lb/><p>In <hi rendition="#g">Waſhington</hi> iſt das See-Arſenal ſe-<lb/>henswerth. Das neuerbauete Kriegsſchiff <hi rendition="#g">Co-<lb/>lumbus</hi> von 80 Kanonen war bereits vom Sta-<lb/>pel gelaſſen. Der Ko&#x0364;rper dieſes ſcho&#x0364;n gebaueten<lb/>Schiffs iſt 250 Fuß lang, 52 Fuß breit, und 42<lb/>Fuß hoch. Die Maſten ſollen 180 Fuß Ho&#x0364;he er-<lb/>halten, und jeder Anker wiegt 6667 Pfund. In<lb/>dem Werkhauſe befindet ſich eine Dampfmaſchine<lb/>mit der Kraft von 13 Pferden, welche eine Sa&#x0364;-<lb/>gemu&#x0364;hle und eine Drehbank treibt. Mitten auf<lb/>dem großen Platze des Arſenals ſteht das Monu-<lb/>ment zum Andenken der bei Tripolis gefallenen<lb/>Seehelden. Vom Hauſe des Pra&#x0364;ſidenten fu&#x0364;hrt<lb/>eine Pappelallee, I Engl. Meile lang zum Capitol.</p><lb/><p>Das Capitol iſt noch nicht ganz vollendet.<lb/>Oben von der Kuppel dieſes Prachtgeba&#x0364;udes hat<lb/><pb n="14" facs="#f0028" />
man eine herrliche Ausſicht auf die Stadt und<lb/>den Potomak. Dieſer Fluß iſt einer der ſcho&#x0364;nſten<lb/>im o&#x0364;ſtlichen Theile der vereinigten Staaten. Nach<lb/><hi rendition="#g">Alexandrien</hi> fu&#x0364;hrt eine 1&#x00BE; Engl. Meilen lange<lb/>Bru&#x0364;cke u&#x0364;ber denſelben, in deren Mitte eine Zug-<lb/>bru&#x0364;cke angebracht iſt, um Schiffe durchzulaſſen.</p><lb/><p>Ich hatte die Ehre, den Secretair der ver-<lb/>einigten Staaten, Herrn J. Q. <hi rendition="#g">Adams</hi> zu ſpre-<lb/>chen. Dieſer wu&#x0364;rdige Beamtete des ma&#x0364;chtigen Frei-<lb/>ſtaats gab mir mit vieler Zuvorkommenheit alle<lb/>Aufſchlu&#x0364;ſſe u&#x0364;ber Gegenſta&#x0364;nde, die mich zu meinem<lb/>Zwecke fu&#x0364;hren konnten; auch u&#x0364;bergab er mir ein<lb/>Empfehlungsſchreiben an einen ſeiner Freunde<lb/>Herrn <hi rendition="#g">Kook</hi> <note place="foot" n="*)">Herr <hi rendition="#g">Kook</hi> wurde ſpäterhin mit großer Stimmenmehrheit<lb/>zum Repräſentanten für den Illinois-Staat beim Congreſſe<lb/>erwählt.</note> in <hi rendition="#g">Kaskaskia</hi>. Vorzu&#x0364;glich in-<lb/>tereſſant war es mir, von ihm zu ho&#x0364;ren, daß<lb/>der Canal, welcher Neuyork mit den Seen in<lb/>Verbindung ſetzt, in kurzer Zeit beendigt, die<lb/>Seen aber in der Folge durch einen Canal von<lb/>12 Meilen mit dem Illinois-Fluſſe leicht ver-<lb/>bunden, und alsdann die Schiffahrt von Neuyork<lb/>nach Neu-Orleans durch das ganze große Innere<lb/>von Nordamerika vollendet ſeyn werde. Hiedurch<lb/>mu&#x0364;ſſe alsdann der Staat von Illinois, als einer<lb/><pb n="15" facs="#f0029" />
der wichtigſten in den Freiſtaaten hervorgehen<lb/>Dagegen zweifelte er nicht, daß die Conſtitution<lb/>von Miſſouri die Beibehaltung der Negerſclaven<lb/>erlauben werde.</p><lb/><p>Der Pra&#x0364;ſident <hi rendition="#g">Monroe</hi> war abweſend. Er<lb/>bereiſet die ſu&#x0364;dlichen Provinzen der Freiſtaaten.</p><lb/><p>Die Umgegend um Waſhington, ſo wie der<lb/>ganze Strich Landes von da bis Baltimore hat<lb/>durchaus unfruchtbaren Boden; doch ſieht man<lb/>dann und wann auf dieſem Wege einige recht<lb/>hu&#x0364;bſche große Landgu&#x0364;ter.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="16" facs="#f0030" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Ha&#x0364;gerstown den 27ten Jun. 1819.</hi></dateline><lb/><p>Am 25ten Morgens 5 Uhr fuhren wir mit<lb/>der Poſt von Baltimore ab. Das Reiſen mit<lb/>der Poſt hat hier viele Vorzu&#x0364;ge, aber auch viele<lb/>Unannehmlichkeiten. Man kommt ſchnell weiter.<lb/>Die Zeit und der Ort des Fru&#x0364;hſtu&#x0364;cks, des Mit-<lb/>tagseſſens ſind beſtimmt und halten die Reiſe<lb/>wenig auf. Der Preis iſt fu&#x0364;r jede 10 Engl.<lb/>Meilen etwa 1 Dollar; Trinkgelder ff. ſind gar nicht<lb/>u&#x0364;blich. Dagegen ſind die Wagen und Wege tie-<lb/>fer ins Land hinein oft ſchlecht, und die erſtern,<lb/>der vielen Reiſenden und ihrer Bagage wegen,<lb/>ſehr beengt. Die Poſten werden von Privatper-<lb/>ſonen gehalten, und Jeder, dem es beliebt, kann<lb/>ohne Umſta&#x0364;nde die Erlaubniß der Regierung dazu<lb/>erhalten. Dieß mindert oft den Preis; doch muß<lb/>der Reiſende dahin ſehen, daß er nicht an ein<lb/>Poſtbureau gera&#x0364;th, bei welchem nur bis zu einem<lb/>gewiſſen Orte die Poſtlinie (wie es hier genannt<lb/>wird) durchgefu&#x0364;hrt iſt. Es ging uns gleich an-<lb/>fangs ſo. In Baltimore verſicherte uns der Poſt-<lb/>offiziant, daß wir von Ha&#x0364;gerstown gleich weiter<lb/>fahren wu&#x0364;rden. Das war aber nicht der Fall.<lb/>Als wir Abends in Ha&#x0364;gerstown angekommen wa-<lb/><pb n="17" facs="#f0031" />
        ren, mußten wir zu unſerm Leidweſen erfahren,<lb/>daß die Poſt, die uns bis hieher gefo&#x0364;rdert hatte,<lb/>eine ganz neue Anlage ſey, und nicht weiter als<lb/>bis hieher fahre. Wir mußten daher zwei Tage<lb/>hier verweilen; jedoch benutzten wir dieſe Zeit dazu,<lb/>uns auf dem Lande etwas umzuſehen.</p><lb/><p>Die Amerikaniſchen Landg<supplied>ü</supplied><gap unit="chars" quantity="1"/>er haben im All-<lb/>gemeinen wenig und ſehr ſchlechte Geba&#x0364;ude. Ein<lb/>kleines erba&#x0364;rmliches Ha&#x0364;uschen, von u&#x0364;ber einander<lb/>gelegten Balken erbauet, beherbergt oft den Be-<lb/>ſitzer von 1000 Acres Landes. Mag es auch<lb/>ſeyn, daß er oft reich iſt; es iſt ſo die Mode des<lb/>Landes. Dieſes Ha&#x0364;uschen entha&#x0364;lt oft nur ein<lb/>einziges Zimmer, welches die Ku&#x0364;che, die Wohn-<lb/>ſtube und Schlafkammer einer zahlreichen Familie<lb/>ausmacht. Doch keine Regel ohne Ausnahme!<lb/>Es gibt auch Landgu&#x0364;ter mit großen und pra&#x0364;chti-<lb/>gen Geba&#x0364;uden. Auch die Geba&#x0364;ude zum Haus-<lb/>halt ſind von weit geringerer Beſchaffenheit, als<lb/>es in Europa faſt durchgehends der Fall iſt. Das<lb/>Korn wird meiſtentheils im Freien gedroſchen, das<lb/>Vieh geht Sommer und Winter draußen umher;<lb/>alles dieſes macht die in Deutſchland dazu erfor-<lb/>derlichen Geba&#x0364;ude hier entbehrlich. Alle Kornfel-<lb/>der ſind eingehegt, um ſie gegen das frei herum-<lb/>gehende Vieh zu beſchu&#x0364;tzen. Dieſe Einhegung wird<lb/>in dieſem holzreichen Lande ho&#x0364;chſt einfach und<lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0032" />
zweckma&#x0364;ßig eingerichtet. Man legt 10&#x00BD; Fuß lange<lb/>Holzſcheite in beſta&#x0364;ndigen ſtumpfen Winkeln, oder<lb/>im Zickzack, u&#x0364;ber einander. Durch das Vorſtehen<lb/>der ſtumpfen Winkel u&#x0364;ber die gerade Linie wird<lb/>es mo&#x0364;glich, 7 bis 9 Scheite ſo u&#x0364;ber einander zu<lb/>ſchichten, daß kein Vieh durchzudringen vermag.</p><lb/><p>Die Fru&#x0364;chte, womit wir die Felder bebauet<lb/>fanden, waren Mais, Weizen, Roggen, Gerſte,<lb/>Hafer, Klee, Timotheusgras, Kartoffeln, auch<lb/>wol etwas Flachs. Das Hornvieh, ſo wie die<lb/>Pferde, haben ein gutes Anſehen. Man war hier<lb/>bereits mit dem Ma&#x0364;hen des Roggens beſcha&#x0364;ftigt,<lb/>und der Weizen war an vielen Stellen der Reife<lb/>ſehr nahe.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Ha&#x0364;gerstown</hi> wurde vor 30 Jahren ange-<lb/>legt. Die Einwohner ſind meiſtens Deutſche. In<lb/>den drei Kirchen der Stadt wird der Gottesdienſt<lb/>Deutſch und Engliſch gehalten. Es wird hier ei-<lb/>ne Deutſche Zeitung und ein Deutſcher Kalender<lb/>ſehr gut gedruckt. In Penſylvanien werden ja&#x0364;hr-<lb/>lich u&#x0364;berhaupt gegen 60,000 Deutſche Kalender<lb/>gedruckt und verbraucht. In der Zeitung wurde<lb/>ein nu&#x0364;tzliches Handbuch fu&#x0364;r Deutſche empfohlen,<lb/>worin die geſetzlich vorgeſchriebenen Formeln bin-<lb/>dender Urkunden in unſerer Sprache enthalten<lb/>ſeyen, mit der Bemerkung: daß ſolche alsdann<lb/><pb n="19" facs="#f0033" />
eben die Gu&#x0364;ltigkeit ha&#x0364;tten, als wenn ſie in Eng-<lb/>liſcher Sprache abgefaßt wa&#x0364;ren.</p><lb/><p>Es macht auf den Europa&#x0364;er einen angeneh-<lb/>men Eindruck, hier Jedermann nach einer und<lb/>derſelben Mode gekleidet zu ſehen. Des Sonntags,<lb/>wo Alles im gro&#x0364;ßten Staate iſt, glaubt man ſich<lb/>in einem Lande zu befinden, wo Jedermann reich<lb/>und wohlhabend iſt. Der Schnitt des Kleides ei-<lb/>ner Dienſtmagd iſt von dem der reichen Kauf-<lb/>mannsfrau um nichts verſchieden. Die reichern<lb/>Stoffe geben den einzigen Unterſchied.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0034" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Wheeling den 1ſten Jul. 1819.</hi></dateline><lb/><p>In drei Tagen ſind wir u&#x0364;ber die Alleghany-<lb/>Gebirge hieher &#x2014; man kann ſagen &#x2014; geflogen. Mor-<lb/>gens 2 Uhr in die Poſtkutſche, &#x00BD; Stunde zum<lb/>Fru&#x0364;hſtu&#x0364;ck, eben ſo lange und nicht la&#x0364;nger zum<lb/>Mittagseſſen, alle 10 &#x2014; 12 Engliſche Meilen 4<lb/>friſche muthige Pferde, welche in 4 Minuten ge-<lb/>wechſelt ſind, &#x2014; ſo ward man bis Abends 10<lb/>oder 11 Uhr in der u&#x0364;bervollen unbequemen Poſt-<lb/>kutſche im Fluge fortgeſchleudert. Wird es dun-<lb/>kel, ſo zu&#x0364;ndet man eine oben auf der Poſtkutſche<lb/>befindliche Laterne an.</p><lb/><p>Schon am erſten Tage, als wir Ha&#x0364;gerstown<lb/>verließen, kamen wir u&#x0364;ber die blauen Berge, wel-<lb/>che mit dieſen Tha&#x0364;lern abwechſeln. Die Gegend<lb/>wurde wilder, und wenige bebauete Pla&#x0364;tze fanden<lb/>ſich. Doch ſelbſt auf dem Alleghany fehlen ſie<lb/>nie ganz, und Wirthsha&#x0364;uſer findet man auch in<lb/>hinreichender Anzahl. Auf dem ho&#x0364;chſten Gipfel<lb/>des Alleghany ſtand Mittags den 28ſten Jun. der<lb/>Thermometer auf 95° Fahrenheit; es war dabei<lb/>eine dru&#x0364;ckende Hitze. Gegen Abend ſtieg ein Ge-<lb/>witter auf, welches uns einen herrlichen Anblick<lb/>gewa&#x0364;hrte. Ueber die Gebirge hin rollte der Don-<lb/><pb n="21" facs="#f0035" />
ner fu&#x0364;rchterlich; flammende Blitze beleuchteten in<lb/>kurzen Zwiſchenra&#x0364;umen die hohen Berge und tie-<lb/>fen Tha&#x0364;ler. In letztern ſchwa&#x0364;rmten unza&#x0364;hlbare<lb/>Feuerwu&#x0364;rmchen in der Luft wie Funken umher.<lb/>In unſerer Na&#x0364;he wurden uns die pra&#x0364;chtigen<lb/>Waldba&#x0364;ume am Ufer des Potomak, den man hier<lb/>paſſirt, durch das Licht unſerer Laterne, welche<lb/>einen ſehr kleinen Kreis um uns her erleuchtete,<lb/>ſichtbar.</p><lb/><p>Am zweiten Abend erreichten wir Bronsville<lb/>am Monohella. Dieſer Fluß vereinigt ſich zu<lb/><hi rendition="#g">Pittsburg</hi> mit dem Alleghany und beide bilden<lb/>von hier an den Ohio. <note place="foot" n="*)">Wird ausgeſprochen: <hi rendition="#g">Oheio</hi>.</note> An der Straße, welche<lb/>ku&#x0364;nftig die Hauptverbindung der weſtlichen Staa-<lb/>ten mit den o&#x0364;ſtlichen ſeyn ſoll, wird fleißig gear-<lb/>beitet; doch fehlt auch noch Vieles, um ſolche in<lb/>eine Chauſſee umzuwandeln. Sie geht von Wa-<lb/>ſhington u&#x0364;ber das Gebirge nach Wheeling am<lb/>Ohio, in einer Strecke von 298 Engliſchen Meilen<lb/>fort.</p><lb/><p>Am 29ſten Jun. kamen wir hier ſehr ſpa&#x0364;t an.<lb/>Das Reiſen im Poſtwagen waren wir nun herz-<lb/>lich mu&#x0364;de, und zu Waſſer den Ohio hinab zu<lb/>fahren, hatten wir auch keine Luſt, vorzu&#x0364;glich des<lb/><pb n="22" facs="#f0036" />
niedrigen Waſſers wegen. Ich kaufte daher ein<lb/>Pferd und einen kleinen Wagen, worin wir mit<lb/>Bequemlichkeit unſere Reiſe weiter fortzuſetzen<lb/>hoften.</p><lb/><p>Alle Nachrichten verſichern, daß gewo&#x0364;hnlich<lb/>der Preis der Pferde am Ohio, und vorzu&#x0364;glich<lb/>zu Pittsburg gering ſey. Dießmal fanden wir<lb/>das nicht, im Gegentheil war Alles hier theurer<lb/>als in Baltimore. Ueberhaupt wu&#x0364;rden wir weit<lb/>beſſer gethan haben, in Baltimore Wagen und<lb/>Pferde zu kaufen, und ſo die Reiſe u&#x0364;ber das<lb/>Gebirge zu machen.</p><lb/><p>Oberhalb Wheeling iſt die Straße ku&#x0364;nſtlich<lb/>in Felſen gehauen. An der einen Seite iſt der<lb/>Abgrund beinahe funfzig Fuß hoch aufgemauert,<lb/>an der andern aber der Felſen 60 Fuß tief nieder-<lb/>gehauen. Von dieſer Stelle ab hat man eine<lb/>der herrlichſten Ausſichten i. das Thal, welches<lb/>der kleine Fluß Wheeling bildet, ſo wie auf die<lb/>Stadt ſelbſt und den Ohio. Am Fuße dieſer<lb/>Anho&#x0364;he befindet ſich eine reiche Steinkohlenmine.</p><lb/><p>Der Ohio iſt bei hohem Waſſer oft 40 Fuß<lb/>ho&#x0364;her als jetzt. Dann ko&#x0364;nnen Schiffe von 3 &#x2014;<lb/>400 Tonnen hinab in den Meerbuſen von Mexiko<lb/>gehen, und es ſind ſchon Seefahrzeuge in Pitts-<lb/>burg gebauet worden, welche wirklich den Fluß<lb/>hinab in See gegangen ſind. Dampfſchiffe ko&#x0364;n-<lb/><pb n="23" facs="#f0037" />
nen jetzt auch nicht einmal hinaufkommen, weil<lb/>der Fluß ſo ungewo&#x0364;hnlich niedrig iſt. Es wurde<lb/>hier eben ein neues Dampfſchiff gebauet. Wir<lb/>ſahen hier den erſten Weinberg; tiefer im Lande<lb/>ſollen mehrere Anlagen der Art ſich befinden.</p><lb/><p>Ueber die brennende Quelle zu <hi rendition="#g">Kenowha</hi><lb/>in Virginien liefert die Ha&#x0364;gerstowner Deutſche<lb/>Zeitung folgende Beſchreibung:</p><lb/><list><item>&#x201E;Dieſe Quelle kann man als eine der gro&#x0364;ßten<lb/>&#x201E;Seltenheiten in der Natur anſehen. Sie<lb/>&#x201E;liegt ohngefa&#x0364;hr 68 Meilen oberhalb des Zu-<lb/>&#x201E;ſammenfluſſes der Stro&#x0364;me Kenowha und<lb/>&#x201E;Ohio in Kenowha-County in Virginien auf<lb/>&#x201E;dem Lande von Lorenz-Waſhington. Das<lb/>&#x201E;Waſſer iſt in einem Loche in der Erde ent-<lb/>&#x201E;halten, welches ohngefa&#x0364;hr 3 Fuß Tiefe und<lb/>&#x201E;9 Fuß im Umkreiſe hat. Das Waſſer iſt<lb/>&#x201E;immer tru&#x0364;be und es brauſet aus demſelben<lb/>&#x201E;eine Luft auf, welche Blaſen auf der Ober-<lb/>&#x201E;fla&#x0364;che verurſacht. Wird Flammenfeuer da-<lb/>&#x201E;zu gebracht, ſo fa&#x0364;ngt es ſehr leicht Feuer<lb/>&#x201E;und brennt manchmal ſo lange bis alles<lb/>&#x201E;Waſſer verzehrt iſt. Dieß dauert zuweilen<lb/>&#x201E;etliche Wochen. Das Waſſer iſt ſehr kalt;<lb/>&#x201E;allein es wird durch die daraus aufbrauſen-<lb/>&#x201E;de Luft, wie kochendes Waſſer in einem<lb/><pb n="24" facs="#f0038" />
&#x201E;Topfe, in Bewegung geſetzt, und gibt ei-<lb/>&#x201E;nen ſehr ſtarken ſchweflichen Geruch.&#x201C; <note place="foot" n="*)">Nach dieſer ſehr genauen Abſchrift mag man auch die Deut-<lb/>ſche Schreibart unſerer hieſigen Landsleute beurtheilen.</note></item></list><lb/><p>Der Herr <hi rendition="#aq">Dr.</hi> <hi rendition="#g">Eoff</hi> in Wheeling erza&#x0364;hlte<lb/>mir u&#x0364;ber die Art, wie dieſe Quelle entdeckt wor-<lb/>den ſey, Folgendes: Vor etwa 30 Jahren befan-<lb/>den ſich 8 Ba&#x0364;ren-Ja&#x0364;ger in jener Gegend. Ei-<lb/>nes Abends ho&#x0364;rte einer von ihnen ein Gebrauſe,<lb/>und fand beim Scheine des Mondes eine kochen-<lb/>de Quelle; er na&#x0364;herte ſich behutſam, unterſuchte<lb/>mit großer Vorſicht das Waſſer, fand es aber zu<lb/>ſeinem Erſtaunen ganz kalt. Als er ſeinen Be-<lb/>gleitern dieſes erza&#x0364;hlte, waren alle begierig, dieſe<lb/>wundervolle Quelle zu ſehen. Sie kamen an Ort<lb/>und Stelle an, als der Mond ſchon untergegan-<lb/>gen war. Um nun die Quelle leichter zu finden,<lb/>zu&#x0364;ndeten ſie ein Feuer an, um ſodann mit einem<lb/>Feuerbrande die Quelle zu ſuchen. Kaum hatten<lb/>ſie einige Zeit auf der Erde herumgeleuchtet, als<lb/>der Feuerbrand die brennbare Luft der Quelle be-<lb/>ru&#x0364;hrte und die erſchrockenen Ba&#x0364;ren-Ja&#x0364;ger auf<lb/>einmal in Feuer hu&#x0364;llte. Vom Schrecken ergriffen<lb/>fielen ſie beta&#x0364;ubt zur Erde; aber die Flamme be-<lb/>ſchra&#x0364;nkte ſich bald bloß auf die Oberfla&#x0364;che der<lb/><pb n="25" facs="#f0039" />
Quelle. Einer dieſer Menſchen, ein Methodiſt,<lb/>war u&#x0364;ber dieſe Begebenheit vorzu&#x0364;glich heftig er-<lb/>ſchrocken. Er fing zu beten an, und ſagte zu den<lb/>Uebrigen: es ſey unzweifelhaft der ju&#x0364;ngſte Tag<lb/>nun vor der Thu&#x0364;r; die Erde werde durch dieſes<lb/>Feuer, welches ſie ſelbſt angezu&#x0364;ndet hatten, nun<lb/>verzehrt werden. Dieſe Vorſtellung ergriff nun<lb/>auch die Uebrigen. Sie bemu&#x0364;hten ſich daher auf<lb/>alle Weiſe das Feuer zu lo&#x0364;ſchen, aber alle Ver-<lb/>ſuche und angewandte Mu&#x0364;he waren fruchtlos. We-<lb/>der durch das Aufgießen von Waſſer, noch durch<lb/>das Aufwerfen von Erde, noch durch das Zudek-<lb/>ken mit ihren Kleidern konnte der gefa&#x0364;hrliche<lb/>Brand gelo&#x0364;ſcht werden. Mehrere Stunden hatten<lb/>ſie ſo vergebens gearbeitet, und durch das viele<lb/>Wu&#x0364;hlen in der Quelle waren ihre Kra&#x0364;fte bereits<lb/>ſehr geſchwa&#x0364;cht. Jetzt gerieth Einer auf den Ein-<lb/>fall, mit ſeinem großen Huthe das Feuer auszu-<lb/>wehen. Da ſich zu gleicher Zeit ein friſcher<lb/>Wind erhoben hatte; ſo gelang dieſer Verſuch<lb/>und die Flamme erloſch.</p><lb/><p>Zwei Meilen oberhalb dieſer Quelle befinden<lb/>ſich die beru&#x0364;hmten Bergwerke von <hi rendition="#g">Kenowha</hi>.<lb/>Das Salzwaſſer wird auf folgende Art gewonnen:<lb/>Der obere Boden beſteht aus 10 &#x2014; 15 Fuß ho-<lb/>hem Sande und Schlamm; in dieſen wird ein<lb/>ausgeho&#x0364;hlter Sycamore-Stamm bis auf den<lb/><pb n="26" facs="#f0040" />
unterliegenden Felſen eingelaſſen. Dieſer Cylinder<lb/>wird gereinigt, und auf dem Felſen wohl verku&#x0364;t-<lb/>tet, damit weder Sand noch Schlamm ein-<lb/>dringen kann. Alsdann wird in den Felſen ein<lb/>2&#x00BD; bis 3 Zoll weites Loch gebohrt, oft zur Tiefe<lb/>von 150 &#x2014; 200 Fuß.</p><lb/><p>Man trifft oft auf Adern von wildem Waſ-<lb/>ſer, welches auf folgende Art abgehalten wird:<lb/>Hat man das Salzwaſſer gefunden; ſo treibt man<lb/>eine zinnerne Ro&#x0364;hre in das Loch, bis auf die<lb/>Ader des Salzwaſſers, und verku&#x0364;ttet ſolche gleich-<lb/>falls oben auf dem Felſen, um das Eindringen<lb/>alles fremden Waſſers abzuhalten. Das Salz-<lb/>waſſer ſprudelt im Anfange oft 20 Fuß hoch in<lb/>die Luft, und wird nachgehends durch Pumpen<lb/>in die Siedekeſſel geſchafft. Es iſt ſo ſalzhaltig,<lb/>daß 90 Gallonen oft ein Bu&#x0364;ſchel Salz geben, da<lb/>andere Salinen oft erſt von 500 Gallonen ein<lb/>Bu&#x0364;ſchel gewinnen. Es werden auf dieſem Salzwerke<lb/>ja&#x0364;hrlich u&#x0364;ber 200,000 Bu&#x0364;ſchel Salz verfertigt.</p><lb/><p>Eben ſo merkwu&#x0364;rdig als die brennende Quelle<lb/>iſt die Oelquelle, welche 100 Meilen oberhalb<lb/>Pittsburg in den Alleghany fa&#x0364;llt. Bei ihrem<lb/>Urſprunge ſchwimmt eine ſolche Menge Oel auf<lb/>der Oberfla&#x0364;che des Waſſers, daß eine Perſon des<lb/>Tages leicht einige Gallanen davon einſammeln<lb/>kann. Dieſes Oel wird bei rheumatiſchen Schmer-<lb/><pb n="27" facs="#f0041" />
zen mit großem Vortheile durch Einreibungen an-<lb/>gewandt. Das Waſſer der Quelle ſelbſt wirkt,<lb/>getrunken, als eine gelinde Abfu&#x0364;hrung. Im Han-<lb/>del geht es unter dem Namen <hi rendition="#g">Seneca-Oel</hi>,<lb/>und wird von Pittsburg ja&#x0364;hrlich ſehr vieles davon<lb/>verſandt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="28" facs="#f0042" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">New-Lankaſter am Ohio den 6ten Jul. 1819.</hi></dateline><lb/><p>Von Wheeling fuhren wir am 2ten Jul.<lb/>mit unſerm kleinen Wagen weiter. So wie man<lb/>den Ohio paſſirt hat, geht der Weg eine Weile<lb/>im Flußthale hin. Hier hat Alles das Anſehen<lb/>der u&#x0364;ppigſten Fruchtbarkeit. Vorzu&#x0364;glich ſetzen die<lb/>rieſenhaften Sycamore-Ba&#x0364;ume (<hi rendition="#aq">Plantanus oc-<lb/>cidentalis L.</hi>) den Reiſenden in Erſtaunen. Ihr<lb/>gewo&#x0364;hnlicher Durchmeſſer iſt 4 Fuß; doch gibt es<lb/>weit gro&#x0364;ßere, ſogar bis 60 Fuß im Umfange. In<lb/>Sciota-County, auf dem Guthe des Hrn. Mu&#x0364;l-<lb/>ler, findet ſich ſogar eine hohle Sycamore, in wel-<lb/>cher am 26ten Jun. 1808 <hi rendition="#g">dreizehn</hi> Reiter her-<lb/>umreiten konnten, und das Pferd des vierzehnten<lb/>war zu ſcheu, ſonſt ha&#x0364;tte es auch noch Platz genug<lb/>gefunden in dieſem Ungeheuer von hohlem Bau-<lb/>me. <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#aq">the Navigator. p.</hi> 29.</note></p><lb/><p>Wenn man das Thal des Ohio verlaſſen<lb/>hat, wird die Gegend ſehr hu&#x0364;gelicht, und iſt nicht<lb/>ſonderlich fruchtbar; aber dennoch findet man herr-<lb/>liche Weizenfelder und ſcho&#x0364;nes Hornvieh. Mehrere<lb/>Heerden fettes Vieh von Kentuky (oft 100 &#x2014;<lb/><pb n="29" facs="#f0043" />
        150 Stu&#x0364;ck an der Zahl) begegneten uns; man-<lb/>che darunter konnten an 1000 Pfund ſchwer ſeyn.</p><lb/><p>Faſt jeden Tag trafen wir auf einige unſerer<lb/>Landesleute. In einer kleinen Stadt Waſhing-<lb/>ton logirten wir bei einem Wirthe, deſſen Groß-<lb/>vater aus Deutſchland heru&#x0364;bergekommen war.<lb/>Da er die Ueberfahrt nicht an den Schiffer be-<lb/>zahlen konnte, ſo mußte er 3 Jahre dienen, und<lb/>doch hinterließ er bei ſeinem Tode jedem ſeiner<lb/>7 Kinder 200 Acker Land (ohngefa&#x0364;hr 300 Mor-<lb/>gen Calenbergiſch.)</p><lb/><p>In dem Wirthshauſe zu Cambridge fanden<lb/>wir einen jungen Burſchen aus dem Wu&#x0364;rtember-<lb/>giſchen, welcher auch fu&#x0364;r die Ueberfahrt diente.<lb/>Ich ſuchte Gelegenheit mit ihm allein zu reden;<lb/>er verſicherte mich, er ſey mit ſeiner Lage wohl<lb/>zufrieden, denn er werde als ein Glied der Fa-<lb/>milie behandel<supplied>t.</supplied> Er war hier bereits 1&#x00BD; Jahre.</p><lb/><p>Ohnweit Zainsville fanden wir einen Deut-<lb/>ſchen Pflanzer, welcher 3 Jahre zuvor hieher ge-<lb/>zogen war, fu&#x0364;r das in Wald und Wildniß be-<lb/>ſtehende Land 8 Dollars <hi rendition="#aq">p.</hi> Acre bezahlt, und<lb/>nun ſchon herrliche Weizenfelder hatte, wo er<lb/>25 bis 30 Bu&#x0364;ſchel (<hi rendition="#aq">à</hi> 60 &#x2014; 70 Pf.) <hi rendition="#aq">p.</hi> Acre<lb/>a&#x0364;rndtete. Sein Großvater war aus Deutſchland<lb/>gekommen, und lebte noch, 96 Jahr alt. Man<lb/>bemerkt u&#x0364;berhaupt, daß die hieher gekommenen<lb/><pb n="30" facs="#f0044" />
Deutſchen gemeiniglich ein hohes Alter erreichen;<lb/>die Kinder werden dagegen hier, durch das viele<lb/>Kaffetrinken, gleich in der Jugend verdorben.</p><lb/><p>Unter den vielen kleinen Sta&#x0364;dten, welche<lb/>wir paſſirten, zeichnet ſich Zainsville am Mus-<lb/>kingum vortheilhaft aus. Am Muskingum liegen<lb/>oberhalb <hi rendition="#g">Zainsville</hi>, die Deutſchen Sta&#x0364;dte<lb/><hi rendition="#g">Gnadenhu&#x0364;tten</hi> und <hi rendition="#g">Scho&#x0364;nbrunn</hi>.</p><lb/><p>Am Jonathanfluſſe ſahen wir am 4ten Jul.<lb/>Abends 9 Uhr zuerſt den Cometen. Er ging in<lb/>Nordweſt nach 9&#x00BE; Uhr unter.</p><lb/><p>Bei der großen Neigung der Amerikaner zum<lb/>Reiſen fehlt es weder auf den Straßen noch in<lb/>den vielen Gaſtha&#x0364;uſern an Geſellſchaft. Sehr<lb/>angenehm aber iſt es, an einem Sonntage einen<lb/>Zug wohlgekleideter Reiter und Reiterinnen nach<lb/>der Kirche eilen zu ſehen. Hier ha&#x0364;lt der Zug<lb/>bei einer a&#x0364;rmlichen Hu&#x0364;tte an, und, ſiehe da! es<lb/>tritt ein elegantes Paar aus derſelben, beſteigt<lb/>die ſchon wartenden Pferde, und ſchließt ſich dem<lb/>ſtattlichen Zuge an. Jetzt blickt die Sonne her-<lb/>vor, und im Nu ſind die niedlichen gru&#x0364;nen Son-<lb/>nenſchirme ausgebreitet, um die Scho&#x0364;nen wider<lb/>die Sonnenſtrahlen zu ſchu&#x0364;tzen.</p><lb/><p>Am 5ten Mittags kamen wir in <hi rendition="#g">New-Lan-<lb/>kaſter</hi> (120 Meilen von Wheeling und 416<lb/>Meilen von Waſhington entfernt) an. Dieſe<lb/><pb n="31" facs="#f0045" />
Stadt iſt eine Pflanzſtadt von Lankaſter in Pen-<lb/>ſylvanien. Faſt alle Einwohner ſind Deutſche.<lb/>Wir logirten bei Herrn Steinmann, welcher noch<lb/>vor 6 Jahren hier fu&#x0364;r ſeine Ueberfahrt 3 Jahre<lb/>dienen mußte, und jetzt ein Vermo&#x0364;gen beſitzt, was<lb/>auf 20,000 Dollars geſcha&#x0364;tzt wird. &#x2014; Eine Meile<lb/>no&#x0364;rdlich von New-Lankaſter iſt ein etwa 400 Fuß<lb/>u&#x0364;ber die Ebene erhabener Fels, von welchem man<lb/>eine reizende Ausſicht auf die Stadt und Umge-<lb/>gend hat. Oben, dicht am ja&#x0364;hen Felſenabhange,<lb/>iſt ein Stein durchho&#x0364;hlt, wo, der Sage nach,<lb/>die Indianer vormals ihre Hirſchfelle bereiteten,<lb/>indem ſie unter dem 12 Zoll weiten Loche ein<lb/>Feuer anzu&#x0364;ndeten und oberhalb deſſelben die Felle<lb/>ra&#x0364;ucherten.</p><lb/><p><hi rendition="#g">New-Lankaſter</hi> hat viele hu&#x0364;bſche Ha&#x0364;uſer.<lb/>Vorzu&#x0364;glich zeichnet ſich das Gerichtshaus (Court-<lb/>Houſe) in der Mitte der Stadt, auf einem freien<lb/>Platze aus. Inwendig beſteht es aus einem großen<lb/>Gewo&#x0364;lbe, in deſſen Mitte ſich der Sitz der Sherifs,<lb/>an den Seiten die Ba&#x0364;nke fu&#x0364;r die Geſchwornen,<lb/>dann fu&#x0364;r die Advokaten, und endlich die Sitze und<lb/>Gallerie fu&#x0364;r die Zuho&#x0364;rer befinden. Oben ſind die<lb/>Zimmer, wo die Geſchwornen, nach verhandelter<lb/>Sache, bei verſchloſſenen Thu&#x0364;ren ihr Urtheil fa&#x0364;llen.</p><lb/><p>Die Impfung der Schutzblattern wird von<lb/>den Amerikanern gewiſſenhafter als in Deutſch-<lb/><pb n="32" facs="#f0046" />
land betrieben. Das Geſetz beſtimmt, daß jedes<lb/>Kind vor Erreichung des dritten Jahrs geimpft<lb/>ſeyn ſoll. Aber die Einwohner laſſen die Kinder<lb/>viel fru&#x0364;her impfen. Der Preis fu&#x0364;r die Impfung<lb/>eines Kindes iſt &#x00BD; Dollar.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="33" facs="#f0047" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Vevay am Ohio den 22ten Jun. 1819.</hi></dateline><lb/><p>Am 6ten des Abends verließen wir New-<lb/>Lankaſter und ſetzten unſere Reiſe auf <hi rendition="#g">Chiliko-<lb/>the</hi> (75 Meilen von New-Lankaſter) weiter fort.<lb/>Da ich in Neu-Lankaſter ein Pferd gekauft hatte:<lb/>ſo trennte ich mich hier von meinem Reiſegefa&#x0364;hr-<lb/>ten, dem Herrn Hollmann, indem <hi rendition="#g">er</hi> u&#x0364;ber<lb/><hi rendition="#g">Limstone, ich</hi> u&#x0364;ber <hi rendition="#g">Cincinnati</hi> die Richtung<lb/>nahm.</p><lb/><p>Von New-Lankaſter nach Chilikothe kommt<lb/>man durch ſehr große Waldſtriche, welche von Land-<lb/>ſpeculanten erkauft ſind, und nun ſo hoch im<lb/>Preiſe gehalten werden, daß ſolche unbebauet blei-<lb/>ben. In dieſen Wa&#x0364;ldern fand ich verſchiedene<lb/>ſehr hohe Waldroſen-Stauden in voller Blu&#x0364;the,<lb/>welche in der Nachbarſchaft des wilden Wein-<lb/>ſtocks einen lieblichen Anblick gewa&#x0364;hren. Der<lb/>Weinſtock wa&#x0364;chſt faſt durch alle Theile der vereinig-<lb/>ten Staaten wild, oft in rieſenhafter Sta&#x0364;rke. Ich<lb/>ſah Reben, welche auf dem Stamme 1&#x00BD; Fuß<lb/>Durchmeſſer hielten, und die Gipfel der ho&#x0364;chſten<lb/>Eichen mit ihren Bla&#x0364;ttern und Ranken bedeckten.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0048" />
<p>In dieſen unermeßlichen Wa&#x0364;ldern findet man<lb/>folgende Waldba&#x0364;ume:</p><lb/><list><item><hi rendition="#aq">Platanus occidentalis. L.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Juglans nigra L.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; cinerea.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; squamosa.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; porcina.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; amara.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Linodendron tulipifera.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Fraxinus quadrangularis.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; americana.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; aquatica.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Fagus sylvestris.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; castanea.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Quercus alba.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; rubra.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; tinctoria.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; prinos monticola.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; falcata.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; nigra.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; aquatica.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; ferruginea.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; lyrata.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; macrocarpa.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; obtusiloba.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; phellos.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Acer saccharinum.</hi></item></list><lb/><pb n="35" facs="#f0049" />
<list><item><hi rendition="#aq">Acer rubrum.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; negundo.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Annona triloba.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Populus angulata.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; tremula.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Robina pseudo-acacia.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Pavia lutea.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Gleditsia triacanthos.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Laurus sassafras.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Magnolia acuminata.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Cercis canadensis.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Pinus abies.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Prunus virginiana.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Carpinus americana.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; ostrya.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Tilia pubescens.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; americana.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Morus rubra.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Salix nigra.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Betula nigra.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Diospiros virginiana.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Juniperus &#x2014; &#x2014;</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Ulmus americana.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">&#x2014; &#x2014; rubra.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Celtis erassifolia.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Nyssa sylvatica.</hi></item><lb/><item><hi rendition="#aq">Cornus florida.</hi></item></list><lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0050" />
<p>Als ſichere Zeichen eines ſehr reichen Bodens<lb/>gelten <hi rendition="#aq">Annona triloba (pawpaw); fraxinus<lb/>quadrangularis (blue ash); prunus virginiana<lb/>(cherry); Juglans nigra (black walnut);<lb/>Quercus alba, macrocorpa et tinctoria (whi-<lb/>te, overcap and black oak); Gleditsia (la-<lb/>cust).</hi> &#x2014; Dagegen <hi rendition="#aq">quercus obtusiloba (post-<lb/>oak)</hi> ein ſicheres Zeichen eines feuchten a&#x0364;rmeren<lb/>Bodens iſt.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Chilikothe</hi> am großen Sciota, iſt eine der<lb/>bedeutendſten Sta&#x0364;dte im Staate von Ohio. Gleich<lb/>hinter dieſer Stadt fangen die Wa&#x0364;lder wiederum<lb/>an; doch fehlt es nicht an Pflanzungen, obgleich<lb/>es dem Anſiedler hier ſehr ſchwer wird, ſich in<lb/>den dicken Wald hineinzuarbeiten. Zuerſt hauet<lb/>man den gro&#x0364;ßten Theil der Ba&#x0364;ume nieder, ſo daß<lb/>etwa alle 10 &#x2014; 20 Schritt einer ſtehen bleibt.<lb/>Dieſen wird bloß rund um den Stamm herum<lb/>die Borke abgehauen, damit ſie abſterben. In<lb/>der Folge werden ſie als Feuerungsbedarf nach<lb/>und nach aus den Feldern genommen. Alsdann<lb/>werden die gefa&#x0364;llten Ba&#x0364;ume von dem Platze weg-<lb/>gebracht, der Boden mit einem Pfluge ohne Ra&#x0364;der<lb/>aufgebrochen und mit Mais beſtellt. Hierauf<lb/>wird der Platz auf die na&#x0364;mliche Art eingehegt,<lb/>wie oben beſchrieben worden.</p><lb/><pb n="37" facs="#f0051" />
<p>In dem kleinen Sta&#x0364;dtchen <hi rendition="#g">Salem</hi> logirte<lb/>ich zum erſtenmale bei einem Qua&#x0364;ker. Es ſind<lb/>dieß gute Leute, welche viel Moral zu haben<lb/>ſcheinen. Geiſtige Getra&#x0364;nke trinken ſie nicht nur<lb/>nicht, ſondern fu&#x0364;hren ſie auch nicht in ihren Ha&#x0364;u-<lb/>ſern; daher ſie auch, wenn ſie Wirthe ſind, ſich<lb/>nicht der Schilder bedienen, ſondern bloß u&#x0364;ber<lb/>der Hausthu&#x0364;re die Aufſchrift fu&#x0364;hren: <hi rendition="#aq">Entrete-<lb/>ment.</hi> &#x2014; Mein Mantelſack, worin ziemlich viel<lb/>Geld ſich befand, wurde unachtſam auf die Haus-<lb/>flur hingeworfen. Auf meine Erinnerung dage-<lb/>gen ſagte man mir: ich mo&#x0364;ge nur ohne Sorgen<lb/>ſeyn, er befa&#x0364;nde ſich da ganz ſicher. Ich fand<lb/>dieß unbegreiflich, indem ich bemerkte, daß im<lb/>ganzen Hauſe noch keine einzige Thu&#x0364;re war;<lb/>aber dennoch war meine Sorge unno&#x0364;thig; denn<lb/>am andern Morgen fand ich Alles unverſehrt. Ei-<lb/>nem Europa&#x0364;er muß es unbegreiflich vorkommen,<lb/>daß hier noch nicht einmal ein Argwohn wegen<lb/>Stehlens Statt findet; auf meiner ganzen Reiſe<lb/>iſt mir &#x2014; ich mo&#x0364;chte ſagen bei der großen Sorg-<lb/>loſigkeit &#x2014; auch nicht fu&#x0364;r einen Cent, <note place="foot" n="*)">Der Dollar hat 100 Cents.</note> entwen-<lb/>det worden.</p><lb/><pb n="38" facs="#f0052" />
<p>In das Thal des kleinen <hi rendition="#g">Miami</hi> hat man,<lb/>auf dem Wege von Salem nach Chilikothe, nach<lb/>lange durchreiſten Wa&#x0364;ldern, plo&#x0364;tzlich eine ſehr<lb/>u&#x0364;berraſchende Ausſicht. Von einer Anho&#x0364;he u&#x0364;ber-<lb/>ſieht man das angebauete Thal; im Vordergrunde<lb/>ein medliches Landguth; im Hintergrunde den<lb/>nicht unbedeutenden Fluß.</p><lb/><p>Vor <hi rendition="#g">Cincinnati</hi> wurde in einer Ziegelei<lb/>der Thon durch einen Ochſen zerſtampft. Er war<lb/>an eine Stachelwalze geſpannt, welche, im Mittel-<lb/>punkte befeſtigt, durch ihre Umdrehungen den<lb/>Thon zermalmte.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Cincinnati</hi> iſt die gro&#x0364;ßte und volkreichſte<lb/>Stadt im Ohio-Staate. Sie iſt an eine auf-<lb/>ſteigende Anho&#x0364;he am Ohio erbauet, jetzt gegen 20<lb/>Jahre alt und fu&#x0364;r dieſe kurze Zeit außerordentlich<lb/>bevo&#x0364;lkert. Sie hat u&#x0364;ber 400 Ha&#x0364;uſer und za&#x0364;hlt<lb/>u&#x0364;ber 3000 Einwohner. Ihr Handel iſt u&#x0364;beraus<lb/>blu&#x0364;hend. Im Muſeo (wo u&#x0364;brigens nichts ſonder-<lb/>liches zu ſehen war) ſah ich eine lebendige Klap-<lb/>perſchlange. Dieſes furchtbare Thier ſchien ſehr<lb/>tra&#x0364;ge; nur durch vieles Zerren mit einem Stabe<lb/>konnten wir ſie bewegen, ihre Klapper ho&#x0364;ren zu<lb/>laſſen.</p><lb/><p>Auf dem Ohio lagen 2 Dampfbo&#x0364;te, welche<lb/>jedoch des a&#x0364;ußerſt niedrigen Waſſers wegen nicht<lb/>weiter gehen konnten.</p><lb/><pb n="39" facs="#f0053" />
<p>Am 10ten Jul. ſetzte ich u&#x0364;ber den Ohio, und<lb/>betrat den Staat <hi rendition="#g">Kentuky</hi>, nahm meinen Weg<lb/>nach <hi rendition="#g">Bigbon</hi>, beru&#x0364;hmt durch die vielen Mam-<lb/>muth-Gebeine, welche man hier gefunden hat.<lb/>Die gefundenen Za&#x0364;hne von 3 &#x2014; 11 Pf. Schwere<lb/>ſind theils nach Beſchaffenheit der fleiſchfreſſenden<lb/>(<hi rendition="#aq">Carnivora</hi>), theils der grasfreſſenden (<hi rendition="#aq">Grami-<lb/>nivora</hi>) Thiere gebildet, ſo, daß zwei Geſchlech-<lb/>ter dieſer ungeheuren Thiergattungen vormals hier<lb/>exiſtirt haben mu&#x0364;ſſen. Nach <hi rendition="#aq">Jeffersons Notes on<lb/>Virginia</hi> erza&#x0364;hlte ein Chef der Delaware-India-<lb/>ner, daß ſie von ihren Va&#x0364;tern Folgendes u&#x0364;ber dieſe<lb/>Thiere erfahren ha&#x0364;tten: &#x201E;Vor alten Zeiten kam<lb/>&#x201E;eine große Anzahl dieſer ſchrecklichen Thiere nach<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Bigbon</hi>, und begann unter den Ba&#x0364;ren, Hir-<lb/>&#x201E;ſchen, Elenden, Bu&#x0364;ffeln und andern Thieren,<lb/>&#x201E;welche zum Nutzen der Indianer erſchaffen waren,<lb/>&#x201E;eine allgemeine Vertilgung, anzurichten. Der<lb/>&#x201E;große Geiſt dort oben ſah herab, erblickte den<lb/>&#x201E;Unfug und ergrimmte daru&#x0364;ber dermaßen, daß er<lb/>&#x201E;ſeinen Blitz an die Seite ſtellte, ſelbſt auf die<lb/>&#x201E;Erde herabſtieg, ſich auf einen benachbarten Berg<lb/>&#x201E;niederließ und zwar auf einen Felſen, wo man<lb/>&#x201E;bis dieſen Augenblick noch ſeinen Sitz und den<lb/>&#x201E;Abdruck ſeiner Fu&#x0364;ße ſehen kann. Von hier aus<lb/>&#x201E;ſchleuderte er ſeine Pfeile unter ſie und erſchlug<lb/>&#x201E;ſie alle, ausgenommen den großen Bullen, welcher<lb/><pb n="40" facs="#f0054" />
&#x201E;mit ſeiner Stirn die ankommenden Pfeile ab-<lb/>&#x201E;wehrte, aber doch endlich einen verfehlte, wel-<lb/>&#x201E;cher ihm die Seite verwundete, worauf er zur<lb/>&#x201E;Seite ſprang, u&#x0364;ber den Ohio, Wabaſch, Juinois<lb/>&#x201E;und endlich u&#x0364;ber die großen Seen ſetzte, allwo<lb/>&#x201E;er bis den heutigen Tag noch lebt.&#x201C;</p><lb/><p>Hier befindet ſich eine ſtarke Schwefel-Quelle,<lb/>wo man bereits einige Einrichtungen zum Baden<lb/>getroffen, auch ein ſehr großes Haus errichtet hat,<lb/>um die Badega&#x0364;ſte zu beherbergen.</p><lb/><p>No&#x0364;rdlich von <hi rendition="#g">Vevay</hi> auf der Seite von<lb/>Kentuky befindet ſich das niedliche Landguth des<lb/>Herrn <hi rendition="#g">Augiel</hi>, eines ſehr gaſtfreien und artigen<lb/>Franzoſen. Er hat einen guten Weinberg und<lb/>einen reichen Weinkeller, nur Schade, daß er<lb/>durch Zuſatz von ſtarkem Spiritus und Zucker dem<lb/>Weine eine Aehnlichkeit mit dem Madeira zu ge-<lb/>ben ſucht; aber die Amerikaner lieben ſolche Art<lb/>Weine. In ſeiner Nachbarſchaft lebt der be-<lb/>ru&#x0364;hmte Revolutionsmann <hi rendition="#g">Lacannal</hi>. Ich be-<lb/>ſuchte ihn, und wurde mit vieler Artigkeit von<lb/>ihm aufgenommen. Welche Gedanken durchkreuz-<lb/>ten meinen Kopf, als ich dieſen ſonſt ſo ma&#x0364;chti-<lb/>gen Mann in einer gewo&#x0364;hnlichen Americaniſchen<lb/>Hu&#x0364;tte antraf. Ich gab ihm auf irgend eine<lb/><pb n="41" facs="#f0055" />
ſchickliche Art meine Verwunderung u&#x0364;ber ſeine<lb/>jetzige Lage zu erkennen; doch Lacannal ſagte, auf<lb/>ſeine Bu&#x0364;cher zeigend: hier iſt meine Unterhaltung;<lb/>ich kann nach Frankreich zuru&#x0364;ckkehren, aber ich<lb/>wu&#x0364;nſche hier zu bleiben.</p><lb/><p>Von Herrn Augiel geht der Weg an den<lb/>Ufern des Ohio hin. Hier hatte ich Gelegenheit,<lb/>mich zu u&#x0364;berzeugen, daß der Fluß 40 Fuß hoch<lb/>ſteigen ko&#x0364;nne. Ich ſah na&#x0364;mlich an den Aeſten<lb/>eines Baums, welcher 10 Fuß u&#x0364;ber der jetzigen<lb/>Waſſerfla&#x0364;che ſtand, in der Ho&#x0364;he von mehr als 30<lb/>Fuß einen ungeheuern Baumſtamm aufgehangen,<lb/>welchen die Gewa&#x0364;ſſer des Ohio dorthin getragen<lb/>hatten.</p><lb/><p>Gegen Vevay u&#x0364;ber liegt ein kleines Sta&#x0364;dt-<lb/>chen <hi rendition="#g">Gent</hi>. Es war Abend, als ich in Vevay<lb/>anlangte. Am andern Morgen beſuchte ich ſogleich<lb/>einen der erſten hieſigen Anbauer, Herrn <hi rendition="#g">Mon-<lb/>rot</hi>. Dieſer gute alte Schweizer, aus dem Pay<lb/>de Veau, empfing mich mit aller Gaſtfreundſchaft.<lb/>Sogleich ward der Tiſch mit dem hieſigen Weine<lb/>beſetzt, und mit Vergnu&#x0364;gen trank ich mit dem<lb/>freundlichen Alten ein Gla&#x0364;schen. Ich ſah es ihm<lb/>an, daß er es gut meinte und gern den Reben-<lb/>ſaft mittheilte. Dieſer Wein war rein; und war<lb/><pb n="42" facs="#f0056" />
er gleich nicht von jener Gu&#x0364;te, wie Deutſchland<lb/>und Frankreich ihn hervorbringen; ſo war er doch<lb/>in dieſem Lande ein herrliches Getra&#x0364;nk, welches<lb/>dem Ko&#x0364;rper außerorbentlich wohlthat, und beſſer<lb/>als alle ausla&#x0364;ndiſche Weine, welche ich hier auch<lb/>oft gefunden habe. Monrot erza&#x0364;hlte mir: als <hi rendition="#g">er,<lb/>Betang</hi> und ein Dritter, deſſen Namen ich ver-<lb/>geſſen habe, hier ankamen, beſtand ihre ganze<lb/>Baarſchaft nur noch in 7 Dollars. Nun fingen<lb/>ſie an, mit der gro&#x0364;ßten Anſtrengung den Boden<lb/>zu bauen; aber, leider, zog ihnen dieſes, verbun-<lb/>den mit dem Clima, Fieberkrankheiten zu, und<lb/>Alle waren im erſten Jahre krank. Doch jetzt,<lb/>nach 16 Jahren, ſind alle Schwierigkeiten u&#x0364;ber-<lb/>wunden. Sie haben ſcho&#x0364;ne Ha&#x0364;uſer von Backſtei-<lb/>nen erbauet und mit guten Weinkellern verſehen;<lb/>ihr Wein, kaum ausgegohren, wird ihnen, die<lb/>Bouteille zu &#x00BD; Dollar, aus dem Hauſe geholt; kurz<lb/>ſie befinden ſich in ſehr großer Wohlhabenheit.<lb/>Die Rebe, welche ſie bis jetzt fu&#x0364;r den hieſigen<lb/>Boden und Clima am angemeſſenſten gefunden<lb/>haben, iſt die vom Vorgebu&#x0364;rge der guten Hoff-<lb/>nung, welche dort den herrlichen Capwein liefert.<lb/>Fu&#x0364;r dieſes Jahr verſprachen die Weinga&#x0364;rten einen<lb/>guten Ertrag. Sie hatten im Durchſchnitt<lb/>vom Acre Wein 80 bis 300 Dollars, vom Acre<lb/>Weizen 15 &#x2014; 25 Dollars, vom Acre Mays 20<lb/><pb n="43" facs="#f0057" />
bis 30 Dollars ja&#x0364;hrliche Einnahme gehabt. Der<lb/>Weinbau verdient alſo von jedem Landwirthe in<lb/>dieſer Gegend betrieben zu werden, inſofern Lage<lb/>und Clima es erlauben; denn die mehrere Arbeit<lb/>ko&#x0364;mmt gegen den ho&#x0364;hern Ertrag nicht in Betracht.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="44" facs="#f0058" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Harmonie am Wabaſch im Staate von Indiana<lb/>den 20ſten Jul. 1819.</hi></dateline><lb/><p>Von Vevay nach Louisville iſt der Weg am<lb/>Ufer des Ohio herab ziemlich ſchlecht und wu&#x0364;rde<lb/>zu Wagen nicht zu paſſiren ſeyn. Auch auf die-<lb/>ſem Wege hieher traf ich oft auf Deutſche.</p><lb/><p>Beila&#x0364;ufig muß ich, der Wahrheit zur Steuer,<lb/>bekennen, daß man bei einem von Engla&#x0364;ndern ab-<lb/>ſtammenden Amerikaner faſt ohne Ausnahme beſſer<lb/>logirt, als bei Wirthen, die von Deutſchen ab-<lb/>ſtammen. Bei Erſterm herrſcht faſt durchgehends<lb/>die gro&#x0364;ßte Reinlichkeit und Ordnung. Die letz-<lb/>tern haben zwar ihrer Vora&#x0364;ltern Fleiß und Ar-<lb/>beitſamkeit; aber auch <hi rendition="#g">oft</hi> ihre Sorgloſigkeit in<lb/>jener Ru&#x0364;ckſicht beibehalten. Doch von allen die-<lb/>ſen Deutſchen, welche man hier trifft, kann man<lb/>durchaus nicht auf die Nation den Schluß ma-<lb/>chen. Gemeiniglich ſind es ja nur Menſchen aus<lb/>der niedrigſten Volksklaſſe, welche von Deutſchland<lb/>heru&#x0364;ber kamen, um hier Ackerbau zu treiben.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Jefferſonsville</hi>, ein kleines niedliches<lb/>Sta&#x0364;dtchen am rechten Ufer des Ohio. Gegen-<lb/>u&#x0364;ber, etwas ſu&#x0364;dlicher, liegt <hi rendition="#g">Louisville</hi>, eine<lb/>ziemlich bedeutende Stadt, welche einen lebhaften<lb/><pb n="45" facs="#f0059" />
Handel nach Neu- Orleans treiht. Ich hatte da-<lb/>ſelbſt mit Herrn <hi rendition="#g">Vetter</hi> und <hi rendition="#g">Comp</hi>. ein klei-<lb/>nes Geldgeſcha&#x0364;ft abzumachen, und war ihnen durch<lb/>meine Freunde von Baltimore aus noch beſonders<lb/>empfohlen worden. Zur Warnung jedes Reiſen-<lb/>den, welcher in dieſem Lande Geldſachen abzu-<lb/>thun hat, muß ich hier die Art und Weiſe er-<lb/>za&#x0364;hlen, wie die Herren <hi rendition="#g">Vetter</hi> und <hi rendition="#g">Comp</hi>.<lb/>mit mir Fremdlinge in dieſem Lande verfuhren.<lb/>Herr Vetter ſagte zu mir: &#x201E;Hier iſt Alles in<lb/>Vincennes-Noten, welche Landoffices Geld ſind&#x201C;<lb/>Ich war damit ſehr zufrieden, und glaubte Wun-<lb/>der, was ich fu&#x0364;r gute Papiere erhalten ha&#x0364;tte.<lb/>Als ich aber in <hi rendition="#g">Harmonie</hi> und an andern<lb/>Orten von dieſen Noten Gebrauch machen wollte,<lb/>weigerte man ſich, ſie anzunehmen, und machte<lb/>mir bemerklich, daß ich hintergangen ſey, wenn<lb/>mir dieſe Papiere fu&#x0364;r Vincennes-Noten gegeben<lb/>worden wa&#x0364;ren. Die letztern wa&#x0364;ren allerdings ſehr<lb/>gut; aber die mir gegebenen wa&#x0364;ren alle Branch-<lb/>bank-Noten von Vincennes, welche nicht courant<lb/>ſeyen.</p><lb/><p>Unterhalb Louisville ſind die ſogenannten<lb/><hi rendition="#g">Waſſerfa&#x0364;lle des Ohio</hi> <hi rendition="#aq">(Falls of Ohio),</hi><lb/>Der Fluß dra&#x0364;ngt ſich mit großem Gera&#x0364;uſch und<lb/>ſtarkem Gefa&#x0364;lle durch mehrere Felſen, welche jetzt<lb/>bei dem ungewo&#x0364;hnlich niedrigen Waſſerſtande<lb/><pb n="46" facs="#f0060" />
ſichtbar waren. Oberhalb des Falles iſt der Fluß<lb/>breit und tief. Gegen Louisville, da, wo der<lb/>Ba&#x0364;rgrasfluß ſich mit dem Ohio vereinigt, beginnt<lb/>der Fall, und in den 2 Meilen, bis zum Fuße<lb/>des Falls, iſt das Gefa&#x0364;lle 22&#x00BD; Fuß. Boote, und<lb/>alle Arten von Fahrzeugen finden in Jefferſons-<lb/>ville, ſo wie in Louisville erfahrne Lootſen, wel-<lb/>che die Schiffe ſicher u&#x0364;ber dieſen Fall fu&#x0364;hren. Bei<lb/>ſehr hohem Waſſer iſt faſt gar keine Gefahr, in-<lb/>dem alsdann die Felſen gegen 20 Fuß hoch mit<lb/>Waſſer bedeckt ſind, und das Ganze mehr einem<lb/>reiſſenden Strome als einem Falle gleichſieht.</p><lb/><p>Von Jeverſonsville fu&#x0364;hrt die große Straße<lb/>nach Vincennes zuerſt auf <hi rendition="#g">Albani</hi>, einem klei-<lb/>nen Sta&#x0364;dtchen am Ohio. Der Gaſtwirth in der<lb/>goldnen Glocke beſcha&#x0364;mt manchen Wirth erſter<lb/>Klaſſe in Deutſchland durch Ho&#x0364;flichkeit, Reinlich-<lb/>keit, Eleganz, und &#x2014; was am Ende doch die<lb/>Hauptſache bleibt &#x2014; durch ſeltene Billigkeit.</p><lb/><p>Im Innern von Indiana findet man zu-<lb/>weilen meilenlange Strecken, wo der Wald wahr-<lb/>ſcheinlich durchs Feuer vertilgt iſt; doch ſind die<lb/>Pla&#x0364;tze meiſtentheils ſchon wieder mit jungen Loh-<lb/>den bedeckt. Uebrigens iſt dieſer Theil eben nicht<lb/>ſehr fruchtbar und u&#x0364;beraus hu&#x0364;gelich. Am 16ten<lb/>Jul. ſah ich in einer kleinen Stadt <hi rendition="#g">Peola</hi><lb/>den erſten Hafer einfahren. Vier und funfzig<lb/><pb n="47" facs="#f0061" />
Meilen dieſſeits Vincennes findet man eine Schwe-<lb/>fel-Quelle, welche ſich ſchon in weiter Ferne durch<lb/>einen ſtarten Schwefelgeruch zu erkennen gibt.<lb/>Das Waſſer hat eine blauweiße Farbe.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Vincennes</hi> unterm 38° 43&#x2032; Nordbr. iſt<lb/>am o&#x0364;ſtlichen Ufer des großen Wabaſch, in einer<lb/>etwas ſandigen Wieſe erbauet. Im Jahre 1775<lb/>legten die Franzoſen hier zuerſt einen Poſten an.<lb/>Die Entfernung von hier bis zur Mu&#x0364;ndung des<lb/>Wabaſch betra&#x0364;gt 150 Meilen.</p><lb/><p>Am Wabaſch finden ſich die vorzu&#x0364;glichſten<lb/>Pflanzungen im Staate Indiana. Zu <hi rendition="#g">Fort Har-<lb/>riſon</hi>, 262 Meilen von der Mu&#x0364;ndung des Fluſ-<lb/>ſes, a&#x0364;rndtet der Capitain <hi rendition="#g">Hamilton</hi> (wie man<lb/>mich verſicherte) ja&#x0364;hrlich u&#x0364;ber 60,000 Bu&#x0364;ſchel<lb/>Mais zu 60 &#x2014; 70 Pf. pr. Bu&#x0364;ſchel. Der Fluß<lb/>iſt bis <hi rendition="#g">Fort Quiatanon</hi> fu&#x0364;r Fahrzeuge ſchiff-<lb/>bar, welche bis 3 Fuß im Waſſer gehen. Klei,<lb/>nere Bo&#x0364;te gehen noch 197 Meilen ho&#x0364;her, da, wo<lb/>der Fluß nur 9 Meilen von Miami am See<lb/>Erie entfernt iſt.</p><lb/><p>Am 18ten Jul. gegen 8 Uhr Abends kam<lb/>ich in die Na&#x0364;he von <hi rendition="#g">Harmonie</hi>. Die Thurm-<lb/>uhr ſchlug 8 &#x2014; ein erfreuliches Zeichen der Cul-<lb/>tur fu&#x0364;r einen Reiſenden, welcher 800 Meilen zu-<lb/>ru&#x0364;ckgelegt hat, ohne einen Glockenſchlag geho&#x0364;rt zu<lb/>haben. Als ich n Wirthshauſe ankam, war es,<lb/><pb n="48" facs="#f0062" />
als ob ich mitten in Deutſchland mich befa&#x0364;nde.<lb/>Kleidung, Sprache, Sitten und Gebra&#x0364;uche &#x2014;<lb/>Alles iſt bei dieſen Coloniſten unvera&#x0364;ndert geblie-<lb/>ben. Man ſetzte mir einen Krug Bier vor, und<lb/>ich erſtaunte nicht wenig, hier ein aufrichtiges,<lb/>echtes Bamberger Bier zu finden. Fru&#x0364;h am an-<lb/>dern Morgen wurde ich durch das lebhafte Ge-<lb/>to&#x0364;s arbeitender Zimmerleute geweckt. Ich ging<lb/>nach dem Fru&#x0364;hſtu&#x0364;ck zu Hrn. <hi rendition="#g">Rapp</hi>, Vorſteher<lb/>dieſer Colonie, welcher mir zuvo&#x0364;rderſt ſeinen Gar-<lb/>ten zeigte, wo unter mehrern ſeltnen Gewa&#x0364;chſen<lb/>ſich auch eine blu&#x0364;hende Paſſionsblume befand.<lb/>Dann fu&#x0364;hrte er mich zu Hrn. <hi rendition="#g">Becker</hi>, und bat<lb/>ihn, mir Alles Sehenswu&#x0364;rdige zu zeigen. Herr<lb/>Becker iſt ein Mann von feiner Bildung und ſehr<lb/>angenehmen Aeußern; er fu&#x0364;hrt die Aufſicht u&#x0364;ber<lb/>die Handlung. Wir gingen nun zuerſt die Wol-<lb/>lenzeug-Manufaktur zu beſehen. Eine Dampf-<lb/>maſchine, mit der Kraft von 30 Pferden, kratzet,<lb/>ka&#x0364;mmet und reinigt die Wolle, liefert von ihr<lb/>kleine Docken, welche auf der Spinnmaſchine durch<lb/>ein Ma&#x0364;dchen und vier Kinder ſehr egal und<lb/>ſchnell (40 Faden auf jeden Zug) geſponnen wer-<lb/>den. Das Weben, Scheeren u. ſ. w. geſchieht<lb/>wieder durch die Dampfmaſchine, welche oben-<lb/>drein noch eine Mahl- und eine Schleifmu&#x0364;hle<lb/>treibt.</p><lb/><pb n="49" facs="#f0063" />
        <p>Weit merkwu&#x0364;rdiger war jedoch fu&#x0364;r mich die<lb/><hi rendition="#g">Dro&#x0364;ſchmaſchine</hi>, welche ich als durchaus feh-<lb/><choice><sic>lerfcei</sic><corr>lerfrei</corr></choice> anerkennen mußte. Sie liefert in Zeit von<lb/>einer Stunde 20 Bu&#x0364;ſchel Weizen (1300 Pfund),<lb/>rein, wie irgend eine gute Kornmu&#x0364;hle ihn liefert,<lb/>driſcht <hi rendition="#g">ganz rein</hi> aus, ſelbſt wenn die Frucht<lb/>feucht iſt, (ſo dro&#x0364;ſchte man heute Morgen gleich<lb/>vom Aerndtewagen den vom Thau ziemlich ange-<lb/>feuchteten Weizen), und la&#x0364;ßt das Stroh ganz,<lb/>ſo daß es zum Futterſchneiden, ja auch wol zum<lb/>Binden benutzt werden kann. In der Folge ſoll<lb/>der Dampf auch dieſe Maſchine in Bewegung<lb/>ſetzen, jetzt ſind 8 Pferde und, mit Einſchluß der<lb/>Kinder, 20 Perſonen zur Arbeit erforderlich.<lb/>Man ſpart ſchon jetzt Dreiviertel der Arbeit, Al-<lb/>les ſehr gering angeſchlagen, ohne irgend fu&#x0364;r die<lb/>Zeiterſparung etwas zu rechnen. Man war nicht<lb/>geneigt, mir das Innere der Maſchine ausfu&#x0364;hr-<lb/>lich zu zeigen; aber die Haupteinrichtung erfuhr<lb/>ich doch. Die Welle, welche die Pferde herum-<lb/>drehen, ſetzt erſtens eine Trommel, faſt wie die<lb/>iſt, worin wir die Kartoffeln waſchen, m Be-<lb/>wegung, und dieſe Trommel thut das Ausdro&#x0364;-<lb/>ſchen. Dann drehet ſie 2 Walzen gegen einan-<lb/>der, (wie unſere Kartoffelmu&#x0364;hle), die Walzen<lb/>laſſen einen Zwiſchenraum von 1&#x00BD; Zoll, welche<lb/>Oefnung gegen einen Tiſch gerichtet iſt, auf<lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0064" />
welchen eine Perſon die Frucht, (jedesmal einen<lb/>mittelma&#x0364;ßigen Arm voll), und zwar die Aehren<lb/>jedesmal gegen die Maſchine gerichtet, ausbreitet.<lb/>Die Walzen ziehen die Frucht ſchnell ein, und<lb/>die Trommel ſchla&#x0364;gt augenblicklich die Frucht rein<lb/>aus. Das Stroh ſcheint nicht in die Trommel<lb/>zu kommen, ſondern, zwiſchen ihr und den Wal-<lb/>zen durch, tiefer hinab zu fallen, wo es durch<lb/>den Wind, welcher zur Reinigung der Frucht<lb/>dient, und durch eine Vorrichtung, welche wie<lb/>unſere Schu&#x0364;ttegabel wirkt, hinten hinausgewor-<lb/>fen wird. Vorn erha&#x0364;lt man das reine Korn und<lb/>an der Seite den Kaf und das Echter- Korn,<lb/>jedes allein. Letzteres iſt in nicht gro&#x0364;ßerer Men-<lb/>ge als bei unſerer Art des Reinigens vorhanden;<lb/>auch habe ich es nicht mit zur ausgedroſchenen<lb/>Frucht gerechnet. In Hinſicht der Wirkung der<lb/>Maſchine muß ich noch bemerken, daß ich die<lb/>ganze Zeit gegenwa&#x0364;rtig geweſen bin und Alles<lb/>genau beobachtet habe.</p><lb/><p>Die Branntweinbrennerei und Brauerei ſind<lb/>ebenfalls ſehr gut eingerichtet. Die erſtere wu&#x0364;rde<lb/>noch dadurch zu verbeſſern ſeyn, daß einige ho&#x0364;l-<lb/>zerne Gera&#x0364;the, worin Maiſche gekocht wird, von<lb/>Kupfer angefertigt wu&#x0364;rden. Die Hauptvortheile<lb/>ihrer Einrichtung beſtehen darin, daß durch ſie-<lb/>dende Waſſerda&#x0364;mpfe alles Deſtilliren geſchieht, wo-<lb/><pb n="51" facs="#f0065" />
durch das Product an Qualita&#x0364;t ſo ſehr gewinnt.<lb/>Dieſe Art iſt auch in jedem Lande, wo der Bla-<lb/>ſenzins nicht exiſtirt, die beſte.</p><lb/><p>Auch die Feldwirthſchaft von Harmonie un-<lb/>terſcheidet ſich von der ihrer Nachbarn ſehr vor-<lb/>theilhaft Hier go&#x0364;nnt man dem Boden, ob er<lb/>es gleich nicht bedarf, zuweilen ein halbes Jahr<lb/>Ruhe; man hat halbe Brache zu Weizen, um<lb/>den Acker mehr zu reinigen. Winter-Gerſte wird<lb/>mit großem Vortheil gebauet, und oft ſchon An-<lb/>fangs Junius gea&#x0364;rndtet.</p><lb/><p>Die hieſigen Weinberge, etwa 8 &#x2014; 10 Acres<lb/>enthaltend, liefern einen guten Wein, der jedoch<lb/>mit Zucker und Spiritus gemiſcht zu ſeyn ſcheint.<lb/>Von dem Hu&#x0364;gel dieſer Weinberge hat man eine<lb/>herrliche Ausſicht auf den Fluß, die Stadt, auf<lb/>die Ga&#x0364;rten und Felder herab.</p><lb/><p>Das ganze Beſitzthum der Harmoniten be-<lb/>ſteht etwa in 20,000 Acres oder 30,000 Calen-<lb/>berger Morgen. Die Stadt iſt im Viereck ange-<lb/>legt, der o&#x0364;ffentliche Platz, von der Kirche, Rapps<lb/>Wohnhauſe, dem Kaufhauſe, der Schule und<lb/>dem Gaſthauſe eingefaßt, ſo wie die ſehr breiten<lb/>Straßen, ſind ſa&#x0364;mmtlich mit 2 Reihen Pappeln<lb/>bepflanzt, welches dem Ganzen ein liebliches und<lb/>freundliches Anſehen gibt, und man iſt jetzt mit<lb/>der Erbauung ſehr niedlicher Wohnha&#x0364;uſer fu&#x0364;r jede<lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0066" />
Familie beſcha&#x0364;ftigt. Wenn dieſe Arbeit beendigt<lb/>iſt, muß Harmonie die ſcho&#x0364;nſte Stadt des weſt-<lb/>lichen Amerika ſeyn, indem Alles in der vollkom-<lb/>menſten Symmetrie erbauet wird, welches in keiner<lb/>andern Stadt mo&#x0364;glich zu machen ſteht; denn dort<lb/>bauet Jemand eine Hu&#x0364;tte, wa&#x0364;hrend ſein Nachbar<lb/>vielleicht einen Pallaſt neben an bauet.</p><lb/><p>Ueber die religio&#x0364;ſe Einrichtung dieſer Gemei-<lb/>ne konnte ich nur unbeſtimmte Nachrichten erhal-<lb/>ten. In der Kirche war ſo wenig ein Altar als<lb/>andere Verzierungen zu finden; auf einer Erho&#x0364;-<lb/>hung von etwa 3 Fuß befand ſich ein Sitz fu&#x0364;r<lb/>Rapp, neben dieſem ein Pult, auf welchem die<lb/>Bibel lag. An jedem Sonntage redet er hier zum<lb/>Volke, und ſoll ſich zuweilen einen Propheten<lb/>Gottes nennen. Dann werden geiſtliche Lieder<lb/>mit Muſikbegleitung geſungen. In dem Noten-<lb/>buche fand ich die Arie: &#x201E;<hi rendition="#g">In dieſen heiligen<lb/>Hallen &#xA75B;c.</hi>&#x201C; aus der Oper die Zauberflo&#x0364;te von<lb/>Mozart. Oft werden Sonntags feierliche Prozeſ-<lb/>ſionen mit Muſik in die Fruchtfelder von Harmo-<lb/>nie gehalten. Hier gibt es denn eine ſcho&#x0364;ne Ge-<lb/>legenheit fu&#x0364;r den <hi rendition="#g">Vater</hi>, (ſo nennen die Har-<lb/>moniten den alten <hi rendition="#g">Rapp</hi>,) im Angeſichte aller<lb/>herrlichen Fru&#x0364;chte des Fleißes und der Eintracht,<lb/>ſeine <hi rendition="#g">Kinder</hi> zu fernerer Ausdauer und Einig-<lb/>keit zu ermahnen.</p><lb/><pb n="53" facs="#f0067" />
<p>Es ſcheint zwar, als ob <hi rendition="#g">Kapp</hi> unumſchra&#x0364;nk-<lb/>ter Dirigent des Ganzen ſey, und doch werden<lb/>in einem ſogenannten Brudergerichte, welches<lb/>aus den Vormu&#x0364;ndern der Schmiede-Schuſter<lb/>Sattler- und Zimmerleute-Geſellſchaft beſteht, alle<lb/>wichtige Angelegenheiten in Berathung gezogen.</p><lb/><p>Der Hauptgrundſatz der Geſellſchaft beſteht,<lb/>nach dem, was ich daru&#x0364;ber theils von verſchiede-<lb/>nen Gliedern der Gemeine, theils von Rapp ſelbſt<lb/>erfahren habe, in Folgendem:</p><lb/><list><item><hi rendition="#g">Nach der Lehre Chriſti mu&#x0364;ſſen wir<lb/>uns wie eine einzige Familie be-<lb/>trachten, wo Jeder nach ſeinen<lb/>Kra&#x0364;ften und Fa&#x0364;higkeiten ohne al-<lb/>len Eigennutz, bloß zum Wohle<lb/>des Ganzen und ſeiner Mitbru&#x0364;der<lb/>arbeitet.</hi></item></list><lb/><p>Man behauptet allgemein, Rapp habe, als die<lb/>Geſellſchaft (jetzt 800 Seelen ſtark) vor 5 Jah-<lb/>ren von Penſylvanien hieher zog, das unnatu&#x0364;rli-<lb/>che Geſetz gegeben: alle Verheiratheten ſollten ſich<lb/>innerhalb dreier Jahre der ehelichen Beiwohnung<lb/>ga&#x0364;nzlich enthalten, um dadurch mehr Zeit und<lb/>Ha&#x0364;nde zur Arbeit zu erhalten, und es ſchien auch<lb/><pb n="54" facs="#f0068" />
beinahe, als ob die Kinder meiſtens von einerlei<lb/>Alter wa&#x0364;ren Rapp ſelbſt verſicherte mich, es<lb/>ſeyen Verla&#x0364;umdungen des Neides; er lehre nach<lb/>Chriſto, und ermahne zur Moral und Bruderliebe.</p><lb/><p>Die Harmoniten haben in der That gute<lb/>Nahrung, Kleidung und Alles, was ſie vermo&#x0364;ge<lb/>ihres Standes bedu&#x0364;rfen, und, ſind ſie von der<lb/>Wahrheit des obigen Grundſatzes u&#x0364;berzeugt, ſo<lb/>mu&#x0364;ſſen es die glu&#x0364;cklichſten Menſchen der ganzen<lb/>Chriſtenheit ſeyn. In ganz Amerika habe ich ſel-<lb/>ten den Namen <hi rendition="#g">Harmonie</hi> nennen ho&#x0364;ren, ohne<lb/>zugleich die Deutſchen wegen ihres Fleißes, ihrer<lb/>Ausdauer und ihrer Rechtlichkeit loben zu ho&#x0364;ren. &#x2014;</p><lb/><p>Gegen Mittag (29ſten Jul.) traf ich auf<lb/>der ſogenannten Engliſchen Wieſe ein, wo die<lb/>Engla&#x0364;nder <hi rendition="#g">Birkbeck</hi> und <hi rendition="#g">Flower</hi> ſeit 3 Jah-<lb/>ren ſich angebauet haben. Dieſe Ma&#x0364;nner, welche<lb/>eines Theils keine durch Fruchtbarkeit ſich ſonder-<lb/>lich auszeichnende Gegend gewa&#x0364;hlt haben, und<lb/>andern Theils nur wenig Fleiß im Anbau des<lb/>Landes zu zeigen ſcheinen, haben dennoch bereits<lb/>eine ſolche Menge Menſchen an ſich gezogen, daß<lb/>ſchon eine kleine Stadt, <hi rendition="#g">Neu-Albion</hi> erbauet,<lb/>und, der ſehr ungu&#x0364;nſtigen Localumſta&#x0364;nde ohnerach-<lb/>tet, dieſe Gegend bald ſehr bevo&#x0364;lkert ſeyn wird.</p><lb/><pb n="55" facs="#f0069" />
<p><hi rendition="#aq">Birbeck&#x2019;s Notes on a Journay in Ame-<lb/>rica etc.</hi> habe ich zwar jederzeit der Wahrheit<lb/>gema&#x0364;ß beſta&#x0364;tigt gefunden; aber in ſeinen <hi rendition="#aq">Lettres<lb/>From Illinois</hi> werden ſchon jedem unbefangenen<lb/>Landwirthe die aufgeſtellten Berechnungen (S. 69<lb/>bis 73) nicht begru&#x0364;ndet genug erſcheinen, ge-<lb/>ſchweige einem ſolchen, welcher an Ort und Stelle<lb/>in o&#x0364;konomiſcher Hinſicht unterſuchte und pru&#x0364;fte,<lb/>und weder von dem in den erſteren Jahren<lb/>der Cultur beſonders nothwendig werdenden In-<lb/>dianiſchen Korn (Mais) noch von Weizen, auch<lb/>nicht einen einzigen Acre in den weiten Wieſen-<lb/>la&#x0364;ndern fand; da doch viele Hunderte derſelben<lb/>in den Berechnungen aufgefu&#x0364;hrt ſind. Auch iſt<lb/>mir keine einzige, fu&#x0364;r die Oekonomie ſo nothwen-<lb/>dige, und in dieſem Clima fu&#x0364;r die Geſundheit ſo<lb/>ho&#x0364;chſt heiſame Obſt- Anlage zu Geſichte gekom-<lb/>men, da doch der Pfirſichbaum ſchon im dritten<lb/>Jahre fruchttragend wird, und alſo ſchnell und<lb/>leicht angezogen werden kann.</p><lb/><p>Es war nicht mo&#x0364;glich, von hier aus direct<lb/>u&#x0364;ber den kleinen Wabaſch nach Kaskaskia zu ge<lb/>langen. Daher ſah ich mich geno&#x0364;thigt, wiederum<lb/>ſu&#x0364;dlich gegen den Zuſammenfluß des großen und<lb/>kleinen Wabaſch meine Wanderungen fortzuſetzen,<lb/>wohin ein ſehr ſcho&#x0364;ner fahrbarer Weg auf <hi rendition="#g">Car-<lb/>mi</hi> fu&#x0364;hrt. Dieſe Stadt liegt am kleinen Wabaſch<lb/><pb n="56" facs="#f0070" />
etwa 30 Engliſche Meilen oberhalb ſeiner Vereini-<lb/>gung mit dem großen Wabaſch. Sie treibt einen<lb/>ziemlich lebhaften Handel mit Waaren, welche,<lb/>des na&#x0364;hern und ſehr ſcho&#x0364;nen Weges wegen, von<lb/><hi rendition="#g">Shawaneetown</hi> meiſtens zu Lande hier an-<lb/>kommen.</p><lb/><p>Ehe man <hi rendition="#g">Carmi</hi> erreicht, fu&#x0364;hrt der Weg<lb/>durch mehrere ſehr gute angebauete Pflanzungen,<lb/>wo das Auge durch die u&#x0364;ppigſten Maisfelder er-<lb/>go&#x0364;tzt wird. Hier iſt der Strich, wo im Jahre<lb/>1813 ein fu&#x0364;rchterlicher Orkan ſeine ſchrecklichen<lb/>Verwu&#x0364;ſtungen anrichtete. Der Weg fu&#x0364;hrt durch<lb/>einen Wald, in welchem alle Ba&#x0364;ume etwa 7 &#x2014;<lb/>10 Fuß u&#x0364;ber der Erde wie Weiden umgedreht,<lb/>und ihre Ha&#x0364;upter oft in entgegengeſetzter Richtung<lb/>zur Erde geworfen ſind. Auf dem Ohio ergriff<lb/>dieſer Orkan ein Boot, und warf es weit vom<lb/>Ufer ans Land. Er durchſtrich in einer Breite<lb/>von 1 Engliſchen Meile beinahe das ganze feſte<lb/>Land von Amerika in der Richtung von Weſten<lb/>nach Oſten.</p><lb/><p>Nicht weit von <hi rendition="#g">Carmi</hi> la&#x0364;uft der Weg durch<lb/>eine Wieſenfla&#x0364;che, (Big-Prairie) in welcher,<lb/>wegen ihrer großen Fruchtbarkeit, ſich bereits eine<lb/>ziemliche Anzahl Pflanzer niedergelaſſen haben.</p><lb/><p>Dieſer ſogenannten Prairien (Wieſenfla&#x0364;chen)<lb/>finden ſich im Illinois- Staate ſehr viele, und<lb/><pb n="57" facs="#f0071" />
man ko&#x0364;nnte wol annehmen, daß ſie die Ha&#x0364;lfte<lb/>des ganzen Fla&#x0364;chenraums betragen mo&#x0364;chten. Sie<lb/>ſind, nach Beſchaffenheit ihrer Fruchtbarkeit, mit<lb/>ho&#x0364;hern oder niedrigern Gra&#x0364;ſern und Stauden u&#x0364;p-<lb/>pig bedeckt, und in der That, es kann fu&#x0364;r einen<lb/>Fremden nichts Einladenders gedacht werden, als<lb/>ſich hier niederzulaſſen, und in dieſer Fu&#x0364;lle der<lb/>Natur zu leben und zu weben. Er braucht weiter<lb/>nichts zu thun, als den Pflug in dieſen meiſtens<lb/>ganz ebenen Wieſenfla&#x0364;chen nur <hi rendition="#g">ein</hi> mal anzuſetzen,<lb/>und ſeine Aecker prangen von den reichſten Fru&#x0364;ch-<lb/>ten und den geſegnetſten Aerndten. Wie viel leich-<lb/>ter iſt hier der Anfang eines Pflanzers, als in<lb/>den dichten Wa&#x0364;ldern am Ohio und Indiana! Zum<lb/>Beweiſe dieſes erlaube ich mir nur anzufu&#x0364;hren, daß<lb/>von allen La&#x0364;ndereien, welche bis jetzt im Staate<lb/>Illinois zum Verkauf geſtellt ſind, noch kein Pla&#x0364;tzchen<lb/>unverkauft geblieben iſt, wo in fruchtbaren ebenen<lb/>Wieſen nur gutes Waſſer und Waldgrund ſich<lb/>beiſammen fand. Leider fehlt aber das gute<lb/>Waſſer im ſu&#x0364;dlichen Theile nur zu ſehr; dabei<lb/>haben die Flu&#x0364;ſſe keinen ſtarken Abfluß, welches,<lb/>vereint mit mehrem Nebenumſta&#x0364;nden, ja&#x0364;hrlich<lb/>viele Fieberkrankheiten zur Folge hat; aber man<lb/>findet doch, daß dieſes Uebel in eben dem Maaße<lb/>abnimmt, wie das Land nach und nach mehr an-<lb/>gebauet wird. Eben ſo verſchwinden mit der zu-<lb/><pb n="58" facs="#f0072" />
nehmenden Anbauung eine Menge anderer Uebel,<lb/>als: die Fliegen, Muskiten u. ſ. w.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Fliegen</hi> werden in den Sommermo-<lb/>naten Julius, Auguſt und September, in den<lb/>großen Wieſen dem Reiſenden zu Pferde a&#x0364;ußerſt<lb/>la&#x0364;ſtig; ja man behauptet ſogar, daß dieſe Inſekten<lb/>bei großer Hitze in kurzer Zeit ein Pferd zu to&#x0364;dten<lb/>im Stande ſeyen.</p><lb/><p>Es gibt von dieſen Fliegen zweierlei Arten:<lb/>die <hi rendition="#g">kleinen gru&#x0364;nen</hi>, und die <hi rendition="#g">großen Pfer-<lb/>de-Bremſen</hi>. Die erſtern von der Gro&#x0364;ße der<lb/>gemeinen Fliege, die zweite oft ſo groß als eine<lb/>Horniſſe. Da ſie faſt immer nur den Kopf, Hals<lb/>und die Bruſt des Pferdes anfallen: ſo genu&#x0364;gt<lb/>eine Bedeckung von Leinwand, um dieſe Theile<lb/>zu ſchu&#x0364;tzen. Gebraucht man noch außerdem die<lb/>Vorſicht, gro&#x0364;ßtentheils vor Sonnen-Aufgang und<lb/>nach Sonnen-Untergang zu reiſen: ſo iſt dieſes<lb/>Uebel nur von geringer Bedeutung.</p><lb/><p>Was die Fliegen den Pferden ſind, das ſind<lb/>die Muskiten dem Menſchen. Die Muskite iſt<lb/>wol weiter nichts, als die Europa&#x0364;iſche Mu&#x0364;cke;<lb/>wenigſtens habe ich zwiſchen den Muskiten in<lb/>den no&#x0364;rdlich vom Ohio belegenen Staaten und<lb/>unſerer Mu&#x0364;cke keinen Unterſchied gefunden. Ihr<lb/>Biß iſt durchaus nicht ſchmerzhafter; ihre Gro&#x0364;ße,<lb/>Geſtalt, und daß ſie nur an feuchten Orten und<lb/><pb n="59" facs="#f0073" />
in der Nachtzeit ſich einſtellt; alles dieſes hat ſie<lb/>mit jener gemein. In großer Menge findet ſie<lb/>ſich an den niedrigen Ufern der Flu&#x0364;ſſe und in un-<lb/>angebaueten ſumpfigen Gegenden. Alles, was ich<lb/>fru&#x0364;her u&#x0364;ber dieſe Inſekten, ſo wie Alles, was ich<lb/>u&#x0364;berhaupt fru&#x0364;herhin u&#x0364;ber Amerika je geho&#x0364;rt oder<lb/>geleſen habe &#x2014; es ſey Gutes oder Bo&#x0364;ſes &#x2014; iſt<lb/>meiſtens etwas u&#x0364;bertrieben.</p><lb/><p>Auf der andern Seite des kleinen Wabaſch<lb/>findet man vielen Wald und wenigere Anpflan-<lb/>zungen. Je na&#x0364;her man aber gegen Kaskaskia<lb/>ko&#x0364;mmt, deſto mehr vermehren ſich die Wieſen<lb/>mit abwechſelnden Wa&#x0364;ldern, welche oft die nied-<lb/>lichſten Anſichten bilden. Fehlte es hier nicht<lb/>zu ſehr an Waſſer, ſo wu&#x0364;rden dieſe Gegenden zu<lb/>den ſcho&#x0364;nſten und angenehmſten gerechnet werden<lb/>ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Am andern Ufer des Kaskaskia (Oka), ei-<lb/>nes hier ſehr bedeutenden Fluſſes, liegt die Stadt<lb/>Kaskaskia, wo ſich gegenwa&#x0364;rtig der Sitz der<lb/>Staats-Regierung befindet. Sie wurde ſchon<lb/>vor la&#x0364;nger als 50 Jahren von den Canadiſchen<lb/>Franzoſen angelegt und iſt eben nicht ſehr bedeu-<lb/>tend; auch ſcheint ſie keine ganz geſunde Lage zu<lb/>haben, indem ſie in dem Thalgrunde des Miſſiſ-<lb/>ſippi (<hi rendition="#g">American botam</hi>) liegt, welcher durch-<lb/>gehends als ſehr ungeſund bekannt iſt. Doch auch<lb/><pb n="60" facs="#f0074" />
dieſes Uebel, welches von den Ueberſchwemmun-<lb/>gen des Miſſiſſippi und dem feuchten Boden her-<lb/>ru&#x0364;hrt, beſſert nach und nach die Zeit. Man hat<lb/>bemerkt, daß von Jahr zu Jahr dieſes Thal theils<lb/>mehr abtrocknet, theils auch gegenwa&#x0364;rtig vom<lb/>Fluſſe nur ſelten, und nur an den niedern Stel-<lb/>len u&#x0364;berſchwemmt wird. Seit 30 Jahren iſt<lb/>Kaskaskia nicht mehr u&#x0364;berſchwemmt worden. &#x2014;<lb/>In der katholiſchen Kirche daſelbſt fand ich eine<lb/>ziemlich zahlreiche Gemeine verſammelt. Des<lb/>junge wohlgebildete Prediger erbauete in Franzo&#x0364;-<lb/>ſiſcher Sprache mit einer ſo ſeltenen Wohlredenheit<lb/>und einer ſo ſcho&#x0364;nen Ausſprache, daß ich mich<lb/>ho&#x0364;chlich daru&#x0364;ber wunderte, weil mir dergleichen<lb/>ganz unerwartet geweſen war.</p><lb/><p>Nachmittags hatte ich die Ehre, beim Herrn<lb/>Gouverneur <hi rendition="#g">Bond</hi> zum Thee eingeladen zu wer-<lb/>den, wo ich zum erſtenmale in der neuen Welt<lb/>mich in eine Geſellſchaft vornehmer Damen ver-<lb/>ſetzt ſah. Man bewies mir allgemein eine große<lb/>Aufmerkſamkeit und zuvorkommende Gu&#x0364;te. Das,<lb/>was dem Fremden, mit der Landesſprache und<lb/>den Sitten gewo&#x0364;hnlich zu wenig Vertrauten, ſehr<lb/>angenehm zu Statten kommt, iſt die Verbannung<lb/>aller ſogenannten Etiquette und unno&#x0364;thigen Com-<lb/>plimente aus ho&#x0364;hern und niedern Geſellſchaften.<lb/><pb n="61" facs="#f0075" />
Der Amerikaner gru&#x0364;ßt nie mit Abnehmung des<lb/>Huthes, ſondern durch einen traulichen Ha&#x0364;nde-<lb/>druck. Man tritt zu den vornehmſten Perſonen<lb/>mit bedecktem Haupte. Zum Eſſen und Trinken<lb/>wird wenig oder gar nicht geno&#x0364;thigt; Jeder be-<lb/>dient ſich der vorhandenen Speiſen und Getra&#x0364;nke<lb/>nach Maaßgabe ſeines Appetits. Dennoch herrſcht<lb/>in allen Geſellſchaften die gro&#x0364;ßte Ordnung und<lb/>Wohlanſta&#x0364;ndigkeit, wobei den gegenwa&#x0364;rtigen Da-<lb/>men eine hohe Achtung und Aufmerkſamkeit be-<lb/>wieſen wird.</p><lb/><p>So wie in einem freien Staate der Unter-<lb/>ſchied der Sta&#x0364;nde nicht in Betracht kommt, ſo<lb/>war dieß auch hier der Fall zwiſchen dem Gou-<lb/>verneur und ſeinen Ga&#x0364;ſten.</p><lb/><p>Ich machte von hier einen Spaziergang zu<lb/>dem 1&#x00BD; Engliſche Meilen entfernten Miſſiſſippi.<lb/>Dieſer gewaltige Strom, der alle Gewa&#x0364;ſſer des<lb/>großen Innern von Nordamerika in ſeinem unge-<lb/>heuern Bette ſammelt, war gegenwa&#x0364;rtig ſehr nie-<lb/>drig; dennoch flo&#x0364;ßten mir ſeine ſchnell dahin flie-<lb/>ßenden Waſſermaſſen Erſtaunen ein. Sein Waſ-<lb/>ſer iſt tru&#x0364;be, und die Scho&#x0364;nheit des Stroms<lb/>wird durch die vielen in ſeinem Bette hie und<lb/>da hervorragenden Baumſta&#x0364;mme ſehr vermindert.<lb/><pb n="62" facs="#f0076" />
Dieſe Ba&#x0364;ume reißt der Strom bei hohen Waſſer-<lb/>fluthen an ſeinen Ufern aus, und la&#x0364;ßt ſie auf<lb/>ſeichten Stellen ruhen, bis eine ho&#x0364;here Waſſer-<lb/>fluth ſie weiter befo&#x0364;rdert. Jedoch geſchieht es<lb/>ha&#x0364;ufig, daß der Stamm mit ſeinen von Erde<lb/>beſchwerten Wurzeln, im Boden des Fluſſes ſich<lb/>ſenkend, ha&#x0364;ngen bleibt und feſtſchla&#x0364;mmt; alsdann<lb/>heben ſich die durch den Verluſt ihrer Zweige<lb/>leichter gewordenen Scha&#x0364;fte u&#x0364;ber die Oberfla&#x0364;che<lb/>und ragen, als eingerammte Pfa&#x0364;hle, aus dem<lb/>Waſſer hervor. Man hat noch vor Kurzem ein<lb/>Beiſpiel gehabt, daß ein Stromaufwa&#x0364;rts gehen-<lb/>des Dampfſchiff die gewaltſamen Wirkungen eines<lb/>ſolchen, durch den Abbruch ſeines Hauptes zuge-<lb/>ſpitzten Stammes in ſeinem Bauche erfuhr, und<lb/>nach einiger Zeit ſinken mußte. Um dieſer Gefahr<lb/>auszuweichen, fa&#x0364;ngt man jetzt an, die Dampf-<lb/>ſchiffe mit einem doppelten Boden zu verſehen,<lb/>damit, wenn der erſte durchbohrt wird, der zweite<lb/>die gewu&#x0364;nſchte Sicherheit gewa&#x0364;hre. Jene, die Schif-<lb/>fahrt unſicher und gefa&#x0364;hrlichmachenden Baumſta&#x0364;m-<lb/>me, nennen die Amerikaner <hi rendition="#g">Log&#x2019;s</hi> oder <hi rendition="#g">Shnag&#x2019;s</hi>.</p><lb/><p>Alle von den Franzoſen angelegten Sta&#x0364;dte ha-<lb/>ben gewo&#x0364;hnlich einen gemeinſchaftlichen Weideplatz,<lb/>ſo wie mehrere gemeinſchaftliche Grundbeſitzungen.<lb/>Auf dieſer Gemeinde-Weide vor Kaskaskia ſah<lb/><pb n="63" facs="#f0077" />
ich, zum erſtenmal in Amerika, jenen ſcho&#x0364;nen<lb/>gru&#x0364;nen Raſengrund, welchen Europa in ſo man-<lb/>chen das Auge ergo&#x0364;tzenden Abſtufungen ſo lieblich<lb/>darſtellt, und deſſen Daſeyn bekanntlich nur den<lb/>Za&#x0364;hnen des darauf weidenden Viehes zu verdan-<lb/>ken iſt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="64" facs="#f0078" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Edwardsville den 30ten Jul. 1820.</hi></dateline><lb/><p>Von Kaskaskia ab fa&#x0364;ngt der ſogenannte Ame-<lb/>rikaniſche Boden an, welcher das Thal des Miſ-<lb/>ſiſſippi bildet. Gleich oberhalb Kaskaskia dehnt<lb/>das Thal ſich bis an das Sta&#x0364;dtchen <hi rendition="#aq">Prairie des<lb/>roches</hi> auf 7 Engliſche Meilen breit aus, und<lb/>iſt o&#x0364;ſtlich von ſteilen Felſenwa&#x0364;nden eingeſchloſſen,<lb/>von welchen ha&#x0364;ufig die lieblichſten Quellen herab-<lb/>ſprudeln. Der Fluß iſt ganz mit Wald bekra&#x0364;nzt;<lb/>dann folgen bis zum Fuße der Felſen ebene Wie-<lb/>ſen, deren Fruchtbarkeit alles u&#x0364;berſteigt, was man<lb/>ſich in der Art denken kann.</p><lb/><p>Hier ſah ich Maisfelder, auf welchen ſeit<lb/>30 Jahren, und zwar niemals gedu&#x0364;ngt, Mais<lb/>gebauet worden war. Sie ließen noch nichts zu<lb/>wu&#x0364;nſchen u&#x0364;brig, denn ihre Stauden prangten 15<lb/>Fuß hoch. Dieſer Boden beſteht aus ſehr fetti-<lb/>gem ſchwarzen, mit Sand vermiſchten Schlamm,<lb/>welcher mitunter fahl und, wegen des Ueberfluſſes<lb/>von Humus, ſehr leicht iſt. Die Hu&#x0364;gel u&#x0364;ber<lb/>den ſteilen Felſen ſind theils mit Wald, theils<lb/>mit ſcho&#x0364;nem gru&#x0364;nen Raſen geziert. Hiedurch er-<lb/>ha&#x0364;lt das Thal eine ſehr einladende Einfaſſung, ſo<lb/>wie es u&#x0364;berhaupt eine der reizendſten Gegenden des<lb/>Illinois-Staats ausmacht.</p><lb/><pb n="65" facs="#f0079" />
<p>Oberhalb <hi rendition="#aq">Krairie des roches</hi> verlieren ſich<lb/>die ſteilen u&#x0364;berha&#x0364;ngenden Felſenwa&#x0364;nde in hohe Ra-<lb/>ſen- und Waldhu&#x0364;gel. Auch hier ſah ich die Fort-<lb/>ſetzung der Zerſto&#x0364;rungen, welche der oben ſchon er-<lb/>wa&#x0364;hnte Sturmwind angerichtet, und ſeinen Weg<lb/>bei Harriſonville u&#x0364;ber den Miſſiſſippi genommen<lb/>hatte. Doch ſchien ſeine Kraft hier nicht ſo ver-<lb/>nichtend geweſen zu ſeyn, als am Wabaſch.</p><lb/><p>Wie vorſichtig der Fremde hier in der Wahl<lb/>des Trinkwaſſers ſeyn muß, habe auch ich erfah-<lb/>ren. Eines Abends verirrte ich mich vom Wege,<lb/>und langte erſt ſpa&#x0364;t bei einem Pflanzer an, wel-<lb/>cher mir, wie gewo&#x0364;hnlich, ſehr willig ein Nacht-<lb/>lager in ſeiner Wohnung geſtattete. Das mir<lb/>von ihm gereichte Waſſer ſchmeckte mir zwar nicht,<lb/>aber ich mußte meinen Durſt damit zu lo&#x0364;ſchen<lb/>ſuchen. Allein am andern Morgen wurde ich von<lb/>einer heftigen Diarrho&#x0364;e befallen. Es iſt daher ei-<lb/>nem Reiſenden ſehr zu empfehlen, etwas ſtarken<lb/>Branntwein und Zucker jederzeit bei ſich zu fu&#x0364;hren.<lb/>Ein Achtel Branntwein mit 7 Achtel Waſſer und be-<lb/>liebigem Zucker vermiſcht, gibt ein gutes geſundes<lb/>Getra&#x0364;nk in dieſem Clima.</p><lb/><p>Am 27ten Jul. fuhr ich u&#x0364;ber den Miſſiſſippi<lb/>nach <hi rendition="#g">St. Louis</hi>, einer am rechten Ufer des<lb/>Fluſſes auf einer hohen Bank belegenen Stadt,<lb/>deren Unterlage aus Felſen beſteht. In dieſen<lb/><fw type="sig" place="bottom">5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0080" />
Steinen (Kalkſteinen) findet man ho&#x0364;chſt merkwu&#x0364;r-<lb/>dige Abdru&#x0364;cke, z. B. vollkommene Eindru&#x0364;cke von<lb/>Fu&#x0364;ßen, Ha&#x0364;nden, Bogen und Pfeilen der India-<lb/>ner, ſo, daß man geneigt wird, zu glauben,<lb/>dieſer Stein ſey in fru&#x0364;hern Zeiten eine ſo weiche<lb/>Maſſe geweſen, daß er dergleichen Eindru&#x0364;cke habe<lb/>annehmen ko&#x0364;nnen, worauf denn durch Natur und<lb/>Zeit dieſe ha&#x0364;rtern Steinmaſſen gebildet worden<lb/>ſeyen. &#x2014; Ein ſolcher Stein befindet ſich zu <hi rendition="#g">Har-<lb/>monie</hi>, wohin ihn die daſige Colonie, ſeiner<lb/>Merkwu&#x0364;rdigkeit wegen, mit großen Koſten, 180<lb/>Engliſche Meilen weit, transportiren ließ.</p><lb/><p>Eine herrliche Quelle, welche aus dem Fel-<lb/>ſenufer ſprudelt, verbunden mit der waldfreien<lb/>erhabenen Gegend, war vermuthlich der Beweg-<lb/>grund zur erſten Anlage von der Stadt St.<lb/>Louis. Ihre Gru&#x0364;ndung fa&#x0364;llt in den Zeitraum,<lb/>in welchem Philadelphia angelegt wurde. Erſt<lb/>ſeitdem die Umgegend und die Mu&#x0364;ndung des<lb/>Miſſiſſippi im Beſitz der vereinigten Staaten ſich<lb/>befindet, iſt St. Louis auch erſt im Aufblu&#x0364;hen<lb/>begriffen. Daher kann man dieſem wichtigen Platze<lb/>ſein verha&#x0364;ltnißma&#x0364;ßiges hohes Alter nicht zum<lb/>Vorwurfe machen. Gegenwa&#x0364;rtig wird, außer der<lb/>bereits bewohnten Stadt, oben auf der Ho&#x0364;he des<lb/>Ufers die Stadt vergro&#x0364;ßert, und dieſer Theil wird<lb/><pb n="67" facs="#f0081" />
die fru&#x0364;here Anlage, welche im erſten Zuſchnitte<lb/>verdorben war, bald an Scho&#x0364;nheit u&#x0364;bertreffen.<lb/>Man findet hier bereits verſchiedene ſehr hu&#x0364;bſche<lb/>Geba&#x0364;ude, und allenthalben iſt man mit Erbauung<lb/>neuer Ha&#x0364;uſer beſcha&#x0364;ftigt; daher die vielen Sa&#x0364;ge-<lb/>mu&#x0364;hlen in der Nachbarſchaft, unter denen ſich<lb/>auch Eine befindet, welche durch Dampf getrieben<lb/>wird.</p><lb/><p><hi rendition="#g">St. Louis</hi> liegt unterm 38°, 39&#x2032; no&#x0364;rdlicher<lb/>Breite und mag leicht 4000 Einwohner za&#x0364;hlen.<lb/>Die Umgegend landeinwa&#x0364;rts iſt Wieſengrund, wel-<lb/>cher jedoch nicht ſo fruchtbar iſt, als die Wieſen<lb/>im Illinois-Staate gewo&#x0364;hnlich ſind. Dieſe Stadt<lb/>iſt der Sitz der Territorial-Regierung des Miſ-<lb/>ſouri-Territoriums. Der Antrag, zum Staate<lb/>erhoben zu werden und ſich eine eigne Verfaſſung<lb/>zu geben, fand beim Congreſſe Schwierigkeiten,<lb/>indem der Congreß die Bedingung machen wollte,<lb/>daß die Sclaverei im Staate von Miſſouri abgeſchaft<lb/>werden ſolle. Jetzt findet man faſt ta&#x0364;glich in den<lb/>verſchiedenen Zeitungen Aufſa&#x0364;tze u&#x0364;ber dieſen Ge-<lb/>genſtand, deren Mehrzahl faſt immer gegen die<lb/>Einfu&#x0364;hrung der Sclaverei im Miſſouri-Staate<lb/>eifert. Ueberall wird u&#x0364;ber die Mo&#x0364;glichkeit, die<lb/>Sclaverei, als ein anerkanntes großes Uebel, im gan-<lb/>zen Umfange der Freiſtaaten abzuſchaffen, jetzt viel<lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0082" />
geſchrieben, ſo daß man allgemein wirklich die Hoff-<lb/>nung faßt, auch die ſu&#x0364;dlichen Staaten bald von<lb/>dieſer Plage befreiet zu ſehen. <note place="foot" n="*)">Die Miſſouri-Bill ging am 1ſten März 1820 im Hauſe der<lb/>Repräſentanten nach mancherlei Debatten über die Sclaverei<lb/>in jedem Gebiete durch, und das Miſſouri-Gebiet wurde den<lb/>vereinigten Staaten einverleibt. Die Sclaverei oder unfrei-<lb/>willige Dienſtbarkeit wurde nur in dem Sinne, als Beſtra-<lb/>fung für Verbrechen, deren der Angeſchuldigte geſetzlich über-<lb/>wieſen worden, zugeſtanden, in jedem andern Sinne aber auf<lb/>immer verboten.<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Anm</hi>. d. Verl.</hi></note></p><lb/><p>Das linke Ufer des Fluſſes iſt dem Einſtu&#x0364;r-<lb/>zen und Wegſchwemmen ſehr ausgeſetzt, wa&#x0364;hrend<lb/>am rechten Ufer ſich Steine und Felſen befinden,<lb/>welche die reißenden Wirkungen des Stroms ab-<lb/>wehren. Dieſes Wegſpu&#x0364;len des Ufers betra&#x0364;gt oft<lb/>10 &#x2014; 20 Fuß in einem Jahre, ſo daß nicht ſel-<lb/>ten ganze Pflanzungen dadurch verloren gehen.<lb/>Zwei kleine Sta&#x0364;dtchen, die Illinoisſtadt und Jak-<lb/>ſonsville, welche St. Louis gegenu&#x0364;ber erbauet ſind,<lb/>laufen Gefahr, mit der Zeit gleichfalls im Miſſiſ-<lb/>ſippi ihr Grab zu finden.</p><lb/><p>Im Allgemeinen kann man annehmen, daß<lb/>alle Flußufer in Amerika ungeſunde Aufenthalts-<lb/>o&#x0364;rter ſind, und vorzu&#x0364;glich die Ufer der gro&#x0364;ßern<lb/>Flu&#x0364;ſſe. In St. Louis findet man dieſes Jahr<lb/>das kalte Fieber ha&#x0364;ufiger wie gewo&#x0364;hnlich. Man<lb/><pb n="69" facs="#f0083" />
ſchreibt dieſes der großen Hitze dieſes Sommers zu,<lb/>weil ſich alle Gattungen der Fieber in dieſem Jahre<lb/>ha&#x0364;ufiger zeigen.</p><lb/><p>Als ich u&#x0364;ber den Miſſiſſippi zuru&#x0364;ckgekehrt war,<lb/>und mich wieder im Staate Illinois befand, wen-<lb/>dete ich mich aufwa&#x0364;rts, um dieſes Thal bis an die<lb/>Mu&#x0364;ndung des Miſſouri hinauf zu bereiſen.</p><lb/><p>Einige Meilen von der Stadt Illinois fand<lb/>ich die Mu&#x0364;hle des Herrn Jarrot, eines Franzoſen,<lb/>welche das Eigene in ihrer Einrichtung hat, daß<lb/>die Waſſerra&#x0364;der <hi rendition="#g">liegend</hi> im Waſſer laufen und<lb/>die Welle <hi rendition="#g">aufwa&#x0364;rts ſtehend</hi> drehen; es ſoll<lb/>durch dieſe Erfindung, ſelbſt bei 7 &#x2014; 10ſu&#x0364;ßigem<lb/>Stauwaſſer die Bewegung dieſer Ra&#x0364;der nicht ge-<lb/>hemmt werden.</p><lb/><p>Man findet in dieſem Thal mehrere kleine<lb/>Sta&#x0364;dte angelegt, welche aber nicht ſonderlich fort-<lb/>kommen und zwar eben der ungeſunden Lage wegen.<lb/>Z. B. <hi rendition="#g">St. Marie</hi>, gerade der Mu&#x0364;ndung des<lb/>Miſſouri gegenu&#x0364;ber, hat zwar 4 &#x2014; 5 Ha&#x0364;uſer,<lb/>aber ohne einen einzigen Bewohner. Es iſt im<lb/>hohen Grade zu bedauern, daß dieſe ſo fruchtbare<lb/>und zum Handel ſo ſcho&#x0364;n gelegene Gegend ſo unge-<lb/>ſund iſt. Aber ja&#x0364;hrlich wird der hin und wieder<lb/>ſumpfige Boden immer feſter und trockner, und man<lb/>darf ſich der Hoffnung u&#x0364;berlaſſen, daß auch hier<lb/>die Zeit das Uebel heilen wird.</p><lb/><pb n="70" facs="#f0084" />
<p>In einer andern Stadt Namens <hi rendition="#g">Gibraltar</hi>,<lb/>3 Meilen ho&#x0364;her hinauf, fand ich ziemlich viel Ein-<lb/>wohner und man war mit Bauen beſcha&#x0364;ftigt. Mei-<lb/>ne Krankheit hatte indeſſen zugenommen und war<lb/>in vo&#x0364;llige Diſſenterie ausgeartet; ich hatte mir in<lb/>St. Louis ein Abfu&#x0364;hrungsmittel geben laſſen, aber<lb/>die Krankheit ſchien dennoch nicht weichen zu<lb/>wollen. Ich nahm nun deshalb etwas Opium und<lb/>trank Reiswaſſer, worauf ſich das Uebel ſofort ver-<lb/>minderte.</p><lb/><p>Von Gibraltar ſchlug ich den Weg nach <hi rendition="#g">Ed-<lb/>wardsville</hi> ein. Man findet von hier ab bis<lb/>auf die Thalhu&#x0364;gel (Bluffs) einige große Pflan-<lb/>zungen, und, was mir noch erfreulicher war, Je-<lb/>dermann war geſund und wohl.</p><lb/><p>Gegen Abend den 27ten Jul. erreichte ich<lb/>Edwardsville, eine niedliche Stadt etwa 6 bis 7<lb/>Meilen von den Thalhu&#x0364;geln des Miſſiſſippi, und<lb/>25 Meilen von St. Louis entfernt. Die frucht-<lb/>bare Umgegend iſt herrlich mit Pflanzungen be-<lb/>deckt, wo man die erſtaunliche Fruchtbarkeit des<lb/>Bodens zu bewundern Gelegenheit hat. Ich fand<lb/>den Mais (Indion-Korn) faſt durchgehends 12<lb/>bis 15 Fuß hoch. Diejenigen Ga&#x0364;rten, welche be-<lb/>reits das Alter zu Obſtanlagen haben, prangen<lb/>von volltragenden Pfirſichen und andern Obſtba&#x0364;u-<lb/>men. Die Pfirſiche iſt diejenige Obſtſorte, wel-<lb/><pb n="71" facs="#f0085" />
che hier zur Verwunderung gut gedeihet. In 4 Jah-<lb/>ren liefert der gelegte Pfirſichkern bereits Fru&#x0364;chte,<lb/>und tra&#x0364;gt nachher faſt ohne Ausnahme jedes Jahr ſo<lb/>voll, daß ſeine Zweige geſtu&#x0364;tzt werden mu&#x0364;ſſen. Pfir-<lb/>ſichbranntwein und getrockenete Pfirfichen ſind hier<lb/>ſehr gewo&#x0364;hnlich. Dagegen habe ich in ganz Ame-<lb/>rika den Zwetſchenbaum ſelten gefunden, außer in<lb/>Harmonie; Aepfel dagegen gibt es in gro&#x0364;ßter Men-<lb/>ge, vorzu&#x0364;glich in allen a&#x0364;ltern Anlagen, und ich<lb/>habe manche herrliche Sorten unter ihnen ange-<lb/>troffen. Außerdem liefern die Ga&#x0364;rten Melonen,<lb/>beſonders Waſſermelonen, in großer Menge und<lb/>von ſeltner Gro&#x0364;ße; die letztern werden fu&#x0364;r eine ge-<lb/>ſundere Speiſe gehalten als die erſtern. Daß hier<lb/>auch alle u&#x0364;brige Gartenfru&#x0364;chte gut gedeihen werden,<lb/>la&#x0364;ßt ſich aus dem Vorhergehenden erwarten; der<lb/>Ku&#x0364;rbis erreicht zuweilen die rieſenma&#x0364;ßige Gro&#x0364;ße<lb/>von 3 Fuß im Durchmeſſer. Braunen und rothen<lb/>Kohl habe ich aber nirgends in Amerika angetroffen,<lb/>auch ſcheint den Kartoffeln und vielen andern Ge-<lb/>wa&#x0364;chſen der Boden zu fett zu ſeyn. Die Kartof-<lb/>feln du&#x0364;rfen z. B. nur erſt ſehr ſpa&#x0364;t, oft erſt im<lb/>Julius gepflanzt werden; fru&#x0364;hgelegte gerathen faſt<lb/>nie. Mais, Weizen und Hafer wachſen vortreff-<lb/>lich; Gerſte und Roggen habe ich nicht gefunden.</p><lb/><p>Hier in Edwardsville traf ich mit meinem<lb/>Reiſegefa&#x0364;hrten, Herrn <hi rendition="#g">Hollmann</hi> wiederum zu-<lb/><pb n="72" facs="#f0086" />
ſammen, und es wird dem Leſer nicht unangenehm<lb/>ſeyn, auch von ſeiner Reiſe einige Nachricht zu<lb/>erhalten. Ich werde daher aus ſeinem Tagebuche<lb/>einen kurzgegefaßten Auszug hier mittheilen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="73" facs="#f0087" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Limstone (Maisville) Ohio-Staat<lb/>den 11ten Jul. 1819.</hi></dateline><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Chilikothe</hi> wurde mir, ſagt Herr<lb/><hi rendition="#g">Hollmann</hi>, der Weg u&#x0364;ber Limstone als der<lb/>beſte fu&#x0364;r Wagen angerathen. Gleich hinter Chili-<lb/>kothe wird die Gegend ſandig, ſteinig und bergig.<lb/>In der kleinen Stadt <hi rendition="#g">Bembridge</hi> erwiederte<lb/>mir der Wirth auf meine Frage: ob hier in der<lb/>Nachbarſchaft auch Deutſche wohnten? &#x201E;er habe<lb/>nie geho&#x0364;rt, daß ein Deutſcher in dieſer Gegend<lb/>ſich niedergelaſſen habe;&#x201C; &#x2014; kein u&#x0364;bles Compli-<lb/>ment fu&#x0364;r meine Landsleute! &#x2014; Die Gegend gleichet<lb/>ſo ziemlich der Lu&#x0364;neburger Heide, und da es in<lb/>dieſem Lande ſo viele gute La&#x0364;nderei gibt, ſo iſt es<lb/>in der That zu bewundern, daß man hier in<lb/>dieſer ſo ſchlechten Gegend noch ſo viele Pflanzun-<lb/>gen findet. Es ſind aber dieſe Anbauer faſt lau-<lb/>ter Irrla&#x0364;nder, und zuweilen gerathen dieſe armen<lb/>Leute durch die Betru&#x0364;gerei von Speculanten auf ſol-<lb/>che ſchlechte La&#x0364;nderei. Ein hieſiger Kaufmann kauft<lb/>z. B. eine Menge Land in einer o&#x0364;ffentlichen Ver-<lb/>ſteigerung. Hierauf ſchreibt er ſeinen Correſpon-<lb/>denten in Neuyork, Philadelphia &#xA75B;c. zeigt ihnen<lb/>die Nummern der Section an und ertheilt ihnen<lb/><pb n="74" facs="#f0088" />
den Auftrag, ſolches an neuankommende Emigran-<lb/>ten als gutes Land zu verkaufen. Dadurch er-<lb/>ha&#x0364;lt er gleich die ganze baare Summe fu&#x0364;r das<lb/>erkaufte Land, wofu&#x0364;r er jedoch erſt im 5 Jahren<lb/>das Ganze zu bezahlen hat. Dieſer Vortheil wu&#x0364;rde<lb/>ſchon hinreichend ſeyn; aber der Ka&#x0364;ufer muß auch<lb/>in den meiſten Fa&#x0364;llen noch 30 &#x2014; 50 pCt. mehr<lb/>dafu&#x0364;r bezahlen, als der Einkaufspreis dafu&#x0364;r ge-<lb/>weſen war.</p><lb/><p>In <hi rendition="#g">Uniontown</hi> hatte ich einen beſondern<lb/>Vorfall. Ich gerieth na&#x0364;mlich mit einem Menſchen<lb/>ins Geſpra&#x0364;ch, welcher bald darauf in Franzo&#x0364;ſiſcher<lb/>Sprache ſagte: er habe mir ein paar Worte unter<lb/>vier Augen zu ſagen. Ich erfu&#x0364;llte ſeinen Wunſch,<lb/>und, ſiehe da! er war ein Methodiſt, welcher mich<lb/>zu bekehren die Abſicht hatte. Er ſchwatzte mir<lb/>ſo Vieles von der einzigen Seligkeit und Inſpira-<lb/>tion unſers Heilandes vor &#x2014; daß mir angſt und<lb/>bange wurde. Auch wurde er, wie es ſchien, bei<lb/>dieſer Rede ſelbſt inſpirirt; denn er machte ver-<lb/>ſchiedene convulſiviſche Geba&#x0364;rden, und ſchien end-<lb/>lich mir um den Hals fallen zu wollen. Ich ſagte<lb/>ihm aber kalt und kurz: Alles, was er mir jetzt<lb/>geſagt habe, ſey mir nicht recht deutlich, und es<lb/>fehle mir an Zeit, mir es von ihm deutlich ma-<lb/>chen zu laſſen. Hierauf ließ ich ihn ſtehen; <hi rendition="#aq">the<lb/>rascal</hi>!&#x201C; (der Schurke!) murmelte er hinter<lb/>mir her.</p><lb/><pb n="75" facs="#f0089" />
<p>Von Uniontown fu&#x0364;hrt ein ziemlich ſchlechter<lb/>Weg fortwa&#x0364;hrend nach <hi rendition="#g">Limstone</hi>. Die Ueber-<lb/>raſchung iſt groß, wenn man das Ende des Waldes<lb/>erreicht hat, wo man ſich auf einem hohen ſteilen<lb/>Berge befindet, unter deſſen ja&#x0364;her Wand der Ohio<lb/>dahinfließt, und auf deſſen anderm Ufer man eine<lb/>Ebene voller Pflanzungen und Obſtga&#x0364;rten, welche<lb/>die Stadt Limstone umgeben, erblickt. In der<lb/>unglaublichen kurzen Zeit von 3 Minuten wird<lb/>man u&#x0364;ber den ziemlich breiten Fluß geſetzt. Das<lb/>Fa&#x0364;hrſchiff iſt rund; in der Mitte iſt der Platz<lb/>fu&#x0364;r 6 Pferde, welche die Maſchinerie in Bewe-<lb/>gung ſetzen, die ein Ruderrad 14mal geſchwinder<lb/>umdreht, als die Pferde gehen; daher die unglaub-<lb/>liche Geſchwindigkeit dieſes Fahrzeugs. Es iſt mit<lb/>einer Gallerie umgeben und hat einen Pavillon von<lb/>2 Etagen fu&#x0364;r die Paſſagiere; der untere Raum<lb/>auf dem Deck iſt fu&#x0364;r Wagen und Pferde beſtimmt.<lb/>Oben auf dem Pavillon findet der Ueberfahrende<lb/>Zeitungen &#xA75B;c.; auch jede Art von Erfriſchung iſt<lb/>am Bord zu haben. Hier in Limstone befindet<lb/>ſich eine Dampfmu&#x0364;hle, welche ta&#x0364;glich 160 Bu&#x0364;ſchel<lb/>Weizen verarbeitet. Gegenwa&#x0364;rtig lagen 130,000<lb/>Tonnen Weizenmehl, welche nach Neu-Orleans<lb/>verkauft waren, vorra&#x0364;thig; aber des niedrigen Waſ-<lb/>ſerſtandes wegen noch nicht hatten abgefu&#x0364;hrt wer-<lb/>den ko&#x0364;nnen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="76" facs="#f0090" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Vincennes den 18ten Jul. 1819.</hi></dateline><lb/><p><hi rendition="#g">Lexington</hi>, die Hauptſtadt des Staates<lb/>Kentuky, iſt von Maisville (Limstone) 120 Mei-<lb/>len entfernt. Der Weg fu&#x0364;hrt durch die fruchtbar-<lb/>ſten Gegenden, bereits allenthalben mit blu&#x0364;henden<lb/>Pflanzungen und recht hu&#x0364;bſchen Landgu&#x0364;thern be-<lb/>ſetzt. Denkt man ſich hier in dieſe ſo herrlich ange-<lb/>baueten Gegenden um 20 Jahre zuru&#x0364;ck, wo noch<lb/>alles Wald und Wildniß war, und nur hin und<lb/>wieder ein Ja&#x0364;ger ſich angeſiedelt hatte: ſo braucht<lb/>man eben kein großer Prophet zu ſeyn, um vor-<lb/>herſagen zu ko&#x0364;nnen, was Ohio, Indiana, Illi-<lb/>nois, kurz das geſammte weſtliche Amerika in<lb/>wenigen Jahren ſeyn wird.</p><lb/><p>Die Stadt <hi rendition="#g">Lexington</hi>, obgleich erſt 20<lb/>Jahre alt, iſt die reichſte und ſcho&#x0364;nſte Stadt im<lb/>weſtlichen Amerika. Ihre Umgebungen ſind mit<lb/>herrlichen Landha&#x0364;uſern wie u&#x0364;berſa&#x0364;et, deren einige<lb/>auch Weinberge haben. Man iſt jetzt eben allent-<lb/>halben mit der Weizena&#x0364;rndte beſcha&#x0364;ftigt. Alle<lb/>Fru&#x0364;chte werden hier, wie im ganzen Lande, mit<lb/>der Sichel geſchnitten. Weizen, Mais, Tabak,<lb/>Hafer und Hanf ſind die gewo&#x0364;hnlichen Producte<lb/>der hieſigen Landbauer. Dieſe Gegend war vor<lb/>20 Jahren, als man anfing ſich hier anzubauen,<lb/><pb n="77" facs="#f0091" />
als eine der allerungeſundeſten verſchrieen, und<lb/>zwar mit Recht; jetzt weiß man von keinen Krank-<lb/>heiten mehr, und die Gegend gilt weit und breit<lb/>umher fu&#x0364;r a&#x0364;ußerſt geſund.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Louisville</hi> am Ohio entſprach meinen Er-<lb/>wartungen keinesweges. Ich hatte mir dieſe Stadt<lb/>gro&#x0364;ßer und ſcho&#x0364;ner gedacht; auch ſoll der Aufent-<lb/>halte daſelbſt ſehr ungeſund ſeyn. In einem Dampf-<lb/>fa&#x0364;hrſchiffe ſetzte ich von hier u&#x0364;ber nach <hi rendition="#g">Neu-Al-<lb/>bani</hi> im Indiana-Staate. Dieſe Stadt iſt<lb/>erſt 4 Jahre alt und hat dennoch bereits 70 ziem-<lb/>lich anſehnliche Ha&#x0364;uſer.</p><lb/><p>An Geſellſchaft fehlt es einem Reiſenden in<lb/>Amerika ſelten. Heute z. B. beſteht unſere Reiſe-<lb/>Geſellſchaft aus 14 Perſonen, und ſo geht es faſt<lb/>alle Tage.</p><lb/><p>Faſt mehrentheils durch Wa&#x0364;lder fu&#x0364;hrt der Weg<lb/>nach <hi rendition="#g">Vincennes</hi>. An Wirthsha&#x0364;uſern fehlt es<lb/>auch in dieſen wilden Gegenden doch nicht, und oft<lb/>iſt das Innere derſelben weit beſſer, als das Aeu-<lb/>ßere verſprach; faſt allenthalben findet man Rein-<lb/>lichkeit und gute Bedienung.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Vincennes</hi> iſt eine der bedeutendſten Sta&#x0364;dte<lb/>im Indiana-Staate, welche von Franzoſen zu-<lb/>erſt angelegt wurde; man findet auch jetzt hier de-<lb/>ren noch viele.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="78" facs="#f0092" />
    <div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Ebwardsville den 29ſten Jul. 1820.</hi></dateline><lb/><p>Am 11ten Jul. ſetzte ich, in Geſellſchaft von<lb/>10 Reiſenden zu Pferde, u&#x0364;ber den Wabaſch, und<lb/>betrat den Illinois-Staat.</p><lb/><p>Hat den Reiſenden von der Ku&#x0364;ſte des at-<lb/>landiſchen Meers her das ewige Reiſen in Wa&#x0364;l-<lb/>dern ermu&#x0364;det: ſo glaubt er ſich in eine andere<lb/>Weltgegend verſetzt, ſobald er u&#x0364;ber den Wabaſch<lb/>ko&#x0364;mmt und jene großen Wieſenfla&#x0364;chen (Prairies)<lb/>mit kleinen Holzrevieren abwechſelnd, vor ſeinen<lb/>Augen ausgearbeitet ſieht. Doch dieſe iſt Eine<lb/>der gro&#x0364;ßten und durch den Holzmangel zur Be-<lb/>bauung eben nicht ſehr geeigneten Wieſen.</p><lb/><p>Nach einer 22 Meilen langen Reiſe, fort-<lb/>wa&#x0364;hrend durch dieſe Prairien, erreichten wir das<lb/>Wirthshaus. Es war ganz mit Reiſenden ange-<lb/>fu&#x0364;llt. Demohnachtet wurde Jeder genu&#x0364;gend be-<lb/>dient, die Pferde gut in Acht genommen, und<lb/>nur in Anſehung des Nachtlagers war die Be-<lb/>quemlichkeit freilich nicht groß; Jeder mußte ſich<lb/>auf dem Fußboden ſein Bette zubereiten ſo gut<lb/>er konnte, und auch hier zeigt der Amerikaner ei-<lb/>ne beſondere Unbefangenheit, welche Folge der<lb/>edeln Freiheit iſt; Alles macht ſich ohne Umſta&#x0364;nde<lb/>und Complimente. Dieſe Art zu leben, welche<lb/><pb n="79" facs="#f0093" />
mir Anfangs a&#x0364;ußerſt fremd und unangenehm war,<lb/>erhielt bald meinen ganzen Beifall; man fu&#x0364;hlt ſich<lb/>nach und nach ſelbſt frei unter freien braven<lb/>Menſchen. Der Character der Amerikaner, wel-<lb/>cher mir anfangs ſo wenig zuſagen wollte, iſt<lb/>dennoch im Ganzen gut; ſey es, daß die Ange-<lb/>wo&#x0364;hnung, mit ihnen zu leben, nach und nach mein<lb/>Urtheil gea&#x0364;ndert hat, oder daß das Volk ſelbſt<lb/>hier wirklich beſſer als in den o&#x0364;ſtlichen Staaten iſt.</p><lb/><p>Der Weg fu&#x0364;hrt durch Wieſen, wo man<lb/>den ganzen Tag kein Haus, ja nicht einmal einen<lb/>Baum antrift, in deſſen Schatten man vor der<lb/>brennenden Sonnenhitze geſchu&#x0364;tzt, ausruhen ko&#x0364;nnte.<lb/>Hier wa&#x0364;re der Platz, wo meine fleißigen Lands-<lb/>leute, welche in dieſes Land einwandern, mit<lb/>Leichtigkeit und ſchnell ein eintra&#x0364;gliches Eigenthum<lb/>erwerben ko&#x0364;nnten. Es wu&#x0364;rde ſehr vortheilhaft<lb/>ſeyn, wenn mehrere wohlhabende Ma&#x0364;nner, ſey es<lb/>in Amerika oder Europa, eine Geſellſchaft bildeten,<lb/>welche armen Landsleuten einen hinreichenden Vor-<lb/>ſchuß machten, um hier eine Pflanzung zu er-<lb/>richten. Wie manches theure Leben wu&#x0364;rde durch<lb/>eine ſolche Vereinigung und zweckma&#x0364;ßige Maaß-<lb/>regeln gerettet werden! Auch wu&#x0364;rde ein ſolcher in<lb/>dieſem Staate, bei Fleiß und Tha&#x0364;tigkeit, in we-<lb/>nigen Jahren das wohlhabende Haupt einer freien<lb/>Bu&#x0364;rgerfamilie werden. Wandert der Deutſche,<lb/><pb n="80" facs="#f0094" />
der Europa&#x0364;er u&#x0364;berhaupt, ohne alle Kenntniß des<lb/>Landes und der Sprache &#xA75B;c. &#x2014; wie es meiſtens<lb/>der Fall iſt &#x2014; nach Amerika: ſo kann man ſich<lb/>eben nicht wundern, wenn derſelbe aller Orten<lb/>betrogen wird, im Lande ſelbſt in ſchlechte Gegen-<lb/>den und auf ſchlechte La&#x0364;ndereien gera&#x0364;th, wo er<lb/>unter anſtrengenden Arbeiten einen guten Theil<lb/>ſeines Lebens vertrauert, und wodurch er nicht<lb/>ſelten Alles einbu&#x0364;ßt.</p><lb/><p>&#x201E;Was aber ſoll der Europa&#x0364;er u&#x0364;berhaupt &#x2014;<lb/>oder der fleißige Deutſche insbeſondere &#x2014; thun,<lb/>wenn er in ſeinem Vaterlande keine Ausſicht zu<lb/>ſeinem Fortkommen weiter ſieht und nun ſein<lb/>Heil in der neuen Welt zu ſuchen wa&#x0364;hnt? Wie<lb/>ſoll ers anfangen, ſo lange jene Geſellſchaft nicht<lb/>exiſtirt, ſich vor den Prellereien zu hu&#x0364;len, die ſei-<lb/>ner in Amerika warten?&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Ich habe einen ziemlichen Theil des Ameri-<lb/>kaniſchen Feſtlandes durchſtrichen, und glaube fa&#x0364;-<lb/>hig zu ſeyn, einige Rathſchla&#x0364;ge daru&#x0364;ber ertheilen<lb/>zu ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Vorausgeſetzt, daß ein nicht ganz hu&#x0364;lfloſer,<lb/>von allen Mitteln Entblo&#x0364;ßter, der Arbeit unge-<lb/>wohnter Armer; und angenommen, daß ein tha&#x0364;-<lb/>tiger, ru&#x0364;ſtiger, mit einigen Mitteln verſehener<lb/>fleißiger Landmann dieſe Fragen thut: ſo glaube<lb/>ich folgende Anſicht dem letztern hier aufſtellen zu<lb/><pb n="81" facs="#f0095" />
    ko&#x0364;nnen. Geſetzt ein in Europa lebender Taglo&#x0364;h-<lb/>ner oder Beſitzer einiger Grundſtu&#x0364;cke kann bei allem<lb/>Fleiß und Streben nicht vorwa&#x0364;rts kommen, und<lb/>er iſt mit ſich einig geworden, ſein Glu&#x0364;ck in Ame-<lb/>rika zu verſuchen: ſo kann das vernu&#x0364;nftiger Weiſe<lb/>nicht anders geſchehen, als wenn er ſo viel Baar-<lb/>ſchaften beſitzt, um die Reiſe bezahlen zu ko&#x0364;nnen-<lb/>und ſo viel u&#x0364;brig beha&#x0364;lt, um dort ein Landſtu&#x0364;ck<lb/>ſich zu erwerben. Geſetzt nun ferner, ein ſol-<lb/>cher machte in ſeinem Vaterlande ſeine Grund-<lb/>ſtu&#x0364;cke, Mo&#x0364;beln, Vieh &#xA75B;c. zu Gelde, und vermo&#x0364;chte<lb/>davon 4 bis 500 Rthlr. zuſammenzubringen, ſo<lb/>wu&#x0364;rde dieß im Mittel-Durchſchnitt etwa 300<lb/>Dollars betragen. Davon bedarf er</p><lb/><list><item>bis zum na&#x0364;chſten Seehafen, wo er<lb/>ſich einſchifft<space dim="horizontal"/>10 Dollar.</item><lb/><item>Die Ueberfahrt nach Amerika koſtet<space dim="horizontal"/>60 &#x2014;</item><lb/><item>Die Reiſe zu Lande daſelbſt von<lb/>einem o&#x0364;ſtlichen Hafen bis in den<lb/>Staat Illinois<space dim="horizontal"/>50 &#x2014;</item><lb/><item>Der Ankauf von 160 Acres (oder<lb/>240 Morgen Calenbergiſch) <hi rendition="#aq">à</hi> 2<lb/>Dollars, wovon er den 4ten Theil<lb/>gleich baar bezahlt mit<space dim="horizontal"/>80 &#x2014;</item><lb/><item>(Die u&#x0364;brigen &#x00BE; werden in 5 Jahren<lb/>bezahlt.)</item><lb/><item><hi rendition="#et"><milestone unit="section" rendition="#hr"/></hi></item><lb/><item><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq">Summa</hi> 200 Doll.</hi></item></list>
<lb/><fw type="sig" place="bottom">6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0096" />
<p>Nach Beſtreitung dieſer unvermeidlichen Aus-<lb/>gaben beha&#x0364;lt er noch 100 Dollars u&#x0364;brig, welche er<lb/>zur Anſchaffung des nothwendigen Inventariums<lb/>anwenden muß. Dann wird er aber, wenn er<lb/>ſeinen Deutſchen Fleiß auch hier anwendet, nicht<lb/>allein im Stande ſeyn, die u&#x0364;brigen Dreiviertel fu&#x0364;r<lb/>den Ankauf des Landes in 5 Jahren zu bezahlen,<lb/>ſondern er wird auch ohne Zweifel noch einigen<lb/>Ueberſchuß behalten ko&#x0364;nnen. Nach 5 Jahren aber<lb/>wird er nicht nur vo&#x0364;lliger Beſitzer von 160 Acres<lb/>freien Landes ſeyn, ſondern er wird auch im Be-<lb/>ſitze eines bedeutenden Viehſtapels ſich befindem<lb/>welcher ihm in dieſen Jahren, durch die reichen<lb/>fetten Wieſen gena&#x0364;hrt, ohne alle Koſten zugewach-<lb/>ſen ſeyn wird.</p><lb/><p>Stellt man nun eine Vergleichung an, was<lb/>ein ſolcher Menſch innerhalb 6 Jahren in Europa<lb/>erworben haben wu&#x0364;rde; ſo kann wol mit aller<lb/>Sicherheit folgendes Reſultat angenommen werden:</p><lb/><p>In Europa vermochte er in den glu&#x0364;cklichſten<lb/>beſten Jahren vielleicht kaum, oder vielmehr ho&#x0364;ch-<lb/>ſtens 50 Rthlr ja&#x0364;hrlich zuru&#x0364;ckzulegen; (aber wie<lb/>Viele gibt es nicht, welche nicht nur Nichts u&#x0364;brig<lb/>behalten, ſondern wol noch Gott danken, wenn<lb/>ſie nur keine Schulden machen, und wer hat wol,<lb/>unter den vorausgeſetzten Umſta&#x0364;nden, ſolche 6 hin-<lb/>tereinander folgende glu&#x0364;ckliche Jahre erlebt? &#x2014;<lb/><pb n="83" facs="#f0097" />
Aber dieß angenommen, ſo wu&#x0364;rde ſich ſein effec-<lb/>tives Vermo&#x0364;gen innerhalb 6 Jahren um 300<lb/>Rthlr. (oder 200 Dollars) vermehrt haben.</p><lb/><p>In Amerika ſieht es dagegen anders mit<lb/>ihm aus. Dort hat er nach 5 Jahren ange-<lb/>ſtrengten Fleißes (denn 1 Jahr muß auf die<lb/>Ueberfahrt und die Vorbereitungen verwandt wer-<lb/>den) wirklich</p><lb/><list><item>160 zum Theil ſchon urbar ge-<lb/>machten und eingehegten Acres<lb/>Landes (<hi rendition="#aq">à</hi> 4 Dollar<lb/>pr. Acre)<space dim="horizontal"/>640 Dollars.</item><lb/><item>2 Pferde <hi rendition="#aq">à</hi> 30 Doll.<space dim="horizontal"/>60 &#x2014;</item><lb/><item>30 Stu&#x0364;ck Hornvieh <hi rendition="#aq">à</hi> 15 Doll. 450 &#x2014;</item><lb/><item>100 Schweine <hi rendition="#aq">à</hi> 1&#x00BD; Doll.<space dim="horizontal"/>150 &#x2014;</item><lb/><item>20 Schaafe <hi rendition="#aq">à</hi> 2 Doll.<space dim="horizontal"/><hi rendition="#u">40 &#x2014;</hi></item><lb/><item>in dieſer Zeit erworben<space dim="horizontal"/>1340 Dollars.</item></list><lb/><p>Zieht man von dieſen 1340 Dollars die aus<lb/>Europa mitgenommenen 300 Doll. ab, ſo bleiben<lb/>ihm 1040 Dollars, alſo &#x2158; mehr als er in Euro-<lb/>pa zu erwerben vermochte, u&#x0364;brig. Daß der Acre<lb/>Land nach 5 Jahren von 2 Dollars auf 4 Dollars<lb/>ſteigt, iſt aber auch die allergeringſte Annahme,<lb/>weil fu&#x0364;r die Geba&#x0364;ude, Befriedigung u. dgl. nichts<lb/>gerechnet iſt; oft ſteigt der Acer in 5 Jahren<lb/>auf 20 Dollars.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0098" />
<p>Noch iſt zu beru&#x0364;ckſichtigen, daß er hier einer<lb/>der freien Bu&#x0364;rger des freieſten Staats iſt; ſeine<lb/>Verha&#x0364;ltniſſe ſind durch die weiſeſten Geſetze auf<lb/>das genaueſte beſtimmt; ihm und ſeinen Kindern<lb/>ſteht der Weg zu den ho&#x0364;chſten Wu&#x0364;rden des Staats<lb/>offen; nur Tugend, Verdienſt und Wu&#x0364;rdigkeit,<lb/>nicht Geld oder Geburt, ſind die Mittel, um<lb/>zu ihnen zu gelangen.</p><lb/><p>So weit meine Anſichten u&#x0364;ber dieſen Gegen-<lb/>ſtand. &#x2014; &#x2014; Ich fahre in meinen Reiſeberichten fort.</p><lb/><p>In der Mitte der oben erwa&#x0364;hnten, 24 Mei-<lb/>len im Durchmeſſer enthaltenden Prairie, brach<lb/>an meinem Wagen eine Achſe, wodurch ich in<lb/>nicht geringe Verlegenheit gerieth. Die berittenen<lb/>Reiſegeſellſchafter konnten mir nicht helfen und<lb/>mußten mich verlaſſen; aber zwei Fußga&#x0364;nger, wel-<lb/>che von Baltimore her auf dieſe Art die Reiſe<lb/>gemacht hatten, waren mir tha&#x0364;tige Helfer in der<lb/>Noth. Sie gingen 3 Meilen wieder zuru&#x0364;ck, um<lb/>einen Baumſtamm zu holen, welchen wir dort am<lb/>Wege liegen geſehen hatten. Mit vieler Mu&#x0364;he<lb/>brachten wir alsdann den Wagen bis zum na&#x0364;ch-<lb/>ſten Hauſe. Dieſe braven Amerikaner vergalten<lb/>mir Bo&#x0364;ſes mit Gutem; ſie waren bisher ſchon<lb/>lange in unſerer Geſellſchaft geweſen, und bei der<lb/>Durchfahrt eines Fluſſes hatte ich es ihnen nicht<lb/>erlauben wollen, ſich auf meinen Wagen zu ſetzen.</p><lb/><pb n="85" facs="#f0099" />
<p>Als wir beim na&#x0364;chſten Wirthshauſe ankamen,<lb/>hatten die u&#x0364;brigen Reiſegefa&#x0364;hrten bereits einen<lb/>Stellmacher herbei holen laſſen; und ſo war es<lb/>mir, durch die menſchenfreundliche Beihu&#x0364;lfe mei-<lb/>ner Reiſegefa&#x0364;hrten mo&#x0364;glich, bereits am andern<lb/>Morgen die Reiſe mit ihnen fortzuſetzen. Die<lb/>Hitze wurde gegen Mittag ſo dru&#x0364;ckend, und die<lb/>Fliegen ſo unertra&#x0364;glich, daß wir uns entſchließen<lb/>mußten Halt zu machen; erſt gegen 6 Uhr Abends<lb/>ſetzten wir unſere Reiſe weiter fort. In dieſen Prai-<lb/>rien iſt das Reiſen zur Nachtzeit ſehr vorzuziehen.<lb/>Den ſcho&#x0364;nen ebenen Weg kann man auch ohne<lb/>Mondſchein finden, und die Pferde werden weder<lb/>von der Hitze noch von den Fliegen geplagt.</p><lb/><p>Der Wirth in der na&#x0364;chſten Taberne empfing<lb/>uns mit der Anrede: &#x201E;er betreibe die Wirthſchaft<lb/>nur beizu, und verlange von ſeinen Ga&#x0364;ſten, daß<lb/>ſie ſich <hi rendition="#g">nach ihm</hi> richten mu&#x0364;ßten; wem das nicht<lb/>anſtehe, der mo&#x0364;ge weiter reiſen.&#x201C; Die Reiſege-<lb/>ſellſchaft fand dieſe Anrede des Wirths zwar ſehr<lb/>ſonderbar, beſchloß jedoch, hier einzukehren, indem<lb/>das na&#x0364;chſte Wirthhaus ſehr weit entfernt, Roß<lb/>und Mann aber ſehr ermu&#x0364;det waren. Nach ver-<lb/>zehrtem Abendbrodt begann der Wirth mit ſeiner<lb/>Familie zu beten und zu ſingen, daß uns mu&#x0364;den<lb/>Wanderern die Ohren gellten. Mancher der Rei-<lb/>ſenden wu&#x0364;rde ſich dieſe Unterhaltung gern verbe-<lb/><pb n="86" facs="#f0100" />
ten haben, wenn der Wirth ſich bei unſerm Ein-<lb/>tritt nicht obgedachter Maaßen verwahrt gehabt<lb/>ha&#x0364;tte. Nach verrichtetem Gebet erza&#x0364;hlte mir der<lb/>Wirth, daß er in ſeiner Religionsu&#x0364;bung oft von<lb/>Reiſenden geſto&#x0364;rt und manchmal ſogar ſcha&#x0364;ndlich<lb/>verſpottet worden ſey, weshalb er ſich geno&#x0364;thigt<lb/>geſehen habe, bei der Aufnahme von Ga&#x0364;ſten jene<lb/>Bedingung zu machen. Er war ein Qua&#x0364;ker.</p><lb/><p>Am 23ten Jul. traf ich zu Ewardsville ein.<lb/>Die vorzu&#x0364;glichſte Merkwu&#x0364;rdigkeit, welche mir hier<lb/>aufſtieß, war das Lager der <hi rendition="#g">Kikapou-India-<lb/>ner</hi>, welche ſich jetzt hier aufhielten, um mit den<lb/>Bevollma&#x0364;chtigten der vereinigten Staaten einen<lb/>Vertrag abzuſchließen, wodurch ſie allen ihren Rech-<lb/>ten und Anſpru&#x0364;chen auf die La&#x0364;ndereien am San-<lb/>go&#x0364;mo, Onaquispaſippi und im ganzen Staate<lb/>Illinois entſagten, ſolche an den Congreß abtraten<lb/>und dann ſofort den Staat von Illinois ra&#x0364;umten.<lb/>Ihre Farbe iſt rothbraun, ihr Geſicht unregelma&#x0364;ßig,<lb/>oft ſchauderhaft mit hellrother Farbe bemahlt, ihre<lb/>Haupthaare ſind abgeſchoren bis auf einen Schopf<lb/>auf dem Scheitel, und mit verſchiedenen Farben<lb/>bemahlt. Bekleidet ſind nur ſehr wenige; im<lb/>Sommer iſt eine wollene Decke, im Winter eine<lb/>Bu&#x0364;ffelhaut ihre ganze Bedeckung. Zierrathen von<lb/>Silber, als: Ringe um den Hals und Arme-<lb/>auch Schilder vor der Bruſt getragen, ſcheinen<lb/>bei ihnen ſehr beliebt zu ſeyn.</p><lb/><pb n="87" facs="#f0101" />
<p>In Edwardsville wurde mir geſagt, 4 Mei-<lb/>len von da wohne ein Deutſcher Pflanzer Namens<lb/>Barensbak (<hi rendition="#g">Ba&#x0364;rensbach</hi>), welcher ein ſehr<lb/>ſcho&#x0364;nes Landweſen beſitze; ich ſa&#x0364;umte nicht, ihn<lb/>zu beſuchen, und zu meiner ho&#x0364;chſten Freude fand<lb/>ich einen <hi rendition="#g">Braunſchweiger</hi> Landsmann in ihm.<lb/>Sein Vater war fru&#x0364;herhin Ober-Salz-Inſpektor<lb/>zu Salzgitter geweſen, und hatte das Guth <hi rendition="#g">gro-<lb/>ßen Heerde</hi> im Fu&#x0364;rſtenthum Hildesheim in<lb/>Pacht gehabt. Man mag ſich unſere gegenſeitige<lb/>Freude ſelbſt denken! Wie bru&#x0364;derlich, wie innig<lb/>wurde ich von dieſem meinem braven Landsmanne<lb/>aufgenommen! wie groß war ſeine Freude, als er<lb/>ho&#x0364;rte, daß ich in ſeiner Nachbarſchaft geboren ſey!<lb/>In 19 Jahren hat er nichts aus ſeiner Va&#x0364;ter<lb/>Heimath vernommen. Anfangs hatte er in<lb/>Kentuky gewohnt, wo er auch noch 500 Acres<lb/>Land beſaß; ſeit 9 Jahren wohnte er nun hier im<lb/>Illinois-Staate, war Beſitzer von 800 Acres gu-<lb/>ter La&#x0364;nderei, 6 Pferden, 50 Stu&#x0364;ck Hornvieh, 70<lb/>Schweinen und 40 Schaafen. In ſeinem Garten<lb/>fand ich, außer vielem Gemu&#x0364;ße &#xA75B;c. eine Menge<lb/>Pfirſchenba&#x0364;ume, welche zum Zerbrechen voller Fru&#x0364;chte<lb/>hingen. Er fu&#x0364;hrte mich in ſeine Felder, wo ich<lb/>denn Gelegenheit hatte, die Ueppigkeit des hieſigen<lb/>Bodens zu bewundern. Der Mais war meiſtens<lb/>12 bis 15 Fuß hoch; Weizen und Hafer war be-<lb/><pb n="88" facs="#f0102" />
reits eingeſcheuert. Der ſchwarze Boden ſcheint<lb/>nur aus Dammerde, mit etwas Sand vermiſcht,<lb/>zu beſtehen. Er hat gemeiniglich eine Tiefe von<lb/>4 &#x2014; 6 Fuß, dann folgt gelber Lehm, zuweilen<lb/>auch Kies.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="89" facs="#f0103" />
<div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">Vandalia den 10ten Sept. 1819.</hi></dateline><lb/><p>Gleich nachdem ich mich in Edwardsville mit<lb/>meinem Reiſegefa&#x0364;hrten wieder vereinigt hatte, be-<lb/>ſuchten wir unſern Landsmann <hi rendition="#g">Ba&#x0364;rensbach</hi>-<lb/>um ihn zu erſuchen, daß er uns die La&#x0364;ndereien<lb/>zeigen mo&#x0364;chte, welche am 1ſten Auguſt d. J. im<lb/>Landoffice zu Edwardsville o&#x0364;ffentlich verſteigert<lb/>werden ſollten. Er erfu&#x0364;llte unſern Wunſch nicht<lb/>nur mit der gro&#x0364;ßten Bereitwilligkeit; ſondern wir<lb/>verdanken dieſem braven Manne auch noch man-<lb/>che andere nu&#x0364;tzliche Nachricht; ſeine gepru&#x0364;ften Er-<lb/>fahrungen und ſeine uns gegebenen Rathſchla&#x0364;ge<lb/>haben wir jederzeit fu&#x0364;r uns ſehr heilſam gefunden.<lb/>Er iſt in der ganzen Umgegend ſo ſehr geachtet, daß<lb/>wir ſeinen Namen faſt niemals von den Einwoh-<lb/>nern haben nennen ho&#x0364;ren, ohne daß er mit großen<lb/>Lobeserhebungen begleitet worden wa&#x0364;re. Trotz<lb/>ſeiner Abneigung gegen jeden o&#x0364;ffentlichen Dienſt,<lb/>hat man ihn doch zu dem wichtigen Amte eines<lb/>Richters berufen.</p><lb/><p>Die 24 Townships, welche zum Verkauf<lb/>kamen, liegen zwiſchen hier und Edwardsville, am<lb/>Shoolkreek, Sugarkreek und Silberkreek. Es iſt<lb/>viele ſehr gute La&#x0364;nderei darunter, und wie wu&#x0364;r-<lb/><pb n="90" facs="#f0104" />
den gewiß auf dieſer Auction Land gekauft ha-<lb/>ben, wenn es mo&#x0364;glich geweſen wa&#x0364;re, in der Na&#x0364;he<lb/>von der nun erſt anzulegenden Stadt <hi rendition="#g">Vandalia</hi><lb/>etwas recht gutes zu erhalten.</p><lb/><p>Dieſe Stadt ſoll, laut der am Ende ange-<lb/>fu&#x0364;gten Conſtitution des Illinois-Staats, der<lb/>Sitz des Gouvernements ſeyn, und die <hi rendition="#g">Lots</hi><lb/>(Bauſtellen) werden am 6ten Sept. d. J. gleich-<lb/>falls o&#x0364;ffentlich verkauft werden. In der Umge-<lb/>gend dieſer Stadt befindet ſich eine große Menge<lb/>ſehr ſcho&#x0364;ner La&#x0364;nderei; aber Jedermann iſt voll<lb/>des Lobes derjenigen, welche etwa 60 bis 80<lb/>Meilen nordwa&#x0364;rts am Fluſſe <hi rendition="#g">Sango&#x0364;mo</hi> liegen.<lb/>Die Indianer haben ihren Vertrag mit dem Con-<lb/>greſſe abgeſchloſſen, und der letztere iſt nun im<lb/>vo&#x0364;lligen Beſitze dieſer ſo hochgeru&#x0364;hmten Landſtriche.<lb/>Alles dieſes in Erwa&#x0364;gung gezogen, hielten wir es<lb/>fu&#x0364;r gerathener, die Zeit abzuwarten, und beſchloſ-<lb/>ſen, vorerſt uns in der Stadt <hi rendition="#g">Vandalia</hi> anzu-<lb/>ſiedeln, und dann von hier aus zu ſeiner Zeit Land<lb/>anzukaufen. Um indeß die Zwiſchenzeit ſo gut als<lb/>mo&#x0364;glich zu benutzen, fingen wir an, hier ein klei-<lb/>nes Haus, nach Art der Amerikaner, von Balken,<lb/>(welche aufeinander gelegt und an den Enden<lb/>eingefalzt werden), zu erbauen. Sobald dieſer<lb/>Bau ſo weit gediehen war, daß mein Reiſegefa&#x0364;hrte.<lb/>ſolchen allein zu vollenden im Stande war, machte<lb/><pb n="91" facs="#f0105" />
ich mich auf die Reiſe, um auch das Wunder-<lb/>land am Sango&#x0364;mo zu beſehen, ehe ich nach Eu-<lb/>ropa zuru&#x0364;ckkehrte. Am 27ſten Auguſt trat ich in<lb/>Begleitung eines Wegweiſers dieſe kleine Reiſe<lb/>an. Wir waren beide zu Pferde, und hatten un-<lb/>ſere Mantelſa&#x0364;cke, ſo reichlich als mo&#x0364;glich, mit<lb/>Proviant fu&#x0364;r Mann und Roß angefu&#x0364;llt, weil auf<lb/>dergleichen in jenen Gegenden nicht viel zu rech-<lb/>nen iſt. Von Edwardsville fu&#x0364;hrt eine große ſehr<lb/>befahrne Straße dorthin. Um dieſe zu erreichen,<lb/>ritten wir von <hi rendition="#g">Vandalia</hi> aus u&#x0364;ber den Shool-<lb/>kreek und dann in den Wieſen nordwa&#x0364;rts. Wir<lb/>ließen die Wa&#x0364;lder der Quellen des Sugar- und<lb/>Silberkreeks ſu&#x0364;dlich, und trafen bei den Wa&#x0364;ldern<lb/>der Quellen des Macopin auf dieſe Straße Man<lb/>beru&#x0364;hrt nun noch die Waldſpitzen einiger Arme die-<lb/>ſes Fluſſes und kommt dann in jene große Wieſe,<lb/>welche, vom Illinoisfluſſe an, durch den gro&#x0364;ßten<lb/>Theil des Staats von Weſten nach Oſten fort-<lb/>la&#x0364;uft und ſich an dem Urſprunge der Oka (Kas-<lb/>kaskia) und an den Ufern des Wabaſch verliert.<lb/>Dieſe große Wieſe iſt zwar die Scheidung der<lb/>Gewa&#x0364;ſſer, welche zum Miſſiſſippi ſu&#x0364;dlich und zum<lb/>Sango&#x0364;mo no&#x0364;rdlich laufen, aber deshalb doch von<lb/>keiner ſonderlichen Ho&#x0364;he. Oeſtlich der Straße be-<lb/>finden ſich einige Seen oder Su&#x0364;mpfe, aus welchen<lb/>die beiden Arme des Shoolkreeks ihre erſten Ge-<lb/><pb n="92" facs="#f0106" />
wa&#x0364;ſſer erhalten. Die ganze Gegend ſu&#x0364;dlich dieſer<lb/>Wieſenho&#x0364;he zeichnet ſich dadurch beſonders aus,<lb/>daß die Wieſen ſehr erhaben, dabei meiſtens eben<lb/>und ſehr fruchtbar ſind, jedoch nirgend ſich einiges<lb/>Quell- oder Flußwaſſer darinn befindet. Ueber-<lb/>haupt ſind die wenigen Quellen, welche ſich etwa<lb/>hier befinden, nur in den Wa&#x0364;ldern zu ſuchen.<lb/>Die Ufer der Flu&#x0364;ſſe ſind ſehr hoch und hu&#x0364;gelich;<lb/>nur einzig an dieſen befinden ſich die Waldpar-<lb/>thien. Auch haben alle Flu&#x0364;ſſe nur wenig Fall,<lb/>bilden viele ſtehende Waſſermaſſen, wa&#x0364;hrend in<lb/>trockenen Jahrszeiten der Fluß beinahe ga&#x0364;nzlich<lb/>austrocknet, und dadurch jene Du&#x0364;nſte verurſacht<lb/>werden, welche die Luft ungeſund machen.</p><lb/><p>Sobald man auf die Ho&#x0364;he und no&#x0364;rdliche<lb/>Seite dieſer Wieſe anlangt, a&#x0364;ndert ſich das Gras<lb/>der Wieſe und der Boden wird ſichtbar beſſer.<lb/>Die Flußufer laufen in ſanfter Abdachung von<lb/>den Wieſen dem Waſſer zu und ſind ebenfalls<lb/>mit Wald bedeckt; und auch dieſer zeigt von gro&#x0364;-<lb/>ßerm Reichthum des Bodens. Man findet hier<lb/>im Illinois-Staate faſt alle jene Holzarten, wel-<lb/>che oben im Ohio-Staate (Seite 34 ff.) angefu&#x0364;hrt<lb/>ſind, außer daß ich neben dem <hi rendition="#g">Zucker-Ahorn</hi><lb/>(<hi rendition="#aq">Acer saccharinum L., <hi rendition="#g">Sugar Muple</hi></hi>)<lb/>auch noch den <hi rendition="#g">Zuckerbaum (<hi rendition="#aq">Sugar tree</hi>)</hi><lb/>fand, welcher ſich durch ſeine Bla&#x0364;tter nur<lb/><pb n="93" facs="#f0107" />
ſehr wenig von jenem unterſcheidet. Die Ein-<lb/>wohner halten dieſen letztern zur Gewinnung des<lb/>Zuckers fu&#x0364;r weit beſſer.</p><lb/><p>Am Sugaxkreek, wo wir die zweite Nacht<lb/>zubrachten, fanden wir gleich bei der Spitze des<lb/>Waldes eine Familie, welche ihre Wohnung noch<lb/>nicht vollendet hatte. Eine halbe Meile weiter<lb/>hatten ſich drei Familien rund um eine vortreff-<lb/>liche Quelle angeſiedelt. Hier u&#x0364;bernachteten wir.<lb/>An dieſem kleinen Fluſſe, welcher ohngefa&#x0364;hr 15<lb/>Meilen no&#x0364;rdlich von ſeinem Urſprunge in den<lb/>Sango&#x0364;mo fa&#x0364;llt, ſind bereits gegen 60 Pflanzun-<lb/>gen angelegt, und zwar alle erſt ſeit dieſem Fru&#x0364;h-<lb/>jahre (1819); ſie haben den Boden der Wieſe<lb/>mit dem Pfluge einmal umgebrochen, das Korn<lb/>(Mais) hineingepflanzt, und nun ſieht man dieſe<lb/>pra&#x0364;chtigen Felder, faſt ohne alle Ausnahme, mit<lb/>10 &#x2014; 15 Fuß hoher Frucht bedeckt. Es iſt<lb/>kein Wunder, daß ein ſo hoher Grad von Frucht-<lb/>barkeit die Menſchen anziehet, den mancherlei Ge-<lb/>fahren zu trotzen, die einer ſolchen Anſiedelung<lb/>bisher bevorſtehen konnten, und man kann daher<lb/>vorausſagen, daß vielleicht keine Gegend im gan-<lb/>zen weiten Amerika ſich ſo ſchnell bevo&#x0364;lkern wird,<lb/>als dieſe. Aber demohngeachtet muß man alle<lb/>Anſiedler, welche <hi rendition="#g">bis jetzt</hi> ſich hier niederließen,<lb/>fu&#x0364;r tollku&#x0364;hne Wagha&#x0364;lſe halten; denn ſie wagten<lb/><pb n="94" facs="#f0108" />
ſich auf die Beſitzungen der Indianer, und muß-<lb/>ten befu&#x0364;rchten, dieſen Herbſt, bei dem großen<lb/>Jagen der Indianer <note place="foot" n="*)">Die Indianer halten jeden Herbſt im ganzen Umfange ihrer<lb/>Gra&#x0364;nzen eine große Jagd. Dann zu&#x0364;nden ſie das trockne du&#x0364;rre<lb/>Gras der Wieſe an, die Gluth la&#x0364;uft mit unglaublicher Schnel-<lb/>ligkeit u&#x0364;ber die Gegend hin, vor ihr entflieht das Wild, aus<lb/>ſeinen ſichern Schlupfwinkeln aufgeſchreckt, und erliegt dem<lb/>to&#x0364;dlichen Geſchoß der Ja&#x0364;ger. Dieſe verderbliche Gewohnheit,<lb/>die Wieſen abzubrennen, iſt der Grund, daß der Wald nur<lb/>einzig und allein auf die Flußufer und andere wenige Orte<lb/>beſchra&#x0364;nkt iſt, indem die Gluth des Feuers nicht nur ſeine wei-<lb/>tere Ausbreitung ga&#x0364;nzlich hinderte, ſondern ihn auch wol<lb/>noch verminderte. Bei dieſen Jagden treiben die Indianer<lb/>alle weißen Anſiedler von ihrem Bezirke mit Gewalt fort.<lb/><hi rendition="#et">d. V.</hi></note>, ſa&#x0364;mmtlich von ihren Be-<lb/>ſitzungen vertrieben zu werden, wa&#x0364;re nicht glu&#x0364;ckli-<lb/>cher Weiſe jener Vertrag in Edwardsville abge-<lb/>ſchloſſen worden, in Folge deſſen nun der Staat<lb/>bis an den See <hi rendition="#g">Michigan</hi> von allen Indianern<lb/>gera&#x0364;umt iſt. Wie Viele werden aber nun <hi rendition="#g">jetzt</hi><lb/>nicht einwandern, da Alles ſicher und ruhig hier<lb/>iſt. Betrachten wir aber dieſe jetzigen Pflanzer in<lb/>Ru&#x0364;ckſicht ihres Eigenthums-Rechts auf dieſe ihre<lb/>Pflanzungen: wie a&#x0364;ußerſt gefa&#x0364;hrlich iſt in dieſer<lb/>Ru&#x0364;ckſicht ihre Lage! Das Land iſt noch nicht ein-<lb/>mal vermeſſen, <choice><sic>und und</sic><corr>und</corr></choice> kann daher erſt nach 3<lb/>bis 4 Jahren zum Verkauf kommen. Dann ſteht<lb/>es aber einem Jeden frei, eine ſchon bebauete Pflan-<lb/>zung dem jetzigen Anbauer zu u&#x0364;berbieten. Wenn<lb/><pb n="95" facs="#f0109" />
nun aber alle dieſe Bedenklichkeiten und großen<lb/>Gefahren die Menſchen von der Einwanderung in<lb/>dieſes Gebiet nicht abhalten konnten: ſo iſt dieß<lb/>ſchon der u&#x0364;berzeugendſte Beweis, daß es wirklich<lb/>mit Recht <hi rendition="#g">das ſcho&#x0364;ne Land am Sango&#x0364;mo</hi><lb/>genannt wird.</p><lb/><p>Von dem Sugarkreek wandten wir uns ſo-<lb/>gleich weſtlich, in der Abſicht, die Mu&#x0364;ndung des<lb/>Sango&#x0364;mo in den Illinois zu erreichen, und dort<lb/>u&#x0364;ber denſelben auf das no&#x0364;rdliche Ufer u&#x0364;berzuſetzen.<lb/>Wir paßirten den <hi rendition="#g">La&#x0364;kskreek</hi> (Seenfluß), dann<lb/>die zwei Arme des <hi rendition="#g">Springkreeks</hi>, welche beide<lb/>in der offenen Wieſe laufen, was ich hier in<lb/>Amerika noch nie gefunden hatte. Jenſeits des<lb/>Springkreeks iſt eine Lagerſtelle der Indianer; die<lb/>Wieſe erhebt ſich in ſanfte Hu&#x0364;gel; dann finden<lb/>ſich zwei herrliche Quellen in der Wieſe, bloß von<lb/>einigen Ba&#x0364;umen beſchattet; das Waſſer dieſer Ba&#x0364;-<lb/>che fließt ſchnell und klar durch die u&#x0364;ppige Wieſe,<lb/>deren hohes Gras dem Reuter oft u&#x0364;ber den Kopf<lb/>reicht. Von dieſen beiden kleinen Ba&#x0364;chen erhebt<lb/>ſich eine Ebene, welche bis an den Fluß des (frucht-<lb/>baren) Landes (Richlandkreek) fortla&#x0364;uft. Hier<lb/>u&#x0364;bernachteten wir bei dem Pflanzer <hi rendition="#g">Scha&#x0364;ffer</hi>.<lb/>Er war eben beſcha&#x0364;ftigt, die Wieſe weiter aufzu-<lb/>brechen; es war mir eine Luſt zu ſehen, daß die-<lb/>ſer erſte Aufbruch eine Ackerkrume gab, wie der<lb/><pb n="96" facs="#f0110" />
beſte Kleeacker. Ich rieth ihm, wenigſtens einen<lb/>kleinen Theil mit Weizen zu beſtellen, welches<lb/>dem Anſehen ohnfehlbar die beſte und paßlichſte<lb/>Frucht fu&#x0364;r dieſen Boden ſeyn mu&#x0364;ßte. Er aber<lb/>behauptete, Mais im kommenden Fru&#x0364;hjahre dar-<lb/>auf gepflanzt, ſey vortheilhafter. Doch verſprach er-<lb/>eine Probe auch mit Weizen zu machen, er habe<lb/>aber ſchon das dießja&#x0364;hrige Maisfeld fu&#x0364;r den Wei-<lb/>zen beſtimmt. Mais, Ru&#x0364;ben und Melonen wo-<lb/>ren die Fru&#x0364;chte, welche er in dieſem Jahre im<lb/>erſten Aufbruche der Wieſe erzielte. Daß dieſe<lb/>Gegend auch in Ru&#x0364;ckſicht der Geſundheit nichts<lb/>zu wu&#x0364;nſchen u&#x0364;brig laſſe, ward mir durch die<lb/>geſunde Ausſicht ſeiner Bewohner hinla&#x0364;nglich be-<lb/>wieſen.</p><lb/><p>In der folgenden Wieſe fanden wir abermals<lb/>einige Quellen, und gegen Mittag erreichten wir<lb/>&#x2014; immerfort weſtlich fortreitend &#x2014; einen andern<lb/>kleinen Fluß, an welchem ſich wiederum 3 oder<lb/>4 Pflanzungen befanden. Der Wald dieſes Fluß-<lb/>uſers beſtand faſt ausſchließlich aus Zuckerba&#x0364;umen,<lb/>und gab zur Gewinnung des Zuckers dieſen Leu-<lb/>ten die vortheilhafteſte Ausſicht fu&#x0364;r das kommen-<lb/>de Fru&#x0364;hjahr. Nach allen Erkundigungen, die wir<lb/>einzogen, war von allen dieſen Pflanzern noch Nie-<lb/>mand am Ufer des Illinois, noch an der Mu&#x0364;n-<lb/>dung des Sango&#x0364;mo, geweſen; der Wald und das<lb/><pb n="97" facs="#f0111" />
mu&#x0364;hſam zu durchdringende Geſtra&#x0364;uch hatte ſie<lb/>davon abgehalten; ſie ſcha&#x0364;tzten indeß die Entfer-<lb/>nung auf 25 &#x2014; 30 Meilen. Da die Hitze dru&#x0364;ckend<lb/>und die Fliegen unertra&#x0364;glich waren: ſo mußten<lb/>auch wir es aufgeben, bis an den Illionis vorzu-<lb/>dringen. Wir wandten uns daher wieder an den<lb/>Sango&#x0364;mo und erreichten gegen Mittag ſeine Wal-<lb/>dungen. Auch hier fanden wir drei Pflanzungen,<lb/>den Fluß konnten wir jedoch nicht paßiren, denn<lb/>er war ſehr hoch. Dieſer Fluß iſt ziemlich be-<lb/>deutend, und muß den gro&#x0364;ßten Theil des Jahrs<lb/>fu&#x0364;r mittelma&#x0364;ßige Fahrzeuge ſchiffbar ſeyn. Er<lb/>unterſcheidet ſich ſehr vortheilhaft von allen u&#x0364;bri-<lb/>gen Flu&#x0364;ſſen des weſtlichen Amerika dadurch, daß<lb/>ſein helles Wa&#x0364;ſſer, ſelbſt in dieſer ſo trocknen Zeit,<lb/>eine mittelma&#x0364;ßige Ho&#x0364;he beha&#x0364;lt, und daß er unge-<lb/>wo&#x0364;hnlich fiſchreich iſt. Wir mußten uns nun am<lb/>Fluſſe ho&#x0364;her hinauf wenden, und fanden zwiſchen<lb/>den Mu&#x0364;ndungen des Spring und Zuckerkreeks<lb/>eine Fuhrt, wo ſich ein Canot befand, in welchem<lb/>wir u&#x0364;berſetzten und die Pferde nebenher ſchwim-<lb/>men ließen. Das Ufer des Fluſſes iſt hier gegen<lb/>50 Fuß hoch, von der Waſſerfla&#x0364;che des Sango&#x0364;mo<lb/>gerechnet, wo ſich eine weite Ebene bildet, herr-<lb/>lich zur Anlegung einer Stadt. Unten am Ufer<lb/>des Fluſſes fand ich einen ſehr guten Thon zu<lb/>To&#x0364;pfer- und Ziegelarbeit. Sobald wir am andern<lb/><fw type="sig" place="bottom">7</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0112" />
Ufer die Waldung des Sango&#x0364;mo verlaſſen hatten<lb/>kamen wir in eine große Wieſenfla&#x0364;che, wo ein<lb/>nicht unbedeutender Hu&#x0364;gel mit Wald bedeckt un-<lb/>ſere Aufmerkſamkeit feſſelte. Es war das <hi rendition="#g">Elk-<lb/>hart</hi> (Elendherz). Dieſer Ort iſt wegen ſeiner<lb/>anmuthigen und vortheilhaften Lage beru&#x0364;hmt. Ein<lb/>nicht gar zu ja&#x0364;her Hu&#x0364;gel, etwa 2 Meilen im Um-<lb/>fange, mit zwei herrlichen Quellen verſehen, iſt der<lb/>einzige Waldfleck in einer 6 bis 8 Meilen weiten<lb/>Wieſe. Seine Waldba&#x0364;ume zeigen von der u&#x0364;ppig-<lb/>ſten Fruchtbarkeit des Bodens. Ich fand Zucker-<lb/>ba&#x0364;ume von 3 &#x2014; 4 Fuß im Durchmeſſer, und<lb/>der ſich hier angeſiedelte Pflanzer, Herr <hi rendition="#g">Letham</hi>,<lb/>hatte 30 Acres mit dem Holze der blauen Eſche<lb/>eingehegt. Dieſer Hu&#x0364;gel verliert ſich gegen den<lb/>Sango&#x0364;mo, ſo wie no&#x0364;rdlich gegen den Onaquispa-<lb/>ſippi zu in abwechſelnden Hu&#x0364;geln ohne Wald,<lb/>welche mir, vermo&#x0364;ge ihrer Grasarten, die ſie tru-<lb/>gen, zu Schaafweiden oder Weinbergen ſehr gele-<lb/>gen und anwendbar ſchienen. Oeſtlich am Fuße<lb/>des Hu&#x0364;gels iſt ebene reiche Wieſe. Hier hatte<lb/>Herr <hi rendition="#g">Letham</hi> 30 Acres Mais in dieſem Fru&#x0364;h-<lb/>jahre angepflanzt, welcher u&#x0364;ber alle Erwartung<lb/>u&#x0364;ppig ſtand. Ich nahm von dieſem Boden eine<lb/>kleine Probe mit, welche aus reiner Dammerde<lb/>und einer unbedeutenden Beimiſchung von Sand<lb/>zu beſtehen ſcheint. In der umliegenden Wieſe<lb/><pb n="99" facs="#f0113" />
findet ſich der Wiederausbruch der beiden Quellen,<lb/>welche beide am Rande des Waldes ſich wieder<lb/>im Boden verlieren. Gegen Su&#x0364;den hin ſind meh-<lb/>rere Quellen in der Wieſe, von denen einige oft<lb/>3 &#x2014; 4 Fuß hohe kleine Waſſerfa&#x0364;lle bilden. Alle<lb/>dieſe Umſta&#x0364;nde machen das <hi rendition="#g">Elkhart</hi> nicht nur<lb/>zu einer ſcho&#x0364;nen, ſondern auch, in landwirthſchaft-<lb/>licher Hinſicht, zu einer ganz unſcha&#x0364;tzbaren Beſi-<lb/>tzung; denn wer das Holzrevier des Elkhart beſitzt,<lb/>der beherrſcht zugleich den gro&#x0364;ßten Theil der um-<lb/>liegenden großen und reichen Wieſe, wo dann<lb/>wegen Mangel an Holz eine Pflanzung ſchwer an-<lb/>zulegen ſeyn wu&#x0364;rde. Dieſe Pflanzung iſt bis jetzt<lb/>diejenige, welche im ganzen Illinois-Staate am<lb/>no&#x0364;rdlichſten belegen iſt &#x2014; (Militair-La&#x0364;nderei jen-<lb/>ſeits des Illinois ausgenommen). Jedoch wird ſie<lb/>es nicht lange mehr bleiben, indem bereits 15<lb/>Meilen weiter, wo ehemals der Kikapou-Indaner<lb/>Hauptſtadt ſtand, einige Maisfelder angelegt ſind,<lb/>und gegen Fru&#x0364;hjahr eine Pflanzung daſelbſt an-<lb/>gelegt werden wird.</p><lb/><p>Wir ſetzten unſere Reiſe weiter no&#x0364;rdlich fort<lb/>und erreichten bald die reizenden Ufer des <hi rendition="#g">Ona-<lb/>quispaſippi</hi> (Satzriver). Leider war auch die-<lb/>ſer Fluß zu hoch, um ihn mit dem Pferde zu<lb/>paſſiren. Hier la&#x0364;uft ein ziemlich gangbarer Weg<lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0114" />
no&#x0364;rdlich zum <hi rendition="#g">Fort-Clair</hi> am See <hi rendition="#g">Pio&#x0364;ria</hi>.<lb/>Der Boden no&#x0364;rdlich am Sango&#x0364;mo hat bei weitem<lb/>mehr Sand, als im u&#x0364;brigen Theile des Staats<lb/>Illinois, und das Einzige, was zu befu&#x0364;rchten<lb/>ſta&#x0364;nde, wa&#x0364;re, daß ſeine ausnehmende Fruchtbar-<lb/>keit mit den Jahren abnehmen mo&#x0364;chte. Allein<lb/>dieſer Zeitpunkt iſt gewiß no&#x0364;ch ſehr fern, und fu&#x0364;r<lb/>die Gegenwart bietet dieſer Boden große Vortheile<lb/>dar; denn erſtens iſt ſein Gras von ſeltner Gu&#x0364;te<lb/>und gibt das ſcho&#x0364;nſte Heu; und zweitens iſt ſeine<lb/>Cultur nur halb ſo beſchwerlich, als weiter ſu&#x0364;d-<lb/>lich. Noch ein anderer unſcha&#x0364;tzbarer Vorzug iſt<lb/>ſeine hohe Lage, welche durch den ungehinderten<lb/>Luftzug ein geſundes Clima hervorbringt.</p><lb/><p>Der Onaquispaſippi iſt ein noch ſcho&#x0364;nerer<lb/>Fluß als der Sango&#x0364;mo; denn er hat alle die Ei-<lb/>genſchaften des letztern, aber in einem noch ho&#x0364;-<lb/>heren Grade; er iſt gleichfalls fu&#x0364;r mittelma&#x0364;ßige<lb/>Fahrzeuge ſchiffbar.</p><lb/><p>In dieſer Wieſe findet man viele Klapper-<lb/>ſchlangen; jedoch nur eine kleinere Gattung von<lb/>grauer Farbe. Vielfa&#x0364;ltig ſind die Mittel wider<lb/>den Biß dieſer giftigen Schlange. Die Amerika-<lb/>ner wenden den Trank eines Decocts der Borke<lb/>der blauen Eſche mit Erfolg dagegen an; ferner<lb/><pb n="101" facs="#f0115" />
die Wurzel der an feuchten Stellen in der Wieſe<lb/>ha&#x0364;ufig ſich findenden <hi rendition="#aq">Serpentaria</hi>; ſie blu&#x0364;het roth,<lb/>gleich unſerm Fuchsſchwanz. Auch ha&#x0364;lt man es<lb/>fu&#x0364;r gut, wenn es mo&#x0364;glich iſt, das Thier zu to&#x0364;dten,<lb/>ihm den Kopf abzuſchneiden, und den abgeſchnit-<lb/>tenen Theil des Rumpfes ſofort auf die Wunde<lb/>zu halten, wodurch das Gift ausgezogen wird.<lb/>Die Indianer wenden folgendes Mittel an: So-<lb/>bald Jemand von einer Klapperſchlange gebiſſen<lb/>worden iſt, ergreifen ihn die Uebrigen, binden ihn<lb/>an Pfa&#x0364;hle neben einer Quelle dergeſtalt feſt, daß<lb/>der verwundete Theil von fließendem Waſſer u&#x0364;ber-<lb/>ſtro&#x0364;mt wird. Der Patient empfindet alſobald<lb/>die fu&#x0364;rchterlichſten Schmerzen, bricht in die ja&#x0364;m-<lb/>merlichſten Klagen aus und bittet die Umſtehen-<lb/>den, ihn lieber zu to&#x0364;dten, als ihn ſo fu&#x0364;rchterlichen<lb/>Qualen auszuſetzen; dieſe aber, des glu&#x0364;cklichen<lb/>Erfolgs gewiß, laſſen ſich dadurch nicht beſchwichti-<lb/>gen. Nach Verlauf einer halben Stunde fa&#x0364;llt<lb/>der arme Gequa&#x0364;lte in einen ſanften Schlaf, aus<lb/>welchem ihn die Indianer nach einer halben Stun-<lb/>de erwecken und losbinden. Nun iſt er ſo wohl,<lb/>als ob ihm nichts widerfahren ſey. Dieſe Curart<lb/>war im letzten Kriege an einem Amerikaner mit<lb/>glu&#x0364;cklichem Erfolg angewendet worden, wie mir<lb/>von einem Augenzeugen erza&#x0364;hlt wurde. Auch habe<lb/>ich auf meiner ganzen Reiſe von keinem Todes-<lb/><pb n="102" facs="#f0116" />
falle geho&#x0364;rt, der durch den Biß dieſer giftigen<lb/>Schlange verurſacht worden wa&#x0364;re.</p><lb/><p>Aufgehalten durch das hohe Waſſer des Ona-<lb/>quispaſippi, mußten wir auf die Unterſuchung<lb/>jener Gegend, wo die Kakapootown ſtand, Ver-<lb/>zicht leiſten und unſere Ru&#x0364;ckkehr wieder antreten.<lb/>Wir hatten aber auch genug geſehen, um verſi-<lb/>chern zu ko&#x0364;nnen, daß dieſe Gegend eine der aller-<lb/>wichtigſten und bedeutendſten im Illinois-Staate<lb/>iſt, oder vielmehr durch eine ſchnelle Bevölkerung<lb/>in kurzer Zeit es werden wird. Eins der gro&#x0364;ßten<lb/>Hinderniſſe, welches einer zahlreichen Bevo&#x0364;lkerung<lb/>anfangs im Wege ſtehen mo&#x0364;chte, ſollte wol das<lb/>wenige dort befindliche Holz ſeyn; doch iſt fu&#x0364;r<lb/>eine ma&#x0364;ßige Bevo&#x0364;lkerung, und fu&#x0364;r eine, nach dem<lb/>Urtheile der Amerikaner, außerordentliche Anſie-<lb/>delung hinreichendes Holz daſelbſt vorhanden;<lb/>auch ko&#x0364;nnen die Flu&#x0364;ſſe Sango&#x0364;mo und Onaquispa-<lb/>ſippi die Zufuhr dieſes Artikels ſehr erleichtern.<lb/>Ueber dem wird der Waldbeſtand ſich ſehr bald ver-<lb/>mehren, da er durch das verwu&#x0364;ſtende Wieſen-<lb/>brennen in der Folge nicht mehr vermindert wer-<lb/>den kann. Eben ſo werden dieſe beiden Flu&#x0364;ſſe<lb/>den Abſatz aller Producte nach <hi rendition="#g">St. Louis</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Neu-Orleaus</hi> nicht nur ero&#x0364;ffnen, ſondern<lb/>auch ihre Na&#x0364;he beim Illinois dieſen Gegenden<lb/><pb n="103" facs="#f0117" />
noch eine andere viel verſprechende Ausſicht ge-<lb/>wa&#x0364;hren; weil durch den Canal von Reuyork <note place="foot" n="*)" xml:id="note-0117" next="#note-0118">In der Aſſembly des Freiſtaats Neuyork wurde über dieſen<lb/>Gegenſtand Bericht erſtattet. Wir theilen folgende Stelle aus<lb/>der Rede des Gouverneurs de Witte Clinton zu Albany vom<lb/>4ten Jan. 1820 mit:<lb/>&#x201E;Jetzt hat unſer Staat die mittlere Section des Weſtcanals und<lb/>den Seitencanal nach Salina vollendet.&#x201C; In einer Länge von<lb/>96 Englichen Meilen iſt dadurch die inländiſche Schiffahrt ge-<lb/>ſichert worden. Am 23ten October ſchiffte man zum erſtenmal<lb/>von Utica nach Rom, und am 23ten Novemb. war der Cham-<lb/>plaincanal beendigt. In den 29 letzten Monaten haben wir 96<lb/>Meilen neue Canäle gegraben, ohne neue Auflagen zu ſchaf-<lb/>fen und in einer Periode, wo uns Europa verarmt glaubte.<lb/>Unſere inländiſchen, weſtlichen und nördlichen Seen ſind jetzt<lb/>ſämmtlich bis zum Meere auf unſern Canälen ſchiffbar. Noch<lb/>bedürfen wir 5 Jahre, und jede Grafſchaft hat außer ihren<lb/>Landſtraßen auch Waſſerſtraßen nach dem Meere.<lb/>Noch müſſen die Flüſſe <hi rendition="#g">Severn</hi> und <hi rendition="#g">Geneſee</hi> bei Rocheſter<lb/>durch einen Canal communiciren und vom Cayugamoraſt das<lb/>Weizenmehl ſeiner fruchtbaren angrenzenden Aecker leicht in die<lb/>Häfen gelangen können. &#x2014; Wir müſſen dann aus dem innern<lb/>Weſten unſer einheimiſches Salz beziehen können und das<lb/>fremde wird nicht mehr eingeführt werden. Das Alles wird<lb/>noch 4 Millionen Dollars koſten. Die vielen beendigten Canal-</note><lb/>eine Verbindung jener Stadt mit den Seen be-<lb/>werkſtelligt wird. Der Illinois iſt aber ſehr leicht<lb/>mit den Seen durch einen nur 12 Meilen langen<lb/>Canal zu vereinigen, und ſchon bei hohem Waſ-<lb/>ſer zu paſſiren. Durch dieſen Canal wird ſodann<lb/>die Landſchiffahrt von Neuyork bis Neu-Orleans<lb/>ero&#x0364;ffnet &#x2014; eine Entfernung von 3000 Engliſchen<lb/><pb n="104" facs="#f0118" />
    Meilen! Eine ſolche Binnenſchiffahrt aber exiſtirt<lb/>weder jetzt in der ganzen u&#x0364;brigen Welt, noch wird<lb/>ſie jemals irgendwo exiſtiren. Ueberdem erfreuet<lb/>ſich dieſer Staat einer Schiffbarkeit ſeiner Gra&#x0364;nze<lb/>und innern Flu&#x0364;ſſe, welche 3094 Meilen betra&#x0364;gt,<lb/>und alle werden durch den Miſſiſſippi mit einan-<lb/>der in <hi rendition="#g">eine</hi> Verbindung geſetzt. Kurz ich glaube<lb/>nicht, daß irgend <hi rendition="#g">einer</hi> der Staaten im freien<lb/>Amerika ſolcher Begu&#x0364;nſtigungen der Natur in je-<lb/>der Hinſicht ſich erfreuen kann, als der Staat<lb/>von Illinois.</p><lb/><p>Auf unſerer Ru&#x0364;ckkehr hielten wir uns etwas<lb/>nordo&#x0364;ſtlich, durchritten in der großen Wieſe, wel-<lb/>che die Gewa&#x0364;ſſer des Sango&#x0364;mo vom Shoolkreek<lb/>trennt, die Seen, welche nur 3 Fuß Waſſertiefe<lb/>haben, und deren ſchlammiger Boden nicht grund-<lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="note-0118" prev="#note-0117">bauten lehrten uns manche Schätze unſerer Erde zufällig ken-<lb/>nen, z. B. den Gyps, den unſere grünen Aerndten zur Be-<lb/>ſtreuung bedürfen, erhielten wir einſt aus Europa, und haben<lb/>ihn in gleicher Güte durch die gegrabenen Canäle im Lande ent-<lb/>deckt. Jetzt können wir Gyps in die andern Staaten ausfüh-<lb/>ren. Wir haben Kalkſteine nahe bei unſern Canälen entdeckt,<lb/>die uns bisher fehlten. Eben ſo Baſalt und Sandſteine zu Bau-<lb/>ten und zum Straßenpflaſter oder Brückenbauten, die noch<lb/>häufig fehlen. Alles verräth, daß unſer Staat einſt Europa<lb/>entbehren kann und daß der innere Handel bald größer wer-<lb/>den wird, als der auswärtige.<lb/><hi rendition="#et">Der Verl.</hi></note><lb/><pb n="105" facs="#f0119" />
los iſt. Wir gelangten, nachdem wir die Quellen<lb/>des Shoolkreek paſſirt hatten, abermals auf eine<lb/>große gangbare Straße; ſie fu&#x0364;hrt nach dem no&#x0364;rd-<lb/>lichen Theile des Sango&#x0364;mo, welcher noch weit<lb/>mehr angebauet iſt, als der Theil, wo wir gewe-<lb/>ſen waren. Die Pflanzungen erſtrecken ſich bereits<lb/>mehrere 100 Meilen o&#x0364;ſtlich an den Nebenflu&#x0364;ſſen des<lb/>Sango&#x0364;mo hinauf, wo die Fruchtbarkeit dieſelbe,<lb/>ja wie Einige behaupten, noch gro&#x0364;ßer ſeyn ſoll.<lb/>Des Sango&#x0364;mo ganze La&#x0364;nge iſt zwar noch unbe-<lb/>kannt; doch weiß man, daß er wenigſtens 300<lb/>Meilen von ſeiner Vereinigung mit dem Illinois<lb/>ſchiffbar iſt. Etwa 60 Meilen von ſeiner Mu&#x0364;n-<lb/>dung theilt er ſich in 2 Arme, deren ſu&#x0364;dlicher den<lb/>Namen <hi rendition="#g">Mooqua</hi> fu&#x0364;hrt, welches in der Sprache der<lb/>Kikapoo-Indianer <hi rendition="#g">Wolfsgeſicht</hi> bedeutet. Die-<lb/>ſer Arm iſt bis jetzt am beſten bekannt, und er<lb/>iſt bereits ziemlich mit Pflanzungen beſetzt. Ober-<lb/>halb des Urſprungs des Sango&#x0364;mo findet ſich ein<lb/>50 Fuß hoher Felſen, welcher in der Mitte eine<lb/>Spalte hat. Die Indianer legten in dieſe Spalte<lb/>Taback, Mais, Honig und andere Erzeugniſſe des<lb/>Landes, um ſie dem ho&#x0364;chſten Weſen als Dank-<lb/>opfer darzubringen.</p><lb/><p>Die Indianer bauen meiſtens etwas Mais,<lb/>und ſind ſehr große Verehrer dieſer nu&#x0364;tzlichen Frucht.<lb/>Sobald dem Oberhaupt die erſte reife Maisa&#x0364;hre<lb/><pb n="106" facs="#f0120" />
dargebracht wird, ſo veranſtaltet er ein großes Feſt,<lb/>wo Muſik und Tanz die Geſellſchaft erfreuen; da-<lb/>bei muß fleißig aus der großen Friedenspfeiffe ge-<lb/>raucht werden. Vielfa&#x0364;ltig iſt auch der Nutzen des<lb/>Mais Dem Indianer wie dem Amerikaner gibt<lb/>er, ſobald die Aehren einige Reife erlangt haben,<lb/>eine gute, geſunde Nahrung. Die Aehren wer-<lb/>den entweder in Waſſer gekocht, oder am Feuer<lb/>gero&#x0364;ſtet. Aus ſeinem Mehl wird Brodt bereitet,<lb/>auch macht man einen Brei daraus, welcher mit<lb/>Milch ein herrliches Eſſen iſt. Außerdem wird<lb/>alles Vieh, vorzu&#x0364;glich Pferde und Schweine, da-<lb/>mit gefu&#x0364;ttert. Auch ſein trocknes Blatt wird ſorg-<lb/>fa&#x0364;ltig in Dimmen (Haufen) aufbewahrt; es dient<lb/>den Pferden und dem Hornvieh bei ſchlechter<lb/>Witterung zum Futter.</p><lb/><p>Nach einer a&#x0364;ußerſt mu&#x0364;hſeligen Tagereiſe er-<lb/>reichten wir, gegen 11 Uhr Nachts, die erſten<lb/>Pflanzungen am Shoolkreek, wo wir u&#x0364;bernachteten.<lb/>Hier graßirte ebenfalls das kalte Fieber, vorzu&#x0364;g-<lb/>lich unter denen, welche erſt in dieſem Jahre aus<lb/>den o&#x0364;ſtlichen Staaten hier angekommen waren.<lb/>Doch liegt auch Vieles an der Lebensart dieſer<lb/>Leute; denn ſie leben theils nur von trocknem<lb/>Hirſchfleiſche, Waſſermelonen u. dgl. und ſetzen<lb/>ſich oft der Na&#x0364;ſſe aus. Eine ſolche Art zu leben<lb/>muß nothwendig Krankheiten nach ſich ziehen. Auf-<lb/><pb n="107" facs="#f0121" />
fallend iſt bei dieſen Fiebern die heilſame Wirkung<lb/>der Chinarinde. Ich hatte eine Quantita&#x0364;t der-<lb/>ſelben von Baltimore mitgebracht, und Jedem, dem<lb/>ich davon mittheilte, half dieſes Mittel ſehr bald.<lb/>Jedoch muß, wenn die Krankheit von verdorbe-<lb/>nem Magen herru&#x0364;hrt, zuvor eine Abfu&#x0364;hrung, &#x2014;<lb/>und ru&#x0364;hrt ſie von Erka&#x0364;ltung her, ein Fußbad ge-<lb/>nommen werden; dann wird, eine Stunde nach<lb/>dem Fieber, die China mit Madeirawein oder<lb/>Waſſer, jede Stunde ein Theelo&#x0364;ffel voll genom-<lb/>men. In Europa wird die Beſchreibung von die-<lb/>ſem Uebel auch gar ſehr u&#x0364;bertrieben. Werden<lb/>obige Mittel angewendet, ſo iſt der Patient in<lb/>wenigen Tagen vo&#x0364;llig hergeſtellt. Dagegen kennt<lb/>man hier die Schwindſucht, welche in Europa ſo<lb/>manches hoffnungsvolle Leben hinwegraft, faſt<lb/>nur dem Namen nach. Auch epileptiſche und hipo-<lb/>chondriſche Krankheiten, ſo wie hitzige Bruſtfieber,<lb/>ſind ſelten.</p><lb/><p>Am 5ten Septemb. kam ich nach <hi rendition="#g">Vandalia</hi><lb/>zuru&#x0364;ck. Dieſe Stadt ſoll, in Gema&#x0364;ßheit der Con-<lb/>ſtitution, der Sitz des Gouvernements werden.<lb/>Sie iſt 50 Meilen von Edwardsville, und ohn-<lb/>gefa&#x0364;hr 60 Meilen von Wabaſch entfernt, ſo daß<lb/>ſie faſt in dem Mittelpunkte des Staats belegen<lb/>iſt. Ihre Lage iſt vortrefflich gewa&#x0364;hlt, auf einer<lb/>50 Fuß hohen Bank der <hi rendition="#g">Oka</hi> (des Kaskaskia)<lb/><pb n="108" facs="#f0122" />
mit herrlichem Bauholz und gutem Quellwaſſer,<lb/>ſo wie mit einer Umgebung des herrlichſten Lan-<lb/>des, reichlich verſehen. Der Fluß, welcher bis<lb/>hieher ſchiffbar iſt, bildet gegen dieſe Bank eine<lb/>ſtarke Kru&#x0364;mmung, welche beinahe einen rechten<lb/>Winkel betra&#x0364;gt, aus Oſten kommend und nach<lb/>Su&#x0364;den gehend. Der beiliegende Plan (S. die<lb/>Kupfertafel) gibt eine anſchauliche Ueberſicht der<lb/>zu erbauenden Hauptſtadt <hi rendition="#g">Vandalia</hi>. Sie wird<lb/>ein regelma&#x0364;ßiges Viereck bilden, welches wiederum<lb/>in 64 regelma&#x0364;ßige Quadrate getheilt, und wovon<lb/>in der Mitte der Raum von 2 Quadraten zu ei-<lb/>nem o&#x0364;ffentlichen Platze beſtimmt iſt. Jedes Qua-<lb/>drat mit 8 Hausſtellen entha&#x0364;lt 320 Quadratruthen,<lb/>jede Hausſtelle iſt 80 Fuß im Lichten breit und<lb/>152 Fuß tief. Von Su&#x0364;den nach Norden wird<lb/>jedes Quadrat wiederum durch eine 16 Fuß breite<lb/>Straße durchſchnitten. Die gro&#x0364;ßern regelma&#x0364;ßigen<lb/>und geraden 80 Fuß breiten Straßen von Oſten<lb/>nach Weſten ſind auf der Kupfertafel durch<lb/><hi rendition="#aq">a b c d e f g</hi> benannt, und die von Su&#x0364;den<lb/>nach Norden durch 1 2 3 4 5 6 7 angegeben.</p><lb/><p>Erſt vor etwa 4 Wochen machten die Com-<lb/>miſſaire den Verkauf dieſer Stadtpla&#x0364;tze (<hi rendition="#g">Lots</hi>)<lb/>bekannt, (er wird morgen Statt haben) und be-<lb/>reits fa&#x0364;ngt es an, ſehr lebhaft zu werden.</p><lb/><p><hi rendition="#aq">Charles Reuvis</hi> und ich waren die Erſten,<lb/><pb n="109" facs="#f0123" />
welche zu bauen anfingen. Wie ſchwer war es<lb/>damals, durch den dicken Wald zu dringen, wel-<lb/>cher den ganzen Umfang der Stadt inne hat.<lb/>Jetzt ſind ſchon mehrere ſehr gangbare Wege er-<lb/>o&#x0364;ffnet, welche hieher fu&#x0364;hren. Nun werden die<lb/>lebhafteſten Vorbereitungen zur Erbauung von<lb/>Ha&#x0364;uſern getroffen, und ta&#x0364;glich werden wir von<lb/>Reiſenden beſucht. Aber wie wird es in 10 oder<lb/>in 20 Jahren ſich vera&#x0364;ndert haben! Dann wer-<lb/>den alle dieſe gewaltigen Waldmaſſen verſchwun-<lb/>den ſeyn, und eine blu&#x0364;hende Stadt mit herrli-<lb/>chen Geba&#x0364;uden wird an ihrer Stelle ſtehen. Ein<lb/>freies Volk wird dann durch ſeine Vertreter von<lb/>hier aus ſich ſelbſt regieren, und u&#x0364;ber ſein Wohl<lb/>und ſeine Freiheit wachen. &#x2014;</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="110" facs="#f0124" />
<div type="diaryEntry" n="2"><dateline><hi rendition="#et">St. Louis am Miſſiſſippi den 26ten Sept. 1819.</hi></dateline><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Lots</hi> (Bauſtellen) in Vadalia waren<lb/>verkauft, (ich hatte deren 4 erſtanden) und nach-<lb/>dem ich die erforderlichen Maaßregeln zur Vollen-<lb/>dung des Hauſes &#xA75B;c. getroffen hatte, mußte ich<lb/>nun auf meine Ru&#x0364;ckkehr nach Europa bedacht ſeyn.</p><lb/><p>Als ich in <hi rendition="#g">St. Louis</hi> anlangte, war das<lb/>Dampfboot <hi rendition="#g">Harris</hi> vor einigen Tagen abgefah-<lb/>ren, und man erwartete erſt in 8 Tagen ein an-<lb/>deres. Um dieſe Zeit nicht unnu&#x0364;tz hier in dieſer<lb/>Stadt zuzubringen, nahm ich einen Platz auf der<lb/>Poſt nach <hi rendition="#g">St. Charles</hi> am no&#x0364;rdlichen Ufer des<lb/>Miſſouri. Der Weg fu&#x0364;hrt durch hu&#x0364;gelichte Wie-<lb/>ſen, welche, dahier ſchon ſeit einiger Zeit die<lb/>Wieſen nicht mehr abgebrannt werden, ſchon an-<lb/>fangen, ſich mit Holz zu beſtauden. So werden<lb/>alle Wieſen dem Holzanwuchſe nach und nach<lb/>weichen mu&#x0364;ſſen, ſobald die Feuer aufho&#x0364;ren ihren<lb/>jungen Ausſchlag ja&#x0364;hrlich zu vertilgen.</p><lb/><p>Auf der erſten Station wohnt ein alter<lb/>Pflanzer, in deſſen Garten die Reiſenden ſich an<lb/>den reifen Pfirſichen erquickten.</p><lb/><p>Der Miſſouri-Thalgrund (Botom) iſt hier<lb/>etwa 6 Meilen breit, und verra&#x0364;th, durch ſeine<lb/>Holzarten, ſo wie durch ſeine Ausſicht, die ho&#x0364;chſte<lb/>Fruchtbarkeit.</p><lb/><pb n="111" facs="#f0125" />
<p>Gegen Mittag erreichten wir den tru&#x0364;ben reiſ-<lb/>ſenden Miſſouri, und fuhren in einem Boote nach<lb/><hi rendition="#g">St. Charles</hi> u&#x0364;ber. Dieſe Stadt iſt jetzt ſehr<lb/>im Aufblu&#x0364;hen begriffen; es werden mehrere ſehr<lb/>hu&#x0364;bſche Ha&#x0364;uſer aus Backſteinen erbauet. Die<lb/>Poſt fa&#x0364;hrt nicht weiter; daher machte ich eine<lb/>kleine Fußreiſe in die Umgegend. Wald und kleine<lb/>Wieſen wechſelten mit einander ab; aber eben ſehr<lb/>fruchtbar fand ich den Boden nicht. Die Wein-<lb/>trauben waren nun reif, und boten ſich dem<lb/>Wanderer zur Labung dar. Oft ſind niedrige<lb/>von Reben u&#x0364;berzogene Ba&#x0364;ume, wenn man die<lb/>Zweige von einander biegt, inwendig ganz ſchwarz<lb/>von den dunkeln Trauben. Ihr Geſchmack iſt<lb/>ſu&#x0364;ßſauer, oft pikant. Sie ſind durch ganz Ame-<lb/>rika zu Hauſe, vorzu&#x0364;glich in fruchtbaren Wieſen.</p><lb/><p>Spa&#x0364;t gegen Abend erreichte ich eine Woh-<lb/>nung, deren Bewohner mich ſehr freundſchaftlich<lb/>bewirthete. Neben ihm wohnte ein Schwarzbur-<lb/>ger, Namens <hi rendition="#g">Krieter</hi>, welcher 1817 aus Eu-<lb/>ropa gewandert war. Er war vielfa&#x0364;ltig, vorzu&#x0364;g-<lb/>lich in Holland, betrogen worden, gerade ſo, wie<lb/>es der Herr <hi rendition="#g">Fu&#x0364;rſtenwerther</hi> in ſeiner Schrift:<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">der Deutſche in Amerika</hi>,&#x201C; beſchreibt.<lb/>Dieſer gute Mann fu&#x0364;hrte mich zu einem Canadi-<lb/>ſchen Franzoſen, Namens <hi rendition="#g">Bernhard</hi>, welcher<lb/>hier bereits ſeit 42 Jahren wohnt. Seine Pflan-<lb/><pb n="112" facs="#f0126" />
zung ſto&#x0364;ßt an den Fluß <hi rendition="#g">Les Dardennes</hi>, wel-<lb/>cher in den Miſſiſſippi fa&#x0364;llt. Hier befindet ſich<lb/>eine katholiſche Kirche, wo alle Monate einmal<lb/>durch den Pfarrer von <hi rendition="#aq">Portages des Sioux</hi> der<lb/>Gottesdienſt gehalten wird. Dann machte er mich<lb/>mit einem Deutſchen Gaſtwirth, Namens <hi rendition="#g">Knutz</hi>,<lb/>bekannt, deſſen Vater aber bereits in Amerika<lb/>geboren war. Er beſaß einen großen Obſtgarten<lb/>voller Aepfelba&#x0364;ume, unter denen ich die herrlich-<lb/>ſten Sorten fand. Hier fu&#x0364;hrt die große Straße<lb/>nach Boonstik und Franklin vorbei. Dieſe Oer-<lb/>ter ſind ſehr gut angebauet, daher dieſe Straße<lb/>ziemlich viel bereiſet wird. <hi rendition="#g">Knutz</hi> hatte bereits<lb/>einen guten Cider bereitet, womit er uns bewir-<lb/>thete.</p><lb/><p>Ich wandte mich nun nach <hi rendition="#aq">Portages</hi>. Auf<lb/>dieſem Weg paſſirt man jene beiden Hu&#x0364;gel, wel-<lb/>che unter dem Franzo&#x0364;ſiſchen Namen <hi rendition="#aq">Les Mam-<lb/>melles</hi> bekannt ſind. Von hier aus u&#x0364;berſieht<lb/>man das Thal, wo der Miſſouri und Miſſiſſippi<lb/>ſich vereinigen. Auch hier macht man die Be-<lb/>merkung, daß dieſe Tha&#x0364;ler von Jahr zu Jahr<lb/>trockner werden, und die Ueberſchwemmungen ſich<lb/>ſeit dem Erdbeben 1811 ſehr vermindert haben.<lb/>Es ſcheinen dieſe Hu&#x0364;gel ehemals die Vereinigung<lb/>des Miſſouri und Miſſiſſippi begra&#x0364;nzt zu haben;<lb/>jetzt ſind dieſe Gewa&#x0364;ſſer beinahe 6 Meilen zuru&#x0364;ck-<lb/><pb n="113" facs="#f0127" />
getreten, und haben ein fruchtbares Thal zuru&#x0364;ck-<lb/>gelaſſen.</p><lb/><p>Gegen Mittag kam ich nach <hi rendition="#aq">Portage des<lb/>Sioux</hi> am Miſſiſſippi, ausſchließlich von Franzo-<lb/>ſen bewohnt, welche von Canada auf dem Illinois<lb/>herabkommend, ſich hier niedergelaſſen und dieſen<lb/>Ort angelegt haben. Es ſind gute Leute, welche<lb/>den alten ehrlichen Charakter behalten haben, den<lb/>ihre Vorfahren vor la&#x0364;nger als 150 Jahren aus<lb/>Europa nach Canada hinu&#x0364;berbrachten. Ich beſtieg<lb/>hier ein Canot, in welchem mich ein Franzoſe auf<lb/>dem Miſſiſſippi hinaufruderte. Die jenſeitigen<lb/>Ufer des Miſſiſſippi im Illinois-Staate beſtehen<lb/>aus Felswa&#x0364;nden, worin ſich einige ſehr große Ho&#x0364;h-<lb/>len befinden. Wir beſuchten zwei dieſer Ho&#x0364;hlen,<lb/>worin ich Tropfſtein, jedoch nicht allgemein, auch<lb/>nicht in ſo langen Stangen, als in den Ho&#x0364;hlen<lb/>am Harz und in Franken, fand. Der Lauf des<lb/>Miſſiſſippi iſt ziemlich reiſſend; um ſo mehr ſticht<lb/>das ſtille dahin fließende Waſſer des Illinois ge-<lb/>gen ihn ab. Wir erreichten dieſen Fluß gegen<lb/>Abend, und fuhren etwa 3 Meilen denſelben hin-<lb/>auf, wo wir bei einem Franzoſen u&#x0364;bernachteten,<lb/>welcher auf dem Militair-Lande am rechten Ufer<lb/>deſſelben wohnte. Es iſt gewiß kein Fluß in Nord-<lb/>Amerika, welcher zur Schiffahrt ſtromaufwa&#x0364;rts ſich<lb/>beſſer eignet, als dieſer. Sein ſtilles Waſſer hat<lb/><fw type="sig" place="bottom">8</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0128" />
allenthalben die geho&#x0364;rige Tiefe, und iſt rein von<lb/>Holzſta&#x0364;mmen (Logs), welche den Miſſouri und<lb/>Miſſiſſippi ſo gefa&#x0364;hrlich machen.</p><lb/><p>Der Illinois nimmt von ſeiner Mu&#x0364;ndung<lb/>aufwa&#x0364;rts folgende Flu&#x0364;ſſe auf:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Oſtwa&#x0364;rts</hi>:</p><lb/><list><item>1) <hi rendition="#aq">River fauche.</hi></item><lb/><item>2) <hi rendition="#aq">Maras.</hi></item><lb/><item>3) <hi rendition="#aq">Macoupin</hi>, ſchiffbar 9 Meilen.</item><lb/><item>4) <hi rendition="#aq">Negro.</hi></item><lb/><item>5) <hi rendition="#aq">Sangömo</hi>, ſchiffbar 250 Meilen.</item><lb/><item>6) <hi rendition="#aq">Michillimackinack</hi>, ſchiffbar 90 Meilen.</item></list><lb/><p><hi rendition="#et">Neunzehn Meilen oberhalb dieſes Fluſſes bildet<lb/>der Illinois den See Piaria, 20 Meilen lang<lb/>und 1&#x00BD; Meile breit, außer in der Mitte, wo<lb/>ſich die Ufer bis auf eine Viertel Meile na&#x0364;hern.<lb/>Dieſer See iſt tief, ſein Waſſer hell, und hat<lb/>einen Ueberfluß der herrlichſten Fiſche. Ober-<lb/>halb dieſer See nimmt der Illinois noch</hi></p><lb/><list><item>7) den <hi rendition="#aq">Vermillon</hi>,</item><lb/><item>8) - <hi rendition="#aq">Manon</hi>,</item><lb/><item>9) - <hi rendition="#aq">Fox river</hi>, oder <hi rendition="#aq">des pages</hi>,</item><lb/><item>10) - <hi rendition="#aq">River des planes</hi> und</item><lb/><item>11) - <hi rendition="#aq">Kankakee</hi> auf.</item></list><lb/><p>In den ebenen Wieſen, wo der Kankakee ſei-<lb/>nen Urſprung hat, iſt ein kleiner See, ungefa&#x0364;hr<lb/>5 Meilen lang und 40 Schritte breit, wodurch der<lb/><pb n="115" facs="#f0129" />
Kankakee mit dem <hi rendition="#g">Chicagoriver</hi> vereinigt wird,<lb/>der eigentlich eine Bay des See Michigan iſt. Von<lb/>obigem See theilt er ſich in 2 Arme, wovon der<lb/>ſu&#x0364;dliche 6 Meilen von ſeiner Trennung in den<lb/>See Michigan fa&#x0364;llt, der no&#x0364;rdliche vereinigt ſich<lb/>erſt 30 Meilen weſtlich mit dieſem See und nimmt<lb/>unterwegs einige kleine Gewa&#x0364;ſſer auf. Dieſe Ver-<lb/>einigung der Seen mit dem Illinois durch den<lb/>kleinen See oder Canal am Urſprunge des <hi rendition="#aq">Des<lb/>planes</hi>, ſcheinen die Franzoſen und Indianer ge-<lb/>macht zu haben, um bei hohem Waſſer mit ihren<lb/>Bo&#x0364;ten in den Illinois zu gelangen. Mit gar leich-<lb/>ter Mu&#x0364;he wird dieſe Fahrt auch fu&#x0364;r gro&#x0364;ßere Fahr-<lb/>zeuge hergeſtellt werden ko&#x0364;nnen. Die Indianer<lb/>und Franzoſen haben jetzt in der trockenſten Zeit<lb/>ihre Fahrzeuge nur 12 Meilen zu tragen, und<lb/>es wird auch deshalb dieſe Strecke <hi rendition="#aq">Portages</hi> ge-<lb/>nannt.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Weſtwa&#x0364;rts</hi> nimmt der Illinois auf:</p><lb/><list><item>1) den <hi rendition="#aq">M&#x2019;kee&#x2019;s</hi>,</item><lb/><item>2) - <hi rendition="#aq">Crooketkreek</hi>,</item><lb/><item>3) - <hi rendition="#aq">Spoon-river,</hi></item><lb/><item>4) - <hi rendition="#aq">Kikapoo.</hi></item></list><lb/><p>Dieſe Flu&#x0364;ſſe ſind von keiner ſonderlichen Be-<lb/>deutung und nehmen ſa&#x0364;mtlich im <hi rendition="#g">Militair-<lb/>lande</hi> ihren Urſprung. Dieſes Land umfaßt die<lb/>ganze Gegend zwiſchen dem Miſſiſſippi und Illi-<lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0130" />
nois, vom 38° 47&#x2032; bis 41° 47&#x2032; no&#x0364;rdlicher Br.<lb/>und vom 12° bis 14° weſtlicher La&#x0364;nge von Wa-<lb/>ſhington. Es wird nahe an 15 Millionen 530,000<lb/>Acres enthalten.</p><lb/><p>Am folgenden Tage ging ich in den Miſſiſ-<lb/>ſippi und nach <hi rendition="#aq">Portages</hi> zuru&#x0364;ck. Von hier be-<lb/>ſuchte ich jene Landſpitze zwiſchen dem Miſſiſſippi<lb/>und Miſſouri, wo vormals eine Niederlaſſung von<lb/>einigen Familien der Kikapoo-Indianer ſich be-<lb/>fand. Es iſt dies eine Wieſenfla&#x0364;che, welche o&#x0364;ſt-<lb/>lich den Miſſiſſippi beru&#x0364;hrt, von dem Miſſouri<lb/>aber durch eine etwas tiefer liegende Waldeinfaſ-<lb/>ſung getrennt iſt. Die Gro&#x0364;ße dieſer Wieſe be-<lb/>tra&#x0364;gt ohngefa&#x0364;hr 1 Engl. M. im Umfange. Jetzt<lb/>wohnt hier ein Niederla&#x0364;nder <hi rendition="#g">Dethier</hi>, welcher<lb/>dieſe La&#x0364;nderei in der Abſicht ankaufte, um eine<lb/>Pulvermu&#x0364;hle daſelbſt anzulegen, da er aber der<lb/>niedrigen Pulverpreiſe wegen ſeine Rechnung nicht<lb/>dabei fand; ſo gab er dies Vorhaben auf. Da-<lb/>gegen prangen nun ſeine Felder von herrlichem<lb/>Mais, und ſeine Obſtanlagen verſprechen den ſcho&#x0364;n-<lb/>ſten Erfolg. Er pfropfet, copulirt &#xA75B;c. alle Sta&#x0364;mme<lb/>ſo dicht auf der Wurzel, daß die Stelle mit Erde<lb/>bedeckt wird, wodurch das Anwachſen jedesmal<lb/>ganz unfehlbar iſt. Am andern Morgen verließ<lb/>ich dieſe gaſtfreien Pflanzer und wandte mich an<lb/>dem Miſſouri aufwa&#x0364;rts, wo ſich eine Fa&#x0364;hre befin-<lb/>den ſollte.</p><lb/><pb n="117" facs="#f0131" />
<p>Ein ſeltenes Schauſpiel hat man gerade auf<lb/>dieſer Landſpitze, wo die zwei gro&#x0364;ßten Stro&#x0364;me des<lb/>weſtlichen Amerikas ſich vereinigen. Der bei wei-<lb/>tem ſta&#x0364;rkere Miſſouri dra&#x0364;ngt die klaren, und in<lb/>Vergleich mit dem reiſſenden Miſſouri ſtillen Flu-<lb/>then des Miſſiſſippi an das jenſeitige Ufer des<lb/>Illinoisſtaats, wo das Waſſer bis beinahe 12<lb/>Meilen abwa&#x0364;rts fortwa&#x0364;hrend hell und klar bleibt,<lb/>wa&#x0364;hrend der u&#x0364;brige Theil durch die tru&#x0364;ben Ge-<lb/>wa&#x0364;ſſer des Miſſouri das Anſehen eines durch ſtarke<lb/>Regengu&#x0364;ſſe und Schlamm u&#x0364;berfu&#x0364;llten Fluſſes er-<lb/>ha&#x0364;lt.</p><lb/><p>Der Miſſouri kann vielleicht einſt der Canal<lb/>werden, wodurch die Amerikaner ihren Handel<lb/>in die Su&#x0364;dſee, nach China &#xA75B;c. treiben werden.<lb/>Man ſpricht jetzt ſchon viel daru&#x0364;ber, daß das Gou-<lb/>vernement den nicht ſehr weiten Weg, zwiſchen<lb/>dem Urſprung des Miſſouri u&#x0364;ber die weißen Berge,<lb/>bis zu den Gewa&#x0364;ſſern des <hi rendition="#g">Colombia</hi>, welcher<lb/>ſich weſtlich in die Su&#x0364;dſee ergießt, in Stand<lb/>ſetzen laſſen wolle. Auch iſt bereits wieder in die-<lb/>ſem Jahre von der Regierung ein Militair-Detaſche-<lb/>ment in 2 Dampfſchiffen den Miſſouri aufwa&#x0364;rts<lb/>geſandt worden, um dort einige Militairpoſten,<lb/>zur Sicherſtellung der Schiffahrt, anzulegen. Auf<lb/>jeden Fall wird dieſer Weg nach der Su&#x0364;dſee der<lb/>ku&#x0364;rzeſte, und in der Folge gewiß der ſicherſte und<lb/><pb n="118" facs="#f0132" />
gangbarſte ſeyn. Was werden dann <hi rendition="#g">St. Louis</hi><lb/>und <hi rendition="#g">Neu-Orleans</hi> fu&#x0364;r blu&#x0364;hende Sta&#x0364;dte wer-<lb/>den! wie wird die ganze Umgegend ſich heben!</p><lb/><p>Der Weg von der Landſpitze der Miſſouri-<lb/>Mu&#x0364;ndung bis zu der Fa&#x0364;hre betra&#x0364;gt beinahe 7<lb/>Meilen. Man wandert fortwa&#x0364;hrend in einem<lb/>Walde, deſſen u&#x0364;ppige Waldba&#x0364;ume von der gro&#x0364;ß-<lb/>ten Fruchtbarkeit zeugen. Der Pawpaw <hi rendition="#aq">(Annona<lb/>triloba L.),</hi> deſſen Aepfel jetzt reif ſind, findet<lb/>ſich hier vorzu&#x0364;glich ha&#x0364;ufig. Dieſe Frucht, einer<lb/>großen Nierenkartoffel a&#x0364;hnlich, ſehr wohlſchmeckend<lb/>und geſund, wa&#x0364;chſt oft traubenweiſe an den Spi-<lb/>tzen der Zweige. Vor ihrer Reife iſt ſie gru&#x0364;n,<lb/>und bei vo&#x0364;lliger Reife vera&#x0364;ndert ſich die Farbe in<lb/>gru&#x0364;ngelb. Ihr Fleiſch iſt hochgelb und ſehr ſaftig.<lb/>Die Kerne erlangen die Gro&#x0364;ße kleiner Gartenboh-<lb/>nen und ſind von dunkelbrauner Farbe.</p><lb/><p>Als wir u&#x0364;ber den Miſſouri fuhren, ſahen<lb/>wir oft Schildkro&#x0364;ten, welche ſich auf den Baum-<lb/>ſta&#x0364;mmen ſonneten, aber ſogleich ins Waſſer hin-<lb/>abgingen, ſobald ſie Jemand wahrnahmen. Auch<lb/>im Miſſiſſippi habe ich ihrer viele gefunden.</p><lb/><p>Gegen der Fa&#x0364;hre u&#x0364;ber liegt <hi rendition="#g">Jamestown</hi>,<lb/>eine Stadt in welcher aber nur erſt 2 bis 3 Ha&#x0364;u-<lb/>ſer errichtet ſind.</p><lb/><p>Das Waſſer des Miſſouri iſt dieſes Jahr un-<lb/><pb n="119" facs="#f0133" />
gewo&#x0364;hnlich niedrig, und zwei Dampfſchiffe, welche<lb/>nach <hi rendition="#g">Franklin</hi> hinauf gefahren ſind, ko&#x0364;nnen des-<lb/>halb noch nicht zuru&#x0364;ckkommen.</p><lb/><p>Alles, was man gemeiniglich von dem außer-<lb/>ordentlich geſunden Clima an den Ufern des Miſſouri<lb/>erza&#x0364;hlt, fand ich keinesweges beſta&#x0364;tigt: denn an den<lb/>Ufern dieſes Fluſſes fand ich das kalte Fieber ſo<lb/>ha&#x0364;ufig, wie an jedem andern.</p><lb/><p>Ich ſetzte meinen Weg ſogleich weiter fort, und<lb/>erreichte am Nachmittage das Fort <hi rendition="#g"><hi rendition="#aq">La belle<lb/>Fontaine</hi></hi> am Miſſouri, wo ein Detaſchement<lb/>Soldaten ſich befindet. Unter dem Hu&#x0364;gel dieſes<lb/>Forts ſprudelt eine ſtarke herrliche Quelle hervor,<lb/>welche dem Orte den Namen gegeben hat.</p><lb/><p>Auch hier hatten die Haſelnu&#x0364;ſſe ihre Reife<lb/>erlangt; ſie kommen demnach um 4 Wochen ſpa&#x0364;-<lb/>ter als in Deutſchland, und tragen zum Erſtaunen<lb/>voll. Ihre Schaale iſt dicker, ihr Kern kleiner,<lb/>ihr Geſchmack beſſer, als in Deutſchland.</p><lb/><p>Gegen Abend erreichte ich die Pflanzung des<lb/>Obriſten <hi rendition="#aq">de Lanay</hi> aus St. Louis. Dieſer ſehr<lb/>gebildete Mann hat hier eine Sa&#x0364;gemu&#x0364;hle angelegt,<lb/>welche mit Ochſen in Bewegung geſetzt wird, und<lb/>deren Producte alsdann auf dem Miſſiſippi nach<lb/>St. Louis gefu&#x0364;hrt werden.</p><lb/><p>Am andern Morgen fuhr ich mit meinem gaſt-<lb/>freien Wirthe in einer Piroge nach St. Louis.<lb/><pb n="120" facs="#f0134" />
Zu meinem großen Leidweſen erfuhr ich daſelbſt,<lb/>daß das angekommene Dampfboot vorerſt nicht wie-<lb/>der abgehen werde. Um alſo meine Ru&#x0364;ckkehr mo&#x0364;g-<lb/>lichſt zu beſchleunigen, kaufte ich ſofort einen klei-<lb/>nen Kahn und fuhr, in Geſellſchaft eines Penſyl-<lb/>vaniers am 27. September von St. Louis den<lb/>Miſſiſippi hinab.</p><lb/><p>Am erſten Abend erreichten wir <hi rendition="#g">Hercula-<lb/>neum</hi>, welches etwa 30 Engl. Meilen von St.<lb/>Louis entfernt iſt. In dieſer Stadt fa&#x0364;llt vorzu&#x0364;g-<lb/>lich ein ſehr ſcho&#x0364;nes Haus am Ufer des Fluſſes<lb/>den Vorbeireiſenden in die Augen, deſſen Beſitzer<lb/>Herr Matlock ich zwar ſprach, aber ſeine beru&#x0364;hmte<lb/>Hagelfabrik, welche ihren Bedarf aus den ſehr er-<lb/>giebigen Bleiminen der 50 Engl. Meilen von hier<lb/>belegenen Stadt <hi rendition="#g">Bourton</hi> bezieht, wegen Man-<lb/>gel an Zeit, leider! nicht in Augenſchein nehmen<lb/>konnte. 20 Meilen unterhalb Herculaneum findet<lb/>ſich am rechten Ufer des Miſſiſſippi eine Mineral-<lb/>quelle, deren Waſſer einige Aehnlichkeit mit dem<lb/>Selterſer in Deutſchland hat.</p><lb/><p>St. <hi rendition="#g">Geneviefe</hi>, 60 Meilen von St. Louis<lb/>mit etwa 2000 Einwohnern, hat eine ſcho&#x0364;ne katho-<lb/>liſche Kirch<supplied>e</supplied>. Das Gemeindefeld von 7000 Acres<lb/>gibt der Gegend ein ſehr freundliches Anſehn. Es<lb/>herrſcht hier der ſonderbare Gebrauch, daß die Fru&#x0364;ch-<lb/>te dieſes Feldes, nach vollendeter gemeinſchaftlicher<lb/><pb n="121" facs="#f0135" />
Beſtellung und Bearbeitung, unter die Eigenthu&#x0364;-<lb/>mer, nach Verha&#x0364;ltniß ihres Beſitzthums in der<lb/>Stadt, vertheilt werden.</p><lb/><p>Unterhalb <hi rendition="#g">Kaskaskia</hi> iſt jener merkwu&#x0364;rdige<lb/>Engpaß <hi rendition="#aq">(the great tower)</hi>, wo der Fluß durch<lb/>die an beiden Ufern befindlichen Felſenhu&#x0364;gel ſich<lb/>einen Durchgang erzwungen zu haben ſcheint. Es<lb/>iſt ſehr wahrſcheinlich, daß, vor dem Durchbruche<lb/>der Gewa&#x0364;ſſer an dieſer Stelle, alle jene Tha&#x0364;ler und<lb/>Ebenen, oberhalb des weſtlichen Amerika, unter<lb/>Waſſer ſtanden und einen großen See bildeten.<lb/>Dieſe Meinung ſcheint auch noch dadurch an Wahr-<lb/>ſcheinlichkeit zu gewinnen, daß an den ſehr hohen<lb/>Felswa&#x0364;nden ſich ein bemerkbarer alter Waſſerſtand,<lb/>in einer Ho&#x0364;he von 100 Fuß u&#x0364;ber die jetzige Waſ-<lb/>ſerfla&#x0364;che, zeigt, wodurch theils die Felſen ausge-<lb/>ſpu&#x0364;let ſind, theils die Farbe derſelben vera&#x0364;ndert<lb/>worden iſt. Der ſogenannte <hi rendition="#g">große Thurm</hi><lb/><hi rendition="#aq">(great tower)</hi> iſt ein, 150 Fuß hoher und 100<lb/>Fuß im Umfange haltender, ganz vom Strome<lb/>umgebener Felſen. Der Strom iſt an dieſer Stelle,<lb/>wegen ſeiner ſtarken Gefa&#x0364;lle, außerordentlich rei-<lb/>ßend, und es wa&#x0364;re daher dieſer Platz wohl zur<lb/>Anlegung von Waſſerwerken geeignet.</p><lb/><p>Hier an den Ufern des Miſſiſſippi ſah ich den<lb/>erſter Ba&#x0364;r, welcher der großen Hitze wegen ſich in<lb/>dem Fluſſe badete. Wir kamen mit unſerm Kah-<lb/><pb n="122" facs="#f0136" />
ne ihm unbewerkt ziemlich nahe; allein er nahm<lb/>bei unſerm Anblick die Flucht, und ſuchte mit gro-<lb/>ßer Schnelligkeit den dichten Wald zu erreichen,<lb/>was ihm jedoch, wegen ſeines mit Waſſer beſchwer-<lb/>ten Pelzes ſehr ſauer zu werden ſchien.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Hirſche</hi> ſieht man ſehr ha&#x0364;ufig am Ufer, um<lb/>ihren Durſt zu lo&#x0364;ſchen. Sie ſind kleiner als der<lb/>edle Hirſch, heller von Farbe und mit kleineren<lb/>krumm gebogenen Geweihen. Die Jagd dieſer<lb/>Thiere iſt &#x2014; beſonders am Miſſiſſippi &#x2014; merk-<lb/>wu&#x0364;rdig, und gewa&#x0364;hrt dem Ja&#x0364;ger großes Vergnu&#x0364;-<lb/>gen. Sie geht im Herbſte vor ſich. In den<lb/>Wa&#x0364;ldern finden ſich na&#x0364;mlich viele Kletten, welche<lb/>ſich in den Haaren dieſer Thiere feſtſetzen. Dieſer<lb/>ihnen ho&#x0364;chſt beſchwerliche Umſtand treibt ſie an den<lb/>Fluß, um ſich derſelben durchs Baden zu entledi-<lb/>gen. Dieſerhalb fahren die Ja&#x0364;ger des Nachts in<lb/>Ka&#x0364;hnen in den Fluß, und ſchießen davon oft ſo<lb/>viel, als ihr Kahn nur immer faſſen kann. Bei<lb/>andern Jagden beſitzen einige Ja&#x0364;ger die beſondere<lb/>Geſchicklichkeit, die Stimme der Hindinnen mit<lb/>einer Pfeife oder mit dem Munde nachzumachen,<lb/>um dadurch den Hirſch in ihre Na&#x0364;he zu locken und<lb/>ihn dann zu erlegen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Pelikane</hi> und <hi rendition="#g">wilde Ga&#x0364;nſe</hi> ſieht man<lb/>auf den Sandba&#x0364;nken dieſes Fluſſes in unza&#x0364;hlbarer<lb/>Menge. Sie jagten uns oft Nachts Graus und<lb/><pb n="123" facs="#f0137" />
Schrecken ein, indem der ſchnelle Aufflug von Tau-<lb/>ſenden dieſer großen Vo&#x0364;gel die Luft mit einem<lb/>furchtbaren Gera&#x0364;uſch erfu&#x0364;lle.</p><lb/><p>Fu&#x0364;nf Meilen unter dem großen Thurme <hi rendition="#aq">(great<lb/>Tower)</hi> nimmt der Miſſiſſippi den aus dem<lb/>Illinois-Staate kommenden Muddy-River auf.<lb/>Ungefa&#x0364;hr 25 Meilen oberhalb der Mu&#x0364;ndung jenes<lb/>Fluſſes finden ſich an ſeinen Ufern ſehr bedeutende<lb/>Steinkohlen-Minen, welche nicht allein fu&#x0364;r den<lb/>Bedarf des Illinois-Staats hinreichend ſind, ſon-<lb/>dern auch noch in Menge nach Neu-Orleans ver-<lb/>ſandt werden.</p><lb/><p>Am 30. September fuhren wir bei dem <hi rendition="#g">Cap<lb/>Girardeau</hi> vorbei. An der rechten Seite des<lb/>Flußufers liegt auf einer hohen Bank die nicht<lb/>unbedeutende, jetzt im ſchnellen Zuwachs begriffene,<lb/>Stadt gleiches Namens.</p><lb/><p>Am 1. October Morgens 8 Uhr erreichten<lb/>wir die Mu&#x0364;ndung des Ohio, eine fu&#x0364;r Schifffahrer<lb/>ſehr gefa&#x0364;hrliche Stelle, indem der Miſſiſſippi, gegen<lb/>die Gewa&#x0364;ſſer des Ohio ka&#x0364;mpfend, mehrere bo&#x0364;ſe<lb/>Wirbel bildet. Gegen Abend um 8 Uhr begegnete<lb/>uns das Dampfboot <hi rendition="#g">Henderſon</hi>. Ein ſolches<lb/>Boot gewa&#x0364;hrt in der Nacht einen einzigen Anblick<lb/>in ſeiner Art, indem es bei einer aus ſeinem Rauch-<lb/>fange aufſteigenden Feuerſa&#x0364;ule, unter fu&#x0364;rchterlichem<lb/>Geto&#x0364;ſe ſeiner Maſchinerie, ſtromaufwa&#x0364;rts eilt.</p><lb/><pb n="124" facs="#f0138" />
<p>Es fahren gegenwa&#x0364;rtig gegen 36 Dampfbo&#x0364;te<lb/>auf dem Miſſiſſippi und ſeinen Nebenflu&#x0364;ſſen. Die<lb/>Fahrt von Neu-Orleans bis St. Louis, 1200<lb/>Engl. Meilen weit, legen ſie bei hohem Waſſer in<lb/>10 bis 20 Tagen aufwa&#x0364;rts, und abwa&#x0364;rts oft in<lb/>6 Tagen zuru&#x0364;ck. Die Fracht fu&#x0364;r Gu&#x0364;ter von Neu-<lb/>Orleans bis St. Louis iſt 3 Dollars fu&#x0364;r 100<lb/>Pfund. Paſſagiere in der Caju&#x0364;tte zahlen 100 Dol-<lb/>lars, haben aber dafu&#x0364;r auch alle mo&#x0364;gliche Bequem-<lb/>lichkeit und einen ſehr guten Tiſch. Stromab-<lb/>wa&#x0364;rts iſt der Preis fu&#x0364;r einen Paſſagier 50 Dol-<lb/>lars. Am andern Morgen begegnete uns ein an-<lb/>deres Dampfboot <hi rendition="#g">Alabama</hi> nach St. Louis be-<lb/>ſtimmt.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Neu-Madrid</hi> iſt auf einer hohen Bank<lb/>am rechten Ufer des Miſſiſſippi ſeit 1790 durch den<lb/>Obriſten <hi rendition="#g">Georg Morgan</hi> angelegt worden. Sein<lb/>Aufblu&#x0364;hen wurde aber theils durch das ungeſunde<lb/>Clima und theils durch das ſchreckliche Erdbeben<lb/>am 16. December 1811 gehemmt. Durch dieſes<lb/>fu&#x0364;rchterliche Naturereigniß wurden faſt alle Schorn-<lb/>ſteine der Ha&#x0364;uſer eingeſtu&#x0364;rzt, viele Ha&#x0364;uſer umge-<lb/>worfen und andere ſtark beſcha&#x0364;digt. Der Erdbo-<lb/>den hob ſich an der einen Stelle, wa&#x0364;hrend er an<lb/>einer andern Stelle in die Tiefe verſank, aus wel-<lb/>cher Waſſer in allen Richtungen hervorbrauſeten.<lb/>Ba&#x0364;ume ſchlugen mit ihren Gipfeln zuſammen, an-<lb/><pb n="125" facs="#f0139" />
dere wurden abgeſchlagen, noch andere zerſplittert.<lb/>Hier wurden ſie mit ihren Wurzeln herausgeriſ-<lb/>ſen, dort kamen ſie ſogar mit ihren Gipfeln auf<lb/>die Erde zu ſtehen. Der Fluß kam eben ſo wie<lb/>das Land in Aufruhr. In der Luft krachte der<lb/>Donner furchtbar, und Blitze fuhren unaufho&#x0364;rlich<lb/>zur Erde herab. Todes-Schrecken ergriff das<lb/>Volk; die Thiere und Vo&#x0364;gel theilten ihn mit den<lb/>Menſchen. Das Hornvieh rennte angſtvoll und<lb/>wild umher, und ſuchte bei den Menſchen in frei-<lb/>em Felde Schutz. Man nimmt an, daß die Bank,<lb/>auf welcher die Stadt Neu-Madrid erbauet iſt,<lb/>damals wenigſtens um 8 Fuß geſunken ſey.</p><lb/><p>Ein anderes dieſer Colonie ungu&#x0364;nſtiges Hin-<lb/>derniß iſt das unaufho&#x0364;rliche Einfallen und Weg-<lb/>ſchwemmen ſeines Ufers. Wo jetzt der Miſſiſſippi<lb/>fließt, war die erſte Anlage der Stadt Neu-Ma-<lb/>drid, indem ſeit dieſer Zeit beinahe 500 Schritte<lb/>des Ufers durch die Fluthen des Stroms hinweg<lb/>geriſſen ſind. Von dieſer Stadt fu&#x0364;hrt eine gute<lb/>Landſtraße zu der Mu&#x0364;ndung des Oſage in den<lb/>Miſſouri, eine Entfernung zu Lande von 150 und<lb/>zu Waſſer u&#x0364;ber 500 Meilen.</p><lb/><p>Unterhalb Neu-Madrid ſieht man allenthal-<lb/>ben an den Ufern des Fluſſes die Spuren des<lb/>Erdbebens. 150 Meilen vom Einfluſſe des Ohio<lb/>verſchlang es die Inſel Nr. 32 ga&#x0364;nzlich. Dieſe<lb/><pb n="126" facs="#f0140" />
Gegend ſcheint u&#x0364;berhaupt durch daſſelbe am ha&#x0364;r-<lb/>teſten gelitten zu haben. Im Fluſſe ſiehet man<lb/>Baumſtamm an Baumſtamm, ſa&#x0364;mtlich mit dem<lb/>Wurzelhaupte empor ſtehend. Es ſcheint, als ob<lb/>dieſe mit Ba&#x0364;umen dicht bedeckt geweſene Inſel<lb/>durch jenes Naturereigniß ga&#x0364;nzlich umgeſtu&#x0364;lpt<lb/>worden ſey, ſo daß die Gipfel in die Tiefe der<lb/>Fluthen eingeſchlammt, und, nachdem die Wurzeln<lb/>von der Erde abgewaſchen, nur dieſe den Blicken<lb/>der Menſchen noch ſichtbar geblieben ſind.</p><lb/><p>Bei der Inſel Nr. 35 gerieth unſer kleines<lb/>Fahrzeug, durch die Unvorſichtigkeit meines Beglei-<lb/>ters, zwiſchen zwei Baumſta&#x0364;mme. Der a&#x0364;ußerſt<lb/>reißende Strom warf es ſogleich auf die Seite;<lb/>es ſcho&#x0364;pfte bereits Waſſer und wir glaubten ſchon<lb/>jeden Augenblick verſinken zu mu&#x0364;ſſen, als ich noch<lb/>glu&#x0364;cklicher Weiſe mit der einen Hand einen dieſer<lb/>Baumſta&#x0364;mme erreichen, das Boot im Gleichge-<lb/>wicht erhalten konnte, und wir ſo der nahen au-<lb/>genſcheinlichen Gefahr entgingen. Ein Umſtand,<lb/>daß wir einer Frau es hartna&#x0364;ckig verweigerten, ſie<lb/>oberhalb dieſer Stelle auf eine kurze Strecke mit<lb/>in unſer Boot zu nehmen, mochte vielleicht unſere<lb/>Rettung nur allein mo&#x0364;glich machen.</p><lb/><p>Die hohen Ufer der Inſeln Nr. 34 &#x2014; 36<lb/><hi rendition="#aq">(Chickasaw &#x2014; Bluffs)</hi> des Miſſiſſippi betragen<lb/>an Ho&#x0364;he gegen 200 Fuß. Sie ſind ſa&#x0364;mtlich am<lb/><pb n="127" facs="#f0141" />
linken Ufer des Fluſſes ſehr ſteil, und beſtehen aus<lb/>gelber und rother Erde.</p><lb/><p>An der Mu&#x0364;ndung des <hi rendition="#g">St. Francisfluſ-<lb/>ſes</hi> findet man die bedeutende Pflanzung des gaſt-<lb/>freien Herrn <hi rendition="#g">Horners</hi>. Da ich ſeit einigen<lb/>Tagen, durch das Nachtreiſen auf dem Fluſſe in<lb/>einem offenen Kahne, mir das kalte Fieber wieder<lb/>zugezogen hatte; ſo konnte mir nichts Erwu&#x0364;nſch-<lb/>teres begegnen, als bei Herrn <hi rendition="#g">Horner</hi> China<lb/>vorzufinden, durch deren Gebrauch ich auch auf der<lb/>Stelle wieder davon befreiet wurde. Der St.<lb/><hi rendition="#g">Francisfluß</hi>, an ſeiner Mu&#x0364;ndung gegen 200<lb/>Schritte breit, iſt bei ſehr hohem Waſſer gegen<lb/>200 Meilen hinauf ſchiffbar. Außerdem aber wird<lb/>durch die zahlreichen, von den Waſſerfluthen losge-<lb/>riſſenen und in eine Art von natu&#x0364;rlichen, in en-<lb/>gen Ufern zuſammen gedra&#x0364;ngten, Holzflo&#x0364;ßen in<lb/>trocknen Jahrszeiten die Schifffahrt ſehr gehemmt.</p><lb/><p>Unterhalb des Forts <hi rendition="#g">Pickering</hi> ſieht man<lb/>zuerſt jenes Moos, welches unter dem Namen<lb/><hi rendition="#g">Spaniſches Moos</hi> bekannt iſt. Es wird,<lb/>gleich den Pferdehaaren, zu Matratzen &#xA75B;c. gebraucht.<lb/>Indeſſen erfordert es zuvor viele Arbeit; es muß<lb/>gut getrocknet und ausgeklopft werden. Den Ba&#x0364;u-<lb/>men giebt es ein ho&#x0364;chſt trauriges Anſehn, indem<lb/>es, gleich grauen Ba&#x0364;rten, von den Zweigen herab-<lb/>ha&#x0364;ngt.</p><lb/><pb n="128" facs="#f0142" />
<p>Der <hi rendition="#g">White-River</hi> (weiße Fluß), von der<lb/>Mu&#x0364;ndung des St. Francis zu Lande 40, zu Waſ-<lb/>ſer 81 Meilen entfernt, entſpringt ſu&#x0364;dlich in den<lb/>ſchwarzen Bergen. 3 Meilen von der Mu&#x0364;ndung<lb/>deſſelben aufwa&#x0364;rts wird ſolcher, vermittelſt eines<lb/>gegenſeitigen Waſſerpaſſes (einem natu&#x0364;rlichen Ka-<lb/>nal), mit dem <hi rendition="#g">Arcanſas</hi>, 20 Meilen oberhalb<lb/>ſeiner Mu&#x0364;ndung, in Verbindung geſetzt, von wo<lb/>ab noch 20 Meilen aufwa&#x0364;rts die Stadt <hi rendition="#g">Arcanſas</hi><lb/>liegt; daher die den Miſſiſſippi herab kommenden<lb/>Schiffe dieſe Stadt, durch die Mu&#x0364;ndung des Whi-<lb/>te-River und dieſen Canal, ſchon in 28 Meilen,<lb/>dagegen durch die Mu&#x0364;ndung des Arcanſas erſt in<lb/>55 Meilen erreichen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Der <hi rendition="#g">Arcanſas</hi> iſt einer der la&#x0364;ngſten Stro&#x0364;-<lb/>me in dem weſtlichen Amerika. Sein Urſprung<lb/>fa&#x0364;llt in den 42° N. B. und 36° 20&#x2032; Weſtl. L.<lb/>von Waſhington, oder 113° 20&#x2032; Weſtl. L. von<lb/>Greenwich. Sein Lauf geht durch 7 Breiten- und<lb/>19 La&#x0364;ngengrade; ſein Waſſerlauf betra&#x0364;gt jedoch<lb/>mehr als 2500 Engl. Meilen, wovon er 2000<lb/>Meilen weit ſchiffbar iſt. An ſeinen fruchtbaren<lb/>Ufern werden bereits mehrere Sta&#x0364;dte angelegt; auch<lb/>iſt dieſer Landſtrich ſchon vom Miſſouri-Territorio<lb/>getrennt, und beſteht unter dem Namen des <hi rendition="#aq">Ar-<lb/>cansas-Territori</hi> als ſelbſtſta&#x0364;ndig. An ſeinen<lb/>Nebengewa&#x0364;ſſern befinden ſich jene beru&#x0364;hmten, ſehr<lb/><pb n="129" facs="#f0143" />
ha&#x0364;ufig von Leidenden beſuchten, warmen Quellen,<lb/>welche, nach den Angaben des Herrn Dr. Hunter,<lb/>in 4 Hauptquellen von 154° bis 132° Fahrenheit<lb/>beſtehen, und in jeder Minute 165 Gallonen Waſ-<lb/>ſer geben, welches getrunken, einen leichten Auf-<lb/>ſtoß verurſacht. Sein Gewicht iſt dem deſtillirten<lb/>Waſſer gleich. Es entha&#x0364;lt Kohlenſa&#x0364;ure, Schwefel-<lb/>ſa&#x0364;ure, etwas Kalk und Eiſen. Die Entfernung<lb/>dieſer Quellen von Neu-Orleans betra&#x0364;gt zu Lande<lb/>253, zu Waſſer aber 645 Meilen, von St. Louis<lb/>auf dem geradeſten Landwege, 472 Meilen.</p><lb/><p>Beinahe 200 Meilen weiter ſu&#x0364;dlich den Miſ-<lb/>ſiſſippi hinab, fa&#x0364;llt der <hi rendition="#aq">Yazoo-River</hi> o&#x0364;ſtlich in<lb/>denſelben. Dieſer Fluß iſt zwar nur 50 Meilen<lb/>aufwa&#x0364;rts ſchiffbar; aber deshalb nichts deſto we-<lb/>niger von bedeutender La&#x0364;nge. Er entſpringt im<lb/>Staate von Georgien, und ſeine Ufer ſind eben-<lb/>falls mit einigen Sta&#x0364;dten bevo&#x0364;lkert. Sein Lauf<lb/>geht durch eine Menge ſehr reicher La&#x0364;nderſtriche,<lb/>welche theilweiſe von den <hi rendition="#g">Chaitow</hi>- und <hi rendition="#g">Chik-<lb/>kaſow</hi>-Indianern bisher bewohnt wurden, aber<lb/>gegenwa&#x0364;rtig, vermo&#x0364;ge eines vom General <hi rendition="#g">Jakſon</hi><lb/>(Siegers von Neu-Orleans) mit denſelben abge-<lb/>ſchloſſenen Vertrags, gera&#x0364;umt werden.</p><lb/><p>Auf dieſe Weiſe werden die ſich außerdem<lb/>immer mehr und mehr vermindernden Ur-Ein-<lb/>wohner aus ihrer va&#x0364;terlichen Heimath, in die noch<lb/><fw type="sig" place="bottom">9</fw><lb/><pb n="130" facs="#f0144" />
unbewohnten Wildniſſe an der Su&#x0364;dſee zuru&#x0364;ckge-<lb/>dra&#x0364;ngt, wo ſie ſich auch, durch noch reichlich be-<lb/>ſetzte Jagd-Reviere, fu&#x0364;r hinla&#x0364;nglich entſcha&#x0364;digt<lb/>halten.</p><lb/><p>Gleich unterhalb des Yazoo-River liegen die<lb/>ſogenannten <hi rendition="#g">Wallnußhu&#x0364;gel</hi>, mit einer bedeu-<lb/>tenden Pflanzung des Herrn <hi rendition="#g">Turnbull</hi>, auf dem<lb/>linken Miſſiſſippi-Ufer. Dieſe Hu&#x0364;gel, mit vielen<lb/>Geba&#x0364;uden und Baumwollen-Pflanzungen bedeckt,<lb/>geben der Gegend ein anmuthiges Aeußere.</p><lb/><p>Hierauf folgen weiter unterwa&#x0364;rts <hi rendition="#g">Point-<lb/>Pleaſant</hi> und das Sta&#x0364;dtchen <hi rendition="#g">Warrington</hi>,<lb/>bei welchem ſich kupferhaltige und deshalb fu&#x0364;r<lb/>ſcha&#x0364;dlich gehaltene Mineralquellen befinden, wes-<lb/>wegen die Einwohner und Schifffahrer das durch-<lb/>aus geſunde Miſſiſſippi-Waſſer jenem Quellwaſſer<lb/>vorziehen.</p><lb/><p>Endlich gelangten wir am 21ſten October des<lb/>Morgens nach <hi rendition="#g">Natches</hi>, wo glu&#x0364;cklicher Weiſe in<lb/>eben dem Augenblicke das Dampfſchiff <hi rendition="#g">Volkana</hi><lb/>abfahren wollte.</p><lb/><p>Wie froh war ich, als ich nach einer ho&#x0364;chſt<lb/>beſchwerlichen und gefahrvollen, in einem kleinen<lb/>offenen Kahne und auf einem reiſſenden Strome<lb/>vollendeten Reiſe von 895 Engl. Meilen, jenes ſi-<lb/>chere, ſcho&#x0364;ne, mir jede Bequemlichkeit darbietende<lb/>Dampffahrzeug beſteigen konnte! &#x2014; Ein Kano-<lb/><pb n="131" facs="#f0145" />
nenſchuß ku&#x0364;ndigte die Na&#x0364;he der Abfahrt an. Das<lb/>Feuer unter den beiden Waſſerkeſſeln wurde ange-<lb/>ſchu&#x0364;rt; knallend machten ſich nun von Zeit zu Zeit<lb/>die ſich entwickelnden Da&#x0364;mpfe durch das Sicher-<lb/>heitsventil Luft. Nach dem zweiten gegebenen<lb/>Zeichen ſetzte ſich das Fahrzeug in Bewegung.<lb/>Das furchtbar toſende Stampfen der Cilinder, das<lb/>Rauſchen der Ruderra&#x0364;der im Waſſer, die ſchnell<lb/>vorbei fliegenden Ufer des Fluſſes &#xA75B;c. feſſeln lange<lb/>des Reiſenden Auge und Ohr. &#x2014; Die Schnellig-<lb/>keit dieſer Schiffe ſtromabwa&#x0364;rts u&#x0364;berſteigt alle Be-<lb/>griffe. Man verſicherte mich, daß bei hohem Waſ-<lb/>ſer der Weg von Natches nach Neu-Orleans &#x2014;<lb/>300 Meilen Entfernung &#x2014; oft in 29 Stunden<lb/>zuru&#x0364;ckgelegt werde. Die Reiſenden haben auf die-<lb/>ſem gera&#x0364;umigen Fahrzeugen alle erdenklichen Be-<lb/>quemlichkeiten, zwei große, ſcho&#x0364;n meublirte Zimmer,<lb/>und auf dem Verdeck einen Spatzierplatz unter dem<lb/>Schatten eines gera&#x0364;umigen Zeltes. Gutes Eſſen<lb/>und Trinken vermehren die Annehmlichkeiten auf<lb/>dieſe Art zu reiſen. Der Preis von Natches nach<lb/>Neu-Orleans iſt 15 Dollars, von Neu-Orleans<lb/>ſtromaufwa&#x0364;rts 30 Dollars.</p><lb/><p>Am andern Morgen gegen 8 Uhr fuhren wir<lb/>der Mu&#x0364;ndung des <hi rendition="#g">Red-River</hi> (des rothen Fluſ-<lb/>ſes) vorbei. Dieſer Fluß, bedeutender als der Ar-<lb/>kanſas, wird auch bereits mit Dampfbo&#x0364;ten bis<lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="132" facs="#f0146" />
Alexandria befahren. Sein Waſſer nimmt von der,<lb/>mit ſich fu&#x0364;hrenden Erde eine rothe Farbe an, wel-<lb/>che er auch auf die Ufer des Miſſiſſippi verſchie-<lb/>dentlich abſetzt.</p><lb/><p>Der Red-River entſpringt no&#x0364;rdlich von St.<lb/>F<hi rendition="#aq">é</hi>e im Spaniſchen Gebiete. Im Fru&#x0364;hjahr ſchwillt<lb/>ſein Waſſer oft bis zu 60 Fuß Ho&#x0364;he an, da er<lb/>ſonſt nur 8-10 Fuß tief iſt. Wie ſehr ſeine<lb/>fruchtbaren Ufer bereits bewohnt ſind, iſt ſchon<lb/>daraus abzunehmen, daß uns das Dampfboot<lb/><hi rendition="#g">Neuport</hi> und ein Kielboot, beide in Handelsan-<lb/>gelegenheiten nach Alexandria beſtimmt, begegneten.<lb/>Der Eigenthu&#x0364;mer des letztern, ein Rheinla&#x0364;nder,<lb/>hatte es unter andern mit der Maſchinerie einer<lb/>Dampf-Sa&#x0364;gemu&#x0364;hle beladen, welche am Red River<lb/>ohnweit Alexandria errichtet werden ſollte. Der<lb/>Schnitt geſchieht mit einer Circular-Sa&#x0364;ge in Ge-<lb/>ſtalt eines Rades, und verrichtet daher die Sa&#x0364;ge<lb/>das Doppelte, im Vergleich der ſonſt u&#x0364;blichen<lb/>Landſa&#x0364;gen. Außerdem iſt ſie auch auf die dickſten<lb/>Blo&#x0364;cke anwendbar. In der Nacht fuhr auch noch<lb/>das Dampfboot <hi rendition="#g">Ramapon</hi> nach Natches bei<lb/>uns voru&#x0364;ber.</p><lb/><p>In dieſer ſu&#x0364;dlichen Gegend ſieht man ha&#x0364;ufig<lb/>den <hi rendition="#g">Allegator</hi>. Er ſonnet ſich gern am Ufer,<lb/>und ſcheint nicht ſehr geſchwind in ſeinen Bewegungen<lb/>zu ſeyn. Seine Farbe iſt blaugrau; ſeine ganze<lb/><pb n="133" facs="#f0147" />
Geſtalt die des Nilkrokodils. Die gro&#x0364;ßten darun-<lb/>ter mochten gegen 1 &#x2014; 8 Fuß La&#x0364;nge haben. Ihr<lb/>Fell wird von den Sattlern zu Satteldecken &#xA75B;c.<lb/>bereitet.</p><lb/><p>Unterhalb <hi rendition="#g"><hi rendition="#aq">Baton-rouge</hi></hi> ſind die beiden<lb/>Miſſiſſippi Ufer ununterbrochen mit Baumwollen-<lb/>und Zucker-Plantagen bedeckt. Faſt jede hundert<lb/>Schritt findet man ein niedliches Landhaus, um-<lb/>geben mit Trauerweiden und Orangenba&#x0364;umen.<lb/>Sowohl die Baumwollenfelder mit der jetzt ſich<lb/>geo&#x0364;ffneten reifen Fruchtkapſel, als auch die Zucker-<lb/>felder mit ihrem 7 &#x2014; 10 Fuß hoch prangenden<lb/>Zuckerrohr, gewa&#x0364;hren dem Auge eines Europa&#x0364;ers<lb/>den u&#x0364;berraſchendſten ſcho&#x0364;nſten Anblick.</p><lb/><p>Am 24ſten Oktober erreichten wir <hi rendition="#g">Neu-Or-<lb/>leans</hi>. Unſere Reiſe wurde dadurch etwas auf-<lb/>gehalten, daß der Capitain unſers Fahrzeugs an<lb/>verſchiedenen Orten Brennholz einnahm, und weil<lb/>die finſtern Na&#x0364;chte bei niedrigem Waſſer die Schiff-<lb/>fahrt auf gefahrvollen Flu&#x0364;ſſen nicht geſtatten.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Neu-Orleans</hi> wurde bereits 1720 von<lb/>den Franzoſen gegru&#x0364;ndet, hat jetzt gegen 1400<lb/>C<gap unit="chars" quantity="3"/> vohner, und liegt unterm 29° 57&#x2032; No&#x0364;rdl. Br. &#x2014;<lb/>Die Stadt iſt regelma&#x0364;ßig gebauet, hat verſchiedene<lb/>ſehr anſehnliche und große Geba&#x0364;ude, als den Dom,<lb/>das Stadthaus, die Caſerne, das Hospital &#xA75B;c., und<lb/>verſcho&#x0364;nert ſich faſt ta&#x0364;glich immer mehr. Was<lb/><pb n="134" facs="#f0148" />
    fu&#x0364;r eine bedeutende und blu&#x0364;hende Stadt wird<lb/><hi rendition="#g">Neu-Orleans</hi> dann erſt werden, wenn alle<lb/>jene La&#x0364;nder am Ohio, Miſſiſſippi, Miſſouri, Illi-<lb/>nois, Arkanſas, Redriver &#xA75B;c. und ſo vieler anderer<lb/>ſchiffbarer Stro&#x0364;me und Flu&#x0364;ſſe, welche ihre Gewa&#x0364;ſ-<lb/>ſer, dieſer Stadt vorbei, in den Meerbuſen von<lb/>Mexico entladen, nur erſt in ihrer Bevo&#x0364;lkerung<lb/>und ihrem Culturzuſtande dem Staate von <hi rendition="#g">Ken-<lb/>tucky</hi> gleichen werden; &#x2014; einem Lande, welches,<lb/>wie bekannt, vor 20 Jahren noch kaum erſt dem<lb/>Namen nach exiſtirte, und jetzt ſchon ja&#x0364;hrlich Mehl,<lb/>Fru&#x0364;chte aller Art, Taback, Rindfleiſch, Schweine-<lb/>fleiſch, Branntwein, Geflu&#x0364;gel, Pferde, Ochſen, Die-<lb/>len, Eiſenwaaren &#xA75B;c. in großer Menge nach Neu-<lb/>Orleans ſendet, von wo aus die weſtindiſchen In-<lb/>ſeln &#xA75B;c. wieder mit ſolchen verſorgt werden. Scha-<lb/>de nur, daß bis jetzt im Sommer faſt ja&#x0364;hrlich das<lb/>gelbe Fieber unter ſeinen Bewohnern ſo große<lb/>Verheerungen anrichtet. Dieſe Krankheit bricht<lb/>jedesmal nur des Sommers in den Seeſta&#x0364;dten<lb/>aus, und verbreitet ſich in deren Nachbarſchaft;<lb/>im Innern des Landes kennt man ſie nicht. Bei<lb/>meiner Ankunft zu Neu-Orleans war dieſe <gap unit="chars" quantity="2"/>pi-<lb/>demie bereits im Abnehmen; doch wurde ich von<lb/>einem deutſchen Arzte, Herrn Dr. <hi rendition="#g">Hermann</hi>, ge-<lb/>warnt, mich nicht zu lange in der Stadt aufzu-<lb/>halten, um ſo mehr, weil ich damals von den bis-<lb/><pb n="135" facs="#f0149" />
herigen Anſtrengungen noch an einer allgemeinen<lb/>Schwa&#x0364;che litt.</p><lb/><p>Ehe ich Neu-Orleans verlaſſe, halte ichs fu&#x0364;r<lb/>Pflicht, den hieher reiſenden Fremden noch das<lb/>Haus des Herrn <hi rendition="#g">Ravel</hi>, der Ecke des Doms<lb/>gegenu&#x0364;ber, zu empfehlen. Man findet bei ihm ei-<lb/>ne gute Ku&#x0364;che, und im Falle, daß man das Un-<lb/>glu&#x0364;ck ha&#x0364;tte, krank zu werden, die Pflege eines ge-<lb/>fa&#x0364;lligen und ſehr menſchenfreundlichen Wirths.</p><lb/><p>Am 30ſten Oktober ging ich an Bord des Schiffs<lb/><hi rendition="#aq">la jeune Corinne,</hi> gefu&#x0364;hrt vom Capitain <hi rendition="#aq">Bessier,</hi><lb/>nach <hi rendition="#aq">Bordeaux</hi> ab. Erſt am 1ſten November ſe-<lb/>gelten wir am Fort <hi rendition="#g">Plakemine</hi> vorbei, und<lb/>erreichten nun die offene See. Auf dieſem Fort<lb/>wehete noch die Flagge der vereinigten Staaten.<lb/>Mit wehmu&#x0364;thiger Stimmung verließ ich ein Land,<lb/>das meinen Wu&#x0364;nſchen und Hoffnungen ſo ſehr ent-<lb/>ſprach und in welches ich bald wieder auf immer<lb/>zuru&#x0364;ck zu kehren gedenke. Nach einer ziemlich<lb/>langweiligen Reiſe, wa&#x0364;hrend welcher wir faſt unauf-<lb/>ho&#x0364;rlich Regenwetter hatten, gingen wir am 28ſten<lb/>December auf der Rhede von <hi rendition="#g">Rochelle</hi> vor An-<lb/>ker und ſegelten mit einem friſchen Oſtwinde am<lb/>1ſten Januar 1820 in die <hi rendition="#g">Garonne</hi> ein.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="136" facs="#f0150" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Reiſe-Route</hi><lb/>nach<lb/>einigen der wichtigſten Oerter der vereinigten<lb/>Staaten.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#aq">I.</hi> Wegweiſer auf der Straße von <hi rendition="#g">Waſhington<lb/>lity</hi> nach St. Louis.</head><lb/><table>
<row><cell></cell><cell>Engl.</cell><cell>Meilen.</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Washington</hi></cell><cell>3</cell><cell>3</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Georgetown</hi></cell><cell>12</cell><cell>15</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Montgomery Court-house</hi></cell><cell>28</cell><cell>43</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Fredericktown</hi></cell><cell>31</cell><cell>74</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Hägerstown</hi></cell><cell>30</cell><cell>104</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Honcoktown</hi></cell><cell>34</cell><cell>138</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Old town</hi></cell><cell>14</cell><cell>152</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Cumberland</hi></cell><cell>62</cell><cell>214</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Foot of Laurel hill</hi></cell><cell>4</cell><cell>218</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Union town</hi></cell><cell>12</cell><cell>230</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Bronsville</hi></cell><cell>25</cell><cell>255</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Washington</hi> (in Penſylvanien)</cell><cell>16</cell><cell>271</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Alexandria</hi></cell><cell>16</cell><cell>287</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Wheeling</hi> (am Ohio in Virginien)</cell><cell>11</cell><cell>298</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">St. Clairsville</hi></cell><cell>12</cell><cell>310</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Morris town</hi></cell><cell>22</cell><cell>332</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Washington</hi> (in Ohio)</cell><cell>10</cell><cell>342</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Cambridge</hi></cell><cell>25</cell><cell>367</cell></row><lb/><pb n="137" facs="#f0151" />
<row><cell></cell><cell>Engl.</cell><cell>Meilen.</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Lanes ville</hi></cell><cell>33</cell><cell>400</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">New Lankaster</hi></cell><cell>6</cell><cell>416</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Jarlton</hi></cell><cell>18</cell><cell>434</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Chilicothe</hi></cell><cell>57</cell><cell>491</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">West Union</hi></cell><cell>17</cell><cell>508</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Limstone</hi> oder <hi rendition="#aq">Mais- ville</hi> [am Ohio]</cell><cell>4</cell><cell>512</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Washington</hi> [in Kentucky]</cell><cell>20</cell><cell>532</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Blue Licks</hi></cell><cell>21</cell><cell>553</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Paris</hi></cell><cell>22</cell><cell>575</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Lexington, Frankfort</hi></cell><cell>13</cell><cell>588</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Versailles</hi></cell><cell>8</cell><cell>596</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Petersburg</hi> [am Kentucky-River]</cell><cell>42</cell><cell>638</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Bairds town</hi></cell><cell>16</cell><cell>654</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Bealsburg</hi></cell><cell>16</cell><cell>670</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Elisabeth town</hi></cell><cell>37</cell><cell>707</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Hardensburg</hi></cell><cell>47</cell><cell>754</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Yellow bank</hi></cell><cell>25</cell><cell>779</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Henderson</hi></cell><cell>21</cell><cell>800</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Morgan-field</hi></cell><cell>15</cell><cell>815</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Shawanee Town</hi> [am Ohio]</cell><cell>12</cell><cell>827</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">U. S. Saline</hi></cell><cell>47</cell><cell>874</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">East Fork river</hi></cell><cell>10</cell><cell>884</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Waisſeaux river</hi></cell><cell>11</cell><cell>895</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Beaucoup</hi></cell><cell>45</cell><cell>940</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Kaskaskia</hi></cell><cell>15</cell><cell>955</cell></row><lb/><pb n="138" facs="#f0152" />
<row><cell></cell><cell>Engl.</cell><cell>Meilen.</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Prairie des roches</hi></cell><cell>47</cell><cell>1002</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Cahokia</hi> nach <hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">St</hi>. Louis</hi></cell><cell>3</cell><cell>1005</cell></row><lb/></table></div>
<div n="2"><head><hi rendition="#aq">II.</hi> Wegweiſer von <hi rendition="#g"><hi rendition="#aq">St. Louis</hi></hi> auf den<lb/>Miſſiſſippi herab nach <hi rendition="#g">Neu-Orleans</hi>.</head><lb/><table>
<row><cell><hi rendition="#aq">Vitepush</hi> [rechts]</cell><cell>8</cell><cell>8</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Herculaneum</hi> [rechts]</cell><cell>25</cell><cell>33</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Gabarre creek</hi> kleiner Fluß, [Mu&#x0364;ndung<lb/>rechts]</cell><cell>24</cell><cell>57</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Occa</hi> oder <hi rendition="#aq">Kaskaskia river</hi> [links]</cell><cell>24</cell><cell>81</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">the great Tower</hi> [rechts]</cell><cell>30</cell><cell>111</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Cap Girardeau</hi> [rechts]</cell><cell>31</cell><cell>142</cell></row><lb/><row><cell>Mu&#x0364;ndung des Ohio [links]</cell><cell>38</cell><cell>180</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Ironbanks,</hi> [links]</cell><cell>20</cell><cell>200</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Neu-Madrid,</hi> [rechts]</cell><cell>50</cell><cell>250</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Little prairie,</hi> [rechts]</cell><cell>32</cell><cell>282</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">the long Reach,</hi> [rechts]</cell><cell>31</cell><cell>313</cell></row><lb/><row><cell>Inſel Nr. 32 [vom Erdbeben verſchlungen]</cell><cell>17</cell><cell>330</cell></row><lb/><row><cell>Erſte Chikaſow Bluffs [Bank] links</cell><cell>27</cell><cell>357</cell></row><lb/><row><cell>Dritte Chikaſow Bluffs desgl.</cell><cell>23</cell><cell>380</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Fort Pickering</hi> desgl.</cell><cell>43</cell><cell>423</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Council Island</hi> Nr. 53. desgl.</cell><cell>39</cell><cell>462</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">St. Francis-river</hi> [rechts]</cell><cell>31</cell><cell>493</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">White-river</hi> desgl.</cell><cell>85</cell><cell>578</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Arcansas-river</hi> desgl.</cell><cell>15</cell><cell>593</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Illecheko Settlement</hi> (Pflanzung)</cell><cell>44</cell><cell>637</cell></row><lb/><pb n="139" facs="#f0153" />
<row><cell></cell><cell>Engl.</cell><cell>Meilen.</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Yazoo-river</hi> [links]</cell><cell>143</cell><cell>780</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Wallnut-hills</hi> desgl.</cell><cell>12</cell><cell>792</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Warrington</hi> desgl.</cell><cell>10</cell><cell>802</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Point Pleasant</hi> [rechts]</cell><cell>28</cell><cell>830</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Natches</hi> [links]</cell><cell>66</cell><cell>896</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Red-river</hi> [rechts]</cell><cell>70</cell><cell>966</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Batton rouge</hi> [links]</cell><cell>108</cell><cell>1074</cell></row><lb/><row><cell>nach <hi rendition="#aq">New-Orleans</hi> [rechts]</cell><cell>136</cell><cell>1210</cell></row><lb/></table></div>
<div n="2"><head><hi rendition="#aq">III.</hi> Von St. <hi rendition="#g">Louis</hi> bis zur Mu&#x0364;ndung<lb/>des <hi rendition="#g">Colombia-Fluſſes</hi> in die<lb/>Su&#x0364;dſee, bei Waſſer auf dem Miſſouri<lb/>und Colombia.</head><lb/><table>
<row><cell><hi rendition="#aq">St. Charles</hi></cell><cell>21</cell><cell>21</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Charretts-village</hi></cell><cell>47</cell><cell>68</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Ogases-river</hi></cell><cell>65</cell><cell>133</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Grand-river</hi></cell><cell>106</cell><cell>239</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Kanzas-river</hi></cell><cell>102</cell><cell>341</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Platte-river</hi></cell><cell>253</cell><cell>594</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Fort Mandan</hi></cell><cell>989</cell><cell>1583</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Yellow-Stone river</hi></cell><cell>259</cell><cell>1842</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Chippevan</hi>-Gebirge, in welchem der Miſ-<lb/>ſouri und Colombia entſpringen</cell><cell>742</cell><cell>2584</cell></row><lb/><row><cell>Mu&#x0364;ndung des Colombia</cell><cell>946</cell><cell>3548</cell></row><lb/></table></div>
<div n="2"><head><hi rendition="#aq">IV.</hi> Von <hi rendition="#g">Pittsburg</hi> zu Waſſer bis zur<lb/>Mu&#x0364;ndung des <hi rendition="#g">Ohio</hi>.</head><lb/><table>
<row><cell>Von Pittsburg nach<lb/><hi rendition="#aq">Steubenville</hi> [rechts]</cell><cell>78</cell><cell>78</cell></row><lb/><pb n="140" facs="#f0154" />
<row><cell></cell><cell>Engl.</cell><cell>Meilen.</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Wheeling</hi> desgl.</cell><cell>18</cell><cell>96</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Mariette,</hi> an der Mu&#x0364;ndung des Muskin-<lb/>gum [rechts]</cell><cell>87</cell><cell>183</cell></row><lb/><row><cell>Mu&#x0364;ndung des Gr. <hi rendition="#aq">Kenhova</hi> Fluſſes [links]</cell><cell>100</cell><cell>283</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Portsmuth,</hi> Mu&#x0364;ndung des Sciota [rechts]</cell><cell>107</cell><cell>390</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Limstone</hi> oder <hi rendition="#aq">Maisville</hi> [links]</cell><cell>151</cell><cell>441</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Cincinnati</hi> [rechts], <hi rendition="#aq">Newport</hi> [links]</cell><cell>72</cell><cell>513</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Vevay</hi> rechts</cell><cell>97</cell><cell>610</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Louisville</hi> [rechts] <hi rendition="#aq">Jeffersonsville</hi> [links]</cell><cell>80</cell><cell>690</cell></row><lb/><row><cell><hi rendition="#aq">Shawaneetown</hi> [rechts]</cell><cell>312</cell><cell>1002</cell></row><lb/><row><cell>Mu&#x0364;ndung des Ohio in den Miſſiſſippi</cell><cell>119</cell><cell>1121</cell></row><lb/></table></div></div>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[141]" facs="#f0155" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Die<lb/>Conſtitution</hi><lb/>des<lb/><hi rendition="#g">Illinois-Staats</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Aus dem Engliſchen u&#x0364;berſetzt</hi>.</hi></p></div><lb/><pb n="[142]" facs="#f0156" />
<pb n="[143]" facs="#f0157" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Conſtitution des Illinois-Staats.</hi></head><lb/><list><item>Angenommen in der Verſammlung zu Kas-<lb/>kaskia den ſechs und zwanzigſten Auguſt<lb/>im Jahre unſers Herrn Ein tauſend acht<lb/>hundert und achtzehn, und im drei und<lb/>vierzigſten der Unabha&#x0364;ngigkeit der verei-<lb/>nigten Staaten.</item></list><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Gra&#x0364;nze des Staats</hi>.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Mu&#x0364;ndung des Wabaſch-Fluſſes; dann die-<lb/>ſen Fluß aufwa&#x0364;rts folgend und mit der Linie<lb/>von Indiana bis zu der no&#x0364;rdlichen Ecke dieſes<lb/>Staats; dann o&#x0364;ſtlich mit der Linie deſſelben Staats<lb/>zu der Mitte des Sees Michigan; dann no&#x0364;rdlich<lb/>la&#x0364;ngs der Mitte dieſes Sees zur no&#x0364;rdlichen Breite<lb/>von zwei und vierzig Graden und dreißig Minu-<lb/>ten; dann weſtlich zu der Mitte des Strombettes<lb/>des Miſſiſſippi-Fluſſes; dann in der Mitte dieſes<lb/>Fluſſes hinab bis zu ſeinem Zuſammenfluſſe mit<lb/><pb n="144" facs="#f0158" />
dem Ohio-Fluſſe, und dann am nordweſtlichen<lb/>Ufer dieſes Fluſſes hinauf bis zur Mu&#x0364;ndung des<lb/>Wabaſch.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Artikel</hi> <hi rendition="#aq">I.</hi></hi></head><lb/><list><item><hi rendition="#g">Enthaltend die Vertheilung der Ge-<lb/>walten des Gouvernements</hi>.</item></list><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 1.</head><lb/><p>Die Gewalten des Gouvernements des Illi-<lb/>nois-Staaten ſollen in drei verſchiedene Departe-<lb/>ments vertheilt, und jedes derſelben einer beſon-<lb/>dern obrigkeitlichen Corporation anvertrauet wer-<lb/>den, na&#x0364;mlich: die <hi rendition="#g">Geſetzgebende</hi> einer; die<lb/><hi rendition="#g">Ausu&#x0364;bende</hi> einer andern; und die <hi rendition="#g">Richter-<lb/>liche</hi> einer dritten.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 2.</head><lb/><p>Keine Perſon, oder Verſammlung mehrerer<lb/>Perſonen, welche in einem dieſer Departements<lb/>befindlich ſind, ſoll irgend eine Gewalt ausu&#x0364;ben,<lb/>welche zu einem andern Departement geho&#x0364;rt, aus-<lb/>genommen wenn hieru&#x0364;ber nachgehends beſonders<lb/>verfu&#x0364;gt und Erlaubniß dazu ertheilt wu&#x0364;rde.</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Artikel</hi> <hi rendition="#aq">II.</hi></hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 1.</head><lb/><p>Eine Generalverſammlung ſoll die geſetzge-<lb/><pb n="145" facs="#f0159" />
bende Autorita&#x0364;t bekleiden. Sie ſoll beſtehen aus<lb/>einem <hi rendition="#g">Senat</hi> und einem <hi rendition="#g">Hauſe der Volks-<lb/>vertreter</hi>. Beide werden vom Volke erwa&#x0364;hlt.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 2.</head><lb/><p>Die erſte Wahl der Senatoren und Volks-<lb/>vertreter ſoll am dritten Donnerstage des na&#x0364;chſten<lb/>Septembers anfangen, und dieſen und die zwei<lb/>folgenden Tage dauern; die na&#x0364;chſte Wahl ſoll<lb/>aber gehalten werden am erſten Montage im Au-<lb/>guſt 1819, und alsdann ſoll jedesmahl alle zwei<lb/>Jahre die Wahl auf den erſten Montag im Auguſt<lb/>gehalten werden, und zwar in jeder Grafſchaft<lb/>(<hi rendition="#aq">County</hi>) und an ſolchen Orten, welche durch<lb/>das Geſetz beſtimmt werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 3.</head><lb/><p>Niemand kann Volksvertreter ſeyn, welcher<lb/>nicht das ein und zwanzigſte Jahr erreicht hat,<lb/>nicht Bu&#x0364;rger der vereinigten Staaten und Ein-<lb/>wohner <hi rendition="#g">dieſes</hi> Staats iſt; welcher in den Gren-<lb/>zen der Grafſchaft oder des Diſtricts, wo er er-<lb/>wa&#x0364;hlt wird, nicht die na&#x0364;chſten zwo&#x0364;lf Monate vor<lb/>ſeiner Wahl gewohnt hat, wenn die Grafſchaft<lb/>oder der Diſtrict ſo lange errichtet geweſen iſt; wo<lb/>nicht, ſo muß er im Umfange der Grafſchaft oder<lb/>Grafſchaften, des Diſtricts oder der Diſtricte ge-<lb/>wohnt haben, wozu dieſe ſonſt geho&#x0364;rt, es ſey denn;<lb/><fw type="sig" place="bottom">10</fw><lb/><pb n="146" facs="#f0160" />
daß er in o&#x0364;ffentlichen Geſcha&#x0364;ften der vereinigten<lb/>Staaten oder ſeines Staates abweſend geweſen ſey,<lb/>und keiner, welcher weder Staats- noch Graf-<lb/>ſchafts-Abgaben bezahlt hat.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 4.</head><lb/><p>Die Senatoren, welche als ſolche in der er-<lb/>ſten Seſſion beſtimmt ſind, ſollen durchs Loos von<lb/>ihren verſchiedenen Grafſchaften und Diſtricten,<lb/>ſo bald als mo&#x0364;glich, in zwei Claſſen getheilt wer-<lb/>den. Die Stellen der Senatoren erſter Claſſe<lb/>ſollen nach Ablauf des zweiten Jahrs gewechſelt<lb/>werden, und die der zweiten Claſſe nach Ablauf<lb/>der vier Jahre, ſo, daß die eine Ha&#x0364;lfte alle zwei<lb/>Jahre wieder gewa&#x0364;hlt werden kann.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 5.</head><lb/><p>Die Anzahl den Senatoren und Volksvertre-<lb/>ter ſoll in der erſten Generalverſammlung, [gehal-<lb/>ten nach den zu gebenden Beſtimmungen,] be-<lb/>ſtimmt werden, und zwar nach Verha&#x0364;ltniß der<lb/>Grafſchaften und Diſtricte und der Anzahl der<lb/>weißen Einwohner. Die Zahl der Volksvertreter<lb/>ſoll nicht unter ſieben und zwanzig, und nicht u&#x0364;ber<lb/>ſechs und dreißig ſeyn, bis die Volkszahl dieſes<lb/>Staats die Anzahl von hundert tauſend u&#x0364;berſteigt;<lb/>und die Zahl der Senatoren ſoll nie unter einem Drit-<lb/>tel noch u&#x0364;ber die Ha&#x0364;lfte der Volksvertreter betragen.</p></div><lb/><pb n="147" facs="#f0161" />
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 6.</head><lb/><p>Keine Perſon kann Senator ſeyn, welche<lb/>nicht das fu&#x0364;nf und zwanzigſte Jahr erreicht hat,<lb/>welche kein Bu&#x0364;rger der vereinigten Staaten iſt,<lb/>und welche nicht ein Jahr in der Grafſchaft oder<lb/>in dem Diſtricte vor ſeiner Wahl gewohnet hat,<lb/>wenn die Grafſchaft oder der Diſtrict ſchon er-<lb/>richtet war, wo nicht in den Thielen, woraus ſie<lb/>fru&#x0364;her beſtanden, ausgenommen, er ſey in Geſcha&#x0364;f-<lb/>ten der vereinigten Staaten oder dieſes Staats<lb/>abweſend geweſen, und keiner, welcher weder Staats-<lb/>noch Grafſchafts-Abgaben bezahlt hat.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 7.</head><lb/><p>Wenn der Senat und das Haus der Volks-<lb/>vertreter verſammelt ſind, ſoll jedes einen Spre-<lb/>cher und andere Beamtete wa&#x0364;hlen, [ausgenommen<lb/>den Sprecher des Senats.] &#x2014; Jedes Haus ſoll<lb/>u&#x0364;ber die Fa&#x0364;higkeiten und Wahlen ſeiner Glieder<lb/>urtheilen und kann ſich adjourniren. Zwei Drit-<lb/>tel jedes Hauſes machen es vollza&#x0364;hlig; eine ge-<lb/>ringere Zahl aber mag ſich von Tage zu Tage ad-<lb/>journiren, und die Abweſenden zur Verſammlung<lb/>antreiben.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 8.</head><lb/><p>Jedes Haus ſoll ein Tagebuch ſeiner Ver-<lb/>handlungen fu&#x0364;hren und es bekannt machen. Die<lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="148" facs="#f0162" />
Bejahungen und Verneinungen einer jeden Frage<lb/>ſollen auf das Verlangen zweier Mitglieder ins<lb/>Tagebuch eingeru&#x0364;ckt werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 9.</head><lb/><p>Je zwei Glieder irgend eines der Ha&#x0364;uſer<lb/>ſollen die Freiheit haben, irgend einen Akt oder<lb/>einen Beſchluß anzugreifen oder ſich demſelben zu<lb/>widerſetzen, wenn ſie ihn dem allgemeinen oder<lb/>dem Privatwohl fu&#x0364;r nachtheilig halten, und ko&#x0364;n-<lb/>nen die Gru&#x0364;nde ihres Widerſpruchs zu Protocoll<lb/>geben.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 10.</head><lb/><p>Jedes Haus mag die Regeln ſeines Verfah-<lb/>rens feſtſetzen, die Mitglieder wegen ordnungswi-<lb/>drigem Betragen ſtrafen, und durch eine Majori-<lb/>ta&#x0364;t von zwei Drittel ein Mitglied ausſtoßen; doch<lb/>nicht ein Zweitesmal derſelben Urſache wegen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 11.</head><lb/><p>Wenn Vacanzen eintreten, ſchreibt der Gou-<lb/>verneur, oder wer ſeinen Poſten vertritt, die Wahl<lb/>aus, um die Vacanzen auszufu&#x0364;llen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 12.</head><lb/><p>Senatoren und Volksvertreter ſollen in allen<lb/>Fa&#x0364;llen [Verra&#x0364;therei, Todesverbrechen oder Frie-<lb/>densbruch ausgenommen] nicht verhaftet werden<lb/><pb n="149" facs="#f0163" />
ko&#x0364;nnen, ſowohl wa&#x0364;hrend der Dauer der Sitzun-<lb/>gen, als auch auf der Hin- und Zuru&#x0364;ckreiſe, und<lb/>ſollen gleichfalls nicht wegen ihrer Reden und<lb/>Debatten in einem der Ha&#x0364;uſer an irgend einem<lb/>andern Orte angegriffen werden ko&#x0364;nnen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 13.</head><lb/><p>Jedes Haus mag mit Gefa&#x0364;ngniß beſtrafen<lb/>eine jede Perſon, (Nicht-Mitglied), welche die<lb/>ſchuldige Achtung des Hauſes durch ordnungswi-<lb/>driges und vera&#x0364;chtliches Betragen nicht beobachtet,<lb/>vorausgeſetzt, daß dieſer Arreſt zu keiner Zeit vier<lb/>und zwanzig Stunden u&#x0364;berſteigen darf.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 14.</head><lb/><p>Die Thu&#x0364;ren jedes Hauſes und jeder Com-<lb/>mittee ſollen offen ſeyn, ausgenommen in Fa&#x0364;llen,<lb/>wo nach der Meinung des Hauſes Geheimhaltung<lb/>erforderlich ſey. Keines der Ha&#x0364;uſer kann ohne<lb/>Zuſtimmung des andern ſich la&#x0364;nger als zwei Tage<lb/>adjourniren, oder ſich in einen andern Ort bege-<lb/>ben als den, wo die beiden Ha&#x0364;uſer ihre Sitzun-<lb/>gen halten.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 15.</head><lb/><p>Vorſchla&#x0364;ge ko&#x0364;nnen in einem Hauſe gemacht<lb/>werden, doch das andere kann ſie annehmen, a&#x0364;n-<lb/>dern, oder verwerfen.</p></div><lb/><pb n="150" facs="#f0164" />
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 16.</head><lb/><p>Jeder Vorſchlag ſoll in jedem Hauſe an drei<lb/>verſchiedenen Tagen verleſen werden, ausgenom-<lb/>men Nothſachen; drei Viertel des Hauſes mu&#x0364;ſſen<lb/>dafu&#x0364;r ſtimmen, daß der Vorſchlag der Art ſey, eine<lb/>ſolche Ausnahme zu verdienen, und jeder Vorſchlag<lb/>von beiden Ha&#x0364;uſern angenommen, ſoll von den ver-<lb/>ſchiedenen Sprechern der Ha&#x0364;uſer unterzeichnet ſeyn.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 17.</head><lb/><p>Die Geſetze des Staats ſollen jedesmal an-<lb/>fangen mit:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">&#x201E;Das Volk des Staats Illinois,<lb/>&#x201E;vertreten durch die General-Ver-<lb/>&#x201E;ſammlung, beſchließt:&#x201C;</hi></hi></p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 18.</head><lb/><p>Die General-Verſammlung dieſes Staats<lb/>ſoll keinem der folgenden Beamteten des Gouver-<lb/>nements gro&#x0364;ßere oder geringere Gehalte ausſetzen<lb/>als folget, bis zum Jahr Ein taufend acht hun-<lb/>dert und vier und zwanzig: der Gouverneur 1000<lb/>Dollars, und der Secretair des Staats 600 Dollars.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 19.</head><lb/><p>Kein Senator oder Volksvertreter ſoll, wa&#x0364;h-<lb/>rend der Zeit, fu&#x0364;r die er erwa&#x0364;hlt iſt, zu irgend ei-<lb/>nem Amte in dieſem Staate berufen werden,<lb/>welches wa&#x0364;hrend dieſer Zeit eingefu&#x0364;hrt, oder deſſen<lb/>Gehalt in dieſer Zeit vermehrt worden iſt.</p></div><lb/><pb n="151" facs="#f0165" />
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 20.</head><lb/><p>Kein Geld ſoll vom Schatze bezogen werden<lb/>ko&#x0364;nnen, als in Folge einer geſetzlichen Bewilligung.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 21.</head><lb/><p>Es ſoll eine genaue Rechnung u&#x0364;ber Einnah-<lb/>me und Ausgabe der o&#x0364;ffentlichen Gelder gefu&#x0364;hrt<lb/>werden, und ſie ſoll bei dem Anfange jeder Si-<lb/>tzung der General-Verſammlung mit den Geſetzen<lb/>o&#x0364;ffentlich bekannt gemacht werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 22.</head><lb/><p>Das Haus der Volksvertreter ſoll allein das<lb/>Recht des Anklagens haben; doch muß die Majo-<lb/>rita&#x0364;t aller anweſenden Mitglieder in die Anklage<lb/>einſtimmen. Jede Anklage ſoll vom Senate un-<lb/>terſucht werden, und in dieſer Sitzung ſollen die<lb/>Senatoren an Eides Statt verſichern, Recht zu<lb/>ſprechen nach dem Geſetze und nach Ueberzeugung.<lb/>Niemand kann verurtheilt werden ohne Zuſtimmung<lb/>von zwei Drittel aller gegenwa&#x0364;rtigen Senatoren.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 23.</head><lb/><p>Der Gouverneur und alle andere Civilbeamte<lb/>dieſes Staats ko&#x0364;nnen einer Anklage, wegen irgend<lb/>eines Verbrechens, unterworfen werden; aber die<lb/>Verurtheilung ſoll ſich nicht weiter ausdehnen, als<lb/>u&#x0364;ber Entfernung vom Dienſte, Erkla&#x0364;rung fu&#x0364;r un-<lb/>fa&#x0364;hig in dieſem Staate ein Ehrenamt zu beklei-<lb/><pb n="152" facs="#f0166" />
den, Gehalt zu beziehen, oder Auftra&#x0364;ge zu erhalten.<lb/>Die beklagte Partei, ſchuldig oder unſchuldig be-<lb/>funden, ſoll nichts deſto weniger einer Anklage,<lb/>Unterſuchung, Verurtheilung und Beſtrafung nach<lb/>den Geſetzen in allen Fa&#x0364;llen unterworfen ſeyn.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 24.</head><lb/><p>Die erſte Sitzung der General-Verſammlung<lb/>ſoll ihren Anfang am erſten Montag des na&#x0364;chſten<lb/>Octobers nehmen, und ſoll demna&#x0364;chſt allezeit auf<lb/>den erſten Montag im Monat December, welcher<lb/>auf die Wahl der Mitglieder folgt, und zu keiner<lb/>andern Zeit, ausgenommen als durch dieſe Con-<lb/>ſtitution feſtgeſetzet iſt, beſtimmt ſeyn.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 25.</head><lb/><p>Kein Richter irgend eines Gerichtshofes, Se-<lb/>cretair des Staats, General-Anwald, Staats-<lb/>Anwald, Regiſtrator, Secretair irgend eines Ge-<lb/>richtshofes oder Canzlei, Landrichter oder Einneh-<lb/>mer, Mitglied eines Hauſes des Congreſſes, oder<lb/>irgend Jemand, der ein Amt mit Gehalt von den<lb/>vereinigten Staaten bekleidet, (vorausgeſetzt, daß<lb/>Stellen bei der Miliz, Poſtmeiſter und Friedens-<lb/>richter, nicht als eintra&#x0364;gliche Aemter der Art an-<lb/>geſehen werden,) ſoll Sitz in der General-Ver-<lb/>ſammlung haben; noch ſoll irgend Jemand, der<lb/>von den vereinigten Staaten ein Ehrenamt oder<lb/><pb n="153" facs="#f0167" />
Einkommen hat, in dieſem Staate ein Ehrenamt<lb/>oder Einkommen erhalten ko&#x0364;nnen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 26.</head><lb/><p>Jede Perſon, welche irgend ein Amt erha&#x0364;lt,<lb/>ſoll vor der Einfu&#x0364;hrung in daſſelbe ſchwo&#x0364;ren: <hi rendition="#g">Die<lb/>Conſtitution der vereinigten Staaten<lb/>und dieſes Staats zu unterſtu&#x0364;tzen</hi>, &#x2014; und<lb/>außerdem den gewo&#x0364;hnlichen Dienſteid leiſten.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 27.</head><lb/><p>Bei allen Wahlen ſollen alle weißen Ein-<lb/>wohner u&#x0364;ber 21 Jahr alt, wenn ſie 6 Monate<lb/>vor der Wahl im Staate gewohnt haben, zuge-<lb/>laſſen werden; aber nur in der Grafſchaft oder in<lb/>dem Diſtricte, wo Jemand wirklich ſich aufha&#x0364;lt,<lb/>kann er ſeine Stimme abgeben.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 28.</head><lb/><p>Alle Stimmen ſollen mit lautem Ausruf ge-<lb/>geben werden, bis hierin die General-Verſamm-<lb/>lung eine Aenderung macht.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 29.</head><lb/><p>Die Wa&#x0364;hler ſollen in allen Fa&#x0364;llen, [Landes-<lb/>verraths, Todesverbrechens und Friedensbruch ausge-<lb/>nommen,] von Verhaft frei ſeyn, auch wa&#x0364;hrend der<lb/>Wahl, und auf der Hin- und Herreiſe zu derſelben.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 30.</head><lb/><p>Die General-Verſammlung hat die Macht,<lb/><pb n="154" facs="#f0168" />
Jemand von der Wahl ſelbſt, ſo wie von dem Recht<lb/>erwa&#x0364;hlt zu werden, auszuſchließen, wenn er der<lb/>Beſtechung, des Meineids, oder anderer entehren-<lb/>der Verbrechen u&#x0364;berwieſen iſt.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 31.</head><lb/><p>Im Jahre 1820, und nachher alle 5 Jahre,<lb/>ſoll eine Za&#x0364;hlung der weißen Einwohner des Staats<lb/>Statt finden in der Art, wie es die Geſetze vorſchreiben.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 32.</head><lb/><p>Alle Vorſchla&#x0364;ge u&#x0364;ber Erhebung einer Steuer<lb/>ſollen in dem Hauſe der Volksvertreter beginnen,<lb/>ſind jedoch der Aba&#x0364;nderung oder Verwerfung un-<lb/>terworfen, ſo wie in allen andern Fa&#x0364;llen.</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Artikel</hi> <hi rendition="#aq">III.</hi></hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 1.</head><lb/><p>Mit der ausu&#x0364;benden Gewalt des Staats ſoll<lb/>ein Gouverneur bekleidet werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 2.</head><lb/><p>Die erſte Wahl eines Gouverneurs ſoll be-<lb/>ginnen am erſten Donnerstage des na&#x0364;chſten Sep-<lb/>tembers, und ſoll an dieſem und den folgenden<lb/>Tagen dauern; die folgende Wahl ſoll den erſten<lb/>Montag im Auguſt des Jahrs 1822 gehalten<lb/>werden. Alsdann ſoll alle 4 Jahre am erſten<lb/><pb n="155" facs="#f0169" />
Montage im Auguſt die Gouverneurswahl gehal-<lb/>ten werden. Der Gouverneur ſoll von denſelben<lb/>Wa&#x0364;hlern erwa&#x0364;hlt werden, welche die Glieder der<lb/>Verſammlung wa&#x0364;hlen, an denſelben Orten, und<lb/>auf dieſelbe Art. Das Reſultat jeder Wahl eines<lb/>Gouverneurs ſoll verſiegelt dem Sprecher des Hau-<lb/>ſes der Volksvertreter, am Sitze der Regierung,<lb/>zugeſandt werden, welche daſſelbe o&#x0364;ffnet, und in<lb/>Gegenwart der Majorita&#x0364;t der Glieder des Hauſes<lb/>bekannt macht. Wer die ho&#x0364;chſte Anzahl der<lb/>Stimmen hat, iſt Gouverneur. Sind aber zwei<lb/>oder mehrere gleich; ſo ſoll unter dieſen durchs<lb/>Ballottement beider Ha&#x0364;uſer der Verſammlung der<lb/>Gouverneur erwa&#x0364;hlt werden. Streitige Wahlen<lb/>ſollen, nach zu gebenden Vorſchriften, durch beide<lb/>Ha&#x0364;uſer der General-Verſammlung entſchieden werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 3.</head><lb/><p>Der erſte Gouverneur ſoll ſein Amt bis zum<lb/>1ſten December 1822 bekleiden, und bis ein an-<lb/>derer Gouverneur erwa&#x0364;hlt und mit dieſem Amte<lb/>beauftragt iſt. Und in der Folge ſoll der Gouver-<lb/>neur ſein Amt jederzeit bis zum Ablauf des Zeit-<lb/>raums von 4 Jahren und bis ein anderer Gou-<lb/>verneur erwa&#x0364;hlt und mit dem Amte bekleidet iſt,<lb/>behalten, aber er kann in 8 Jahren nur einmal<lb/>erwa&#x0364;hlt werden. Er muß wenigſtens 30 Jahre<lb/>alt, und 30 Jahre Bu&#x0364;rger der vereinigten Staaten<lb/><pb n="156" facs="#f0170" />
ſeyn, wovon er die letzten 2 Jahre in dem Bezir-<lb/>ke dieſes Staats zugebracht hat.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 4.</head><lb/><p>Er ſoll der General-Verſammlung von Zeit<lb/>zu Zeit Nachricht von dem Zuſtande der Regie-<lb/>rung geben, und ihnen ſolche Maaßregeln zur Be-<lb/>rathung anempfehlen, welche er fu&#x0364;r dienſam ha&#x0364;lt.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 5.</head><lb/><p>Er ſoll die Macht haben, Aufſchub und Gna-<lb/>de nach Verurtheilung zu ertheilen, ausgenommen<lb/>in Fa&#x0364;llen o&#x0364;ffentlicher Anklage.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 6.</head><lb/><p>Der Gouverneur ſoll zu feſtgeſetzten Zeitra&#x0364;u-<lb/>men einen Gehalt fu&#x0364;r ſeine Dienſte ausbezahlt<lb/>erhalten, welcher jedoch wa&#x0364;hrend ſeiner Dienſtzeit<lb/>weder erho&#x0364;het noch vermindert werden kann.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 7.</head><lb/><p>Er kann ſich von allen Beamteten des Exe-<lb/>cutiv-Departements u&#x0364;ber Dienſtſachen Bericht er-<lb/>ſtatten laſſen, und muß wachen u&#x0364;ber treue Erfu&#x0364;l-<lb/>lung der Geſetze.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 8.</head><lb/><p>Wenn irgend ein Beamteter, deſſen Ernen-<lb/>nung, vermo&#x0364;ge der Conſtitution, der General-Ver-<lb/>ſammlung, oder dem Gouverneur und Senate zu-<lb/>ſtehet, außer der Verſammlungszeit ſtirbt, oder<lb/><pb n="157" facs="#f0171" />
ſein Amt auf irgend eine Weiſe vacant wird;<lb/>ſo ſoll der Gouverneur die Macht haben, die Stelle<lb/>zu beſetzen durch Ernennung einer Commiſſion,<lb/>welche mit der na&#x0364;chſten General-Verſammlung<lb/>aufho&#x0364;rt.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 9.</head><lb/><p>Er kann in außerordentlichen Fa&#x0364;llen die Sta&#x0364;n-<lb/>de durch eine Proclamation zuſammenrufen, und<lb/>ſoll denſelben bei ihrer Verſammlung die Urſachen<lb/>vortragen, warum er ſie berufen hat.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 10.</head><lb/><p>Er ſoll die Land- und Seemacht dieſes Staats<lb/>en Chef befehligen, ausgenommen, wenn ſie in<lb/>den Dienſt der vereinigten Staaten berufen werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 11.</head><lb/><p>Es ſoll fu&#x0364;r jede Grafſchaft des Staats durch<lb/>die Wa&#x0364;hler der General-Verſammlung, und zu<lb/>derſelben Zeit, und an denſelben Orten, ein She-<lb/>rif und ein Coroner (Mord-Beſchauer) erwa&#x0364;hlt<lb/>werden, und zwar nach den Vorſchriften, welche<lb/>das Geſetz hierin vorſchreibt. Der Sherif und Co-<lb/>roner ſollen, von dem Zeitraume ihrer Wahl ange-<lb/>rechnet, ihr Amt zwei Jahr bekleiden, und ſollen<lb/>vom Dienſte entfernt und fu&#x0364;r unfa&#x0364;hig erkla&#x0364;rt<lb/>werden, nach dem wie daru&#x0364;ber durch das Geſetz<lb/>beſtimmt wird.</p></div><lb/><pb n="158" facs="#f0172" />
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 12.</head><lb/><p>In Fa&#x0364;llen, wo die beiden Ha&#x0364;uſer u&#x0364;ber das<lb/>Adjournement nicht einig werden ko&#x0364;nnen, ſoll der<lb/>Gouverneur die Macht haben, die General-Ver-<lb/>ſammlung zu vertagen, nachdem er es fu&#x0364;r noth-<lb/>wendig erachtet, vorausgeſetzt, daß es nicht zur<lb/>Zeit der geſetzlichen Verſammlung Statt findet.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 13.</head><lb/><p>Mit dem Gouverneur ſoll zu gleicher Zeit<lb/>und unter gleichen Bedingungen ein Vice-Gou-<lb/>verneur erwa&#x0364;hlt werden. Bei der Stimmung die-<lb/>ſer Wahlen ſollen die Wa&#x0364;hler bemerken, wem ſie<lb/>ihre Stimme als Gouverneur oder Vice-Gou-<lb/>verneur geben.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 14.</head><lb/><p>Er ſoll, kraft ſeines Amts, der Sprecher des<lb/>Senats ſeyn, hat das Recht, in der Verſamm-<lb/>lung zu debattiren und u&#x0364;ber alle Gegenſta&#x0364;nde mit-<lb/>zuſtimmen, und ſollte der Senat in zwei gleiche<lb/>Theile getheilt ſeyn, ſo gibt ſeine Stimme den<lb/>Ausſchlag.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 15.</head><lb/><p>Wenn die Regierung von dem Vice-Gou-<lb/>verneur verwaltet wird, oder er nicht im Stande<lb/>iſt, ſein Amt als Sprecher des Senats zu ver-<lb/>walten: ſo ſollen die Senatoren aus ihrer Mitte<lb/><pb n="159" facs="#f0173" />
einen Sprecher fu&#x0364;r dieſen Zeitraum erwa&#x0364;hlen, und<lb/>ſollte, wa&#x0364;hrend der Vacanz des Gouverneurs, der<lb/>Vice-Gouverneur angeklagt oder vom Amte ent-<lb/>fernt werden, oder ſein Amt ablehnen oder nieder-<lb/>legen, ſterben, oder aus dem Staate abweſend<lb/>ſeyn: ſo ſoll der Sprecher des Senats in gleichem<lb/>Maaße die Regierung verwalten.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 16.</head><lb/><p>Wa&#x0364;hrend der Vice-Gouverneur als Sprecher<lb/>des Senats in Tha&#x0364;tigkeit iſt, ſoll er fu&#x0364;r ſeine<lb/>Dienſte denſelben Gehalt beziehen als der Spre-<lb/>cher des Hauſes der Volksvertreter, und nicht mehr;<lb/>und wa&#x0364;hrend er die Regierung verwaltet, ſoll er<lb/>denſelben Gehalt genießen wie der Gouverneur,<lb/>wenn er ſeinen Dienſt verwaltet.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 17.</head><lb/><p>Wenn der Vice-Gouverneur aufgerufen wird,<lb/>die Regierung zu verwalten, und er ſollte ſolches<lb/>ablehnen, ſterben oder abweſend ſeyn, und dieß in<lb/>den Zeitraum fallen, wo die Sta&#x0364;nde nicht ver-<lb/>ſammlet ſind: ſo ſoll der Secretair verpflichtet<lb/>ſeyn, den Senat zuſammen zu berufen, damit er<lb/>fu&#x0364;r dieſen Fall einen Sprecher erwa&#x0364;hle.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 18.</head><lb/><p>Im Fall einer Anklage des Gouverneurs, ſei-<lb/>ner Entfernung vom Dienſte, ſeines Todes, der<lb/><pb n="160" facs="#f0174" />
Ablehnung oder Niederlegung ſeines Amtes, oder<lb/>Abweſenheit aus dem Staate, ſoll der Vice-Gou-<lb/>verneur alle Macht und Gewalt deſſelben ausu&#x0364;ben<lb/>bis zu der Zeit, daß, Kraft der Conſtitution, die<lb/>Wahl des neuen Gouverneurs herangeru&#x0364;ckt iſt,<lb/>ausgenommen, wenn die General-Verſammlung<lb/>hieru&#x0364;ber anders beſchließen oder die Vacanz er-<lb/>ſetzen ſollte.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 19.</head><lb/><p>Der Gouverneur im Dienſte und der Rich-<lb/>ter des oberſten Gerichtshofes, oder die Majorita&#x0364;t<lb/>deſſelben mit dem Gouverneur, ſoll, Kraft dieſes,<lb/>einen Rath bilden, um alle Vorſchla&#x0364;ge der Sta&#x0364;n-<lb/>de, bevor ſie Geſetzes Kraft erhalten, zu revidiren,<lb/>und ſoll ſich zu dieſem Zweck, wa&#x0364;hrend der Sta&#x0364;n-<lb/>de-Verſammlung, von Zeit zu Zeit verſammlen;<lb/>jedoch ſollen ſie dieſerhalb unter keiner Bedingung<lb/>irgend eine Entſcha&#x0364;digung oder Gehalt beziehen,<lb/>und alle Vorſchla&#x0364;ge des Senats und des Hauſes<lb/>der Volksvertreter ſollen, bevor ſie Geſetzes Kraft<lb/>erhalten, dieſem Rathe zur Durchſicht und zum<lb/>Gutachten vorgelegt werden. Findet der Rath<lb/>oder die Majorita&#x0364;t deſſelben, daß es unthunlich<lb/>ſey, den Vorſchlag zum Geſetz zu erheben: ſo ſoll<lb/>er ſeine Gegenreden und Gutachten <hi rendition="#aq">ad marginem</hi><lb/>ſetzen, und den Vorſchlag demjenigen Hauſe zuru&#x0364;ck-<lb/>ſenden, worin er vorgebracht iſt. Sollte aber als-<lb/><pb n="161" facs="#f0175" />
dann der Senat oder das Haus der Volksvertre-<lb/>ter, dieſer Einreden des obigen Raths ohngeachtet,<lb/>mit der Mehrheit aller erwa&#x0364;hlten Glieder den Vor-<lb/>ſchlag genehmigen: ſo ſoll derſelbe dem anderen<lb/>Hauſe zugeſandt werden, und geht er dort in<lb/>eben der Art durch: ſo ſoll er Geſetzes Kraft er-<lb/>halten. Jeder Vorſchlag, welcher nach 10 Tagen,<lb/>von der Pra&#x0364;ſentation an gerechnet, vom Rathe<lb/>nicht zuru&#x0364;ckgeſandt wird, ſoll Geſetzes Kraft er-<lb/>halten, ausgenommen, wenn durch das Adjourne-<lb/>ment der General-Verſammlung ſolches unthunlich<lb/>wird; dann ſoll der Vorſchlag am erſten Tage der<lb/>Wiederverſammlung zuru&#x0364;ckgeſandt werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 20.</head><lb/><p>Der Gouverneur, in Uebereinſtimmung mit<lb/>dem Senate, ſoll einen Secretair des Staats er-<lb/>nennen, welchem obliegt ein richtiges Journal der<lb/>Dienſthandlungen des Gouvernements zu fu&#x0364;hren,<lb/>und auf Verlangen der General-Verſammlung<lb/>ſolches nebſt allen Papieren, welche dahin zielen,<lb/>vorzulegen, und alle jene Obliegenheiten zu er-<lb/>fu&#x0364;llen, welche die Geſetze ihm auflegen werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 21.</head><lb/><p>Der Staatsſchatzmeiſter und die o&#x0364;ffentlichen<lb/>Buchdrucker des Staats ſollen alle 2 Jahre durch<lb/>die Stimmenmehrheit beider Ha&#x0364;uſer erwa&#x0364;hlt wer-<lb/><fw type="sig" place="bottom">11</fw><lb/><pb n="162" facs="#f0176" />
den, vorausgeſetzt, daß, wenn wa&#x0364;hrend ihres Ad-<lb/>journements eine Vacanz entſteht, der Gouverneur<lb/>das Recht haben ſoll, ſolche zu beſetzen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 22.</head><lb/><p>Der Gouverneur ſoll, mit Wiſſen und Zu-<lb/>ſtimmung des Senats, alle jene Aemter beſetzen,<lb/>welche durch die Conſtitution oder die Geſetze er-<lb/>richtet ſind, vorausgeſetzt, daß deshalb nicht bereits<lb/>anderweitig disponirt ſey. Es ſollen indeſſen die<lb/>Inſpectoren, Einnehmer und ihre Deputirte, Land-<lb/>meſſer der Heerſtraßen, Conſtables, Gefangenwa&#x0364;r-<lb/>ter, und ſolche Stellen niedern Ranges, deren<lb/>Amtsu&#x0364;bung ſich auf die Gra&#x0364;nzen ihrer Grafſchaft<lb/>beſchra&#x0364;nkt, auf die Art beſetzt werden, wie die<lb/>General-Verſammlung es vorſchreiben wird.</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Artikel</hi> <hi rendition="#aq">IV.</hi></hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi>. 1.</head><lb/><p>Die richterliche Gewalt dieſes Staats ſoll<lb/>durch einen oberſten und durch untere Gerichtsho&#x0364;fe<lb/>ausgeu&#x0364;bt werden, wie ſolche von Zeit zu Zeit durch<lb/>die General-Verſammlung angeordnet und errich-<lb/>tet werden mo&#x0364;gen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 2.</head><lb/><p>Die Gerichtsbarkeit des oberſten Gerichtshofs,<lb/>welcher ſeinen Sitz an demſelben Orte hat, wo<lb/><pb n="163" facs="#f0177" />
der Sitz der Regierung iſt, ſoll bloß appellatoriſch<lb/>ſeyn, ausgenommen in Fa&#x0364;llen, wo von den ho&#x0364;chſten<lb/>Beho&#x0364;rden des Staats anders verfu&#x0364;gt wird, in An-<lb/>gelegenheiten der Staats-Einku&#x0364;nfte und in An-<lb/>klagefa&#x0364;llen, wo die Unterſuchung dieſem Gerichte<lb/>allein zuſtehet.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 3.</head><lb/><p>Der oberſte Gerichtshof ſoll aus einem Pra&#x0364;-<lb/>ſidenten und drei Aſſeſſoren beſtehn, je zwei der-<lb/>ſelben machen ihn vollza&#x0364;hlig. Die Zahl der Ju-<lb/>ſtizra&#x0364;the mag indeſſen nach Ablauf des Jahrs 1824<lb/>von der General-Verſammlung vermehrt werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 4.</head><lb/><p>Die Richter des oberſten Gerichtshofs und<lb/>der untern Gerichtsho&#x0364;fe ſollen durch die vereinte<lb/>Stimme beider Ha&#x0364;uſer erwa&#x0364;hlt werden, und wer-<lb/>den durch den Gouverneur beſtallt. Sie ſollen<lb/>(bei gutem Betragen) ihr Amt behalten bis zum<lb/>Ende der erſten Sitzung der General-Verſamm-<lb/>lung, welche nach dem 1ſten Januar 1824 ge-<lb/>halten wird, um dieſe Zeit ſoll ihre Beſtallung zu<lb/>Ende gehen. Bis zu dieſer Zeit ſollen die obgedach-<lb/>ten Richter Kreisgericht in verſchiedenen Grafſchaf-<lb/>ten halten, wie und wann es ihnen die General-<lb/>Verſammlung geſetzlich vorſchreibt. Nach dem Ab-<lb/>lauf des obgedachten Zeitraums ſollen jedoch die<lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="164" facs="#f0178" />
Richter des oberſten Gerichts ihr Amt behalten,<lb/>ſo lange ſie es gut verwalten, und dieſe Richter<lb/>ſollen nicht verpflichtet ſeyn Kreisgericht zu hal-<lb/>ten, ausgenommen, wenn das Geſetz es erheiſcht.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 5.</head><lb/><p>Die Richter der untern Gerichtsho&#x0364;fe ſollen<lb/>ihr Amt behalten, ſo lange ihr Betragen tadellos<lb/>iſt. Sollten ſich jedoch Klagen erheben &#x2014; wenn<lb/>gleich nicht hinreichend zur <hi rendition="#g">o&#x0364;ffentlichen</hi> An-<lb/>klage &#x2014; ſo, daß zwei Drittel beider Ha&#x0364;uſer ihre<lb/>Entfernung vom Amte fordert: ſo ſollen ſie, ſo wie<lb/>die Richter des oberſten Gerichtshofes, entlaſſen<lb/>werden. Es wird jedoch hiebei feſtgeſetzt, daß we-<lb/>der ein Mitglied der Verſammlung, noch irgend einer,<lb/>der mit ihnen verwandt iſt, eine Stelle bekleiden<lb/>kann, welche durch eine ſolche Dienſtentlaſſung va-<lb/>cant geworden iſt. Die Richter des oberſten Ge-<lb/>richtshofes ſollen wa&#x0364;hrend ihrer zeitigen Anſtellung<lb/>einen ja&#x0364;hrlichen Gehalt von 1000 Dollars, in vier-<lb/>telja&#x0364;hrigen Raten aus dem Staatsſchatze erhalten.<lb/>Die Richter der untern Gerichtsho&#x0364;fe und die Rich-<lb/>ter des oberſten Gerichtshofes, welche nach dem<lb/>1ſten Januar 1824 ernannt werden, ſollen einen<lb/>a&#x0364;hnlichen und hinreichenden Gehalt erhalten, wel-<lb/>cher wa&#x0364;hrend ihrer Amtsfu&#x0364;hrung nicht vermindert<lb/>werden kann.</p></div><lb/><pb n="165" facs="#f0179" />
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 6.</head><lb/><p>Der oberſte Gerichtshof oder deſſen Mehrheit<lb/>ſollen, ſo wie die Kreisgerichte, ihre Secretaire er-<lb/>nennen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 7.</head><lb/><p>Alle Prozeßſchriften oder andere Erlaſſe ſol-<lb/>len allezeit:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Im Namen des Volks des Staats<lb/>Illinois</hi>;</hi><lb/>alle executiviſche Ausfertigungen:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Im Namen und in Vollmacht des<lb/>Volks des Staats Illinois</hi></hi><lb/>beginnen und ſchließen:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Wider den Frieden und die Wu&#x0364;rde<lb/>des Volks des Staats Illinois</hi>.</hi></p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 8.</head><lb/><p>Die General-Verſammlung ſoll in jeder<lb/>Grafſchaft eine Anzahl Friedensrichter ernennen,<lb/>und das Geſetz ſoll deren Dienſtzeit, Macht und<lb/>Obliegenheit anordnen und beſtimmen. Ein auf<lb/>ſolche Weiſe ernannter Friedensrichter ſoll durch<lb/>den Gouverneur beſtellt werden.</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Artikel</hi> <hi rendition="#aq">V.</hi></hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 1.</head><lb/><p>Die Kriegsmacht des Staats Illinois ſoll<lb/><pb n="166" facs="#f0180" />
aus allen freien Mannsperſonen (Neger, Mulat-<lb/>ten und Indianer ausgenommen,) welche im Staate<lb/>wohnen, vom 18ten bis 45ſten Jahre beſtehen,<lb/>ausgenommen ſolche Perſonen, welche jetzt oder<lb/>ku&#x0364;nftig durch die Geſetze der vereinigten Staaten<lb/>davon befreiet ſind. Dieſe Macht ſoll bewaffnet,<lb/>gekleidet, und in den Waffen geu&#x0364;bt werden, nach<lb/>den Anordnungen der General-Verſammlung.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 2.</head><lb/><p>Niemand, welcher, den Grundſa&#x0364;tzen ſeiner<lb/>Religion zu Folge, keine Waffen tragen darf, ſoll<lb/>in Friedenszeiten zur Waffenu&#x0364;bung aufgefordert<lb/>werden, vorausgeſetzt, daß er fu&#x0364;r dieſe Befreiung<lb/>eine Entſcha&#x0364;digung erlegen muß.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 3.</head><lb/><p>Compagnie- Bataillons- und Regiments-<lb/>Offiziere &#x2014; Staabsoffiziere ausgenommen, &#x2014; wer-<lb/>den durch die Glieder derſelben Compagnie, deſſel-<lb/>ben Bataillons und Regiments erwa&#x0364;hlt.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 4.</head><lb/><p>Brigadiers und General-Majors werden durch<lb/>das Corps der Offiziere der Brigaden und Divi-<lb/>ſionen erwa&#x0364;hlt.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 5.</head><lb/><p>Alle Offiziere der Kriegsmacht erhalten ihre<lb/>Beſtallung vom Gouverneur, und behalten ihr<lb/><pb n="167" facs="#f0181" />
Amt ſo lange ſie es gut verwalten, bis zu ihrem<lb/>60ſten Jahre.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 6.</head><lb/><p>Die Kriegsmacht ſoll in Zeit der Waffen-<lb/>u&#x0364;bung, der Wahl der Obern, und auf der Hin-<lb/>und Herreiſe zu derſelben nicht in Verhaft ge-<lb/>nommen werden ko&#x0364;nnen, es ſey denn wegen Ver-<lb/>rath, Todesverbrechen und Friedensbruch.</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Artikel</hi> <hi rendition="#aq">VI.</hi></hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 1.</head><lb/><p>Weder Sclaverei noch unfreiwillige Dienſt-<lb/>barkeit ſoll hinfu&#x0364;hro in dieſem Staate geduldet<lb/>werden, es ſey denn, um Verbrechen zu beſtrafen,<lb/>deren der Schuldige vo&#x0364;llig u&#x0364;berfu&#x0364;hrt iſt. Es ſoll<lb/>keine Mannsperſon nach zuru&#x0364;ckgelegtem 21ſten<lb/>Jahre, und keine Frauensperſon nach zuru&#x0364;ckgelegtem<lb/>18ten Jahre in Dienſtbarkeit gehalten werden ko&#x0364;n-<lb/>nen, wenn auch deshalb Vergleiche ſollten abge-<lb/>ſchloſſen ſeyn, es ſey denn, daß die Perſonen, im<lb/>Stande und Genuſſe ihrer vo&#x0364;lligen Freiheit, dieſen<lb/>Vergleich erneuern und eingehen. Noch ſoll ir-<lb/>gend ein Vertrag, welcher mit einem Neger oder<lb/>Mulatten außerhalb oder innerhalb dieſes Staats<lb/>abgeſchloſſen, und deſſen Bedingung eine einja&#x0364;hrige<lb/>Dienſtbarkeit u&#x0364;berſteigt, gu&#x0364;ltig ſeyn, ausgenom-<lb/>men die Lehrjahre.</p></div><lb/><pb n="168" facs="#f0182" />
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 2.</head><lb/><p>Niemand, der ſich in einem andern Staate<lb/>zu Dienſten oder Arbeit verpflichtet hat, ſoll ver-<lb/>bunden ſeyn, dieſe Verpflichtung zu erfu&#x0364;llen, aus-<lb/>genommen die Arbeiter an den Salzwerken, bei<lb/>der Stadt Shawaneetown, doch auch dort nicht<lb/>la&#x0364;nger als ein Jahr; noch ſoll es dort la&#x0364;nger<lb/>erlaubt ſeyn, als bis zu dem Jahre 1825. Jede<lb/>Uebertretung dieſes Artikels hat ga&#x0364;nzliche Befrei-<lb/>ung von allen Obliegenheiten des Verpflichteten<lb/>zur Folge.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 3.</head><lb/><p>Alle und jede Perſon, welche, in Kraft der<lb/>fru&#x0364;hern Geſetze des Territoriums von Illinois,<lb/>Vergleiche zur Leiſtung von Dienſtbarkeit einge-<lb/>gangen haben, ſollen verbunden ſeyn, dieſelben zu<lb/>erfu&#x0364;llen, und ſolche Neger und Mulatten, welche<lb/>damals einregiſtrirt waren, ſollen die Zeit ausdie-<lb/>nen, welche das Geſetz beſtimmt; doch ſollen die<lb/>Kinder, welche hinfort von dieſen Negern oder<lb/>Mulatten geboren werden, frei ſeyn, die ma&#x0364;nn-<lb/>lichen nach dem 21ſten, die weiblichen nach dem<lb/>18ten Jahre ihres Alters. Alle Kinder, welche<lb/>von ſolchen zur Dienſtbarkeit verbundenen Perſonen<lb/>geboren werden, ſollen durch den Secretair der<lb/>Grafſchaft in ein Regiſter eingetragen werden, und<lb/>zwar innerhalb 6 Monaten nach ihrer Geburt.</p></div></div><lb/><pb n="169" facs="#f0183" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Artikel</hi> <hi rendition="#aq">VII.</hi></hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 1.</head><lb/><p>Sollte jemals &#x2154; der General-Verſammlung<lb/>es fu&#x0364;r dienſam erachten, dieſe Conſtitution zu ver-<lb/>a&#x0364;ndern oder zu verbeſſern, ſo ſollen die Wa&#x0364;hler<lb/>aufgefordert werden, <hi rendition="#g">fu&#x0364;r</hi> oder <hi rendition="#g">gegen</hi> eine ſolche<lb/>Uebereinkunft zu ſtimmen, und, ſollte es ſich fin-<lb/>den, daß die Mehrheit des Volks von Illinois<lb/><hi rendition="#g">dafu&#x0364;r</hi> ſtimmt, ſo ſoll die General-Verſammlung<lb/>bei der na&#x0364;chſten Zuſammenkunft eine Commiſſion<lb/>fordern von eben ſo viel Mitgliedern, als in der<lb/>General-Verſammlung befindlich find, gewa&#x0364;hlt auf<lb/>gleiche Weiſe wie die General-Verſammlung, und<lb/>dieſe Commiſſion ſoll drei Monate nach ihrer Wahl<lb/>ſich, behufs der Verbeſſerung oder Aba&#x0364;nderung der<lb/>Conſtitution, verſammlen.</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Artikel</hi> <hi rendition="#aq">VIII.</hi></hi></head><lb/><p>Damit die allgemeinen großen und erhabenen<lb/>Grundſa&#x0364;tze der Freiheit und einer freien Staats-<lb/>verfaſſung anerkannt und unvera&#x0364;nderlich befolgt<lb/>werden mo&#x0364;gen, ſo erkla&#x0364;ren wir hiermit:</p><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 1.</head><lb/><p>Daß jeder Menſch gleich frei und unabha&#x0364;n-<lb/><pb n="170" facs="#f0184" />
gig geboren iſt, und ſich im Beſitze gewiſſer ihm<lb/>angeho&#x0364;render unbeſtreitbarer Rechte befindet. Dazu<lb/>geho&#x0364;ren das Recht u&#x0364;ber ſein Leben und Freiheit<lb/>zu verfu&#x0364;gen und ſie zu vertheidigen; Eigenthum<lb/>und Ehre zu erlangen, zu beſitzen und zu verthei-<lb/>digen; ſein eigenes Glu&#x0364;ck zu befo&#x0364;rdern.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 2.</head><lb/><p>Daß alle Oberherrſchaft im Volke ruhe, und<lb/>daß jede freie Regierungsform ſich auf das An-<lb/>ſehn des Volks ſtu&#x0364;tze und ſeine Ruhe, Sicherheit<lb/>und Glu&#x0364;ck zum Zwecke habe.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 3.</head><lb/><p>Daß jeder Menſch ein natu&#x0364;rliches und unbe-<lb/>ſtreitbares Recht hat, Gott den Allma&#x0364;chtigen nach<lb/>der Ueberzeugung ſeines Gewiſſens zu verehren;<lb/>daß keine menſchliche Gewalt hierin einigen Zwang<lb/>auflegen kann; und daß nie irgend ein geſetzlicher<lb/>Vorzug irgend einer Religionsparthei zugeſtanden<lb/>werden ſoll.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 4.</head><lb/><p>Daß alle Wahlen frei und unabha&#x0364;ngig ſind.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 5.</head><lb/><p>Daß das Recht der Verho&#x0364;re durch eine Jury<lb/>unverletzlich ſeyn ſoll.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 6.</head><lb/><p>Daß die Perſonen, Ha&#x0364;uſer, Papiere und Be-<lb/><pb n="171" facs="#f0185" />
ſitzungen des Volks vor unvernu&#x0364;nftigen Durchſu-<lb/>chungen und Einziehungen geſichert ſeyn ſollen;<lb/>und daß jeder Beamte, der einen verda&#x0364;chtigen Ort<lb/>durchſuchen ſoll, eine General-Vollmacht haben<lb/>muß, (in Bezug auf das Factum ausſchließlich;)<lb/>auch ſoll Niemand verhaftet werden ko&#x0364;nnen, deſſen<lb/>Name nicht genannt iſt, oder deſſen Vergehungen<lb/>nicht beſonders beſchrieben oder durch den Augen-<lb/>ſchein dargethan ſind, weil dieſes der Freiheit ge-<lb/>fa&#x0364;hrlich iſt und nicht geduldet werden darf.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 7.</head><lb/><p>Daß kein freier Mann verhaftet, ſeiner Frei-<lb/>heit, ſeines Eigenthums oder ſeiner Rechte beraubt,<lb/>gea&#x0364;chtet oder Landes verwieſen, oder auf ſonſtige<lb/>Weiſe an ſeinem Leben, ſeiner Freiheit oder ſei-<lb/>nem Eigenthum anders beeintra&#x0364;chtigt werden darf,<lb/>als durch das Urtheil der Pairs und durch die<lb/>Landesgeſetze.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 8.</head><lb/><p>Daß, bei allen Unterſuchungen von Verbre-<lb/>chen, der Angeklagte das Recht hat, ſelbſt oder<lb/>durch ſeinen Anwald geho&#x0364;rt zu werden, zu ver-<lb/>langen, daß ihm die Natur und Urſache der An-<lb/>klage offenbaret werde; daß die Zeugen einander<lb/>gegenu&#x0364;ber geſtellt werden und er volle Macht hat,<lb/>die Zeugen zu ſeinen Gunſten aufmerkſam zu ma-<lb/><pb n="172" facs="#f0186" />
chen. Bei Unterſuchung einer Anklage oder um<lb/>Nachricht daru&#x0364;ber einzuziehn, ſoll eine ſchleunige<lb/>Unterſuchung durch eine unpartheiiſche Jury der<lb/>Nachbarſchaft Statt finden, und der Angeklagte<lb/>darf nicht aufgefordert werden, gegen ſich ſelbſt<lb/>ein Zeugniß abzulegen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 9.</head><lb/><p>Gegen Niemand ſoll wegen eines anklagungs-<lb/>wu&#x0364;rdigen Verbrechens ſogleich criminaliter verfah-<lb/>ren werden, ausgenommen bei der Land- und See-<lb/>macht, oder bei der Miliz im Dienſt in Zeiten<lb/>des Kriegs und der o&#x0364;ffentlichen Gefahr, oder auf<lb/>Befehl eines Gerichtshofs wegen Unterdru&#x0364;ckung<lb/>und Mißbrauch der Amts-Gewalt.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 10.</head><lb/><p>Niemand ſoll, wegen eines und deſſelben Ver-<lb/>gehens, zweimal an Leib und Leben gefa&#x0364;hrdet wer-<lb/>den ko&#x0364;nnen. Auch ſoll Niemandes Eigenthum<lb/>dem allgemeinen Beſten aufgeopfert werden, ohne<lb/>Zuſtimmung der General-Verſammlung, und ohne<lb/>ihm eine gerechte Entſcha&#x0364;digung zu geben.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 11.</head><lb/><p>Jedermann in dieſem Staate ſoll das Recht<lb/>haben, die Geſetze zum Schutze anzurufen, wenn er<lb/>an ſeiner Perſon, ſeinem Eigenthum oder an ſeiner<lb/>Ehre irgend gekra&#x0364;nkt wird, es ſoll ihm Recht und<lb/><pb n="173" facs="#f0187" />
Gerechtigkeit werden, ohne daß er no&#x0364;thig ha&#x0364;tte,<lb/>ſolche zu erkaufen; und zwar vollſta&#x0364;ndig ohne<lb/>Verweigerung, und ſchnell ohne Verzug, den Ge-<lb/>ſetzen gema&#x0364;ß.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 12.</head><lb/><p>Jedermann kann, bei hinreichender Sicher-<lb/>heit, einen Bu&#x0364;rgen ſtellen, außer fu&#x0364;r Hauptverbre-<lb/>chen, wo der Verdacht u&#x0364;berzeugend und die Wahr-<lb/>ſcheinlichkeit groß iſt; und das Recht der <hi rendition="#aq">Habeas-<lb/>Corpus Acta</hi> ſoll nicht aufgehoben werden ko&#x0364;nnen,<lb/>es ſey denn daß die o&#x0364;ffentliche Sicherheit bei Auf-<lb/>ruhr und feindlichem Einfall es erfordern.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 13.</head><lb/><p>Alle Strafen ſollen den Vergehungen ange-<lb/>meſſen ſeyn; der wahre Zweck aller Strafmittel<lb/>ſoll Beſſerung, nicht Vertilgung des Menſchenge-<lb/>ſchlechts ſeyn.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 14.</head><lb/><p>Niemand ſoll Schulden halber verhaftet wer-<lb/>den ko&#x0364;nnen, es ſey denn, daß er ſein Vermo&#x0364;gen<lb/>nicht den Gla&#x0364;ubigern u&#x0364;berlaſſen wolle, wie es die<lb/>Geſetze vorſchreiben, oder in Fa&#x0364;llen, wo großer Ver-<lb/>dacht eines Betrugs Statt findet.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 15.</head><lb/><p>Es ſoll kein Geſetz <hi rendition="#aq">ex post facto,</hi> noch ir-<lb/>gend gegen die Rechte fru&#x0364;herer Vertra&#x0364;ge gegeben<lb/><pb n="174" facs="#f0188" />
werden, und kein Urtheil ſoll die Ehre der Nach-<lb/>kommen angreifen oder Einziehung des Vermo&#x0364;gens<lb/>zur Folge haben.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 16.</head><lb/><p>Verweiſung aus dem Staate ſoll nie als<lb/>Strafmittel angewandt werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 17.</head><lb/><p>Es iſt zur Bewahrurg der Freiheit unum-<lb/>ga&#x0364;nglich nothwendig, oft die Grundregeln der bu&#x0364;r-<lb/>gerlichen Regierungs-Verfaſſung in Anwendung<lb/>zu bringen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 18.</head><lb/><p>Das Volk hat das Recht, ſich in friedlicher<lb/>Art zu verſammlen, um u&#x0364;ber das allgemeine Wohl<lb/>zu berathſchlagen, ſeine Vertreter anzuweiſen, und<lb/>um ſich an die General-Verſammlung wegen Ab-<lb/>hu&#x0364;lfe von Beſchwerden zu wenden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 19.</head><lb/><p>Die Erlegung von Abgaben ſoll ſich jederzeit<lb/>nach dem Werthe von Eigenthum richten, ſo daß<lb/>Jeder nach Verha&#x0364;ltniß des Werthes ſeines Beſitz-<lb/>und Eigenthums Abgaben erlegt.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 20.</head><lb/><p>Daß in dieſem Staate nicht mehr Banken<lb/>oder dergleichen a&#x0364;hnliche Einrichtungen errichtet<lb/><pb n="175" facs="#f0189" />
werden ſollen, als bereits geſetzlich errichtet ſind,<lb/>außer einer Staats-Bank und ihrer Zweige, deren<lb/>Einrichtung der General-Verſammlung u&#x0364;berlaſſen<lb/>bleibt.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 21.</head><lb/><p>Die Preſſe ſoll frei ſeyn. Jeder kann u&#x0364;ber<lb/>das Verfahren der General-Verſammlung und<lb/>jedes andern Zweiges der Regierung frei ſich a&#x0364;u-<lb/>ßern, und nie ſoll ein Geſetz gegeben werden ko&#x0364;n-<lb/>nen, wodurch dieſes Recht beſchra&#x0364;nkt wu&#x0364;rde. <hi rendition="#g">Die<lb/>freie ungehemmte Mittheilung der Ge-<lb/>danken und Meinungen iſt eins der hei-<lb/>ligſten Rechte des Menſchen</hi>, und jeder<lb/>Bu&#x0364;rger dieſes Staats mag freimu&#x0364;thig reden, ſchrei-<lb/>ben und in Druck ergehen laſſen, was ihm be-<lb/>liebt; nur fu&#x0364;r den Mißbrauch dieſer Freiheit bleibt<lb/>er verantwortlich.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 22.</head><lb/><p>Bei Anklage wegen Bekanntmachung von<lb/>Schriften, um die Dienſthandlungen von Beam-<lb/>teten und eines jeden, der in amtlicher Angelegen-<lb/>heit handelt, zu unterſuchen, oder ſonſtigen Din-<lb/>gen, welche ſich zur Aufkla&#x0364;rung des Volks eignen,<lb/>muß die Wahrheit der Klage u&#x0364;berzeugend darge-<lb/>than werden. In allen Anklagen wider Schriften<lb/>ſoll dem Geſchwornen-Gerichte die Entſcheidung<lb/><pb n="176" facs="#f0190" />
unter der Leitung des Gerichtshofes, wie in an-<lb/>dern Fa&#x0364;llen, zuſtehen.</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Schluß</hi>.</hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 1.</head><lb/><p>Damit durch Vera&#x0364;nderung der Territorial-<lb/>Regierung in die bleibende Staats-Regierung keine<lb/>Nachtheile entſtehen mo&#x0364;gen, ſo erkla&#x0364;rt die Ver-<lb/>ſammlung: daß alle Rechte, Prozeſſe, Handlungen-<lb/>Anklagen, Anſpru&#x0364;che und Vertra&#x0364;ge, ſowohl unter<lb/>Einzelnen als unter Geſellſchaften, nach den jetzi-<lb/>gen Geſetzen in Kraft bleiben, als ob keine Vera&#x0364;n-<lb/>derung Statt gefunden ha&#x0364;tte.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 2.</head><lb/><p>Alle Geldſtrafen, Strafen und Leiſtungen,<lb/>welche das Territorium von Illinois zu fordern<lb/>hatte, ſtehen nun dem Staate zu Gebote. Die<lb/>Verpflichtungen des Gouverneurs und aller Be-<lb/>amtelen des Territoriums ſollen unvera&#x0364;ndert nun-<lb/>mehro dem Staate geleiſtet werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 3.</head><lb/><p>Kein Sherif oder Einnehmer o&#x0364;ffentlicher Gel-<lb/>der ſoll wa&#x0364;hlbar zu irgend einem Staatsamte<lb/>ſeyn, bevor er nicht alle Gelder geſetzlich abgelie-<lb/><pb n="177" facs="#f0191" />
fert hat, welche er Kraft und in Gema&#x0364;ßheit ſei-<lb/>nes Amtes erhoben hat.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 4.</head><lb/><p>Es ſollen fu&#x0364;r jede Grafſchaft 3 Commiſſaire<lb/>erwa&#x0364;hlt werden, welche die Angelegenheiten der<lb/>Grafſchaft abthun ſollen, und deren Dienſtzeit,<lb/>Macht und Obliegenheit geſetzlich beſtimmt werden<lb/>ſoll.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 5.</head><lb/><p>Der Couverneur, Secretair, die Richter und<lb/>alle andere Beamteten ſollen ihre Amtspflichten<lb/>fortwa&#x0364;hrend erfu&#x0364;llen, bis ſie, nach Anleitung dieſer<lb/>Verfaſſunsurkunde durch andere Beamtete erſetzt<lb/>ſind.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 6.</head><lb/><p>Der Gouverneur dieſes Staats kann ſein<lb/>Privat-Segel gebrauchen, bis ihm ein Staats-<lb/>Siegel u&#x0364;trgeben wird.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 7.</head><lb/><p>Die vorgeſchriebenen Eidesleiſtungen ko&#x0364;nnen<lb/>vor jedem Friedensrichter abgelegt werden, bis die<lb/>General-Verſammlung bieru&#x0364;ber anders verfu&#x0364;gt<lb/>haben wird</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">12</fw><lb/><pb n="178" facs="#f0192" />
    <div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 8.</head><lb/><p>Bis zum erſten Cenſus, wie er durch dieſe<lb/>Conſtitution beſtimmt iſt, ſoll die Grafſchaft</p><lb/><list><item><hi rendition="#aq">Madison</hi> 1 Senator und 3 Volksvertreter,</item><lb/><item><hi rendition="#aq">St. Clair</hi> 1 &#x2014; 3 &#x2014;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">Bond</hi> 1 &#x2014; 1 &#x2014;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">Monroe</hi> 1 &#x2014; 1 &#x2014;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">Randloph</hi> 1 &#x2014; 2 &#x2014;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">Jakson</hi> 1 &#x2014; 1 &#x2014;</item></list><lb/><p>die Grafſchaft <hi rendition="#aq">Johnson</hi> und <hi rendition="#aq">Franklin,</hi> beide einen<lb/>Senatorial-Bezirk bildend 1 Senator und jede<lb/>Grafſchaft 1 Volksvertreter,</p><lb/><list><item><hi rendition="#aq">Union</hi> 1 Senator und 2 Volksvertreter,</item><lb/><item><hi rendition="#aq">Pope</hi> 1 &#x2014; 2 &#x2014;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">Galatin</hi> 1 &#x2014; 3 &#x2014;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">White</hi> 1 &#x2014; 3 &#x2014;</item><lb/><item><hi rendition="#aq">Edward</hi> 1 &#x2014; 2 &#x2014; und</item><lb/><item><hi rendition="#aq">Crawfort</hi> 1 &#x2014; 2 &#x2014;</item></list><lb/><p>erwa&#x0364;hlen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 9.</head><lb/><p>Der Pra&#x0364;ſident der Verſammlung ſoll Aus-<lb/>ſchreiben zur Wahl erlaſſen, ſolche an die verſchie-<lb/>denen Sherifs der Grafſchaften, in deren Abwe-<lb/>ſenheit an die deputirten Sherifs, und in Abwe-<lb/>ſenheit dieſer, an die Coroners erlaſſen und ihnen<lb/>aufgeben, daß ſie eine Wahl veranlaſſen: fu&#x0364;r einen<lb/><pb n="179" facs="#f0193" />
Gouverneur und Vice-Gouverneur, Vertreter beim<lb/>ja&#x0364;hrlichen Congreß der vereinigten Staaten, Glie-<lb/>der zur General-Verſammlung, und Sherifs und<lb/>Coroners der Grafſchaften. Die Wahl ſoll den<lb/>dritten Donnerstag im na&#x0364;chſten Monat Septem-<lb/>ber beginnen, und die zwei folgenden Tage dauern.<lb/>Auch ſoll ſie in derſelben Art, wie die bisherigen<lb/>Territorial-Wahlen geſetzlich eingeleitet werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 10.</head><lb/><p>Die General-Verſammlung mag einen Re-<lb/>viſor der o&#x0364;ffentlichen Rechnungen, einen Staats-<lb/>Anwald, und ſonſt nothwendige Beamtete ernen-<lb/>nen, und ihre Obliegenheiten mu&#x0364;ſſen geſetzlich be-<lb/>ſtimmt werden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 11.</head><lb/><p><hi rendition="#g">Es ſoll der General-Verſammlung<lb/>zur Pflicht gemacht werden, ſolche Ge-<lb/>ſetze und Verfu&#x0364;gungen zu erlaſſen,<lb/>welche dem Gebrauche des Zweikampfs<lb/>(Duells) vorbeugen</hi>.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 12.</head><lb/><p>Jeder weiße Einwohner ma&#x0364;nnlichen Geſchlechts<lb/>u&#x0364;ber 21 Jahr alt, welcher zur Zeit der Unterzeich-<lb/>nung dieſer Conſtitution in dieſem Staate wohn-<lb/><fw type="sig" place="bottom">*</fw><lb/><pb n="180" facs="#f0194" />
haft iſt, hat ein Recht, der oben beſtimmten Wahl<lb/>beizuwohnen und ſeine Stimme dabei abzugeben.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 13.</head><lb/><p>Bis die General-Verſammlung ein Anderes<lb/>verfu&#x0364;gt, ſoll der Sitz der Regierung zu Kaskaskia<lb/>bleiben. Die General-Verſammlung ſoll in ihrer<lb/>erſten Sitzung dem Congreß eine Bittſchrift u&#x0364;ber-<lb/>geben, damit derſelbe dieſem Staate einen Bezirk<lb/>Landes einra&#x0364;ume. Dieſer Bezirk ſoll nicht mehr<lb/>als 4 und nicht weniger als 1 Section betragen;<lb/>und ſoll an dem Kaskaskia Fluſſe (<hi rendition="#aq">Oca</hi>), ſo nahe<lb/>als mo&#x0364;glich o&#x0364;ſtlich von der 3ten Haupt-Mittags-<lb/>Linie liegen. Sollte dieſe Bitte gewa&#x0364;hrt werden;<lb/>ſo ſoll die General-Verſammlung 5 Commiſſaire<lb/>ernennen, welche das beſagte Land auswa&#x0364;hlen und<lb/>daſelbſt eine Stadt anlegen ſollen; dieſe Stadt<lb/>ſoll alsdann fu&#x0364;r den Zeitraum von 20 Jahren der<lb/>Sitz der Regierung ſeyn. Sollte die Bitte abge-<lb/>ſchlagen werden: ſo mag die General-Verſamm-<lb/>lung den Sitz der Regierung nach Gutbefinden<lb/>anderweitig beſtimmen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Section</hi> 14.</head><lb/><p>Jeder, welcher das 30ſte Jahr zuru&#x0364;ckgelegt,<lb/>2 Jahre hier im Staate gewohnt hat, und ein<lb/>Bu&#x0364;rger der vereinigten Staaten iſt, kann auf der<lb/>na&#x0364;chſten Wahl zum Vice-Gouverneur erwa&#x0364;hlt<lb/><pb n="181" facs="#f0195" />
werden; vorausgeſetzt, daß ihm die Vorſchriften<lb/>des Art. <hi rendition="#aq">III.</hi> Sect. 13. nicht im Wege ſtehen.</p><lb/><p>Gegeben in der Verſammlung zu Kaskaskia den<lb/>26ſten Auguſt im Jahre des Herrn 1818, und<lb/>dem 43ſten Jahre der Unabha&#x0364;ngigkeit der verei-<lb/>nigten Staaten.</p><lb/><p>Urkundlich deſſen haben wir hier unſere Na-<lb/>men unterſchrieben:<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Jeſſe B. Thomas</hi>,</hi><lb/>Pra&#x0364;ſident der Verſammlung und Volksvertreter<lb/><hi rendition="#c">der Grafſchaft <hi rendition="#g">St. Clair</hi>.</hi></p><lb/>
    
    <list>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">John Meſſinger</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">James Lemen</hi> jr.</item>
            </list>
            <hi rendition="#g">St. Clair</hi> (Grafſchaft)
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Georg Fiſcher</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Elias Kent Kone</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Randolph</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item>B. <hi rendition="#g">Stephenſon</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Joſeph Borough</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Abraham Pripett</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Madiſon</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Michael Jones</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Leonard Whete</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Adolphus Frederik</hi><lb/><hi rendition="#right"><hi rendition="#g">Hubbart</hi></hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Gallatin</hi> &#x2014;
        </item>
        <pb n="182" facs="#f0196" />
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Hezekiel West</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">William M&#x2019; fatridge</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Johnſon</hi> (Grafſchaft
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Seth Gard</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Levi Compton</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Edward</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Willis Horgrave</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">William M&#x2019; Henry</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">White</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Caldwell Carus</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Enoch Moore</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Monroe</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Samuel Omelveny</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Hamlet Ferguſon</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Pope</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Conrad Will</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">James Hall</hi> jr.</item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Jakſon</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Joſeph Kitſchell</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Ed. N. Cullom</hi>.</item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Crawfort</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Thos Kirkpatrick</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Samuel G. Morſe</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Bond</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">William Echols</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">John Whitianer</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Union</hi> &#x2014;
        </item><lb/>
        <pb n="183" facs="#f0197" />
        <item>
            <hi rendition="#g">Andrew Banſon</hi> ( Waſhington (<choice><sic>Grafſchbft</sic><corr>Grafſchaft</corr></choice>)
        </item><lb/>
        <item>
            <list rendition="#rightBraced">
                <item><hi rendition="#g">Isham Harriſon</hi></item><lb/>
                <item><hi rendition="#g">Thomas Roberts</hi></item>
            </list>
            <hi rendition="#g">Franklin</hi> &#x2014;
        </item>
    </list><lb/>
    <p><hi rendition="#c">beglaubigt</hi></p><lb/><p><hi rendition="#et">W. M. C. <hi rendition="#g">Grunup</hi>,<lb/>Secretair der Verſammlung.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Durch eine Ordonanz derſelben Verſammlung<lb/>wurde zugleich von dem Congreß eine <hi rendition="#aq">Township</hi><lb/>(24040 Acres Land) erbeten, welche lediglich zur<lb/>Errichtung einer Univerſita&#x0364;t beſtimmt iſt. Der<lb/>Congreß hat beides bewilligt. Dieſe La&#x0364;ndereien<lb/>der Univerſita&#x0364;t ſind von dem Sitz der Regierung<lb/>ohngefa&#x0364;hr 4 Engl. Meilen entfernt.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[184]" facs="#f0198" />
</body><back><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div type="imprint"><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Goslar</hi>,<lb/>gedruckt bei Ernſt Wilhelm Gottlieb Kircher und Sohn.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/><pb n="[185]" facs="#f0199" />
<div type="corrigenda"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Verbeſſerungen</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    <list><item>Bei der Entfernung des Druckorts ſind nachſte-<lb/>bende Druckfehler ſtehen geblieben, die man vor dem<lb/>Leſen abzua&#x0364;ndern bittet:<lb/>Vorrede. S. <hi rendition="#aq">IV.</hi> Z. 4. von u. ſtatt: in dem lies: indem.</item><lb/><item>&#x2012; <hi rendition="#aq">V.</hi> &#x2012; 1. v. u. ſt. nachdem l. nach dem</item><lb/><item>&#x2012; <hi rendition="#aq">VI.</hi> &#x2012; 1. v. o. ſt. Fu&#x0364;rſtenwerther l. Fu&#x0364;r-<lb/>ſtenwa&#x0364;rther.<lb/>Text S. 11 Z. 7 v. o. desgl.</item><lb/><item>&#x2012; 20 &#x2012; 8 &#x2014; ſt. ſo ward l. ſo wird</item><lb/><item>&#x2012; 25 &#x2012; 5 v. u. ſt. Bergwerke l. Salz-<lb/>werke</item><lb/><item>&#x2012; 26 &#x2012; 2 &#x2014; ſt. Gallanen l. Gallonen</item><lb/><item>&#x2012; 28 &#x2012; 7 v. o. ſt. <hi rendition="#aq">Plantanus</hi> l. <hi rendition="#aq">Pla-<lb/>tanus</hi></item><lb/><item>&#x2012; 36 &#x2012; 5 &#x2014; ſt. <hi rendition="#aq">macrocorpa</hi> l. <hi rendition="#aq">ma-<lb/>crocarpa</hi></item><lb/><item>&#x2012; 37 &#x2012; 21 &#x2014; ſt. großen l. gro&#x0364;ßten</item><lb/><item>&#x2012; 65 &#x2012; 1 &#x2014; ſt. <hi rendition="#aq">Krairie</hi> l. <hi rendition="#aq">Prairie</hi></item><lb/><item>&#x2012; 77 &#x2012; 8 &#x2014; ſt. Aufenthalte l. Aufenthalt</item><lb/><item>&#x2012; 78 &#x2012; 11 &#x2014; ſt. ausgearbeitet l. aus-<lb/>gebreitet</item><lb/><item>&#x2012; &#x2014; &#x2012; 17 &#x2014; ſt. demohnachtet l. dem-<lb/>ohngeachtet</item><lb/><item>&#x2012; 82 &#x2012; 6 v. u. fa&#x0364;llt die) bei aber weg</item><lb/><item>&#x2012; 64 &#x2012; 14 v. o. ſt. une und l. und es</item><lb/><item>&#x2012; 96 &#x2012; 3 &#x2014; ſeine hinter Anſehen <hi rendition="#g">nach</hi></item><lb/><item>&#x2012; 102 &#x2012; 16 v. o. <gap unit="chars" quantity="3"/> dem Urtheile l. dem<lb/>Begriffe</item><lb/><item>&#x2012; 107 &#x2012; 4 v. u. ſt. von Wabaſch l. vom W.</item><lb/><item>&#x2012; 110 &#x2012; 13 &#x2014; ſt. dahier l da hier</item><lb/><item>&#x2012; 111 &#x2012; 5 &#x2014; ſt. Fu&#x0364;rſtenwerther l. Fu&#x0364;r-<lb/>ſtenwa&#x0364;rther<lb/><pb n="[186]" facs="#f0200" />
S. 112 Z. 11 v. u ſtatt: Weg lies: Wege</item><lb/><item>&#x2012; 113 &#x2012; 3 v. o. ſt <hi rendition="#aq">Portage</hi> l. <hi rendition="#aq">Portages</hi></item><lb/><item>&#x2012; 123 &#x2012; 3 &#x2014; ſt. erfu&#x0364;lle l. erfu&#x0364;llt</item><lb/><item>&#x2012; 131 &#x2012; 16 &#x2014; ſt. dieſem l. dieſen</item><lb/><item>&#x2012; 133 &#x2012; 2 &#x2014; ſt. 1 &#x2014; 8 l. 7 &#x2014; 8</item><lb/><item>&#x2012; 136 &#x2012; 6 &#x2014; ſt. Waſhington lity l. Wa-<lb/>ſyinaton City</item><lb/><item>&#x2012; 137 &#x2012; 3 v. u. ſt. <hi rendition="#aq">Waisseaux</hi> l. <hi rendition="#aq">Vais-<lb/>seaux</hi></item><lb/><item>&#x2012; 146 &#x2012; 11 &#x2014; ſt. den l. der</item><lb/><item>&#x2012; 147 &#x2012; 8 v o. ſt. Thielen l. Theilen</item><lb/><item>&#x2012; 173 &#x2012; 10 &#x2014; ſt. <hi rendition="#aq">Habeas-Corpus<lb/>Acta</hi> l <hi rendition="#aq">H. C. Acte</hi></item><lb/><item>&#x2012; 174 &#x2012; 8 &#x2014; ſt. Bewahrurg l. Bewah-<lb/>rung</item><lb/><item>&#x2012; 178 &#x2012; 8 &#x2014; ſt. <hi rendition="#aq">Randloph</hi> l. <hi rendition="#aq">Ran-<lb/>dolph.</hi><lb/>Einige weniger auffallende Kleinigkeiten wird der<lb/>aufmerkſame Leſer ohnedem zu verbeſſern wiſſen.</item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[187]" facs="#f0201" />
<figure/>
<pb n="[188]" facs="#f0202" />
<pb n="[189]" facs="#f0203" />
<pb n="[190]" facs="#f0204" />
<pb n="[191]" facs="#f0205" /></back>

</text>
</TEI>
