<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb n="[I]" facs="#f0005" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Nachrichten</hi></hi><lb/>von der<lb/><hi rendition="#b">Königl. Gesellschaft der Wissenschaften<lb/>zu Göttingen.</hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub"><hi rendition="#b">Mathematisch-physikalische Klasse<lb/>aus dem Jahre 1900.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace>Göttingen,</pubPlace><lb/><publisher>Commissionsverlag der Dieterich&#x2019;schen Universitätsbuchhandlung<lb/><hi rendition="#b">Lüder Horstmann.</hi></publisher><lb/><docDate>1900.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0006" />
<pb n="[III]" facs="#f0007" />
<div type="contents"><head><hi rendition="#g">Register</hi><lb/>über<lb/>die Nachrichten von der Königl. Gesellschaft der Wissenschaften<lb/><hi rendition="#b">mathematisch - physikalische Klasse</hi><lb/>aus dem Jahre 1900.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item>F. <hi rendition="#g">Bernstein,</hi> Ueber einen Schönflies&#x2019;schen Satz der<lb/>Theorie der stetigen Funktionen zweier reeller Ver-<lb/>änderlichen <ref>S. 98</ref></item><lb/><item>M. <hi rendition="#g">Dehn,</hi> Ueber raumgleiche Polyeder <ref>&#x201E; 345</ref></item><lb/><item>E. <hi rendition="#g">Ehlers,</hi> Magellanische Anneliden gesammelt während<lb/>der schwedischen Expedition nach den Magellans-<lb/>ländern <ref>&#x201E; 206</ref></item><lb/><item>&#x2014; &#x2014; Ueber atlantischen Palolo <ref>&#x201E; 397</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Robert Fricke,</hi> Die automorphen Elementarformen <ref>&#x201E;  303</ref></item><lb/><item>&#x2014; &#x2014; Die Rittersche Primform auf einer beliebigen Rie-<lb/>mann&#x2019;schen Fläche <ref>&#x201E; 314</ref></item><lb/><item>C. C. <hi rendition="#g">Garrard u. E. Oppermann,</hi> Zur Frage nach<lb/>der Hydratation gelöster Substanzen III <ref>&#x201E; 85</ref></item><lb/><item>D. <hi rendition="#g">Hilbert,</hi> Mathematische Probleme <ref>&#x201E; 253</ref></item><lb/><item>L. <hi rendition="#g">Krüger,</hi> Ueber die Ausgleichung mit Bedingungsglei-<lb/>chungen bei der trigonometrischen Punktbestimmung<lb/>durch Einschneiden <ref>&#x201E; 1</ref></item><lb/><item>E. <hi rendition="#g">Landau,</hi> Ueber die zahlentheoretische Funktion &#x03C6; (<hi rendition="#i">n</hi>)<lb/>und ihre Beziehung zum Goldbachschen Satz <ref>&#x201E; 177</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Alfred Loewy,</hi> Ueber die Transformation einer Her-<lb/>miteschen Form von nicht verschwindender Deter-<lb/>minante in sich <ref>&#x201E; 298</ref></item><lb/><pb n="IV" facs="#f0008" />
<item>H. <hi rendition="#g">Lotmar,</hi> Zur Frage nach der Hydratation gelöster-<lb/>Substanzen II <ref>S. 70</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Erich Marx,</hi> Ueber den Potentialfall und die Dissocia-<lb/>tion in Flammengasen <ref>&#x201E; 34</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Hermann Minkowski,</hi> Zur Theorie der Einheiten in<lb/>den algebraischen Zahlkörpern <ref>&#x201E; 90</ref></item><lb/><item>G. <hi rendition="#g">Mittag-Leffler,</hi> Ueber eine Verallgemeinerung der<lb/>Taylorschen Reihe <ref>&#x201E; 194</ref></item><lb/><item>W. <hi rendition="#g">Nernst,</hi> Zur Frage nach der Hydratation gelöster<lb/>Substanzen I <ref>&#x201E; 68</ref></item><lb/><item>&#x2014; &#x2014; und H. <hi rendition="#g">Reynolds,</hi> Ueber die Leitfähigkeit fe-<lb/>ster Mischungen bei hohen Temperaturen <ref>&#x201E; 328</ref></item><lb/><item>J. <hi rendition="#g">Orth,</hi> Arbeiten aus dem pathologischen Institut in<lb/>Göttingen <ref>&#x201E; 224</ref></item><lb/><item>W. F. <hi rendition="#g">Osgood,</hi> Ueber einen Satz des Herrn Schönflies<lb/>aus der Theorie der Funktionen zweiter reeller<lb/>Veränderlichen <ref>&#x201E; 94</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Eduard Riecke,</hi> Ueber das Verhältniss der Leitfähig-<lb/>keiten der Metalle für Wärme und Electricität  <ref>&#x201E; 250</ref></item><lb/><item>H. E. <hi rendition="#g">Timerding,</hi> Ueber lineare Systeme von Kegel-<lb/>schnitten <ref>&#x201E; 103</ref></item><lb/><item>W. <hi rendition="#g">Voigt,</hi> Der gegenwärtige Stand unserer Kenntnisse<lb/>der Krystallelasticität <ref>&#x201E; 117</ref></item><lb/><item>&#x2014; &#x2014; Ueber die Influenz ferromagnetischer Krystalle,<lb/>insbesondere über die P. Weiss&#x2019;schen Beobachtungen<lb/>am Magnetit <ref>&#x201E; 331</ref></item><lb/><item>&#x2014; &#x2014; Ueber die Parameter der Krystallphysik und<lb/>über gerichtete Größen höherer Ordnung <ref>&#x201E; 355</ref></item><lb/><item>A. <hi rendition="#g">Voss,</hi> Ueber die Principe von Hamilton u. Maupertuis <ref>&#x201E; 322</ref></item><lb/><item>O. <hi rendition="#g">Wallach,</hi> Untersuchungen aus dem Universitäts-Labo-<lb/>ratorium zu Göttingen (IX) <ref>&#x201E; 241</ref></item><lb/><item>J. <hi rendition="#g">Wellstein,</hi> Ueber Primformen auf Riemann&#x2019;schen<lb/>Flächen <ref>&#x201E; 380</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Hans Winkler,</hi> Ueber die Furchung unbefruchteter<lb/>Eier unter der Einwirkung von Extractivstoffen aus<lb/>dem Sperma <ref>&#x201E; 187</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></front><body>
<pb n="[253]" facs="#f0009" />
<div n="1"><head><hi rendition="#g">Mathematische Probleme.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#c">Vortrag, gehalten auf dem internationalen Mathematiker-Kongreß<lb/>zu Paris 1900.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c">Von</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">D. Hilbert.</hi></hi></p><lb/><p>Wer von uns würde nicht gern den Schleier lüften, unter dem<lb/>die Zukunft verborgen liegt, um einen Blick zu werfen auf die<lb/>bevorstehenden Fortschritte unsrer Wissenschaft und in die Ge-<lb/>heimnisse ihrer Entwickelung während der künftigen Jahrhun-<lb/>derte! Welche besonderen Ziele werden es sein, denen die füh-<lb/>renden mathematischen Geister der kommenden Geschlechter nach-<lb/>streben? welche neuen Methoden und neuen Thatsachen werden<lb/>die neuen Jahrhunderte entdecken &#x2014; auf dem weiten und reichen<lb/>Felde mathematischen Denkens?</p><lb/><p>Die Geschichte lehrt die Stetigkeit der Entwickelung der<lb/>Wissenschaft. Wir wissen, daß jedes Zeitalter eigene Probleme<lb/>hat, die das kommende Zeitalter löst oder als unfruchtbar zur<lb/>Seite schiebt und durch neue Probleme ersetzt. Wollen wir eine<lb/>Vorstellung gewinnen von der muthmaßlichen Entwickelung mathe-<lb/>matischen Wissens in der nächsten Zukunft, so müssen wir die<lb/>offenen Fragen vor unserem Geiste passiren lassen und die Pro-<lb/>bleme überschauen, welche die gegenwärtige Wissenschaft stellt,<lb/>und deren Lösung wir von der Zukunft erwarten. Zu einer sol-<lb/>chen Musterung der Probleme scheint mir der heutige Tag, der an<lb/>der Jahrhundertwende liegt, wohl geeignet; denn die großen Zeit-<lb/>abschnitte fordern uns nicht blos auf zu Rückblicken in die Ver-<lb/>gangenheit, sondern sie lenken unsere Gedanken auch auf das un-<lb/>bekannte Bevorstehende.</p><lb/><p>Die hohe Bedeutung bestimmter Probleme für den Fortschritt<lb/><pb n="254" facs="#f0010" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert,</hi></fw><lb/>der mathematischen Wissenschaft im Allgemeinen und die wich-<lb/>tige Rolle, die sie bei der Arbeit des einzelnen Forschers spielen,<lb/>ist unleugbar. Solange ein Wissenszweig Ueberfluß an Problemen<lb/>bietet, ist er lebenskräftig; Mangel an Problemen bedeutet Ab-<lb/>sterben oder Aufhören der selbstständigen Entwickelung. Wie<lb/>überhaupt jedes menschliche Unternehmen Ziele verfolgt, so braucht<lb/>die mathematische Forschung Probleme. Durch die Lösung von<lb/>Problemen stählt sich die Kraft des Forschers; er findet neue<lb/>Methoden und Ausblicke, er gewinnt einen weiteren und freieren<lb/>Horizont.</p><lb/><p>Es ist schwierig und oft unmöglich, den Wert eines Problems<lb/>im Voraus richtig zu beurteilen; denn schließlich entscheidet der<lb/>Gewinn, den die Wissenschaft dem Problem verdankt. Dennoch<lb/>können wir fragen, ob es allgemeine Merkmale giebt, die ein<lb/>gutes mathematisches Problem kennzeichnen.</p><lb/><p>Ein alter französischer Mathematiker hat gesagt: Eine mathe-<lb/>matische Theorie ist nicht eher als vollkommen anzusehen, als bis<lb/>du sie so klar gemacht hast, daß du sie dem ersten Manne er-<lb/>klären könntest, den du auf der Straße triffst. Diese Klarheit<lb/>und leichte Faßlichkeit, wie sie hier so drastisch für eine mathe-<lb/>matische Theorie verlangt wird, möchte ich viel mehr von einem<lb/>mathematischen Problem fordern, wenn dasselbe vollkommen sein<lb/>soll; denn das Klare und leicht Faßliche zieht uns an, das Ver-<lb/>wickelte schreckt uns ab.</p><lb/><p>Ein mathematisches Problem sei ferner schwierig, damit es<lb/>uns reizt, und dennoch nicht völlig unzugänglich, damit es unserer<lb/>Anstrengung nicht spotte; es sei uns ein Wahrzeichen auf den<lb/>verschlungenen Pfaden zu verborgenen Wahrheiten &#x2014; uns her-<lb/>nach lohnend mit der Freude über die gelungene Lösung.</p><lb/><p>Die Mathematiker früherer Jahrhunderte pflegten sich mit<lb/>leidenschaftlichem Eifer der Lösung einzelner schwieriger Pro-<lb/>bleme hinzugeben; sie kannten den Wert schwieriger Probleme.<lb/>Ich erinnere nur an das von <hi rendition="#g">Johann Bernoulli</hi> gestellte <hi rendition="#i">Pro-<lb/>blem der Linie des schnellsten Falles</hi>. Die Erfahrung zeige, so<lb/>führt <hi rendition="#g">Bernoulli</hi> in der öffentlichen Ankündigung dieses Problems<lb/>aus, daß edle Geister zur Arbeit an der Vermehrung des Wissens<lb/>durch nichts mehr angetrieben werden, als wenn man ihnen<lb/>schwierige und zugleich nützliche Aufgaben vorlege, und so hoffe<lb/>er sich den Dank der mathematischen Welt zu verdienen, wenn<lb/>er nach dem Beispiele von Männern, wie <hi rendition="#g">Mersenne, Pascal,<lb/>Fermat, Viviani</hi> und anderen, welche vor ihm dasselbe thaten,<lb/>den ausgezeichneten Analysten seiner Zeit eine Aufgabe vorlege,<lb/><pb n="255" facs="#f0011" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>damit sie daran wie an einem Prüfsteine die Güte ihrer Methoden<lb/>beurtheilen und ihre Kräfte messen könnten. Dem genannten<lb/>Problem von <hi rendition="#g">Bernoulli</hi> und ähnlichen Problemen verdankt die<lb/>Variationsrechnung ihren Ursprung.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Fermat</hi> hatte bekanntlich behauptet, daß die <hi rendition="#g">Diophan-<lb/>tische</hi> Gleichung &#x2014; außer in gewissen selbstverständlichen Fällen &#x2014;<lb/><formula/>
in ganzen Zahlen <hi rendition="#i">x, y, z</hi> unlösbar sei; <hi rendition="#i">das Problem, diese Unmög-<lb/>lichkeit nachzuweisen</hi>, bietet ein schlagendes Beispiel dafür, wie<lb/>fördernd ein sehr specielles und scheinbar unbedeutendes Problem<lb/>auf die Wissenschaft einwirken kann. Denn durch die <hi rendition="#g">Fermatsche</hi><lb/>Aufgabe angeregt, gelangte <hi rendition="#g">Kummer</hi> zu der Einführung der<lb/>idealen Zahlen und zur Entdeckung des Satzes von der ein-<lb/>deutigen Zerlegung der Zahlen eines Kreiskörpers in ideale Prim-<lb/>faktoren &#x2014; eines Satzes, der heute in der ihm durch <hi rendition="#g">Dedekind</hi><lb/>und <hi rendition="#g">Kronecker</hi> erteilten Verallgemeinerung auf beliebige al-<lb/>gebraische Zahlbereiche im Mittelpunkte der modernen Zahlen-<lb/>theorie steht, und dessen Bedeutung weit über die Grenzen der<lb/>Zahlentheorie hinaus in das Gebiet der Algebra und der Funk-<lb/>tionentheorie reicht.</p><lb/><p>Um von einem ganz anderen Forschungsgebiete zu reden, so<lb/>erinnere ich an das <hi rendition="#i">Dreikörperproblem</hi>. Dem Umstande, daß<lb/><hi rendition="#g">Poincaré</hi> es unternahm, dieses schwierige Problem erneut zu<lb/>behandeln und der Lösung näher zu führen, verdanken wir die<lb/>fruchtbaren Methoden und die weittragenden Principien, die dieser<lb/>Gelehrte der himmlischen Mechanik erschlossen hat und die heute<lb/>auch der praktische Astronom anerkennt und anwendet.</p><lb/><p>Die beiden vorhingenannten Probleme, das <hi rendition="#g">Fermats</hi>che Pro-<lb/>blem und das Dreikörperproblem, erscheinen uns im Vorrath der<lb/>Probleme fast wie entgegengesetzte Pole: das erstere eine freie<lb/>Erfindung des reinen Verstandes, der Region der abstrakten<lb/>Zahlentheorie angehörig; das andere uns von der Astronomie auf-<lb/>gezwungen und nothwendig zur Erkenntnis einfachster fundamen-<lb/>taler Naturphänomene.</p><lb/><p>Aber oftmals trifft es sich auch, daß das nämliche spe-<lb/>cielle Problem in die verschiedenartigsten Disciplinen mathema-<lb/>tischen Wissens eingreift. So spielt das <hi rendition="#i">Problem der kürze-<lb/>sten Linie</hi> zugleich in den Grundlagen der Geometrie, in der<lb/>Theorie der krummen Linien und Flächen, in der Mechanik<lb/>und in der Variationsrechnung eine wichtige historische und prin-<lb/>cipielle Rolle. Und wie überzeugend hat F. <hi rendition="#g">Klein</hi> in seinem<lb/><pb n="256" facs="#f0012" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert,</hi></fw><lb/>Buche über das Ikosaeder die Bedeutung geschildert, die dem <hi rendition="#i">Pro-<lb/>blem der regulären Polyeder</hi> in der Elementargeometrie, in der<lb/>Gruppen- und Gleichungstheorie und in der Theorie der linearen<lb/>Differentialgleichungen zukommt.</p><lb/><p>Um die Wichtigkeit bestimmter Probleme in&#x2019;s Licht zu setzen,<lb/>darf ich auch auf <hi rendition="#g">Weierstrass</hi> hinweisen, der es als eine<lb/>glückliche Fügung bezeichnete, daß er zu Beginn seiner wissen-<lb/>schaftlichen Laufbahn ein so bedeutendes Problem vorfand, wie es<lb/>das <hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Jacobis</hi>che Umkehrproblem</hi> war, an dessen Bearbeitung er<lb/>sich machen konnte.</p><lb/><p>Nachdem wir uns die allgemeine Bedeutung der Probleme<lb/>in der Mathematik vor Augen geführt haben, wenden wir uns zu<lb/>der Frage, aus welchen Quellen die Mathematik ihre Probleme<lb/>schöpft. Sicherlich stammen die ersten und ältesten Probleme in<lb/>jedem mathematischen Wissenszweige aus der Erfahrung und sind<lb/>durch die Welt der äußeren Erscheinungen angeregt worden.<lb/>Selbst die Regeln des <hi rendition="#i">Rechnens mit ganzen Zahlen</hi> sind auf<lb/>einer niederen Kulturstufe der Menschheit wohl in dieser Weise<lb/>entdeckt worden, wie ja auch heute noch das Kind die Anwen-<lb/>dung dieser Gesetze nach der empirischen Methode erlernt. Das<lb/>Gleiche gilt von den <hi rendition="#i">ersten Problemen der Geometrie</hi>: den aus<lb/>dem Alterthum überlieferten Problemen der Kubusverdoppelung,<lb/>der Quadratur des Kreises und den ältesten Problemen aus der<lb/>Theorie der Auflösung numerischer Gleichungen, aus der Curven-<lb/>lehre und der Differential- und Integralrechnung, aus der Va-<lb/>riationsrechnung, der Theorie der Fourierschen Reihen und der<lb/>Potentialtheorie &#x2014; gar nicht zu reden von der weiteren reichen<lb/>Fülle der eigentlichen Probleme aus der Mechanik, Astronomie und<lb/>Physik.</p><lb/><p>Bei der Weiterentwickelung einer mathematischen Disciplin<lb/>wird sich jedoch der menschliche Geist, ermuthigt durch das Ge-<lb/>lingen der Lösungen, seiner Selbstständigkeit bewußt; er schafft<lb/>aus sich selbst heraus oft ohne erkennbare äußere Anregung<lb/>allein durch logisches Combiniren, durch Verallgemeinern, Speciali-<lb/>siren, durch Trennen und Sammeln der Begriffe in glücklich-<lb/>ster Weise neue und fruchtbare Probleme und tritt dann selbst<lb/>als der eigentliche Frager in den Vordergrund. So entstanden<lb/>das <hi rendition="#i">Primzahlproblem</hi> und die übrigen Probleme der Arithmetik,<lb/>die <hi rendition="#g">Galoissche</hi> Gleichungstheorie, die Theorie der algebrai-<lb/>schen Invarianten, die Theorie der Abelschen und automorphen<lb/>Funktionen und so entstehen überhaupt fast <hi rendition="#i">alle feineren Fragen<lb/>der modernen Zahlen- und Funktionentheorie</hi>.</p><lb/><pb n="257" facs="#f0013" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/><p>Inzwischen, während die Schaffenskraft des reinen Denkens<lb/>wirkt, kommt auch wieder von neuem die Außenwelt zur Geltung,<lb/>zwingt uns durch die wirklichen Erscheinungen neue Fragen auf,<lb/>erschließt neue mathematische Wissensgebiete und, indem wir diese<lb/>neuen Wissensgebiete für das Reich des reinen Denkens zu er-<lb/>werben suchen, finden wir häufig die Antworten auf alte un-<lb/>gelöste Probleme und fördern so zugleich am besten die alten<lb/>Theorien. Auf diesem stets sich wiederholenden und wechselnden<lb/>Spiel zwischen Denken und Erfahrung beruhen, wie mir scheint,<lb/>die zahlreichen und überraschenden Analogieen und jene scheinbar<lb/>praestabilirte Harmonie, welche der Mathematiker so oft in den<lb/>Fragestellungen, Methoden und Begriffen verschiedener Wissens-<lb/>gebiete wahrnimmt.</p><lb/><p>Wir erörtern noch kurz, welche berechtigten allgemeinen<lb/>Forderungen an die Lösung eines mathematischen Problems zu<lb/>stellen sind: ich meine vor Allem die, daß es gelingt, die Richtig-<lb/>keit der Antwort durch eine endliche Anzahl von Schlüssen darzu-<lb/>thun und zwar auf Grund einer endlichen Anzahl von Voraussetzun-<lb/>gen, welche in der Problemstellung liegen und die jedesmal genau<lb/>zu formuliren sind. Diese Forderung der logischen Deduktion<lb/>mittelst einer endlichen Anzahl von Schlüssen ist nichts anderes als<lb/>die Forderung der Strenge in der Beweisführung. In der That die<lb/>Forderung der Strenge, die in der Mathematik bekanntlich von<lb/>sprichwörtlicher Bedeutung geworden ist, entspricht einem allge-<lb/>meinen philosophischen Bedürfnis unseres Verstandes und anderer-<lb/>seits kommt durch ihre Erfüllung allein erst der gedankliche In-<lb/>halt und die Fruchtbarkeit des Problems zur vollen Geltung. Ein<lb/>neues Problem, zumal, wenn es aus der äußeren Erscheinungswelt<lb/>stammt, ist wie ein junges Reis, welches nur gedeiht und Früchte<lb/>trägt, wenn es auf den alten Stamm, den sicheren Besitzstand<lb/>unseres mathematischen Wissens, sorgfältig und nach den strengen<lb/>Kunstregeln des Gärtners aufgepfropft wird.</p><lb/><p>Zudem ist es ein Irrtum zu glauben, daß die Strenge in der<lb/>Beweisführung die Feindin der Einfachheit wäre. An zahlreichen<lb/>Beispielen finden wir im Gegenteil bestätigt, daß die strenge Me-<lb/>thode auch zugleich die einfachere und leichter faßliche ist. Das<lb/>Streben nach Strenge zwingt uns eben zur Auffindung einfa-<lb/>cherer Schlußweisen; auch bahnt es uns häufig den Weg zu Me-<lb/>thoden, die entwickelungsfähiger sind als die alten Methoden<lb/>von geringerer Strenge. So erfuhr die Theorie der algebraischen<lb/>Curven durch die strengere funktionentheoretische Methode und<lb/>die folgerichtige Einführung transcendenter Hilfsmittel eine er-<lb/><fw type="sig" place="bottom">Kgl. Ges. d. Wiss. Nachrichten. Math.-phys. Klasse 1900. Heft 3. 19</fw><lb/><pb n="258" facs="#f0014" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert,</hi></fw><lb/>hebliche Vereinfachung und größere Einheitlichkeit. Der Nach-<lb/>weis ferner, daß die Potenzreihe die Anwendung der vier ele-<lb/>mentaren Rechnungsarten, sowie das gliedweise Differentiiren<lb/>und Integriren gestattet und die darauf beruhende Erkennt-<lb/>nis der Bedeutung der Potenzreihe, trug erheblich zur Verein-<lb/>fachung der gesamten Analysis, insbesondere der Theorie der<lb/>Elimination und der Theorie der Differentialgleichungen sowie der<lb/>in derselben zu führenden Existenzbeweise bei. Das schlagendste<lb/>Beispiel aber für meine Behauptung ist die Variationsrechnung.<lb/>Die Behandlung der ersten und zweiten Variation bestimmter<lb/>Integrale brachte zum Teil äußerst complicirte Rechnungen mit<lb/>sich und die betreffenden Entwickelungen der alten Mathematiker<lb/>entbehrten der erforderlichen Strenge. <hi rendition="#g">Weierstrass</hi> zeigte uns<lb/>den Weg zu einer neuen und sicheren Begründung der Variations-<lb/>rechnung. An dem Beispiel des einfachen Integrals und des<lb/>Doppelintegrals werde ich zum Schluß meines Vortrages kurz an-<lb/>deuten, wie die Verfolgung dieses Weges zugleich eine überra-<lb/>schende Vereinfachung der Variationsrechnung mit sich bringt,<lb/>indem zum Nachweis der notwendigen und hinreichenden Crite-<lb/>rien für das Eintreten eines Maximums und Minimums die Be-<lb/>rechnung der zweiten Variation und zum Teil sogar die müh-<lb/>samen an die erste Variation anknüpfenden Schlüsse völlig ent-<lb/>behrlich werden &#x2014; gar nicht zu reden von dem Fortschritte, der<lb/>in der Aufhebung der Beschränkung auf solche Variationen liegt,<lb/>für die die Differentialquotienten der Funktionen nur wenig va-<lb/>riiren.</p><lb/><p>Wenn ich die Strenge in den Beweisen als Erforderniß<lb/>für eine vollkommene Lösung eines Problems hinstelle, so<lb/>möchte ich andererseits zugleich die Meinung widerlegen, als<lb/>seien etwa nur die Begriffe der Analysis oder gar nur diejenigen<lb/>der Arithmetik der völlig strengen Behandlung fähig. Eine solche<lb/>bisweilen von hervorragenden Seiten vertretene Meinung halte<lb/>ich für durchaus irrig; eine so einseitige Auslegung der Forde-<lb/>rung der Strenge führt bald zu einer Ignorirung aller aus der<lb/>Geometrie, Mechanik und Physik stammenden Begriffe, zu einer<lb/>Unterbindung des Zuflusses von neuem Material aus der Außen-<lb/>welt und schließlich sogar in letzter Consequenz zu einer Ver-<lb/>werfung der Begriffe des Continuums und der Irrationalzahl.<lb/>Welch&#x2019; wichtiger Lebensnerv aber würde der Mathematik abge-<lb/>schnitten durch eine Exstirpation der Geometrie und der mathe-<lb/>matischen Physik? Ich meine im Gegenteil, wo immer von er-<lb/>kenntnistheoretischer Seite oder in der Geometrie oder aus den<lb/><pb n="259" facs="#f0015" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>Theorien der Naturwissenschaft mathematische Begriffe auftauchen,<lb/>erwächst der Mathematik die Aufgabe, die diesen Begriffen zu<lb/>Grunde liegenden Principien zu erforschen und dieselben durch ein<lb/>einfaches und vollständiges System von Axiomen derart festzu-<lb/>legen, daß die Schärfe der neuen Begriffe und ihre Verwendbar-<lb/>keit zur Deduktion den alten arithmetischen Begriffen in keiner<lb/>Hinsicht nachsteht.</p><lb/><p>Zu den neuen Begriffen gehören notwendig auch neue Zeichen;<lb/>diese wählen wir derart, daß sie uns an die Erscheinungen er-<lb/>innern, die der Anlaß waren zur Bildung der neuen Begriffe.<lb/>So sind die geometrischen Figuren Zeichen für die Erinnerungs-<lb/>bilder der räumlichen Anschauung und finden als solche bei allen<lb/>Mathematikern Verwendung. Wer benutzt nicht stets zugleich<lb/>mit der Doppelungleichung <hi rendition="#i">a &gt; b &gt; c</hi> für drei Größen <hi rendition="#i">a, b, c</hi> das<lb/>Bild dreier hintereinander auf einer Geraden liegenden Punkte<lb/>als das geometrische Zeichen des Begriffes &#x201E;zwischen&#x201C;. Wer be-<lb/>dient sich nicht der Zeichnung in einander gelagerter Strecken und<lb/>Rechtecke, wenn es gilt einen schwierigen Satz über die Stetigkeit<lb/>von Funktionen oder die Existenz von Verdichtungsstellen in<lb/>voller Strenge zu beweisen. Wer könnte ohne die Figur des<lb/>Dreiecks, des Kreises mit seinem Mittelpunkt, wer ohne das Kreuz<lb/>dreier zueinander senkrechter Achsen auskommen? oder wer wollte<lb/>auf die Vorstellung des Vektorfeldes oder das Bild einer Curven-<lb/>und Flächenschaar mit ihrer Enveloppe verzichten, das in der<lb/>Differentialgeometrie, in der Theorie der Differentialgleichungen,<lb/>in der Begründung der Variationsrechnung und anderer rein<lb/>mathematischer Wissenszweige eine so wichtige Rolle spielt?</p><lb/><p>Die arithmetischen Zeichen sind geschriebene Figuren und<lb/>die geometrischen Figuren sind gezeichnete Formeln, und kein<lb/>Mathematiker könnte diese gezeichneten Formeln entbehren, so<lb/>wenig wie ihm beim Rechnen etwa das Formiren und Auflösen<lb/>der Klammern oder die Verwendung anderer analytischer Zeichen<lb/>entbehrlich sind.</p><lb/><p>Die Anwendung der geometrischen Zeichen als strenges Be-<lb/>weismittel setzt die genaue Kenntniß und völlige Beherrschung<lb/>der Axiome voraus, die jenen Figuren zu Grunde liegen, und da-<lb/>mit diese geometrischen Figuren dem allgemeinen Schatze mathe-<lb/>matischer Zeichen einverleibt werden dürfen, ist daher eine strenge<lb/>axiomatische Untersuchung ihres anschauungsmäßigen Inhaltes not-<lb/>wendig. Wie man beim Addiren zweier Zahlen die Ziffern nicht<lb/>unrichtig untereinandersetzen darf, sondern vielmehr erst die<lb/>Rechnungsregeln d. h. die Axiome der Arithmetik das richtige<lb/><fw type="sig" place="bottom">19*</fw><lb/><pb n="260" facs="#f0016" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert,</hi></fw><lb/>Operiren mit den Ziffern bestimmen, so wird das Operiren mit<lb/>den geometrischen Zeichen durch die Axiome der geometrischen<lb/>Begriffe und deren Verknüpfung bestimmt.</p><lb/><p>Die Uebereinstimmung zwischen geometrischem und arithme-<lb/>tischem Denken zeigt sich auch darin, daß wir bei arithmetischen<lb/>Forschungen ebensowenig wie bei geometrischen Betrachtungen in<lb/>jedem Augenblicke die Kette der Denkoperationen bis auf die<lb/>Axiome hin verfolgen; vielmehr wenden wir, zumal bei der er-<lb/>sten Inangriffnahme eines Problems, in der Arithmetik genau wie<lb/>in der Geometrie zunächst ein rasches, unbewußtes, nicht definitiv<lb/>sicheres Combiniren an, im Vertrauen auf ein gewisses arithme-<lb/>tisches Gefühl für die Wirkungsweise der arithmetischen Zeichen,<lb/>ohne welches wir in der Arithmetik ebensowenig vorwärts kom-<lb/>men würden, wie in der Geometrie ohne die geometrische Ein-<lb/>bildungskraft. Als Muster einer mit geometrischen Begriffen und<lb/>Zeichen in strenger Weise operirenden arithmetischen Theorie<lb/>nenne ich das Werk von <hi rendition="#g">Minkowski</hi><note place="foot" n="1)">Leipzig 1896.</note> &#x201E;Geometrie der Zahlen.&#x201C;</p><lb/><p>Es mögen noch einige Bemerkungen über die Schwierigkeiten,<lb/>die mathematische Probleme bieten können und die Ueberwin-<lb/>dung solcher Schwierigkeiten Platz finden.</p><lb/><p>Wenn uns die Beantwortung eines mathematischen Problems<lb/>nicht gelingen will, so liegt häufig der Grund darin, daß wir noch<lb/>nicht den allgemeineren Gesichtspunkt erkannt haben, von dem<lb/>aus das vorgelegte Problem nur als einzelnes Glied einer Kette<lb/>verwandter Probleme erscheint. Nach Auffindung dieses Gesichts-<lb/>punktes wird häufig nicht nur das vorgelegte Problem unserer<lb/>Erforschung zugänglicher, sondern wir gelangen so zugleich in<lb/>den Besitz einer Methode, die auf die verwandten Probleme an-<lb/>wendbar ist. Als Beispiel diene die Einführung complexer Inte-<lb/>grationswege in der Theorie der bestimmten Integrale durch<lb/><hi rendition="#g">Cauchy</hi> und die Aufstellung des Idealbegriffes in der Zahlen-<lb/>theorie durch <hi rendition="#g">Kummer.</hi> Dieser Weg zur Auffindung allge-<lb/>meiner Methoden ist gewiß der gangbarste und sicherste; denn<lb/>wer, ohne ein bestimmtes Problem vor Auge zu haben, nach<lb/>Methoden sucht, dessen Suchen ist meist vergeblich.</p><lb/><p>Eine noch wichtigere Rolle als das Verallgemeinern spielt<lb/>&#x2014; wie ich glaube &#x2014; bei der Beschäftigung mit mathematischen<lb/>Problemen das Specialisiren. Vielleicht in den meisten Fällen,<lb/>wo wir die Antwort auf eine Frage vergeblich suchen, liegt die<lb/>Ursache des Mißlingens darin, daß wir einfachere und leichtere<lb/><pb n="261" facs="#f0017" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>Probleme als das vorgelegte noch nicht oder noch unvollkommen<lb/>erledigt haben. Es kommt dann Alles darauf an, diese leichteren<lb/>Probleme aufzufinden und ihre Lösung mit möglichst vollkommenen<lb/>Hülfsmitteln und durch verallgemeinerungsfähige Begriffe zu be-<lb/>werkstelligen. Diese Vorschrift ist einer der wichtigsten Hebel<lb/>zur Ueberwindung mathematischer Schwierigkeiten und es scheint<lb/>mir, daß man sich dieses Hebels meistens &#x2014; wenn auch unbe-<lb/>wußt &#x2014; bedient.</p><lb/><p>Mitunter kommt es vor, daß wir die Beantwortung unter un-<lb/>genügenden Voraussetzungen oder in unrichtigem Sinne erstreben<lb/>und in Folge dessen nicht zum Ziele gelangen. Es entsteht dann<lb/>die Aufgabe, die Unmöglichkeit der Lösung des Problems unter<lb/>den gegebenen Voraussetzungen und in dem verlangten Sinne<lb/>nachzuweisen. Solche Unmöglichkeitsbeweise wurden schon von<lb/>den Alten geführt, indem sie z. B. zeigten, daß die Hypotenuse<lb/>eines gleichschenkligen rechtwinkligen Dreiecks zur Kathete in<lb/>einem irrationalen Verhältnisse steht. In der neueren Mathe-<lb/>matik spielt die Frage nach der Unmöglichkeit gewisser Lösungen<lb/>eine hervorragende Rolle und wir nehmen so gewahr, daß alte<lb/>schwierige Probleme wie der Beweis des Parallelenaxioms, die<lb/>Quadratur des Kreises oder die Auflösung der Gleichungen 5<hi rendition="#sup">ten</hi><lb/>Grades durch Wurzelziehen, wenn auch in anderem als dem ur-<lb/>sprünglich gemeinten Sinne, dennoch eine völlig befriedigende und<lb/>strenge Lösung gefunden haben.</p><lb/><p>Diese merkwürdige Thatsache neben anderen philosophischen<lb/>Gründen ist es wohl, welche in uns eine Ueberzeugung entstehen läßt,<lb/>die jeder Mathematiker gewiß teilt, die aber bis jetzt wenigstens<lb/>niemand durch Beweise gestützt hat &#x2014; ich meine die Ueberzeugung,<lb/>daß ein jedes bestimmte mathematische Problem einer strengen<lb/>Erledigung notwendig fähig sein müsse, sei es, daß es gelingt, die<lb/>Beantwortung der gestellten Frage zu geben, sei es, daß die Un-<lb/>möglichkeit seiner Lösung und damit die Notwendigkeit des Miß-<lb/>lingens aller Versuche dargethan wird. Man lege sich irgend ein<lb/>bestimmtes ungelöstes Problem vor, etwa die Frage nach der<lb/>Irrationalität der <hi rendition="#g">Euler-Mascheronischen</hi> Constanten <hi rendition="#i">C</hi> oder<lb/>die Frage, ob es unendlich viele Primzahlen von der Form 2<hi rendition="#sup"><hi rendition="#i">n</hi></hi> + 1<lb/>giebt. So unzugänglich diese Probleme uns erscheinen und so rat-<lb/>los wir zur Zeit ihnen gegenüber stehen &#x2014; wir haben dennoch<lb/>die sichere Ueberzeugung, daß ihre Lösung durch eine endliche<lb/>Anzahl rein logischer Schlüsse gelingen muß.</p><lb/><p>Ist dieses Axiom von der Lösbarkeit eines jeden Problems<lb/>eine dem mathematischen Denken allein charakteristische Eigen-<lb/><pb n="262" facs="#f0018" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>tümlichkeit oder ist es vielleicht ein allgemeines dem inneren<lb/>Wesen unseres Verstandes anhaftendes Gesetz, daß alle Fragen,<lb/>die er stellt, auch durch ihn einer Beantwortung fähig sind?<lb/>Trifft man doch auch in anderen Wissenschaften alte Probleme<lb/>an, die durch den Beweis der Unmöglichkeit in der befriedigend-<lb/>sten Weise und zum höchsten Nutzen der Wissenschaft er-<lb/>ledigt worden sind. Ich erinnere an das Problem des Perpetuum<lb/>mobile. Nach den vergeblichen Versuchen der Construktion eines<lb/>Perpetuum mobile forschte man vielmehr nach den Beziehungen,<lb/>die zwischen den Naturkräften bestehen müssen, wenn ein Per-<lb/>petuum mobile unmöglich sein soll <note place="foot" n="1)">Vgl. <hi rendition="#g">Helmholtz</hi>, Ueber die Wechselwirkung der Naturkräfte und die<lb/>darauf bezüglichen neuesten Ermittelungen der Physik. Vortrag, gehalten in<lb/>Königsberg 1854.</note>, und diese umgekehrte Frage-<lb/>stellung führte auf die Entdeckung des Gesetzes von der Erhal-<lb/>tung der Energie, das seinerseits die Unmöglichkeit des Perpe-<lb/>tuum mobile in dem ursprünglich verlangten Sinne erklärt.</p><lb/><p>Diese Ueberzeugung von der Lösbarkeit eines jeden mathe-<lb/>matischen Problems ist uns ein kräftiger Ansporn während der<lb/>Arbeit; wir hören in uns den steten Zuruf: <hi rendition="#g">Da ist das Pro-<lb/>blem, suche die Lösung. Du kannst sie durch reines<lb/>Denken finden; denn in der Mathematik giebt es<lb/>kein Ignorabimus</hi>!</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Unermeßlich ist die Fülle von Problemen in der Mathematik,<lb/>und sobald ein Problem gelöst ist, tauchen an dessen Stelle zahl-<lb/>lose neue Probleme auf. Gestatten Sie mir im Folgenden, gleich-<lb/>sam zur Probe, aus verschiedenen mathematischen Disciplinen ein-<lb/>zelne bestimmte Probleme zu nennen, von deren Behandlung eine<lb/>Förderung der Wissenschaft sich erwarten läßt.</p><lb/><p>Ueberblicken wir die Principien der Analysis und der Geo-<lb/>metrie. Die anregendsten und bedeutendsten Ereignisse des letzten<lb/>Jahrhunderts sind auf diesem Gebiete, wie mir scheint, die arith-<lb/>metische Erfassung des Begriffs des Continuums in den Arbeiten<lb/>von <hi rendition="#g">Cauchy, Bolzano, Cantor</hi> und die Entdeckung der<lb/>Nicht-<hi rendition="#g">Euklidischen</hi> Geometrie durch <hi rendition="#g">Gauss, Bolyai, Lo-<lb/>batschefskiy</hi>. Ich lenke daher zunächst Ihre Aufmerksamkeit<lb/>auf einige diesen Gebieten angehörenden Probleme.</p><lb/><pb n="263" facs="#f0019" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/><div n="2"><head>1. <hi rendition="#g">Cantors</hi> Problem von der Mächtigkeit des Continuums.</head><lb/><p>Zwei Systeme, d. h. zwei Mengen von gewöhnlichen reellen<lb/>Zahlen (oder Punkten) heißen nach <hi rendition="#g">Cantor</hi> aequivalent oder von<lb/>gleicher Mächtigkeit, wenn sie zu einander in eine derartige Be-<lb/>ziehung gebracht werden können, daß einer jeden Zahl der einen<lb/>Menge eine und nur eine bestimmte Zahl der anderen Menge ent-<lb/>spricht. Die Untersuchungen von <hi rendition="#g">Cantor</hi> über solche Punkt-<lb/>mengen machen einen Satz sehr wahrscheinlich, dessen Beweis je-<lb/>doch trotz eifrigster Bemühungen bisher noch Niemanden gelungen<lb/>ist; dieser Satz lautet:</p><lb/><p>Jedes System von unendlich vielen reellen Zahlen d. h. jede<lb/>unendliche Zahlen- (oder Punkt)menge ist entweder der Menge der<lb/>ganzen natürlichen Zahlen 1, 2, 3, &#x2026; oder der Menge sämmt-<lb/>licher reellen Zahlen und mithin dem Continuum, d. h. etwa den<lb/>Punkten einer Strecke aequivalent; <hi rendition="#i">im Sinne der Aequivalenz giebt<lb/>es hiernach nur zwei Zahlenmengen, die abzählbare Menge und das<lb/>Continuum</hi>.</p><lb/><p>Aus diesem Satz würde zugleich folgen, daß das Continuum<lb/>die nächste Mächtigkeit über die Mächtigkeit der abzählbaren<lb/>Mengen hinaus bildet; der Beweis dieses Satzes würde mithin<lb/>eine neue Brücke schlagen zwischen der abzählbaren Menge und<lb/>dem Continuum.</p><lb/><p>Es sei noch eine andere sehr merkwürdige Behauptung <hi rendition="#g">Can-<lb/>tors</hi> erwähnt, die mit dem genannten Satze in engstem Zu-<lb/>sammenhange steht und die vielleicht den Schlüssel zum Beweise<lb/>dieses Satzes liefert. Irgend ein System von reellen Zahlen heißt<lb/><hi rendition="#g">geordnet</hi>, wenn von irgend zwei Zahlen des Systems fest-<lb/>gesetzt ist, welches die frühere und welches die spätere sein<lb/>soll, und dabei diese Festsetzung eine derartige ist, daß, wenn<lb/>eine Zahl <hi rendition="#i">a</hi> früher als die Zahl <hi rendition="#i">b</hi> und <hi rendition="#i">b</hi> früher als <hi rendition="#i">c</hi> ist, so auch<lb/>stets <hi rendition="#i">a</hi> früher als <hi rendition="#i">c</hi> erscheint. Die natürliche Anordnung der<lb/>Zahlen eines Systems heiße diejenige, bei der die kleinere als die<lb/>frühere, die größere als die spätere festgesetzt wird. Es giebt<lb/>aber, wie leicht zu sehen ist, noch unendlich viele andere Arten,<lb/>wie man die Zahlen eines Systems ordnen kann.</p><lb/><p>Wenn wir eine bestimmte Ordnung der Zahlen ins Auge fassen<lb/>und aus denselben irgend ein besonderes System dieser Zahlen,<lb/>ein sogenanntes Teilsystem oder eine Teilmenge, herausgreifen, so<lb/>erscheint diese Teilmenge ebenfalls geordnet. <hi rendition="#g">Cantor</hi> betrachtet<lb/>nun eine besondere Art von geordneten Mengen, die er als <hi rendition="#g">wohl-<lb/>geordnete</hi> Mengen bezeichnet und die dadurch charakterisirt sind,<lb/><pb n="264" facs="#f0020" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>daß nicht nur in der Menge selbst, sondern auch in jeder Teil-<lb/>menge eine früheste Zahl existirt. Das System der ganzen Zahlen<lb/>1, 2, 3, &#x2026; in dieser seiner natürlichen Ordnung ist offenbar eine<lb/>wohlgeordnete Menge. Dagegen ist das System aller reellen Zahlen,<lb/>d. h. das Continuum in seiner natürlichen Ordnung offenbar nicht<lb/>wohlgeordnet. Denn, wenn wir als Teilmenge die Punkte einer<lb/>endlichen Strecke mit Ausnahme des Anfangspunktes der Strecke<lb/>ins Auge fassen, so besitzt diese Teilmenge jedenfalls kein frü-<lb/>hestes Element. Es erhebt sich nun die Frage, ob sich die Ge-<lb/>samtheit aller Zahlen nicht in anderer Weise so ordnen läßt, daß<lb/>jede Teilmenge ein frühestes Element hat, d. h. ob das Continuum<lb/>auch als wohlgeordnete Menge aufgefaßt werden kann, was<lb/><hi rendition="#g">Cantor</hi> bejahen zu müssen glaubt. Es erscheint mir höchst<lb/>wünschenswert, <hi rendition="#i">einen direkten Beweis dieser merkwürdigen Behaup-<lb/>tung von <hi rendition="#g">Cantor</hi> zu gewinnen</hi>, etwa durch wirkliche Angabe<lb/>einer solchen Ordnung der Zahlen, bei welcher in jedem Teilsy-<lb/>stem eine früheste Zahl aufgewiesen werden kann.</p></div><lb/><div n="2"><head>2. Die Widerspruchslosigkeit der arithmetischen Axiome.</head><lb/><p>Wenn es sich darum handelt, die Grundlagen einer Wissen-<lb/>schaft zu untersuchen, so hat man ein System von Axiomen auf-<lb/>zustellen, welche eine genaue und vollständige Beschreibung der-<lb/>jenigen Beziehungen enthalten, die zwischen den elementaren Be-<lb/>griffen jener Wissenschaft stattfinden. Die aufgestellten Axiome<lb/>sind zugleich die Definitionen jener elementaren Begriffe und jede<lb/>Aussage innerhalb des Bereiches der Wissenschaft, deren Grund-<lb/>lagen wir prüfen, gilt uns nur dann als richtig, falls sie sich<lb/>mittelst einer endlichen Anzahl logischer Schlüsse aus den aufge-<lb/>stellten Axiomen ableiten läßt. Bei näherer Betrachtung entsteht<lb/>die Frage, <hi rendition="#i">ob etwa gewisse Aussagen einzelner Axiome sich unterein-<lb/>ander bedingen und ob nicht somit die Axiome noch gemeinsame Be-<lb/>standteile enthalten, die man beseitigen muß, wenn man zu einem Sy-<lb/>stem von Axiomen gelangen will, die völlig von einander unabhängig<lb/>sind</hi>.</p><lb/><p>Vor Allem aber möchte ich unter den zahlreichen Fragen,<lb/>welche hinsichtlich der Axiome gestellt werden können, dies als<lb/>das wichtigste Problem bezeichnen, <hi rendition="#i">zu beweisen, daß dieselben unter-<lb/>einander widerspruchslos sind, d. h. daß man auf Grund derselben<lb/>mittelst einer endlichen Anzahl von logischen Schlüssen niemals zu<lb/>Resultaten gelangen kann, die miteinander in Widerspruch stehen</hi>.</p><lb/><p>In der Geometrie gelingt der Nachweis der Widerspruchs-<lb/>losigkeit der Axiome dadurch, daß man einen geeigneten Bereich<lb/><pb n="265" facs="#f0021" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>von Zahlen construirt, derart, daß den geometrischen Axiomen<lb/>analoge Beziehungen zwischen den Zahlen dieses Bereiches ent-<lb/>sprechen und daß demnach jeder Widerspruch in den Folgerungen<lb/>aus den geometrischen Axiomen auch in der Arithmetik jenes<lb/>Zahlenbereiches erkennbar sein müßte. Auf diese Weise wird<lb/>also der gewünschte Nachweis für die Widerspruchslosigkeit der<lb/>geometrischen Axiome auf den Satz von der Widerspruchslosig-<lb/>keit der arithmetischen Axiome zurückgeführt.</p><lb/><p>Zum Nachweise für die Widerspruchslosigkeit der arithme-<lb/>tischen Axiome bedarf es dagegen eines direkten Weges.</p><lb/><p>Die Axiome der Arithmetik sind im Wesentlichen nichts an-<lb/>deres als die bekannten Rechnungsgesetze mit Hinzunahme des<lb/>Axiomes der Stetigkeit. Ich habe sie kürzlich zusammengestellt <note place="foot" n="1)">Jahresbericht der Deutschen Mathematiker-Vereinigung, Bd. 8, 1900,<lb/>S. 180.</note><lb/>und dabei das Axiom der Stetigkeit durch zwei einfachere Axiome er-<lb/>setzt, nämlich das bekannte <hi rendition="#g">Archimedische</hi> Axiom und ein neues<lb/>Axiom des Inhaltes, daß die Zahlen ein System von Dingen bil-<lb/>den, welches bei Aufrechterhaltung der sämmtlichen übrigen<lb/>Axiome keiner Erweiterung mehr fähig ist. (Axiom der Voll-<lb/>ständigkeit). Ich bin nun überzeugt, daß es gelingen muß, einen<lb/>direkten Beweis für die Widerspruchslosigkeit der arithmetischen<lb/>Axiome zu finden, wenn man die bekannten Schlußmethoden in<lb/>der Theorie der Irrationalzahlen im Hinblick auf das bezeichnete<lb/>Ziel genau durcharbeitet und in geeigneter Weise modificirt.</p><lb/><p>Um die Bedeutung des Problems noch nach einer anderen<lb/>Rücksicht hin zu charakterisiren, möchte ich folgende Bemer-<lb/>kungen hinzufügen. Wenn man einem Begriffe Merkmale erteilt,<lb/>die einander widersprechen, so sage ich: der Begriff existirt ma-<lb/>thematisch nicht. So existirt z. B. mathematisch nicht eine reelle<lb/>Zahl, deren Quadrat gleich &#x2014;1 ist. Gelingt es jedoch zu be-<lb/>weisen, daß die dem Begriffe erteilten Merkmale bei Anwendung<lb/>einer endlichen Anzahl von logischen Schlüssen niemals zu einem<lb/>Widerspruche führen können, so sage ich, daß damit die mathe-<lb/>matische Existenz des Begriffes z. B. einer Zahl oder einer Func-<lb/>tion, die gewisse Forderungen erfüllt, bewiesen worden ist. In<lb/>dem vorliegenden Falle, wo es sich um die Axiome der reellen<lb/>Zahlen in der Arithmetik handelt, ist der Nachweis für die Wider-<lb/>spruchslosigkeit der Axiome zugleich der Beweis für die mathe-<lb/>matische Existenz des Inbegriffs der reellen Zahlen oder des Con-<lb/>tinuums. In der That, wenn der Nachweis für die Wider-<lb/><pb n="266" facs="#f0022" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>spruchslosigkeit der Axiome völlig gelungen sein wird, so ver-<lb/>lieren die Bedenken, welche bisweilen gegen die Existenz des In-<lb/>begriffs der reellen Zahlen gemacht worden sind, jede Berechti-<lb/>gung. Freilich der Inbegriff der reellen Zahlen, d. h. das Con-<lb/>tinuum ist bei der eben gekennzeichneten Auffassung nicht etwa<lb/>die Gesammtheit aller möglichen Dezimalbruchentwicklungen oder<lb/>die Gesammtheit aller möglichen Gesetze, nach denen die Elemente<lb/>einer Fundamentalreihe fortschreiten können, sondern ein System<lb/>von Dingen, deren gegenseitige Beziehungen durch die aufgestellten<lb/>Axiome geregelt werden und für welche alle und nur diejenigen<lb/>Thatsachen wahr sind, die durch eine endliche Anzahl logischer<lb/>Schlüsse aus den Axiomen gefolgert werden können. Nur in<lb/>diesem Sinne ist meiner Meinung nach der Begriff des Continuums<lb/>streng logisch faßbar. Thatsächlich entspricht er auch, wie mir<lb/>scheint, so am besten dem, was die Erfahrung und Anschauung<lb/>uns giebt. Der Begriff des Continuums oder auch der Begriff<lb/>des Systems aller Functionen existirt dann in genau demselben<lb/>Sinne wie etwa das System der ganzen rationalen Zahlen oder<lb/>auch wie die höheren <hi rendition="#g">Cantorschen</hi> Zahlklassen und Mächtig-<lb/>keiten. Denn ich bin überzeugt, daß auch die Existenz der letz-<lb/>teren in dem von mir bezeichneten Sinne ebenso wie die des Con-<lb/>tinuums wird erwiesen werden können &#x2014; im Gegensatz zu dem<lb/>System aller Mächtigkeiten überhaupt oder auch aller <hi rendition="#g">Cantor-<lb/>schen</hi> Alephs, für welches, wie sich zeigen läßt, ein wider-<lb/>spruchloses System von Axiomen in meinem Sinne nicht aufge-<lb/>stellt werden kann und welches daher nach meiner Bezeichnungs-<lb/>weise ein mathematisch nicht existirender Begriff ist.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Aus dem Gebiete der Grundlagen der Geometrie möchte ich<lb/>zunächst das folgende Problem nennen.</p></div><lb/><div n="2"><head>3. Die Volumengleichheit zweier Tetraeder von gleicher Grundfläche und Höhe.</head><lb/><p><hi rendition="#g">Gauss</hi> <note place="foot" n="1)">Werke, Bd. 8, S. 241 und 244.</note> spricht in zwei Briefen an <hi rendition="#g">Gerling</hi> sein Bedauern<lb/>darüber aus, daß gewisse Sätze der Stereometrie von der Exhau-<lb/>stionsmethode, d. h. in der modernen Ausdrucksweise von dem<lb/>Stetigkeitsaxiom (oder von dem <hi rendition="#g">Archimedischen</hi> Axiome) ab-<lb/>hängig sind. <hi rendition="#g">Gauss</hi> nennt besonders den Satz von <hi rendition="#g">Euklid</hi>,<lb/>daß dreiseitige Pyramiden von gleicher Höhe sich wie ihre Grund-<lb/>flächen verhalten. Nun ist die analoge Aufgabe in der Ebene<lb/><pb n="267" facs="#f0023" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>vollkommen erledigt worden <note place="foot" n="1)">Vgl. außer der früheren Litteratur <hi rendition="#g">Hilbert</hi>, Grundlagen der Geometrie,<lb/>Leipzig 1899, Kapitel IV.</note>; auch ist es <hi rendition="#g">Gerling</hi> <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Gauss&#x2019;s</hi> Werke, Bd. 8, S. 242.</note> gelungen,<lb/>die Volumengleichheit symmetrischer Polyeder durch Zerlegung<lb/>in congruente Teile zu beweisen. Dennoch erscheint mir der Be-<lb/>weis des eben genannten Satzes von <hi rendition="#g">Euklid</hi> auf diese Weise im<lb/>allgemeinen wohl nicht als möglich und es würde sich also um<lb/>den strengen Unmöglichkeitsbeweis handeln. Ein solcher wäre<lb/>erbracht, sobald es gelingt, <hi rendition="#i">zwei Tetraeder mit gleicher Grundfläche<lb/>und von gleicher Höhe anzugeben, die sich auf keine Weise in<lb/>congruente Tetraeder zerlegen lassen und die sich auch durch Hin-<lb/>zufügung congruenter Tetraeder nicht zu solchen Polyedern ergänzen<lb/>lassen, für die ihrerseits eine Zerlegung in congruente Tetraeder<lb/>möglich ist</hi>.</p></div><lb/><div n="2"><head>4. Problem von der Geraden als kürzester Verbindung zweier Punkte.</head><lb/><p>Eine andere Problemstellung, betreffend die Grundlagen der<lb/>Geometrie ist diese. Wenn wir von den Axiomen, die zum Auf-<lb/>bau der gewöhnlichen <hi rendition="#g">Euklidischen</hi> Geometrie nötig sind, das<lb/>Parallelenaxiom unterdrücken, bezüglich als nicht erfüllt annehmen,<lb/>dagegen alle übrigen Axiome beibehalten, so gelangen wir be-<lb/>kanntlich zu der <hi rendition="#g">Lobatschefskijschen</hi> (hyperbolischen) Geo-<lb/>metrie; wir dürfen daher sagen, daß diese Geometrie insofern eine<lb/>der <hi rendition="#g">Euklidischen</hi> nächststehende Geometrie ist. Fordern wir<lb/>weiter, daß dasjenige Axiom nicht erfüllt sein soll, wonach von<lb/>drei Punkten einer Geraden stets einer und nur einer zwischen<lb/>den beiden anderen liegt, so erhalten wir die <hi rendition="#g">Riemannsche</hi><lb/>(elliptische) Geometrie, so daß diese Geometrie als eine der<lb/><hi rendition="#g">Lobatschefskijschen</hi> nächststehende erscheint. Wollen wir<lb/>eine ähnliche principielle Untersuchung über das <hi rendition="#g">Archime-<lb/>dische</hi> Axiom ausführen, so haben wir dieses als nicht erfüllt<lb/>anzusehen und gelangen somit zu den <hi rendition="#g">Nicht-Archimedischen</hi><lb/>Geometrien, die von <hi rendition="#g">Veronese</hi> und mir untersucht worden sind.<lb/>Die allgemeinere Frage, die sich nun erhebt, ist die, ob sich noch<lb/>nach anderen fruchtbaren Gesichtspunkten Geometrien aufstellen<lb/>lassen, die mit gleichem Recht der gewöhnlichen <hi rendition="#g">Euklidischen</hi><lb/>Geometrie nächststehend sind, und da möchte ich Ihre Aufmerk-<lb/>samkeit auf einen Satz lenken, der von manchen Autoren sogar<lb/>als Definition der geraden Linie hingestellt worden ist und der<lb/>aussagt, daß die Gerade die kürzeste Verbindung zwischen zwei<lb/><pb n="268" facs="#f0024" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>Punkten ist. Der wesentliche Inhalt dieser Aussage reduzirt sich<lb/>auf den Satz von <hi rendition="#g">Euklid</hi>, daß im Dreiecke die Summe zweier<lb/>Seiten stets größer als die dritte Seite ist, einen Satz, welcher wie<lb/>man sieht, lediglich von elementaren d. h. aus den Axiomen un-<lb/>mittelbar entnommenen Begriffen handelt, und daher der logischen<lb/>Untersuchung zugänglicher ist. <hi rendition="#g">Euklid</hi> hat den genannten Satz<lb/>vom Dreieck mit Hülfe des Satzes vom Außenwinkel auf Grund<lb/>der Congruenzsätze bewiesen. Man überzeugt sich nun leicht, daß<lb/>der Beweis jenes <hi rendition="#g">Euklidischen</hi> Satzes allein auf Grund der-<lb/>jenigen Congruenzsätze, die sich auf das Abtragen von Strecken<lb/>und Winkeln beziehen, <hi rendition="#g">nicht</hi> gelingt, sondern daß man zum Be-<lb/>weise eines Dreieckscongruenzsatzes bedarf. So entsteht die<lb/>Frage nach einer Geometrie, in welcher alle Axiome der gewöhn-<lb/>lichen <hi rendition="#g">Euklidischen</hi> Geometrie und insbesondere alle Con-<lb/>gruenzaxiome mit Ausnahme des einen Axioms von der Dreiecks-<lb/>congruenz (oder auch mit Ausnahme des Satzes von der Gleich-<lb/>heit der Basiswinkel im gleichschenkligen Dreieck) gelten und in<lb/>welcher überdies noch der Satz, daß in jedem Dreieck die Summe<lb/>zweier Seiten größer als die dritte ist, als besonderes Axiom auf-<lb/>gestellt wird.</p><lb/><p>Man findet, daß eine solche Geometrie thatsächlich existirt<lb/>und keine andere ist als diejenige, welche <hi rendition="#g">Minkowski</hi> <note place="foot" n="1)">Leipzig 1896.</note> in sei-<lb/>nem Buche &#x201E;Geometrie der Zahlen&#x201C; aufgestellt und zur Grund-<lb/>lage seiner arithmetischen Untersuchungen gemacht hat. Die<lb/><hi rendition="#g">Minkowskische</hi> Geometrie ist also ebenfalls eine der gewöhn-<lb/>lichen <hi rendition="#g">Euklidischen</hi> Geometrie nächststehende; sie ist im<lb/>Wesentlichen durch folgende Festsetzungen charakterisirt: Er-<lb/>stens: Die Punkte, die von einem festen Punkt <hi rendition="#i">O</hi> gleichen Ab-<lb/>stand haben, werden durch eine convexe geschlossene Fläche des<lb/>gewöhnlichen <hi rendition="#g">Euklidischen</hi> Raumes mit <hi rendition="#i">O</hi> als Mittelpunkt re-<lb/>präsentirt. Zweitens: Zwei Strecken heißen auch dann einander<lb/>gleich, wenn man sie durch Parallelverschiebung des <hi rendition="#g">Euklidi-<lb/>schen</hi> Raumes ineinander überführen kann.</p><lb/><p>In der <hi rendition="#g">Minkowskischen</hi> Geometrie gilt das Parallelenaxiom;<lb/>ich gelangte bei einer Betrachtung <note place="foot" n="2)">Mathematische Annalen, Bd. 46, S. 91.</note>, die ich über den Satz von<lb/>der geraden Linie als kürzester Verbindung zweier Punkte an-<lb/>stellte, zu einer Geometrie, in welcher <hi rendition="#g">nicht</hi> das Parallelenaxiom<lb/>gilt, während alle übrigen Axiome der <hi rendition="#g">Minkowskischen</hi> Geo-<lb/>metrie erfüllt sind. Wegen der wichtigen Rolle, die der Satz<lb/><pb n="269" facs="#f0025" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>von der Geraden als kürzester Verbindung zweier Punkte und<lb/>der im wesentlichen aequivalente Satz von <hi rendition="#g">Euklid</hi> über die<lb/>Seiten eines Dreiecks nicht nur in der Zahlentheorie, sondern auch<lb/>in der Theorie der Flächen und in der Variationsrechnung spielt,<lb/>und da ich glaube, daß die eingehendere Untersuchung der Bedin-<lb/>gungen für die Gültigkeit dieses Satzes ebenso auf den Begriff<lb/>der Entfernung wie auch noch auf andere elementaren Begriffe<lb/>z. B. den Begriff der Ebene und die Möglichkeit ihrer Definition<lb/>mittelst des Begriffes der Geraden ein neues Licht werfen wird,<lb/>so erscheint mir die <hi rendition="#i">Aufstellung und systematische Behandlung der<lb/>hier möglichen Geometrieen</hi> wünschenswert.</p><lb/><p>Im Fall der Ebene und unter Zugrundelegung des Stetigkeits-<lb/>axioms führt das genannte Problem auf die von <hi rendition="#g">Darboux</hi> <note place="foot" n="1)">Leçons sur la théorie générale des surfaces. Bd. 3, Paris 1894, S. 54.</note> be-<lb/>handelte Frage, alle Variationsprobleme in der Ebene zu finden,<lb/>für welche sämtliche Geraden der Ebene die Lösungen sind<lb/>&#x2014; eine Fragestellung, die mir weitgehender Verallgemeinerungen <note place="foot" n="2)">Vgl. die interessanten Untersuchungen von A. <hi rendition="#g">Hirsch</hi>, Mathematische<lb/>Annalen, Bd. 49 und 50.</note><lb/>fähig und würdig erscheint.</p></div><lb/><div n="2"><head>5. <hi rendition="#g">Lie&#x2019;s</hi> Begriff der continuirlichen Transformationsgruppe ohne die Annahme<lb/>der Differenzirbarkeit der die Gruppe definirenden Functionen.</head><lb/><p><hi rendition="#g">Lie</hi> hat bekanntlich mit Hinzuziehung des Begriffs der con-<lb/>tinuirlichen Transformationsgruppe ein System von Axiomen für<lb/>die Geometrie aufgestellt und auf Grund seiner Theorie der Trans-<lb/>formationsgruppen bewiesen, daß dieses System von Axiomen zum<lb/>Aufbau der Geometrie hinreicht. Da <hi rendition="#g">Lie</hi> jedoch bei Begründung<lb/>seiner Theorie stets annimmt, daß die die Gruppe definirenden<lb/>Functionen <hi rendition="#g">differenzirt</hi> werden können, so bleibt in den<lb/><hi rendition="#g">Lieschen</hi> Entwickelungen unerörtert, ob die Annahme der Diffe-<lb/>renzirbarkeit bei der Frage nach den Axiomen der Geometrie<lb/>thatsächlich unvermeidlich ist oder nicht vielmehr als eine Folge<lb/>des Gruppenbegriffs und der übrigen geometrischen Axiome er-<lb/>scheint. Diese Ueberlegung, sowie auch gewisse Probleme hin-<lb/>sichtlich der arithmetischen Axiome legen uns die allgemeinere<lb/>Frage nahe, <hi rendition="#i">in wieweit der <hi rendition="#g">Liesche</hi> Begriff der continuirlichen<lb/>Transformationsgruppe auch ohne Annahme der Differenzirbarkeit der<lb/>Functionen unserer Untersuchung zugänglich ist</hi>.</p><lb/><p>Bekanntlich definirt <hi rendition="#g">Lie</hi> die endliche continuirliche Trans-<lb/>formationsgruppe als ein System von Transformationen<lb/><formula/>
<pb n="270" facs="#f0026" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>von der Beschaffenheit, daß zwei beliebige Transformationen<lb/><formula/>
<formula/>
des Systems, nacheinander ausgeführt, eine Transformation er-<lb/>geben, welche wiederum dem System angehört und sich mithin in<lb/>der Form<lb/><formula/>
darstellen läßt, wo <hi rendition="#i">c</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, <hi rendition="#i">c</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">r</hi></hi> gewisse Functionen von <hi rendition="#i">a</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, <hi rendition="#i">a</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">r</hi></hi>;<lb/><hi rendition="#i">b</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, <hi rendition="#i">b</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">r</hi></hi> sind. Die Gruppeneigenschaft findet mithin ihren Aus-<lb/>druck in einem System von Functionalgleichungen und erfordert<lb/>an sich für die Functionen <hi rendition="#i">f</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, <hi rendition="#i">f</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">n</hi></hi>, <hi rendition="#i">c</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, <hi rendition="#i">c</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#i">r</hi></hi> keinerlei nähere<lb/>Beschränkung. Doch die weitere Behandlungsweise jener Func-<lb/>tionalgleichungen nach <hi rendition="#g">Lie</hi>, nämlich die Ableitung der bekannten<lb/>grundlegenden Differentialgleichungen, setzt notwendig die Stetig-<lb/>keit und Differenzirbarkeit der die Gruppe definirenden Functionen<lb/>voraus.</p><lb/><p>Was zunächst die Stetigkeit betrifft, so wird man gewiß an<lb/>dieser Forderung zunächst festhalten &#x2014; schon im Hinblick auf<lb/>die geometrischen und arithmetischen Anwendungen, bei denen die<lb/>Stetigkeit der in Frage kommenden Functionen als eine Folge des<lb/>Stetigkeitsaxioms erscheint. Dagegen enthält die Differenzirbar-<lb/>keit der die Gruppe definirenden Functionen eine Forderung, die<lb/>sich in den geometrischen Axiomen nur auf recht gezwungene und<lb/>complicirte Weise zum Ausdruck bringen läßt, und es entsteht<lb/>mithin die Frage, ob nicht etwa durch Einführung geeigneter<lb/>neuer Veränderlicher und Parameter die Gruppe stets in eine<lb/>solche übergeführt werden kann, für welche die definirenden Func-<lb/>tionen differenzirbar sind, oder ob wenigstens unter Hinzufügung<lb/>gewisser einfacher Annahmen eine Ueberführung in die der <hi rendition="#g">Lie-<lb/>schen</hi> Methode zugänglichen Gruppen möglich ist. Die Zurück-<lb/>führung auf <hi rendition="#g">analytische</hi> Gruppen ist nach einem von <hi rendition="#g">Lie</hi> <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Lie-Engel</hi>, Theorie der Transformationsgruppen, Bd. 3, Leipzig 1893.<lb/>§ 82 und § 144.</note><lb/>aufgestellten und von <hi rendition="#g">Schur</hi> <note place="foot" n="2)">Ueber den analytischen Charakter der eine endliche continuirliche Trans-<lb/>formationsgruppe darstellenden Functionen. Mathematische Annalen, Bd. 41.</note> zuerst bewiesenen Satze stets<lb/>dann möglich, sobald die Gruppe transitiv ist und die Existenz<lb/>der ersten und gewisser zweiter Ableitungen der die Gruppe de-<lb/>finirenden Functionen vorausgesetzt wird.</p><lb/><pb n="271" facs="#f0027" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/><p>Auch für unendliche Gruppen ist, wie ich glaube, die Unter-<lb/>suchung der entsprechenden Frage von Interesse. Ueberhaupt<lb/>werden wir auf das weite und nicht uninteressante Feld der Func-<lb/>tionalgleichungen geführt, die bisher meist nur unter der Voraus-<lb/>setzung der Differenzirbarkeit der auftretenden Functionen unter-<lb/>sucht worden sind. Insbesondere die von <hi rendition="#g">Abel</hi> <note place="foot" n="1)">Werke, Bd. 1 S. 1, 61, 389.</note> mit so vielem<lb/>Scharfsinn behandelten Functionalgleichungen, die Differenzenglei-<lb/>chungen und andere in der Litteratur vorkommende Gleichungen<lb/>weisen an sich nichts auf, was zur Forderung der Differenzirbar-<lb/>keit der auftretenden Functionen zwingt, und bei gewissen Exi-<lb/>stenzbeweisen in der Variationsrechnung fiel mir direkt die Auf-<lb/>gabe zu, aus dem Bestehen einer Differenzengleichung die Diffe-<lb/>renzirbarkeit der betrachteten Function beweisen zu müssen. In<lb/>allen diesen Fällen erhebt sich daher die Frage, <hi rendition="#i">inwieweit etwa die<lb/>Aussagen, die wir im Falle der Annahme differenzirbarer Functionen<lb/>machen können, unter geeigneten Modifikationen ohne diese Voraus-<lb/>setzung gültig sind</hi>.</p><lb/><p>Bemerkt sei noch, daß H. <hi rendition="#g">Minkowski</hi> in seiner vorhin ge-<lb/>nannten &#x201E;Geometrie der Zahlen&#x201C; von der Functionalungleichung<lb/><formula/>
ausgeht und aus dieser in der That die Existenz gewisser Diffe-<lb/>rentialquotienten für die in Betracht kommenden Functionen zu<lb/>beweisen vermag.</p><lb/><p>Andererseits hebe ich hervor, daß es sehr wohl analytische<lb/>Functionalgleichungen giebt, deren einzige Lösungen <hi rendition="#g">nicht</hi>diffe-<lb/>renzirbare Functionen sind. Beispielsweise kann man eine eindeu-<lb/>tige stetige nichtdifferenzirbare Function &#x03C6; (<hi rendition="#i">x</hi>) construiren, die die<lb/>einzige Lösung zweier Functionalgleichungen<lb/>&#x03C6; (<hi rendition="#i">x</hi> + &#x03B1;) &#x2014; &#x03C6; (<hi rendition="#i">x</hi>) = <hi rendition="#i">f</hi> (<hi rendition="#i">x</hi>),<lb/>&#x03C6; (<hi rendition="#i">x</hi> + &#x03B2;) &#x2014; &#x03C6; (<hi rendition="#i">x</hi>) = 0<lb/>darstellt, wo &#x03B1;, &#x03B2; zwei reelle Zahlen und <hi rendition="#i">f</hi> (<hi rendition="#i">x</hi>) eine für alle reellen<lb/>Werte von <hi rendition="#i">x</hi> reguläre analytische eindeutige Function bedeutet.<lb/>Man gelangt am einfachsten zu solchen Functionen mit Hülfe<lb/>trigonometrischer Reihen durch einen ähnlichen Gedanken, wie ihn<lb/><hi rendition="#g">Borel</hi> nach einer jüngsten Mitteilung von <hi rendition="#g">Picard</hi> <note place="foot" n="2)">Quelques théories fondamentales dans l&#x2019;analyse mathématique. Confé-<lb/>rénces faites à Clark-University. Revue générale des Sciences 1900. S. 22.</note> zur Construc-<lb/>tion einer doppelperiodischen nichtanalytischen Lösung einer ge-<lb/>wissen analytischen partiellen Differentialgleichung benutzt hat.</p><lb/><pb n="272" facs="#f0028" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw></div><lb/><div n="2"><head>6. Mathematische Behandlung der Axiome der Physik.</head><lb/><p>Durch die Untersuchungen über die Grundlagen der Geometrie<lb/>wird uns die Aufgabe nahe gelegt, <hi rendition="#i">nach diesem Vorbilde diejenigen<lb/>physikalischen Disciplinen axiomatisch zu behandeln, in denen schon<lb/>heute die Mathematik eine hervorragende Rolle spielt; dies sind in<lb/>erster Linie die Wahrscheinlichkeitsrechnung und die Mechanik</hi>.</p><lb/><p>Was die Axiome der Wahrscheinlichkeitsrechnung <note place="foot" n="1)">Vgl. <hi rendition="#g">Bohlmann</hi>, Ueber Versicherungsmathematik 2 te Vorlesung aus:<lb/><hi rendition="#g">Klein</hi> und <hi rendition="#g">Riecke</hi>, Ueber angewandte Mathematik und Physik, Leipzig und<lb/>Berlin 1900.</note> angeht, so<lb/>scheint es mir wünschenswert, daß mit der logischen Untersuchung<lb/>derselben zugleich eine strenge und befriedigende Entwickelung<lb/>der Methode der mittleren Werte in der mathematischen Physik,<lb/>speciell in der kinetischen Gastheorie Hand in Hand gehe.</p><lb/><p>Ueber die Grundlagen der Mechanik liegen von physikalischer<lb/>Seite bedeutende Untersuchungen vor; ich weise hin auf die<lb/>Schriften von <hi rendition="#g">Mach</hi> <note place="foot" n="2)">Die Mechanik in ihrer Entwickelung, Leipzig, zweite Auflage. Leipzig 1889.</note>, <hi rendition="#g">Hertz</hi> <note place="foot" n="3)">Die Principien der Mechanik, Leipzig 1894.</note>, <hi rendition="#g">Boltzmann</hi> <note place="foot" n="4)">Vorlesungen über die Principe der Mechanik, Leipzig 1897.</note> und <hi rendition="#g">Volk-<lb/>mann</hi> <note place="foot" n="5)">Einführung in das Studium der theoretischen Physik, Leipzig 1900.</note>; es ist daher sehr wünschenswert, wenn auch von den<lb/>Mathematikern die Erörterung der Grundlagen der Mechanik auf-<lb/>genommen würde. So regt uns beispielsweise das <hi rendition="#g">Boltzmann-</hi><lb/>sche Buch über die Principe der Mechanik an, die dort angedeu-<lb/>teten Grenzprocesse, die von der atomistischen Auffassung zu den<lb/>Gesetzen über die Bewegung der Continua führen, streng mathe-<lb/>matisch zu begründen und durchzuführen. Umgekehrt könnte man<lb/>die Bewegung über die Gesetze starrer Körper durch Grenzpro-<lb/>cesse aus einem System von Axiomen abzuleiten suchen, die auf<lb/>der Vorstellung von stetig veränderlichen, durch Parameter zu<lb/>definirenden Zuständen eines den ganzen Raum stetig erfüllenden<lb/>Stoffes beruhen &#x2014; ist doch die Frage nach der Gleichberechtigung<lb/>verschiedener Axiomensysteme stets von hohem principiellen In-<lb/>teresse.</p><lb/><p>Soll das Vorbild der Geometrie für die Behandlung der phy-<lb/>sikalischen Axiome maßgebend sein, so werden wir versuchen, zu-<lb/>nächst durch eine geringe Anzahl von Axiomen eine möglichst all-<lb/>gemeine Klasse physikalischer Vorgänge zu umfassen und dann<lb/>durch Adjunktion neuer Axiome der Reihe nach zu den specielle-<lb/>ren Theorieen zu gelangen &#x2014; wobei vielleicht ein Einteilungsprin-<lb/><pb n="273" facs="#f0029" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>cip aus der so tiefsinnigen Theorie der unendlichen Transformations-<lb/>gruppen von <hi rendition="#g">Lie</hi> entnommen werden kann. Auch wird der Mathe-<lb/>matiker, wie er es in der Geometrie gethan hat, nicht bloß die<lb/>der Wirklichkeit nahe kommenden, sondern überhaupt alle lo-<lb/>gisch möglichen Theorien zu berücksichtigen haben und stets<lb/>darauf bedacht sein, einen vollständigen Ueberblick über die Ge-<lb/>samtheit der Folgerungen zu gewinnen, die das gerade ange-<lb/>nommene Axiomensystem nach sich zieht.</p><lb/><p>Ferner fällt dem Mathematiker in Ergänzung der physika-<lb/>lischen Betrachtungsweise die Aufgabe zu, jedes Mal genau zu<lb/>prüfen, ob das neu adjungirte Axiom mit den früheren Axiomen<lb/>nicht in Widerspruch steht. Der Physiker sieht sich oftmals durch<lb/>die Ergebnisse seiner Experimente gezwungen, zwischendurch und<lb/><hi rendition="#g">während</hi> der Entwickelung seiner Theorie neue Annahmen zu<lb/>machen, indem er sich betreffs der Widerspruchslosigkeit der<lb/>neuen Annahmen mit den früheren Axiomen lediglich auf eben<lb/>jene Experimente oder auf ein gewisses physikalisches Gefühl be-<lb/>ruft &#x2014; ein Verfahren, welches beim streng logischen Aufbau einer<lb/>Theorie nicht statthaft ist. Der gewünschte Nachweis der Wider-<lb/>spruchslosigkeit aller gerade gemachten Annahmen erscheint mir<lb/>auch deshalb von Wichtigkeit, weil das Bestreben, einen solchen<lb/>Nachweis zu führen, uns stets am wirksamsten zu einer exakten<lb/>Formulirung der Axiome selbst zwingt.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wir haben bisher lediglich Fragen über die <hi rendition="#g">Grundlagen</hi><lb/>mathematischer Wissenszweige berücksichtigt. In der That ist<lb/>die Beschäftigung mit den Grundlagen einer Wissenschaft von be-<lb/>sonderem Reiz und es wird die Prüfung dieser Grundlagen stets<lb/>zu den vornehmsten Aufgaben des Forschers gehören. &#x201E;Das End-<lb/>ziel&#x201C; so hat <hi rendition="#g">Weierstrass</hi> einmal gesagt, &#x201E;welches man stets<lb/>im Auge behalten muß, besteht darin, daß man über die Funda-<lb/>mente der Wissenschaft ein sicheres Urteil zu erlangen suche&#x201C;<lb/>.... &#x201E;Um überhaupt in die Wissenschaften einzudringen, ist frei-<lb/>lich die Beschäftigung mit einzelnen Problemen unerläßlich.&#x201C; In<lb/>der That bedarf es zur erfolgreichen Behandlung der Grundlagen<lb/>einer Wissenschaft des eindringenden Verständnisses ihrer spe-<lb/>ziellen Theorien; nur <hi rendition="#g">der</hi> Baumeister ist im Stande, die Funda-<lb/>mente für ein Gebäude sicher anzulegen, der die Bestimmung des<lb/>Gebäudes selbst im Einzelnen gründlich kennt. So wenden wir<lb/>uns nunmehr zu speciellen Problemen einzelner Wissenszweige der<lb/>Mathematik und berücksichtigen dabei zunächst die Arithmetik<lb/>und die Algebra.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">Kgl. Ges. d. Wiss. Nachrichten. Math.-phys. Klasse 1900. Heft 3. 20</fw><lb/><pb n="274" facs="#f0030" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw></div><lb/><div n="2"><head>7. Irrationalität und Transcendenz bestimmter Zahlen.</head><lb/><p><hi rendition="#g">Hermite&#x2019;s</hi> arithmetische Sätze über die Exponentialfunction<lb/>und ihre Weiterführung durch <hi rendition="#g">Lindemann</hi> sind der Bewunde-<lb/>rung aller mathematischer Generationen sicher. Aber zugleich<lb/>erwächst uns die Aufgabe, auf dem betretenen Wege fortzu-<lb/>schreiten. Ich möchte daher eine Klasse von Problemen kennzeich-<lb/>nen, die meiner Meinung nach als die nächstliegenden hier in An-<lb/>griff zu nehmen sind. Wenn wir von speciellen, in der Analysis<lb/>wichtigen transcendenten Functionen erkennen, daß sie für gewisse<lb/>algebraische Argumente algebraische Werte annehmen, so er-<lb/>scheint uns diese Thatsache stets als besonders merkwürdig und<lb/>der eingehenden Untersuchung würdig. Wir erwarten eben von<lb/>transcendenten Funktionen, daß sie für algebraische Argumente<lb/>im Allgemeinen auch transcendente Werte annehmen, und obgleich<lb/>uns wohl bekannt ist, daß es thatsächlich ganze transcendente<lb/>Functionen giebt, die für alle algebraischen Argumente sogar ra-<lb/>tionale Werte besitzen, so werden wir es doch für höchst wahr-<lb/>scheinlich halten, daß z. B. die Exponentialfunction <hi rendition="#i">e<hi rendition="#sup">i&#x03C0;z</hi></hi> die offen-<lb/>bar für alle rationalen Argumente <hi rendition="#i">z</hi> stets algebraische Werte<lb/>hat, andrerseits für alle irrationalen algebraischen Argumente <hi rendition="#i">z</hi><lb/>stets transcendente Zahlenwerte annimmt. Wir können dieser<lb/>Aussage auch eine geometrische Einkleidung geben, wie folgt.<lb/><hi rendition="#i">Wenn in einem gleichschenkligen Dreieck das Verhältnis vom Basis-<lb/>winkel zum Winkel an der Spitze algebraisch, aber nicht rational<lb/>ist, so ist das Verhältnis zwischen Basis und Schenkel stets tran-<lb/>scendent</hi>. Trotz der Einfachheit dieser Aussage und der Aehnlich-<lb/>keit mit den von <hi rendition="#g">Hermite</hi> und <hi rendition="#g">Lindemann</hi> gelösten Pro-<lb/>blemen halte ich doch den Beweis dieses Satzes für äußerst schwie-<lb/>rig, ebenso wie etwa den Nachweis dafür, <hi rendition="#i">daß die Potenz &#x03B1;<hi rendition="#sup">&#x03B2;</hi> für<lb/>eine algebraische Basis &#x03B1; und einen algebraisch irrationalen Exponenten<lb/>&#x03B2;, z. B. die Zahl</hi> 2&#x221A;2 <hi rendition="#i">oder e<hi rendition="#sup">&#x03C0;</hi> = i<hi rendition="#sup">-2i</hi>, stets eine transcendente oder<lb/>auch nur eine irrationale Zahl darstellt</hi>. Es ist gewiß, daß die Lö-<lb/>sung dieser und ähnlicher Probleme uns zu ganz neuen Methoden<lb/>und zu neuen Einblicken in das Wesen specieller irrationaler und<lb/>transcendenter Zahlen führen muß.</p></div><lb/><div n="2"><head>8. Primzahlenprobleme.</head><lb/><p>In der Theorie der Verteilung der Primzahlen sind in neuerer<lb/>Zeit durch <hi rendition="#g">Hadamard, de la Vallée Poussin, v. Mangoldt</hi><lb/>und Andere wesentliche Fortschritte gemacht worden. Zur voll-<lb/>ständigen Lösung der Probleme, die uns die <hi rendition="#g">Riemannsche</hi> Ab-<lb/><pb n="275" facs="#f0031" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>handlung &#x201E;Ueber die Anzahl der Primzahlen unter einer gege-<lb/>benen Größe&#x201C; gestellt hat, ist es jedoch noch nötig, die Richtig-<lb/>tigkeit der äußerst wichtigen Behauptung von <hi rendition="#g">Riemann</hi> <hi rendition="#i">nachzu-<lb/>weisen, daß die Nullstellen der Function &#x03B6;(s)</hi>, die durch die Reihe<lb/><formula/>
dargestellt wird, <hi rendition="#i">sämtlich den reellen Bestandteil</hi> 1/2 <hi rendition="#i">haben</hi> &#x2014; wenn<lb/>man von den bekannten negativ ganzzahligen Nullstellen absieht.<lb/>Sobald dieser Nachweis gelungen ist, so würde die weitere Auf-<lb/>gabe darin bestehen, die <hi rendition="#g">Riemannsche</hi> unendliche Reihe für die<lb/>Anzahl der Primzahlen genauer zu prüfen und insbesondere <hi rendition="#i">zu<lb/>entscheiden, ob die Differenz zwischen der Anzahl der Primzahlen<lb/>unterhalb einer Größe x und dem Integrallogarithmus von x in der<lb/>That von nicht höherer als der</hi> 1/2 <hi rendition="#i">ten Ordnung in x unendlich wird</hi>,<lb/>und ferner, ob dann die von den ersten complexen Nullstellen der<lb/>Function &#x03B6;(<hi rendition="#i">s</hi>) abhängenden Glieder der <hi rendition="#g">Riemannschen</hi> Formel<lb/>wirklich die stellenweise Verdichtung der Primzahlen bedingen,<lb/>welche man bei den Zählungen der Primzahlen bemerkt hat.</p><lb/><p>Nach einer erschöpfenden Diskussion der <hi rendition="#g">Riemannschen</hi><lb/>Primzahlenformel wird man vielleicht dereinst in die Lage kommen,<lb/>an die strenge Beantwortung des Problems von <hi rendition="#g">Goldbach</hi> <note place="foot" n="1)">Vgl. P. <hi rendition="#g">Stäckel</hi>: Ueber <hi rendition="#g">Goldbach&#x2019;s</hi> empirisches Theorem. Nachrichten<lb/>der K. Ges. d. Wiss. zu Göttingen 1896 und <hi rendition="#g">Landau</hi>, ebenda 1900.</note> zu<lb/>gehen, ob jede gerade Zahl als Summe zweier Primzahlen dar-<lb/>stellbar ist, ferner an die bekannte Frage, ob es unendlich viele<lb/>Primzahlenpaare mit der Differenz 2 giebt oder gar an das allge-<lb/>meinere Problem, ob die lineare <hi rendition="#g">Diophantische</hi> Gleichung<lb/><hi rendition="#i">ax+by+c</hi> = 0<lb/>mit gegebenen ganzzahligen paarweise teilerfremden Coefficienten<lb/><hi rendition="#i">a, b, c</hi> stets in Primzahlen <hi rendition="#i">x, y</hi> lösbar ist.</p><lb/><p>Aber von nicht geringerem Interesse und vielleicht von noch<lb/>größerer Tragweite erscheint mir die Aufgabe, <hi rendition="#i">die für die Vertei-<lb/>lung der rationalen Primzahlen gewonnenen Resultate auf die Theorie<lb/>der Verteilung der Primideale in einem gegebenen Zahlkörper k zu<lb/>übertragen</hi> &#x2014; eine Aufgabe, die auf das Studium der dem Zahl-<lb/>körper zugehörigen Function<lb/><formula/>
<fw type="sig" place="bottom">20*</fw><lb/><pb n="276" facs="#f0032" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>hinausläuft, wo die Summe über alle Ideale j des gegebenen Zahl-<lb/>körpers <hi rendition="#i">k</hi> zu erstrecken ist und <hi rendition="#i">n</hi>(j) die Norm des Ideals j be-<lb/>deutet.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Ich nenne noch drei speciellere Probleme aus der Zahlen-<lb/>theorie, nämlich eines über die Reciprocitätsgesetze, eines über<lb/>diophantische Gleichungen und ein drittes aus dem Gebiete der<lb/>quadratischen Formen.</p></div><lb/><div n="2"><head>9. Beweis des allgemeinsten Reciprocitätsgesetzes im beliebigen Zahlkörper.</head><lb/><p><hi rendition="#i">Für einen beliebigen Zahlkörper soll das Reciprocitätsgesetz der<lb/>l ten Potenzreste bewiesen werden</hi>, wenn <hi rendition="#i">l</hi> eine ungerade Primzahl<lb/>bedeutet und ferner, wenn <hi rendition="#i">l</hi> eine Potenz von 2 oder eine Potenz<lb/>einer ungeraden Primzahl ist. Die Aufstellung des Gesetzes, so-<lb/>wie die wesentlichen Hülfsmittel zum Beweise desselben werden<lb/>sich, wie ich glaube, ergeben, wenn man die von mir entwickelte<lb/>Theorie des Körpers der <hi rendition="#i">l</hi> ten Einheitswurzeln <note place="foot" n="1)">Bericht der Deutschen Mathematiker - Vereinigung über die Theorie der<lb/>algebraischen Zahlkörper, Bd. IV, 1897. Fünfter Teil.</note> und meine Theorie <note place="foot" n="2)">Mathematische Annalen, Bd. 51 und Nachrichten der K. Ges. d. Wiss.<lb/>zu Göttingen 1898.</note><lb/>des relativ - quadratischen Körpers in gehöriger Weise verallge-<lb/>meinert.</p></div><lb/><div n="2"><head>10. Entscheidung der Lösbarkeit einer Diophantischen Gleichung.</head><lb/><p>Eine <hi rendition="#g">Diophantische</hi> Gleichung mit irgend welchen Unbe-<lb/>kannten und mit ganzen rationalen Zahlencoefficienten sei vorge-<lb/>legt: <hi rendition="#i">man soll ein Verfahren angeben, nach welchem sich mittelst<lb/>einer endlichen Anzahl von Operationen entscheiden läßt, ob die Glei-<lb/>chung in ganzen rationalen Zahlen lösbar ist</hi>.</p></div><lb/><div n="2"><head>11. Quadratische Formen mit beliebigen algebraischen Zahlencoefficienten.</head><lb/><p>Unsere jetzige Kenntnis der Theorie der quadratischen Zahl-<lb/>körper <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Hilbert</hi>, Ueber den Dirichletschen biquadratischen Zahlenkörper, Mathe-<lb/>matische Annalen, Bd. 45; Ueber die Theorie der relativquadratischen Zahl-<lb/>körper, Berichte der Deutschen Mathematiker - Vereinigung 1897 und Mathema-<lb/>tische Annalen. Bd. 51; Ueber die Theorie der relativ-Abelschen Körper, Nach-<lb/>richten d. K. Ges. d. Wiss. zu Göttingen 1898; Grundlagen der Geometrie, Fest-<lb/>schrift zur Enthüllung des Gauss - Weber - Denkmals in Göttingen, Leipzig 1899,<lb/>Kapitel VIII § 83.</note> setzt uns in den Stand, <hi rendition="#i">die Theorie der quadratischen</hi><lb/><pb n="277" facs="#f0033" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/><hi rendition="#i">Formen mit beliebig vielen Variabeln und beliebigen algebraischen<lb/>Zahlencoefficienten erfolgreich in Angriff zu nehmen</hi>. Damit gelangen<lb/>wir insbesondere zu der interessanten Aufgabe, eine vorgelegte<lb/>quadratische Gleichung beliebig vieler Variabeln mit algebraischen<lb/>Zahlencoefficienten in solchen ganzen oder gebrochenen Zahlen zu<lb/>lösen, die in dem durch die Coefficienten bestimmten algebraischen<lb/>Rationalitätsbereiche gelegen sind.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Den Uebergang zur Algebra und Functionentheorie möge das<lb/>folgende wichtige Problem bilden.</p></div><lb/><div n="2"><head>12. Ausdehnung des Kronekerschen Satzes über Abelsche Körper auf einen belie-<lb/>bigen algebraischen Rationalitätsbereich.</head><lb/><p>Von <hi rendition="#g">Kronecker</hi> rührt der Satz her, daß jeder <hi rendition="#g">Abelsche</hi><lb/>Zahlkörper im Bereich der rationalen Zahlen durch Zusammen-<lb/>setzung aus Körpern von Einheitswurzeln entsteht. Dieser fun-<lb/>damentale Satz aus der Theorie der ganzzahligen Gleichungen ent-<lb/>hält zwei Aussagen, nämlich</p><lb/><p><hi rendition="#g">erstens</hi> wird durch denselben die Frage nach der Anzahl<lb/>und Existenz derjenigen Gleichungen beantwortet, die einen vor-<lb/>geschriebenen Grad, eine vorgeschriebene <hi rendition="#g">Abelsche</hi> Gruppe und<lb/>eine vorgeschriebene Diskriminante in Bezug auf den Bereich der<lb/>rationalen Zahlen besitzen, und</p><lb/><p><hi rendition="#g">zweitens</hi> wird behauptet, daß die Wurzeln solcher Glei-<lb/>chungen einen Bereich algebraischer Zahlen bilden, der genau mit<lb/>demjenigen Bereiche übereinstimmt, den man erhält, wenn man in<lb/>der Exponentialfunction <hi rendition="#i">e<hi rendition="#sup">i&#x03C0;z</hi></hi> für das Argument <hi rendition="#i">z</hi> der Reihe nach<lb/>alle rationalen Zahlenwerte einträgt.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">erste</hi> Aussage betrifft die Frage der Bestimmung ge-<lb/>wisser algebraischer Zahlen durch ihre Gruppe und ihre Verzwei-<lb/>gung; diese Frage entspricht also dem bekannten Problem der<lb/>Bestimmung algebraischer Functionen zu gegebener <hi rendition="#g">Riemann-<lb/>scher</hi> Fläche. Die <hi rendition="#g">zweite</hi> Aussage liefert die verlangten Zahlen<lb/>durch ein transcendentes Mittel, nämlich durch die Exponential-<lb/>function <hi rendition="#i">e<hi rendition="#sup">i&#x03C0;z</hi></hi>.</p><lb/><p>Da nächst dem Bereiche der rationalen Zahlen der Bereich<lb/>der imaginären quadratischen Zahlkörper der einfachste ist, so<lb/>entsteht die Aufgabe, den <hi rendition="#g">Kroneckerschen</hi> Satz auf diesen<lb/>Fall auszudehnen. <hi rendition="#g">Kronecker</hi> selbst hat die Behauptung aus-<lb/>gesprochen, daß die <hi rendition="#g">Abelschen</hi> Gleichungen im Bereiche eines<lb/>quadratischen Körpers durch die Transformationsgleichungen der<lb/>elliptischen Functionen mit singulären Moduln gegeben werden, so<lb/>daß hiernach die elliptische Function die Rolle der Exponential-<lb/><pb n="278" facs="#f0034" />
    <fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>function im vorigen Falle übernimmt. Der Beweis der <hi rendition="#g">Kron-<lb/>eckerschen</hi> Vermutung ist bisher nicht erbracht worden; doch<lb/>glaube ich, daß derselbe auf Grund der von H. <hi rendition="#g">Weber</hi> <note place="foot" n="1)">Elliptische Functionen und algebraische Zahlen, Braunschweig 1891.</note> ent-<lb/>wickelten Theorie der complexen Multiplikation unter Hinzuzie-<lb/>hung der von mir aufgestellten rein arithmetischen Sätze über<lb/>Klassenkörper ohne erhebliche Schwierigkeit gelingen muß.</p><lb/><p>Von der höchsten Bedeutung endlich erscheint mir die Aus-<lb/>dehnung des <hi rendition="#g">Kroneckerschen</hi> Satzes auf den Fall, <hi rendition="#i">daß an Stelle<lb/>des Bereichs der rationalen Zahlen oder des imaginären quadratischen<lb/>Zahlenbereiches ein beliebiger algebraischer Zahlkörper als Rationali-<lb/>tätsbereich zu <choice><sic>Gruude</sic><corr>Grunde</corr></choice> gelegt wird</hi>; <hi rendition="#g">ich halte dies Problem für<lb/>eines der tiefgehendsten und weittragendsten Pro-<lb/>bleme der Zahlen- und Functionentheorie</hi>.</p><lb/><p>Das Problem erweist sich von mannigfachen Seiten aus als<lb/>zugänglich. Den wichtigsten Schlüssel zur Lösung des arithme-<lb/>tischen Teils dieses Problemes erblicke ich in dem allgemeinen<lb/>Reciprocitätsgesetze der <hi rendition="#i">l</hi> ten Potenzreste innerhalb eines beliebig<lb/>vorgelegten Zahlkörpers.</p><lb/><p>Was den functionentheoretischen Teil des Problems betrifft,<lb/>so wird sich der Forscher auf diesem so anziehenden Gebiete<lb/>durch die merkwürdigen Analogieen leiten lassen, die zwischen<lb/>der Theorie der algebraischen Functionen einer Veränderlichen<lb/>und der Theorie der algebraischen Zahlen bemerkbar sind. Das Ana-<lb/>logon zur Potenzreihenentwickelung einer algebraischen Function in<lb/>der Theorie der algebraischen Zahlen hat <hi rendition="#g">Hensel</hi> <note place="foot" n="2)">Jahresberichte der Deutschen Mathematiker-Vereinigung VI, sowie eine<lb/>demnächst in den Mathematischen Annalen erscheinende Arbeit: &#x201E;Ueber die Ent-<lb/>wickelung der algebraischen Zahlen in Potenzreihen.&#x201C;</note> aufgestellt<lb/>und untersucht und das Analogon für den <hi rendition="#g">Riemann-Rochschen</hi><lb/>Satz hat <hi rendition="#g">Landsberg</hi> <note place="foot" n="3)">Mathematische Annalen, Bd. 50. 1898.</note> behandelt. Auch die Analogie zwischen<lb/>dem Begriff des Geschlechts einer <hi rendition="#g">Riemannschen</hi> Fläche und<lb/>dem Begriff der Klassenanzahl eines Zahlkörpers fällt ins Auge. Be-<lb/>trachten wir, um nur den einfachsten Fall zu berühren, eine <hi rendition="#g">Rie-<lb/>mannsche</hi> Fläche vom Geschlecht <hi rendition="#i">p</hi> = 1 und andrerseits einen<lb/>Zahlkörper von der Klassenanzahl <hi rendition="#i">h</hi> = 2, so entspricht dem Nach-<lb/>weise der Existenz eines überall endlichen Integrals auf der <hi rendition="#g">Rie-<lb/>mannschen</hi> Fläche der Nachweis der Existenz einer ganzen<lb/>Zahl <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> im Zahlkörper, die von solcher Art ist, daß die Zahl &#x221A;&#x03B1;<lb/>einen relativ unverzweigten quadratischen Körper in Bezug auf<lb/><pb n="279" facs="#f0035" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>den Grundkörper darstellt. In der Theorie der algebraischen<lb/>Functionen dient bekanntlich zum Nachweise jenes <hi rendition="#g">Riemann-<lb/>schen</hi> Existenzsatzes die Methode der Randwertaufgabe; auch<lb/>in der Theorie der Zahlkörper bietet der Nachweis der Existenz<lb/>jener Zahl <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> gerade die meiste Schwierigkeit. Dieser Nachweis<lb/>gelingt mit wesentlicher Hülfe des Satzes, daß es im Zahlkörper<lb/>stets Primideale mit vorgeschriebenen Restcharakteren giebt; die<lb/>letztere Thatsache ist also das zahlentheoretische Analogon zum<lb/>Randwertproblem.</p><lb/><p>Die Gleichung des <hi rendition="#g">Abelschen</hi> Theorems in der Theorie der<lb/>algebraischen Functionen sagt bekanntlich die notwendige und hin-<lb/>reichende Bedingung dafür aus, daß die betreffenden Punkte der <hi rendition="#g">Rie-<lb/>mannschen</hi> Fläche die Nullstellen einer algebraischen zur Fläche<lb/>gehörigen Function sind; das genaue Analogon des <hi rendition="#g">Abelschen</hi><lb/>Theorems ist in der Theorie des Zahlkörpers von der Klassenan-<lb/>zahl <hi rendition="#i">h</hi> = 2 die Gleichung des quadratischen Reciprocitätsgesetzes <note place="foot" n="1)">Vgl. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>, Ueber die Theorie der relativ - Abelschen Zahlkörper,<lb/>Nachrichten der K. Ges. d. Wiss. zu Göttingen 1898.</note><lb/><formula/>
welche aussagt, daß das Ideal j dann und nur dann ein Haupt-<lb/>ideal des Zahlkörpers ist, wenn jene Zahl <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> in Bezug auf das<lb/>Ideal j einen <hi rendition="#g">positiven</hi> quadratischen Restcharakter besitzt.</p><lb/><p>Wie wir sehen, treten in dem eben gekennzeichneten Problem<lb/>die drei grundlegenden Disciplinen der Mathematik, nämlich Zahlen-<lb/>theorie, Algebra und Functionentheorie in die innigste gegensei-<lb/>tige Berührung und ich bin sicher, daß insbesondere die Theorie<lb/>der analytischen Functionen mehrerer Variabelen eine wesentliche<lb/>Bereicherung erfahren würde, wenn es gelänge, <hi rendition="#i">diejenigen Func-<lb/>tionen aufzufinden und zu diskutiren, die für einen beliebigen alge-<lb/>braischen Zahlkörper die entsprechende Rolle spielen, wie die Expo-<lb/>nentialfunction für den Körper der rationalen Zahlen und die ellip-<lb/>tische Modulfunction für den imaginären quadratischen Zahlkörper</hi>.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wir kommen nun zur Algebra; ich nenne im Folgenden ein<lb/>Problem aus der Gleichungstheorie und eines, auf welches mich<lb/>die Theorie der algebraischen Invarianten geführt hat.</p><lb/><pb n="280" facs="#f0036" />
    <fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw></div><lb/><div n="2"><head>13. Unmöglichkeit der Lösung der allgemeinen Gleichung <choice><orig>7 ten</orig><reg>7ten</reg></choice> Grades mittelst<lb/>Functionen von nur 2 Argumenten.</head><lb/><p>Die Nomographie <note place="foot" n="1)">M. <hi rendition="#g">d&#x2019;Ocagne</hi>, Traité de Nomographie, Paris 1899.</note> hat die Aufgabe Gleichungen mittelst ge-<lb/>zeichneter Curvenschaaren zu lösen, die von <hi rendition="#g">einem</hi> willkürlichen<lb/>Parameter abhängen. Man sieht sofort, daß jede Wurzel einer<lb/>Gleichung, deren Coefficienten nur von zwei Parametern abhängen,<lb/>d. h. jede Function von zwei unabhängigen Veränderlichen auf man-<lb/>nigfache Weise durch das der Nomographie zu Grunde liegende<lb/>Princip darstellbar ist. Ferner sind durch dieses Princip offen-<lb/>bar auch eine große Klasse von Functionen von drei und mehr<lb/>Veränderlichen darstellbar, nämlich alle diejenigen Functionen,<lb/>die man dadurch erzeugen kann, daß man zunächst eine Function<lb/>von zwei Argumenten bildet, dann jedes dieser Argumente wieder<lb/>gleich Functionen von zwei Argumenten einsetzt, an deren Stelle<lb/>wiederum Functionen von zwei Argumenten treten u. s. f., wobei<lb/>eine beliebige endliche Anzahl von Einschachtelungen der Func-<lb/>tionen zweier Argumente gestattet ist. So gehört beispielsweise<lb/>jede rationale Function von beliebig vielen Argumenten zur Klasse<lb/>dieser durch nomographische Tafeln construirbaren Functionen;<lb/>denn sie kann durch die Prozesse der Addition, Subtraction, Mul-<lb/>tiplikation und Division erzeugt werden, und jeder dieser Pro-<lb/>zesse repräsentirt eine Function von nur zwei Argumenten. Man<lb/>sieht leicht ein, daß auch die Wurzeln aller Gleichungen, die in<lb/>einem natürlichen Rationalitätsbereiche durch Wurzelziehen auf-<lb/>lösbar sind, zu der genannten Klasse von Functionen gehören;<lb/>denn hier kommt zu den vier elementaren Rechnungsoperationen<lb/>nur noch der Prozeß des Wurzelziehens hinzu, der ja lediglich<lb/>eine Function <hi rendition="#g">eines</hi> Argumentes repräsentirt. Desgleichen sind<lb/>die allgemeinen Gleichungen <choice><orig>5 ten</orig><reg>5ten</reg></choice> und <choice><orig>6 ten</orig><reg>6ten</reg></choice> Grades durch geeig-<lb/>nete nomographische Tafeln auflösbar; denn diese können durch<lb/>solche <hi rendition="#g">Tschirnhausen</hi>transformationen, die ihrerseits nur<lb/>Ausziehen von Wurzeln verlangen, in eine Form gebracht werden,<lb/>deren Coefficienten nur von zwei Parametern abhängig sind.</p><lb/><p>Wahrscheinlich ist nun die Wurzel der Gleichung 7 ten Gra-<lb/>des eine solche Function ihrer Coefficienten, die nicht zu der ge-<lb/>nannten Klasse nomographisch construirbarer Functionen gehört,<lb/>d. h. die sich nicht durch eine endliche Anzahl von Einschachte-<lb/>lungen von Functionen zweier Argumente erzeugen läßt. Um<lb/>dieses einzusehen, wäre der Nachweis dafür nötig, <hi rendition="#i">daß die Glei-</hi><lb/><pb n="281" facs="#f0037" />
        <fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/><hi rendition="#i">chung <choice><orig>7 ten</orig><reg>7ten</reg></choice> Grades</hi><lb/><formula/>
<hi rendition="#i">nicht mit Hülfe beliebiger stetiger Functionen von nur zwei Argu-<lb/>menten lösbar ist</hi>. Daß es überhaupt analytische Functionen von<lb/>drei Argumenten <hi rendition="#i">x, y, z</hi> giebt, die <hi rendition="#g">nicht</hi> durch endlich-malige<lb/>Verkettung von Functionen von nur zwei Argumenten erhalten<lb/>werden können, davon habe ich mich, wie ich noch bemerken<lb/>möchte, durch eine strenge Ueberlegung überzeugt.</p></div><lb/><div n="2"><head>14. Nachweis der Endlichkeit gewisser voller Functionensysteme.</head><lb/><p>In der Theorie der algebraischen Invarianten verdienen, wie<lb/>mir scheint, die Fragen nach der Endlichkeit voller Formensy-<lb/>steme ein besonderes Interesse. Es ist neuerdings L. <hi rendition="#g">Maurer</hi> <note place="foot" n="1)">Vgl. Sitzungsberichte der K. Akademie der Wiss. zu München 1899 und<lb/>eine demnächst in den mathematischen Annalen erscheinende Arbeit.</note><lb/>gelungen, die von P. <hi rendition="#g">Gordan</hi> und mir bewiesenen Endlichkeits-<lb/>sätze der Invariantentheorie auf den Fall auszudehnen, daß nicht,<lb/>wie in der gewöhnlichen Invariantentheorie, die allgemeine pro-<lb/>jektive Gruppe, sondern eine beliebige Untergruppe der Definition<lb/>der Invarianten zu Grunde gelegt wird.</p><lb/><p>Die Beschäftigung mit der Frage nach der Endlichkeit der<lb/>Invarianten hat mich auf ein einfaches Problem geführt, welches<lb/>jene Frage nach der Endlichkeit der Invarianten als besonderen<lb/>Fall in sich enthält, und zu dessen Lösung wahrscheinlich eine<lb/>erheblich feinere Ausbildung der Theorie der Elimination und der<lb/><hi rendition="#g">Kroneckerschen</hi> algebraischen Modulsysteme nötig ist, als sie<lb/>bisher gelungen ist.</p><lb/><p>Es seien eine Anzahl <hi rendition="#i">m</hi> von ganzen rationalen Functionen<lb/><hi rendition="#i">X<hi rendition="#sub">1</hi>, X<hi rendition="#sub">2</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi></hi> der <hi rendition="#i">n</hi> Variabeln <hi rendition="#i">x<hi rendition="#sub">1</hi>, x<hi rendition="#sub">2</hi>, &#x2026;, x<hi rendition="#sub">n</hi></hi> vorgelegt:<lb/><formula/>
(S) <formula/><lb/><formula/>
Jede ganze rationale Verbindung von <hi rendition="#i">X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi></hi> wird offenbar<lb/>durch Eintragung dieser Ausdrücke notwendig stets eine ganze<lb/>rationale Function von <hi rendition="#i">x<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, x<hi rendition="#sub">n</hi></hi>. Es kann jedoch sehr wohl ge-<lb/>brochene rationale Functionen von <hi rendition="#i">X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi></hi> geben, die nach<lb/>Ausführung jener Substitution (S) zu <hi rendition="#g">ganzen</hi> Functionen in<lb/><hi rendition="#i">x<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, x<hi rendition="#sub">n</hi></hi> werden. Eine jede solche rationale Function von <hi rendition="#i">X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi></hi>,<lb/><pb n="282" facs="#f0038" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>die nach Ausführung der Substitution (S) ganz in <hi rendition="#i">x<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026; x<hi rendition="#sub">n</hi></hi> wird,<lb/>möchte ich eine <hi rendition="#g">relativganze</hi> Function von <hi rendition="#i">X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi></hi> nen-<lb/>nen. Jede ganze Function von <hi rendition="#i">X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi></hi> ist offenbar auch re-<lb/>lativganz; ferner ist die Summe, die Differenz und das Product<lb/>relativganzer Functionen stets wiederum relativganz.</p><lb/><p>Das entstehende Problem ist nun zu entscheiden, ob es stets<lb/>möglich ist, <hi rendition="#i">ein endliches System von relativganzen Functionen von<lb/>X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi> aufzufinden, durch die sich jede andere relativganze Function<lb/>von X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi> in ganzer rationaler Weise zusammensetzen läßt</hi>. Wir<lb/>können das Problem noch einfacher formuliren, wenn wir den Be-<lb/>griff <hi rendition="#g">des endlichen Integritätsbereiches</hi> einführen.<lb/>Unter einem endlichen Integritätsbereiche möchte ich ein solches<lb/>System von Functionen verstehen, aus welchem sich eine endliche<lb/>Anzahl von Functionen auswählen läßt, mit deren Hülfe alle übri-<lb/>gen Functionen des Systems in ganzer rationaler Weise ausdrück-<lb/>bar sind. Unser Problem läuft dann darauf hinaus, zu zeigen,<lb/>daß die sämtlichen relativganzen Functionen eines beliebigen<lb/>Rationalitätsbereiches stets einen endlichen Integritätsbereich<lb/>bilden.</p><lb/><p>Es liegt auch nahe, das Problem <hi rendition="#i">zahlentheoretisch zu verfeinern</hi>,<lb/>indem man die Coefficienten der gegebenen Functionen <hi rendition="#i">f<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, f<hi rendition="#sub">m</hi></hi><lb/>als ganze rationale Zahlen annimmt und unter den relativganzen<lb/>Functionen von <hi rendition="#i">X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi></hi> nur solche rationalen Functionen<lb/>dieser Argumente versteht, die nach Ausführung jener Substitu-<lb/>tion (S) ganze rationale Functionen von <hi rendition="#i">x<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, x<hi rendition="#sub">n</hi></hi> mit ganzen<lb/>rationalen Coefficienten werden.</p><lb/><p>Ein besonderer einfacher Fall dieses verfeinerten Problems<lb/>ist der folgende: Gegeben seien <hi rendition="#i">m</hi> ganze rationale Functionen<lb/><hi rendition="#i">X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi></hi> der einen Veränderlichen <hi rendition="#i">x</hi> mit ganzen rationalen<lb/>Coefficienten und ferner eine Primzahl <hi rendition="#i">p</hi>. Man betrachte das Sy-<lb/>stem derjenigen ganzen rationalen Functionen von <hi rendition="#i">x</hi>, welche sich<lb/>in der Gestalt<lb/><formula/>
darstellen lassen, wo <hi rendition="#i">G</hi> eine ganze rationale Function der Argu-<lb/>mente <hi rendition="#i">X<hi rendition="#sub">1</hi>, &#x2026;, X<hi rendition="#sub">m</hi></hi> und <hi rendition="#i">p<hi rendition="#sup">h</hi></hi> irgend eine Potenz der Primzahl <hi rendition="#i">p</hi> ist.<lb/>Frühere Untersuchungen von mir <note place="foot" n="1)">Mathematische Annalen, Bd. 36 S. 485.</note> zeigen dann unmittelbar, daß<lb/>alle solchen Ausdrücke bei bestimmtem Exponenten <hi rendition="#i">h</hi> einen end-<lb/>lichen Integritätsbereich bilden; die Frage ist aber hier, ob das<lb/>Gleiche auch für alle Exponenten <hi rendition="#i">h</hi> zugleich gilt, d. h. ob sich eine<lb/><pb n="283" facs="#f0039" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>endliche Anzahl von solchen Ausdrücken auswählen läßt, durch<lb/>die jeder andere Ausdruck von jener Gestalt für irgend einen<lb/>Exponenten <hi rendition="#i">h</hi> ganz und rational darstellbar ist.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    <p>Aus den Grenzgebieten zwischen Algebra und Geometrie<lb/>möchte ich zwei Probleme nennen: das eine betrifft den geome-<lb/>trischen Abzählungskalkül und das zweite die Topologie alge-<lb/>braischer Curven und Flächen.</p></div><lb/><div n="2"><head>15. Strenge Begründung von Schuberts Abzählungskalkül.</head><lb/><p>Das Problem besteht darin, <hi rendition="#i">diejenigen geometrischen Anzahlen<lb/>strenge und unter genauer Feststellung der Grenzen ihrer Gültigkeit<lb/>zu beweisen, die insbesondere <hi rendition="#g">Schubert</hi> <note place="foot" n="1)">Kalkül der abzählenden Geometrie. Leipzig 1879.</note> auf Grund des soge-<lb/>nannten Princips der speciellen Lage mittelst des von ihm ausgebildeten<lb/>Abzählungskalküls bestimmt hat</hi>. Wenn auch die heutige Algebra<lb/>die Durchführbarkeit der Eliminationsprocesse im Princip gewähr-<lb/>leistet, so ist zum Beweise der Sätze der abzählenden Geometrie<lb/>erheblich mehr erforderlich, nämlich die Durchführung der Elimi-<lb/>nation bei besonders geformten Gleichungen in der Weise, daß<lb/>der Grad der Endgleichungen und die Vielfachheit ihrer Lösungen<lb/>sich voraussehen läßt.</p></div><lb/><div n="2"><head>16. Problem der Topologie algebraischer Curven und Flächen.</head><lb/><p>Die Maximalzahl der geschlossenen und getrennt liegenden<lb/>Züge, welche eine ebene algebraische Curve <hi rendition="#i">n</hi> ter Ordnung haben<lb/>kann, ist von <hi rendition="#g">Harnack</hi> <note place="foot" n="2)">Mathematische Annalen, Bd. 10.</note> bestimmt worden; es entsteht die<lb/>weitere Frage nach der gegenseitigen Lage der Curvenzüge in<lb/>der Ebene. Was die Curven <choice><orig>6 ter</orig><reg>6ter</reg></choice> Ordnung angeht, so habe ich<lb/>mich &#x2014; freilich auf einem recht umständlichen Wege &#x2014; davon<lb/>überzeugt, daß die 11 Züge, die sie nach <hi rendition="#g">Harnack</hi> haben kann,<lb/>keinesfalls sämtlich außerhalb von einander verlaufen dürfen, son-<lb/>dern daß ein Zug existiren muß, in dessen Innerem <hi rendition="#g">ein</hi> Zug und<lb/>in dessen Aeußerem <hi rendition="#g">neun</hi> Züge verlaufen oder umgekehrt. <hi rendition="#i">Eine<lb/>gründliche Untersuchung der gegenseitigen Lage bei der Maximalzahl<lb/>von getrennten Zügen scheint mir ebenso sehr von Interesse zu sein,<lb/>wie die entsprechende Untersuchung über die Anzahl, Gestalt und<lb/>Lage der Mäntel einer algebraischen Fläche im Raume</hi> &#x2014; ist doch<lb/>bisher noch nicht einmal bekannt, wieviel Mäntel eine Fläche <choice><orig>4 ter</orig><reg>4ter</reg></choice><lb/><pb n="284" facs="#f0040" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>Ordnung des dreidimensionalen Raumes im Maximum wirklich<lb/>besitzt <note place="foot" n="1)">Vgl. <hi rendition="#g">Rohn</hi>, Flächen vierter Ordnung, Preisschriften der Fürstlich Jablo-<lb/>nowskischen Gesellschaft, Leipzig 1886.</note>.</p><lb/><p>Im Anschluß an dieses rein algebraische Problem möchte ich<lb/>eine Frage aufwerfen, die sich, wie mir scheint, mittelst der näm-<lb/>lichen Methode der continuirlichen Coefficientenänderung in An-<lb/>griff nehmen läßt, und deren Beantwortung für die Topologie der<lb/>durch Differentialgleichungen definirten Curvenschaaren von ent-<lb/>sprechender Bedeutung ist &#x2014; nämlich die Frage nach <hi rendition="#i">der Maxi-<lb/>malzahl und Lage der <hi rendition="#g">Poincaréschen</hi> Grenzcykeln (cycles limites)<lb/>für eine Differentialgleichung erster Ordnung und ersten Grades</hi> von<lb/>der Form:<lb/><formula/>
wo <hi rendition="#i">X, Y</hi> ganze rationale Funktionen <hi rendition="#i">n</hi> ten Grades in <hi rendition="#i">x, y</hi> sind,<lb/>oder in homogener Schreibweise<lb/><formula/>
wo <hi rendition="#i">X, Y, Z</hi> ganze rationale homogene Functionen <hi rendition="#i">n</hi> ten Grades<lb/>von <hi rendition="#i">x, y, z</hi> bedeuten und diese als Funktionen des Parameters <hi rendition="#i">t</hi><lb/>zu bestimmen sind.</p></div><lb/><div n="2"><head>17. Darstellung definiter Formen durch Quadrate.</head><lb/><p>Definit heißt eine solche ganze rationale Funktion oder Form<lb/>beliebig vieler Veränderlichen mit reellen Coefficienten, die für<lb/>keine reellen Werte dieser Veränderlichen negativ ausfällt. Das<lb/>System aller definiten Funktionen verhält sich invariant gegen-<lb/>über den Operationen der Addition und der Multiplikation; aber<lb/>auch der Quotient zweier definiten Funktionen ist &#x2014; sofern er<lb/>eine ganze Funktion der Veränderlichen wird &#x2014; eine definite<lb/>Form. Das Quadrat einer jeden beliebigen Form ist offenbar<lb/>stets eine definite Form; da aber, wie ich gezeigt habe <note place="foot" n="2)">Mathematische Annalen Bd. 32.</note>, nicht<lb/>jede definite Form durch Addition aus Formenquadraten zusammen-<lb/>gesetzt werden kann, so entsteht die Frage &#x2014; die ich für den<lb/>Fall ternärer Formen in bejahendem Sinne entschieden habe <note place="foot" n="3)">Acta mathematica Bd. 17.</note> &#x2014;,<lb/><hi rendition="#i">ob nicht jede definite Form als Quotient von Summen von Formen-<lb/>quadraten dargestellt werden kann</hi>. Zugleich ist es für gewisse<lb/><pb n="285" facs="#f0041" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>Fragen hinsichtlich der Möglichkeit gewisser geometrischer Con-<lb/>struktionen wünschenswert, zu wissen, ob die Coefficienten der<lb/>bei der Darstellung zu verwendenden Formen stets in demjenigen<lb/>Rationalitätsbereiche angenommen werden dürfen, der durch die<lb/>Coefficienten der dargestellten Form gegeben ist<note place="foot" n="1)">Vgl. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>, Grundlagen der Geometrie, Leipzig 1899, Kap. VII, ins-<lb/>besondere § 38.</note>.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    <p>Ich nenne noch eine geometrische Aufgabe.</p></div><lb/><div n="2"><head>18. Aufbau des Raumes aus congruenten Polyedern.</head><lb/><p>Wenn man nach denjenigen Gruppen von Bewegungen in der<lb/>Ebene fragt, für die ein Fundamentalbereich existirt, so fällt be-<lb/>kanntlich die Antwort sehr verschieden aus, jenachdem die be-<lb/>trachtete Ebene die <hi rendition="#g">Riemannsche</hi> (elliptische), <hi rendition="#g">Euklidische</hi><lb/>oder <hi rendition="#g">Lobatschefskiysche</hi> (hyperbolische) ist. Im Falle der<lb/>elliptischen Ebene giebt es eine <hi rendition="#g">endliche</hi> Anzahl wesentlich ver-<lb/>schiedener Arten von Fundamentalbereichen und es reicht eine<lb/><hi rendition="#g">endliche</hi> Anzahl von Exemplaren congruenter Bereiche zur<lb/>lückenlosen Ueberdeckung der ganzen Ebene aus: die Gruppe be-<lb/>steht eben nur aus einer endlichen Anzahl von Bewegungen. Im<lb/>Falle der hyperbolischen Ebene giebt es eine <hi rendition="#g">unendliche</hi> Anzahl<lb/>wesentlich verschiedener Arten von Fundamentalbereichen, näm-<lb/>lich die bekannten <hi rendition="#g">Poincaréschen</hi> Polygone; zur lückenlosen<lb/>Ueberdeckung der Ebene ist eine <hi rendition="#g">unendliche</hi> Anzahl von<lb/>Exemplaren congruenter Bereiche notwendig. Der Fall der <hi rendition="#g">Eu-<lb/>klidischen</hi> Ebene steht in der Mitte; denn in diesem Falle<lb/>giebt es nur eine <hi rendition="#g">endliche</hi> Anzahl von wesentlich verschiedenen<lb/>Arten von Bewegungsgruppen mit Fundamentalbereich; aber zur<lb/>lückenlosen Ueberdeckung der ganzen <choice><sic>Eebene</sic><corr>Ebene</corr></choice> ist eine <hi rendition="#g">unendliche</hi><lb/>Anzahl von Exemplaren congruenter Bereiche notwendig.</p><lb/><p>Genau die entsprechenden Thatsachen gelten auch im drei-<lb/>dimensionalen Raume. Die Thatsache der Endlichkeit der Be-<lb/>wegungsgruppen im elliptischen Raume ist eine unmittelbare Folge<lb/>eines fundamentalen Satzes von C. <hi rendition="#g">Jordan</hi><note place="foot" n="2)">Journal für Mathematik, Bd. 84 (1878) und Atti della Reale Accademia<lb/>die Napoli 1880.</note>, wonach die Anzahl<lb/>der wesentlich verschiedenen Arten von <hi rendition="#g">endlichen</hi> Gruppen<lb/>linearer Substitutionen mit <hi rendition="#i">n</hi> Veränderlichen eine gewisse endliche,<lb/>von <hi rendition="#i">n</hi> abhängige Grenze nicht überschreitet. Die Bewegungs-<lb/>gruppen mit Fundamentalbereich im hyperbolischen Raume sind<lb/>von <hi rendition="#g">Fricke</hi> und <hi rendition="#g">Klein</hi> in den Vorlesungen über die Theorie<lb/><pb n="286" facs="#f0042" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>der automorphen Funktionen <note place="foot" n="1)">Leipzig 1897. Vgl. insbesondere Abschnitt I, Kap. 2&#x2014;3.</note> untersucht worden und endlich<lb/>haben <hi rendition="#g">Fedorow</hi><note place="foot" n="2)">Symmetrie der regelmäßigen Systeme von Figuren 1890.</note>, <hi rendition="#g">Schoenflies</hi><note place="foot" n="3)">Krystallsysteme und Krystallstructur, Leipzig 1891.</note> und neuerdings <hi rendition="#g">Rohn</hi><note place="foot" n="4)">Mathematische Annalen Bd. 53.</note> den Be-<lb/>weis dafür erbracht, daß es im <hi rendition="#g">Euklidischen</hi> Raume nur eine<lb/>endliche Zahl wesentlich verschiedener Arten von Bewegungsgruppen<lb/>mit Fundamentalbereich giebt. Während nun die den elliptischen und<lb/>hyperbolischen Raum betreffenden Resultate und Beweismethoden<lb/>unmittelbar auch für den <hi rendition="#i">n</hi>-dimensionalen Raum Geltung haben,<lb/>so scheint die Verallgemeinerung des den Euklidischen Raum be-<lb/>treffenden Satzes erhebliche Schwierigkeiten zu bieten und es ist<lb/>daher die Untersuchung der Frage wünschenswert, ob <hi rendition="#i">es auch im<lb/>n-dimensionalen <hi rendition="#g">Euklidischen</hi> Raume nur eine <hi rendition="#g">endliche</hi> Anzahl<lb/>wesentlich verschiedener Arten von Bewegungsgruppen mit Funda-<lb/>mentalbereich giebt.</hi></p><lb/><p>Ein Fundamentalbereich einer jeden Bewegungsgruppe zu-<lb/>sammen mit den congruenten aus der Gruppe entspringenden Be-<lb/>reichen liefert offenbar eine lückenlose Ueberdeckung des Raumes.<lb/>Es erhebt sich die Frage, ob ferner auch <hi rendition="#i">solche Polyeder existiren, die<lb/><hi rendition="#g">nicht</hi> als Fundamentalbereiche von Bewegungsgruppen auftreten und<lb/>mittelst derer dennoch durch geeignete Aneinanderlagerung congruenter<lb/>Exemplare eine lückenlose Erfüllung des ganzen Raumes möglich ist</hi>.<lb/>Ich weise auf die hiermit in Zusammenhang stehende, für die Zahlen-<lb/>theorie wichtige und vielleicht auch der Physik und Chemie ein-<lb/>mal Nutzen bringende Frage hin, wie man unendlich viele Körper<lb/>von der gleichen vorgeschriebenen Gestalt, etwa Kugeln mit ge-<lb/>gebenem Radius oder reguläre Tetraeter mit gegebener Kante<lb/>(bez. in vorgeschriebener Stellung) im Raume am dichtesten ein-<lb/>betten, d. h. so lagern kann, daß das Verhältnis des erfüllten<lb/>Raumes zum nichterfüllten Raume möglichst groß ausfällt.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Ueberblicken wir die Entwickelung der Theorie der Func-<lb/>tionen im letzten Jahrhundert, so bemerken wir vor Allem die<lb/>fundamentale Rolle derjenigen Klasse von Functionen, die wir<lb/>heute als analytische Functionen bezeichnen &#x2014; eine Klasse von<lb/>Functionen, die wohl dauernd im Mittelpunkt des mathematischen<lb/>Interesses stehen wird.</p><lb/><p>Wir könnten nach sehr verschiedenen Gesichtspunkten aus<lb/>der Fülle aller denkbaren Functionen umfassende Klassen heraus-<lb/><pb n="287" facs="#f0043" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>heben, die einer besonders eingehenden Untersuchung würdig sind.<lb/>Betrachten wir beispielsweise die Klasse derjenigen Functionen,<lb/><hi rendition="#g">die sich durch gewöhnliche oder partielle algebra-<lb/>ische Differentialgleichungen charakterisiren las-<lb/>sen</hi>. In dieser Klasse von Functionen kommen, wie wir sofort be-<lb/>merken, gerade solche Functionen <hi rendition="#g">nicht</hi> vor, die aus der Zahlen-<lb/>theorie stammen und deren Erforschung für uns von höchster<lb/>Wichtigkeit ist. Beispielsweise genügt die schon früher erwähnte<lb/>Function &#x03B6; (<hi rendition="#i">s</hi>) keiner algebraischen Differentialgleichung, wie man<lb/>leicht mit Hülfe der bekannten Relation zwischen &#x03B6; (<hi rendition="#i">s</hi>) und &#x03B6; (1 &#x2014; <hi rendition="#i">s</hi>)<lb/>erkennen kann, wenn man den von <hi rendition="#g">Hölder</hi><note place="foot" n="1)">Mathematische Annalen, Bd. 28.</note> bewiesenen Satz<lb/>benutzt, daß die Function &#x0393; (<hi rendition="#i">x</hi>) keine algebraische Differential-<lb/>gleichung befriedigt. Ferner genügt die durch die unendliche Reihe<lb/><formula/>
definirte Function der beiden Veränderlichen <hi rendition="#i">s</hi> und <hi rendition="#i">x</hi>, die mit<lb/>jener Function &#x03B6; (<hi rendition="#i">s</hi>) in enger Beziehung steht, wahrscheinlich<lb/>keiner partiellen algebraischen Differentialgleichung; bei der Unter-<lb/>suchung dieser Frage wird man die Functionalgleichung zu be-<lb/>nutzen haben:<lb/><formula/></p>
<p>Wenn wir andrerseits, was aus arithmetischen und geometri-<lb/>schen Gründen nahe liegt, die Klasse aller derjenigen Functionen<lb/>betrachten, <hi rendition="#g">welche stetig und unbegrenzt differenzir-<lb/>bar</hi> sind, so würden wir bei deren Untersuchung auf das gefügige<lb/>Werkzeug der Potenzreihe und auf den Umstand verzichten<lb/>müssen, daß die Function durch die Wertezuordnung in jedem be-<lb/>liebig kleinen Gebiet völlig bestimmt ist. Während also die vo-<lb/>rige Abgrenzung des Functionsgebietes zu eng war, erscheint uns<lb/>diese als zu weit.</p><lb/><p>Der Begriff der <hi rendition="#g">analytischen</hi> Function dagegen nimmt in<lb/>sich den ganzen Reichtum der für die Wissenschaft wichtigsten<lb/>Functionen auf, mögen sie aus der Zahlentheorie, aus der Theorie<lb/>der Differentialgleichungen oder der algebraischen Functionalglei-<lb/>chungen, mögen sie aus der Geometrie oder der mathematischen<lb/>Physik stammen; und so führt mit Recht die analytische Func-<lb/>tion im Reiche der Functionen die unbedingte Herrschaft.</p><lb/><pb n="288" facs="#f0044" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw></div><lb/><div n="2"><head>19. Sind die Lösungen regulärer Variationsprobleme stets notwendig analytisch?</head><lb/><p>Eine der begrifflich merkwürdigsten Thatsachen in den Ele-<lb/>menten der Theorie der analytischen Functionen erblicke ich dar-<lb/>in, daß es partielle Differentialgleichungen giebt, deren Integrale<lb/>sämtlich notwendig <hi rendition="#g">analytische</hi> Functionen der unabhän-<lb/>gigen Variabeln sind, die also, kurz gesagt, nur analytischer Lö-<lb/>sungen fähig sind. Die bekanntesten partiellen Differentialglei-<lb/>chungen dieser Art sind die Potentialgleichung<lb/><formula/>
und gewisse von <hi rendition="#g">Picard</hi><note place="foot" n="1)">Journal de l&#x2019;École Polytechnique 1890.</note> untersuchte lineare Differentialglei-<lb/>chungen, ferner die Differentialgleichung<lb/><formula/>
die partielle Differentialgleichung der Minimalfläche und andere.<lb/>Die Mehrzahl dieser partiellen Differentialgleichungen haben als<lb/>Merkmal miteinander gemein, daß sie die <hi rendition="#g">Lagrangeschen</hi> Diffe-<lb/>rentialgleichungen gewisser Variationsprobleme sind und zwar sol-<lb/>cher Variationsprobleme<lb/><formula/>
bei denen für alle in Frage kommenden Argumente die Unglei-<lb/>chung<lb/><formula/>
gilt, während <hi rendition="#i">F</hi> selbst eine analytische Function ist. Wir wollen<lb/>ein solches Variationsproblem ein <hi rendition="#g">reguläres</hi> Variationsproblem<lb/>nennen. Die regulären Variationsprobleme sind es vornehmlich,<lb/>die in der Geometrie, Mechanik und mathematischen Physik eine<lb/>Rolle spielen, und es liegt die Frage nahe, ob alle Lösungen re-<lb/>gulärer Variationsprobleme stets notwendig <hi rendition="#g">analytische</hi> Func-<lb/>tionen sein müssen, <hi rendition="#i">d. h. ob jede <hi rendition="#g">Lagrangesche</hi> partielle Differen-<lb/>tialgleichung eines regulären Variationsproblems die Eigenschaft hat,<lb/>daß sie nur analytische Integrale zuläßt</hi> &#x2014; selbst wenn man, wie<lb/>bei dem <hi rendition="#g">Dirichletschen</hi> Potentialprobleme, der Function irgend<lb/>welche stetige, aber nicht analytische Randwerte aufzwingt.</p><lb/><pb n="289" facs="#f0045" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/><p>Ich bemerke noch, daß es beispielsweise Flächen von <hi rendition="#g">nega-<lb/>tiver</hi> constanter <hi rendition="#g">Gaussscher</hi> Krümmung giebt, die durch ste-<lb/>tige und fortgesetzt differenzirbare, aber nicht analytische Func-<lb/>tionen dargestellt werden, während wahrscheinlich jede Fläche<lb/>von <hi rendition="#g">positiver</hi> constanter <hi rendition="#g">Gaussscher</hi> Krümmung stets not-<lb/>wendig eine analytische Fläche sein muß. Bekanntlich stehen ja<lb/>auch die Flächen positiver constanter Krümmung in engster Ver-<lb/>bindung mit dem regulären Variationsproblem, durch eine ge-<lb/>schlossene Raumcurve eine Fläche kleinsten Flächeninhaltes zu<lb/>legen, die mit einer festen Fläche durch die nämliche Raumcurve<lb/>ein gegebenes Volumen abschließt.</p></div><lb/><div n="2"><head>20. Allgemeines Randwertproblem.</head><lb/><p>Ein wichtiges Problem, welches mit dem eben genannten in<lb/>engem Zusammenhange steht, ist die Frage nach der Existenz von<lb/>Lösungen von partiellen Differentialgleichungen mit vorgeschriebe-<lb/>nen Randwerten. Die scharfsinnigen Methoden von H. A. <hi rendition="#g">Schwarz</hi>,<lb/>C. <hi rendition="#g">Neumann</hi> und <hi rendition="#g">Poincaré</hi> haben dieses Problem für die Diffe-<lb/>rentialgleichung des Potentials im Wesentlichen gelöst, doch er-<lb/>scheinen diese Methoden im Allgemeinen nicht unmittelbar der<lb/>Ausdehnung fähig auf den Fall, indem am Rande die Differen-<lb/>tialquotienten oder Beziehungen zwischen diesen und den Werten<lb/>der Function vorgeschrieben sind, oder wenn es sich nicht um Po-<lb/>tentialflächen handelt, sondern etwa nach Flächen kleinsten Flächen-<lb/>inhalts oder nach Flächen mit constanter positiver <hi rendition="#g">Gaussscher</hi><lb/>Krümmung gefragt wird, die durch eine vorgelegte Raumcurve<lb/>hindurch laufen oder über eine gegebene Ringfläche zu spannen<lb/>sind. Ich bin überzeugt, daß es möglich sein wird, diese Existenz-<lb/>beweise durch einen allgemeinen Grundgedanken zu führen, auf<lb/>den das <hi rendition="#g">Dirichletsche</hi> Princip hinweist und der uns dann<lb/>vielleicht in den Stand setzen wird, der Frage näher zu treten,<lb/><hi rendition="#i">ob nicht jedes reguläre Variationsproblem eine Lösung besitzt, sobald<lb/>hinsichtlich der gegebenen Grenzbedingungen gewisse Annahmen</hi> &#x2014; etwa<lb/>die Stetigkeit und stückweise öftere Differenziirbarkeit, der für die<lb/>Randbedingungen maßgebenden Functionen &#x2014; <hi rendition="#i">erfüllt sind und nöti-<lb/>genfalls der Begriff der Lösung eine sinngemäße Erweiterung erfährt</hi><note place="foot" n="1)">Vgl. meinen Vortrag über das <hi rendition="#g">Dirichlet</hi>sche Princip. Jahresbericht<lb/>der Deutschen Mathematiker-Vereinigung VIII 1900, S. 184.</note>.</p></div><lb/><div n="2"><head>21. Beweis der Existenz linearer Differentialgleichungen mit vorgeschriebener<lb/>Monodromiegruppe.</head><lb/><p>Aus der Theorie der linearen Differentialgleichungen mit<lb/>einer unabhängigen Veränderlichen <hi rendition="#i">z</hi> möchte ich auf ein wichtiges<lb/><fw type="sig" place="bottom">Kgl. Ges. d. Wiss. Nachrichten. Math.-phys. Klasse 1900. Heft 3. 21</fw><lb/><pb n="290" facs="#f0046" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>Problem hinweisen, welches wohl bereits <hi rendition="#g">Riemann</hi> im Sinne ge-<lb/>habt hat, und welches darin besteht, zu zeigen, daß es stets <hi rendition="#i">eine<lb/>lineare Differentialgleichung der <hi rendition="#g">Fuchsschen</hi> Klasse mit gegebenen<lb/>singulären Stellen und einer gegebenen Monodromiegruppe giebt</hi>. Die<lb/>Aufgabe verlangt also die Auffindung von <hi rendition="#i">n</hi> Functionen der Va-<lb/>riabeln <hi rendition="#i">z</hi>, die sich überall in der complexen <hi rendition="#i">z</hi>-Ebene regulär ver-<lb/>halten, außer etwa in den gegebenen singulären Stellen: in diesen<lb/>dürfen sie nur von endlich hoher Ordnung unendlich werden und<lb/>beim Umlauf der Variabeln <hi rendition="#i">z</hi> um dieselben erfahren sie die gege-<lb/>benen linearen Substitutionen. Die Existenz solcher Differen-<lb/>tialgleichungen ist durch Constantenzählung wahrscheinlich gemacht<lb/>worden, doch gelang der strenge Beweis bisher nur in dem be-<lb/>sonderen Falle, wo die Wurzeln der Fundamentalgleichungen der<lb/>gegebenen Substitutionen sämtlich vom absoluten Betrage 1 sind.<lb/>Diesen Beweis hat L. <hi rendition="#g">Schlesinger</hi><note place="foot" n="1)">Handbuch der Theorie der linearen Differentialgleichungen, Bd. 2, Teil 2<lb/>No. 366.</note> auf Grund der <hi rendition="#g">Poin-<lb/>caréschen</hi> Theorie der <hi rendition="#g">Fuchsschen</hi> &#x03B6;-Functionen erbracht.<lb/>Es würde offenbar die Theorie der linearen Differentialgleichungen<lb/>ein wesentlich abgeschlosseneres Bild zeigen, wenn die allgemeine<lb/>Erledigung des bezeichneten Problems gelänge.</p></div><lb/><div n="2"><head>22. Uniformisirung analytischer Beziehungen mittelst automorpher Functionen.</head><lb/><p>Wie <hi rendition="#g">Poincaré</hi> zuerst bewiesen hat, gelingt die Uniformi-<lb/>sirung einer beliebigen <hi rendition="#g">algebraischen</hi> Beziehung zwischen zwei<lb/>Variabeln stets durch automorphe Functionen einer Variabeln;<lb/>d. h. wenn eine beliebige algebraische Gleichung zwischen zwei<lb/>Variabeln vorgelegt ist, so lassen sich für dieselben stets solche<lb/>eindeutigen automorphen Functionen einer Variabeln finden, nach<lb/>deren Einsetzung die algebraische Gleichung identisch in dieser<lb/>Variabeln erfüllt ist. Die Verallgemeinerung dieses fundamen-<lb/>talen Satzes auf nicht algebraische, sondern beliebige analytische<lb/>Beziehungen zwischen zwei Variabeln hat <hi rendition="#g">Poincaré</hi><note place="foot" n="2)">Bulletin de la Société Mathématique de France XI. 1883.</note> ebenfalls<lb/>mit Erfolg in Angriff genommen und zwar auf einem völlig an-<lb/>deren Wege als derjenige war, der ihn bei dem anfangs genannten<lb/>speciellen Probleme zum Ziele führte. Aus <hi rendition="#g">Poincarés</hi> Beweis<lb/>für die Möglichkeit der Uniformisirung einer beliebigen analy-<lb/>tischen Beziehung zwischen zwei Variabeln geht jedoch noch nicht<lb/>hervor, ob es möglich ist, die eindeutigen Functionen der neuen<lb/>Variabeln so zu wählen, daß, während diese Variabele das <hi rendition="#g">re</hi>-<lb/><pb n="291" facs="#f0047" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/><hi rendition="#g">guläre</hi> Gebiet jener Functionen durchläuft, auch wirklich die<lb/>Gesamtheit <hi rendition="#g">aller</hi> regulären Stellen des vorgelegten analytischen<lb/>Gebildes zur Darstellung gelangt. Vielmehr scheinen in <hi rendition="#g">Poin-<lb/>carés</hi> Untersuchungen, abgesehen von den Verzweigungspunkten,<lb/>noch gewisse andere im Allgemeinen unendlichviele diskrete Stellen<lb/>vorgelegten analytischen Gebildes ausgenommen zu sein, zu denen<lb/>man nur gelangt, indem man die neue Variable gewissen Grenzstellen<lb/>der Functionen nähert. <hi rendition="#i">Eine Klärung und Lösung dieser Schwierig-<lb/>keit scheint mir in Anbetracht der fundamentalen Bedeutung der<lb/><hi rendition="#g">Poincaréschen</hi> Fragestellung äußerst wünschenswert</hi>.</p><lb/><p>Im Anschluß an dieses Problem bietet sich das Problem der<lb/>Uniformisirung einer algebraischen oder beliebigen analytischen<lb/>Beziehung zwischen drei oder mehr complexen Veränderlichen<lb/>&#x2014; ein Problem, das bekanntlich in zahlreichen besonderen Fällen<lb/>lösbar ist, und für welches die neueren Untersuchungen von <hi rendition="#g">Pi-<lb/>card</hi> über algebraische Functionen von zwei Variabeln als will-<lb/>kommene und bedeutsame Vorarbeiten in Anspruch zu nehmen sind.</p></div><lb/><div n="2"><head>23. Weiterführung der Methoden der Variationsrechnung.</head><lb/><p>Bisher habe ich im Allgemeinen möglichst bestimmte und spe-<lb/>cielle Probleme genannt, in der Erwägung, daß es gerade die be-<lb/>stimmten und speciellen Probleme sind, die uns am meisten an-<lb/>ziehen und von denen oft der nachhaltigste Einfluß auf die Ge-<lb/>samtwissenschaft ausgeht. Dennoch möchte ich mit einem allge-<lb/>meinen Probleme schließen, nämlich mit dem Hinweise auf eine<lb/>Disciplin, die bereits mehrmals in meinem Vortrage Erwähnung<lb/>fand &#x2014; eine Disciplin, die trotz der erheblichen Förderung, die<lb/>sie in neuerer Zeit durch <hi rendition="#g">Weierstrass</hi> erfahren hat, dennoch<lb/>nicht die allgemeine Schätzung genießt, die ihr meiner Ansicht<lb/>nach zukommt &#x2014; ich meine die <hi rendition="#i">Variationsrechnung</hi><note place="foot" n="1)">Lehrbücher sind: <hi rendition="#g">Moigno-Lindelöf</hi> &#x201E;Leçons du calcul des variations&#x201C;,<lb/>Paris 1861 und A. <hi rendition="#g">Kneser</hi>, &#x201E;Lehrbuch der Variationsrechnung&#x201C;, Braunschweig<lb/>1900.</note>.</p><lb/><p>Die Variationsrechnung im weitesten Sinne ist die Lehre vom<lb/>Variiren der Functionen und erscheint uns als solche wie eine<lb/>denknotwendige Fortsetzung der Differential- und Integralrech-<lb/>nung. So aufgefaßt, bilden beispielsweise die <hi rendition="#g">Poincaréschen</hi><lb/>Untersuchungen über das Dreikörperproblem ein Kapitel der Va-<lb/>riationsrechnung, insofern darin <hi rendition="#g">Poincaré</hi> aus bekannten Bahn-<lb/>curven von gewisser Beschaffenheit durch das Princip des Va-<lb/>riirens neue Bahncurven von ähnlicher Beschaffenheit ableitet.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">21*</fw><lb/><pb n="292" facs="#f0048" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/><p>Den am Anfange meines Vortrags gemachten allgemeinen Be-<lb/>merkungen über Variationsrechnung füge ich hier eine kurze Be-<lb/>gründung hinzu.</p><lb/><p>Das einfachste Problem der eigentlichen Variationsrechnung<lb/>besteht bekanntlich darin, eine Funktion <hi rendition="#i">y</hi> der Veränderlichen <hi rendition="#i">x</hi><lb/>derart zu finden, daß das bestimmte Integral<lb/><formula/>
einen Minimalwert erhält im Vergleich zu denjenigen Werten,<lb/>die das Integral annimmt, wenn wir statt <hi rendition="#i">y</hi> andere Funktionen<lb/>von <hi rendition="#i">x</hi> mit den nämlichen gegebenen Anfangs- und Endwerten in<lb/>das bestimmte Integral einsetzen. Das Verschwinden der ersten<lb/>Variation im üblichen Sinne<lb/><formula/>
liefert für die gesuchte Funktion <hi rendition="#i">y</hi> die bekannte Differentialglei-<lb/>chung zweiter Ordnung<lb/>(1) <formula/><lb/>Um nun des Näheren die notwendigen und hinreichenden Kriterien<lb/>für das Eintreten des verlangten Minimums zu untersuchen, be-<lb/>trachten wir <hi rendition="#g">das Integral</hi><lb/><formula/>
<formula/>
<hi rendition="#g">und fragen, wie darin <hi rendition="#i">p</hi> als Funktion von <hi rendition="#i">x, y</hi> zu<lb/>nehmen ist, damit der Wert dieses Integrals <hi rendition="#i">J</hi>* von<lb/>dem Integrationswege d. h. von der Wahl der Funk-<lb/>tion <hi rendition="#i">y</hi> der Variabeln <hi rendition="#i">x</hi> unabhängig wird</hi>. Das Integral<lb/><hi rendition="#i">J</hi>* hat die Form<lb/><formula/>
wo <hi rendition="#i">A</hi> und <hi rendition="#i">B</hi> nicht <hi rendition="#i">y<hi rendition="#sub">x</hi></hi> enthalten, und das Verschwinden der ersten<lb/>Variation<lb/><formula/>
in dem Sinne, den die neue Fragestellung erfordert, liefert die<lb/>Gleichung<lb/><pb n="293" facs="#f0049" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/><formula/>
d. h. wir erhalten für die Funktion <hi rendition="#i">p</hi> der beiden Veränderlichen<lb/><hi rendition="#i">x, y</hi> die partielle Differentialgleichung erster Ordnung<lb/>(1*) <formula/><lb/>Die gewöhnliche Differentialgleichung zweiter Ordnung (1) und<lb/>die ebengefundene partielle Differentialgleichung (1*) stehen zu<lb/>einander in engster Beziehung. Diese Beziehung wird uns un-<lb/>mittelbar deutlich durch die folgende einfache Umformung:<lb/><formula/>
<formula/>
<formula/></p>
    <p>Wir entnehmen nämlich hieraus folgende Thatsachen: wenn<lb/>wir uns irgend eine <hi rendition="#g">einfache</hi> Schaar von Integralcurven der<lb/>gewöhnlichen Differentialgleichung zweiter Ordnung (1) verschaffen<lb/>und dann eine gewöhnliche Differentialgleichung erster Ordnung<lb/>(2) <hi rendition="#i">y<hi rendition="#sub">x</hi> = p (x, y)</hi><lb/>bilden, die diese Integralcurven ebenfalls als Lösungen zuläßt, so<lb/>ist stets die Funktion <hi rendition="#i">p (x, y)</hi> ein Integral der partiellen Diffe-<lb/>rentialgleichung erster Ordnung (1*); und umgekehrt, wenn <hi rendition="#i">p (x, y)</hi><lb/>irgend eine Lösung der partiellen Differentialgleichung erster<lb/>Ordnung (1*) bedeutet, so sind die sämtlichen nicht singulären In-<lb/>tegrale der gewöhnlichen Differentialgleichung erster Ordnung (2)<lb/>zugleich Integrale der Differentialgleichung zweiter Ordnung (1);<lb/>oder kurz ausgedrückt: wenn <hi rendition="#i">y<hi rendition="#sub">x</hi> = p (x, y)</hi> eine Integralgleichung<lb/>erster Ordnung der Differentialgleichung zweiter Ordnung (1) ist,<lb/>so stellt <hi rendition="#i">p (x, y)</hi> ein Integral der partiellen Differentialgleichung<lb/>(1*) dar und umgekehrt; die Integralcurven der gewöhnlichen<lb/>Differentialgleichung zweiter Ordnung (1) sind also zugleich die<lb/>Charakteristiken der partiellen <choice><sic>Differentialgleichnng</sic><corr>Differentialgleichung</corr></choice> erster Ord-<lb/>nung (1*).</p><lb/><p>In dem vorliegenden Falle finden wir das nämliche Resultat<lb/>auch mittelst einer einfachen Rechnung; diese liefert uns näm-<lb/>lich die in Rede stehenden Differentialgleichungen (1) bez. (1*) in<lb/><pb n="294" facs="#f0050" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>der Gestalt<lb/>(1) <formula/><lb/>bez.<lb/>(1*) <formula/><lb/>wo die unteren Indices in leichtverständlicher Schreibweise die<lb/>partiellen Ableitungen nach <hi rendition="#i">x, y, p, y<hi rendition="#sub">x</hi></hi> bedeuten. Hieraus leuchtet<lb/>die Richtigkeit der behaupteten Beziehung ein.</p><lb/><p>Die vorhin aufgestellte und soeben bewiesene enge Beziehung<lb/>zwischen der gewöhnlichen Differentialgleichung zweiter Ordnung<lb/>(1) und der partiellen Differentialgleichung erster Ordnung (1*)<lb/>ist, wie mir scheint, für die Variationsrechnung von grundlegen-<lb/>der Bedeutung. Denn wegen der Unabhängigkeit des Integrales<lb/><hi rendition="#i">J</hi>* vom Integrationswege folgt nunmehr<lb/>(3) <formula/><lb/>wenn wir das Integral linker Hand auf irgend einem Wege <hi rendition="#i">y</hi> und<lb/>das Integral rechter Hand auf einer Integralcurve <hi rendition="#i">y</hi>&#x0305; der Diffe-<lb/>rentialgleichung<lb/><formula/>
genommen denken. Mit Hülfe der Gleichung (3) gelangen wir zu<lb/>der <hi rendition="#g">Weierstrass</hi>&#x2019;schen Formel<lb/>(4) <formula/><lb/>wo <hi rendition="#i">E</hi> den von den 4 Argumenten <hi rendition="#i">y<hi rendition="#sub">x</hi>, p, y, x</hi> abhängigen <hi rendition="#g">Weier-<lb/>strass</hi>&#x2019;schen Ausdruck<lb/><formula/>
bezeichnet. Da es hiernach lediglich darauf ankommt, die in Rede<lb/>stehende Integralcurve <hi rendition="#i">y</hi>&#x0305; in der <hi rendition="#i">xy</hi>-Ebene auf eindeutige und ste-<lb/>tige Weise mit Werten einer entsprechenden Integralfunktion<lb/><hi rendition="#i">p (x, y)</hi> zu umgeben, so führen die eben angedeuteten Entwicke-<lb/>lungen unmittelbar &#x2014; ohne Heranziehung der zweiten Variation<lb/>sondern allein durch Anwendung des Polarenprocesses auf die Dif-<lb/>ferentialgleichung (1) &#x2014; zur Aufstellung der <hi rendition="#g">Jacobi</hi>&#x2019;schen Be-<lb/>dingung und zur Beantwortung der Frage, inwiefern diese <hi rendition="#g">Ja-<lb/>cobi</hi>&#x2019;sche Bedingung im Verein mit der <hi rendition="#g">Weierstrass</hi>&#x2019;schen<lb/>Bedingung <hi rendition="#i">E</hi> &gt; 0 für das Eintreten eines Minimums notwendig<lb/>und hinreichend ist.</p><lb/><pb n="295" facs="#f0051" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/><p>Die angedeuteten Entwickelungen lassen sich, ohne daß eine<lb/>weitere Rechnung nötig wäre, auf den Fall zweier oder mehr ge-<lb/>suchter Funktionen, sowie auf den Fall eines Doppel- oder mehr-<lb/>fachen Integrals übertragen. So liefert beispielsweise im Fall<lb/>des über ein gegebenes Gebiet &#x03C9; zu erstreckenden Doppelintegrals<lb/><formula/>
das im üblichen Sinne zu verstehende Verschwinden der ersten<lb/>Variation<lb/>&#x03B4;<hi rendition="#i">J</hi> = 0<lb/>für die gesuchte Funktion <hi rendition="#i">z</hi> von <hi rendition="#i">x, y</hi> die bekannte Differential-<lb/>gleichung zweiter Ordnung<lb/>(I) <formula/><lb/>Andererseits betrachten wir <hi rendition="#g">das Integral</hi><lb/><formula/>
<formula/>
<hi rendition="#g">und fragen, wie darin <hi rendition="#i">p</hi> und <hi rendition="#i">q</hi> als Funktionen von<lb/><hi rendition="#i">x, y, z</hi> zu nehmen sind, damit der Wert dieses Inte-<lb/>grals von der Wahl der durch die gegebene geschlos-<lb/>sene Raumcurve gelegten Fläche d. h. von der Wahl<lb/>der Funktion <hi rendition="#i">z</hi> der Variabeln <hi rendition="#i">x, y</hi> unabhängig wird</hi>.<lb/>Das Integral <hi rendition="#i">J</hi>* hat die Form<lb/><formula/>
und das Verschwinden der ersten Variation<lb/>&#x03B4;<hi rendition="#i">J</hi>* = 0<lb/>in dem Sinne, den die neue Fragestellung erfordert, liefert die<lb/>Gleichung<lb/><formula/>
d. h. wir erhalten für die Funktionen <hi rendition="#i">p</hi> und <hi rendition="#i">q</hi> der drei Variabeln<lb/><hi rendition="#i">x, y, z</hi> die Differentialgleichung erster Ordnung<lb/>(I*) <formula/><lb/><pb n="296" facs="#f0052" />
<fw type="header" place="top">D. <hi rendition="#g">Hilbert</hi>,</fw><lb/>Fügen wir zu dieser Differentialgleichung noch die aus den Glei-<lb/>chungen<lb/><formula/>
resultirende partielle Differentialgleichung<lb/>(I*) <formula/><lb/>hinzu, so stehen die partielle Differentialgleichung zweiter Ord-<lb/>nung (I) für die Funktion <hi rendition="#i">z</hi> der zwei Veränderlichen <hi rendition="#i">x, y</hi> und das<lb/>simultane System der zwei partiellen Differentialgleichungen erster<lb/>Ordnung (I*) für die zwei Funktionen <hi rendition="#i">p</hi> und <hi rendition="#i">q</hi> der drei Veränder-<lb/>lichen <hi rendition="#i">x, y, z</hi> zu einander genau in der analogen Beziehung, wie<lb/>vorhin im Falle eines einfachen Integrals die Differentialglei-<lb/>chungen (1) und (1*).</p><lb/><p>Wegen der Unabhängigkeit des Integrals <hi rendition="#i">J</hi>* von der Wahl<lb/>der Integrationsfläche <hi rendition="#i">z</hi> folgt:<lb/><formula/>
wenn wir das Integral rechter Hand auf einer Integralfläche <hi rendition="#i">z</hi>&#x0305;<lb/>der partiellen Differentialgleichungen<lb/><formula/>
genommen denken und mit Hülfe dieser Formel gelangen wir<lb/>dann sofort zu der Formel<lb/>(IV) <formula/><lb/><formula/>
die für die Variation der Doppelintegrale die nämliche Rolle<lb/>spielt, wie die vorhin angegebene Formel (4) für die einfachen In-<lb/>tegrale und mit deren Hülfe wir wiederum die Frage beantworten<lb/>können, inwiefern die <hi rendition="#g">Jacobische</hi> Bedingung im Verein mit<lb/>der <hi rendition="#g">Weierstrassschen</hi> Bedingung <hi rendition="#i">E</hi> &gt; 0 für das Eintreten<lb/>eines Minimums notwendig und hinreichend ist.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die genannten Probleme sind nur Proben von Problemen;<lb/>sie genügen jedoch, um uns vor Augen zu führen, wie reich,<lb/>wie mannigfach und wie ausgedehnt die mathematische Wissen-<lb/>schaft schon heute ist und es drängt sich uns die Frage auf,<lb/>ob der Mathematik einst bevorsteht, was anderen Wissen-<lb/>schaften längst widerfahren ist, nämlich daß sie in einzelne Teil-<lb/>wissenschaften zerfällt, deren Vertreter kaum noch einander ver-<lb/><pb n="297" facs="#f0053" />
<fw type="header" place="top">mathematische Probleme.</fw><lb/>stehen und deren Zusammenhang daher immer loser wird. Ich<lb/>glaube und wünsche dies nicht; die mathematische Wissenschaft<lb/>ist meiner Ansicht nach ein unteilbares Ganze, ein Organismus,<lb/>dessen Lebensfähigkeit durch den Zusammenhang seiner Teile<lb/>bedingt wird. Denn bei aller Verschiedenheit des mathematischen<lb/>Wissenstoffes im Einzelnen, gewahren wir doch sehr deutlich die<lb/>Gleichheit der logischen Hülfsmittel, die Verwandtschaft der Ideen-<lb/>bildungen in der ganzen Mathematik und die zahlreichen Analogieen<lb/>in ihren verschiedenen Wissensgebieten. Auch bemerken wir: je<lb/>weiter eine mathematische Theorie ausgebildet wird, desto harmo-<lb/>nischer und einheitlicher gestaltet sich ihr Aufbau und ungeahnte<lb/>Beziehungen zwischen bisher getrennten Wissenszweigen werden<lb/>entdeckt. So kommt es, daß mit der Ausdehnung der Mathematik<lb/>ihr einheitlicher Charakter nicht verloren geht, sondern desto deut-<lb/>licher offenbar wird.</p><lb/><p>Aber &#x2014; so fragen wir &#x2014; wird es bei der Ausdehnung des<lb/>mathematischen Wissens für den einzelnen Forscher nicht schließ-<lb/>lich unmöglich, alle Teile dieses Wissens zu umfassen? Ich möchte<lb/>als Antwort darauf hinweisen, wie sehr es im Wesen der mathe-<lb/>matischen Wissenschaft liegt, daß jeder wirkliche Fortschritt stets<lb/>Hand in Hand geht mit der Auffindung schärferer Hülfsmittel<lb/>und einfacherer Methoden, die zugleich das Verständnis früherer<lb/>Theorieen erleichtern und umständliche ältere Entwickelungen be-<lb/>seitigen und daß es daher dem einzelnen Forscher, indem er sich<lb/>diese schärferen Hülfsmittel und einfacheren Methoden zu eigen<lb/>macht, leichter gelingt, sich in den verschiedenen Wissenszweigen<lb/>der Mathematik zu orientiren als dies für irgend eine andere<lb/>Wissenschaft der Fall ist.</p><lb/><p>Der einheitliche Charakter der Mathematik liegt im inneren<lb/>Wesen dieser Wissenschaft begründet; denn die Mathematik ist<lb/>die Grundlage alles exacten naturwissenschaftlichen Erkennens.<lb/>Damit sie diese hohe Bestimmung vollkommen erfülle, mögen ihr<lb/>im neuen Jahrhundert geniale Meister erstehen und zahlreiche in<lb/>edlem Eifer erglühende Jünger!</p></div></div><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/></body>
<pb facs="#f0054" />
</text>
</TEI>
