<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<titlePage type="halftitle"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#g">DIE</hi><lb/><hi rendition="#b">LAGERUNG DER ATOME</hi><lb/>IM<lb/><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">RAUME</hi></hi></titlePart></docTitle><lb/><byline>VON<lb/><docAuthor><hi rendition="#g"><hi rendition="#k">Dr.</hi> J. H. <hi rendition="#k">van 't</hi> HOFF.</hi></docAuthor></byline><lb/><titlePart type="desc"><hi rendition="#g">Nach</hi><lb/><hi rendition="#b">des Verfassers Broschüre &#x201E;La chimie dans l'espace&#x201C;</hi><lb/><hi rendition="#g">deutsch bearbeitet<lb/>von<lb/><hi rendition="#k">Dr.</hi> F. HERRMANN</hi>,<lb/>Assistenten am landwirthschaftlichen Institute der Universität zu Heidelberg.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<hi rendition="#g">Nebst einem Vorwort<lb/>von<lb/><hi rendition="#k">Dr.</hi> JOHANNES WISLICENUS</hi>,<lb/>Professor der Chemie an der Universität<lb/>zu Würzburg.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<hi rendition="#g">MIT IN DEN TEXT EINGEDRUCKTEN HOLZSTICHEN</hi>.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">BRAUNSCHWEIG</hi>,</pubPlace><lb/><hi rendition="#g">DRUCK UND VERLAG VON</hi> <publisher><hi rendition="#g">FRIEDRICH VIEWEG UND SOHN</hi>.</publisher><lb/><docDate><hi rendition="#g">1877</hi>.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008" />
<div type="advertisement"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">ANKÜNDIGUNG</hi>.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Diese Schrift ist eine <hi rendition="#g">freie Bearbeitung</hi> der von<lb/>J. H. <hi rendition="#g">van 't Hoff</hi> verfassten im Jahre 1875 erschienenen Bro-<lb/>schüre &#x201E;La chimie dans l'espace&#x201C;.</p><lb/><p>Sie soll den Nachweis liefern, dass die Verbindungen eines<lb/>Kohlenstoffatomes mit vier verschiedenen einfachen oder zusammen-<lb/>gesetzten Radicalen je zwei Fälle räumlicher Isomerie bieten<lb/>müssen. Hieran schliesst sich die Begründung der Analogie, welche<lb/>zwischen der Circularpolarisation fester Krystalle und der soge-<lb/>nannten optischen Activität von Kohlenstoffverbindungen in Lösung<lb/>besteht. Die Schrift ist somit als ein werthvoller Beitrag zur<lb/>Moleculartheorie zu betrachten.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Braunschweig</hi>, im Februar 1877.</p><lb/><p rendition="#right"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Friedrich Vieweg und Sohn</hi>.</hi></p></div><lb/><pb n="[I]" facs="#f0009" />
<titlePage type="halftitle"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#g">DIE</hi><lb/><hi rendition="#b">LAGERUNG DER ATOME</hi><lb/><hi rendition="#g">IM<lb/><hi rendition="#b">RAUME.</hi></hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></titlePage>
<pb n="[II]" facs="#f0010" />
<pb n="[III]" facs="#f0011" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#g">DIE</hi><lb/><hi rendition="#b">LAGERUNG DER ATOME</hi><lb/><hi rendition="#g">IM<lb/><hi rendition="#b">RAUME</hi></hi></titlePart></docTitle><lb/><byline>VON<lb/><docAuthor><hi rendition="#k">Dr.</hi> <hi rendition="#g">J. H. <hi rendition="#k">van 't</hi> HOFF.</hi></docAuthor></byline><lb/><titlePart type="desc"><hi rendition="#g">Nach</hi><lb/><hi rendition="#b">des Verfassers Broschüre &#x201E;La chimie dans l'espace&#x201C;</hi><lb/><hi rendition="#g">deutsch bearbeitet<lb/>von<lb/><hi rendition="#k">Dr.</hi> F. HERRMANN</hi>,<lb/>Assistenten am landwirthschaftlichen Institute der Universität zu Heidelberg.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<hi rendition="#g">Nebst einem Vorwort<lb/>von<lb/><hi rendition="#k">Dr.</hi> JOHANNES WISLICENUS</hi>,<lb/>Professor der Chemie an der Universität<lb/>zu Würzburg.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<hi rendition="#g">MIT IN DEN TEXT EINGEDRUCKTEN HOLZSTICHEN</hi>.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">BRAUNSCHWEIG</hi>,</pubPlace><lb/>DRUCK UND VERLAG VON <publisher>FRIEDRICH VIEWEG UND SOHN.</publisher><lb/><docDate><hi rendition="#g">1877</hi>.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[IV]" facs="#f0012" />
<div type="copyright">
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p rendition="#c">Das Recht der Uebersetzung in fremden Sprachen ist vorbehalten.<lb/></p>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</div><pb n="[V]" facs="#f0013" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">VORWORT DES ÜBERSETZERS</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>as vorliegende Schriftchen ist eine freie Bearbei-<lb/>tung der von J. H. <hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi> verfassten und bei<lb/>P. M. <hi rendition="#g">Bazendijk</hi> in Rotterdam 1875 erschienenen<lb/>Broschüre &#x201E;La chimie dans l&#x2019;espace&#x201C;. Die anfänglich<lb/>beabsichtigte Uebersetzung dieser Broschüre gestal-<lb/>tete sich nach und nach durch verschiedene Ab-<lb/>weichungen vom Original zu der vorliegenden Bear-<lb/>beitung, welche zwar den wesentlichen Inhalt des<lb/>Originals wiederzugeben sich bestrebt, jedoch von<lb/>dem ursprünglichen Wortlaute nur Weniges noch<lb/>beibehalten hat. Die erwähnten Abweichungen sind<lb/>von zweierlei Art, einestheils Auslassungen, andern-<lb/>theils Zusätze, so dass das Ganze trotz einem in<lb/>mancher Hinsicht bereicherten Inhalt an Umfang das<lb/>Original wenig übertreffen wird. Weggelassen sind<lb/>in der Bearbeitung alle Speculationen, welche sich<lb/>auf Körper mit geschlossener Kohlenstoffkette (aro-<lb/>matische Verbindungen) beziehen, sowie eine Reihe<lb/>von sehr eingehenden und geistreichen Betrachtungen<lb/>über die Zweiwerthigkeit des Kohlenstoffatomes.<lb/>Erstere erschienen mir nicht fest genug begründet<lb/>und von den letzteren glaube ich, dass sie von der<lb/>Verfolgung des vorgesteckten Zieles etwas zu weit<lb/><pb n="VI" facs="#f0014" />
<fw type="header" place="top">Vorwort des Uebersetzers.</fw><lb/>abschweifen. Die Zusätze bestehen in einer ausführ-<lb/>licheren und etwas präciseren Darstellung der for-<lb/>mellen Entwickelung der Hypothese, sowie in einer<lb/>ausführlicheren Herleitung der Analogie, welche<lb/>zwischen den circularpolarisirenden Krystallen und<lb/>der mit optischer Activität begabten Kohlenstoffver-<lb/>bindungen besteht.</p><lb/><p>Ausserdem ist die Einrichtung getroffen bei Vor-<lb/>bringung von Thatsachen auf die betreffende Origi-<lb/>nalliteratur zu verweisen, während von einer Discus-<lb/>sion der angeführten Arbeiten abgesehen wurde im<lb/>Hinblick auf die engen Grenzen, welche dem vor-<lb/>liegenden Schriftchen gesteckt sind, das seinen ur-<lb/>sprünglichen Charakter als Broschüre durchaus bewah-<lb/>ren soll. Ein am Schluss hinzugefügter Anhang<lb/>enthält die Beschreibung der zur Anschaulichkeit<lb/>erforderlichen Modelle, welche nach den im Texte<lb/>beigefügten Grundrissen wohl leicht construirt wer-<lb/>den können. Herrn Dr. <hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi> spreche ich<lb/>an dieser Stelle meinen herzlichen Dank aus, nicht<lb/>nur für die grosse Zuvorkommenheit, mit welcher er<lb/>alle von mir getroffenen Veränderungen billigte, son-<lb/>dern auch für das zahlreiche mir zur Verfügung<lb/>gestellte Material, welches theils in Berichtigungen<lb/>der Originalschrift, theils in höchst werthvollen Zu-<lb/>sätzen bestand, so dass in der That der Inhalt die-<lb/>ser Bearbeitung gegenüber dem des Originals eine<lb/>Bereicherung erfahren konnte.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#b">F. <hi rendition="#g">Herrmann</hi>.</hi></hi></p></div><lb/><pb n="[VII]" facs="#f0015" />
<div n="1">
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie Zeit liegt nicht weit hinter uns, in welcher von<lb/>Seiten der Vertreter vorgeschrittenster theoretisch-<lb/>chemischer Anschauungen wiederholt lauter Protest<lb/>gegen den Gedanken erhoben wurde, als könne die<lb/>Chemie jemals dazu schreiten wollen, zur Erklärung<lb/>der Eigenschaften einer Verbindung die räumliche<lb/>Lagerung der Atome im Molecül heranzuziehen.<lb/>Veranlasst wurden diese Verwahrungen durch mehr-<lb/>seitiges hartnäckiges Missverstehen des Ideeninhaltes<lb/>der sogenannten Structurchemie, &#x2014; ihre Berech-<lb/>tigung trugen sie in dem damaligen Zustande des<lb/>empirischen Erkenntnissmateriales und der das In-<lb/>teresse der Forschung vornehmlich in Anspruch neh-<lb/>menden Fragen.</p><lb/><p>Dass die ein Molecül zusammensetzenden Elemen-<lb/>taratome &#x2014; sofern solche überhaupt anzunehmen<lb/>sind &#x2014; in irgend welcher Weise räumlich geordnet<lb/>sein müssen, dass die gleichen Elementaratome bei<lb/>gleicher Reihenfolge ihrer gegenseitigen Bindung in<lb/>complicirteren Molecülen räumlich noch immer ver-<lb/><pb n="VIII" facs="#f0016" />
schiedenartig gruppirt sein können und dass damit<lb/>möglicherweise Veranlassung zu geringen Abweichun-<lb/>gen in den Eigenschaften structuridentischer Molecüle<lb/>gegeben sein kann, lag schon damals dem specula-<lb/>tiven Denken nahe, ja es gab vereinzelte Thatsachen,<lb/>welche bereits in dieser Richtung vorgehende Er-<lb/>klärungsversuche herausforderten. Freilich wurden<lb/>solche Gedanken entweder gar nicht oder nur sehr<lb/>schüchtern und unbestimmt geäussert.</p><lb/><p>Indessen gingen die den heutigen Standpunkt<lb/>der chemischen Wissenschaft vorwiegend charakteri-<lb/>sirenden Untersuchungen isomerer organischer Ver-<lb/>bindungen ihren naturgemässen Weg weiter und führ-<lb/>ten zu unumstösslichen Thatsachen, für deren Verständ-<lb/>niss die Structurtheorie durchaus nicht mehr ausreichte.<lb/>Ich selbst sah mich bei meiner Arbeit über die Para-<lb/>milchsäure genöthigt den Satz auszusprechen, dass<lb/>die Thatsachen dazu zwingen, die Verschiedenheit<lb/>isomerer Molecüle von gleicher Structurformel durch<lb/>verschiedene Lagerung ihrer Atome im Raume zu<lb/>erklären und damit offen für die Berechtigung der<lb/>Chemie einzutreten, geometrische Anschauungen in<lb/>die Lehre von der Constitution der Verbindungs-<lb/>molecüle hereinzuziehen.</p><lb/><p>Das Verdienst, diesen Schritt in ganz bestimm-<lb/>ter und höchst glücklicher Weise gethan zu haben,<lb/>gebührt <hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi>. Die Fundamentalidee seiner<lb/>Theorie liegt in dem Nachweise, dass die Verbin-<lb/>dungen eines Kohlenstoffatomes mit vier verschie-<lb/><pb n="IX" facs="#f0017" />
denen einfachen oder zusammengesetzten Radicalen<lb/>je zwei Fälle räumlicher Isomerie bieten müssen.<lb/>So frappant dieser Gedanke beim Durchlesen des<lb/><hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi>&#x2019;schen Schriftchens &#x201E;La chimie dans l&#x2019;es-<lb/>pace&#x201C; wirkte, so fesselnd war für mich seine weitere<lb/>mathematische Entwickelung und die Anwendung<lb/>auf die immer zahlreicher werdenden Fälle der von<lb/>mir als &#x201E;geometrische&#x201C; bezeichneten Isomerien und<lb/>auf die optisch activen organischen Substanzen.</p><lb/><p>Mag es auch sein, dass die Ausführungen<lb/><hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi>&#x2019;s theilweise über das gegenwärtige Be-<lb/>dürfniss hinausgehen, dass sich einzelne ihrer spe-<lb/>ciellen Anwendungen später nicht vollständig bestä-<lb/>tigen mögen: einen wirklichen und wichtigen Schritt<lb/>vorwärts hat die Theorie der Kohlenstoffverbindungen<lb/>damit gethan und dieser Schritt ist ein organischer<lb/>und innerlich nothwendiger. Er entwickelt die bis-<lb/>her best begründeten Anschauungen in logisch con-<lb/>sequenter Weise und dient ihnen zur Stütze, indem<lb/>er sie auf thatsächlich beobachtete Fälle ausdehnt,<lb/>welche jenseits ihrer Grenze zu liegen schienen.</p><lb/><p>Obgleich Dr. <hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi> sein Schriftchen meh-<lb/>reren, den betreffenden Fragen näher stehenden For-<lb/>schern übersendete, so ist der Inhalt desselben doch<lb/>weit weniger bekannt geworden als es die vorgetra-<lb/>genen Ideen verdienen. Es erscheint daher als ein<lb/>zeitgemässes Unternehmen, durch eine deutsche Aus-<lb/>gabe für die weitere Verbreitung derselben Sorge zu<lb/>tragen. Herr Dr. <hi rendition="#g">Felix Herrmann</hi>, welcher mit Ver-<lb/><pb n="X" facs="#f0018" />
ständniss, lebhaftestem Interesse und selbstständigem<lb/>Urtheile die <hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi>&#x2019;sche Broschüre durch-<lb/>gearbeitet hatte, übernahm es gern, sich dieser Auf-<lb/>gabe zu unterziehen und lieferte mit Zustimmung des<lb/>Herrn Verfassers und zum Theil direct von dem-<lb/>selben unterstützt, die hiermit den deutschen Che-<lb/>mikern vorgelegte Bearbeitung, welche vor der<lb/>ursprünglichen Ausgabe einige nicht unwesentliche<lb/>Vorzüge voraus hat.</p><lb/><p>Dass die <hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi>&#x2019;sche Theorie und dieses<lb/>Schriftchen an sich meiner empfehlenden Worte nicht<lb/>bedürfen, davon bin ich fest überzeugt. Wenn ich<lb/>sie trotzdem gern gab. so beabsichtigte ich damit<lb/>zumeist dem Wunsche <hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi>&#x2019;s nach einer Dis-<lb/>cussion und Beurtheilung seiner Theorie meinerseits<lb/>öffentlich gerecht zu werden.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Würzburg</hi>, im October 1876.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Johannes Wislicenus</hi>.</hi></hi></p></div><lb/><pb n="[XI]" facs="#f0019" />
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">INHALT</hi>.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/><item><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Erster Abschnitt</hi>.</hi><lb/>Formelle Entwickelung der Hypothese <ref>1</ref></item><lb/><item><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Zweiter Abschnitt</hi>.</hi><lb/>Anwendung der gefundenen Resultate zur Erklärung verschiedener<lb/>Fälle von Isomerie <ref>19</ref></item><lb/><item><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Dritter Abschnitt</hi>.</hi><lb/>Anwendung der Hypothese zur Erklärung der optischen Activität<lb/>von Kohlenstoffverbindungen <ref>25</ref></item><lb/><item>Anhang <ref>46</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[XII]" facs="#f0020" /></front>
<pb n="[1]" facs="#f0021" />
<body>
<div n="1"><head><hi rendition="#g">Erster Abschnitt</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Formelle Entwickelung der Hypothese.</hi></head><lb/><argument><p>Das chemische Molecül ein stabiles System von materiellen Punkten.<lb/>Unzulänglichkeit der modernen chemischen Formeln. Räumliche An-<lb/>ordnung von vier an ein Kohlenstoffatom gebundenen Gruppen. Möglich-<lb/>keit von verschiedener Anordnung im Falle die vier Gruppen von ein-<lb/>ander verschieden sind. Das asymmetrische Kohlenstoffatom. Combinationen<lb/>mit zwei oder mehreren in einfacher gegenseitiger Bindung stehenden<lb/>Kohlenstoffatomen. Entwickelung der Formel N<hi rendition="#sub">1</hi> = 2<hi rendition="#sup">n</hi>. Symmetrische<lb/>Formeln. Entwickelung der Formel N<hi rendition="#sub">2</hi> = 2p<hi rendition="#sup">&#x2014;1</hi> (2p + 1). Combinationen<lb/>mit doppelter gegenseitiger Bindung von Kohlenstoffatomen. Combinationen<lb/>mit dreifacher gegenseitiger Bindung von Kohlenstoffatomen. Nicht-<lb/>anwendbarkeit der Hypothese auf Verbindungen mit geschlossener Kohlen-<lb/>stoffkette. Ableitung der Formtetra&#x00EB;der.</p></argument><lb/><p>Die moderne chemische Theorie hat zwei schwache Punkte.<lb/>Sie spricht sich weder über die relative Stellung, welche die<lb/>Atome im Molecüle einnehmen, noch über deren Bewegungs-<lb/>art aus.</p><lb/><p>Aus diesem Grunde herrscht noch Zweifel über alle Fragen<lb/>der chemischen Statik und Dynamik. Der gewöhnliche Ent-<lb/>wickelungsgang einer Hypothese, welche sich mit der Lösung<lb/>derartiger Probleme beschäftigt, gebietet zuvörderst in der erst-<lb/>genannten Richtung zu arbeiten.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi>, Lagerung der Atome im Raume. 1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0022" />
<fw type="header" place="top">Erster Abschnitt.</fw><lb/><p>Man könnte nun einwerfen, dass eine jede Bewegung die<lb/>Form eines Systemes materieller Punkte, dessen statische Ver-<lb/>hältnisse man eben festgestellt hat, ändern muss. Die intra-<lb/>molecularen Bewegungen aber müssen periodische sein, wenn<lb/>anders die veränderlichen physikalischen Eigenschaften eines<lb/>Molecüles eine Function der Atombewegung sind. Denn man<lb/>könnte die Stetigkeit dieser Eigenschaften unter gleichen äusse-<lb/>ren Verhältnissen nicht zugestehen, ohne die Annahme der<lb/>Periodicität der Ursache.</p><lb/><p>In jedem Falle wird es also möglich sein, die relative Stel-<lb/>lung der Atome im Molecül in einer Phase ihrer Bewegung sich<lb/>vorzustellen.</p><lb/><p>Das Resultat einer solchen Betrachtungsweise ist begreiflich<lb/>ein unvollständiges. Wenn wir als Möglichkeiten der Isomerie<lb/>bei einer chemischen Formel die möglichen Fälle verschiedener<lb/>relativer Stellung der Atome im Molecül bezeichnen, so könnte<lb/>ein sehr kleiner Unterschied in dieser Stellung, welcher z. B.<lb/>einer Aenderung der Vibrationsgeschwindigkeit beim Durchgang<lb/>durch dieselbe Phase zuzuschreiben wäre, Veranlassung zu einem<lb/>Fall von Isomerie geben, der durch eine statische Formel nicht<lb/>darstellbar ist. Indessen lässt die vorliegende Hypothese die-<lb/>jenigen Fälle von Isomerie, welche als ein Resultat der intra-<lb/>molecularen Bewegung betrachtet werden können, ausser Acht;<lb/>sie deutet also ein Minimum, nicht ein Maximum der Anzahl<lb/>von möglichen Isomeriefällen an.</p><lb/><p>Eine einfache Ueberlegung lässt die Unzulänglichkeit un-<lb/>serer modernen sogenannten Structurformeln einsehen. Diese<lb/>stellen das Molecül, welches doch drei Dimensionen besitzt, in<lb/>der Ebene dar. Der Widerspruch mit den Thatsachen, in<lb/>welchen man geräth, wenn man die Atome als in einer Ebene<lb/>gelegen betrachtet, liegt auf der Hand. Es erscheint deshalb<lb/>eine Reform der herrschenden Ansichten, zunächst für das am<lb/>gründlichsten durchforschte Gebiet der Chemie, für die Kohlen-<lb/>stoffverbindungen wünschenswerth.</p><lb/><p>Bei der einfachsten graphischen Wiedergabe einer Formel,<lb/>welche die vier Affinitäten eines jeden Kohlenstoffatomes dar-<lb/><pb n="3" facs="#f0023" />
<fw type="header" place="top">Formelle Entwickelung der Hypothese.</fw><lb/>stellt in zwei in einer Ebene gelegenen zu einander senkrechten<lb/>Richtungen, in deren Durchschnittspunkt das Kohlenstoffatom<lb/>sich befindet, seien R<hi rendition="#sup">1</hi>, R<hi rendition="#sup">2</hi> u. s. w. einwerthige mit dem Kohlen-<lb/>stoffatom verbundene Elementaratome oder Gruppen. Alsdann<lb/>wird eine Verbindung der allgemeinen Formel C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">4</hi> dargestellt<lb/><figure><head>Fig. 1.</head></figure><figure><head>Fig. 2.</head></figure><figure><head>Fig. 3.</head></figure><lb/>
durch Fig. 1, wobei unter der Voraussetzung der Gleichwerthig-<lb/>keit der Bindungen eine Verschiedenheit in der gegenseitigen<lb/>Anordnung der Gruppen nicht möglich ist. Das Gleiche ist<lb/>der Fall bei Verbindungen der Formel C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">3</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> (Fig. 2). Allein<lb/>die Formeln C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> (R<hi rendition="#sup">2</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> und C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> erlauben jede zwei<lb/>verschiedene Anordnungen der sättigenden Gruppen: Fig. 3<lb/><figure><head>Fig. 4.</head></figure><figure><head>Fig. 5.</head></figure><lb/>
<figure><head>Fig. 6.</head></figure><lb/>und 4, Fig. 5 und 6, welche Bilder von Isomeren sind, während<lb/>man für die Formel C R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi> drei Symbole construiren kann:<lb/><figure><head>Fig. 7.</head></figure>
<figure><head>Fig. 8.</head></figure><figure><head>Fig. 9.</head></figure><lb/>
Fig. 7, 8 und 9. Durch keine Thatsache aber wird das Vor-<lb/>handensein so vieler Isomerien bestätigt.</p><lb/><p>Es ist ferner augenscheinlich, dass in der Formel C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">3</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>,<lb/>dargestellt in Fig. 10, die Gruppe R<hi rendition="#sup">1</hi><hi rendition="#sub">(b)</hi> einen anderen Charakter<lb/><fw type="sig" place="bottom">1 *</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0024" />
<fw type="header" place="top">Erster Abschnitt.</fw><lb/>haben muss, als die mit R<hi rendition="#sup">1</hi><hi rendition="#sub">(a)</hi> bezeichneten Gruppen, das heisst:<lb/>in einer Verbindung der Formel C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">3</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>, wie z. B. im Methyl-<lb/>chlorid, müsste das eine der drei Wasserstoffatome einen Spe-<lb/>cialcharakter besitzen. Dieses Ergebniss aber wird durch keine<lb/>Thatsache gerechtfertigt.</p><lb/><p>Alle diese Schwierigkeiten schwinden, wenn man sich die<lb/>vier Affinitäten des Kohlenstoffatomes gegen die Ecken eines<lb/>Tetra&#x00EB;ders gerichtet denkt, dessen Centrum von dem Kohlen-<lb/>stoffatom selbst eingenommen wird. Alsdann ist das Bestehen<lb/>von Isomeren für Verbindungen der Formeln C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">4</hi>, C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">3</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>,<lb/>C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> (R<hi rendition="#sup">2</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> und C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> nicht einzusehen, da in diesen<lb/>Fällen eine Verschiedenheit der relativen Stellung der einzelnen<lb/>Gruppen sich nicht denken lässt.</p><lb/><p>Einzig für den Fall, dass mit einem Kohlenstoffatom vier<lb/>von einander verschiedene einwerthige Gruppen verbunden<lb/>sind, lässt sich ein Fall von Isomerie voraussehen, wie dies die<lb/>Verschiedenheit der Figuren 11 und 12 beweist. Denkt man<lb/><figure><head>Fig. 10.</head></figure><figure><head>Fig. 11.</head></figure><figure><head>Fig. 12.</head></figure><lb/>sich nämlich der Länge des Körpers nach in die Kante R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi><lb/>versetzt, so dass sich der Kopf bei R<hi rendition="#sup">1</hi> befindet, und betrachtet<lb/>die Kante R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>, so befindet sich R<hi rendition="#sup">2</hi> im einen Falle rechts (Fig. 11)<lb/>im anderen links (Fig. 12) vom Beschauer. Mit anderen Worten:<lb/>in dem Falle, dass die vier Affinitäten eines Kohlenstoffatomes<lb/>durch vier von einander verschiedene Gruppen gesättigt sind,<lb/>führt unsere Betrachtungsweise zur Construction von zwei, und<lb/>nur von zwei, verschiedenen Tetra&#x00EB;dern, welche nicht zur Deckung<lb/>gebracht werden können, von denen das eine das Spiegelbild<lb/>des anderen ist und die füglich mit dem von <hi rendition="#g">Naumann</hi> ge-<lb/><pb n="5" facs="#f0025" />
<fw type="header" place="top">Formelle Entwickelung der Hypothese.</fw><lb/>wählten Namen als enantiomorphe Gestalten bezeichnet werden<lb/>können. Das heisst: es existiren zwei Isomere der allgemeinen<lb/>Formel C R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi> <note place="foot" n="1)">Für den Zweck der Anschaulichkeit ist unerlässlich die Construc-<lb/>tion von Modellen aus Cartonpapier, deren Beschreibung und Grundrisse<lb/>in einem Anhange am Schlusse beigefügt sind. Vergl. Anhang I.</note>.</p><lb/><p>Ein Kohlenstoffatom, welches sich unter der eben ange-<lb/>führten Bedingung befindet, wollen wir als ein <hi rendition="#g">asymmetrisches</hi><lb/>bezeichnen aus Gründen, welche am Schlusse dieses Abschnittes<lb/>entwickelt sind. In den Formeln ist das Symbol für ein solches<lb/>Atom ein schräges (italienisches) <hi rendition="#i">C</hi>.</p><lb/><p>Der im Vorhergehenden gewonnenen Vorstellungsweise ge-<lb/>mäss wird eine Combination, in welcher eine einfache Bindung<lb/>zweier Kohlenstoffatome vorkommt, deren Bezeichnung in den<lb/>modernen Formeln das Symbol<lb/><hi rendition="#c">C &#x2014; C</hi><lb/>ist, dargestellt durch zwei Tetra&#x00EB;der, welche sich in einem ge-<lb/>meinschaftlichen Eckpunkte berühren.</p><lb/><p>Die Richtung der sechs freien Affinitäten ist nach den sechs<lb/>übrigen Ecken des Systems. Entsprechend der vorhergehenden<lb/>Betrachtung seien auch hier wieder die sechs freien Affinitäten<lb/><figure><head>Fig. 13.</head></figure><lb/>
durch sechs einwerthige Gruppen<lb/>R<hi rendition="#sup">1</hi>, R<hi rendition="#sup">2</hi>, R<hi rendition="#sup">3</hi> u. s. w. abgesättigt<lb/>(Fig. 13).</p><lb/><p>Nehmen wir das so erhaltene<lb/>System als ein stabiles an, so er-<lb/>giebt eine einfache Ueberlegung,<lb/>dass zwölf in Bezug auf ihre gegen-<lb/>seitige Lage verschiedene Anord-<lb/>nungen der sättigenden Gruppen<lb/>möglich sein werden, welche im<lb/>Folgenden in der Weise aufgeführt<lb/>sind, dass unter eine jede an das<lb/>eine Kohlenstoffatom gebundene Gruppe die im Systeme zunächst<lb/>liegende Gruppe des anderen Kohlenstoffatomes gestellt ist:</p><lb/><pb n="6" facs="#f0026" />
<fw type="header" place="top">Erster Abschnitt.</fw><lb/><table><row><cell/></row></table>
<p>Hiernach wären also zwölf Möglichkeiten der Isomerie für<lb/>die allgemeine Formel <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi> R<hi rendition="#sup">6</hi>) gegeben. Wir<lb/>haben jedoch das System als stabil vorausgesetzt, während perio-<lb/>dische Bewegungen des Molecüles zugegeben werden müssen.<lb/>Eine der einfachsten periodischen Bewegungen würde die Rota-<lb/>tion des ganzen Systems um eine den beiden Tetra&#x00EB;dern ge-<lb/>meinschaftliche Axe sein. Diese Rotation der Atome um die<lb/>angegebene Axe könnte in Bezug auf die an je ein Kohlenstoff-<lb/>atom angelagerten Gruppen im entgegengesetzten Sinne ge-<lb/>schehen. Wird dies zugegeben, so ist leicht einzusehen, dass<lb/>die Anordnungen 5) und 9) nur Bilder verschiedener Bewegungs-<lb/>phasen der Gruppirung 1) sind (Fig. 14, 15 und 16). Die gleiche<lb/><figure><head>Fig. 14.</head></figure><figure><head>Fig. 15.</head></figure><figure><head>Fig. 16.</head></figure><lb/>
Beziehung verbindet die Gruppirungen 6) und 10) mit 2), 7) und<lb/>11) mit 3), 8) und 12) mit 4), so dass nur die Anordnungen 1),<lb/>2), 3) und 4) als wesentlich von einander verschiedene Bilder<lb/>von Isomeren übrig bleiben.</p><lb/><pb n="7" facs="#f0027" />
<fw type="header" place="top">Formelle Entwickelung der Hypothese.</fw><lb/><p>Um für diese vier Fälle noch eine einfachere Bezeichnung<lb/>zu finden, nehme man an, die vier Ecken des Systemes (Fig. 17)<lb/><figure><head>Fig. 17.</head></figure><lb/>
R<hi rendition="#sup">1</hi>, R<hi rendition="#sup">2</hi>, R<hi rendition="#sup">4</hi> und R<hi rendition="#sup">5</hi> liegen in einer<lb/>Ebene, alsdann schlage man die<lb/>Dreiecke R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> und R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi> R<hi rendition="#sup">6</hi> in<lb/>diese Ebene um, so erhält man für<lb/>die vier Gruppirungen 1), 10), 7)<lb/>und 4), welche vier Isomeren ent-<lb/>sprechen, die Figuren 18, 19, 20<lb/>und 21. Diese unterscheiden sich<lb/>von einander nur in der Reihen-<lb/>folge der an den Eckpunkten be-<lb/>findlichen Gruppen R<hi rendition="#sup">1</hi>, R<hi rendition="#sup">2</hi> u. s. w.<lb/>und zwar folgen sich die Indices<lb/>in natürlicher Reihe, das eine Mal<lb/>nach rechts, das andere Mal nach<lb/>links herum, welche beiden Fälle<lb/>in den Figuren durch Pfeile an-<lb/>gedeutet und durch die Zeichen<lb/>+ und &#x2014; unterschieden sind.<lb/>Versteht man unter dem Symbol<lb/>+ (A) die Reihenfolge der Grup-<lb/>pen R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>, unter &#x2014; (A) die entgegengesetzte R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>, und<lb/>ebenso unter + (B) die Reihenfolge R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi> R<hi rendition="#sup">6</hi>, unter &#x2014; (B) die<lb/><figure><head>Fig. 18.</head></figure><figure><head>Fig. 19.</head></figure><figure><head>Fig. 20.</head></figure><figure><head>Fig. 21.</head></figure><lb/>
<pb n="8" facs="#f0028" />
<fw type="header" place="top">Erster Abschnitt.</fw><lb/>entgegengesetzte R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">6</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi>, so können durch diese vereinfachte<lb/>Bezeichnungsweise die oben erwähnten Gruppirungen 1), 10), 7)<lb/>und 4) der Reihe nach ausgedrückt werden durch die Symbole:</p><lb/><table>
<row><cell>+ (A)</cell><cell>+ (A)</cell><cell>&#x2014; (A)</cell><cell>&#x2014; (A)</cell></row><lb/><row><cell>&#x2014; (B)</cell><cell>+ (B)</cell><cell>&#x2014; (B)</cell><cell>+ (B)</cell></row><lb/></table>
<p>Hierbei ist nicht erforderlich, dass in der Reihe (B) alle<lb/>Gruppen von denen der Reihe (A) verschieden sind. Bedingung<lb/>ist nur, dass die beiden Kohlenstoffatome asymmetrisch sind,<lb/>dass also die Gruppen der Reihe (A) ebenso wie die der Reihe (B)<lb/>unter einander verschieden sind <note place="foot" n="1)">Vergl. Anhang II.</note>.</p><lb/><p>Für den Fall, dass in der Reihe (B) zwei Gruppen einander<lb/>gleich sind, dass also nur das eine Kohlenstoffatom asymmetrisch<lb/>ist, kann eine Aenderung der Reihenfolge (B) nicht möglich sein,<lb/>es ist also + (B) = &#x2014; (B) und für diesen Fall, welcher durch<lb/>die allgemeine Formel <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) C (R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi>) ausgedrückt wird,<lb/><figure><head>Fig. 22.</head></figure><figure><head>Fig. 23.</head></figure><lb/>
sind nur zwei Isomere möglich (Fig. 22 und 23), deren Symbole<lb/>die folgenden sind:</p><lb/><table>
<row><cell>+ (A)</cell><cell>&#x2014; (A)</cell></row><lb/><row><cell>0 (B)</cell><cell>0 (B)</cell></row><lb/></table>
<p>Die erhaltenen Resultate lassen sich durch folgende Sätze<lb/>ausdrücken:</p><lb/><pb n="9" facs="#f0029" />
<fw type="header" place="top">Formelle Entwickelung der Hypothese.</fw><lb/><p>1) Ein einziges asymmetrisches Kohlenstoffatom in einer<lb/>Combination irgend welcher Art mit einfacher Bindung der<lb/>Kohlenstoffatome lässt zwei Isomere voraussehen.</p><lb/><p>2) Jedes hinzutretende asymmetrische Kohlenstoffatom ver-<lb/>mehrt diese Zahl. Von einer Formel, welche zwei asymmetri-<lb/>sche Kohlenstoffatome enthält, sind vier Isomere möglich.</p><lb/><p>Unsere Betrachtungsweise kann ausgedehnt werden auf<lb/>Combinationen, in denen beliebig viele asymmetrische Kohlen-<lb/>stoffatome vorkommen. Für die allgemeine Formel<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">6</hi> R<hi rendition="#sup">7</hi> R<hi rendition="#sup">8</hi>)</hi><lb/>erhält man acht Isomere, deren Symbole zufolge der ange-<lb/>wandten Bezeichnung die nachstehenden sind:<lb/><table><row><cell/></row></table>
wenn unter<lb/><table><row><cell/></row></table>
verstanden wird.</p><lb/><p>Auf gleiche Weise gelangt man zur Zahl von 16 Isomeren<lb/>für Combinationen mit 4, von 32 für solche mit 5 asymmetri-<lb/>schen Kohlenstoffatomen u. s. w. und erhält das allgemeine<lb/>Resultat:</p><lb/><p>Eine Combination, welche bei einfacher Bindung der Kohlen-<lb/>stoffatome unter einander n asymmetrische Kohlenstoffatome<lb/>enthält, lässt N<hi rendition="#sub">1</hi> Isomere voraussehen, wobei<lb/><hi rendition="#c">N<hi rendition="#sub">1</hi> = 2<hi rendition="#sup">n</hi>,</hi><lb/>während die moderne Theorie die Möglichkeit einer Isomerie<lb/>im bezeichneten Falle überhaupt nicht erkennen lässt.</p><lb/><p>Das so gefundene allgemeine Resultat erleidet einige Ab-<lb/>änderung für den Fall, dass unter den sättigenden Gruppen<lb/>Gleichheit in der Weise besteht, dass die Formel eine symme-<lb/>trische ist. Die einfachste Formel dieser Art ist:<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>).</hi></p><lb/><p>Hierbei ist nach der oben angewandten Bezeichnungsweise<lb/><pb n="10" facs="#f0030" />
<fw type="header" place="top">Erster Abschnitt.</fw><lb/>(A) = (B) und die Symbole für die vier Isomerien des allge-<lb/>meinen Falles verwandeln sich in die folgenden:</p><lb/><table>
<row><cell>+ (A)</cell><cell>+ (A)</cell><cell>&#x2014; (A)</cell><cell>&#x2014; (A)</cell></row><lb/><row><cell>&#x2014; (A)</cell><cell>+ (A)</cell><cell>&#x2014; (A)</cell><cell>+ (A)</cell></row><lb/></table>
<p>Die Bilder der vier Isomeren Fig. 18, 19, 20 und 21 gehen<lb/>über in die entsprechenden Figuren 24, 25, 26 und 27. Es ist<lb/><figure><head>Fig. 24.</head></figure><figure><head>Fig. 25.</head></figure><figure><head>Fig. 26.</head></figure><figure><head>Fig. 27.</head></figure><lb/>nun leicht einzusehen, dass die Figuren 24 und 27 zwei Bilder<lb/>ein und derselben Gruppirung sind, denn nach der Umkehrung<lb/>im Raume von unten nach oben liefert die Anordnung, deren<lb/>Bild Fig. 24 ist, die Fig. 27. Es ist also:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
und infolge dessen beschränkt sich die Zahl der Isomeren für<lb/>den angezogenen Fall auf drei <note place="foot" n="1)">Vergl. Anhang III.</note>.</p><lb/><p>Der zunächst zu betrachtende Fall einer symmetrischen<lb/>Formel: <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) C (R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>), ebenso wie <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>)<lb/>C (R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) kann, wie leicht begreiflich, auf den vorher-<lb/>gehenden zurückgeführt werden und liefert also auch nur drei<lb/>Isomere.</p><lb/><p>Die symmetrische Formel:<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>)</hi><lb/><pb n="11" facs="#f0031" />
<fw type="header" place="top">Formelle Entwickelung der Hypothese.</fw><lb/>enthält vier asymmetrische Kohlenstoffatome und lässt also im<lb/>Allgemeinen 24 = 16 Isomere voraussehen.</p><lb/><p>Die 16 Isomeren des allgemeinen Falles sind:<lb/><table><row><cell/></row></table></p>
<p>Da die vorliegende Formel aber symmetrisch ist, so be-<lb/>stehen die Gleichungen (A) = (D) und (B) = (C). Werden<lb/>diese Werthe eingesetzt, so ist ersichtlich, dass die Symbole<lb/>2, 3, 4, 6, 8, 12 der Reihe nach nur die im Raume umgekehrten<lb/>Gruppirungen, deren Symbole 9, 5, 13, 11, 15, 14 sind, vor-<lb/>stellen, so dass also nur 10 Isomere übrig bleiben. Um das<lb/>allgemeine Gesetz abzuleiten, geben wir folgende Anordnung, in<lb/>welcher die Symbole derjenigen Gruppirungen, welche nur ein-<lb/>mal vorkommen, von den übrigen abgetrennt sind:<lb/><table><row><cell/></row></table></p>
<p>Aus dieser Anordnung ersieht man, dass die allgemeine<lb/>Formel, welche die Anzahl der Isomeren einer Combination von<lb/>symmetrischer Formel mit n asymmetrischen Kohlenstoffatomen<lb/>anzeigt, durch folgenden Ausdruck gegeben ist:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
<pb n="12" facs="#f0032" />
<fw type="header" place="top">Erster Abschnitt.</fw><lb/><p>Da die Zahl der asymmetrischen Kohlenstoffatome in einer<lb/>symmetrischen Formel stets eine gerade sein muss, so kann<lb/>man n durch 2 p ersetzen. Der gegebene Ausdruck wandelt sich<lb/>alsdann um in:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
<p>Die erhaltenen allgemeinen Resultate seien nochmals in<lb/>aller Kürze wiederholt:</p><lb/><p>1) <hi rendition="#g">Eine Combination von nicht symmetrischer<lb/>Formel, welche n asymmetrische Kohlenstoffatome<lb/>enthält, lässt N<hi rendition="#sub">1</hi> Isomere voraussehen</hi>:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
<p>2) <hi rendition="#g">Eine Combination von symmetrischer For-<lb/>mel</hi> <note place="foot" n="1)">Die Symmetrie einer solchen Formel braucht sich bloss auf die an<lb/>die asymmetrischen Kohlenstoffatome angelagerten Gruppen zu erstrecken.<lb/>Die oben erwähnte Formel <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) C (R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) ist nicht im<lb/>strengen Sinne des Wortes symmetrisch.</note>, <hi rendition="#g">welche 2 p asymmetrische Kohlenstoffatome<lb/>enthält, lässt N<hi rendition="#sub">2</hi> Isomere voraussehen</hi>:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
<p>Die Anwendung unserer Hypothese auf Combinationen, in<lb/>denen doppelte gegenseitige Bindung von Kohlenstoffatomen<lb/>vorkommt, gestaltet sich sehr einfach.</p><lb/><p>Das Bild der einfachsten Combination dieser Art:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
sind zwei Tetra&#x00EB;der, welche eine gemeinschaftliche Kante be-<lb/>sitzen, unter Voraussetzung der Gleichwerthigkeit der Kohlen-<lb/>stoffbindungen. Die Richtung der vier freien Affinitäten ist<lb/>nach den übrigen Ecken des Systems und diese Affinitäten<lb/>sind gesättigt durch vier einwerthige Gruppen R<hi rendition="#sup">1</hi>, R<hi rendition="#sup">2</hi>, R<hi rendition="#sup">3</hi> und R<hi rendition="#sup">4</hi><lb/>(Fig. 28).</p><lb/><p>Eine Rotation des gesammten Systems um eine den beiden<lb/>Tetra&#x00EB;dern gemeinschaftliche Axe darf in diesem Falle noch als<lb/>möglich hingestellt werden, dagegen kann diese Rotation in ent-<lb/>gegengesetztem Sinne in Bezug auf die einzelnen Tetra&#x00EB;der<lb/><pb n="13" facs="#f0033" />
<fw type="header" place="top">Formelle Entwickelung der Hypothese.</fw><lb/>nicht erfolgen, ohne dass eine Trennung der gegenseitigen Bin-<lb/>dung der Kohlenstoffatome und damit eine Veränderung in den<lb/>statischen Verhältnissen des Systems stattfände.</p><lb/><p>Unter dieser Voraussetzung ergeben sich zwei Möglich-<lb/>keiten der Anordnung in Bezug auf die sättigenden Gruppen<lb/>(Fig. 28 und 29), welche zwei Isomeren entsprechen. Projicirt<lb/><figure><head>Fig. 28.</head></figure><figure><head>Fig. 29.</head></figure><lb/>man die beiden Kanten, an deren Eckpunkten die Gruppen<lb/>R<hi rendition="#sup">1</hi>, R<hi rendition="#sup">2</hi> u. s. w. angelagert sind, auf eine den beiden Kanten paral-<lb/>lele Ebene, so erhält man die Figuren 30 und 31. Aus der<lb/><figure><head>Fig. 30.</head></figure><figure><head>Fig. 31.</head></figure><lb/>Verschiedenheit der Anordnungen<lb/>geht die Isomerie hervor.</p><lb/><p>In Bezug auf die Gleichheit<lb/>oder die Verschiedenheit der sät-<lb/>tigenden Gruppen lassen sich die<lb/>folgenden Fälle unterscheiden,<lb/>wobei die in derselben horizontalen Linie stehenden Gruppen<lb/>an ein und dasselbe Kohlenstoffatom gebunden sind:<lb/>1) R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">1</hi> 2) R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">1</hi> 3) R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">1</hi> 4) R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> 5) R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">1</hi> 6) R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> 7) R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi><lb/>R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi></p><lb/><p>Es ist leicht zu ersehen, dass nur die unter 4), 6) und 7)<lb/>verzeichneten Combinationen Isomere und zwar deren zwei<lb/>liefern können. Bedingung für das Vorhandensein von Isomerien<lb/>ist also nur, dass die an je ein Kohlenstoffatom gelagerten<lb/>Gruppen unter einander verschieden seien, unbeschadet dessen,<lb/><pb n="14" facs="#f0034" />
<fw type="header" place="top">Erster Abschnitt.</fw><lb/>dass Gleichheit zwischen den an verschiedene Kohlenstoffatome<lb/>gebundenen Gruppen besteht. Die Bilder der beiden Isomeren<lb/>sind nicht enantiomorph <note place="foot" n="1)">Vergl. Anhang IV.</note>.</p><lb/><p>Ganz analog dem eben behandelten Falle gestaltet sich die<lb/>Betrachtung von Combinationen, in denen mehrere doppelte<lb/>Bindungen vorkommen.</p><lb/><p>Die Combination:<lb/><hi rendition="#et">(R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>) = C= C = C (R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>)</hi><lb/>ist dargestellt in Fig. 32. Man wird gleichfalls zwei Isomere<lb/><figure><head>Fig. 32.</head></figure><lb/>erhalten können, wie<lb/>aus der Verschieden-<lb/>heit der bei Anwendung<lb/>der oben erwähnten<lb/>graphischen Methode<lb/>entstehenden Figuren<lb/>33 und 34 hervorgeht.<lb/>Die Bedingungen in<lb/>Bezug auf die Gleich-<lb/>heit oder Verschieden-<lb/>heit der angelagerten<lb/>Gruppen sind diesel-<lb/>ben, wie bei dem<lb/>vorhergehenden Fall.<lb/>Die Bilder der Isomeren sind in diesem Falle enantiomorph.</p><lb/><p>Es bedarf keiner weiteren Auseinandersetzung, dass der Fall:<lb/><figure><head>Fig. 33.</head></figure><figure><head>Fig. 34.</head></figure><lb/>
<hi rendition="#et">(R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>) C = C = C = C (R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>)</hi><lb/>oder allgemein:<lb/><hi rendition="#et">(R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>) C = C<hi rendition="#sub">2n</hi> = C (R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>)</hi><lb/>zurückkommt auf den Fall:<lb/><hi rendition="#et">(R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>) C = C (R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>).</hi></p><lb/><p>Es existiren also von den Com-<lb/>binationen der genannten Art<lb/>immer zwei Isomere, wenn Ver-<lb/>schiedenheit zwischen den Gruppen R<hi rendition="#sup">1</hi> und R<hi rendition="#sup">2</hi>, wie zwischen R<hi rendition="#sup">3</hi> und<lb/>R<hi rendition="#sup">4</hi> stattfindet. Die Bilder der Isomeren sind nicht enantiomorph.</p><lb/><pb n="15" facs="#f0035" />
<fw type="header" place="top">Formelle Entwickelung der Hypothese.</fw><lb/><p>Andererseits kommt der Fall:<lb/><hi rendition="#c">(R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>) C = C = C = C = C (R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>)</hi><lb/>oder allgemein:<lb/><hi rendition="#c">(R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>) C = C<hi rendition="#sub">(2n + 1)</hi> = C (R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>)</hi><lb/>zurück auf:<lb/><hi rendition="#c">(R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>) C = C = C (R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>).</hi></p><lb/><p>Von Combinationen dieser Art existiren also immer zwei<lb/>Isomere im Falle der Verschiedenheit zwischen R<hi rendition="#sup">1</hi> und R<hi rendition="#sup">2</hi>, sowie<lb/>zwischen R<hi rendition="#sup">3</hi> und R<hi rendition="#sup">4</hi>. Die Bilder der Isomeren sind enantiomorph <note place="foot" n="1)">Vergl. Anhang V.</note>.</p><lb/><p>Diese doppelte Bindung zweier Kohlenstoffatome unter ein-<lb/>ander, welche nach unserer Theorie die Existenz zweier Isomeren<lb/>bedingt, möge in den Formeln durch eine die beiden Kohlen-<lb/>stoffatome verbindende Klammern bezeichnet werden, wie folgt:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
<p>Das Bild einer dreifachen gegenseitigen Bindung zweier Kohlen-<lb/>stoffatome, welche in den modernen Formeln durch das Symbol<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
ausgedrückt ist, stellt sich unter der Annahme der Gleich-<lb/>werthigkeit dieser Bindungen dar als zwei Tetra&#x00EB;der, welche<lb/>drei gemeinschaftliche Ecken besitzen, also in einer Fläche zu-<lb/>sammenfallen und auf diese Weise eine doppelte dreiseitige<lb/>Pyramide darstellen (Fig. 35). R<hi rendition="#sup">1</hi> und R<hi rendition="#sup">2</hi> sind die einwerthigen<lb/><figure><head>Fig. 35.</head></figure><lb/>
Gruppen, durch welche die beiden frei<lb/>gebliebenen Affinitäten des Systems ge-<lb/>sättigt sind. In diesem Falle ist eine<lb/>Verschiedenheit in der gegenseitigen An-<lb/>ordnung der sättigenden Gruppen nicht<lb/>möglich und in Uebereinstimmung mit<lb/>den herrschenden Ansichten ist die Mög-<lb/>lichkeit einer Isomerie ausgeschlossen.</p><lb/><p>Die Anwendung unserer Hypothese<lb/>auf Combinationen, bei denen man sich<lb/>die Kohlenstoffkette als in sich geschlossen<lb/>vorzustellen genöthigt ist (zu welchen in<lb/><pb n="16" facs="#f0036" />
<fw type="header" place="top">Erster Abschnitt.</fw><lb/>erster Linie die sogenannten aromatischen Verbindungen ge-<lb/>hören), erscheint nicht möglich ohne eine neue Voraussetzung<lb/>zu machen, welche weder in Bezug auf Einfachheit noch auf<lb/>Wahrscheinlichkeit der Grundvorstellung, auf welcher unsere<lb/>Theorie im Vorstehenden entwickelt ist, an die Seite gestellt wer-<lb/>den könnte. Während wir bisher nur über die gegenseitige Stellung<lb/>der an Kohlenstoffatome gebundenen Elementaratome oder<lb/>Gruppen eine gewisse Anschauung gewonnen haben, wären wir<lb/>genöthigt, bei geschlossenen Kohlenstoffketten die gegenseitige<lb/>räumliche Stellung der Kohlenstoffatome selbst in Betracht zu<lb/>ziehen, zu welcher Vorstellung Anhaltspunkte nicht ohne eine<lb/>gewisse Willkür geschaffen werden können.</p><lb/><p>Wir haben das Molecül einer Combination, in welcher die<lb/>vier Affinitäten des Kohlenstoffatoms durch vier einwerthige<lb/>Gruppen abgesättigt sind, als ein im Allgemeinen stabiles System<lb/>von fünf Massenpunkten betrachtet. Die intramolecularen Be-<lb/>wegungen, welche nach dem Stande unserer heutigen Forschung<lb/>unbedingt zugegeben werden müssen, können bestehen in Oscil-<lb/>lationen der Atome um gewisse Gleichgewichtslagen, wodurch<lb/>die relative Stabilität des Systems keine Aenderung erleidet.</p><lb/><p>Wir können uns also bei der Betrachtung der gegenseitigen<lb/>räumlichen Lagerung dieser Atome dieselben als ruhend in<lb/>ihren Gleichgewichtslagen vorstellen.</p><lb/><p>Die Gleichgewichtslagen der an das Kohlenstoffatom ge-<lb/>bundenen Gruppen bilden die Ecken eines Tetra&#x00EB;ders, dessen<lb/>geometrische Gestalt durch die Gleichheit oder Verschiedenheit<lb/>der angelagerten Gruppen bestimmt ist <note place="foot" n="1)">Vergl. Anhang VI.</note>. Ohne nämlich irgend<lb/>welche Voraussetzung über die in dem System herrschenden<lb/>anziehenden und abstossenden Kräfte zu machen, lässt sich für jeden<lb/>einzelnen Fall die geometrische Gestalt des Tetra&#x00EB;ders ableiten<lb/>unter der einfachen und berechtigten Annahme, dass auf identische<lb/>Gruppen die Aeusserungen der herrschenden Kräfte gleiche sind.</p><lb/><p>Am Eingang unserer Betrachtung sind die fünf möglichen<lb/>Fälle der Gleichheit oder Verschiedenheit der Gruppen unter<lb/><pb n="17" facs="#f0037" />
<fw type="header" place="top">Formelle Entwickelung der Hypothese.</fw><lb/>einander aufgeführt. Für dieselben soll nach dem Gesagten<lb/>einzeln die Gestalt des Tetra&#x00EB;ders ermittelt werden.</p><lb/><p>1) C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">4</hi>. Die vier gleichen Gruppen befinden sich in glei-<lb/>chen Abständen von dem Kohlenstoffatom. Ihre wechselseiti-<lb/>gen Entfernungen von einander müssen gleich sein. Das Mole-<lb/>cül besitzt sechs Symmetrieebenen, in deren Durchschnittspunkt<lb/>das Kohlenstoffatom liegt. Das resultirende Tetra&#x00EB;der ist ein<lb/>reguläres.</p><lb/><p>2) C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">3</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>. Die drei gleichen Gruppen liegen in glei-<lb/>chen Abständen vom Kohlenstoffatom. Ihre wechselseitigen Ent-<lb/>fernungen sind gleich, ebenso die Abstände einer jeden von der<lb/>vierten Gruppe. Das Molecül besitzt drei Symmetrieebenen,<lb/>welche sich in einer Geraden schneiden, die das Kohlenstoff-<lb/>atom und die vierte ungleiche Gruppe enthält. Das Tetra&#x00EB;der<lb/>hat drei gleiche Ecken, entsprechend den drei angelagerten glei-<lb/>chen Gruppen.</p><lb/><p>3) C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> (R<hi rendition="#sup">2</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi>. Je zwei gleiche Gruppen haben gleichen<lb/>Abstand vom Kohlenstoffatom. Jede Gruppe des einen Paares<lb/>hat von jeder Gruppe des anderen Paares gleichen Abstand.<lb/>Die Verbindungslinie je zweier gleichen Gruppen wird durch<lb/>eine Symmetrieebene des Molecüls normal halbirt. Die beiden<lb/>Symmetrieebenen schneiden sich in einer Geraden, welche das<lb/>Kohlenstoffatom enthält. Das Tetra&#x00EB;der hat zwei Paare von<lb/>gleichen Ecken, entsprechend den beiden Paaren der angela-<lb/>gerten Gruppen.</p><lb/><p>4) C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>. Die beiden gleichen Gruppen liegen in<lb/>gleichem Abstand vom Kohlenstoffatom. Die Entfernungen zwi-<lb/>schen ihnen und je einer der beiden ungleichen Gruppen sind<lb/>gleich. Das Molecül besitzt eine einzige Symmetrieebene, welche<lb/>die Verbindungslinie der beiden gleichen Gruppen normal hal-<lb/>birt und in welcher das Kohlenstoffatom sich befindet. Das<lb/>Tetra&#x00EB;der hat zwei gleiche Ecken, entsprechend den beiden<lb/>gleichen angelagerten Gruppen.</p><lb/><p>5) C R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>. In diesem Falle herrscht unter den Mas-<lb/>sen der angelagerten Gruppen keine Gleichheit und in Folge<lb/>dessen werden die Abstände der einzelnen Gruppen vom Kohlen-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">van &#x2019;t Hoff</hi>, Lagerung der Atome im Raume. 2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0038" />
<fw type="header" place="top">Erster Abschnitt.</fw><lb/>stoffatom sowohl wie von einander verschiedene sein. Das re-<lb/>sultirende Tetra&#x00EB;der besitzt keine Symmetrieebene mehr. In<lb/>einem solchen Falle aber ist stets die Construction von zwei<lb/>verschiedenen Tetra&#x00EB;dern möglich, welche, obwohl sie in allen<lb/>ihren Elementen übereinstimmen, dennoch durch beliebige<lb/>Stellung im Raume nicht zur Deckung gebracht werden können,<lb/>sondern wie zwei Körper erscheinen, von denen der eine rechts,<lb/>der andere links gebildet ist. Derartige Körper verhalten sich<lb/>zu einander wie ein Gegenstand zu seinem durch einen ebenen<lb/>Spiegel reflectirten Bilde, und werden mit dem Namen enantio-<lb/>morph bezeichnet. Durch die Möglichkeit der Construction von<lb/>zwei enantiomorphen Tetra&#x00EB;dern für die Combination C R<hi rendition="#sup">1</hi>R<hi rendition="#sup">2</hi>R<hi rendition="#sup">3</hi>R<hi rendition="#sup">4</hi><lb/>ist die Möglichkeit der Existenz von zwei Isomeren, deren For-<lb/>mel dieser Combination entspricht, angezeigt.</p><lb/><p>Während in den vorher betrachteten Fällen das Kohlen-<lb/>stoffatom in Bezug auf die angelagerten Gruppen stets in den<lb/>Symmetrieebenen des construirten Tetra&#x00EB;ders liegt, kann dies<lb/>in dem letzten Falle, wo eine Symmetrieebene des Tetra&#x00EB;ders<lb/>überhaupt nicht besteht, nicht stattfinden. Wir bezeichnen des-<lb/>halb ein solches Kohlenstoffatom als ein asymmetrisches, wobei<lb/>in Erinnerung gebracht werden möge, dass diese Bezeichnung<lb/>sich nicht auf die Gestalt des Kohlenstoffatoms, sondern auf<lb/>dessen räumliche Lage im Molecül bezieht.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[19]" facs="#f0039" />
<div n="1"><head><hi rendition="#g">Zweiter Abschnitt</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Anwendung der gefundenen Resultate zur Erklä-<lb/>rung verschiedener Fälle von Isomerie.</hi></head><lb/><argument><p>Gährungsmilchsäure und optisch active Milchsäure. Verbindungen der<lb/>Formel C<hi rendition="#sub">2</hi> H<hi rendition="#sub">4</hi> J Br. Isomere Isodibrombernsteinsäuren. Hydrobenzo&#x00EF;n und<lb/>Isohydrobenzo&#x00EF;n. Fumar- und Male&#x00EF;nsäure. Itacon-, Citracon- und Mesa-<lb/>consäure. Crotonsäure und Isocrotonsäure. Isomere Monochlorcroton-<lb/>säuren. Aconit- und Aceconitsäure. Isomere Monobromzimmtsäuren.<lb/>Isomerie in der Oelsäurereihe.</p></argument><lb/><p>Als erstes Ergebniss unserer Hypothese erhalten wir die<lb/>Möglichkeit mehr Isomerien vorauszusehen als es die moderne<lb/>Theorie gestattet, sobald es sich um Combinationen handelt, die<lb/>ein oder mehrere asymmetrische Kohlenstoffatome enthalten<lb/>oder bei denen doppelte Kohlenstoffbindungen unter den oben<lb/>erwähnten Bedingungen vorkommen. Isomere Körper der an-<lb/>gedeuteten Art zeigen, wie vorauszusehen, keine Verschieden-<lb/>heit des chemischen Charakters, im Gegentheil herrscht voll-<lb/>kommene Uebereinstimmung in ihren chemischen Reactionen.<lb/>Die Unterscheidungsmerkmale solcher Körper werden also ledig-<lb/>lich in einer mehr oder minder grossen Verschiedenheit einzel-<lb/>ner physikalischer Eigenschaften bestehen. Je geringer die<lb/>durch eine solche Isomerie bedingte Verschiedenheit zweier<lb/>Körper ist, desto leichter entzieht sie sich der Beobachtung;<lb/>aus diesem Grunde sowohl als wie durch den Umstand, dass<lb/>alle Discussionen dieses Themas von neuestem Datum sind, er-<lb/><fw type="sig" place="bottom">2 *</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0040" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abschnitt.</fw><lb/>scheint es erklärlich, dass die Zahl der darauf bezüglichen<lb/>Beobachtungen und Angaben eine verhältnissmässig geringe ist.</p><lb/><p>Einige der bekanntesten hierher gehörigen Fälle seien im<lb/>Folgenden angeführt:</p><lb/><p>Bei seinen Untersuchungen über die Milchsäure kam <hi rendition="#g">Wis-<lb/>licenus</hi> <note place="foot" n="1)">Annal. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">166,</hi> 3; <hi rendition="#b">167,</hi> 302 u. 346.</note> zu dem Resultate, dass die gewöhnliche Gährungs-<lb/>milchsäure und die optisch active Fleischmilchsäure gleiche<lb/>chemische Constitution besitzen und folglich beiden Körpern<lb/>die Formel C H<hi rendition="#sub">3</hi> . <hi rendition="#i">C</hi> H (O H) . C O (O H) zukommt.</p><lb/><p>Ueber die Existenz von drei Verbindungen der empirischen<lb/>Formel C<hi rendition="#sub">2</hi> H<hi rendition="#sub">4</hi> J Br, insbesondere über das Bestehen zweier isome-<lb/>ren Modificationen des Aethylidenjodobromids C H<hi rendition="#sub">3</hi> . <hi rendition="#i">C</hi> H J Br hat<lb/>sich eine ausgedehnte Discussion entsponnen, auf deren Litera-<lb/>tur hier verwiesen sei <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Reboul</hi>:<lb/>Compt. rend. <hi rendition="#b">70,</hi> 398; Annal. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">155,</hi> 29 u. 212; <hi rendition="#g">Lager-<lb/>mark</hi>: Berl. Ber. <hi rendition="#b">6,</hi> 1211; <hi rendition="#b">7,</hi> 907; <hi rendition="#g">Maxwell Simpson</hi>: Proceed. of<lb/>Royal Soc. <hi rendition="#b">22,</hi> 51; Chem. News <hi rendition="#b">29,</hi> 53; <hi rendition="#g">Gagarin</hi>: Berl. Ber. <hi rendition="#b">7,</hi> 733<lb/>u. 1456; <hi rendition="#g">Friedel</hi>: Bull. soc. chim. <hi rendition="#b">21,</hi> 434; <hi rendition="#b">23,</hi> 106; Compt. rend. <hi rendition="#b">79,</hi><lb/>164.</note>.</p><lb/><p>Die besprochenen Verbindungen enthalten jede ein asym-<lb/>metrisches Kohlenstoffatom, lassen also nach unserer Theorie<lb/>die Existenz von zwei Isomeren erwarten.</p><lb/><p>Bei Bromirung der Bernsteinsäure erhielt <hi rendition="#g">Franchimont</hi> <note place="foot" n="3)">Bull. soc. chim. <hi rendition="#b">19,</hi> 241.</note><lb/>neben der gewöhnlichen Dibrombernsteinsäure zwei isomere<lb/>Isodibrombernsteinsäuren der Formel C O<hi rendition="#sub">2</hi> H . <hi rendition="#i">C</hi> H Br. <hi rendition="#i">C</hi> H Br . C O<hi rendition="#sub">2</hi> H.<lb/>Wir haben hier eine symmetrische Formel mit zwei asymmetri-<lb/>schen Kohlenstoffatomen, von welcher nach unserer Hypothese<lb/>drei isomere Körper bestehen können.</p><lb/><p>Nach den weiter unten (Seite 22) angestellten Betrachtun-<lb/>gen kommt der Mesa- und Citradibrombrenzweinsäure dieselbe<lb/>Formel:<lb/><hi rendition="#c">C H<hi rendition="#sub">3</hi> . <hi rendition="#i">C</hi> Br (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) . <hi rendition="#i">C</hi> Br. H (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H)</hi><lb/>zu, welche ebenfalls zwei asymmetrische Kohlenstoffatome<lb/>enthält.</p><lb/><pb n="21" facs="#f0041" />
<fw type="header" place="top">Erklärung verschiedener Fälle von Isomerie.</fw><lb/><p>Durch Einwirkung von Natriumamalgam auf Bittermandelöl<lb/>erhielt <hi rendition="#g">Ammann</hi> <note place="foot" n="1)">Annal. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">168,</hi> 67; vgl. <hi rendition="#g">Forst u. Zincke</hi>: Berl.<lb/>Ber. <hi rendition="#b">7,</hi> 1708; <hi rendition="#b">8,</hi> 797.</note> zwei Körper, das Hydrobenzo&#x00EF;n und das<lb/>Isohydrobenzo&#x00EF;n, deren Isomerie nach unserer Hypothese aus<lb/>der Formel C<hi rendition="#sub">6</hi> H<hi rendition="#sub">5</hi> . <hi rendition="#i">C</hi> H (O H) . <hi rendition="#i">C</hi> H (O H) . C<hi rendition="#sub">6</hi> H<hi rendition="#sub">5</hi>, in welcher zwei<lb/>asymmetrische Kohlenstoffatome enthalten sind, ungezwungener<lb/>ihre Erklärung findet, als durch die Annahme der von <hi rendition="#g">Fittig</hi><lb/>a. a. O. aufgestellten Formel.</p><lb/><p>Mehr in die Augen fallend als die durch die Anwesenheit<lb/>von asymmetrischen Kohlenstoffatomen bedingten Isomerien<lb/>scheint die Verschiedenheit der Körper zu sein, deren Formel<lb/>die Isomerie veranlassende doppelte gegenseitige Bindung von<lb/>Kohlenstoffatomen enthält.</p><lb/><p>Unsere Hypothese liefert die Erklärung für die schon lange<lb/>festgestellte Isomerie einer Anzahl von Verbindungen, deren<lb/>Verschiedenheit bei gleicher chemischer Formel ein Gegenstand<lb/>der eifrigsten Discussion und zahlreicher Hypothesen gewe-<lb/>sen ist.</p><lb/><p>Es gehören hierher die Fumar- und Male&#x00EF;nsäure, deren<lb/>Isomerie aus ihrer Formel:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
unmittelbar hervorgeht, da die an je eines der beiden in dop-<lb/>pelter Bindung befindlichen Kohlenstoffatome angelagerten<lb/>Gruppen C O<hi rendition="#sub">2</hi> H und H von einander verschieden sind. Aus dem<lb/>Umstande, dass die Male&#x00EF;nsäure im Gegensatz zur Fumarsäure<lb/>mit Leichtigkeit beim Erhitzen in ihr Anhydrid übergeht, kön-<lb/>nen wir schliessen, dass sich die beiden Carboxylgruppen dieser<lb/>Verbindung in möglichster gegenseitiger Nähe befinden, und<lb/>dass aus diesem Grunde der Male&#x00EF;nsäure dasjenige der beiden<lb/>möglichen sterischen Symbole zukommt, in welchem die Carb-<lb/>oxylgruppen in kleinster Entfernung von einander angelagert<lb/>erscheinen, während für die Fumarsäure das andere Symbol<lb/>übrig bleibt <note place="foot" n="2)">Vgl. Anhang IV.</note>.</p><lb/><pb n="22" facs="#f0042" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abschnitt.</fw><lb/><p>Auf gleiche Weise erklärt sich die Isomerie der Brom- und<lb/>Isobrommale&#x00EF;nsäure, indem man in der Formel der Fumar- und<lb/>Male&#x00EF;nsäure ein Wasserstoffatom durch Brom ersetzt.</p><lb/><p>Auch die vielfach angeregte Frage nach Erklärungsgrün-<lb/>den für die Isomerie der drei von der Citronensäure abstam-<lb/>menden Säuren, der Itacon-, Citracon- und Mesaconsäure, er-<lb/>scheint auf einfache Weise gelöst.</p><lb/><p>Nimmt man für die Brenzweinsäure, in welche die drei ge-<lb/>nannten Säuren durch nascirenden Wasserstoff übergeführt wer-<lb/>den, die Formel:<lb/><hi rendition="#c">(C H<hi rendition="#sub">3</hi>) . C H (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) . C H<hi rendition="#sub">2</hi> (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H)</hi><lb/>an, so bleiben für die drei erwähnten Säuren nur die Formeln<lb/>C H<hi rendition="#sub">2</hi> = C (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) . C H<hi rendition="#sub">2</hi> (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) und (C H<hi rendition="#sub">3</hi>) (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) <formula/><lb/>übrig. Von diesen kommt die erste Formel der Itaconsäure<lb/>zu, da bei der Elektrolyse der Salze dieser Säure von <hi rendition="#g">Aar-<lb/>land</hi> <note place="foot" n="1)">Journ. f. prakt. Chem. <hi rendition="#b">6,</hi> 265; <hi rendition="#b">7,</hi> 142; F. <hi rendition="#g">Meilly</hi>: Annal. Chem.<lb/>Pharm. <hi rendition="#b">171,</hi> 181.</note> ein dem Allylen isomerer Kohlenwasserstoff der Formel<lb/>C H<hi rendition="#sub">2</hi> = C = C H<hi rendition="#sub">2</hi> erhalten wurde. Für die Citracon- und Mesa-<lb/>consäure, welche bei der Elektrolyse ihrer Salze ein und das-<lb/>selbe normale Allylen (C H<hi rendition="#sub">3</hi>) C &#x2261; C H liefern, bleibt die zweite<lb/>Formel übrig und diese Säuren stellen die beiden möglichen<lb/>Isomeren dieser Combination dar.</p><lb/><p>Die feste Crotonsäure und die flüssige Isocrotonsäure ha-<lb/>ben nicht verschiedene Formeln, sondern stellen die beiden Iso-<lb/>meren der Combination<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
dar. Für diese Ansicht spricht die leichte Ueberführbarkeit der<lb/>Isocrotonsäure in die feste Crotonsäure beim Erhitzen im zu-<lb/>geschmolzenen Rohr <note place="foot" n="2)">V. <hi rendition="#g">Hemilian</hi>: Annal. Chem. <hi rendition="#b">174,</hi> 330.</note>, sowie der Umstand, dass Isocrotonsäure<lb/>beim Schmelzen mit Kalihydrat nur Essigsäure liefert, was<lb/>nach der bisher für diesen Körper angenommenen Formel<lb/>C H<hi rendition="#sub">2</hi> = C H . C H<hi rendition="#sub">2</hi> (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) höchst auffallend erscheinen muss.</p><lb/><pb n="23" facs="#f0043" />
<fw type="header" place="top">Erklärung verschiedener Fälle von Isomerie.</fw><lb/><p>In gleicher Weise erklärt sich die Isomerie der beiden<lb/>Monochlorcrotonsäuren, welche <hi rendition="#g">Froelich</hi> <note place="foot" n="1)">Jenaische Zeitschr. f. Med. u. Naturw. <hi rendition="#b">5,</hi> 82; Zeitschr. f. Chem. 1869,<lb/>270; Bull. soc. chim. [2], <hi rendition="#b">12,</hi> 360.</note> und später <hi rendition="#g">Geu-<lb/>ther</hi> <note place="foot" n="2)">Jenaische Zeitschr. f. Med. u.<lb/>Naturw. <hi rendition="#b">6,</hi> 560; Journ. f. prakt. Chem. [2], <hi rendition="#b">3,</hi> 431; Zeitschr. f. Chem.<lb/>1871, 569; Bull. soc. chim. [3], <hi rendition="#b">16,</hi> 107.</note> durch Einwirkung von Phosphorpentachlorid auf die<lb/>Aethyldiacetsäure erhielten. Diese Säuren sind die beiden Iso-<lb/>meren der Formel<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wie durch den Umstand einleuchtend gemacht wird, dass bei<lb/>der Einwirkung von nascirendem Wasserstoff, die eine die feste,<lb/>die andere die flüssige Crotonsäure liefert.</p><lb/><p>Bei der Einwirkung von Natrium auf Bromessigsäure-<lb/>äthylester erhielt <hi rendition="#g">Baeyer</hi> <note place="foot" n="3)">Annal. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">135,</hi><lb/>309.</note> eine der Aconitsäure isomere Säure,<lb/>welche er Aceconitsäure benannt hat. Dieser Körper kann seiner<lb/>Entstehung nach recht wohl das eine der für die Formel der<lb/>Aconitsäure<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
möglichen beiden Isomeren sein.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Glaser</hi> <note place="foot" n="4)">Annal. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">143,</hi> 325.</note> erhielt beim Behandeln der Phenyldibrompro-<lb/>pionsäure mit alkoholischer Kalilösung zwei isomere Monobrom-<lb/>zimmtsäuren, welche sich in auffallender Weise durch ihre Lös-<lb/>lichkeit, ihren Schmelzpunkt und andere physikalische Eigen-<lb/>schaften von einander unterscheiden.</p><lb/><p>Da sich diese Säuren leicht in einander überführen lassen,<lb/>stellt <hi rendition="#g">Glaser</hi> für dieselben die Formeln<lb/><hi rendition="#c"><formula/> und <formula/></hi><lb/>auf, wobei A eine freie Valenz des Kohlenstoffatoms bedeuten<lb/>soll, und betrachtet die Isomerie dieser Säuren als Analogon zu<lb/>der Isomerie der Fumar- und Male&#x00EF;nsäure. Nach unserer Hy-<lb/><pb n="24" facs="#f0044" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abschnitt.</fw><lb/>pothese sind die beiden Monobromzimmtsäuren die für die<lb/>Combination<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
möglichen beiden isomeren Körper.</p><lb/><p>In der Oelsäurereihe giebt es gewisse Isomerieerscheinun-<lb/>gen, welche durch unsere Hypothese ihre Erklärung finden.<lb/>Beim Schmelzen mit Kalihydrat liefern die Säuren dieser Reihe<lb/>neben Essigsäure eine Fettsäure, deren Kohlenstoffgehalt um<lb/>zwei Atome geringer ist, als der der ursprünglichen Säure. Man<lb/>kann sich folglich diese Säuren nach der allgemeinen Formel<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
zusammengesetzt denken, für welche jedesmal zwei Isomere<lb/>möglich sind. Als Beispiel einer solchen Isomerie mögen die<lb/>Oelsäure und die Ela&#x00EF;dinsäure dienen. Beide liefern beim<lb/>Schmelzen mit Kalihydrat Essigsäure und Palmitinsäure. Ihre<lb/>Bromadditionsproducte<lb/><hi rendition="#c">(C H<hi rendition="#sub">3</hi>) H Br <hi rendition="#i">C . C</hi> Br H (C H<hi rendition="#sub">2</hi>)<hi rendition="#sub">14</hi> (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H)</hi><lb/>sind verschieden, während die aus denselben entstehenden Stea-<lb/>rolsäuren<lb/><hi rendition="#c">(C H<hi rendition="#sub">3</hi>) C &#x2261; C (C H<hi rendition="#sub">2</hi>)<hi rendition="#sub">14</hi> (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H)</hi><lb/>identisch sind.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[25]" facs="#f0045" />
<div n="1"><head><hi rendition="#g">Dritter Abschnitt</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Anwendung der Hypothese zur Erklärung der opti-<lb/>schen Activität von Kohlenstoffverbindungen.</hi></head><lb/><argument><p>Jede sogenannte optisch active Kohlenstoffverbindung enthält ein oder<lb/>mehrere asymmetrische Kohlenstoffatome. Aufzählung der bekanntesten<lb/>optisch activen Körper. Derivate von optisch activen Körpern, bei<lb/>welchen die Asymmetrie der Kohlenstoffatome verloren gegangen ist, sind<lb/>inactiv; sie sind dagegen häufig activ, wenn die Asymmetrie der Kohlen-<lb/>stoffatome erhalten geblieben ist. Identificirung des Molecüles mit der<lb/>durch die räumliche Anordnung der Atome bestimmten stereometrischen<lb/>Figur. Circularpolarisation von Krystallen. Entdeckungen und Theorien<lb/>von <hi rendition="#g">Naumann, Rammelsberg, Marbach</hi> und <hi rendition="#g">Groth</hi>. Zusammen-<lb/>hang der Circularpolarisation mit der unsymmetrischen Ausbildung der<lb/>betreffenden Krystalle. Analogie zwischen circularpolarisirenden Kry-<lb/>stallen und dem asymmetrischen Kohlenstoffatom. Ausdruck für das<lb/>optische Drehungsvermögen für Kohlenstoffverbindungen mit ein und<lb/>mehreren asymmetrischen Kohlenstoffatomen. Neutraler Fall. Das optische<lb/>Drehungsvermögen ist bei complicirteren Molecülen oft das einzige<lb/>Unterscheidungsmittel von Isomeren. Schwierigkeiten, welche sich der<lb/>künstlichen Darstellung von optisch activen Körpern entgegenstellen.<lb/>Darstellung von optisch activer Weinsäure von den Elementen ausgehend<lb/>durch <hi rendition="#g">Jungfleisch</hi>. Zusammenfassung der Resultate. Zweiter Fall<lb/>von optischer Activität.</p></argument><lb/><p>Die im vorhergehenden Abschnitt aufgezählten isomeren<lb/>Körper unterscheiden sich von einander hauptsächlich durch<lb/>physikalische Eigenschaften allgemeiner Art, wie Löslichkeit,<lb/>Schmelzpunkt, Siedepunkt, Krystallwassergehalt der Deri-<lb/>vate u. s. w. Ein weiteres wichtiges physikalisches Merkmal<lb/>bestimmter Substanzen ist ihr Verhalten gegen das polarisirte<lb/><pb n="26" facs="#f0046" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/>Licht. Die Zahl der Kohlenstoffverbindungen, welche im gelösten<lb/>Zustande die Schwingungsebene eines die Lösung durchlaufen-<lb/>den polarisirten Lichtstrahles zu drehen vermögen, ist eine<lb/>sehr beträchtliche und wird fast täglich durch das Studium der<lb/>Körper in Bezug auf diese interessante Eigenschaft vermehrt.</p><lb/><p>Wenn man die Liste dieser sogenannten optisch activen<lb/>Körper durchläuft, so kommt man leicht zu der folgenden Be-<lb/>obachtung:</p><lb/><p>Jede Kohlenstoffverbindung, welche im gelösten Zustande<lb/>eine Drehung der Schwingungsebene des polarisirten Licht-<lb/>strahls bewirkt, enthält ein oder mehrere asymmetrische Koh-<lb/>lenstoffatome.</p><lb/><p>Die folgende Aufzählung der bekanntesten optisch activen<lb/>Körper möge diese Behauptung erhärten.</p><lb/><p>Die Aethylidenmilchsäure (C H<hi rendition="#sub">2</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> H (O H) (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H), welche<lb/>aus Fleischflüssigkeit erhalten wird, sowie ihre Salze, Ester und<lb/>das Lactid <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Wislicenus</hi>: Annal. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">167,</hi> 321.</note>.</p><lb/><p>Die Aepfelsäuren (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) <hi rendition="#i">C</hi> H (O H) . C H<hi rendition="#sub">2</hi> . (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H), ihre<lb/>Salze und ihr Amid <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Pasteur</hi>:<lb/>Compt. rend. <hi rendition="#b">31,</hi> 480; <hi rendition="#g">Bremer</hi>: Berl. Ber. <hi rendition="#b">8,</hi> 861, 1594; <hi rendition="#g">Pasteur</hi>:<lb/>Annal. de Chim. et Phys. [3] <hi rendition="#b">38,</hi> 487.</note>.</p><lb/><p>Die Asparaginsäure (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) <hi rendition="#i">C</hi> H (O H) . C H<hi rendition="#sub">2</hi> (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H), ihre<lb/>Salze und ihr Amid, das Asparagin <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Pasteur</hi>: Compt. rend. <hi rendition="#b">31,</hi><lb/>481.</note>.</p><lb/><p>Die Weinsäuren (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) <hi rendition="#i">C</hi> H (O H) . <hi rendition="#i">C</hi> H (O H) (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H), ihre<lb/>Salze und Ester <note place="foot" n="4)"><hi rendition="#g">Biot</hi>: Annal. d. Chem. u. Pharm. <hi rendition="#b">52,</hi> 186; <hi rendition="#g">Pasteur</hi>: Compt.<lb/>rend. <hi rendition="#b">28,</hi> 477; <hi rendition="#g">Landolt</hi>: Berl. Ber. <hi rendition="#b">6,</hi> 1073.</note>, die Tartraminsäure und das Tartramid <note place="foot" n="5)"><hi rendition="#g">Pasteur</hi>: Compt. rend.<lb/><hi rendition="#b">35,</hi> 177.</note>.</p><lb/><p>Eine grosse Anzahl von Derivaten des optisch activen Amyl-<lb/>alkohols (C H<hi rendition="#sub">3</hi>) (C<hi rendition="#sub">2</hi> H<hi rendition="#sub">5</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> H (C H<hi rendition="#sub">2</hi> O H) <note place="foot" n="6)"><hi rendition="#g">Biot</hi>, 1849; <hi rendition="#g">Bachhoven</hi>: Inaug. Dissert.</note>, welche sämmtlich ein<lb/>asymmetrisches Kohlenstoffatom enthalten. Hierher gehören<lb/>die Ester und die esterschwefelsauren Salze dieses Alkohols <note place="foot" n="7)"><hi rendition="#g">Pierre<lb/>u. Puchot</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [4] <hi rendition="#b">29,</hi> 228; Berl. Ber. <hi rendition="#b">6,</hi> 767.</note>;<lb/>das Amylchlorür, -bromür und -jodür <note place="foot" n="8)"><hi rendition="#g">Le Bel</hi>: Bull. soc. chim. <hi rendition="#b">21,</hi> 543; <hi rendition="#g">Chapman Smith</hi>: Chem. Soc.<lb/>Journ. [2] <hi rendition="#b">7,</hi> 198.</note>; das Amylamin und<lb/><pb n="27" facs="#f0047" />
<fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/>seine Salze <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Le Bel</hi>: Berl. Ber. <hi rendition="#b">5,</hi> 391.</note>; der Amylaldehyd und die dazu gehörige Valerian-<lb/>säure <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Pierre u. Puchot</hi>: a. a. O.</note>; das Amylcyanür und die daraus dargestellte Capron-<lb/>säure <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Würtz</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [3] <hi rendition="#b">51,</hi> 360.</note>; das Methyläthylpropylmethan (C H<hi rendition="#sub">3</hi>) (C<hi rendition="#sub">2</hi> H<hi rendition="#sub">5</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> H (C<hi rendition="#sub">3</hi> H<hi rendition="#sub">7</hi>) <note place="foot" n="4)"><hi rendition="#g">Würtz</hi>: Annal. de<lb/>Chim. et Phys. [3] <hi rendition="#b">44,</hi> 288.</note><lb/>und das Diamyl <note place="foot" n="5)"><hi rendition="#g">Würtz</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [3]<lb/><hi rendition="#b">44,</hi> 288.</note>.</p><lb/><p>Die Glucose, Laevulose <note place="foot" n="6)"><hi rendition="#g">Dubrunfault</hi>: Compt. rend. <hi rendition="#b">25,</hi> 308.</note> und Lactose <note place="foot" n="7)"><hi rendition="#g">Pasteur</hi>:<lb/>Compt. rend. <hi rendition="#b">42,</hi> 349.</note>, sämmtlich von<lb/>der Formel C O H (<hi rendition="#i">C</hi> H O H)<hi rendition="#sub">4</hi> C H<hi rendition="#sub">2</hi> (O H).</p><lb/><p>Das Glucosan <note place="foot" n="8)"><hi rendition="#g">Berthelot</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [3]<lb/><hi rendition="#b">60,</hi> 96.</note>: <formula/></p><lb/><p>Mannit <note place="foot" n="9)"><hi rendition="#g">Vignon</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [5] <hi rendition="#b">2,</hi> 434.</note>: C H<hi rendition="#sub">2</hi> (O H) (<hi rendition="#i">C</hi> H O H)<hi rendition="#sub">4</hi> C H<hi rendition="#sub">2</hi> (O H).</p><lb/><p>Die Derivate von Mannit <note place="foot" n="10)"><hi rendition="#g">Vig-<lb/>non: a. a. O. &#x2014; Bouchardat</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [4] <hi rendition="#b">27,</hi> 70;</note> und die Zuckersäure <note place="foot" n="11)"><hi rendition="#g">Würtz</hi>: Dictionnaire.</note>:<lb/>C O<hi rendition="#sub">2</hi> H (<hi rendition="#i">C</hi> H O H)<hi rendition="#sub">4</hi> C O<hi rendition="#sub">2</hi> H.</p><lb/><p>Die Kohlehydrate, z. B. Rohrzucker, Milchzucker, Dextrin,<lb/>Arabin u. s. w., sowie die Glucoside enthalten als zusammen-<lb/>gesetzte Aether der vorher aufgeführten Verbindungen die in<lb/>den letzteren vorhandenen asymmetrischen Kohlenstoffatome.</p><lb/><p>Die Körper von der Zusammensetzung C<hi rendition="#sub">10</hi> H<hi rendition="#sub">16</hi>, welche nur<lb/>den Formeln<lb/><hi rendition="#c"><formula/> oder <formula/></hi><lb/>entsprechen können.</p><lb/><pb n="28" facs="#f0048" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/><p>Der Campher nach der von <hi rendition="#g">Kekulé</hi> <note place="foot" n="1)">Berl. Ber. <hi rendition="#b">6,</hi> 931.</note> gegebenen Formel<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi></p>
<p>Aethyl- und Amylcampher <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Baubigny</hi>: Compt. rend. <hi rendition="#b">63,</hi> 221.</note>.</p><lb/><p>Campher- und Methylcamphersäure <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Biot</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [3] <hi rendition="#b">36,</hi> 313; <hi rendition="#g">Chautard</hi>: Compt. rend.<lb/><hi rendition="#b">37,</hi> 166; vgl. <hi rendition="#g">Le Bel</hi>: Bull. soc. chim. <hi rendition="#b">22,</hi> 337.</note>.</p><lb/><p>Gegenüber dieser grossen Anzahl von optisch activen Kör-<lb/>pern, welche sämmtlich asymmetrische Kohlenstoffatome ent-<lb/>halten, ist bis jetzt keine Combination bekannt geworden, welche<lb/>optische Activität zeigt ohne asymmetrische Kohlenstoffatome<lb/>zu enthalten <note place="foot" n="4)">Die von <hi rendition="#g">Berthelot</hi> beobachtete optische Activität des Styrols be-<lb/>ruht, wie <hi rendition="#g">van&#x2019;t Hoff</hi> (Berl. Ber. <hi rendition="#b">9,</hi> 5) nachgewiesen hat, auf der An-<lb/>wesenheit einer diesem Körper von der Darstellung her beigemengten op-<lb/>tisch activen Verbindung.</note>.</p><lb/><p>Bei eingehender Betrachtung der optisch activen Combina-<lb/>tionen wird man zu folgender Bemerkung veranlasst; Die Deri-<lb/>vate der optisch activen Körper verlieren das optische Drehungs-<lb/>vermögen, wenn die Asymmetrie sämmtlicher Kohlenstoffatome<lb/>aufgehoben wird; im entgegengesetzten Fall bleibt die opti-<lb/>sche Activität oft erhalten.</p><lb/><p>Den angeführten Satz durch eine grosse Anzahl von Bele-<lb/>gen zu erweisen, ist indess nicht möglich, weil in der Literatur<lb/>nur äusserst wenige bestimmte Angaben über die optische Acti-<lb/>vität oder Inactivität von Derivaten optisch activer Körper zu<lb/>finden sind, insbesondere ist es von den betreffenden For-<lb/>schern meist unterlassen worden, die optische Inactivität sol-<lb/><pb n="29" facs="#f0049" />
<fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/>cher Derivate zu erweisen, welche identisch mit Combinationen<lb/>anderer Herkunft sind, deren optische Inactivität bisher durch<lb/>keine Beobachtung widerlegt worden ist.</p><lb/><p>Es können deshalb an diesem Orte nur folgende bestimmt<lb/>beobachtete Thatsachen angeführt werden:</p><lb/><p>Das active äpfelsaure Ammon giebt durch Entziehung von<lb/>Wasser das inactive Fumarimid <formula/><note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Pasteur</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [3] <hi rendition="#b">34,</hi> 52.</note>.</p><lb/><p>Die active Aepfelsäure giebt bei der trockenen Destillation<lb/>inactive Fumar- und Male&#x00EF;nsäure:<lb/><hi rendition="#c"><formula/> <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Pasteur</hi>:<lb/>Annal. de Chim. et Phys. [3] <hi rendition="#b">31,</hi> 90.</note>.</hi></p><lb/><p>Die Rechtsäpfelsäure giebt bei Reduction die inactive Bern-<lb/>steinsäure <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Bremer u. van&#x2019;t Hoff</hi>:<lb/>Berl. Ber. <hi rendition="#b">9,</hi> 215.</note>.</p><lb/><p>Das aus dem activen Amylalkohol dargestellte Amylen<lb/><formula/> <note place="foot" n="4)"><hi rendition="#g">Würtz</hi>: Dictionnaire, 236.</note> und das Amylhydrür <formula/> <note place="foot" n="5)"><hi rendition="#g">Le Bel</hi>: Bull.<lb/>soc. chim. <hi rendition="#b">22,</hi> 342.</note> sind<lb/>inactiv.</p><lb/><p>Gegenüber diesen Thatsachen existirt keine Beobachtung,<lb/>dass ein Derivat einer optisch activen Substanz, bei welchem<lb/>die Asymmetrie sämmtlicher Kohlenstoffatome aufgehoben ist,<lb/>die optische Activität der Muttersubstanz beibehalten hätte.</p><lb/><p>Dagegen bleibt die optische Activität bei Derivaten optisch<lb/>activer Körper häufig erhalten in dem Fall, dass die Asymmetrie<lb/>der Kohlenstoffatome nicht gänzlich aufgehoben wird, wie fol-<lb/>gende Thatsachen erweisen:</p><lb/><p>Das active Asparagin giebt die active Asparaginsäure. Aus<lb/>beiden wird die linksdrehende Aepfelsäure erhalten <note place="foot" n="6)"><hi rendition="#g">Pasteur</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [3] <hi rendition="#b">38,</hi><lb/>457.</note>.</p><lb/><p>Die Rechtsweinsäure giebt bei Reduction Rechtsäpfel-<lb/>säure <note place="foot" n="7)"><hi rendition="#g">Bremer</hi>: Berl. Ber. <hi rendition="#b">8,</hi> 861, 1594.</note>.</p><lb/><pb n="30" facs="#f0050" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/><p>Mannit, Glucose und Laevulose geben bei Oxydation active<lb/>Zuckersäure <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Liebig</hi>: Annal. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">113,</hi> 4; <hi rendition="#g">Bouchardat</hi>: Annal.<lb/>de Chim. et Phys. [4] <hi rendition="#b">27,</hi> 70.</note>.</p><lb/><p>Glucose giebt bei Reduction Mannit <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Linnemann</hi>: Annal. Chem.<lb/>Pharm. <hi rendition="#b">123,</hi> 136.</note>, Lactose Dulcit <note place="foot" n="3)"><hi rendition="#g">Bouchardat</hi>: a. a. O.</note>.</p><lb/><p>Die Zuckersäure wird zu Rechtsweinsäure oxydirt <note place="foot" n="4)"><hi rendition="#g">Liebig</hi>: Annal.<lb/>Chem. Pharm. <hi rendition="#b">113,</hi> 1.</note>.</p><lb/><p>Bei einzelnen Fällen jedoch, in welchen die Asymmetrie<lb/>der Kohlenstoffatome des Derivates erhalten bleibt, geht die<lb/>optische Activität der Muttersubstanz verloren, wie folgende<lb/>Beispiele zeigen:</p><lb/><p>Die von <hi rendition="#g">Kekulé</hi> <note place="foot" n="5)">Annal. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">130,</hi> 28.</note> durch Einwirkung von Bromwasser-<lb/>stoff auf die active Aepfelsäure erhaltene Brombernsteinsäure<lb/>(C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) <hi rendition="#i">C</hi> H Br. C H<hi rendition="#sub">2</hi> (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) ist inactiv.</p><lb/><p>Die Rechtsweinsäure giebt bei Erhitzung inactive Brenz-<lb/>weinsäure: (C H<hi rendition="#sub">3</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> H (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) . C H<hi rendition="#sub">2</hi> . C O<hi rendition="#sub">2</hi> H <note place="foot" n="6)"><hi rendition="#g">Pa-<lb/>steur</hi>: Annal. de Chim. et Phys. [3] <hi rendition="#b">31,</hi> 90.</note>.</p><lb/><p>Dulcit und Lactose geben bei Oxydation inactive Schleim-<lb/>säure (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) (<hi rendition="#i">C</hi> H O H)<hi rendition="#sub">4</hi> (C O<hi rendition="#sub">2</hi> H) <note place="foot" n="7)"><hi rendition="#g">Bouchardat</hi>: Annal.<lb/>de Chim. et Phys. [4] <hi rendition="#b">27,</hi> 70.</note>.</p><lb/><p>Aus den zuletzt angeführten Beispielen geht hervor, dass<lb/>man den oben angeführten Satz: &#x201E;Jede optisch active Kohlen-<lb/>stoffverbindung enthält mindestens ein asymmetrisches Kohlen-<lb/>stoffatom&#x201C; nicht verallgemeinern darf zu der Regel: Jede Koh-<lb/>lenstoffverbindung, welche ein asymmetrisches Kohlenstoffatom<lb/>enthält, ist optisch activ. Auf welche Weise der Umstand, dass<lb/>Kohlenstoffverbindungen mit asymmetrischen Kohlenstoffatomen<lb/>keine optische Activität besitzen, erklärt werden kann, wird<lb/>weiter unten zur Sprache kommen.</p><lb/><p>Das optische Drehungsvermögen, welches bestimmte in Lö-<lb/>sung befindliche Kohlenstoffverbindungen zeigen, muss eine<lb/>Eigenschaft des betreffenden Molecüles sein und kann nicht auf<lb/>einer geometrischen Gruppirung der einzelnen Molecüle beru-<lb/>hen, da unsere wohlbegründeten Vorstellungen über den Zu-<lb/>stand der Körper in Lösung jede Gesetzmässigkeit der Anord-<lb/><pb n="31" facs="#f0051" />
<fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/>nung der Molecüle ausschliessen. Wir haben jedoch über die<lb/>räumliche Gruppirung der componirenden Elemente dieser Mo-<lb/>lecüle, der Atome, bestimmte Anschauungen gewonnen, welche<lb/>uns gestatten das Molecül als ein stabiles System von Massen-<lb/>punkten zu betrachten und demnach dasselbe in Bezug auf seine<lb/>Gestaltung mit der durch diese Massenpunkte bestimmten ste-<lb/>reometrischen Figur zu identificiren.</p><lb/><p>Mit Zugrundelegung dieser Anschauungsweise lässt sich<lb/>die vollkommene Analogie der Ursächlichkeit des optischen<lb/>Drehungsvermögens nachweisen, welches gewisse Krystalle und<lb/>die Lösungen der optisch activen Kohlenstoffverbindungen zeigen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Arago</hi> machte zuerst die Entdeckung, dass ein polarisirter<lb/>Lichtstrahl, der durch eine senkrecht zur Hauptaxe geschliffene<lb/>Platte eines Krystalles von Quarz oder Bergkrystall gegangen<lb/>ist, nach der Zurückführung der circularpolarisirten Componen-<lb/>ten auf den Strahl von <hi rendition="#g">einer</hi> Schwingungsrichtung beim Aus-<lb/>tritt aus dem Krystall in der Weise verändert erscheint, dass<lb/>die resultirende Schwingungsebene nicht mehr die des eintre-<lb/>tenden Strahles ist, sondern gegen die letztere eine Drehung<lb/>erlitten hat, deren Grösse man bei homogenem, parallelem Licht<lb/>erkennt durch die Drehung des Analysators, welche nothwendig<lb/>ist um das bei gekreuzter Stellung der beiden Nicol&#x2019;schen Pris-<lb/>men helle Gesichtsfeld dunkel erscheinen zu lassen. Während<lb/>Quarzplatten von gewisser Dicke die Polarisationsebene um eine<lb/>bestimmte Grösse nach rechts drehen, haben andere Platten<lb/>die Eigenschaft, bei gleicher Dicke eine gleich grosse Drehung<lb/>der Polarisationsebene nach links hervorzubringen. Im ent-<lb/>gegengesetzten Sinne drehende Platten gehören immer ver-<lb/>schiedenen Krystallindividuen an, welche in Bezug auf gewisse<lb/>Flächen als rechts oder links gebildete Körper erscheinen.</p><lb/><p>Im Jahre 1830 erkannte <hi rendition="#g">Naumann</hi> das eigenthümliche Bil-<lb/>dungsgesetz der Quarzkrystalle, indem er nachwies, dass die<lb/>hexagonale Krystallreihe dieses Minerales nicht holo&#x00EB;drisch, son-<lb/>dern nach dem Gesetz der trapezo&#x00EB;drischen Tetarto&#x00EB;drie aus-<lb/>gebildet ist. Durch diese Ausbildungsweise entstehen Formen,<lb/>welche keine Symmetrieebene besitzen, so dass je zwei Krystall-<lb/><pb n="32" facs="#f0052" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/>individuen als rechts und links gebildet in Correlation zu ein-<lb/>ander stehen. Solche Krystalle bezeichnet der genannte For-<lb/>scher als enantiomorphe.</p><lb/><p>Dass die optischen Eigenschaften des Quarzes in der That<lb/>mit der erwähnten Ausbildungsweise und der damit verbunde-<lb/>nen asymmetrischen Anordnung der Molecüle im Krystall in<lb/>ursächlichem Zusammenhang stehe, bewies <hi rendition="#g">Airy</hi> ((Airy&#x2019;sche<lb/>Spiralen).</p><lb/><p>Lange Zeit blieb der Quarz der einzige Repräsentant der<lb/>festen, krystallinischen Körper, welche optisches Drehungsver-<lb/>mögen zeigen, obgleich in der Zwischenzeit eine nicht unbedeu-<lb/>tende Zahl von kohlenstoffhaltigen Verbindungen bekannt ge-<lb/>worden war, welche in Lösung befindlich gleichfalls Circular-<lb/>polarisation zeigten. Im Jahre 1853 machte <hi rendition="#g">Rammelsberg</hi><lb/>die Entdeckung, dass an den regulären Krystallen des Natrium-<lb/>chlorates neben den Flächen des Tetra&#x00EB;ders auch die Flächen<lb/>eines Pentagondodeka&#x00EB;ders vorkommen, und zwar desselben,<lb/>welches eine am Eisenkies sehr gewöhnliche Form ist.</p><lb/><p>Diese beiden Formen sollten sich aber nach den bisher er-<lb/>kannten Gesetzmässigkeiten der Hemi&#x00EB;drie gegenseitig aus-<lb/>schliessen. Wie nun <hi rendition="#g">Marbach</hi> im folgenden Jahre nachwies,<lb/>besitzt das Natriumchlorat die Eigenschaft, die Polarisationsebene<lb/>des Lichtes zu drehen. Er erkannte zugleich, dass durch das<lb/>Zusammenvorkommen der beiden hemi&#x00EB;drischen Ausbildungs-<lb/>weisen des regulären Krystallsystems bei den Krystallindividuen<lb/>dieses Körpers ebenfalls der Enantiomorphismus zur Geltung<lb/>kommt und dass es dieser Thatsache entsprechend rechts und<lb/>links drehende Individuen giebt.</p><lb/><p>Während der Quarz als optisch einaxiges Medium die Cir-<lb/>cularpolarisation nur in der Richtung der Hauptaxe zeigt, dreht<lb/>das Natriumchlorat als isotrope Materie die Polarisationsebene<lb/>des Lichtes gleich stark beim Durchgange des Strahles in be-<lb/>liebiger Richtung, sobald die Dicke der durchlaufenen Schicht<lb/>die gleiche bleibt. Im Jahre 1855 reihte <hi rendition="#g">Marbach</hi> gelegent-<lb/>lich einer Untersuchung über das optische Verhalten regulärer<lb/>Krystalle den circularpolarisirenden festen Körpern weiter ein<lb/><pb n="33" facs="#f0053" />
<fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/>das Natriumbromat und das Uranylnatriumacetat. Die beiden<lb/>letztgenannten Substanzen zeigen in ihren Krystallen nur die<lb/>durch die geneigtflächige Hemi&#x00EB;drie bedingten Formen. Die<lb/>Krystalle erscheinen demnach nicht als enantiomorphe; gleich-<lb/>wohl kann man rechts und links drehende Individuen unter-<lb/>scheiden, die sich aber in ihrer äusseren Erscheinungsweise<lb/>gleichen.</p><lb/><p>Noch in demselben Jahre wies <hi rendition="#g">Naumann</hi> nach, dass die<lb/>Krystallreihe des Natriumchlorates nicht als eine hemi&#x00EB;drische,<lb/>sondern als eine tetarto&#x00EB;drische zu betrachten sei, wonach das<lb/>Zusammenvorkommen des Tetra&#x00EB;ders und Pentagondodeka&#x00EB;ders<lb/>gesetzmässig erscheint.</p><lb/><p>Seitdem ist die Zahl der mit optischem Drehungsvermögen<lb/>begabten festen Körper beträchtlich vermehrt worden. Nicht<lb/>alle hierher gehörigen Krystalle erscheinen jedoch enantio-<lb/>morph. Da aber sämmtliche bisher bekannte Substanzen, deren<lb/>Krystalle einer enantiomorphen Hemi&#x00EB;drie oder Tetarto&#x00EB;drie<lb/>angehören und entweder regulär oder optisch einaxig sind, die<lb/>Erscheinung der Circularpolarisation zeigen, so sind wir nach<lb/><hi rendition="#g">Groth</hi> berechtigt, die Eigenschaft in ursächlichen Zusammen-<lb/>hang mit der erwähnten Ausbildungsweise zu bringen und solche<lb/>Krystallreihen, welche Circularpolarisation zeigen, ohne der Be-<lb/>dingung des Enantiomorphismus zu genügen, dennoch den Ge-<lb/>setzmässigkeiten enantiomorpher Hemi&#x00EB;drie oder Tetarto&#x00EB;drie<lb/>zu unterstellen, indem die den Enantiomorphismus bedingenden<lb/>Flächen in der betreffenden Krystallreihe als nicht beobachtet<lb/>erwähnt werden, so dass nicht nur die Möglichkeit, sondern so-<lb/>gar die Wahrscheinlichkeit des Vorkommens solcher Flächen<lb/>aufrecht erhalten bleibt.</p><lb/><p>Dass die Circularpolarisation durchaus nur abhängig ist<lb/>von der Krystallform und nicht von der chemischen Qualität<lb/>des optisch activen Körpers ist erwiesen durch die Beobach-<lb/>tung, dass derartige feste Körper, sobald sie in Lösung befind-<lb/>lich sind, keine Einwirkung auf das polarisirte Licht zeigen.</p><lb/><p>Die berühmte Erklärung der Circularpolarisation durch<lb/><hi rendition="#g">Fresnel</hi> ist mehr eine Erklärung der Modalität als der Cau-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">van&#x2019;t Hoff</hi>, Lagerung der Atome im Raume. 3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0054" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/>salität dieser Erscheinung. Der Umstand, dass enantiomorphe<lb/>Krystalle gegenüber den holo&#x00EB;drisch ausgebildeten Krystallen<lb/>desselben Systems eine eigenthümliche Asymmetrie in Bezug<lb/>auf die räumliche Vertheilung der krystallographischen Ele-<lb/>mente zeigen, ist jedenfalls die Ursache dieser bemerkenswer-<lb/>then Erscheinung. Die den Enantiomorphismus bedingenden<lb/>Flächen zeigen gewissermaassen eine spiralförmige Anordnung<lb/>in Bezug auf die Hauptaxe des Krystalles. Construirt man<lb/>nämlich die Durchschnittspunkte der krystallographischen Nor-<lb/>malen der genannten Flächen [der Senkrechten vom Durch-<lb/>schnittspunkt der Krystallaxen auf die Flächen] mit einem Ro-<lb/>tationscylinder, dessen Axe der Hauptaxe des Krystalles paral-<lb/>lel ist, und betrachtet die Durchschnittscurven von den durch<lb/>je zwei Normalen bestimmten Ebenen mit diesem Cylinder, so<lb/>erhält man aus einzelnen Ellipsenabschnitten bestehende ge-<lb/>brochene Curven, welche spiralartig gewunden erscheinen, und<lb/>zwar bei dem einen Krystall mit rechtsseitiger, bei dem corre-<lb/>laten mit linksseitiger Drehung. Ein idealer Krystall derselben<lb/>Combination, bei welchem die hemi&#x00EB;drischen und tetarto&#x00EB;dri-<lb/>schen Flächen nicht als solche, sondern als die entsprechende<lb/>holo&#x00EB;drische Form auftreten, liefert bei der gleichen Construc-<lb/>tion spiralförmige Curven von beiderlei Drehung, welche zu je<lb/>zwei symmetrisch gelegen sind.</p><lb/><p>Mit dieser einseitig spiralartigen Anordnung der Flächen<lb/>in den enantiomorphen Krystallen ist jedenfalls eine entspre-<lb/>chende asymmetrische Anordnung der Molecüle verbunden, wo-<lb/>durch die Circularpolarisation des durch das Medium hindurch-<lb/>gegangenen Lichtstrahls bedingt ist.</p><lb/><p>Man hat ja bereits circularpolarisirende Medien künstlich<lb/>hergestellt, z. B. durch schraubenförmig über einander geschich-<lb/>tete Glimmerlamellen.</p><lb/><p>Die mit Rechtsdrehung aufgeschichtete Combination zeigt<lb/>Circularpolarisation nach rechts, die mit Linksdrehung nach links.</p><lb/><p>Es ist nun wohl gestattet, das Verhalten eines Krystall-<lb/>individuums zu vergleichen mit dem des Individuums &#x03BA;&#x03B1;&#x03C4;&#x0315; &#x1F10;&#x03BE;&#x03BF;&#x03C7;&#x03AE;&#x03BD;,<lb/>des chemischen Molecüles.</p><lb/><pb n="35" facs="#f0055" />
<fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/><p>In dem asymmetrischen Kohlenstoffatom haben wir ein Me-<lb/>dium, welches sich durch die schraubenförmige Anordnung sei-<lb/>ner kleinsten Theile, der Atome, auszeichnet.</p><lb/><p>Wenn wir die für die Gleichgewichtslage der Atome nach<lb/>den vorhergehenden Betrachtungen (Seite 17 u. 18) erhaltenen<lb/>Bilder der Combinationen C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> und C R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi> nach der<lb/>Methode der darstellenden Geometrie construiren, so erhalten<lb/>wir Fig. 36 als Bild der ersten und Fig. 37 und 38 als enantio-<lb/>morphe Bilder der zweiten Combination <note place="foot" n="1)">Vgl. die Modelle 57, 58 u. 59, Anhang VI.</note>. Die mit A und B<lb/>bezeichneten Ecken sind gleich im ersten, ungleich im zwei-<lb/>ten Falle.</p><lb/><p>Werden drei zu einander senkrechte Axen angenommen,<lb/>deren eine in der Richtung P liegt und parallel ist mit A B, so<lb/><figure><head>Fig. 36.</head></figure><figure><head>Fig. 37.</head></figure><figure><head>Fig. 38.</head></figure><lb/>ist ersichtlich, dass in den Richtungen der beiden anderen Axen<lb/>die vier Gruppen A, B, C, D in allen drei Figuren nicht spiral-<lb/>förmig angeordnet sind, da sich A und B in Normalebenen der<lb/>betreffenden Axen befinden. In der Richtung P findet auch bei<lb/><fw type="sig" place="bottom">3 *</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0056" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/>Fig. 36 keine spiralförmige Anordnung der Gruppen statt, da<lb/>C und D in der Symmetrieebene des Tetra&#x00EB;ders liegen, welche<lb/>normal zu A B und mithin auch zu P ist.</p><lb/><p>Anders verhalten sich die in Fig. 37 und 38 dargestellten<lb/>Tetra&#x00EB;der. Sie besitzen beide in der Richtung P eine spiral-<lb/>förmige Anordnung der Gruppen und wir bemerken, dass, wenn<lb/>in Fig. 37 die Gruppen in einer rechtsseitigen Schraubenlinie in<lb/>der Richtung P angeordnet sind, dieselben Gruppen in Fig. 38<lb/>in derselben Richtung in linksseitiger Schraubenlinie auf einan-<lb/>der folgen.</p><lb/><p>Wenn man sich den polarisirten Lichtstrahl in ein so ge-<lb/>staltetes Molecül in irgend einer Richtung eintretend vorstellt,<lb/>so kann man denselben in drei Componenten nach den drei<lb/>zu einander senkrecht angenommenen Axen zerlegen. Nur die<lb/>Componente, welche sich in der Richtung P bewegt, kann<lb/>betreffs der Lage der Polarisationsebene eine Aenderung er-<lb/>leiden, welche in einer Drehung nach rechts oder nach links<lb/>besteht.</p><lb/><p>Wenn in der Richtung P die Gruppen in rechtsseitiger<lb/>Schraubenlinie angeordnet sind, so ist dies auch in der ent-<lb/>gegengesetzten Richtung &#x2014; P der Fall, so dass ein polarisirter<lb/>Lichtstrahl, welcher eine beliebige Richtung gegen P hat, stets<lb/>in demselben Sinne gedreht erscheint.</p><lb/><p>Das Molecül, welches in Fig. 37 dargestellt ist, ist isomer<lb/>dem in Fig. 38 dargestellten. Das letztere wird sich beim Durch-<lb/>gange des polarisirten Lichtstrahles in vollkommen entgegen-<lb/>gesetzter Weise verhalten, so dass, wenn im ersten Fall eine<lb/>Drehung der Polarisationsebene nach rechts bewirkt wird, im<lb/>zweiten Falle eine gleich grosse Drehung nach links eintritt.</p><lb/><p>In dem Falle also, wo an ein Kohlenstoffatom vier von ein-<lb/>ander verschiedene Atome oder Atomcomplexe angelagert sind,<lb/>lässt unsere Hypothese die Möglichkeit optischer Activität der<lb/>betreffenden Combination erwarten. Die beiden möglichen Iso-<lb/>meren werden gleich grosses aber dem Zeichen nach entgegen-<lb/>gesetztes Drehungsvermögen besitzen.</p><lb/><pb n="37" facs="#f0057" />
<fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/><p>Die Anwendung der gewonnenen Resultate auf Combina-<lb/>tionen, welche mehrere asymmetrische Kohlenstoffatome be-<lb/>sitzen, gestaltet sich sehr einfach.</p><lb/><p>Die Formel <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>) <hi rendition="#i">C</hi> (R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi> R<hi rendition="#sup">6</hi>) führt zu vier Isomeren,<lb/>deren Symbole wir nach den Seite 8 gemachten Bemerkungen<lb/>bezeichnen mit:</p><lb/><table>
<row><cell>+ (A)</cell><cell>+ (A)</cell><cell>&#x2014; (A)</cell><cell>&#x2014; (A)</cell></row><lb/><row><cell>+ (B)</cell><cell>&#x2014; (B)</cell><cell>+ (B)</cell><cell>&#x2014; (B).</cell></row><lb/></table>
<p>Bezeichnen wir das optische Drehungsvermögen des einen<lb/>asymmetrischen Kohlenstoffatomes, an welches die Gruppenreihe<lb/>(A) angelagert ist, mit dem Symbol + A oder &#x2014; A, je nach der<lb/>positiven oder negativen Aufeinanderfolge der Gruppen und<lb/>analog das optische Drehungsvermögen des zweiten asymmetri-<lb/>schen Kohlenstoffatomes mit + B oder &#x2014; B, so erhalten wir<lb/>als Ausdruck des Drehungsvermögens der vier Isomeren die<lb/>Symbole:<lb/><hi rendition="#c">1) A + B, 2) A &#x2014; B, 3) &#x2014; A + B, 4) &#x2014; A &#x2014; B.</hi></p><lb/><p>Hieraus ersieht man, dass die Isomeren in Bezug auf ihr<lb/>optisches Drehungsvermögen paarweise zusammengestellt wer-<lb/>den können, indem 1) und 4) sowohl als 2) und 3) gleiches aber<lb/>dem Zeichen nach entgegengesetztes Rotationsvermögen zeigen.</p><lb/><p>In dem Falle einer symmetrischen Formel mit zwei asym-<lb/>metrischen Kohlenstoffatomen bestehen nur drei Isomere, deren<lb/>Drehungsvermögen sein würde:<lb/><hi rendition="#c">1) A + A = 2 A, 2) A &#x2014; A = 0, 3) &#x2014; A &#x2014; A = &#x2014; 2 A.</hi></p><lb/><p>In dem unter 2) verzeichneten Falle fehlt das optische<lb/>Drehungsvermögen gänzlich, obgleich die betreffende Combina-<lb/>tion asymmetrische Kohlenstoffatome enthält. Wir wollen diesen<lb/>Fall, wo die durch ein oder mehrere asymmetrische Kohlenstoff-<lb/>atome veranlasste optische Activität durch das gleiche aber ent-<lb/>gegengesetzte Drehungsvermögen eines zweiten oder mehrerer<lb/>asymmetrischen Kohlenstoffatome aufgehoben wird, ein Fall, der<lb/>nur bei der Symmetrie der Formel stattfinden kann, den <hi rendition="#g">neu-<lb/>tralen Fall</hi> nennen.</p><lb/><p>Die Weinsäuren bieten für das eben Gesagte ein vollkom-<lb/><pb n="38" facs="#f0058" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/>menes Beispiel dar. Die Formel dieser Körper ist symmetrisch<lb/>und enthält zwei asymmetrische Kohlenstoffatome:<lb/><hi rendition="#c">(CO<hi rendition="#sub">2</hi> H) <hi rendition="#i">C</hi>H (OH) . <hi rendition="#i">C</hi>H (OH) (CO<hi rendition="#sub">2</hi> H).</hi><lb/>In der That sind die drei Isomeren dieser Formel bekannt: die<lb/>Rechts- und Linksweinsäure mit gleichem aber entgegengesetz-<lb/>tem Drehungsvermögen und die optisch inactive Weinsäure.</p><lb/><p>Bei Combinationen mit drei und mehr asymmetrischen Koh-<lb/>lenstoffatomen wiederholen sich die angestellten Betrachtungen<lb/>in ganz analoger Weise. Bei Anwendung des entsprechenden<lb/>Ausdrucks für das optische Drehungsvermögen der einzelnen<lb/>Kohlenstoffatome ersieht man, dass die folgende Regel stets auf-<lb/>recht erhalten bleibt: Die Isomeren gehören paarweise zusam-<lb/>men, indem je zwei die gleiche aber entgegengesetzte optische<lb/>Activität zeigen.</p><lb/><p>Die Verschiedenheit der isomeren Körper von gleicher For-<lb/>mel, deren Zahl mit der Zahl der asymmetrischen Kohlenstoff-<lb/>atome im Molecül so ausserordentlich schnell steigt, wird bei<lb/>dem gänzlichen Mangel chemischer Unterscheidungsmerkmale<lb/>und der oft vollkommenen Aehnlichkeit gewisser physikalischer<lb/>Eigenschaften demnach am leichtesten aus der Verschiedenheit<lb/>des optischen Drehungsvermögens erkannt werden. Es sind<lb/>auch schon einzelne Gruppen von Körpern derselben chemischen<lb/>Formel bekannt, deren Unterscheidungsmerkmal einzig und<lb/>allein in ihrem Verhalten gegen das polarisirte Licht besteht.</p><lb/><p>So z. B. die Körper der Traubenzuckergruppe von der<lb/>Formel<lb/><hi rendition="#c">CH<hi rendition="#sub">2</hi> (OH) (<hi rendition="#i">C</hi>H . OH)<hi rendition="#sub">4</hi> COH.</hi><lb/>Unsere Hypothese führt zu 2<hi rendition="#sup">4</hi> = 16 Isomeren von dieser For-<lb/>mel, von denen je zwei gleiches und entgegengesetztes Drehungs-<lb/>vermögen zeigen werden.</p><lb/><p>Man kennt bereits mehrere Körper dieser Formel, welche<lb/>auf ihre optische Activität genauer untersucht sind: die Dex-<lb/>trose, Laevulose und Lactose <note place="foot" n="1)">Vergl. S. 27.</note>.</p><lb/><p>Ferner die von <hi rendition="#g">Gorup-Besanez</hi> bei Oxydation des Man-<lb/><pb n="39" facs="#f0059" />
<fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/>nits erhaltene Mannitose, welche optisch inactiv zu sein scheint <note place="foot" n="1)">Ann. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">118,</hi> 257.</note>.<lb/><hi rendition="#g">Bouchardat</hi> <note place="foot" n="2)">Ann. Chim. Phys. [4], <hi rendition="#b">27,</hi> 70.</note> führt sogar acht isomere Glucosen an.</p><lb/><p>Die Isomerie der Mannit-, Glucon- und Dextronsäure, welche<lb/>sämmtlich der Formel<lb/><hi rendition="#c">(CO<hi rendition="#sub">2</hi> H) (<hi rendition="#i">C</hi>H . OH)<hi rendition="#sub">4</hi> CH<hi rendition="#sub">2</hi> (OH)</hi><lb/>angehören findet höchst wahrscheinlich ihre Erklärung durch<lb/>die Anwesenheit von vier asymmetrischen Kohlenstoffatomen.</p><lb/><p>Von der symmetrischen Formel des Mannits existiren<lb/>2 (2<hi rendition="#sup">2</hi> + 1) = 10 Isomere, deren Drehungsvermögen sein werden:<lb/>2 (A + B) und &#x2014; 2 (A + B), 2 (A &#x2014; B) und &#x2014; 2 (A &#x2014; B), 2 A und<lb/>&#x2014; 2 A, 2 B und &#x2014; 2 B.</p><lb/><p>Ausser diesen acht optisch activen Isomeren sind noch zwei<lb/>inactive möglich. Durch unsere Hypothese wird nicht nur zu-<lb/>nächst die Isomerie des Mannits und Dulcits erklärt, sondern<lb/>auch die im Verhältniss zu der Anzahl der asymmetrischen<lb/>Kohlenstoffatome geringfügige optische Activität der genannten<lb/>Körper. Jedenfalls findet hier eine theilweise Neutralisation<lb/>des verschiedenen Drehungsvermögens statt, welches jedes ein-<lb/>zelne asymmetrische Kohlenstoffatom für sich dem Molecül ver-<lb/>leihen würde. In der That, wird die Symmetrie der Formel<lb/>zerstört, welche die theilweise Neutralisation bewirkt, so ver-<lb/>mehrt sich das Drehungsvermögen, wie durch das Verhalten<lb/>des Mannitans, sowie der Nitro- und Acetylderivate des Man-<lb/>nits erwiesen wird.</p><lb/><p>Durch die symmetrische Formel:<lb/><hi rendition="#c">(CO<hi rendition="#sub">2</hi> H) (<hi rendition="#i">C</hi>H . OH)<hi rendition="#sub">4</hi> (CO<hi rendition="#sub">2</hi> H)</hi><lb/>wird die Isomerie der Zuckersäure, Schleimsäure und Isoschleim-<lb/>säure erklärt, sowie auch die optische Activität der ersteren.<lb/>Die Schleimsäure und Isoschleimsäure, welche beide optisch<lb/>inactiv sind, stellen die beiden möglichen inactiven Isomeren<lb/>der obigen Formel dar.</p><lb/><p>Die angeführten Beispiele könnten noch durch zahlreiche<lb/>Analogien vermehrt werden. Es sei hier nur noch Gelegenheit<lb/><pb n="40" facs="#f0060" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/>genommen, die Schwierigkeiten zu betrachten, welche sich der<lb/>Darstellung von optisch activen Körpern entgegenstellen, wenn<lb/>man als Ausgangsmaterial inactive Körper wählt.</p><lb/><p>Geht man von einer inactiven Substanz aus, deren Formel<lb/>kein asymmetrisches Kohlenstoffatom enthält, so wird, um zu<lb/>einem optisch activen Derivat zu gelangen, es erforderlich sein,<lb/>durch eine Reaction irgend welcher Art Asymmetrie der Koh-<lb/>lenstoffatome herbeizuführen. Mag nun diese Reaction in einer<lb/>Addition oder Substitution bestehen, im Allgemeinen werden sich<lb/>gleiche Mengen von Isomeren mit entgegengesetztem Drehungs-<lb/>vermögen bilden, so dass eine optisch inactive Mischung entsteht.</p><lb/><p>Als Beispiel sei die Addition von Brom an Male&#x00EF;n- und<lb/>Fumarsäure angeführt. Die folgenden Symbole für die beiden<lb/>Säuren sind nach der S. 13 gemachten Bemerkung wohl ohne<lb/>Weiteres verständlich.</p><lb/><p>Wir haben für die Male&#x00EF;nsäure die Symbole:<lb/><hi rendition="#c"><formula/> oder <formula/>,</hi><lb/>da wir wegen der Leichtigkeit, mit welcher dieselbe in ihr An-<lb/>hydrid übergeht, die Carboxylgruppen benachbart annehmen<lb/>müssen.</p><lb/><p>Für die Fumarsäure ergeben sich die Symbole:<lb/><hi rendition="#c"><formula/> oder <formula/>.</hi><lb/>Bei der Addition von Brom entstehen aus der Male&#x00EF;nsäure die<lb/>Säuren:<lb/><hi rendition="#c"><formula/> und <formula/>.</hi><lb/>Diese beiden Symbole sind aber identisch und bezeichnen ein<lb/>und dieselbe Dibrombernsteinsäure, welche optisch inactiv ist,<lb/>da die Activität, welche die Asymmetrie des einen Kohlenstoff-<lb/>atomes veranlasst, aufgehoben wird durch das gleich grosse aber<lb/>entgegengesetzte Rotationsvermögen des zweiten asymmetrischen<lb/>Kohlenstoffatomes, an welches dieselben Gruppen in entgegen-<lb/><pb n="41" facs="#f0061" />
<fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/>gesetzter Reihenfolge angelagert sind. Die aus Male&#x00EF;nsäure<lb/>entstehende Dibrombernsteinsäure ist ein Beispiel des neutralen<lb/>Falles und ein Analogon der optisch inactiven Weinsäure.</p><lb/><p>Die Fumarsäure liefert bei Addition von Brom die Säuren:<lb/><hi rendition="#c"><formula/> und <formula/>,</hi><lb/>das heisst ein Gemisch von zwei Dibrombernsteinsäuren, welche<lb/>gleiche aber entgegengesetzte optische Activität besitzen. Da<lb/>nun a priori angenommen werden muss, dass beide Modifica-<lb/>tionen in gleicher Menge entstehen, so kann die resultirende<lb/>Mischung optische Activität nicht besitzen. Die aus Furmar-<lb/>säure entstehende Dibrombernsteinsäure entspricht der eben-<lb/>falls optisch inactiven Traubensäure.</p><lb/><p>Die Trennung zweier solcher in einer optisch inactiven<lb/>Mischung befindlichen mit entgegengesetztem Drehungsver-<lb/>mögen begabter Isomeren gehört bei der vollkommenen Ueber-<lb/>einstimmung ihres chemischen Charakters zu den schwierigsten<lb/>Problemen. Es ist bis jetzt nur ein einziges Beispiel einer<lb/>solchen Trennung auf directem Wege bekannt. Die Trauben-<lb/>säure, welche wir mit Sicherheit als ein Gemisch der beiden<lb/>activen Weinsäuren ansprechen können, liefert mit Natrium<lb/>und Ammon ein Salz der Formel C<hi rendition="#sub">4</hi> H<hi rendition="#sub">4</hi> O<hi rendition="#sub">6</hi> Na N H<hi rendition="#sub">4</hi>.</p><lb/><p>Dieses Salz kann in Krystallen des rhombischen Systemes<lb/>erhalten werden, welche den Gesetzmässigkeiten der Hemi&#x00EB;drie<lb/>unterworfen sind und in Folge dessen die Erscheinung des<lb/>Enantiomorphismus erkennen lassen. Wie sich nun ergeben<lb/>hat, dreht die Lösung der Krystalle der einen Art die Polarisa-<lb/>tionsebene des Lichtes nach rechts, während die Lösung der zu<lb/>diesen enantiomorphen Krystalle eine Drehung der Polarisa-<lb/>tionsebene nach links hervorbringt. Die aus beiden Arten der<lb/>Krystalle abgeschiedenen Säuren verhalten sich analog und er-<lb/>weisen sich als identisch mit der Rechts- und Linksweinsäure.<lb/>Bei der Krystallisation des erwähnten Doppelsalzes wird also<lb/><pb n="42" facs="#f0062" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/>die optisch inactive Traubensäure in ihre Componenten, die<lb/>beiden activen Weinsäuren, gespalten.</p><lb/><p>Eine solche Spaltung durch Krystallisation findet aber in<lb/>allen anderen Fällen nicht statt, im Gegentheil scheint die<lb/>Trennung der beiden entgegengesetzt activen Componenten<lb/>einer inactiven Mischung noch erschwert zu werden durch den<lb/>Umstand, dass die mit entgegengesetzter optischer Activität<lb/>begabten Molecüle eine gewisse gegenseitige Bindungsfähig-<lb/>keit zeigen <note place="foot" n="1)">Bemerkenswerthe Analogie zu dieser Beobachtung zeigt der Um-<lb/>stand, dass circularpolarisirende Krystalle das Bestreben zeigen in sym-<lb/>metrischer Verwachsung aufzutreten; vergl. P. <hi rendition="#g">Groth</hi> &#x201E;über symmetrische<lb/>Verwachsungen circularpolarisirender Krystalle&#x201C;: Pogg. Annal. <hi rendition="#b">158</hi><lb/>[1876], 214.</note>.</p><lb/><p>Die chemische Identität der beiden activen Weinsäuren,<lb/>welche sich in allen ihren Verbindungen mit optisch inactiven<lb/>Substanzen darthut, hört auf, sobald optisch active Substan-<lb/>zen in Wirkung treten. So verbindet sich z. B. das saure Ammon-<lb/>salz der Rechtsweinsäure mit dem sauren Ammonsalz der Links-<lb/>äpfelsäure zu einem leicht krystallisirenden Doppelsalze. Das<lb/>saure Ammonsalz der Linksweinsäure ist dagegen nicht fähig<lb/>mit dem sauren Ammonsalz der Linksäpfelsäure eine Verbin-<lb/>dung einzugehen.</p><lb/><p>Die Rechtsweinsäure bildet mit Linksasparagin eine kry-<lb/>stallisirbare Verbindung, die Linksweinsäure lässt sich mit Aspa-<lb/>ragin nicht vereinigen und andere Beispiele mehr <note place="foot" n="2)"><hi rendition="#g">Kekulé</hi>: Lehrb. d. org. Chemie II, 196.</note>.</p><lb/><p>Diese offenbare gegenseitige Bindungsfähigkeit entgegen-<lb/>gesetzt activer Molecüle, welche deren directe Trennung er-<lb/>schwert, giebt vielleicht ein Mittel an die Hand, auf Umwegen<lb/>zu einer solchen Trennung zu gelangen. Bringt man z. B. in<lb/>eine active Mischung von n Molecülen einer rechtsdrehenden<lb/>Säure mit n Molecülen derselben linksdrehenden Säure n Mole-<lb/>cüle einer rechtsdrehenden Base, so wird diese sich mit der<lb/>linksdrehenden Säure vereinigen und das entstandene Salz<lb/>könnte durch Krystallisation von der nicht in Verbindung<lb/>gegangenen rechtsdrehenden Säure abgeschieden werden.</p><lb/><pb n="43" facs="#f0063" />
<fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/><p>Wenn man andererseits ausgeht von einem inactiven Kör-<lb/>per, der asymmetrische Kohlenstoffatome enthält und dessen<lb/>Inactivität auf der Symmetrie der Formel beruht, so könnte<lb/>man hoffen durch Zerstörung der Symmetrie der Formel zu<lb/>einem optisch activen Derivate zu gelangen. Als Beispiel diene<lb/>der Erythrit:<lb/><hi rendition="#c">CH<hi rendition="#sub">2</hi> (OH) . <hi rendition="#i">C</hi>H (OH) . <hi rendition="#i">C</hi>H (OH) . CH<hi rendition="#sub">2</hi> (OH).</hi><lb/>Derselbe ist inactiv, weil Gleichgewicht zwischen den entgegen-<lb/>gesetzten Activitäten besteht, deren Veranlassung die beiden<lb/>asymmetrischen Kohlenstoffatome sind. Durch Behandlung<lb/>mit Ameisensäure bei höherer Temperatur hat <hi rendition="#g">Henninger</hi> <note place="foot" n="1)">Berl. Ber. <hi rendition="#b">5,</hi> 1059.</note><lb/>aus dem Erythrit ein Glycol der Formel C<hi rendition="#sub">4</hi> H<hi rendition="#sub">6</hi> (OH)<hi rendition="#sub">2</hi> erhalten.<lb/>Die Constitution des letzteren wird wohl am einfachsten durch<lb/>die folgende Gleichung erklärt:<lb/><hi rendition="#c">CH<hi rendition="#sub">2</hi> (OH) . <hi rendition="#i">C</hi>H (OH) . <hi rendition="#i">C</hi>H (OH) . CH<hi rendition="#sub">2</hi> (OH) + HCO<hi rendition="#sub">2</hi> H<lb/>= CO<hi rendition="#sub">2</hi> + 2 H<hi rendition="#sub">2</hi> O + CH<hi rendition="#sub">2</hi> (OH) . <hi rendition="#i">C</hi>H (OH) . CH = CH<hi rendition="#sub">2</hi>.</hi></p><lb/><p>Hierbei verliert die vorher symmetrische Formel ihre Sym-<lb/>metrie ohne dass die Asymmetrie des einen Kohlenstoffatomes<lb/>verschwindet und man könnte optische Activität des Derivates<lb/>erwarten. Allein bei ihrer Oxydation greift die Ameisensäure<lb/>den Erythrit gemäss der Symmetrie seiner Formel von beiden<lb/>Seiten an und zwei Molecüle desselben werden in verschiedener<lb/>Weise verändert.<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
giebt<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
und<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Das heisst man erhält gleiche Mengen von Isomeren mit ent-<lb/>gegengesetzter optischer Activität, welche abermals eine inactive<lb/>Mischung geben.</p><lb/><pb n="44" facs="#f0064" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abschnitt.</fw><lb/><p>In einzelnen Fällen ist es jedoch wirklich gelungen, ver-<lb/>schiedene Modificationen optisch activer Körper in einander<lb/>überzuführen. So erhielt <hi rendition="#g">Pasteur</hi> <note place="foot" n="1)">Annal. Chem. Pharm. <hi rendition="#b">88,</hi> 211.</note> beim Erhitzen von rechts-<lb/>weinsaurem Cinchonin Traubensäure, welche nach oben erwähn-<lb/>ter Weise in Rechts- und Linksweinsäure gespalten werden kann.<lb/>Das Problem der Darstellung einer optisch activen Substanz<lb/>aus ihren Elementen wurde gelöst von <hi rendition="#g">Jungfleisch</hi> <note place="foot" n="2)">Compt. rend. <hi rendition="#b">76,</hi> 286; Bull. soc. chim. <hi rendition="#b">19,</hi> 194.</note>. Der-<lb/>selbe erwies, dass die aus Aethylen, durch Aethylenbromür,<lb/>Aethylencyanür, Bernsteinsäure und Dibrombernsteinsäure er-<lb/>haltene Weinsäure ein Gemenge von Traubensäure und inactiver<lb/>Weinsäure ist. Erstere lässt sich nach bekannter Weise in<lb/>Rechts- und Linksweinsäure zerlegen. Durch diese Thatsache<lb/>ist die vielfach gehegte Meinung, dass nur der organische<lb/>Lebensprocess Kohlenstoffverbindungen, welche mit optischer<lb/>Activität begabt sind, liefern könne, widerlegt.</p><lb/><p>Als Schlussfolgerung aus dem Gesagten lassen sich nun<lb/>folgende Sätze aufstellen:</p><lb/><p>1) Jede Kohlenstoffverbindung, welche in Lösung befindlich<lb/>optisches Drehungsvermögen zeigt, enthält ein oder mehrere<lb/>asymmetrische Kohlenstoffatome.</p><lb/><p>2) In vielen Fällen genügt die Anwesenheit von asym-<lb/>metrischen Kohlenstoffatomen nicht, um die optische Activität<lb/>erscheinen zu lassen. So z. B. kann bei einer Combination von<lb/>symmetrischer Formel die Asymmetrie von Kohlenstoffatomen<lb/>mit optischer Inactivität folgerichtig verbunden sein (neutraler<lb/>Fall). Ferner kann die optisch inactive Substanz aus einem<lb/>Gemisch gleicher Mengen isomerer activer Verbindungen<lb/>bestehen, deren Drehungsvermögen gleich und entgegengesetzt<lb/>ist. Endlich scheint es, dass nicht nur die Verschiedenheit<lb/>der an den asymmetrischen Kohlenstoff angelagerten Gruppen,<lb/>sondern auch deren Specialcharakter von Einfluss auf die<lb/>Grösse des resultirenden Drehungsvermögens ist.</p><lb/><p>Zum Schluss möge andeutungsweise noch eine zweite Mög-<lb/><pb n="45" facs="#f0065" />
 <fw type="header" place="top">Optische Activität von Kohlenstoffverbindungen.</fw><lb/>lichkeit der optischen Activität erwähnt werden, welche nicht<lb/>auf dem Vorkommen asymmetrischer Kohlenstoffatome beruht.<lb/>Wir haben im ersten Abschnitt (S. 14) gesehen, dass in dem<lb/>Falle doppelter gegenseitiger Bindung von zwei Kohlenstoff-<lb/>atomen, sei dieselbe direct oder durch Vermittelung mehrerer<lb/>unter einander doppelt gebundener Kohlenstoffatome bewirkt,<lb/>zwei Isomere der betreffenden Formel existiren, wenn die Grup-<lb/>pen, welche die beiden freien Valenzen jedes Kohlenstoffatomes<lb/>am Ende der Kette sättigen, von einander verschieden sind.<lb/>Wenn die Zahl der Kohlenstoffatome zwischen den beiden<lb/>äussersten Gliedern der Kette eine ungerade ist, so sind die<lb/>betreffenden Isomeren durch zwei enantiomorphe Figuren dar-<lb/>gestellt. In letzterem Falle bilden die Gleichgewichtslagen der<lb/>vier angelagerten Gruppen die Ecken eines asymmetrischen<lb/>Tetra&#x00EB;ders <note place="foot" n="1)">Vergl. Anhang VII.</note>, so dass man zufolge der S. 36 erörterten Ueber-<lb/>legungen für diesen Fall optische Activität der betreffenden<lb/>Combinationen erwarten dürfte.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[46]" facs="#f0066" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Anhang</hi>.</hi></head><lb/><p>Zur Erleichterung der Vorstellung ist es erforderlich, die im<lb/>ersten Abschnitt beschriebenen Figuren durch Modelle sich zur<lb/>directen Anschauung zu bringen. In den folgenden Figuren sind<lb/>die Netze der betreffenden sterischen Figuren entworfen. Diesel-<lb/>ben werden am besten aus mässig dickem Cartonpapier ausge-<lb/>schnitten. Die punktirten Linien werden mit einem scharfen Feder-<lb/>messer vorsichtig angeritzt. Durch Umknicken längs der geritzten<lb/>Linien wird die Figur räumlich zusammengebracht und durch<lb/>Festkleben der seitlich angebrachten Ausschnitte an die innere<lb/>Seite der Flächen zusammengehalten. Die obere Seite des<lb/>Netzes bildet alsdann die Aussenflächen der entstehenden Figur.</p><lb/><p>I. Ohne auf die geometrische Form des Tetra&#x00EB;ders<lb/>Rücksicht zu nehmen, soll zunächst dargethan werden, dass<lb/>vier verschiedene Gruppen sich unter sonst gleichen Verhält-<lb/>nissen in zwei verschiedenen Reihenfolgen anordnen können.<lb/>Die Verschiedenheit der Gruppen wird angedeutet durch ver-<lb/>schiedene Farben, z. B. weiss, schwarz, roth und blau. Das<lb/>Tetra&#x00EB;der sei ein reguläres, die einzelnen Flächen also gleich-<lb/>seitige Dreiecke. Der weisse Carton wird in der der Fig. 39 und<lb/>40 dargestellten Weise mit farbigem Papier beklebt (die Buch-<lb/>staben sind die Anfangsbuchstaben der betreffenden Farben).<lb/>Fig. 39 und 40 liefern alsdann zwei Tetra&#x00EB;der, welche zwar in<lb/>Bezug auf ihre geometrische Gestalt identisch sind, nicht aber<lb/>in Bezug auf die Reihenfolge der durch Farben unterschiedenen<lb/><pb n="47" facs="#f0067" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/>Ecken. Das eine ist das Spiegelbild des anderen. Einfacher<lb/>gestaltet sich das Modell, wenn die in gleicher Anzahl vorhan-<lb/>denen Elemente des Tetra&#x00EB;ders vertauscht werden, z. B. die<lb/><figure><head>Fig. 39.</head></figure><figure><head>Fig. 40.</head></figure><lb/>Ecken mit den Flächen. Fig. 41 und 42 liefern zwei Tetra&#x00EB;der,<lb/>welche in Bezug auf die Reihenfolge der durch Farben aus-<lb/>gezeichneten Flächen nicht identisch sind.</p><lb/><p>II. Das der Fig. 13 entsprechende Modell würde schwierig<lb/>von festem Zusammenhalt dargestellt werden können. Da es<lb/><figure><head>Fig. 41.</head></figure><figure><head>Fig. 42.</head></figure><lb/>nur darauf ankommt, die verschiedenartige Reihenfolge in der<lb/>räumlichen Anordnung der Gruppen darzuthun, so können auch<lb/>hier wie bei Fig. 41 und 42 die Ecken des Tetra&#x00EB;ders mit den<lb/>Flächen versauscht werden. Das einer Combination mit zwei<lb/>einfach unter einander gebundenen Kohlenstoffatomen ent-<lb/>sprechende Bild würde demnach aus zwei Tetra&#x00EB;dern bestehen,<lb/>welche eine Fläche gemeinsam haben und so eine trigonale Py-<lb/>ramide (im krystallographischen Sinne des Wortes) darstellen.<lb/>Die sechs Flächen dieser Figur bezeichnen die an die sechs<lb/>freien Valenzen angelagerten Gruppen. Da die Combination<lb/><hi rendition="#i">C</hi>R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> . <hi rendition="#i">C</hi>R<hi rendition="#sup">4</hi> R<hi rendition="#sup">5</hi> R<hi rendition="#sup">6</hi> eben so viele Isomere liefert als <hi rendition="#i">C</hi>R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>.<lb/><hi rendition="#i">C</hi>R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>, so sei der letztere Fall als der einfachere (es sind im<lb/>Ganzen nur vier verschiedene Gruppen vorhanden, also auch<lb/>nur vier verschiedene Farben nöthig) in Betracht gezogen.</p><lb/><pb n="48" facs="#f0068" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/><p>Fig. 43, 44, 45, 46 liefern die Symbole der vier Isomeren<lb/>der Combination <hi rendition="#i">C</hi>R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> . <hi rendition="#i">C</hi>R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>. Mehr als diese vier ver-<lb/><figure><head>Fig. 43.</head></figure><figure><head>Fig. 44.</head></figure><lb/>schiedenen Anordnungen sind nicht möglich, wenn man die<lb/>Figuren, welche durch Drehung des oberen Tetra&#x00EB;ders um 120°<lb/><figure><head>Fig. 45.</head></figure><figure><head>Fig. 46.</head></figure><lb/>nach rechts oder links entstehen, nur als Bilder verschiedener<lb/>Bewegungsphasen auffasst.</p><lb/><p>III. Fig. 47, 48, 49 stellen die drei möglichen Isomeren der<lb/>symmetrischen Formel <hi rendition="#i">C</hi>R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> . <hi rendition="#i">C</hi>R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> dar. Die Netze<lb/><figure><head>Fig. 47.</head></figure><figure><head>Fig. 48.</head></figure><lb/>
<pb n="49" facs="#f0069" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/>unterscheiden sich von den Fig. 43, 44, 45 und 46 durch Ver-<lb/>tauschung von R<hi rendition="#sup">4</hi> mit R<hi rendition="#sup">3</hi>, also von blau mit roth. Vertauscht<lb/><figure><head>Fig. 49.</head></figure><lb/>man in Fig. 43 und 46 blau mit<lb/>roth, so ist leicht einzusehen, dass<lb/>die resultirenden Figuren (die eine<lb/>davon ist Fig. 47) identisch sind.</p><lb/><p>IV. Um ein Modell der Com-<lb/>bination <formula/> zu erhal-<lb/>ten, werden zwei Tetra&#x00EB;der so zu-<lb/>sammengeklebt, dass sie eine gemein-<lb/>schaftliche Kante haben. Von den<lb/>vier freien Ecken werden zwei, z. B.<lb/>die der Gruppe R<hi rendition="#sup">1</hi> entsprechenden, mit rother Farbe bezeichnet.<lb/>Die Fig. 50 und 51 stellen die perspectivisch gezeichneten Mo-<lb/>delle der Fumar- und Male&#x00EF;nsäure dar, wenn an den mit rother<lb/><figure><head>Fig. 50.</head></figure><figure><head>Fig. 51.</head></figure><lb/>Farbe ausgezeichneten Ecken die Gruppe CO<hi rendition="#sub">2</hi> H, an den anderen<lb/>H angelagert gedacht wird.</p><lb/><p>V. Die Modelle der Combination <formula/> be-<lb/>stehen aus drei in der Weise aneinander geketteten Tetra&#x00EB;dern,<lb/>dass das mittelste je eine von zwei gegenüberliegenden Kanten<lb/>mit je einem der beiden äusseren Tetra&#x00EB;der gemeinsam hat.<lb/>Fig. 52 und 53 stellen perspectivisch gezeichnete Modelle der<lb/>beiden Isomeren dar, wobei die Gruppe R<hi rendition="#sup">1</hi> roth bezeichnet ist.</p><lb/><p>VI. Bei den folgenden Netzen stellen die schwarz aus-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">van&#x2019;t Hoff</hi>, Lagerung der Atome im Raume. 4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0070" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/>gezogenen Geraden die Durchschnittslinien der Symmetrie-<lb/>ebenen des Tetra&#x00EB;ders mit den Flächen dar.</p><lb/><figure><head>Fig. 52.</head></figure><figure><head>Fig. 53.</head></figure><lb/><p>1) C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">4</hi>: Fig. 54. Das Netz stellt vier gleichseitige unter<lb/>einander gleiche Dreiecke dar.</p><lb/><p>2) C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">3</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>: Fig. 55. Das Netz enthält ein gleichseitiges<lb/>Dreieck (Seitenlänge a) und drei unter einander gleiche gleich-<lb/><figure><head>Fig. 54.</head></figure><figure><head>Fig. 55.</head></figure><lb/>schenklige Dreiecke (Schenkellänge b). b ist von a in der<lb/>Weise abhängig, dass es in folgenden Grenzen eingeschlossen<lb/>sein muss: <formula/>.</p><lb/><pb n="51" facs="#f0071" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/><p>3) C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> (R<hi rendition="#sup">2</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi>: Fig. 56. Das Netz enthält im Allgemei-<lb/>nen zwei Paare von gleichschenkligen Dreiecken, deren Schen-<lb/>kel (a) gleich sind, während die Basen (b und c) ungleich sind.<lb/>Es bestehen folgende Abhängigkeitsverhältnisse dieser Grössen<lb/>von einander: b &#x003C; 2a, und ausserdem noch, wenn b gewählt<lb/><figure><head>Fig. 56.</head></figure><figure><head>Fig. 57.</head></figure><lb/>
ist, <formula/>. Für den besonderen Fall, dass die<lb/>vier gleichschenkligen Dreiecke untereinander gleich sind, ist<lb/>das resultirende Tetra&#x00EB;der die hemiedrische Form der tetrago-<lb/>nalen Pyramide, das tetragonale Spheno&#x00EF;d.</p><lb/><p>4) C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi>: Fig. 57. Das Netz enthält zwei von einan-<lb/>der verschiedene gleichschenklige Dreiecke, mit der gemeinschaft-<lb/>lichen Basis a und den Schenkeln b und c, ausserdem im All-<lb/>gemeinen zwei gleiche ungleichseitige Dreiecke mit den Seiten<lb/>b, c und d. Zwischen diesen Grössen besteht folgendes Abhän-<lb/>gigkeitsverhältniss: &#x00BD; a &#x003C; b &#x003C; &#x221E; und &#x00BD; a &#x003C; c &#x003C; &#x221E;, ferner,<lb/>wenn b &#x003E; c,<lb/><formula/>.</p><lb/><p>5) C R<hi rendition="#sup">1</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi> R<hi rendition="#sup">3</hi> R<hi rendition="#sup">4</hi>: Fig. 58 und 59 (a. f. S.). Das Netz enthält<lb/>im Allgemeinen vier ungleichseitige Dreiecke. Wenn man das Netz<lb/>in der Weise zusammenfügt, dass einmal die obere Seite, das<lb/><pb n="52" facs="#f0072" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/>andere Mal die untere Seite zur Aussenfläche der entstehenden<lb/>Figur wird, so erhält man zwei enantiomorphe Tetra&#x00EB;der, welche<lb/>die beiden Isomeren der oben erwähnten Combination dar-<lb/>stellen. Das Abhängigkeitsverhältniss der im Allgemeinen von<lb/><figure><head>Fig. 58.</head></figure><figure><head>Fig. 59.</head></figure><lb/>einander verschiedenen sechs Kanten des Tetra&#x00EB;ders von ein-<lb/>ander erfordert, dass zwischen je drei von fünf beliebig gewähl-<lb/>ten zu einem Dreieck vereinigten Kanten die bekannte Relation<lb/>herrscht, dass die Summe von zweien derselben stets grösser ist,<lb/>als die dritte. Die sechste Kante ist alsdann zwischen zwei<lb/>Grenzwerthen eingeschlossen, deren Ableitung hier zu weit füh-<lb/>ren würde. Man kann übrigens bei diesen asymmetrischen<lb/>Tetra&#x00EB;dern noch verschiedene Abstufungen der Regelmässigkeit<lb/>herrührend von der Gleichheit oder Verschiedenheit der vier<lb/>aus ungleichseitigen Dreiecken bestehenden Flächen unterschei-<lb/>den. Die am regelmässigsten gebildeten hierher gehörigen<lb/>Körper sind mit Benutzung der Figuren 60 und 61 zu con-<lb/>struiren. Das Netz besteht aus vier gleichen ungleichseitigen<lb/>Dreiecken. Das resultirende Tetra&#x00EB;der hat drei Paare von<lb/>gleichen gegenüberliegenden Kanten. Es ist dies die aus der<lb/><pb n="53" facs="#f0073" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/>Krystallographie bekannte hemi&#x00EB;drische Form der rhombischen<lb/>Pyramide, das sogenannte rhombische Spheno&#x00EF;d. Das Abhän-<lb/><figure><head>Fig. 60.</head></figure><figure><head>Fig. 61.</head></figure><lb/>gigkeitsverhältniss der drei Seiten a, b, c von einander ist in<lb/>diesem Falle ziemlich einfach, man hat nämlich:<lb/><hi rendition="#c">a<hi rendition="#sup">2</hi> + b<hi rendition="#sup">2</hi> &#x003E; c<hi rendition="#sup">2</hi>, a<hi rendition="#sup">2</hi> + c<hi rendition="#sup">2</hi> &#x003E; b<hi rendition="#sup">2</hi>, b<hi rendition="#sup">2</hi> + c<hi rendition="#sup">2</hi> &#x003E; a<hi rendition="#sup">2</hi>.</hi></p><lb/><p>VII. Die Combination <formula/> kann wie oben<lb/>unter V. angegeben ist construirt werden. Allein bei Rücksicht-<lb/>nahme auf die geometrischen Verhältnisse ergiebt sich, dass nur<lb/><figure><head>Fig. 62.</head></figure><figure><head>Fig. 63.</head></figure><lb/>das mittlere Tetra&#x00EB;-<lb/>der ein reguläres ist.</p><lb/><p>Die endständigen<lb/>Tetra&#x00EB;der sind sol-<lb/>che, welche der Com-<lb/>bination C (R<hi rendition="#sup">1</hi>)<hi rendition="#sub">2</hi> R<hi rendition="#sup">2</hi>R<hi rendition="#sup">3</hi><lb/>entsprechen, deren<lb/>Netz durch Fig. 57<lb/>dargestellt ist. An<lb/>ein reguläres Te-<lb/>tra&#x00EB;der werden also<lb/>zwei der Fig. 57 ent-<lb/>sprechende Tetra&#x00EB;-<lb/>der mit einer gleichen Kante angeheftet. Fig. 62 und 63 zeigen<lb/>die entstehenden Modelle in perspectivischer Zeichnung. Die<lb/>mit R<hi rendition="#sup">1</hi> und R<hi rendition="#sup">2</hi> bezeichneten Ecken bilden für sich die Eck-<lb/>punkte zweier enantiomorpher rhombischer Spheno&#x00EF;de, wie sie<lb/>durch die Modelle 60 und 61 dargestellt sind.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0074" />
<pb facs="#f0075" />
<gap quantity="1" reason="insignificant" unit="pages"/>
<pb facs="#f0076" />
<gap quantity="1" reason="insignificant" unit="pages"/>
<pb facs="#f0077" />
<pb facs="#f0078" />
<pb facs="#f0079" />
</body></text>
</TEI>
