<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb n="[I]" facs="#f0007" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b">Strafgeſetzbuch</hi><lb/>für<lb/><hi rendition="#b">den Norddeutſchen Bund.</hi><lb/>Vom 31. Mai 1870.</titlePart><lb/><titlePart type="sub"><hi rendition="#g">Nebſt<lb/><hi rendition="#b">Einführungs-Geſetz</hi><lb/>zum</hi><lb/>Strafgeſetzbuch fu&#x0364;r den Norddeutſchen Bund.<lb/>Vom 31. Mai 1870.</titlePart></docTitle><lb/><titlePart type="desc"><hi rendition="#b">Mit vollſtändigem Sachregiſter.</hi></titlePart><lb/><figure/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b">Berlin,</hi> </pubPlace><docDate><hi rendition="#b">1870.</hi></docDate><lb/><publisher>Verlag der Königlichen Geheimen Ober-Hofbuchdruckerei<lb/>(R. v. Decker).</publisher></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0008" />
<pb n="[III]" facs="#f0009" />
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item>Einführungs-Geſetz zum Strafgeſetzbuch für den Nord-<lb/>deutſchen Bund. Vom 31. Mai 1870 <ref>Seite 1</ref></item><lb/><item><hi rendition="#c">Strafgeſetzbuch für den Norddeutſchen Bund.<lb/>Vom 31. Mai 1870.</hi><lb/><hi rendition="#b">Einleitende Beſtimmungen</hi> <ref>§§. 1. &#x2014; 12. &#x00BB; 3</ref></item><lb/><item><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Erſter Theil.</hi><lb/><hi rendition="#g">Von der Beſtrafung der Verbrechen, Vergehen und<lb/>Uebertretungen im Allgemeinen</hi>.</hi><lb/><hi rendition="#b">Erſter Abſchnitt.</hi> Strafen <ref>§§. 13. &#x2014; 42. &#x00BB; 6</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zweiter Abſchnitt.</hi> Verſuch <ref>§§. 43. &#x2014; 46. &#x00BB; 12</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Dritter Abſchnitt.</hi> Theilnahme <ref>§§. 47. &#x2014; 50. &#x00BB; 13</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Vierter Abſchnitt.</hi> Gründe, welche die Strafe aus-<lb/>ſchließen oder mildern <ref>§§. 51. &#x2014; 72. &#x00BB; 14</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Fünfter Abſchnitt.</hi> Zuſammentreffen mehrerer ſtraf-<lb/>barer Handlungen <ref>§§. 73. &#x2014; 79. &#x00BB; 19</ref></item><lb/><item><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Zweiter Theil.</hi><lb/><hi rendition="#g">Von den einzelnen Verbrechen, Vergehen und Uebertretungen<lb/>und deren Beſtrafung</hi>.</hi><lb/><hi rendition="#b">Erſter Abſchnitt.</hi> Hochverrath und Landesverrath <ref>§§. 80. &#x2014; 93. Seite 21</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zweiter Abſchnitt.</hi> Beleidigung des Landesherrn <ref>§§. 94. &#x2014; 97. &#x00BB; 26</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Dritter Abſchnitt.</hi> Beleidigung von Bundesfürſten <ref>§§. 98. &#x2014; 101. &#x00BB; 27</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Vierter Abſchnitt.</hi> Feindliche Handlungen gegen<lb/>befreundete Staaten <ref>§§. 102. &#x2014; 104. &#x00BB; 27</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Fünfter Abſchnitt.</hi> Verbrechen und Vergehen in<lb/>Beziehung auf die Ausübung ſtaatsbürger-<lb/>licher Rechte <ref>§§. 105. &#x2014; 109. &#x00BB; 29</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Sechster Abſchnitt.</hi> Widerſtand gegen die Staats-<lb/>gewalt <ref>§§. 110. &#x2014; 122. &#x00BB; 30</ref></item><lb/><pb n="IV" facs="#f0010" />
<item><hi rendition="#b">Siebenter Abſchnitt.</hi> Verbrechen und Vergehen<lb/>wider die öffentliche Ordnung <ref>§§. 123. &#x2014; 145. Seite 33</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Achter Abſchnitt.</hi> Münzverbrechen und Münzver-<lb/>gehen <ref>§§. 146. &#x2014; 152. &#x00BB; 38</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Neunter Abſchnitt.</hi> Meineid <ref>§§. 153. &#x2014; 163. &#x00BB; 40</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zehnter Abſchnitt.</hi> Falſche Anſchuldigung <ref>§§. 164. &#x2014; 165. &#x00BB; 43</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Elfter Abſchnitt.</hi> Vergehen, welche ſich auf die<lb/>Religion beziehen <ref>§§. 166. &#x2014; 168. &#x00BB; 43</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zwölfter Abſchnitt.</hi> Verbrechen und Vergehen in<lb/>Beziehung auf den Perſonenſtand <ref>§§. 169. &#x2014; 170. &#x00BB; 44</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Dreizehnter Abſchnitt.</hi> Verbrechen und Vergehen<lb/>wider die Sittlichkeit <ref>§§. 171. &#x2014; 184. &#x00BB; 45</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Vierzehnter Abſchnitt.</hi> Beleidigung <ref>§§. 185. &#x2014; 200. &#x00BB; 48</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Funfzehnter Abſchnitt.</hi> Zweikampf <ref>§§. 201. &#x2014; 210. &#x00BB; 52</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Sechszehnter Abſchnitt.</hi> Verbrechen und Vergehen<lb/>wider das Leben <ref>§§. 211. &#x2014; 222. &#x00BB; 53</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Siebenzehnter Abſchnitt.</hi> Körperverletzung <ref>§§. 223. &#x2014; 233. &#x00BB; 55</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Achtzehnter Abſchnitt.</hi> Verbrechen und Vergehen<lb/>wider die perſönliche Freiheit <ref>§§. 234. &#x2014; 241. &#x00BB; 58</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Neunzehnter Abſchnitt.</hi> Diebſtahl und Unterſchla-<lb/>gung <ref>§§. 242. &#x2014; 248. &#x00BB; 60</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zwanzigſter Abſchnitt.</hi> Raub und Erpreſſung <ref>§§. 249. &#x2014; 256. &#x00BB; 62</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Einundzwanzigſter Abſchnitt.</hi> Begünſtigung und<lb/>Hehlerei <ref>§§. 257. &#x2014; 262. &#x00BB; 64</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Zweiundzwanzigſter Abſchnitt.</hi> Betrug und Un-<lb/>treue <ref>§§. 263. &#x2014; 266. &#x00BB; 66</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Dreiundzwanzigſter Abſchnitt.</hi> Urkundenfälſchung <ref>§§. 267. &#x2014; 280. &#x00BB; 67</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Vierundzwanzigſter Abſchnitt.</hi> Bankerutt <ref>§§. 281. &#x2014; 283. &#x00BB; 71</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Fünfundzwanzigſter Abſchnitt.</hi> Strafbarer Eigen-<lb/>nutz und Verletzung fremder Geheimniſſe <ref>§§. 284. &#x2014; 302. &#x00BB; 72</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Sechsundzwanzigſter Abſchnitt.</hi> Sachbeſchädigung <ref>§§. 303. &#x2014; 305. &#x00BB; 76</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Siebenundzwanzigſter Abſchnitt.</hi> Gemeingefähr-<lb/>liche Verbrechen und Vergehen <ref>§§. 306. &#x2014; 330. &#x00BB; 77</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Achtundzwanzigſter Abſchnitt.</hi> Verbrechen und Ver-<lb/>gehen im Amte <ref>§§. 331. &#x2014; 359. &#x00BB; 83</ref></item><lb/><item><hi rendition="#b">Neunundzwanzigſter Abſchnitt.</hi> Uebertretungen <ref>§§. 360. &#x2014; 370. &#x00BB; 89</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></front><body>
<pb n="[1]" facs="#f0011" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Einführungs-Geſetz</hi><lb/>zum<lb/>Strafgeſetzbuch fu&#x0364;r den Norddeutſchen Bund.</head><lb/><p><hi rendition="#c">Vom 31. Mai 1870.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>ir <hi rendition="#b">Wilhelm,</hi> von Gottes Gnaden König von<lb/>Preußen &#xA75B;c.<lb/>verordnen im Namen des Norddeutſchen Bundes, nach erfolgter<lb/>Zuſtimmung des Bundesrathes und des Reichstages, was folgt:</p><lb/><div n="2"><head>§. 1.</head><lb/><p>Das Strafgeſetzbuch für den Norddeutſchen Bund tritt<lb/>im ganzen Umfange des Bundesgebietes mit dem 1. Januar<lb/>1871 in Kraft.</p></div><lb/><div n="2"><head>§. 2.</head><lb/><p>Mit dieſem Tage tritt das Bundes- und Landesſtrafrecht,<lb/>inſoweit daſſelbe Materien betrifft, welche Gegenſtand des Straf-<lb/>geſetzbuchs für den Norddeutſchen Bund ſind, außer Kraft.</p><lb/><p>In Kraft bleiben die beſonderen Vorſchriften des Bundes-<lb/>und Landesſtrafrechts, namentlich über ſtrafbare Verletzungen<lb/>der Preßpolizei-, Poſt-, Steuer-, Zoll-, Fiſcherei-, Jagd-,<lb/>Forſt- und Feldpolizei-Geſetze, über Mißbrauch des Vereins-<lb/>und Verſammlungsrechts und über den Holz- (Forſt-) Diebſtahl.</p><lb/><p>Bis zum Erlaſſe eines Bundesgeſetzes über den Konkurs<lb/>bleiben ferner diejenigen Strafvorſchriften in Kraft, welche<lb/>rückſichtlich des Konkurſes in Landesgeſetzen enthalten ſind, inſo-<lb/>weit dieſelben ſich auf Handlungen beziehen, über welche das<lb/>Strafgeſetzbuch für den Norddeutſchen Bund nichts beſtimmt.</p></div><lb/><div n="2"><head>§. 3.</head><lb/><p>Wenn in Landesgeſetzen auf ſtrafrechtliche Vorſchriften, welche<lb/>durch das Strafgeſetzbuch für den Norddeutſchen Bund außer<lb/>Kraft geſetzt ſind, verwieſen wird, ſo treten die entſprechenden<lb/>Vorſchriften des letzteren an die Stelle der erſteren.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">Strafgeſetzbuch. 1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0012" />
<div n="2"><head>§. 4.</head><lb/><p>Bis zum Erlaſſe der in den Artikeln 61. und 68. der<lb/>Verfaſſung des Norddeutſchen Bundes vorbehaltenen Bundes-<lb/>geſetze ſind die in den §§. 81. 88. 90. 307. 311. 312.<lb/>315. 322. 323. und 324. des Strafgeſetzbuchs für den<lb/>Norddeutſchen Bund mit lebenslänglichem Zuchthaus bedrohten<lb/>Verbrechen mit dem Tode zu beſtrafen, wenn ſie in einem Theile<lb/>des Bundesgebietes, welchen der Bundesfeldherr in Kriegs-<lb/>zuſtand (Art. 68. der Verfaſſung) erklärt hat, oder während<lb/>eines gegen den Norddeutſchen Bund ausgebrochenen Krieges<lb/>auf dem Kriegsſchauplatze begangen werden.</p></div><lb/><div n="2"><head>§. 5.</head><lb/><p>In landesgeſetzlichen Vorſchriften über Materien, welche<lb/>nicht Gegenſtand des Strafgeſetzbuchs für den Norddeutſchen<lb/>Bund ſind, darf nur Gefängniß bis zu zwei Jahren, Haft,<lb/>Geldſtrafe, Einziehung einzelner Gegenſtände und die Entziehung<lb/>öffentlicher Aemter angedroht werden.</p></div><lb/><div n="2"><head>§. 6.</head><lb/><p>Vom 1. Januar 1871 ab darf nur auf die im Strafgeſetzbuche<lb/>für den Norddeutſchen Bund enthaltenen Strafarten erkannt werden.</p><lb/><p>Wenn in Landesgeſetzen anſtatt der Gefängniß- oder Geld-<lb/>ſtrafe Forſt- oder Gemeinde-Arbeit angedroht oder nachgelaſſen<lb/>iſt, ſo behält es hierbei ſein Bewenden.</p></div><lb/><div n="2"><head>§. 7.</head><lb/><p>Vom 1. Januar 1871 ab verjähren Zuwiderhandlungen<lb/>gegen die Vorſchriften über die Entrichtung der Branntwein-<lb/>ſteuer, der Bierſteuer und der Poſtgefälle in drei Jahren.</p></div><lb/><div n="2"><head>§. 8.</head><lb/><p>Der Landesgeſetzgebung bleibt vorbehalten, Uebergangs-<lb/>beſtimmungen zu treffen, um die in Kraft bleibenden Landes-<lb/>ſtrafgeſetze mit den Vorſchriften des Strafgeſetzbuchs für den<lb/>Norddeutſchen Bund in Uebereinſtimmung zu bringen.</p><lb/><p>Urkundlich unter Unſerer Höchſteigenhändigen Unterſchrift<lb/>und beigedrucktem Bundes-Inſiegel.</p><lb/><p>Gegeben Schloß Babelsberg, den 31. Mai 1870.</p><lb/><p><hi rendition="#et">(<hi rendition="#aq">L. S.</hi>) <hi rendition="#b">Wilhelm.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#et">Gr. v. <hi rendition="#g">Bismarck-Schönhauſen</hi>.</hi></p></div></div><lb/><pb n="[3]" facs="#f0013" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Strafgeſetzbuch</hi><lb/>für den<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Norddeutſchen Bund</hi>.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#c">Vom 31. Mai 1870.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>ir <hi rendition="#b">Wilhelm,</hi> von Gottes Gnaden König von<lb/>Preußen &#xA75B;c.<lb/>verordnen im Namen des Norddeutſchen Bundes, nach erfolgter<lb/>Zuſtimmung des Bundesrathes und des Reichstages, was folgt:</p><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Einleitende Beſtimmungen.</hi></head><lb/><div n="3"><head>§. 1.</head><lb/><p>Eine mit dem Tode, mit Zuchthaus, oder mit Feſtungshaft<lb/>von mehr als fünf Jahren bedrohte Handlung iſt ein Verbrechen.</p><lb/><p>Eine mit Feſtungshaft bis zu fünf Jahren, mit Gefängniß<lb/>oder mit Geldſtrafe von mehr als funfzig Thalern bedrohte<lb/>Handlung iſt ein Vergehen.</p><lb/><p>Eine mit Haft oder mit Geldſtrafe bis zu funfzig Thalern<lb/>bedrohte Handlung iſt eine Uebertretung.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 2.</head><lb/><p>Eine Handlung kann nur dann mit einer Strafe belegt<lb/>werden, wenn dieſe Strafe geſetzlich beſtimmt war, bevor die<lb/>Handlung begangen wurde.</p><lb/><p>Bei Verſchiedenheit der Geſetze von der Zeit der begangenen<lb/>Handlung bis zu deren Aburtheilung iſt das mildeſte Geſetz<lb/>anzuwenden.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 3.</head><lb/><p>Die Strafgeſetze des Norddeutſchen Bundes finden Anwen-<lb/>dung auf alle im Gebiete deſſelben begangenen ſtrafbaren<lb/>Handlungen, auch wenn der Thäter ein Ausländer iſt.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0014" />
<div n="3"><head>§. 4.</head><lb/><p>Wegen der im Auslande begangenen Verbrechen und Ver-<lb/>gehen findet in der Regel keine Verfolgung ſtatt.</p><lb/><p>Jedoch kann nach den Strafgeſetzen des Norddeutſchen Bun-<lb/>des verfolgt werden</p><lb/><list><item>1) ein Ausländer, welcher im Auslande eine hochver-<lb/>rätheriſche Handlung gegen den Norddeutſchen Bund<lb/>oder einen Bundesſtaat, oder ein Münzverbrechen<lb/>begangen hat;</item><lb/><item>2) ein Norddeutſcher, welcher im Auslande eine hochver-<lb/>rätheriſche oder landesverrätheriſche Handlung gegen<lb/>den Norddeutſchen Bund oder einen Bundesſtaat, eine<lb/>Beleidigung gegen einen Bundesfürſten, oder ein Münz-<lb/>verbrechen begangen hat;</item><lb/><item>3) ein Norddeutſcher, welcher im Auslande eine Handlung<lb/>begangen hat, die nach den Geſetzen des Norddeutſchen<lb/>Bundes als Verbrechen oder Vergehen anzuſehen und<lb/>durch die Geſetze des Orts, an welchem ſie begangen<lb/>wurde, mit Strafe bedroht iſt.<lb/><hi rendition="#et">Die Verfolgung iſt auch zuläſſig, wenn der Thäter<lb/>bei Begehung der Handlung noch nicht Norddeutſcher<lb/>war. In dieſem Falle bedarf es jedoch eines Antrages<lb/>der zuſtändigen Behörde des Landes, in welchem die<lb/>ſtrafbare Handlung begangen worden, und das aus-<lb/>ländiſche Strafgeſetz iſt anzuwenden, ſoweit dieſes<lb/>milder iſt.</hi></item></list></div><lb/><div n="3"><head>§. 5.</head><lb/><p>Im Falle des §. 4. Nr. 3. bleibt die Verfolgung ausge-<lb/>ſchloſſen, wenn</p><lb/><list><item>1) von den Gerichten des Auslandes über die Handlung<lb/>rechtskräftig erkannt und entweder eine Freiſprechung<lb/>erfolgt oder die ausgeſprochene Strafe vollzogen,</item><lb/><item>2) die Strafverfolgung oder die Strafvollſtreckung nach<lb/>den Geſetzen des Auslandes verjährt oder die Strafe<lb/>erlaſſen, oder</item><lb/><item>3) der nach den Geſetzen des Auslandes zur Verfolg-<lb/>barkeit der Handlung erforderliche Antrag des Verletzten<lb/>nicht geſtellt worden iſt.</item></list></div><lb/><pb n="5" facs="#f0015" />
<div n="3"><head>§. 6.</head><lb/><p>Im Auslande begangene Uebertretungen ſind nur dann zu<lb/>beſtrafen, wenn dies durch beſondere Geſetze oder durch Verträge<lb/>angeordnet iſt.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 7.</head><lb/><p>Eine im Auslande vollzogene Strafe iſt, wenn wegen<lb/>derſelben Handlung im Gebiete des Norddeutſchen Bundes<lb/>abermals eine Verurtheilung erfolgt, auf die zu erkennende<lb/>Strafe in Anrechnung zu bringen.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 8.</head><lb/><p>Ausland im Sinne dieſes Strafgeſetzes iſt jedes nicht zum<lb/>Norddeutſchen Bunde gehörige Gebiet.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 9.</head><lb/><p>Ein Norddeutſcher darf einer ausländiſchen Regierung zur<lb/>Verfolgung oder Beſtrafung nicht überliefert werden.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 10.</head><lb/><p>Auf Norddeutſche Militairperſonen finden die allgemeinen<lb/>Strafgeſetze des Norddeutſchen Bundes inſoweit Anwendung,<lb/>als nicht die Militairgeſetze ein Anderes beſtimmen.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 11.</head><lb/><p>Kein Mitglied eines Landtages oder einer Kammer eines<lb/>zum Norddeutſchen Bunde gehörigen Staats darf außerhalb<lb/>der Verſammlung, zu welcher das Mitglied gehört, wegen<lb/>ſeiner Abſtimmung oder wegen der in Ausübung ſeines Be-<lb/>rufes gethanen Aeußerung zur Verantwortung gezogen werden.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 12.</head><lb/><p>Wahrheitsgetreue Berichte über Verhandlungen eines Land-<lb/>tages oder einer Kammer eines zum Norddeutſchen Bunde<lb/>gehörigen Staats bleiben von jeder Verantwortlichkeit frei.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="6" facs="#f0016" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Erſter Theil</hi>.</hi><lb/>Von der Beſtrafung der Verbrechen, Vergehen und<lb/>Uebertretungen im Allgemeinen.</head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Erſter Abſchnitt.</hi><lb/><hi rendition="#g">Strafen</hi>.</head><lb/><div n="4"><head>§. 13.</head><lb/><p>Die Todesſtrafe iſt durch Enthauptung zu vollſtrecken.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 14.</head><lb/><p>Die Zuchthausſtrafe iſt eine lebenslängliche oder eine zeitige.</p><lb/><p>Der Höchſtbetrag der zeitigen Zuchthausſtrafe iſt funfzehn<lb/>Jahre, ihr Mindeſtbetrag Ein Jahr.</p><lb/><p>Wo das Geſetz die Zuchthausſtrafe nicht ausdrücklich als<lb/>eine lebenslängliche androht, iſt dieſelbe eine zeitige.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 15.</head><lb/><p>Die zur Zuchthausſtrafe Verurtheilten ſind in der Straf-<lb/>anſtalt zu den eingeführten Arbeiten anzuhalten.</p><lb/><p>Sie können auch zu Arbeiten außerhalb der Anſtalt, ins-<lb/>beſondere zu öffentlichen oder von einer Staatsbehörde beauf-<lb/>ſichtigten Arbeiten verwendet werden. Dieſe Art der Beſchäfti-<lb/>gung iſt nur dann zuläſſig, wenn die Gefangenen dabei von<lb/>anderen freien Arbeitern getrennt gehalten werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 16.</head><lb/><p>Der Höchſtbetrag der Gefängnißſtrafe iſt fünf Jahre, ihr<lb/>Mindeſtbetrag Ein Tag.</p><lb/><p>Die zur Gefängnißſtrafe Verurtheilten können in einer<lb/>Gefangenanſtalt auf eine ihren Fähigkeiten und Verhältniſſen<lb/>angemeſſene Weiſe beſchäftigt werden; auf ihr Verlangen ſind<lb/>ſie in dieſer Weiſe zu beſchäftigen.</p><lb/><p>Eine Beſchäftigung außerhalb der Anſtalt (§. 15.) iſt nur<lb/>mit ihrer Zuſtimmung zuläſſig.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 17.</head><lb/><p>Die Feſtungshaft iſt eine lebenslängliche oder eine zeitige.</p><lb/><p>Der Höchſtbetrag der zeitigen Feſtungshaft iſt funfzehn<lb/>Jahre, ihr Mindeſtbetrag Ein Tag.</p><lb/><pb n="7" facs="#f0017" />
<p>Wo das Geſetz die Feſtungshaft nicht ausdrücklich als eine<lb/>lebenslängliche androht, iſt dieſelbe eine zeitige.</p><lb/><p>Die Strafe der Feſtungshaft beſteht in Freiheitsentziehung<lb/>mit Beaufſichtigung der Beſchäftigung und Lebensweiſe der Ge-<lb/>fangenen; ſie wird in Feſtungen oder in anderen dazu beſtimmten<lb/>Räumen vollzogen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 18.</head><lb/><p>Der Höchſtbetrag der Haft iſt ſechs Wochen, ihr Mindeſt-<lb/>betrag Ein Tag.</p><lb/><p>Die Strafe der Haft beſteht in einfacher Freiheitsentziehung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 19.</head><lb/><p>Bei Freiheitsſtrafen wird der Tag zu vierundzwanzig Stun-<lb/>den, die Woche zu ſieben Tagen, der Monat und das Jahr nach<lb/>der Kalenderzeit gerechnet.</p><lb/><p>Die Dauer einer Zuchthausſtrafe darf nur nach vollen Mo-<lb/>naten, die Dauer einer anderen Freiheitsſtrafe nur nach vollen<lb/>Tagen bemeſſen werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 20.</head><lb/><p>Wo das Geſetz die Wahl zwiſchen Zuchthaus und Feſtungs-<lb/>haft geſtattet, darf auf Zuchthaus nur dann erkannt werden,<lb/>wenn feſtgeſtellt wird, daß die ſtrafbar befundene Handlung<lb/>aus einer ehrloſen Geſinnung entſprungen iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 21.</head><lb/><p>Achtmonatliche Zuchthausſtrafe iſt einer einjährigen Ge-<lb/>fängnißſtrafe, achtmonatliche Gefängnißſtrafe einer einjährigen<lb/>Feſtungshaft gleich zu achten.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 22.</head><lb/><p>Die Zuchthaus- und Gefängnißſtrafe können ſowohl für<lb/>die ganze Dauer, wie für einen Theil der erkannten Strafzeit<lb/>in der Weiſe in Einzelhaft vollzogen werden, daß der Gefan-<lb/>gene unausgeſetzt von anderen Gefangenen geſondert gehalten<lb/>wird.</p><lb/><p>Die Einzelhaft darf ohne Zuſtimmung des Gefangenen die<lb/>Dauer von drei Jahren nicht überſteigen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 23.</head><lb/><p>Die zu einer längeren Zuchthaus- oder Gefängnißſtrafe<lb/>Verurtheilten können, wenn ſie drei Viertheile, mindeſtens<lb/>aber Ein Jahr der ihnen auferlegten Strafe verbüßt, ſich<lb/><pb n="8" facs="#f0018" />
auch während dieſer Zeit gut geführt haben, mit ihrer Zu-<lb/>ſtimmung vorläufig entlaſſen werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 24.</head><lb/><p>Die vorläufige Entlaſſung kann bei ſchlechter Führung des<lb/>Entlaſſenen oder, wenn derſelbe den ihm bei der Entlaſſung<lb/>auferlegten Verpflichtungen zuwiderhandelt, jederzeit wider-<lb/>rufen werden.</p><lb/><p>Der Widerruf hat die Wirkung, daß die ſeit der vor-<lb/>läufigen Entlaſſung bis zur Wiedereinlieferung verfloſſene Zeit<lb/>auf die feſtgeſetzte Strafdauer nicht angerechnet wird.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 25.</head><lb/><p>Der Beſchluß über die vorläufige Entlaſſung, ſowie über<lb/>einen Widerruf ergeht von der oberſten Juſtiz-Aufſichtsbehörde.<lb/>Vor dem Beſchluß über die Entlaſſung iſt die Gefängnißver-<lb/>waltung zu hören.</p><lb/><p>Die einſtweilige Feſtnahme vorläufig Entlaſſener kann aus<lb/>dringenden Gründen des öffentlichen Wohls von der Polizei-<lb/>behörde des Orts, an welchem der Entlaſſene ſich aufhält,<lb/>verfügt werden. Der Beſchluß über den endgültigen Wider-<lb/>ruf iſt ſofort nachzuſuchen.</p><lb/><p>Führt die einſtweilige Feſtnahme zu einem Widerrufe,<lb/>ſo gilt dieſer als am Tage der Feſtnahme erfolgt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 26.</head><lb/><p>Iſt die feſtgeſetzte Strafzeit abgelaufen, ohne daß ein Wider-<lb/>ruf der vorläufigen Entlaſſung erfolgt iſt, ſo gilt die Freiheits-<lb/>ſtrafe als verbüßt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 27.</head><lb/><p>Der Mindeſtbetrag der Geldſtrafe iſt bei Verbrechen und<lb/>Vergehen Ein Thaler, bei Uebertretungen ein Drittheil Thaler.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 28.</head><lb/><p>Eine nicht beizutreibende Geldſtrafe iſt in Gefängniß und,<lb/>wenn ſie wegen einer Uebertretung erkannt worden iſt, in<lb/>Haft umzuwandeln.</p><lb/><p>Iſt bei einem Vergehen Geldſtrafe allein oder an erſter<lb/>Stelle, oder wahlweiſe neben Haft angedroht, ſo kann die<lb/>Geldſtrafe in Haft umgewandelt werden, wenn die erkannte<lb/>Strafe nicht den Betrag von zweihundert Thalern und die an<lb/><pb n="9" facs="#f0019" />
ihre Stelle tretende Freiheitsſtrafe nicht die Dauer von ſechs<lb/>Wochen überſteigt.</p><lb/><p>War neben der Geldſtrafe auf Zuchthaus erkannt, ſo iſt<lb/>die an deren Stelle tretende Gefängnißſtrafe nach Maßgabe<lb/>des §. 21. in Zuchthausſtrafe umzuwandeln.</p><lb/><p>Der Verurtheilte kann ſich durch Erlegung des Strafbetrages,<lb/>ſoweit dieſer durch die erſtandene Freiheitsſtrafe noch nicht<lb/>getilgt iſt, von der letzteren freimachen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 29.</head><lb/><p>Bei Umwandlung einer wegen eines Verbrechens oder Ver-<lb/>gehens erkannten Geldſtrafe iſt der Betrag von Einem bis zu<lb/>fünf Thalern, bei Umwandlung einer wegen einer Uebertretung<lb/>erkannten Geldſtrafe der Betrag von einem Drittheil bis<lb/>zu fünf Thalern einer eintägigen Freiheitsſtrafe gleich zu<lb/>achten.</p><lb/><p>Der Mindeſtbetrag der an Stelle einer Geldſtrafe treten-<lb/>den Freiheitsſtrafe iſt Ein Tag, ihr Höchſtbetrag bei Haft<lb/>ſechs Wochen, bei Gefängniß Ein Jahr. Wenn jedoch eine<lb/>neben der Geldſtrafe wahlweiſe angedrohte Freiheitsſtrafe ihrer<lb/>Dauer nach den vorgedachten Höchſtbetrag nicht erreicht, ſo darf<lb/>die an Stelle der Geldſtrafe tretende Freiheitsſtrafe den ange-<lb/>drohten Höchſtbetrag jener Freiheitsſtrafe nicht überſteigen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 30.</head><lb/><p>In den Nachlaß kann eine Geldſtrafe nur dann vollſtreckt<lb/>werden, wenn das Urtheil bei Lebzeiten des Verurtheilten<lb/>rechtskräftig geworden war.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 31.</head><lb/><p>Die Verurtheilung zur Zuchthausſtrafe hat die dauernde Un-<lb/>fähigkeit zum Dienſte in dem Bundesheere und der Bundes-<lb/>marine, ſowie die dauernde Unfähigkeit zur Bekleidung öffent-<lb/>licher Aemter von Rechtswegen zur Folge.</p><lb/><p>Unter öffentlichen Aemtern im Sinne dieſes Strafgeſetzes<lb/>ſind die Advokatur, die Anwaltſchaft und das Notariat, ſowie<lb/>der Geſchworenen- und Schöffendienſt mitbegriffen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 32.</head><lb/><p>Neben der Todesſtrafe und der Zuchthausſtrafe kann auf den<lb/>Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden, neben der<lb/>Gefängnißſtrafe nur, wenn die Dauer der erkannten Strafe<lb/><pb n="10" facs="#f0020" />
drei Monate erreicht und entweder das Geſetz den Verluſt der<lb/>bürgerlichen Ehrenrechte ausdrücklich zuläßt oder die Gefäng-<lb/>nißſtrafe wegen Annahme mildernder Umſtände an Stelle von<lb/>Zuchthausſtrafe ausgeſprochen wird.</p><lb/><p>Die Dauer dieſes Verluſtes beträgt bei zeitiger Zuchthaus-<lb/>ſtrafe mindeſtens zwei und höchſtens zehn Jahre, bei Gefängniß-<lb/>ſtrafe mindeſtens Ein Jahr und höchſtens fünf Jahre.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 33.</head><lb/><p>Die Aberkennung der bürgerlichen Ehrenrechte bewirkt den<lb/>dauernden Verluſt der aus öffentlichen Wahlen für den Ver-<lb/>urtheilten hervorgegangenen Rechte, ingleichen den dauernden<lb/>Verluſt der öffentlichen Aemter, Würden, Titel, Orden und<lb/>Ehrenzeichen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 34.</head><lb/><p>Die Aberkennung der bürgerlichen Ehrenrechte bewirkt ferner<lb/>die Unfähigkeit, während der im Urtheile beſtimmten Zeit</p><lb/><list><item>1) die Landeskokarde zu tragen;</item><lb/><item>2) in das Bundesheer oder in die Bundesmarine einzutreten;</item><lb/><item>3) öffentliche Aemter, Würden, Titel, Orden und Ehren-<lb/>zeichen zu erlangen;</item><lb/><item>4) in öffentlichen Angelegenheiten zu ſtimmen, zu wählen<lb/>oder gewählt zu werden oder andere politiſche Rechte<lb/>auszuüben;</item><lb/><item>5) Zeuge bei Aufnahme von Urkunden zu ſein;</item><lb/><item>6) Vormund, Nebenvormund, Kurator, gerichtlicher Bei-<lb/>ſtand oder Mitglied eines Familienraths zu ſein, es<lb/>ſei denn, daß es ſich um Verwandte abſteigender<lb/>Linie handele und die obervormundſchaftliche Behörde<lb/>oder der Familienrath die Genehmigung ertheile.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 35.</head><lb/><p>Neben einer Gefängnißſtrafe, mit welcher die Aberkennung<lb/>der bürgerlichen Ehrenrechte überhaupt hätte verbunden werden<lb/>können, kann auf die Unfähigkeit zur Bekleidung öffentlicher<lb/>Aemter auf die Dauer von Einem bis zu fünf Jahren erkannt<lb/>werden.</p><lb/><p>Die Aberkennung der Fähigkeit zur Bekleidung öffentlicher<lb/>Aemter hat den dauernden Verluſt der bekleideten Aemter von<lb/>Rechtswegen zur Folge.</p></div><lb/><pb n="11" facs="#f0021" />
<div n="4"><head>§. 36.</head><lb/><p>Die Wirkung der Aberkennung der bürgerlichen Ehrenrechte<lb/>überhaupt, ſowie der Fähigkeit zur Bekleidung öffentlicher Aemter<lb/>insbeſondere, tritt mit der Rechtskraft des Urtheils ein; die<lb/>Zeitdauer wird von dem Tage berechnet, an dem die Freiheits-<lb/>ſtrafe, neben welcher jene Aberkennung ausgeſprochen wurde,<lb/>verbüßt, verjährt oder erlaſſen iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 37.</head><lb/><p>Iſt ein Norddeutſcher im Auslande wegen eines Verbrechens<lb/>oder Vergehens beſtraft worden, welches nach den Geſetzen<lb/>des Norddeutſchen Bundes den Verluſt der bürgerlichen Ehren-<lb/>rechte überhaupt oder einzelner bürgerlichen Ehrenrechte zur<lb/>Folge hat oder zur Folge haben kann, ſo iſt ein neues Straf-<lb/>verfahren zuläſſig, um gegen den in dieſem Verfahren für<lb/>ſchuldig Erklärten auf jene Folge zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 38.</head><lb/><p>Neben einer Freiheitsſtrafe kann in den durch das Geſetz<lb/>vorgeſehenen Fällen auf die Zuläſſigkeit von Polizei-Aufſicht<lb/>erkannt werden.</p><lb/><p>Die höhere Landespolizeibehörde erhält durch ein ſolches<lb/>Erkenntniß die Befugniß, nach Anhörung der Gefängnißverwal-<lb/>tung den Verurtheilten auf die Zeit von höchſtens fünf Jahren<lb/>unter Polizei-Aufſicht zu ſtellen.</p><lb/><p>Dieſe Zeit wird von dem Tage berechnet, an welchem die<lb/>Freiheitsſtrafe verbüßt, verjährt oder erlaſſen iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 39.</head><lb/><p>Die Polizei-Aufſicht hat folgende Wirkungen:</p><lb/><list><item>1) dem Verurtheilten kann der Aufenthalt an einzelnen<lb/>beſtimmten Orten von der höheren Landespolizeibehörde<lb/>unterſagt werden;</item><lb/><item>2) die höhere Landespolizeibehörde iſt befugt, den Auslän-<lb/>der aus dem Bundesgebiete zu verweiſen;</item><lb/><item>3) Hausſuchungen unterliegen keiner Beſchränkung hinſichtlich<lb/>der Zeit, zu welcher ſie ſtattfinden dürfen.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 40.</head><lb/><p>Gegenſtände, welche durch ein vorſätzliches Verbrechen oder<lb/>Vergehen hervorgebracht, oder welche zur Begehung eines vor-<lb/>ſätzlichen Verbrechens oder Vergehens gebraucht oder beſtimmt<lb/><pb n="12" facs="#f0022" />
ſind, können, ſofern ſie dem Thäter oder einem Theilnehmer<lb/>gehören, eingezogen werden.</p><lb/><p>Die Einziehung iſt im Urtheile auszuſprechen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 41.</head><lb/><p>Wenn der Inhalt einer Schrift, Abbildung oder Dar-<lb/>ſtellung ſtrafbar iſt, ſo iſt im Urtheile auszuſprechen, daß alle<lb/>Exemplare, ſowie die zu ihrer Herſtellung beſtimmten Platten<lb/>und Formen unbrauchbar zu machen ſind.</p><lb/><p>Dieſe Vorſchrift bezieht ſich jedoch nur auf die im Beſitze<lb/>des Verfaſſers, Druckers, Herausgebers, Verlegers oder Buch-<lb/>händlers befindlichen und auf die öffentlich ausgelegten oder<lb/>öffentlich angebotenen Exemplare.</p><lb/><p>Iſt nur ein Theil der Schrift, Abbildung oder Darſtellung<lb/>ſtrafbar, ſo iſt, inſofern eine Ausſcheidung möglich iſt, aus-<lb/>zuſprechen, daß nur die ſtrafbaren Stellen und derjenige Theil<lb/>der Platten und Formen, auf welchem ſich dieſe Stellen be-<lb/>finden, unbrauchbar zu machen ſind.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 42.</head><lb/><p>Iſt in den Fällen der §§. 40. und 41. die Verfolgung<lb/>oder die Verurtheilung einer beſtimmten Perſon nicht ausführ-<lb/>bar, ſo können die daſelbſt vorgeſchriebenen Maßnahmen ſelbſt-<lb/>ſtändig erkannt werden.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Zweiter Abſchnitt.</hi><lb/><hi rendition="#g">Verſuch</hi>.</head><lb/><div n="4"><head>§. 43.</head><lb/><p>Wer den Entſchluß, ein Verbrechen oder Vergehen zu ver-<lb/>üben, durch Handlungen, welche einen Anfang der Ausfüh-<lb/>rung dieſes Verbrechens oder Vergehens enthalten, bethätigt<lb/>hat, iſt, wenn das beabſichtigte Verbrechen oder Vergehen<lb/>nicht zur Vollendung gekommen iſt, wegen Verſuches zu beſtrafen.</p><lb/><p>Der Verſuch eines Vergehens wird jedoch nur in den Fällen<lb/>beſtraft, in welchen das Geſetz dies ausdrücklich beſtimmt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 44.</head><lb/><p>Das verſuchte Verbrechen oder Vergehen iſt milder zu<lb/>beſtrafen, als das vollendete.</p><lb/><pb n="13" facs="#f0023" />
<p>Iſt das vollendete Verbrechen mit dem Tode oder mit<lb/>lebenslänglichem Zuchthaus bedroht, ſo tritt Zuchthausſtrafe<lb/>nicht unter drei Jahren ein, neben welcher auf Zuläſſigkeit<lb/>von Polizei-Aufſicht erkannt werden kann.</p><lb/><p>Iſt das vollendete Verbrechen mit lebenslänglicher Feſtungs-<lb/>haft bedroht, ſo tritt Feſtungshaft nicht unter drei Jahren ein.</p><lb/><p>In den übrigen Fällen kann die Strafe bis auf ein Vier-<lb/>theil des Mindeſtbetrages der auf das vollendete Verbrechen<lb/>oder Vergehen angedrohten Freiheits- und Geldſtrafe ermäßigt<lb/>werden. Iſt hiernach Zuchthausſtrafe unter Einem Jahre<lb/>verwirkt, ſo iſt dieſelbe nach Maßgabe des §. 21. in Gefäng-<lb/>niß zu verwandeln.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 45.</head><lb/><p>Wenn neben der Strafe des vollendeten Verbrechens oder<lb/>Vergehens die Aberkennung der bürgerlichen Ehrenrechte zuläſſig<lb/>oder geboten iſt, oder auf Zuläſſigkeit von Polizei-Aufſicht<lb/>erkannt werden kann, ſo gilt Gleiches bei der Verſuchsſtrafe.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 46.</head><lb/><p>Der Verſuch als ſolcher bleibt ſtraflos, wenn der Thäter</p><lb/><list><item>1) die Ausführung der beabſichtigten Handlung aufgegeben<lb/>hat, ohne daß er an dieſer Ausführung durch Um-<lb/>ſtände gehindert worden iſt, welche von ſeinem Willen<lb/>unabhängig waren, oder</item><lb/><item>2) zu einer Zeit, zu welcher die Handlung noch nicht<lb/>entdeckt war, den Eintritt des zur Vollendung des Ver-<lb/>brechens oder Vergehens gehörigen Erfolges durch eigene<lb/>Thätigkeit abgewendet hat.</item></list></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Dritter Abſchnitt.</hi><lb/>Theilnahme.</head><lb/><div n="4"><head>§. 47.</head><lb/><p>Wenn Mehrere eine ſtrafbare Handlung gemeinſchaftlich<lb/>ausführen, ſo wird Jeder als Thäter beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 48.</head><lb/><p>Als Anſtifter wird beſtraft, wer einen Anderen zu der<lb/><pb n="14" facs="#f0024" />
von demſelben begangenen ſtrafbaren Handlung durch Geſchenke<lb/>oder Verſprechen, durch Drohung, durch Mißbrauch des An-<lb/>ſehens oder der Gewalt, durch abſichtliche Herbeiführung oder<lb/>Beförderung eines Irrthums oder durch andere Mittel vor-<lb/>ſätzlich beſtimmt hat.</p><lb/><p>Die Strafe des Anſtifters iſt nach demjenigen Geſetze<lb/>feſtzuſetzen, welches auf die Handlung Anwendung findet, zu<lb/>welcher er wiſſentlich angeſtiftet hat.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 49.</head><lb/><p>Als Gehülfe wird beſtraft, wer dem Thäter zur Begehung<lb/>des Verbrechens oder Vergehens durch Rath oder That<lb/>wiſſentlich Hülfe geleiſtet hat.</p><lb/><p>Die Strafe des Gehülfen iſt nach demjenigen Geſetze<lb/>feſtzuſetzen, welches auf die Handlung Anwendung findet, zu<lb/>welcher er wiſſentlich Hülfe geleiſtet hat, jedoch nach den<lb/>über die Beſtrafung des Verſuches aufgeſtellten Grundſätzen<lb/>zu ermäßigen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 50.</head><lb/><p>Wenn das Geſetz die Strafbarkeit einer Handlung nach<lb/>den perſönlichen Eigenſchaften oder Verhältniſſen desjenigen,<lb/>welcher dieſelbe begangen hat, erhöht oder vermindert, ſo ſind<lb/>dieſe beſonderen Thatumſtände dem Thäter oder demjenigen<lb/>Theilnehmer (Mitthäter, Anſtifter, Gehülfe) zuzurechnen, bei<lb/>welchem ſie vorliegen.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Vierter Abſchnitt.</hi><lb/>Gründe, welche die Strafe ausſchließen oder mildern.</head><lb/><div n="4"><head>§. 51.</head><lb/><p>Eine ſtrafbare Handlung iſt nicht vorhanden, wenn der<lb/>Thäter zur Zeit der Begehung der Handlung ſich in einem Zu-<lb/>ſtande von Bewußtloſigkeit oder krankhafter Störung der<lb/>Geiſtesthätigkeit befand, durch welchen ſeine freie Willens-<lb/>beſtimmung ausgeſchloſſen war.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 52.</head><lb/><p>Eine ſtrafbare Handlung iſt nicht vorhanden, wenn der<lb/>Thäter durch unwiderſtehliche Gewalt oder durch eine Drohung,<lb/><pb n="15" facs="#f0025" />
welche mit einer gegenwärtigen, auf andere Weiſe nicht ab-<lb/>wendbaren Gefahr für Leib oder Leben ſeiner ſelbſt oder eines<lb/>Angehörigen verbunden war, zu der Handlung genöthigt<lb/>worden iſt.</p><lb/><p>Als Angehörige im Sinne dieſes Strafgeſetzes ſind anzu-<lb/>ſehen Verwandte und Verſchwägerte auf- und abſteigender<lb/>Linie, Adoptiv- und Pflege-Eltern und -Kinder, Ehegatten,<lb/>Geſchwiſter und deren Ehegatten, und Verlobte.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 53.</head><lb/><p>Eine ſtrafbare Handlung iſt nicht vorhanden, wenn die<lb/>Handlung durch Nothwehr geboten war.</p><lb/><p>Nothwehr iſt diejenige Vertheidigung, welche erforderlich<lb/>iſt, um einen gegenwärtigen, rechtswidrigen Angriff von ſich<lb/>oder einem Anderen abzuwenden.</p><lb/><p>Die Ueberſchreitung der Nothwehr iſt nicht ſtrafbar, wenn<lb/>der Thäter in Beſtürzung, Furcht oder Schrecken über die<lb/>Grenzen der Vertheidigung hinausgegangen iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 54.</head><lb/><p>Eine ſtrafbare Handlung iſt nicht vorhanden, wenn die<lb/>Handlung außer dem Falle der Nothwehr in einem unver-<lb/>ſchuldeten, auf andere Weiſe nicht zu beſeitigenden Nothſtande<lb/>zur Rettung aus einer gegenwärtigen Gefahr für Leib oder<lb/>Leben des Thäters oder eines Angehörigen begangen worden iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 55.</head><lb/><p>Wer bei Begehung einer Handlung das zwölfte Lebensjahr<lb/>nicht vollendet hat, kann wegen derſelben nicht ſtrafrechtlich<lb/>verfolgt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 56.</head><lb/><p>Ein Angeſchuldigter, welcher zu einer Zeit, als er das<lb/>zwölfte, aber nicht das achtzehnte Lebensjahr vollendet hatte,<lb/>eine ſtrafbare Handlung begangen hat, iſt freizuſprechen, wenn<lb/>er bei Begehung derſelben die zur Erkenntniß ihrer Straf-<lb/>barkeit erforderliche Einſicht nicht beſaß.</p><lb/><p>In dem Urtheile iſt zu beſtimmen, ob der Angeſchuldigte<lb/>ſeiner Familie überwieſen oder in eine Erziehungs- oder Beſſe-<lb/>rungsanſtalt gebracht werden ſoll. In der Anſtalt iſt er ſo<lb/>lange zu behalten, als die der Anſtalt vorgeſetzte Verwal-<lb/><pb n="16" facs="#f0026" />
tungsbehörde ſolches für erforderlich erachtet, jedoch nicht<lb/>über das vollendete zwanzigſte Lebensjahr.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 57.</head><lb/><p>Wenn ein Angeſchuldigter, welcher zu einer Zeit, als er<lb/>das zwölfte, aber nicht das achtzehnte Lebensjahr vollendet<lb/>hatte, eine ſtrafbare Handlung begangen hat, bei Begehung<lb/>derſelben die zur Erkenntniß ihrer Strafbarkeit erforderliche<lb/>Einſicht beſaß, ſo kommen gegen ihn folgende Beſtimmungen<lb/>zur Anwendung:</p><lb/><list><item>1) iſt die Handlung mit dem Tode oder mit lebensläng-<lb/>lichem Zuchthaus bedroht, ſo iſt auf Gefängniß von<lb/>drei bis zu funfzehn Jahren zu erkennen;</item><lb/><item>2) iſt die Handlung mit lebenslänglicher Feſtungshaft be-<lb/>droht, ſo iſt auf Feſtungshaft von drei bis zu funfzehn<lb/>Jahren zu erkennen;</item><lb/><item>3) iſt die Handlung mit Zuchthaus oder mit einer anderen<lb/>Strafart bedroht, ſo iſt die Strafe zwiſchen dem geſetz-<lb/>lichen Mindeſtbetrage der angedrohten Strafart und<lb/>der Hälfte des Höchſtbetrages der angedrohten Strafe<lb/>zu beſtimmen.<lb/><hi rendition="#et">Iſt die ſo beſtimmte Strafe Zuchthaus, ſo tritt<lb/>Gefängnißſtrafe von gleicher Dauer an ihre Stelle;</hi></item><lb/><item>4) iſt die Handlung ein Vergehen oder eine Uebertretung,<lb/>ſo kann in beſonders leichten Fällen auf Verweis er-<lb/>kannt werden;</item><lb/><item>5) auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte überhaupt oder<lb/>einzelner bürgerlichen Ehrenrechte, ſowie auf Zuläſſig-<lb/>keit von Polizei-Aufſicht iſt nicht zu erkennen.</item></list><lb/><p>Die Freiheitsſtrafe iſt in beſonderen, zur Verbüßung von<lb/>Strafen jugendlicher Perſonen beſtimmten Anſtalten oder<lb/>Räumen zu vollziehen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 58.</head><lb/><p>Ein Taubſtummer, welcher die zur Erkenntniß der Straf-<lb/>barkeit einer von ihm begangenen Handlung erforderliche Ein-<lb/>ſicht nicht beſaß, iſt freizuſprechen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 59.</head><lb/><p>Wenn Jemand bei Begehung einer ſtrafbaren Handlung<lb/>das Vorhandenſein von Thatumſtänden nicht kannte, welche zum<lb/><pb n="17" facs="#f0027" />
geſetzlichen Thatbeſtande gehören oder die Strafbarkeit erhöhen,<lb/>ſo ſind ihm dieſe Umſtände nicht zuzurechnen.</p><lb/><p>Bei der Beſtrafung fahrläſſig begangener Handlungen gilt<lb/>dieſe Beſtimmung nur inſoweit, als die Unkenntniß ſelbſt<lb/>nicht durch Fahrläſſigkeit verſchuldet iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 60.</head><lb/><p>Eine erlittene Unterſuchungshaft kann bei Fällung des<lb/>Urtheils auf die erkannte Strafe ganz oder theilweiſe ange-<lb/>rechnet werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 61.</head><lb/><p>Eine Handlung, deren Verfolgung nur auf Antrag ein-<lb/>tritt, iſt nicht zu verfolgen, wenn der zum Antrage Berech-<lb/>tigte es unterläßt, den Antrag binnen drei Monaten zu ſtellen.<lb/>Dieſe Friſt beginnt mit dem Tage, ſeit welchem der zum<lb/>Antrage Berechtigte von der Handlung und von der Perſon<lb/>des Thäters Kenntniß gehabt hat.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 62.</head><lb/><p>Wenn von mehreren zum Antrage Berechtigten einer die<lb/>dreimonatliche Friſt verſäumt, ſo wird hierdurch das Recht der<lb/>übrigen nicht ausgeſchloſſen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 63.</head><lb/><p>Der Antrag kann nicht getheilt werden. Das gerichtliche<lb/>Verfahren findet gegen ſämmtliche an der Handlung Betheiligte<lb/>(Thäter und Theilnehmer), ſowie gegen den Begünſtiger ſtatt,<lb/>auch wenn nur gegen eine dieſer Perſonen auf Beſtrafung an-<lb/>getragen worden iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 64.</head><lb/><p>Nach Verkündung eines auf Strafe lautenden Erkenntniſſes<lb/>kann der Antrag nicht zurückgenommen werden.</p><lb/><p>Die rechtzeitige Zurücknahme des Antrages gegen eine<lb/>der vorbezeichneten Perſonen hat die Einſtellung des Verfahrens<lb/>auch gegen die anderen zur Folge.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 65.</head><lb/><p>Der Verletzte, welcher das achtzehnte Lebensjahr voll-<lb/>endet hat, iſt ſelbſtſtändig zu dem Antrage auf Beſtrafung<lb/>berechtigt.</p><lb/><p>So lange der Verletzte minderjährig iſt, hat der geſetz-<lb/><fw type="sig" place="bottom">Strafgeſetzbuch. 2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0028" />
liche Vertreter deſſelben, unabhängig von der eigenen Befugniß<lb/>des Verletzten, das Recht, den Antrag zu ſtellen.</p><lb/><p>Bei bevormundeten Geiſteskranken und Taubſtummen iſt<lb/>der Vormund der zur Stellung des Antrages Berechtigte.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 66.</head><lb/><p>Durch Verjährung wird die Strafverfolgung und die<lb/>Strafvollſtreckung ausgeſchloſſen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 67.</head><lb/><p>Die Strafverfolgung von Verbrechen verjährt,</p><lb/><list><item>wenn ſie mit dem Tode oder mit lebenslänglichem Zucht-<lb/>haus bedroht ſind, in zwanzig Jahren;</item><lb/><item>wenn ſie im Höchſtbetrage mit einer Freiheitsſtrafe<lb/>von einer längeren als zehnjährigen Dauer bedroht<lb/>ſind, in funfzehn Jahren;</item><lb/><item>wenn ſie mit einer geringeren Freiheitsſtrafe bedroht<lb/>ſind, in zehn Jahren.</item></list><lb/><p>Die Strafverfolgung von Vergehen, die im Höchſtbetrage mit<lb/>einer längeren als dreimonatlichen Gefängnißſtrafe bedroht ſind,<lb/>verjährt in fünf Jahren, von anderen Vergehen in drei Jahren.</p><lb/><p>Die Strafverfolgung von Uebertretungen verjährt in drei<lb/>Monaten.</p><lb/><p>Die Verjährung beginnt mit dem Tage, an welchem die<lb/>Handlung begangen iſt, ohne Rückſicht auf den Zeitpunkt des<lb/>eingetretenen Erfolges.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 68.</head><lb/><p>Jede Handlung des Richters, welche wegen der begangenen<lb/>That gegen den Thäter gerichtet iſt, unterbricht die Verjährung.</p><lb/><p>Die Unterbrechung findet nur rückſichtlich desjenigen ſtatt,<lb/>auf welchen die Handlung ſich bezieht.</p><lb/><p>Nach der Unterbrechung beginnt eine neue Verjährung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 69.</head><lb/><p>Iſt der Beginn oder die Fortſetzung eines Strafverfahrens<lb/>von einer Vorfrage abhängig, deren Entſcheidung in einem<lb/>anderen Verfahren erfolgen muß, ſo ruht die Verjährung bis<lb/>zu deſſen Beendigung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 70.</head><lb/><p>Die Vollſtreckung rechtskräftig erkannter Strafen verjährt,<lb/>wenn</p><lb/><pb n="19" facs="#f0029" />
<list><item>1) auf Tod oder lebenslängliches Zuchthaus oder auf lebens-<lb/>längliche Feſtungshaft erkannt iſt, in dreißig Jahren;</item><lb/><item>2) auf Zuchthaus von mehr als zehn Jahren erkannt iſt,<lb/>in zwanzig Jahren;</item><lb/><item>3) auf Zuchthaus bis zu zehn Jahren oder auf Feſtungs-<lb/>haft oder Gefängniß von mehr als fünf Jahren erkannt<lb/>iſt, in funfzehn Jahren;</item><lb/><item>4) auf Feſtungshaft oder Gefängniß von zwei bis zu fünf<lb/>Jahren oder auf Geldſtrafe von mehr als zweitauſend<lb/>Thalern erkannt iſt, in zehn Jahren;</item><lb/><item>5) auf Feſtungshaft oder Gefängniß bis zu zwei Jahren<lb/>oder auf Geldſtrafe von mehr als funfzig bis zu zwei-<lb/>tauſend Thalern erkannt iſt, in fünf Jahren;</item><lb/><item>6) auf Haft oder auf Geldſtrafe bis zu funfzig Thalern<lb/>erkannt iſt, in zwei Jahren.</item></list><lb/><p>Die Verjährung beginnt mit dem Tage, an welchem das<lb/>Urtheil rechtskräftig geworden iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 71.</head><lb/><p>Die Vollſtreckung einer wegen derſelben Handlung neben<lb/>einer Freiheitsſtrafe erkannten Geldſtrafe verjährt nicht früher,<lb/>als die Vollſtreckung der Freiheitsſtrafe.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 72.</head><lb/><p>Jede auf Vollſtreckung der Strafe gerichtete Handlung der-<lb/>jenigen Behörde, welcher die Vollſtreckung obliegt, ſowie die zum<lb/>Zwecke der Vollſtreckung erfolgende Feſtnahme des Verurtheilten<lb/>unterbricht die Verjährung.</p><lb/><p>Nach der Unterbrechung der Vollſtreckung der Strafe beginnt<lb/>eine neue Verjährung.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Fünfter Abſchnitt.</hi><lb/>Zuſammentreffen mehrerer ſtrafbarer Handlungen.</head><lb/><div n="4"><head>§. 73.</head><lb/><p>Wenn eine und dieſelbe Handlung mehrere Strafgeſetze<lb/>verletzt, ſo kommt nur dasjenige Geſetz, welches die ſchwerſte<lb/>Strafe, und bei ungleichen Strafarten dasjenige Geſetz, welches<lb/>die ſchwerſte Strafart androht, zur Anwendung.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0030" />
<div n="4"><head>§. 74.</head><lb/><p>Gegen denjenigen, welcher durch mehrere ſelbſtſtändige Hand-<lb/>lungen mehrere Verbrechen oder Vergehen, oder daſſelbe Ver-<lb/>brechen oder Vergehen mehrmals begangen und dadurch mehrere<lb/>zeitige Freiheitsſtrafen verwirkt hat, iſt auf eine Geſammtſtrafe<lb/>zu erkennen, welche in einer Erhöhung der verwirkten ſchwerſten<lb/>Strafe beſteht.</p><lb/><p>Bei dem Zuſammentreffen ungleichartiger Freiheitsſtrafen<lb/>tritt dieſe Erhöhung bei der ihrer Art nach ſchwerſten Strafe ein.</p><lb/><p>Das Maß der Geſammtſtrafe darf den Betrag der verwirkten<lb/>Einzelſtrafen nicht erreichen und funfzehnjähriges Zuchthaus,<lb/>zehnjähriges Gefängniß oder funfzehnjährige Feſtungshaft nicht<lb/>überſteigen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 75.</head><lb/><p>Trifft Feſtungshaft nur mit Gefängniß zuſammen, ſo iſt auf<lb/>jede dieſer Strafarten geſondert zu erkennen.</p><lb/><p>Iſt Feſtungshaft oder Gefängniß mehrfach verwirkt, ſo iſt<lb/>hinſichtlich der mehreren Strafen gleicher Art ſo zu verfahren,<lb/>als wenn dieſelben allein verwirkt wären.</p><lb/><p>Die Geſammtdauer der Strafen darf in dieſen Fällen funf-<lb/>zehn Jahre nicht überſteigen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 76.</head><lb/><p>Die Verurtheilung zu einer Geſammtſtrafe ſchließt die Ab-<lb/>erkennung der bürgerlichen Ehrenrechte nicht aus, wenn dieſe<lb/>auch nur neben einer der verwirkten Einzelſtrafen zuläſſig oder<lb/>geboten iſt.</p><lb/><p>Ingleichen kann neben der Geſammtſtrafe auf Zuläſſigkeit<lb/>von Polizei-Aufſicht erkannt werden, wenn dieſes auch nur wegen<lb/>einer der mehreren ſtrafbaren Handlungen ſtatthaft iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 77.</head><lb/><p>Trifft Haft mit einer anderen Freiheitsſtrafe zuſammen,<lb/>ſo iſt auf die erſtere geſondert zu erkennen.</p><lb/><p>Auf eine mehrfach verwirkte Haft iſt ihrem Geſammtbetrage<lb/>nach, jedoch nicht über die Dauer von drei Monaten zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 78.</head><lb/><p>Auf Geldſtrafen, welche wegen mehrerer ſtrafbarer Hand-<lb/>lungen allein oder neben einer Freiheitsſtrafe verwirkt ſind,<lb/>iſt ihrem vollen Betrage nach zu erkennen.</p><lb/><pb n="21" facs="#f0031" />
<p>Bei Umwandlung mehrerer Geldſtrafen iſt der Höchſtbetrag<lb/>der an die Stelle derſelben tretenden Freiheitsſtrafe zwei Jahre<lb/>Gefängniß und, wenn die mehreren Geldſtrafen nur wegen<lb/>Uebertretungen erkannt worden ſind, drei Monate Haft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 79.</head><lb/><p>Die Vorſchriften der §§. 74. bis 78. finden auch Anwendung,<lb/>wenn, bevor eine erkannte Strafe verbüßt, verjährt oder erlaſſen<lb/>iſt, die Verurtheilung wegen einer ſtrafbaren Handlung erfolgt,<lb/>welche vor der früheren Verurtheilung begangen war.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Zweiter Theil.</hi><lb/>Von den einzelnen Verbrechen, Vergehen und<lb/>Uebertretungen und deren Beſtrafung.</head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Erſter Abſchnitt.</hi><lb/>Hochverrath und Landesverrath.</head><lb/><div n="4"><head>§. 80.</head><lb/><p>Der Mord und der Verſuch des Mordes, welche an dem<lb/>Bundesoberhaupt, an dem eigenen Landesherrn, oder während<lb/>des Aufenthalts in einem Bundesſtaate an dem Landesherrn<lb/>dieſes Staats verübt worden ſind, werden als Hochverrath mit<lb/>dem Tode beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 81.</head><lb/><p>Wer außer den Fällen des §. 80. es unternimmt,</p><lb/><list><item>1) einen Bundesfürſten zu tödten, gefangen zu nehmen, in<lb/>Feindes Gewalt zu liefern oder zur Regierung unfähig<lb/>zu machen,</item><lb/><item>2) die Verfaſſung des Norddeutſchen Bundes oder eines<lb/>Bundesſtaats oder die in demſelben beſtehende Thron-<lb/>folge gewaltſam zu ändern,</item><lb/><item>3) das Gebiet des Norddeutſchen Bundes ganz oder theil-<lb/>weiſe einem fremden Staate gewaltſam einzuverleiben<lb/>oder einen Theil deſſelben vom Ganzen loszureißen, oder</item></list><lb/><pb n="22" facs="#f0032" />
<list><item>4) das Gebiet eines Bundesſtaats ganz oder theilweiſe einem<lb/>anderen Bundesſtaate gewaltſam einzuverleiben oder einen<lb/>Theil deſſelben vom Ganzen loszureißen,</item></list><lb/><p>wird wegen Hochverraths mit lebenslänglichem Zuchthaus oder<lb/>lebenslänglicher Feſtungshaft beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungs-<lb/>haft nicht unter fünf Jahren ein.</p><lb/><p>Neben der Feſtungshaft kann auf Verluſt der bekleideten<lb/>öffentlichen Aemter, ſowie der aus öffentlichen Wahlen hervor-<lb/>gegangenen Rechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 82.</head><lb/><p>Als ein Unternehmen, durch welches das Verbrechen des<lb/>Hochverraths vollendet wird, iſt jede Handlung anzuſehen, durch<lb/>welche das Vorhaben unmittelbar zur Ausführung gebracht<lb/>werden ſoll.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 83.</head><lb/><p>Haben Mehrere die Ausführung eines hochverrätheriſchen<lb/>Unternehmens verabredet, ohne daß es zum Beginn einer nach<lb/>§. 82. ſtrafbaren Handlung gekommen iſt, ſo werden dieſelben<lb/>mit Zuchthaus nicht unter fünf Jahren oder mit Feſtungshaft<lb/>von gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>nicht unter zwei Jahren ein.</p><lb/><p>Neben der Feſtungshaft kann auf Verluſt der bekleideten<lb/>öffentlichen Aemter, ſowie der aus öffentlichen Wahlen hervor-<lb/>gegangenen Rechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 84.</head><lb/><p>Die Strafvorſchriften des §. 83. finden auch gegen den-<lb/>jenigen Anwendung, welcher zur Vorbereitung eines Hochver-<lb/>raths entweder ſich mit einer auswärtigen Regierung einläßt<lb/>oder die ihm von dem Norddeutſchen Bunde oder einem Bundes-<lb/>ſtaate anvertraute Macht mißbraucht oder Mannſchaften an-<lb/>wirbt oder in den Waffen einübt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 85.</head><lb/><p>Wer öffentlich vor einer Menſchenmenge, oder wer durch<lb/>Verbreitung oder öffentlichen Anſchlag oder öffentliche Ausſtellung<lb/>von Schriften oder anderen Darſtellungen zur Ausführung einer<lb/>nach §. 82. ſtrafbaren Handlung auffordert, wird mit Zucht-<lb/><pb n="23" facs="#f0033" />
haus bis zu zehn Jahren oder Feſtungshaft von gleicher Dauer<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>von Einem bis zu fünf Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 86.</head><lb/><p>Jede andere, ein hochverrätheriſches Unternehmen vorberei-<lb/>tende Handlung wird mit Zuchthaus bis zu drei Jahren oder<lb/>Feſtungshaft von gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>von ſechs Monaten bis zu drei Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 87.</head><lb/><p>Ein Norddeutſcher, welcher ſich mit einer ausländiſchen<lb/>Regierung einläßt, um dieſelbe zu einem Kriege gegen den<lb/>Norddeutſchen Bund zu veranlaſſen, wird wegen Landesverraths<lb/>mit Zuchthaus nicht unter fünf Jahren und, wenn der Krieg<lb/>ausgebrochen iſt, mit lebenslänglichem Zuchthaus beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungs-<lb/>haft von ſechs Monaten bis zu fünf Jahren und, wenn der<lb/>Krieg ausgebrochen iſt, Feſtungshaft nicht unter fünf Jahren ein.</p><lb/><p>Neben der Feſtungshaft kann auf Verluſt der bekleideten<lb/>öffentlichen Aemter, ſowie der aus öffentlichen Wahlen hervor-<lb/>gegangenen Rechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 88.</head><lb/><p>Ein Norddeutſcher, welcher während eines gegen den Nord-<lb/>deutſchen Bund ausgebrochenen Krieges im feindlichen Heere<lb/>Dienſte nimmt und die Waffen gegen den Norddeutſchen Bund<lb/>oder deſſen Bundesgenoſſen trägt, wird wegen Landesverraths<lb/>mit lebenslänglichem Zuchthaus oder lebenslänglicher Feſtungs-<lb/>haft beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>nicht unter fünf Jahren ein.</p><lb/><p>Ein Norddeutſcher, welcher ſchon früher in fremden Kriegs-<lb/>dienſten ſtand, wird, wenn er nach Ausbruch des Krieges in<lb/>denſelben verbleibt und die Waffen gegen den Norddeutſchen<lb/>Bund oder deſſen Bundesgenoſſen trägt, wegen Landesverraths<lb/>mit Zuchthaus von zwei bis zu zehn Jahren oder mit Feſtungs-<lb/>haft von gleicher Dauer beſtraft. Sind mildernde Umſtände<lb/>vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft ein.</p><lb/><pb n="24" facs="#f0034" />
<p>Neben der Feſtungshaft kann auf Verluſt der bekleideten<lb/>öffentlichen Aemter, ſowie der aus öffentlichen Wahlen hervor-<lb/>gegangenen Rechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 89.</head><lb/><p>Ein Norddeutſcher, welcher vorſätzlich während eines gegen<lb/>den Norddeutſchen Bund ausgebrochenen Krieges einer feind-<lb/>lichen Macht Vorſchub leiſtet oder den Truppen des Nord-<lb/>deutſchen Bundes oder der Bundesgenoſſen deſſelben Nachtheil<lb/>zufügt, wird wegen Landesverraths mit Zuchthaus bis zu zehn<lb/>Jahren oder mit Feſtungshaft von gleicher Dauer beſtraft.<lb/>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>bis zu zehn Jahren ein.</p><lb/><p>Neben der Feſtungshaft kann auf Verluſt der bekleideten<lb/>öffentlichen Aemter, ſowie der aus öffentlichen Wahlen hervor-<lb/>gegangenen Rechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 90.</head><lb/><p>Lebenslängliche Zuchthausſtrafe trifft einen Norddeutſchen,<lb/>welcher vorſätzlich während eines gegen den Norddeutſchen<lb/>Bund ausgebrochenen Krieges</p><lb/><list><item>1) Feſtungen, Päſſe, beſetzte Plätze oder andere Verthei-<lb/>digungspoſten, ingleichen Norddeutſche oder verbündete<lb/>Truppen oder einzelne Offiziere oder Soldaten in feind-<lb/>liche Gewalt bringt;</item><lb/><item>2) Feſtungswerke, Schiffe, oder andere Fahrzeuge der Kriegs-<lb/>marine, Kaſſen, Zeughäuſer, Magazine oder andere Vor-<lb/>räthe von Waffen, Schießbedarf oder andere Kriegs-<lb/>bedürfniſſe in feindliche Gewalt bringt oder dieſelben,<lb/>ſowie Brücken und Eiſenbahnen zum Vortheile des<lb/>Feindes zerſtört oder unbrauchbar macht;</item><lb/><item>3) dem Feinde Mannſchaften zuführt oder Soldaten des<lb/>Norddeutſchen oder verbündeten Heeres verleitet, zum<lb/>Feinde überzugehen;</item><lb/><item>4) Operationspläne oder Pläne von Feſtungen oder feſten<lb/>Stellungen dem Feinde mittheilt;</item><lb/><item>5) dem Feinde als Spion dient oder feindliche Spione auf-<lb/>nimmt, verbirgt oder ihnen Beiſtand leiſtet, oder</item><lb/><item>6) einen Aufſtand unter den Norddeutſchen oder verbünde-<lb/>ten Truppen erregt.</item></list><lb/><pb n="25" facs="#f0035" />
<p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungs-<lb/>haft nicht unter fünf Jahren ein.</p><lb/><p>Neben der Feſtungshaft kann auf Verluſt der bekleideten<lb/>öffentlichen Aemter, ſowie der aus öffentlichen Wahlen hervor-<lb/>gegangenen Rechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 91.</head><lb/><p>Gegen Ausländer iſt wegen der in den §§. 87. 89. und 90.<lb/>bezeichneten Handlungen nach dem Kriegsgebrauche zu verfahren.</p><lb/><p>Begehen ſie aber ſolche Handlungen, während ſie unter<lb/>dem Schutze des Norddeutſchen Bundes oder eines Bundesſtaats<lb/>ſich innerhalb des Bundesgebietes aufhalten, ſo kommen die in<lb/>den §§. 87. 89. und 90. beſtimmten Strafen zur Anwendung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 92.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich</p><lb/><list><item>1) Staatsgeheimniſſe oder Feſtungspläne, oder ſolche Urkun-<lb/>den, Aktenſtücke oder Nachrichten, von denen er weiß,<lb/>daß ihre Geheimhaltung einer anderen Regierung gegen-<lb/>über für das Wohl des Norddeutſchen Bundes oder<lb/>eines Bundesſtaats erforderlich iſt, dieſer Regierung<lb/>mittheilt oder öffentlich bekannt macht,</item><lb/><item>2) zur Gefährdung der Rechte des Norddeutſchen Bundes<lb/>oder eines Bundesſtaats im Verhältniß zu einer anderen<lb/>Regierung die über ſolche Rechte ſprechenden Urkunden<lb/>oder Beweismittel vernichtet, verfälſcht oder unterdrückt,<lb/>oder</item><lb/><item>3) ein ihm von Seiten des Norddeutſchen Bundes oder<lb/>von einem Bundesſtaate aufgetragenes Staatsgeſchäft mit<lb/>einer anderen Regierung zum Nachtheile deſſen führt,<lb/>der ihm den Auftrag ertheilt hat,</item></list><lb/><p>wird mit Zuchthaus nicht unter zwei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>nicht unter ſechs Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 93.</head><lb/><p>Wenn in den Fällen der §§. 80. 81. 83. 84. 87. bis 92.<lb/>die Unterſuchung eröffnet wird, ſo kann bis zu deren rechtskräftigen<lb/>Beendigung das Vermögen, welches der Angeſchuldigte beſitzt,<lb/>oder welches ihm ſpäter anfällt, mit Beſchlag belegt werden.</p></div></div><lb/><pb n="26" facs="#f0036" />
<div n="3"><head><hi rendition="#b">Zweiter Abſchnitt.</hi><lb/>Beleidigung des Landesherrn.</head><lb/><div n="4"><head>§. 94.</head><lb/><p>Wer einer Thätlichkeit gegen das Bundesoberhaupt, gegen<lb/>ſeinen Landesherrn oder während ſeines Aufenthalts in einem<lb/>Bundesſtaate einer Thätlichkeit gegen den Landesherrn dieſes<lb/>Staats ſich ſchuldig macht, wird mit lebenslänglichem Zucht-<lb/>haus oder lebenslänglicher Feſtungshaft, in minder ſchweren<lb/>Fällen mit Zuchthaus nicht unter fünf Jahren oder mit Feſtungs-<lb/>haft von gleicher Dauer beſtraft. Neben der Feſtungshaft kann<lb/>auf Verluſt der bekleideten öffentlichen Aemter, ſowie der aus<lb/>öffentlichen Wahlen hervorgegangenen Rechte erkannt werden.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>nicht unter fünf Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 95.</head><lb/><p>Wer das Bundesoberhaupt, ſeinen Landesherrn oder wäh-<lb/>rend ſeines Aufenthalts in einem Bundesſtaate deſſen Landes-<lb/>herrn beleidigt, wird mit Gefängniß nicht unter zwei Monaten<lb/>oder mit Feſtungshaft bis zu fünf Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Neben der Gefängnißſtrafe kann auf Verluſt der bekleideten<lb/>öffentlichen Aemter, ſowie der aus öffentlichen Wahlen hervor-<lb/>gegangenen Rechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 96.</head><lb/><p>Wer einer Thätlichkeit gegen ein Mitglied des landesherr-<lb/>lichen Hauſes ſeines Staats oder gegen den Regenten ſeines<lb/>Staats oder während ſeines Aufenthalts in einem Bundesſtaate<lb/>einer Thätlichkeit gegen ein Mitglied des landesherrlichen Hauſes<lb/>dieſes Staats oder gegen den Regenten dieſes Staats ſich ſchuldig<lb/>macht, wird mit Zuchthaus nicht unter fünf Jahren oder mit<lb/>Feſtungshaft von gleicher Dauer, in minder ſchweren Fällen<lb/>mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren oder mit Feſtungshaft von<lb/>gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>von Einem bis zu fünf Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 97.</head><lb/><p>Wer ein Mitglied des landesherrlichen Hauſes ſeines Staats<lb/>oder den Regenten ſeines Staats oder während ſeines Aufent-<lb/><pb n="27" facs="#f0037" />
halts in einem Bundesſtaate ein Mitglied des landesherrlichen<lb/>Hauſes dieſes Staats oder den Regenten dieſes Staats belei-<lb/>digt, wird mit Gefängniß von Einem Monat bis zu drei Jahren<lb/>oder mit Feſtungshaft von gleicher Dauer beſtraft.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Dritter Abſchnitt.</hi><lb/>Beleidigung von Bundesfürſten.</head><lb/><div n="4"><head>§. 98.</head><lb/><p>Wer außer dem Falle des §. 94. ſich einer Thätlichkeit<lb/>gegen einen Bundesfürſten ſchuldig macht, wird mit Zuchthaus<lb/>von zwei bis zu zehn Jahren oder mit Feſtungshaft von gleicher<lb/>Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>von ſechs Monaten bis zu zehn Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 99.</head><lb/><p>Wer außer dem Falle des §. 95. einen Bundesfürſten belei-<lb/>digt, wird mit Gefängniß von Einem Monat bis zu drei Jahren<lb/>oder mit Feſtungshaft von gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur mit Ermächtigung des Beleidigten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 100.</head><lb/><p>Wer außer dem Falle des §. 96. ſich einer Thätlichkeit gegen<lb/>ein Mitglied eines bundesfürſtlichen Hauſes oder den Regenten<lb/>eines Bundesſtaats ſchuldig macht, wird mit Zuchthaus bis zu<lb/>fünf Jahren, oder mit Feſtungshaft von gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>von Einem Monat bis zu drei Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 101.</head><lb/><p>Wer außer dem Falle des §. 97. den Regenten eines Bundes-<lb/>ſtaats beleidigt, wird mit Gefängniß von Einer Woche bis zu<lb/>zwei Jahren oder mit Feſtungshaft von gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur mit Ermächtigung des Beleidigten ein.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Vierter Abſchnitt.</hi><lb/>Feindliche Handlungen gegen befreundete Staaten.</head><lb/><div n="4"><head>§. 102.</head><lb/><p>Ein Norddeutſcher, welcher im Inlande oder Auslande,<lb/><pb n="28" facs="#f0038" />
oder ein Ausländer, welcher während ſeines Aufenthalts im<lb/>Inlande gegen einen nicht zum Norddeutſchen Bunde gehörenden<lb/>Deutſchen Staat oder deſſen Landesherrn eine Handlung vor-<lb/>nimmt, die, wenn er ſie gegen einen Bundesſtaat oder einen<lb/>Bundesfürſten begangen hätte, nach Vorſchrift der §§. 80.<lb/>bis 86. zu beſtrafen ſein würde, wird in den Fällen der §§. 80.<lb/>bis 84. mit Feſtungshaft von Einem bis zu zehn Jahren oder,<lb/>wenn mildernde Umſtände vorhanden ſind, mit Feſtungshaft<lb/>nicht unter ſechs Monaten, in den Fällen der §§. 85. und 86.<lb/>mit Feſtungshaft von Einem Monat bis zu drei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Dieſelbe Strafe tritt ein, wenn die Handlung gegen einen<lb/>anderen Staat oder deſſen Landesherrn begangen wurde, ſo-<lb/>fern in dieſem Staate nach veröffentlichten Staatsverträgen oder<lb/>nach Geſetzen dem Norddeutſchen Bunde die Gegenſeitigkeit ver-<lb/>bürgt iſt.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag der auswärtigen<lb/>Regierung ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 103.</head><lb/><p>Wer ſich gegen den Landesherrn oder den Regenten eines<lb/>nicht zum Norddeutſchen Bunde gehörenden Deutſchen Staats<lb/>einer Beleidigung ſchuldig macht, wird mit Gefängniß von<lb/>Einem Monat bis zu zwei Jahren oder mit Feſtungshaft<lb/>von gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Dieſelbe Strafe tritt ein, wenn die Beleidigung gegen den<lb/>Landesherrn oder den Regenten eines anderen Staats begangen<lb/>wurde, ſofern in dieſem Staate nach veröffentlichten Staats-<lb/>verträgen oder nach Geſetzen dem Norddeutſchen Bunde die<lb/>Gegenſeitigkeit verbürgt iſt.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag der auswärtigen<lb/>Regierung ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 104.</head><lb/><p>Wer ſich gegen einen bei dem Bunde, einem bundesfürſt-<lb/>lichen Hofe oder bei dem Senate einer der freien Hanſeſtädte<lb/>beglaubigten Geſandten oder Geſchäftsträger einer Beleidigung<lb/>ſchuldig macht, wird mit Gefängniß bis zu Einem Jahre oder<lb/>mit Feſtungshaft von gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag des Beleidigten ein.</p></div></div><lb/><pb n="29" facs="#f0039" />
<div n="3"><head><hi rendition="#b">Fünfter Abſchnitt.</hi><lb/>Verbrechen und Vergehen in Beziehung auf die Ausübung<lb/>ſtaatsbürgerlicher Rechte.</head><lb/><div n="4"><head>§. 105.</head><lb/><p>Wer es unternimmt, den Senat oder die Bürgerſchaft einer<lb/>der freien Hanſeſtädte, eine geſetzgebende Verſammlung des<lb/>Bundes, des Zollvereins oder eines Bundesſtaats auseinander<lb/>zu ſprengen, zur Faſſung oder Unterlaſſung von Beſchlüſſen<lb/>zu nöthigen oder Mitglieder aus ihnen gewaltſam zu entfernen,<lb/>wird mit Zuchthaus nicht unter fünf Jahren oder mit Feſtungs-<lb/>haft von gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>nicht unter Einem Jahre ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 106.</head><lb/><p>Wer ein Mitglied einer der vorbezeichneten Verſammlungen<lb/>durch Gewalt oder durch Bedrohung mit einer ſtrafbaren<lb/>Handlung verhindert, ſich an den Ort der Verſammlung zu<lb/>begeben oder zu ſtimmen, wird mit Zuchthaus bis zu fünf<lb/>Jahren oder mit Feſtungshaft von gleicher Dauer beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Feſtungshaft<lb/>bis zu zwei Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 107.</head><lb/><p>Wer einen Norddeutſchen durch Gewalt oder durch Bedro-<lb/>hung mit einer ſtrafbaren Handlung verhindert, in Ausübung<lb/>ſeiner ſtaatsbürgerlichen Rechte zu wählen oder zu ſtimmen,<lb/>wird mit Gefängniß nicht unter ſechs Monaten oder mit<lb/>Feſtungshaft bis zu fünf Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 108.</head><lb/><p>Wer in einer öffentlichen Angelegenheit mit der Sammlung<lb/>von Wahl- oder Stimm-Zetteln oder -Zeichen oder mit der<lb/>Führung der Beurkundungsverhandlung beauftragt, ein unrich-<lb/>tiges Ergebniß der Wahlhandlung vorſätzlich herbeiführt oder<lb/>das Ergebniß verfälſcht, wird mit Gefängniß von Einer Woche<lb/>bis zu drei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Wird die Handlung von Jemand begangen, welcher nicht<lb/><pb n="30" facs="#f0040" />
mit der Sammlung der Zettel oder Zeichen oder einer anderen<lb/>Verrichtung bei dem Wahlgeſchäfte beauftragt iſt, ſo tritt Ge-<lb/>fängnißſtrafe bis zu zwei Jahren ein.</p><lb/><p>Auch kann auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt<lb/>werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 109.</head><lb/><p>Wer in einer öffentlichen Angelegenheit eine Wahlſtimme<lb/>kauft oder verkauft, wird mit Gefängniß von Einem Monat<lb/>bis zu zwei Jahren beſtraft; auch kann auf Verluſt der bürger-<lb/>lichen Ehrenrechte erkannt werden.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Sechster Abſchnitt.</hi><lb/>Widerſtand gegen die Staatsgewalt.</head><lb/><div n="4"><head>§. 110.</head><lb/><p>Wer öffentlich vor einer Menſchenmenge, oder wer durch<lb/>Verbreitung oder öffentlichen Anſchlag oder öffentliche Aus-<lb/>ſtellung von Schriften oder anderen Darſtellungen zum Unge-<lb/>horſam gegen Geſetze oder rechtsgültige Verordnungen oder gegen<lb/>die von der Obrigkeit innerhalb ihrer Zuſtändigkeit getroffenen<lb/>Anordnungen auffordert, wird mit Geldſtrafe bis zu zweihun-<lb/>dert Thalern oder mit Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 111.</head><lb/><p>Wer auf die vorbezeichnete Weiſe zur Begehung einer ſtraf-<lb/>baren Handlung auffordert, iſt gleich dem Anſtifter zu beſtrafen,<lb/>wenn die Aufforderung die ſtrafbare Handlung oder einen<lb/>ſtrafbaren Verſuch derſelben zur Folge gehabt hat.</p><lb/><p>Iſt die Aufforderung ohne Erfolg geblieben, ſo tritt Geld-<lb/>ſtrafe bis zu zweihundert Thalern oder Gefängnißſtrafe bis zu<lb/>Einem Jahre ein. Die Strafe darf jedoch, der Art oder<lb/>dem Maße nach, keine ſchwerere ſein, als die auf die Hand-<lb/>lung ſelbſt angedrohte.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 112.</head><lb/><p>Wer eine Perſon des Soldatenſtandes, es ſei des Bundes-<lb/>heeres oder der Bundesmarine, auffordert oder anreizt, dem<lb/>Befehle des Oberen nicht Gehorſam zu leiſten, wer insbeſon-<lb/>dere eine Perſon, welche zum Beurlaubtenſtande gehört, auf-<lb/><pb n="31" facs="#f0041" />
fordert oder anreizt, der Einberufung zum Dienſte nicht zu<lb/>folgen, wird mit Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 113.</head><lb/><p>Wer einem Beamten, welcher zur Vollſtreckung von Geſetzen,<lb/>von Befehlen und Anordnungen der Verwaltungsbehörden oder<lb/>von Urtheilen und Verfügungen der Gerichte berufen iſt, in<lb/>der rechtmäßigen Ausübung ſeines Amtes durch Gewalt oder<lb/>durch Bedrohung mit Gewalt Widerſtand leiſtet, oder wer einen<lb/>ſolchen Beamten während der rechtmäßigen Ausübung ſeines<lb/>Amtes thätlich angreift, wird mit Gefängniß bis zu zwei Jahren<lb/>oder mit Geldſtrafe bis zu fünfhundert Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Dieſelbe Strafe tritt ein, wenn die Handlung gegen Per-<lb/>ſonen, welche zur Unterſtützung des Beamten zugezogen waren,<lb/>oder gegen Mannſchaften der bewaffneten Macht oder gegen<lb/>Mannſchaften einer Gemeinde-, Schutz- oder Bürgerwehr in<lb/>Ausübung des Dienſtes begangen wird.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 114.</head><lb/><p>Wer es unternimmt, durch Gewalt oder Drohung eine<lb/>Behörde oder einen Beamten zur Vornahme oder Unterlaſſung<lb/>einer Amtshandlung zu nöthigen, wird mit Gefängniß beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 115.</head><lb/><p>Wer an einer öffentlichen Zuſammenrottung, bei welcher<lb/>eine der in den §§. 113. und 114. bezeichneten Handlungen<lb/>mit vereinten Kräften begangen wird, Theil nimmt, wird<lb/>wegen Aufruhrs mit Gefängniß nicht unter ſechs Monaten<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Die Rädelsführer, ſowie diejenigen Aufrührer, welche eine<lb/>der in den §§. 113. und 114. bezeichneten Handlungen begehen,<lb/>werden mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren beſtraft; auch kann<lb/>auf Zuläſſigkeit von Polizei-Aufſicht erkannt werden. Sind<lb/>mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängnißſtrafe nicht<lb/>unter ſechs Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 116.</head><lb/><p>Wird eine auf öffentlichen Wegen, Straßen oder Plätzen<lb/>verſammelte Menſchenmenge von dem zuſtändigen Beamten oder<lb/>Befehlshaber der bewaffneten Macht aufgefordert, ſich zu ent-<lb/>fernen, ſo wird jeder der Verſammelten, welcher nach der<lb/>dritten Aufforderung ſich nicht entfernt, wegen Auflaufs mit<lb/><pb n="32" facs="#f0042" />
Gefängniß bis zu drei Monaten oder mit Geldſtrafe bis zu<lb/>fünfhundert Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Iſt bei einem Auflaufe gegen die Beamten oder die<lb/>bewaffnete Macht mit vereinten Kräften thätlicher Widerſtand<lb/>geleiſtet oder Gewalt verübt worden, ſo treten gegen diejenigen,<lb/>welche an dieſen Handlungen Theil genommen haben, die<lb/>Strafen des Aufruhrs ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 117.</head><lb/><p>Wer einem Forſt- oder Jagdbeamten, einem Waldeigen-<lb/>thümer, Forſt- oder Jagdberechtigten, oder einem von dieſen<lb/>beſtellten Aufſeher, in der rechtmäßigen Ausübung ſeines Amtes<lb/>oder Rechtes durch Gewalt oder durch Bedrohung mit Gewalt<lb/>Widerſtand leiſtet, oder wer eine dieſer Perſonen während der<lb/>Ausübung ihres Amtes oder Rechtes thätlich angreift, wird<lb/>mit Gefängniß bis zu drei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Iſt der Widerſtand oder der Angriff unter Drohung mit<lb/>Schießgewehr, Aexten oder anderen gefährlichen Werkzeugen<lb/>erfolgt, oder mit Gewalt an der Perſon begangen worden, ſo<lb/>tritt Gefängnißſtrafe nicht unter Einem Monat ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 118.</head><lb/><p>Iſt durch den Widerſtand oder den Angriff eine Körper-<lb/>verletzung deſſen, gegen welchen die Handlung begangen iſt,<lb/>verurſacht worden, ſo iſt auf Zuchthaus bis zu zehn Jahren<lb/>zu erkennen.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß<lb/>ſtrafe nicht unter drei Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 119.</head><lb/><p>Wenn eine der in den §§. 117. und 118. bezeichneten<lb/>Handlungen von Mehreren gemeinſchaftlich begangen worden<lb/>iſt, ſo kann die Strafe bis um die Hälfte des angedrohten<lb/>Höchſtbetrages, die Gefängnißſtrafe jedoch nicht über fünf Jahre<lb/>erhöht werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 120.</head><lb/><p>Wer einen Gefangenen aus der Gefangenanſtalt oder aus<lb/>der Gewalt der bewaffneten Macht, des Beamten oder des-<lb/>jenigen, unter deſſen Beaufſichtigung, Begleitung oder Bewachung<lb/>er ſich befindet, vorſätzlich befreit oder ihm zur Selbſtbefreiung<lb/><pb n="33" facs="#f0043" />
vorſätzlich behülflich iſt, wird mit Gefängniß bis zu drei Jahren<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 121.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich einen Gefangenen, mit deſſen Beaufſich-<lb/>tigung oder Begleitung er beauftragt iſt, entweichen läßt oder<lb/>deſſen Befreiung befördert, wird mit Gefängniß bis zu drei<lb/>Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Iſt die Entweichung durch Fahrläſſigkeit befördert worden,<lb/>ſo tritt Gefängnißſtrafe bis zu drei Monaten oder Geldſtrafe<lb/>bis zu Einhundert Thalern ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 122.</head><lb/><p>Gefangene, welche ſich zuſammenrotten und mit vereinten<lb/>Kräften die Anſtaltsbeamten oder die mit der Beaufſichtigung<lb/>Beauftragten angreifen, denſelben Widerſtand leiſten oder es<lb/>unternehmen, ſie zu Handlungen oder Unterlaſſungen zu nöthigen,<lb/>werden wegen Meuterei mit Gefängniß nicht unter ſechs Mo-<lb/>naten beſtraft.</p><lb/><p>Gleiche Strafe tritt ein, wenn Gefangene ſich zuſammen-<lb/>rotten und mit vereinten Kräften einen gewaltſamen Ausbruch<lb/>unternehmen.</p><lb/><p>Diejenigen Meuterer, welche Gewaltthätigkeiten gegen die<lb/>Anſtaltsbeamten oder die mit der Beaufſichtigung Beauftragten<lb/>verüben, werden mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren beſtraft;<lb/>auch kann auf Zuläſſigkeit von Polizei-Aufſicht erkannt werden.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Siebenter Abſchnitt.</hi><lb/>Verbrechen und Vergehen wider die öffentliche Ordnung.</head><lb/><div n="4"><head>§. 123.</head><lb/><p>Wer in die Wohnung, in die Geſchäftsräume oder in das<lb/>befriedete Beſitzthum eines Anderen oder in abgeſchloſſene Räume,<lb/>welche zum öffentlichen Dienſt beſtimmt ſind, widerrechtlich<lb/>eindringt, oder wer, wenn er ohne Befugniß darin verweilt,<lb/>auf die Aufforderung des Berechtigten ſich nicht entfernt, wird<lb/>wegen Hausfriedensbruches mit Gefängniß bis zu drei Monaten<lb/>oder mit Geldſtrafe bis zu Einhundert Thalern beſtraft.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">Strafgeſetzbuch. 3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0044" />
<p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p><lb/><p>Iſt die Handlung von einer mit Waffen verſehenen Perſon<lb/>oder von Mehreren gemeinſchaftlich begangen worden, ſo tritt<lb/>Gefängnißſtrafe von Einer Woche bis zu Einem Jahre ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 124.</head><lb/><p>Wenn ſich eine Menſchenmenge öffentlich zuſammenrottet<lb/>und in der Abſicht, Gewaltthätigkeiten gegen Perſonen oder<lb/>Sachen mit vereinten Kräften zu begehen, in die Wohnung,<lb/>in die Geſchäftsräume oder in das befriedete Beſitzthum eines<lb/>Anderen oder in abgeſchloſſene Räume, welche zum öffentlichen<lb/>Dienſt beſtimmt ſind, widerrechtlich eindringt, ſo wird jeder,<lb/>welcher an dieſen Handlungen Theil nimmt, mit Gefängniß von<lb/>Einem Monat bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 125.</head><lb/><p>Wenn ſich eine Menſchenmenge öffentlich zuſammenrottet<lb/>und mit vereinten Kräften gegen Perſonen oder Sachen Gewalt-<lb/>thätigkeiten begeht, ſo wird jeder, welcher an dieſer Zuſammen-<lb/>rottung Theil nimmt, wegen Landfriedensbruches mit Gefängniß<lb/>nicht unter drei Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Die Rädelsführer, ſowie diejenigen, welche Gewaltthätig-<lb/>keiten gegen Perſonen begangen oder Sachen geplündert, ver-<lb/>nichtet oder zerſtört haben, werden mit Zuchthaus bis zu zehn<lb/>Jahren beſtraft; auch kann auf Zuläſſigkeit von Polizei-Auf-<lb/>ſicht erkannt werden. Sind mildernde Umſtände vorhanden,<lb/>ſo tritt Gefängnißſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 126.</head><lb/><p>Wer durch Androhung eines gemeingefährlichen Verbrechens<lb/>den öffentlichen Frieden ſtört, wird mit Gefängniß bis zu Einem<lb/>Jahre beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 127.</head><lb/><p>Wer unbefugterweiſe einen bewaffneten Haufen bildet oder<lb/>befehligt oder eine Mannſchaft, von der er weiß, daß ſie ohne<lb/>geſetzliche Befugniß geſammelt iſt, mit Waffen oder Kriegs-<lb/>bedürfniſſen verſieht, wird mit Gefängniß bis zu zwei Jahren<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Wer ſich einem ſolchen bewaffneten Haufen anſchließt, wird<lb/>mit Gefängniß bis zu Einem Jahre beſtraft.</p></div><lb/><pb n="35" facs="#f0045" />
<div n="4"><head>§. 128.</head><lb/><p>Die Theilnahme an einer Verbindung, deren Daſein, Ver-<lb/>faſſung oder Zweck vor der Staatsregierung geheim gehalten<lb/>werden ſoll, oder in welcher gegen unbekannte Obere Gehorſam<lb/>oder gegen bekannte Obere unbedingter Gehorſam verſprochen<lb/>wird, iſt an den Mitgliedern mit Gefängniß bis zu ſechs Mo-<lb/>naten, an den Stiftern und Vorſtehern der Verbindung mit<lb/>Gefängniß von Einem Monat bis zu Einem Jahre zu beſtrafen.</p><lb/><p>Gegen Beamte kann auf Verluſt der Fähigkeit zur Beklei-<lb/>dung öffentlicher Aemter auf die Dauer von Einem bis zu fünf<lb/>Jahren erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 129.</head><lb/><p>Die Theilnahme an einer Verbindung, zu deren Zwecken<lb/>oder Beſchäftigungen gehört, Maßregeln der Verwaltung oder<lb/>die Vollziehung von Geſetzen durch ungeſetzliche Mittel zu ver-<lb/>hindern oder zu entkräften, iſt an den Mitgliedern mit Ge-<lb/>fängniß bis zu Einem Jahre, an den Stiftern und Vorſtehern<lb/>der Verbindung mit Gefängniß von drei Monaten bis zu zwei<lb/>Jahren zu beſtrafen.</p><lb/><p>Gegen Beamte kann auf Verluſt der Fähigkeit zur Bekleidung<lb/>öffentlicher Aemter auf die Dauer von Einem bis zu fünf<lb/>Jahren erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 130.</head><lb/><p>Wer in einer den öffentlichen Frieden gefährdenden Weiſe<lb/>verſchiedene Klaſſen der Bevölkerung zu Gewaltthätigkeiten gegen<lb/>einander öffentlich anreizt, wird mit Geldſtrafe bis zu zwei-<lb/>hundert Thalern oder mit Gefängniß bis zu zwei Jahren be-<lb/>ſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 131.</head><lb/><p>Wer erdichtete oder entſtellte Thatſachen, wiſſend, daß ſie<lb/>erdichtet, oder entſtellt ſind, öffentlich behauptet oder verbreitet,<lb/>um dadurch Staatseinrichtungen oder Anordnungen der Obrig-<lb/>keit verächtlich zu machen, wird mit Geldſtrafe bis zu zweihundert<lb/>Thalern oder mit Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 132.</head><lb/><p>Wer unbefugt ſich mit Ausübung eines öffentlichen Amtes<lb/>befaßt oder eine Handlung vornimmt, welche nur kraft eines<lb/>öffentlichen Amtes vorgenommen werden darf, wird mit Ge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0046" />
fängniß bis zu Einem Jahre oder mit Geldſtrafe bis zu Ein-<lb/>hundert Thalern beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 133.</head><lb/><p>Wer eine Urkunde, ein Regiſter, Akten oder einen ſonſtigen<lb/>Gegenſtand, welche ſich zur amtlichen Aufbewahrung an einem<lb/>dazu beſtimmten Orte befinden, oder welche einem Beamten oder<lb/>einem Dritten amtlich übergeben worden ſind, vorſätzlich ver-<lb/>nichtet, bei Seite ſchafft oder beſchädigt, wird mit Gefängniß<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Iſt die Handlung in gewinnſüchtiger Abſicht begangen, ſo<lb/>tritt Gefängnißſtrafe nicht unter drei Monaten ein; auch kann<lb/>auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 134.</head><lb/><p>Wer öffentlich angeſchlagene Bekanntmachungen, Verord-<lb/>nungen, Befehle oder Anzeigen von Behörden oder Beamten<lb/>böswillig abreißt, beſchädigt oder verunſtaltet, wird mit Geld-<lb/>ſtrafe bis zu Einhundert Thalern oder mit Gefängniß bis zu<lb/>ſechs Monaten beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 135.</head><lb/><p>Wer ein öffentliches Zeichen der Autorität des Norddeutſchen<lb/>Bundes oder eines Bundesfürſten oder ein Hoheitszeichen eines<lb/>Bundesſtaats böswillig wegnimmt, zerſtört oder beſchädigt,<lb/>wird mit Geldſtrafe bis zu zweihundert Thalern oder mit Ge-<lb/>fängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 136.</head><lb/><p>Wer unbefugt ein amtliches Siegel, welches von einer<lb/>Behörde oder einem Beamten angelegt iſt, um Sachen zu<lb/>verſchließen, zu bezeichnen oder in Beſchlag zu nehmen, vor-<lb/>ſätzlich erbricht, ablöſt oder beſchädigt oder den durch ein ſolches<lb/>Siegel bewirkten amtlichen Verſchluß aufhebt, wird mit Ge-<lb/>fängniß bis zu ſechs Monaten beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 137.</head><lb/><p>Wer Sachen, welche durch die zuſtändigen Behörden oder<lb/>Beamten gepfändet oder in Beſchlag genommen worden ſind,<lb/>vorſätzlich bei Seite ſchafft, zerſtört oder in anderer Weiſe der<lb/>Verſtrickung ganz oder theilweiſe entzieht, wird mit Gefängniß<lb/>bis zu Einem Jahre beſtraft.</p></div><lb/><pb n="37" facs="#f0047" />
<div n="4"><head>§. 138.</head><lb/><p>Wer als Zeuge, Geſchworener oder Schöffe berufen, eine<lb/>unwahre Thatſache als Entſchuldigung vorſchützt, wird mit<lb/>Gefängniß bis zu zwei Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Daſſelbe gilt von einem Sachverſtändigen, welcher zum Er-<lb/>ſcheinen geſetzlich verpflichtet iſt.</p><lb/><p>Die auf das Nichterſcheinen geſetzten Ordnungsſtrafen werden<lb/>durch vorſtehende Strafbeſtimmung nicht ausgeſchloſſen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 139.</head><lb/><p>Wer von dem Vorhaben eines Hochverraths, Landesverraths,<lb/>Münzverbrechens, Mordes, Raubes, Menſchenraubes oder eines<lb/>gemeingefährlichen Verbrechens zu einer Zeit, in welcher die<lb/>Verhütung des Verbrechens möglich iſt, glaubhafte Kenntniß<lb/>erhält und es unterläßt, hiervon der Behörde oder der durch<lb/>das Verbrechen bedrohten Perſon zur rechten Zeit Anzeige zu<lb/>machen, iſt, wenn das Verbrechen oder ein ſtrafbarer Verſuch<lb/>deſſelben begangen worden iſt, mit Gefängniß zu beſtrafen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 140.</head><lb/><p>Wer dem Eintritte in den Dienſt des ſtehenden Heeres oder<lb/>der Flotte ſich dadurch zu entziehen ſucht, daß er ohne Er-<lb/>laubniß entweder das Bundesgebiet verläßt oder nach erreichtem<lb/>militairpflichtigen Alter ſich außerhalb des Bundesgebietes auf-<lb/>hält, wird mit einer Geldſtrafe von funfzig bis zu Eintauſend<lb/>Thalern oder mit Gefängniß von Einem Monat bis zu Einem<lb/>Jahre beſtraft.</p><lb/><p>Das Vermögen des Angeſchuldigten kann, inſoweit als es<lb/>nach dem Ermeſſen des Richters zur Deckung der den Ange-<lb/>ſchuldigten möglicherweiſe treffenden höchſten Geldſtrafe und der<lb/>Koſten des Verfahrens erforderlich iſt, mit Beſchlag belegt<lb/>werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 141.</head><lb/><p>Wer einen Norddeutſchen zum Militairdienſte einer aus-<lb/>ländiſchen Macht anwirbt oder den Werbern der letzteren zu-<lb/>führt, ingleichen wer einen Norddeutſchen Soldaten vorſätzlich<lb/>zum Deſertiren verleitet oder die Deſertion deſſelben vorſätzlich<lb/>befördert, wird mit Gefängniß von drei Monaten bis zu drei<lb/>Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><pb n="38" facs="#f0048" />
<div n="4"><head>§. 142.</head><lb/><p>Wer ſich vorſätzlich durch Selbſtverſtümmelung oder auf<lb/>andere Weiſe zur Erfüllung der Wehrpflicht untauglich macht<lb/>oder durch einen Anderen untauglich machen läßt, wird mit<lb/>Gefängniß nicht unter Einem Jahre beſtraft; auch kann auf<lb/>Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden.</p><lb/><p>Dieſelbe Strafe trifft denjenigen, welcher einen Anderen<lb/>auf deſſen Verlangen zur Erfüllung der Wehrpflicht untauglich<lb/>macht.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 143.</head><lb/><p>Wer in der Abſicht, ſich der Erfüllung der Wehrpflicht<lb/>ganz oder theilweiſe zu entziehen, auf Täuſchung berechnete<lb/>Mittel anwendet, wird mit Gefängniß beſtraft; auch kann auf<lb/>Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden.</p><lb/><p>Dieſelbe Strafvorſchrift findet auf den Theilnehmer An-<lb/>wendung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 144.</head><lb/><p>Wer es ſich zum Geſchäfte macht, Norddeutſche unter Vor-<lb/>ſpiegelung falſcher Thatſachen oder wiſſentlich mit unbegründeten<lb/>Angaben zur Auswanderung zu verleiten, wird mit Gefängniß<lb/>von Einem Monat bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 145.</head><lb/><p>Wer die vom Bundespräſidium zur Verhütung des Zu-<lb/>ſammenſtoßens der Schiffe auf See erlaſſenen Verordnungen<lb/>übertritt, wird mit Geldſtrafe bis zu fünfhundert Thalern<lb/>beſtraft.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Achter Abſchnitt.</hi><lb/>Münzverbrechen und Münzvergehen.</head><lb/><div n="4"><head>§. 146.</head><lb/><p>Wer inländiſches oder ausländiſches Metallgeld oder Papier-<lb/>geld nachmacht, um das nachgemachte Geld als echtes zu ge-<lb/>brauchen oder ſonſt in Verkehr zu bringen, oder wer in gleicher<lb/>Abſicht echtem Gelde durch Veränderung an demſelben den Schein<lb/>eines höheren Werths oder verrufenem Gelde durch Veränderung<lb/>an demſelben das Anſehen eines noch geltenden gibt, wird mit<lb/><pb n="39" facs="#f0049" />
Zuchthaus nicht unter zwei Jahren beſtraft; auch iſt Polizei-<lb/>Aufſicht zuläſſig.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 147.</head><lb/><p>Dieſelben Strafbeſtimmungen finden auf denjenigen An-<lb/>wendung, welcher das von ihm auch ohne die vorbezeichnete<lb/>Abſicht nachgemachte oder verfälſchte Geld als echtes in Verkehr<lb/>bringt, ſowie auf denjenigen, welcher nachgemachtes oder ver-<lb/>fälſchtes Geld ſich verſchafft und ſolches entweder in Verkehr<lb/>bringt oder zum Zwecke der Verbreitung aus dem Auslande<lb/>einführt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 148.</head><lb/><p>Wer nachgemachtes oder verfälſchtes Geld als echtes empfängt<lb/>und nach erkannter Unechtheit als echtes in Verkehr bringt, wird<lb/>mit Gefängniß bis zu drei Monaten oder mit Geldſtrafe bis zu<lb/>Einhundert Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 149.</head><lb/><p>Dem Papiergelde werden gleich geachtet die auf den Inhaber<lb/>lautenden Schuldverſchreibungen, Banknoten, Aktien oder deren<lb/>Stelle vertretende Interimsſcheine oder Quittungen, ſowie die<lb/>zu dieſen Papieren gehörenden Zins-, Gewinnantheils- oder Er-<lb/>neuerungsſcheine, welche von dem Norddeutſchen Bunde, einem<lb/>Bundesſtaate oder fremden Staate oder von einer zur Ausgabe<lb/>ſolcher Papiere berechtigten Gemeinde, Korporation, Geſellſchaft<lb/>oder Privatperſon ausgeſtellt ſind.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 150.</head><lb/><p>Wer echte, zum Umlaufe beſtimmte Metallgeldſtücke durch<lb/>Beſchneiden, Abfeilen oder auf andere Art verringert und als<lb/>vollgültig in Verkehr bringt, oder wer ſolche verringerte Münzen<lb/>gewohnheitsmäßig oder im Einverſtändniſſe mit dem, welcher<lb/>ſie verringert hat, als vollgültig in Verkehr bringt, wird mit<lb/>Gefängniß beſtraft, neben welchem auf Geldſtrafe bis zu Ein-<lb/>tauſend Thalern, ſowie auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte<lb/>erkannt werden kann.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><pb n="40" facs="#f0050" />
<div n="4"><head>§. 151.</head><lb/><p>Wer Stempel, Siegel, Stiche, Platten oder andere zur<lb/>Anfertigung von Metallgeld, Papiergeld oder dem letzteren<lb/>gleich geachteten Papieren dienliche Formen zum Zwecke eines<lb/>Münzverbrechens angeſchafft oder angefertigt hat, wird mit<lb/>Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 152.</head><lb/><p>Auf die Einziehung des nachgemachten oder verfälſchten<lb/>Geldes, ſowie der im §. 151. bezeichneten Gegenſtände iſt zu<lb/>erkennen, auch wenn die Verfolgung oder Verurtheilung einer<lb/>beſtimmten Perſon nicht ſtattfindet.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Neunter Abſchnitt.</hi><lb/>Meineid.</head><lb/><div n="4"><head>§. 153.</head><lb/><p>Wer einen ihm zugeſchobenen, zurückgeſchobenen oder auf-<lb/>erlegten Eid wiſſentlich falſch ſchwört, wird mit Zuchthaus bis<lb/>zu zehn Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 154.</head><lb/><p>Gleiche Strafe trifft denjenigen, welcher vor einer zur<lb/>Abnahme von Eiden zuſtändigen Behörde wiſſentlich ein fal-<lb/>ſches Zeugniß oder ein falſches Gutachten mit einem Eide be-<lb/>kräftigt oder den vor ſeiner Vernehmung geleiſteten Eid wiſſent-<lb/>lich durch ein falſches Zeugniß oder ein falſches Gutachten<lb/>verletzt.</p><lb/><p>Iſt das falſche Zeugniß oder Gutachten in einer Strafſache<lb/>zum Nachtheile eines Angeſchuldigten abgegeben und dieſer zum<lb/>Tode, zu Zuchthaus oder zu einer anderen mehr als fünf<lb/>Jahre betragenden Freiheitsſtrafe verurtheilt worden, ſo tritt<lb/>Zuchthausſtrafe nicht unter drei Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 155.</head><lb/><p>Der Ableiſtung eines Eides wird gleich geachtet, wenn</p><lb/><list><item>1) ein Mitglied einer Religionsgeſellſchaft, welcher das<lb/>Geſetz den Gebrauch gewiſſer Betheuerungsformeln an<lb/>Stelle des Eides geſtattet, eine Erklärung unter der<lb/>Betheuerungsformel ſeiner Religionsgeſellſchaft abgibt;</item></list><lb/><pb n="41" facs="#f0051" />
<list><item>2) derjenige, welcher als Partei, Zeuge oder Sachverſtän-<lb/>diger einen Eid geleiſtet hat, in gleicher Eigenſchaft<lb/>eine Verſicherung unter Berufung auf den bereits früher<lb/>in derſelben Angelegenheit geleiſteten Eid abgibt, oder<lb/>ein Sachverſtändiger, welcher als ſolcher ein für alle-<lb/>mal vereidet iſt, eine Verſicherung auf den von ihm<lb/>geleiſteten Eid abgibt;</item><lb/><item>3) ein Beamter eine amtliche Verſicherung unter Berufung<lb/>auf ſeinen Dienſteid abgibt.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 156.</head><lb/><p>Wer vor einer zur Abnahme einer Verſicherung an Eides-<lb/>ſtatt zuſtändigen Behörde eine ſolche Verſicherung wiſſentlich<lb/>falſch abgibt oder unter Berufung auf eine ſolche Verſicherung<lb/>wiſſentlich falſch ausſagt, wird mit Gefängniß von Einem Mo-<lb/>nate bis zu drei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 157.</head><lb/><p>Hat ein Zeuge oder Sachverſtändiger ſich eines Meineides<lb/>(§§. 154. 155.) oder einer falſchen Verſicherung an Eidesſtatt<lb/>ſchuldig gemacht, ſo iſt die an ſich verwirkte Strafe auf die<lb/>Hälfte bis ein Viertheil zu ermäßigen, wenn</p><lb/><list><item>1) die Angabe der Wahrheit gegen ihn ſelbſt eine Ver-<lb/>folgung wegen eines Verbrechens oder Vergehens nach<lb/>ſich ziehen konnte, oder</item><lb/><item>2) der Ausſagende die falſche Ausſage zu Gunſten einer<lb/>Perſon, rückſichtlich welcher er die Ausſage ablehnen<lb/>durfte, erſtattet hat, ohne über ſein Recht, die Ausſage<lb/>ablehnen zu dürfen, belehrt worden zu ſein.</item></list><lb/><p>Iſt hiernach Zuchthausſtrafe unter Einem Jahre verwirkt,<lb/>ſo iſt dieſelbe nach Maßgabe des §. 21. in Gefängnißſtrafe<lb/>zu verwandeln.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 158.</head><lb/><p>Gleiche Strafermäßigung tritt ein, wenn derjenige, welcher<lb/>ſich eines Meineides oder einer falſchen Verſicherung an Eidesſtatt<lb/>ſchuldig gemacht hat, bevor eine Anzeige gegen ihn erfolgt oder<lb/>eine Unterſuchung gegen ihn eingeleitet und bevor ein Rechts-<lb/>nachtheil für einen Anderen aus der falſchen Ausſage entſtanden<lb/>iſt, dieſe bei derjenigen Behörde, bei welcher er ſie abgegeben<lb/>hat, widerruft.</p></div><lb/><pb n="42" facs="#f0052" />
<div n="4"><head>§. 159.</head><lb/><p>Wer es unternimmt, einen Anderen zur Begehung eines<lb/>Meineides zu verleiten, wird mit Zuchthaus bis zu fünf Jah-<lb/>ren, und wer es unternimmt, einen Anderen zur wiſſentlichen<lb/>Abgabe einer falſchen Verſicherung an Eidesſtatt zu verleiten,<lb/>mit Gefängniß bis zu Einem Jahre beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 160.</head><lb/><p>Wer einen Anderen zur Ableiſtung eines falſchen Eides<lb/>verleitet, wird mit Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft,<lb/>neben welchem auf den Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte<lb/>erkannt werden kann, und wer einen Anderen zur Ableiſtung<lb/>einer falſchen Verſicherung an Eidesſtatt verleitet, wird mit<lb/>Gefängniß bis zu ſechs Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 161.</head><lb/><p>Bei jeder Verurtheilung wegen Meineides, mit Ausnahme<lb/>der Fälle in den §§. 157. und 158., iſt auf Verluſt der<lb/>bürgerlichen Ehrenrechte und außerdem auf die dauernde Un-<lb/>fähigkeit des Verurtheilten, als Zeuge oder Sachverſtändiger<lb/>eidlich vernommen zu werden, zu erkennen.</p><lb/><p>In den Fällen der §§. 156. bis 159. kann neben der<lb/>Gefängnißſtrafe auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte er-<lb/>kannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 162.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich einer durch eidliches Angelöbniß vor Gericht<lb/>beſtellten Sicherheit oder dem in einem Offenbarungseide gege-<lb/>benen Verſprechen zuwiderhandelt, wird mit Gefängniß bis zu<lb/>zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 163.</head><lb/><p>Wenn eine der in den §§. 153. bis 156. bezeichneten Hand-<lb/>lungen aus Fahrläſſigkeit begangen worden iſt, ſo tritt Ge-<lb/>fängnißſtrafe bis zu Einem Jahre ein.</p><lb/><p>Strafloſigkeit tritt ein, wenn der Thäter, bevor eine An-<lb/>zeige gegen ihn erfolgt oder eine Unterſuchung gegen ihn<lb/>eingeleitet und bevor ein Rechtsnachtheil für einen Anderen<lb/>aus der falſchen Ausſage entſtanden iſt, dieſe bei derjenigen<lb/>Behörde, bei welcher er ſie abgegeben hat, widerruft.</p></div></div><lb/><pb n="43" facs="#f0053" />
<div n="3"><head><hi rendition="#b">Zehnter Abſchnitt.</hi><lb/><hi rendition="#g">Falſche Anſchuldigung</hi>.</head><lb/><div n="4"><head>§. 164.</head><lb/><p>Wer bei einer Behörde eine Anzeige macht, durch welche<lb/>er Jemand wider beſſeres Wiſſen der Begehung einer ſtraf-<lb/>baren Handlung oder der Verletzung einer Amtspflicht beſchul-<lb/>digt, wird mit Gefängniß nicht unter Einem Monat beſtraft;<lb/>auch kann gegen denſelben auf Verluſt der bürgerlichen Ehren-<lb/>rechte erkannt werden.</p><lb/><p>So lange ein in Folge der gemachten Anzeige eingeleitetes<lb/>Verfahren anhängig iſt, ſoll mit dem Verfahren und mit der<lb/>Entſcheidung über die falſche Anſchuldigung inne gehalten werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 165.</head><lb/><p>Wird wegen falſcher Anſchuldigung auf Strafe erkannt,<lb/>ſo iſt zugleich dem Verletzten die Befugniß zuzuſprechen, die<lb/>Verurtheilung auf Koſten des Schuldigen öffentlich bekannt zu<lb/>machen. Die Art der Bekanntmachung, ſowie die Friſt zu<lb/>derſelben, iſt in dem Urtheile zu beſtimmen.</p><lb/><p>Dem Verletzten iſt auf Koſten des Schuldigen eine Aus-<lb/>fertigung des Urtheils zu ertheilen.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Elfter Abſchnitt.</hi><lb/>Vergehen, welche ſich auf die Religion beziehen.</head><lb/><div n="4"><head>§. 166.</head><lb/><p>Wer dadurch, daß er öffentlich in beſchimpfenden Aeuße-<lb/>rungen Gott läſtert, ein Aergerniß gibt, oder wer öffentlich<lb/>eine der chriſtlichen Kirchen oder eine andere mit Korporations-<lb/>rechten innerhalb des Bundesgebietes beſtehende Religionsgeſell-<lb/>ſchaft oder ihre Einrichtungen oder Gebräuche beſchimpft, in-<lb/>gleichen wer in einer Kirche oder in einem anderen zu reli-<lb/>giöſen Verſammlungen beſtimmten Orte beſchimpfenden Unfug<lb/>verübt, wird mit Gefängniß bis zu drei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 167.</head><lb/><p>Wer durch eine Thätlichkeit oder Drohung Jemand hin-<lb/><pb n="44" facs="#f0054" />
dert, den Gottesdienſt einer im Staate beſtehenden Religions-<lb/>geſellſchaft auszuüben, ingleichen wer in einer Kirche oder in<lb/>einem anderen zu religiöſen Verſammlungen beſtimmten Orte<lb/>durch Erregung von Lärm oder Unordnung den Gottesdienſt<lb/>oder einzelne gottesdienſtliche Verrichtungen einer im Staate<lb/>beſtehenden Religionsgeſellſchaft vorſätzlich verhindert oder<lb/>ſtört, wird mit Gefängniß bis zu drei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 168.</head><lb/><p>Wer unbefugt eine Leiche aus dem Gewahrſam der dazu<lb/>berechtigten Perſon wegnimmt, ingleichen wer unbefugt ein<lb/>Grab zerſtört oder beſchädigt, oder wer an einem Grabe<lb/>beſchimpfenden Unfug verübt, wird mit Gefängniß bis zu<lb/>zwei Jahren beſtraft; auch kann auf Verluſt der bürgerlichen<lb/>Ehrenrechte erkannt werden.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Zwölfter Abſchnitt.</hi><lb/>Verbrechen und Vergehen in Beziehung auf den<lb/>Perſonenſtand.</head><lb/><div n="4"><head>§. 169.</head><lb/><p>Wer ein Kind unterſchiebt oder vorſätzlich verwechſelt,<lb/>oder wer auf andere Weiſe den Perſonenſtand eines An-<lb/>deren vorſätzlich verändert oder unterdrückt, wird mit Ge-<lb/>fängniß bis zu drei Jahren und, wenn die Handlung in<lb/>gewinnſüchtiger Abſicht begangen wurde, mit Zuchthaus bis<lb/>zu zehn Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 170.</head><lb/><p>Wer bei Eingehung einer Ehe dem anderen Theile ein<lb/>geſetzliches Ehehinderniß argliſtig verſchweigt, oder wer den<lb/>anderen Theil zur Eheſchließung argliſtig mittels einer ſolchen<lb/>Täuſchung verleitet, welche den Getäuſchten berechtigt, die<lb/>Gültigkeit der Ehe anzufechten, wird, wenn aus einem dieſer<lb/>Gründe die Ehe aufgelöſt worden iſt, mit Gefängniß nicht<lb/>unter drei Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag des getäuſchten<lb/>Theils ein.</p></div></div><lb/><pb n="45" facs="#f0055" />
<div n="3"><head><hi rendition="#b">Dreizehnter Abſchnitt.</hi><lb/>Verbrechen und Vergehen wider die Sittlichkeit.</head><lb/><div n="4"><head>§. 171.</head><lb/><p>Ein Ehegatte, welcher eine neue Ehe eingeht, bevor<lb/>ſeine Ehe aufgelöſt, für ungültig oder nichtig erklärt worden<lb/>iſt, ingleichen eine unverheirathete Perſon, welche mit einem<lb/>Ehegatten, wiſſend, daß er verheirathet iſt, eine Ehe eingeht,<lb/>wird mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefäng-<lb/>nißſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p><lb/><p>Die Verjährung der Strafverfolgung beginnt mit dem<lb/>Tage, an welchem eine der beiden Ehen aufgelöſt, für un-<lb/>gültig oder nichtig erklärt worden iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 172.</head><lb/><p>Der Ehebruch wird, wenn wegen deſſelben die Ehe<lb/>geſchieden iſt, an dem ſchuldigen Ehegatten, ſowie deſſen Mit-<lb/>ſchuldigen mit Gefängniß bis zu ſechs Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 173.</head><lb/><p>Der Beiſchlaf zwiſchen Verwandten auf- und abſteigender<lb/>Linie wird an den erſteren mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren,<lb/>an den letzteren mit Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Der Beiſchlaf zwiſchen Verſchwägerten auf- und ab-<lb/>ſteigender Linie, ſowie zwiſchen Geſchwiſtern wird mit Ge-<lb/>fängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Neben der Gefängnißſtrafe kann auf Verluſt der bürger-<lb/>lichen Ehrenrechte erkannt werden.</p><lb/><p>Verwandte und Verſchwägerte abſteigender Linie bleiben<lb/>ſtraflos, wenn ſie das achtzehnte Lebensjahr nicht vollendet<lb/>haben.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 174.</head><lb/><p>Mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren werden beſtraft:</p><lb/><list><item>1) Vormünder, welche mit ihren Pflegebefohlenen, Adoptiv-<lb/>und Pflegeeltern, welche mit ihren Kindern, Geiſtliche,<lb/>Lehrer und Erzieher, welche mit ihren minderjährigen<lb/><pb n="46" facs="#f0056" />
Schülern oder Zöglingen unzüchtige Handlungen vor-<lb/>nehmen;</item><lb/><item>2) Beamte, die mit Perſonen, gegen welche ſie eine<lb/>Unterſuchung zu führen haben oder welche ihrer<lb/>Obhut anvertraut ſind, unzüchtige Handlungen vor-<lb/>nehmen;</item><lb/><item>3) Beamte, Aerzte oder andere Medizinalperſonen, welche<lb/>in Gefängniſſen oder in öffentlichen, zur Pflege von<lb/>Kranken, Armen oder anderen Hülfloſen beſtimmten<lb/>Anſtalten beſchäftigt oder angeſtellt ſind, wenn ſie<lb/>mit den in das Gefängniß oder in die Anſtalt aufge-<lb/>nommenen Perſonen unzüchtige Handlungen vornehmen.</item></list><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 175.</head><lb/><p>Die widernatürliche Unzucht, welche zwiſchen Perſonen<lb/>männlichen Geſchlechts oder von Menſchen mit Thieren begangen<lb/>wird, iſt mit Gefängniß zu beſtrafen; auch kann auf Verluſt<lb/>der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 176.</head><lb/><p>Mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren wird beſtraft, wer</p><lb/><list><item>1) mit Gewalt unzüchtige Handlungen an einer Frauens-<lb/>perſon vornimmt oder dieſelbe durch Drohung mit gegen-<lb/>wärtiger Gefahr für Leib oder Leben zur Duldung un-<lb/>züchtiger Handlungen nöthigt,</item><lb/><item>2) eine in einem willenloſen oder bewußtloſen Zuſtande<lb/>befindliche oder eine geiſteskranke Frauensperſon zum<lb/>außerehelichen Beiſchlafe mißbraucht, oder</item><lb/><item>3) mit Perſonen unter vierzehn Jahren unzüchtige Hand-<lb/>lungen vornimmt oder dieſelben zur Verübung oder Dul-<lb/>dung unzüchtiger Handlungen verleitet.</item></list><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein, welcher jedoch,<lb/>nachdem die förmliche Anklage bei Gericht erhoben worden,<lb/>nicht mehr zurückgenommen werden kann.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 177.</head><lb/><p>Mit Zuchthaus wird beſtraft, wer durch Gewalt oder durch<lb/><pb n="47" facs="#f0057" />
Drohung mit gegenwärtiger Gefahr für Leib oder Leben eine<lb/>Frauensperſon zur Duldung des außerehelichen Beiſchlafs nöthigt,<lb/>oder wer eine Frauensperſon zum außerehelichen Beiſchlafe miß-<lb/>braucht, nachdem er ſie zu dieſem Zwecke in einen willenloſen<lb/>oder bewußtloſen Zuſtand verſetzt hat.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter Einem Jahre ein.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein, welcher jedoch,<lb/>nachdem die förmliche Anklage bei Gericht erhoben worden,<lb/>nicht mehr zurückgenommen werden kann.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 178.</head><lb/><p>Iſt durch eine der in den §§. 176. und 177. bezeich-<lb/>neten Handlungen der Tod der verletzten Perſon verurſacht<lb/>worden, ſo tritt Zuchthausſtrafe nicht unter zehn Jahren oder<lb/>lebenslängliche Zuchthausſtrafe ein.</p><lb/><p>Eines Antrages auf Verfolgung bedarf es nicht.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 179.</head><lb/><p>Wer eine Frauensperſon zur Geſtattung des Beiſchlafs da-<lb/>durch verleitet, daß er eine Trauung vorſpiegelt, oder einen<lb/>anderen Irrthum in ihr erregt oder benutzt, in welchem ſie den<lb/>Beiſchlaf für einen ehelichen hielt, wird mit Zuchthaus bis zu<lb/>fünf Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 180.</head><lb/><p>Wer gewohnheitsmäßig oder aus Eigennutz durch ſeine Ver-<lb/>mittelung oder durch Gewährung oder Verſchaffung von Gelegen-<lb/>heit der Unzucht Vorſchub leiſtet, wird wegen Kuppelei mit<lb/>Gefängniß beſtraft; auch kann auf Verluſt der bürgerlichen<lb/>Ehrenrechte, ſowie auf Zuläſſigkeit von Polizei-Aufſicht erkannt<lb/>werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 181.</head><lb/><p>Die Kuppelei iſt, ſelbſt wenn ſie weder gewohnheitsmäßig<lb/>noch aus Eigennutz betrieben wird, mit Zuchthaus bis zu fünf<lb/>Jahren zu beſtrafen, wenn</p><lb/><list><item>1) um der Unzucht Vorſchub zu leiſten, hinterliſtige Kunſt-<lb/>griffe angewendet worden ſind, oder</item></list><lb/><pb n="48" facs="#f0058" />
<list><item>2) der Schuldige zu den Perſonen, mit welchen die Unzucht<lb/>getrieben worden iſt, in dem Verhältniß von Eltern<lb/>zu Kindern, von Vormündern zu Pflegebefohlenen, von<lb/>Geiſtlichen, Lehrern oder Erziehern zu den von ihnen zu<lb/>unterrichtenden oder zu erziehenden Perſonen ſteht.</item></list><lb/><p>Neben der Zuchthausſtrafe iſt der Verluſt der bürgerlichen<lb/>Ehrenrechte auszuſprechen; auch kann auf Zuläſſigkeit von Polizei-<lb/>Aufſicht erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 182.</head><lb/><p>Wer ein unbeſcholtenes Mädchen, welches das ſechszehnte<lb/>Lebensjahr nicht vollendet hat, zum Beiſchlafe verführt, wird<lb/>mit Gefängniß bis zu Einem Jahre beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag der Eltern oder des<lb/>Vormundes der Verführten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 183.</head><lb/><p>Wer durch eine unzüchtige Handlung öffentlich ein Aergerniß<lb/>gibt, wird mit Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft; auch<lb/>kann auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 184.</head><lb/><p>Wer unzüchtige Schriften, Abbildungen oder Darſtellungen<lb/>verkauft, vertheilt oder ſonſt verbreitet, oder an Orten, welche<lb/>dem Publikum zugänglich ſind, ausſtellt oder anſchlägt, wird<lb/>mit Geldſtrafe bis zu Einhundert Thalern oder mit Gefängniß<lb/>bis zu ſechs Monaten beſtraft.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Vierzehnter Abſchnitt.</hi><lb/>Beleidigung.</head><lb/><div n="4"><head>§. 185.</head><lb/><p>Die Beleidigung wird mit Geldſtrafe bis zu zweihundert<lb/>Thalern oder mit Haft oder mit Gefängniß bis zu Einem Jahre<lb/>und, wenn die Beleidigung mittels einer Thätlichkeit begangen<lb/>wird, mit Geldſtrafe bis zu fünfhundert Thalern oder mit Ge-<lb/>fängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 186.</head><lb/><p>Wer in Beziehung auf einen Anderen eine Thatſache be-<lb/>hauptet oder verbreitet, welche denſelben verächtlich zu machen<lb/><pb n="49" facs="#f0059" />
oder in der öffentlichen Meinung herabzuwürdigen geeignet iſt,<lb/>wird, wenn nicht dieſe Thatſache erweislich wahr iſt, wegen<lb/>Beleidigung mit Geldſtrafe bis zu zweihundert Thalern oder<lb/>mit Haft oder mit Gefängniß bis zu Einem Jahre und, wenn<lb/>die Beleidigung öffentlich oder durch Verbreitung von Schriften,<lb/>Abbildungen oder Darſtellungen begangen iſt, mit Geldſtrafe<lb/>bis zu fünfhundert Thalern oder mit Gefängniß bis zu zwei<lb/>Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 187.</head><lb/><p>Wer wider beſſeres Wiſſen in Beziehung auf einen Anderen<lb/>eine unwahre Thatſache behauptet oder verbreitet, welche den-<lb/>ſelben verächtlich zu machen oder in der öffentlichen Meinung<lb/>herabzuwürdigen oder deſſen Kredit zu gefährden geeignet iſt,<lb/>wird wegen verleumderiſcher Beleidigung mit Gefängniß bis<lb/>zu zwei Jahren und, wenn die Verleumdung öffentlich oder<lb/>durch Verbreitung von Schriften, Abbildungen oder Darſtel-<lb/>lungen begangen iſt, mit Gefängniß nicht unter Einem Monat<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo kann die Strafe<lb/>bis auf Einen Tag Gefängniß ermäßigt, oder auf Geldſtrafe bis<lb/>zu dreihundert Thalern erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 188.</head><lb/><p>In den Fällen der §§. 186. und 187. kann auf Verlangen<lb/>des Beleidigten, wenn die Beleidigung nachtheilige Folgen für<lb/>die Vermögensverhältniſſe, den Erwerb oder das Fortkommen<lb/>des Beleidigten mit ſich bringt, neben der Strafe auf eine an<lb/>den Beleidigten zu erlegende Buße bis zum Betrage von zwei-<lb/>tauſend Thalern erkannt werden.</p><lb/><p>Eine erkannte Buße ſchließt die Geltendmachung eines wei-<lb/>teren Entſchädigungsanſpruches aus.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 189.</head><lb/><p>Wer das Andenken eines Verſtorbenen dadurch beſchimpft,<lb/>daß er wider beſſeres Wiſſen eine unwahre Thatſache behauptet<lb/>oder verbreitet, welche denſelben bei ſeinen Lebzeiten verächtlich<lb/>zu machen oder in der öffentlichen Meinung herabzuwürdigen<lb/>geeignet geweſen wäre, wird mit Gefängniß bis zu ſechs Mo-<lb/>naten beſtraft.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">Strafgeſetzbuch. 4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0060" />
<p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo kann auf Geld-<lb/>ſtrafe bis zu dreihundert Thalern erkannt werden.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag der Eltern, der Kinder<lb/>oder des Ehegatten des Verſtorbenen ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 190.</head><lb/><p>Iſt die behauptete oder verbreitete Thatſache eine ſtrafbare<lb/>Handlung, ſo iſt der Beweis der Wahrheit als erbracht anzu-<lb/>ſehen, wenn der Beleidigte wegen dieſer Handlung rechtskräftig<lb/>verurtheilt worden iſt. Der Beweis der Wahrheit iſt dagegen<lb/>ausgeſchloſſen, wenn der Beleidigte wegen dieſer Handlung vor<lb/>der Behauptung oder Verbreitung rechtskräftig freigeſprochen<lb/>worden iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 191.</head><lb/><p>Iſt wegen der ſtrafbaren Handlung zum Zwecke der Herbei-<lb/>führung eines Strafverfahrens bei der Behörde Anzeige gemacht,<lb/>ſo iſt bis zu dem Beſchluſſe, daß die Eröffnung der Unterſuchung<lb/>nicht ſtattfinde, oder bis zur Beendigung der eingeleiteten Unter-<lb/>ſuchung mit dem Verfahren und der Entſcheidung über die Be-<lb/>leidigung inne zu halten.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 192.</head><lb/><p>Der Beweis der Wahrheit der behaupteten oder verbreiteten<lb/>Thatſache ſchließt die Beſtrafung nach Vorſchrift des §. 185.<lb/>nicht aus, wenn das Vorhandenſein einer Beleidigung aus der<lb/>Form der Behauptung oder Verbreitung oder aus den Um-<lb/>ſtänden, unter welchen ſie geſchah, hervorgeht.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 193.</head><lb/><p>Tadelnde Urtheile über wiſſenſchaftliche, künſtleriſche oder<lb/>gewerbliche Leiſtungen, ingleichen Aeußerungen, welche zur Aus-<lb/>führung oder Vertheidigung von Rechten oder zur Wahrneh-<lb/>mung berechtigter Intereſſen gemacht werden, ſowie Vorhal-<lb/>tungen und Rügen der Vorgeſetzten gegen ihre Untergebenen,<lb/>dienſtliche Anzeigen oder Urtheile von Seiten eines Beamten<lb/>und ähnliche Fälle ſind nur inſofern ſtrafbar, als das Vor-<lb/>handenſein einer Beleidigung aus der Form der Aeußerung<lb/>oder aus den Umſtänden, unter welchen ſie geſchah, hervorgeht.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 194.</head><lb/><p>Die Verfolgung einer Beleidigung tritt nur auf Antrag ein.</p><lb/><p>Der Antrag kann bis zur Verkündung eines auf Strafe<lb/><pb n="51" facs="#f0061" />
lautenden Urtheils und bei der Verfolgung im Wege der Privat-<lb/>klage oder Privatanklage bis zum Anfange der Vollſtreckung<lb/>des Urtheils zurückgenommen werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 195.</head><lb/><p>Sind Ehefrauen oder unter väterlicher Gewalt ſtehende<lb/>Kinder beleidigt worden, ſo haben ſowohl die Beleidigten, als<lb/>deren Ehemänner und Väter das Recht, auf Beſtrafung anzu-<lb/>tragen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 196.</head><lb/><p>Wenn die Beleidigung gegen eine Behörde, einen Beamten,<lb/>einen Religionsdiener oder ein Mitglied der bewaffneten Macht,<lb/>während ſie in der Ausübung ihres Berufes begriffen ſind,<lb/>oder in Beziehung auf ihren Beruf, begangen iſt, ſo haben<lb/>außer den unmittelbar Betheiligten auch deren amtliche Vor-<lb/>geſetzte das Recht, den Strafantrag zu ſtellen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 197.</head><lb/><p>Eines Antrages bedarf es nicht, wenn die Beleidigung gegen<lb/>eine geſetzgebende Verſammlung des Bundes, des Zollvereins<lb/>oder eines Bundesſtaats, oder gegen eine andere politiſche Körper-<lb/>ſchaft begangen worden iſt. Dieſelbe darf jedoch nur mit Er-<lb/>mächtigung der beleidigten Körperſchaft verfolgt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 198.</head><lb/><p>Iſt bei wechſelſeitigen Beleidigungen von einem Theile auf<lb/>Beſtrafung angetragen worden, ſo iſt der andere Theil bei<lb/>Verluſt ſeines Rechts verpflichtet, den Antrag auf Beſtrafung<lb/>ſpäteſtens vor Schluß der Verhandlung in erſter Inſtanz zu<lb/>ſtellen, hierzu aber auch dann berechtigt, wenn zu jenem Zeit-<lb/>punkte die dreimonatliche Friſt bereits abgelaufen iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 199.</head><lb/><p>Wenn eine Beleidigung auf der Stelle erwidert wird, ſo kann<lb/>der Richter beide Beleidiger oder einen derſelben für ſtraffrei<lb/>erklären.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 200.</head><lb/><p>Wird wegen einer öffentlich oder durch Verbreitung von<lb/>Schriften, Darſtellungen oder Abbildungen begangenen Belei-<lb/>digung auf Strafe erkannt, ſo iſt zugleich dem Beleidigten die<lb/>Befugniß zuzuſprechen, die Verurtheilung auf Koſten des<lb/>Schuldigen öffentlich bekannt zu machen. Die Art der Be-<lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0062" />
kanntmachung, ſowie die Friſt zu derſelben iſt in dem Urtheile<lb/>zu beſtimmen.</p><lb/><p>Erfolgte die Beleidigung in einer Zeitung oder Zeitſchrift,<lb/>ſo iſt der verfügende Theil des Urtheils auf Antrag des Be-<lb/>leidigten durch die öffentlichen Blätter, und zwar wenn möglich<lb/>durch dieſelbe Zeitung oder Zeitſchrift bekannt zu machen.</p><lb/><p>Dem Beleidigten iſt auf Koſten des Schuldigen eine Aus-<lb/>fertigung des Urtheils zu ertheilen.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Funfzehnter Abſchnitt.</hi><lb/>Zweikampf.</head><lb/><div n="4"><head>§. 201.</head><lb/><p>Die Herausforderung zum Zweikampf mit tödtlichen Waffen,<lb/>ſowie die Annahme einer ſolchen Herausforderung wird mit<lb/>Feſtungshaft bis zu ſechs Monaten beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 202.</head><lb/><p>Feſtungshaft von zwei Monaten bis zu zwei Jahren tritt<lb/>ein, wenn bei der Herausforderung die Abſicht, daß einer von<lb/>beiden Theilen das Leben verlieren ſoll, entweder ausgeſprochen<lb/>iſt oder aus der gewählten Art des Zweikampfs erhellt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 203.</head><lb/><p>Diejenigen, welche den Auftrag zu einer Herausforderung<lb/>übernehmen und ausrichten (Kartellträger), werden mit Feſtungs-<lb/>haft bis zu ſechs Monaten beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 204.</head><lb/><p>Die Strafe der Herausforderung und der Annahme der-<lb/>ſelben, ſowie die Strafe der Kartellträger fällt weg, wenn<lb/>die Parteien den Zweikampf vor deſſen Beginn freiwillig<lb/>aufgegeben haben.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 205.</head><lb/><p>Der Zweikampf wird mit Feſtungshaft von drei Monaten<lb/>bis zu fünf Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 206.</head><lb/><p>Wer ſeinen Gegner im Zweikampf tödtet, wird mit<lb/>Feſtungshaft nicht unter zwei Jahren, und wenn der Zwei-<lb/>kampf ein ſolcher war, welcher den Tod des einen von Beiden<lb/><pb n="53" facs="#f0063" />
herbeiführen ſollte, mit Feſtungshaft nicht unter drei Jahren<lb/>beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 207.</head><lb/><p>Iſt eine Tödtung oder Körperverletzung mittels vorſätzlicher<lb/>Uebertretung der vereinbarten oder hergebrachten Regeln des<lb/>Zweikampfs bewirkt worden, ſo iſt der Uebertreter, ſofern nicht<lb/>nach den vorhergehenden Beſtimmungen eine härtere Strafe<lb/>verwirkt iſt, nach den allgemeinen Vorſchriften über das Ver-<lb/>brechen der Tödtung oder der Körperverletzung zu beſtrafen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 208.</head><lb/><p>Hat der Zweikampf ohne Sekundanten ſtattgefunden, ſo<lb/>kann die verwirkte Strafe bis um die Hälfte, jedoch nicht<lb/>über zehn Jahre erhöht werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 209.</head><lb/><p>Kartellträger, welche ernſtlich bemüht geweſen ſind, den<lb/>Zweikampf zu verhindern, Sekundanten, ſowie zum Zweikampf<lb/>zugezogene Zeugen, Aerzte und Wundärzte ſind ſtraflos.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 210.</head><lb/><p>Wer einen Anderen zum Zweikampf mit einem Dritten ab-<lb/>ſichtlich, inſonderheit durch Bezeigung oder Androhung von<lb/>Verachtung anreizt, wird, falls der Zweikampf ſtattgefunden<lb/>hat, mit Gefängniß nicht unter drei Monaten beſtraft.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Sechszehnter Abſchnitt.</hi><lb/>Verbrechen und Vergehen wider das Leben.</head><lb/><div n="4"><head>§. 211.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich einen Menſchen tödtet, wird, wenn er die<lb/>Tödtung mit Ueberlegung ausgeführt hat, wegen Mordes mit<lb/>dem Tode beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 212.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich einen Menſchen tödtet, wird, wenn er<lb/>die Tödtung nicht mit Ueberlegung ausgeführt hat, wegen<lb/>Todtſchlages mit Zuchthaus nicht unter fünf Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 213.</head><lb/><p>War der Todtſchläger ohne eigene Schuld durch eine ihm<lb/>oder einem Angehörigen zugefügte Mißhandlung oder ſchwere<lb/><pb n="54" facs="#f0064" />
Beleidigung von dem Getödteten zum Zorne gereizt und hier-<lb/>durch auf der Stelle zur That hingeriſſen worden, oder ſind<lb/>andere mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängnißſtrafe<lb/>nicht unter ſechs Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 214.</head><lb/><p>Wer bei Unternehmung einer ſtrafbaren Handlung, um<lb/>ein der Ausführung derſelben entgegentretendes Hinderniß zu<lb/>beſeitigen oder um ſich der Ergreifung auf friſcher That zu<lb/>entziehen, vorſätzlich einen Menſchen tödtet, wird mit Zucht-<lb/>haus nicht unter zehn Jahren oder mit lebenslänglichem<lb/>Zuchthaus beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 215.</head><lb/><p>Der Todtſchlag an einem Verwandten aufſteigender Linie<lb/>wird mit Zuchthaus nicht unter zehn Jahren oder mit lebens-<lb/>länglichem Zuchthaus beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 216.</head><lb/><p>Iſt Jemand durch das ausdrückliche und ernſtliche Ver-<lb/>langen des Getödteten zur Tödtung beſtimmt worden, ſo iſt<lb/>auf Gefängniß nicht unter drei Jahren zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 217.</head><lb/><p>Eine Mutter, welche ihr uneheliches Kind in oder gleich<lb/>nach der Geburt vorſätzlich tödtet, wird mit Zuchthaus nicht<lb/>unter drei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter zwei Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 218.</head><lb/><p>Eine Schwangere, welche ihre Frucht vorſätzlich abtreibt<lb/>oder im Mutterleibe tödtet, wird mit Zuchthaus bis zu fünf<lb/>Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p><lb/><p>Dieſelben Strafvorſchriften finden auf denjenigen Anwen-<lb/>dung, welcher mit Einwilligung der Schwangeren die Mittel<lb/>zu der Abtreibung oder Tödtung bei ihr angewendet oder ihr<lb/>beigebracht hat.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 219.</head><lb/><p>Mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren wird beſtraft, wer einer<lb/>Schwangeren, welche ihre Frucht abgetrieben oder getödtet hat,<lb/><pb n="55" facs="#f0065" />
gegen Entgelt die Mittel hierzu verſchafft, bei ihr angewendet<lb/>oder ihr beigebracht hat.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 220.</head><lb/><p>Wer die Leibesfrucht einer Schwangeren ohne deren Wiſſen<lb/>oder Willen vorſätzlich abtreibt oder tödtet, wird mit Zuchthaus<lb/>nicht unter zwei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Iſt durch die Handlung der Tod der Schwangeren verur-<lb/>ſacht worden, ſo tritt Zuchthausſtrafe nicht unter zehn Jahren<lb/>oder lebenslängliche Zuchthausſtrafe ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 221.</head><lb/><p>Wer eine wegen jugendlichen Alters, Gebrechlichkeit oder<lb/>Krankheit hülfloſe Perſon ausſetzt, oder wer eine ſolche Perſon,<lb/>wenn dieſelbe unter ſeiner Obhut ſteht oder wenn er für die<lb/>Unterbringung, Fortſchaffung oder Aufnahme derſelben zu ſorgen<lb/>hat, in hülfloſer Lage vorſätzlich verläßt, wird mit Gefängniß<lb/>nicht unter drei Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Wird die Handlung von leiblichen Eltern gegen ihr Kind<lb/>begangen, ſo tritt Gefängnißſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p><lb/><p>Iſt durch die Handlung eine ſchwere Körperverletzung der<lb/>ausgeſetzten oder verlaſſenen Perſon verurſacht worden, ſo tritt<lb/>Zuchthausſtrafe bis zu zehn Jahren und, wenn durch die<lb/>Handlung der Tod verurſacht worden iſt, Zuchthausſtrafe nicht<lb/>unter drei Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 222.</head><lb/><p>Wer durch Fahrläſſigkeit den Tod eines Menſchen ver-<lb/>urſacht, wird mit Gefängniß bis zu drei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Wenn der Thäter zu der Aufmerkſamkeit, welche er aus<lb/>den Augen ſetzte, vermöge ſeines Amtes, Berufes oder Gewerbes<lb/>beſonders verpflichtet war, ſo kann die Strafe bis auf fünf<lb/>Jahre Gefängniß erhöht werden.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Siebenzehnter Abſchnitt.</hi><lb/>Körperverletzung.</head><lb/><div n="4"><head>§. 223.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich einen Anderen körperlich mißhandelt oder<lb/>an der Geſundheit beſchädigt, wird wegen Körperverletzung<lb/><pb n="56" facs="#f0066" />
mit Gefängniß bis zu drei Jahren oder mit Geldſtrafe bis zu<lb/>dreihundert Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Iſt die Handlung gegen Verwandte aufſteigender Linie be-<lb/>gangen, ſo iſt auf Gefängniß nicht unter Einem Monat zu<lb/>erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 224.</head><lb/><p>Hat die Körperverletzung zur Folge, daß der Verletzte ein<lb/>wichtiges Glied des Körpers, das Sehvermögen auf einem oder<lb/>beiden Augen, das Gehör, die Sprache oder die Zeugungsfähig-<lb/>keit verliert oder in erheblicher Weiſe dauernd entſtellt wird,<lb/>oder in Siechthum, Lähmung oder Geiſteskrankheit verfällt, ſo<lb/>iſt auf Zuchthaus bis zu fünf Jahren oder Gefängniß nicht<lb/>unter Einem Jahre zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 225.</head><lb/><p>War eine der vorbezeichneten Folgen beabſichtigt und ein-<lb/>getreten, ſo iſt auf Zuchthaus von zwei bis zu zehn Jahren<lb/>zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 226.</head><lb/><p>Iſt durch die Körperverletzung der Tod des Verletzten ver-<lb/>urſacht worden, ſo iſt auf Zuchthaus nicht unter drei Jahren<lb/>oder Gefängniß nicht unter drei Jahren zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 227.</head><lb/><p>Iſt durch eine Schlägerei oder durch einen von Mehreren ge-<lb/>machten Angriff der Tod eines Menſchen oder eine ſchwere<lb/>Körperverletzung (§. 224.) verurſacht worden, ſo iſt jeder,<lb/>welcher ſich an der Schlägerei oder dem Angriffe betheiligt hat,<lb/>ſchon wegen dieſer Betheiligung mit Gefängniß bis zu drei<lb/>Jahren zu beſtrafen, falls er nicht ohne ſein Verſchulden hin-<lb/>eingezogen worden iſt.</p><lb/><p>Iſt eine der vorbezeichneten Folgen mehreren Verletzungen<lb/>zuzuſchreiben, welche dieſelbe nicht einzeln, ſondern nur durch<lb/>ihr Zuſammentreffen verurſacht haben, ſo iſt jeder, welchem<lb/>eine dieſer Verletzungen zur Laſt fällt, mit Zuchthaus bis zu<lb/>fünf Jahren zu beſtrafen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 228.</head><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo iſt in den Fällen<lb/>der §§. 224. und 227. Abſatz 2. auf Gefängniß nicht unter<lb/><pb n="57" facs="#f0067" />
Einem Monat, und im Falle des §. 226. auf Gefängniß<lb/>nicht unter drei Monaten zu erkennen.</p><lb/><p>Dieſe Ermäßigung der Strafe bleibt ausgeſchloſſen, wenn<lb/>die Handlung gegen Verwandte aufſteigender Linie begangen iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 229.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich einem Anderen, um deſſen Geſundheit zu<lb/>beſchädigen, Gift oder andere Stoffe beibringt, welche die Ge-<lb/>ſundheit zu zerſtören geeignet ſind, wird mit Zuchthaus bis zu<lb/>zehn Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Iſt durch die Handlung eine ſchwere Körperverletzung ver-<lb/>urſacht worden, ſo iſt auf Zuchthaus nicht unter fünf Jahren<lb/>und, wenn durch die Handlung der Tod verurſacht worden,<lb/>auf Zuchthaus nicht unter zehn Jahren oder auf lebenslängliches<lb/>Zuchthaus zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 230.</head><lb/><p>Wer durch Fahrläſſigkeit die Körperverletzung eines Anderen<lb/>verurſacht, wird mit Geldſtrafe bis zu dreihundert Thalern oder<lb/>mit Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>War der Thäter zu der Aufmerkſamkeit, welche er aus<lb/>den Augen ſetzte, vermöge ſeines Amtes, Berufes oder Gewerbes<lb/>beſonders verpflichtet, ſo kann die Strafe auf drei Jahre Ge-<lb/>fängniß erhöht werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 231.</head><lb/><p>In allen Fällen der Körperverletzung kann auf Verlangen<lb/>des Verletzten neben der Strafe auf eine an denſelben zu erlegende<lb/>Buße bis zum Betrage von zweitauſend Thalern erkannt werden.</p><lb/><p>Eine erkannte Buße ſchließt die Geltendmachung eines wei-<lb/>teren Entſchädigungsanſpruches aus.</p><lb/><p>Für dieſe Buße haften die zu derſelben Verurtheilten als<lb/>Geſammtſchuldner.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 232.</head><lb/><p>Die Verfolgung leichter vorſätzlicher, ſowie aller durch Fahr-<lb/>läſſigkeit verurſachter Körperverletzungen (§§. 223. 230.) tritt nur<lb/>auf Antrag ein, inſofern nicht die Körperverletzung mit Ueber-<lb/>tretung einer Amts-, Berufs- oder Gewerbspflicht begangen<lb/>worden iſt.</p><lb/><p>Die in den §§. 195. 196. und 198. enthaltenen Vorſchriften<lb/>finden auch hier Anwendung.</p></div><lb/><pb n="58" facs="#f0068" />
<div n="4"><head>§. 233.</head><lb/><p>Wenn leichte Körperverletzungen mit ſolchen, Beleidigungen<lb/>mit leichten Körperverletzungen oder letztere mit erſteren auf<lb/>der Stelle erwidert werden, ſo kann der Richter für beide<lb/>Angeſchuldigte, oder für einen derſelben eine der Art oder<lb/>dem Maße nach mildere oder überhaupt keine Strafe eintreten<lb/>laſſen.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Achtzehnter Abſchnitt.</hi><lb/>Verbrechen und Vergehen wider die perſönliche Freiheit.</head><lb/><div n="4"><head>§. 234.</head><lb/><p>Wer ſich eines Menſchen durch Liſt, Drohung oder Gewalt<lb/>bemächtigt, um ihn in hülfloſer Lage auszuſetzen oder in Skla-<lb/>verei, Leibeigenſchaft oder in auswärtige Kriegs- oder Schiffs-<lb/>dienſte zu bringen, wird wegen Menſchenraubes mit Zuchthaus<lb/>beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 235.</head><lb/><p>Wer eine minderjährige Perſon durch Liſt, Drohung oder<lb/>Gewalt ihren Eltern oder ihrem Vormunde entzieht, wird mit<lb/>Gefängniß und, wenn die Handlung in der Abſicht geſchieht,<lb/>die Perſon zum Betteln oder zu gewinnſüchtigen oder unſittlichen<lb/>Zwecken oder Beſchäftigungen zu gebrauchen, mit Zuchthaus bis<lb/>zu zehn Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 236.</head><lb/><p>Wer eine Frauensperſon wider ihren Willen durch Liſt,<lb/>Drohung oder Gewalt entführt, um ſie zur Unzucht zu bringen,<lb/>wird mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren und, wenn die Entfüh-<lb/>rung begangen wurde, um die Entführte zur Ehe zu bringen,<lb/>mit Gefängniß beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 237.</head><lb/><p>Wer eine minderjährige, unverehelichte Frauensperſon mit<lb/>ihrem Willen, jedoch ohne Einwilligung ihrer Eltern oder ihres<lb/>Vormundes, entführt, um ſie zur Unzucht oder zur Ehe zu<lb/>bringen, wird mit Gefängniß beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><pb n="59" facs="#f0069" />
<div n="4"><head>§. 238.</head><lb/><p>Hat der Entführer die Entführte geheirathet, ſo findet die<lb/>Verfolgung nur ſtatt, nachdem die Ehe für ungültig erklärt<lb/>worden iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 239.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich und widerrechtlich einen Menſchen einſperrt<lb/>oder auf andere Weiſe des Gebrauches der perſönlichen Freiheit<lb/>beraubt, wird mit Gefängniß beſtraft.</p><lb/><p>Wenn die Freiheitsentziehung über eine Woche gedauert<lb/>hat, oder wenn eine ſchwere Körperverletzung des der Freiheit<lb/>Beraubten durch die Freiheitsentziehung oder die ihm während<lb/>derſelben widerfahrene Behandlung verurſacht worden iſt, ſo iſt<lb/>auf Zuchthaus bis zu zehn Jahren zu erkennen. Sind mil-<lb/>dernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängnißſtrafe nicht<lb/>unter Einem Monat ein.</p><lb/><p>Iſt der Tod des der Freiheit Beraubten durch die Frei-<lb/>heitsentziehung oder die ihm während derſelben widerfahrene<lb/>Behandlung verurſacht worden, ſo iſt auf Zuchthaus nicht unter<lb/>drei Jahren zu erkennen. Sind mildernde Umſtände vorhan-<lb/>den, ſo tritt Gefängnißſtrafe nicht unter drei Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 240.</head><lb/><p>Wer einen Anderen widerrechtlich durch Gewalt oder durch<lb/>Bedrohung mit einem Verbrechen oder Vergehen zu einer Hand-<lb/>lung, Duldung oder Unterlaſſung nöthigt, wird mit Gefängniß<lb/>bis zu Einem Jahre oder mit Geldſtrafe bis zu zweihundert<lb/>Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 241.</head><lb/><p>Wer einen Anderen mit der Begehung eines Verbrechens<lb/>bedroht, wird mit Gefängniß bis zu ſechs Monaten oder mit<lb/>Geldſtrafe bis zu Einhundert Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div></div><lb/><pb n="60" facs="#f0070" />
<div n="3"><head><hi rendition="#b">Neunzehnter Abſchnitt.</hi><lb/>Diebſtahl und Unterſchlagung.</head><lb/><div n="4"><head>§. 242.</head><lb/><p>Wer eine fremde bewegliche Sache einem Anderen in der<lb/>Abſicht wegnimmt, dieſelbe ſich rechtswidrig zuzueignen, wird<lb/>wegen Diebſtahls mit Gefängniß beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 243.</head><lb/><p>Auf Zuchthaus bis zu zehn Jahren iſt zu erkennen, wenn</p><lb/><list><item>1) aus einem zum Gottesdienſte beſtimmten Gebäude Gegen-<lb/>ſtände geſtohlen werden, welche dem Gottesdienſte ge-<lb/>widmet ſind;</item><lb/><item>2) aus einem Gebäude oder umſchloſſenen Raume mittels<lb/>Einbruchs, Einſteigens oder Erbrechens von Behältniſſen<lb/>geſtohlen wird;</item><lb/><item>3) der Diebſtahl dadurch bewirkt wird, daß zur Eröffnung<lb/>eines Gebäudes oder der Zugänge eines umſchloſſenen<lb/>Raumes, oder zur Eröffnung der im Inneren befind-<lb/>lichen Thüren oder Behältniſſe falſche Schlüſſel oder<lb/>andere zur ordnungsmäßigen Eröffnung nicht beſtimmte<lb/>Werkzeuge angewendet werden;</item><lb/><item>4) auf einem öffentlichen Wege, einer Straße, einem öffent-<lb/>lichen Platze, einer Waſſerſtraße oder einer Eiſenbahn,<lb/>oder in einem Poſtgebäude oder dem dazu gehörigen<lb/>Hofraume, oder auf einem Eiſenbahnhofe eine zum<lb/>Reiſegepäck oder zu anderen Gegenſtänden der Beför-<lb/>derung gehörende Sache mittels Abſchneidens oder Ab-<lb/>löſens der Befeſtigungs- oder Verwahrungsmittel, oder<lb/>durch Anwendung falſcher Schlüſſel oder anderer zur<lb/>ordnungsmäßigen Eröffnung nicht beſtimmter Werkzeuge<lb/>geſtohlen wird;</item><lb/><item>5) der Dieb oder einer der Theilnehmer am Diebſtahle<lb/>bei Begehung der That Waffen bei ſich führt;</item><lb/><item>6) zu dem Diebſtahle Mehrere mitwirken, welche ſich zur<lb/>fortgeſetzten Begehung von Raub oder Diebſtahl ver-<lb/>bunden haben, oder</item></list><lb/><pb n="61" facs="#f0071" />
<list><item>7) der Diebſtahl zur Nachtzeit in einem bewohnten Gebäude,<lb/>in welches ſich der Thäter in diebiſcher Abſicht einge-<lb/>ſchlichen, oder in welchem er ſich in gleicher Abſicht<lb/>verborgen hatte, begangen wird, auch wenn zur Zeit<lb/>des Diebſtahls Bewohner in dem Gebäude nicht anwe-<lb/>ſend ſind. Einem bewohnten Gebäude werden der zu<lb/>einem bewohnten Gebäude gehörige umſchloſſene Raum<lb/>und die in einem ſolchen befindlichen Gebäude jeder Art,<lb/>ſowie Schiffe, welche bewohnt werden, gleich geachtet.</item></list><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter drei Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 244.</head><lb/><p>Wer im Inlande als Dieb, Räuber oder gleich einem<lb/>Räuber oder als Hehler beſtraft worden iſt, darauf abermals<lb/>eine dieſer Handlungen begangen hat, und wegen derſelben<lb/>beſtraft worden iſt, wird, wenn er einen einfachen Diebſtahl<lb/>(§. 242.) begeht, mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren, wenn<lb/>er einen ſchweren Diebſtahl (§. 243.) begeht, mit Zuchthaus<lb/>nicht unter zwei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt beim ein-<lb/>fachen Diebſtahl Gefängnißſtrafe nicht unter drei Monaten, beim<lb/>ſchweren Diebſtahl Gefängnißſtrafe nicht unter Einem Jahre ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 245.</head><lb/><p>Die Beſtimmungen des §. 244. finden Anwendung, auch<lb/>wenn die früheren Strafen nur theilweiſe verbüßt oder ganz<lb/>oder theilweiſe erlaſſen ſind, bleiben jedoch ausgeſchloſſen, wenn<lb/>ſeit der Verbüßung oder dem Erlaſſe der letzten Strafe bis zur<lb/>Begehung des neuen Diebſtahls zehn Jahre verfloſſen ſind.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 246.</head><lb/><p>Wer eine fremde bewegliche Sache, die er in Beſitz oder<lb/>Gewahrſam hat, ſich rechtswidrig zueignet, wird wegen Unter-<lb/>ſchlagung mit Gefängniß bis zu drei Jahren und, wenn die<lb/>Sache ihm anvertraut iſt, mit Gefängniß bis zu fünf Jahren<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo kann auf Geld-<lb/>ſtrafe bis zu dreihundert Thalern erkannt werden.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><pb n="62" facs="#f0072" />
<div n="4"><head>§. 247.</head><lb/><p>Wer einen Diebſtahl oder eine Unterſchlagung gegen Ange-<lb/>hörige, Vormünder, Erzieher oder ſolche Perſonen, in deren<lb/>Lohn oder Koſt er ſich befindet, begeht, iſt nur auf Antrag<lb/>zu verfolgen.</p><lb/><p>Ein Diebſtahl oder eine Unterſchlagung, welche von Ver-<lb/>wandten aufſteigender Linie gegen Verwandte abſteigender Linie<lb/>oder von einem Ehegatten gegen den anderen begangen worden<lb/>iſt, bleibt ſtraflos.</p><lb/><p>Dieſe Beſtimmungen finden auf Theilnehmer oder Begün-<lb/>ſtiger, welche nicht in einem der vorbezeichneten perſönlichen<lb/>Verhältniſſe ſtehen, keine Anwendung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 248.</head><lb/><p>Neben der wegen Diebſtahls oder Unterſchlagung erkannten<lb/>Gefängnißſtrafe kann auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte,<lb/>und neben der wegen Diebſtahls erkannten Zuchthausſtrafe auf<lb/>Zuläſſigkeit von Polizei-Aufſicht erkannt werden.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Zwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/>Raub und Erpreſſung.</head><lb/><div n="4"><head>§. 249.</head><lb/><p>Wer mit Gewalt gegen eine Perſon oder unter Anwendung<lb/>von Drohungen mit gegenwärtiger Gefahr für Leib oder Leben<lb/>eine fremde bewegliche Sache einem Anderen in der Abſicht<lb/>wegnimmt, ſich dieſelbe rechtswidrig zuzueignen, wird wegen<lb/>Raubes mit Zuchthaus beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 250.</head><lb/><p>Auf Zuchthaus nicht unter fünf Jahren iſt zu erkennen,<lb/>wenn</p><lb/><list><item>1) der Räuber oder einer der Theilnehmer am Raube bei<lb/>Begehung der That Waffen bei ſich führt;</item><lb/><item>2) zu dem Raube Mehrere mitwirken, welche ſich zur fort-<lb/>geſetzten Begehung von Raub oder Diebſtahl verbunden<lb/>haben;</item></list><lb/><pb n="63" facs="#f0073" />
<list><item>3) der Raub auf einem öffentlichen Wege, einer Straße,<lb/>einer Eiſenbahn, einem öffentlichen Platze, auf offener<lb/>See oder einer Waſſerſtraße begangen wird;</item><lb/><item>4) der Raub zur Nachtzeit in einem bewohnten Gebäude<lb/>(§. 243. Nr. 7.) begangen wird, in welches ſich der<lb/>Thäter zur Begehung eines Raubes oder Diebſtahls<lb/>eingeſchlichen oder ſich gewaltſam Eingang verſchafft<lb/>oder in welchem er ſich in gleicher Abſicht verborgen<lb/>hatte, oder</item><lb/><item>5) der Räuber bereits einmal als Räuber oder gleich einem<lb/>Räuber im Inlande beſtraft worden iſt. Die im §. 245.<lb/>enthaltenen Vorſchriften finden auch hier Anwendung.</item></list><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter Einem Jahre ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 251.</head><lb/><p>Mit Zuchthaus nicht unter zehn Jahren oder mit lebens-<lb/>länglichem Zuchthaus wird der Räuber beſtraft, wenn bei dem<lb/>Raube ein Menſch gemartert oder durch die gegen ihn verübte<lb/>Gewalt eine ſchwere Körperverletzung oder der Tod deſſelben<lb/>verurſacht worden iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 252.</head><lb/><p>Wer, bei einem Diebſtahle auf friſcher That betroffen, gegen<lb/>eine Perſon Gewalt verübt oder Drohungen mit gegenwärtiger<lb/>Gefahr für Leib oder Leben anwendet, um ſich im Beſitze des<lb/>geſtohlenen Gutes zu erhalten, iſt gleich einem Räuber zu be-<lb/>ſtrafen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 253.</head><lb/><p>Wer, um ſich oder einem Dritten einen rechtswidrigen Ver-<lb/>mögensvortheil zu verſchaffen, einen Anderen durch Gewalt<lb/>oder Drohung zu einer Handlung, Duldung oder Unterlaſſung<lb/>nöthigt, iſt wegen Erpreſſung mit Gefängniß nicht unter Einem<lb/>Monate zu beſtrafen.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 254.</head><lb/><p>Wird die Erpreſſung durch Bedrohung mit Mord, mit Brand-<lb/>ſtiftung oder mit Verurſachung einer Ueberſchwemmung begangen,<lb/>ſo iſt auf Zuchthaus bis zu fünf Jahren zu erkennen.</p></div><lb/><pb n="64" facs="#f0074" />
<div n="4"><head>§. 255.</head><lb/><p>Wird die Erpreſſung durch Gewalt gegen eine Perſon oder<lb/>unter Anwendung von Drohungen mit gegenwärtiger Gefahr<lb/>für Leib oder Leben begangen, ſo iſt der Thäter gleich einem<lb/>Räuber zu beſtrafen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 256.</head><lb/><p>Neben der wegen Erpreſſung erkannten Gefängnißſtrafe<lb/>kann auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte und neben der<lb/>wegen Raubes oder Erpreſſung erkannten Zuchthausſtrafe auf<lb/>Zuläſſigkeit von Polizei-Aufſicht erkannt werden.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Einundzwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/>Begünſtigung und Hehlerei.</head><lb/><div n="4"><head>§. 257.</head><lb/><p>Wer nach Begehung eines Verbrechens oder Vergehens dem<lb/>Thäter oder Theilnehmer wiſſentlich Beiſtand leiſtet, um den-<lb/>ſelben der Beſtrafung zu entziehen oder um ihm die Vortheile des<lb/>Verbrechens oder Vergehens zu ſichern, iſt wegen Begünſtigung<lb/>mit Geldſtrafe bis zu zweihundert Thalern oder mit Gefäng-<lb/>niß bis zu Einem Jahre und, wenn er dieſen Beiſtand ſeines<lb/>Vortheils wegen leiſtet, mit Gefängniß zu beſtrafen. Die Strafe<lb/>darf jedoch, der Art oder dem Maße nach, keine ſchwerere<lb/>ſein, als die auf die Handlung ſelbſt angedrohte.</p><lb/><p>Die Begünſtigung iſt ſtraflos, wenn dieſelbe dem Thäter<lb/>oder Theilnehmer von einem Angehörigen gewährt worden iſt,<lb/>um ihn der Beſtrafung zu entziehen.</p><lb/><p>Die Begünſtigung iſt als Beihülfe zu beſtrafen, wenn ſie<lb/>vor Begehung der That zugeſagt worden iſt. Dieſe Beſtim-<lb/>mung leidet auch auf Angehörige Anwendung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 258.</head><lb/><p>Wer ſeines Vortheils wegen ſich einer Begünſtigung ſchuldig<lb/>macht, wird als Hehler beſtraft, wenn der Begünſtigte</p><lb/><list><item>1) einen einfachen Diebſtahl oder eine Unterſchlagung begangen<lb/>hat, mit Gefängniß,</item><lb/><item>2) einen ſchweren Diebſtahl, einen Raub oder ein dem Raube<lb/><pb n="65" facs="#f0075" />
gleich zu beſtrafendes Verbrechen begangen hat, mit Zucht-<lb/>haus bis zu fünf Jahren.<lb/><hi rendition="#et">Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefäng-<lb/>nißſtrafe nicht unter drei Monaten ein.</hi></item></list><lb/><p>Dieſe Strafvorſchriften finden auch dann Anwendung, wenn<lb/>der Hehler ein Angehöriger iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 259.</head><lb/><p>Wer ſeines Vortheils wegen Sachen, von denen er weiß<lb/>oder den Umſtänden nach annehmen muß, daß ſie mittels einer<lb/>ſtrafbaren Handlung erlangt ſind, verheimlicht, ankauft, zum<lb/>Pfande nimmt oder ſonſt an ſich bringt oder zu deren Abſatze<lb/>bei Anderen mitwirkt, wird als Hehler mit Gefängniß beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 260.</head><lb/><p>Wer die Hehlerei gewerbs- oder gewohnheitsmäßig betreibt,<lb/>wird mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren beſtraft</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 261.</head><lb/><p>Wer im Inlande wegen Hehlerei einmal und wegen darauf<lb/>begangener Hehlerei zum zweiten Male beſtraft worden iſt,<lb/>wird, wenn ſich die abermals begangene Hehlerei auf einen ſchweren<lb/>Diebſtahl, einen Raub oder ein dem Raube gleich zu beſtrafendes<lb/>Verbrechen bezieht, mit Zuchthaus nicht unter zwei Jahren be-<lb/>ſtraft. Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefäng-<lb/>nißſtrafe nicht unter Einem Jahre ein.</p><lb/><p>Bezieht ſich die Hehlerei auf eine andere ſtrafbare Handlung,<lb/>ſo iſt auf Zuchthaus bis zu zehn Jahren zu erkennen. Sind<lb/>mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängnißſtrafe nicht<lb/>unter drei Monaten ein.</p><lb/><p>Die in dem §. 245. enthaltenen Vorſchriften finden auch hier<lb/>Anwendung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 262.</head><lb/><p>Neben der wegen Hehlerei erkannten Gefängnißſtrafe kann<lb/>auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte und neben jeder Ver-<lb/>urtheilung wegen Hehlerei auf Zuläſſigkeit von Polizei-Aufſicht<lb/>erkannt werden.</p></div></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">Strafgeſetzbuch. 5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0076" />
<div n="3"><head><hi rendition="#b">Zweiundzwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/>Betrug und Untreue.</head><lb/><div n="4"><head>§. 263.</head><lb/><p>Wer in der Abſicht, ſich oder einem Dritten einen rechts-<lb/>widrigen Vermögensvortheil zu verſchaffen, das Vermögen eines<lb/>Anderen dadurch beſchädigt, daß er durch Vorſpiegelung falſcher<lb/>oder durch Entſtellung oder Unterdrückung wahrer Thatſachen<lb/>einen Irrthum erregt oder unterhält, wird wegen Betruges<lb/>mit Gefängniß beſtraft, neben welchem auf Geldſtrafe bis zu<lb/>Eintauſend Thalern, ſowie auf Verluſt der bürgerlichen Ehren-<lb/>rechte erkannt werden kann.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo kann ausſchließ-<lb/>lich auf die Geldſtrafe erkannt werden.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p><lb/><p>Wer einen Betrug gegen Angehörige, Vormünder, Erzieher<lb/>oder gegen ſolche Perſonen, in deren Lohn oder Koſt er ſich<lb/>befindet, begeht, iſt nur auf Antrag zu verfolgen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 264.</head><lb/><p>Wer im Inlande wegen Betruges einmal und wegen dar-<lb/>auf begangenen Betruges zum zweiten Male beſtraft worden<lb/>iſt, wird wegen abermals begangenen Betruges mit Zuchthaus<lb/>bis zu zehn Jahren und zugleich mit Geldſtrafe von funfzig<lb/>bis zu zweitauſend Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter drei Monaten ein, neben welcher zugleich auf<lb/>Geldſtrafe bis zu Eintauſend Thalern erkannt werden kann.</p><lb/><p>Die im §. 245. enthaltenen Vorſchriften finden auch hier<lb/>Anwendung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 265.</head><lb/><p>Wer in betrügeriſcher Abſicht eine gegen Feuersgefahr ver-<lb/>ſicherte Sache in Brand ſetzt, oder ein Schiff, welches als ſolches<lb/>oder in ſeiner Ladung oder in ſeinem Frachtlohn verſichert iſt,<lb/>ſinken oder ſtranden macht, wird mit Zuchthaus bis zu zehn<lb/>Jahren und zugleich mit Geldſtrafe von funfzig bis zu zwei-<lb/>tauſend Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/><pb n="67" facs="#f0077" />
ſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein, neben welcher auf Geld-<lb/>ſtrafe bis zu Eintauſend Thalern erkannt werden kann.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 266.</head><lb/><p>Wegen Untreue werden mit Gefängniß, neben welchem auf<lb/>Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden kann,<lb/>beſtraft:</p><lb/><list><item>1) Vormünder, Kuratoren, Güterpfleger, Sequeſter, Maſſen-<lb/>verwalter, Vollſtrecker letztwilliger Verfügungen und<lb/>Verwalter von Stiftungen, wenn ſie abſichtlich zum<lb/>Nachtheile der ihrer Aufſicht anvertrauten Perſonen oder<lb/>Sachen handeln;</item><lb/><item>2) Bevollmächtigte, welche über Forderungen oder andere<lb/>Vermögensſtücke des Auftraggebers abſichtlich zum Nach-<lb/>theile deſſelben verfügen;</item><lb/><item>3) Feldmeſſer, Verſteigerer, Mäkler, Güterbeſtätiger, Schaff-<lb/>ner, Wäger, Meſſer, Bracker, Schauer, Stauer und andere<lb/>zur Betreibung ihres Gewerbes von der Obrigkeit ver-<lb/>pflichtete Perſonen, wenn ſie bei den ihnen übertragenen<lb/>Geſchäften abſichtlich diejenigen benachtheiligen, deren<lb/>Geſchäfte ſie beſorgen.</item></list><lb/><p>Wird die Untreue begangen, um ſich oder einem Anderen<lb/>einen Vermögensvortheil zu verſchaffen, ſo kann neben der Ge-<lb/>fängnißſtrafe auf Geldſtrafe bis zu Eintauſend Thalern erkannt<lb/>werden.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Dreiundzwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/>Urkundenfälſchung.</head><lb/><div n="4"><head>§. 267.</head><lb/><p>Wer in rechtswidriger Abſicht eine inländiſche oder aus-<lb/>ländiſche öffentliche Urkunde oder eine ſolche Privaturkunde,<lb/>welche zum Beweiſe von Rechten oder Rechtsverhältniſſen von<lb/>Erheblichkeit iſt, verfälſcht oder fälſchlich anfertigt und von<lb/>derſelben zum Zwecke einer Täuſchung Gebrauch macht, wird<lb/>wegen Urkundenfälſchung mit Gefängniß beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 268.</head><lb/><p>Eine Urkundenfälſchung, welche in der Abſicht begangen<lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0078" />
wird, ſich oder einem Anderen einen Vermögensvortheil zu ver-<lb/>ſchaffen oder einem Anderen Schaden zuzufügen, wird beſtraft,<lb/>wenn</p><lb/><list><item>1) die Urkunde eine Privaturkunde iſt, mit Zuchthaus bis<lb/>zu fünf Jahren, neben welchem auf Geldſtrafe bis zu<lb/>Eintauſend Thalern erkannt werden kann;</item><lb/><item>2) die Urkunde eine öffentliche iſt, mit Zuchthaus bis zu<lb/>zehn Jahren, neben welchem auf Geldſtrafe von funfzig<lb/>bis zu zweitauſend Thalern erkannt werden kann.</item></list><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe ein, welche bei der Fälſchung einer Privaturkunde nicht<lb/>unter Einer Woche, bei der Fälſchung einer öffentlichen Ur-<lb/>kunde nicht unter drei Monaten betragen ſoll. Neben der Ge-<lb/>fängnißſtrafe kann zugleich auf Geldſtrafe bis zu Eintauſend Tha-<lb/>lern erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 269.</head><lb/><p>Der fälſchlichen Anfertigung einer Urkunde wird es gleich<lb/>geachtet, wenn Jemand einem mit der Unterſchrift eines Anderen<lb/>verſehenen Papiere ohne deſſen Willen oder deſſen Anordnungen<lb/>zuwider durch Ausfüllung einen urkundlichen Inhalt gibt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 270.</head><lb/><p>Der Urkundenfälſchung wird es gleich geachtet, wenn Je-<lb/>mand von einer falſchen oder verfälſchten Urkunde, wiſſend,<lb/>daß ſie falſch oder verfälſcht iſt, zum Zwecke einer Täuſchung<lb/>Gebrauch macht.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 271.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich bewirkt, daß Erklärungen, Verhandlungen<lb/>oder Thatſachen, welche für Rechte oder Rechtsverhältniſſe von<lb/>Erheblichkeit ſind, in öffentlichen Urkunden, Büchern oder Re-<lb/>giſtern als abgegeben oder geſchehen beurkundet werden, wäh-<lb/>rend ſie überhaupt nicht oder in anderer Weiſe oder von einer<lb/>Perſon in einer ihr nicht zuſtehenden Eigenſchaft oder von einer<lb/>anderen Perſon abgegeben oder geſchehen ſind, wird mit Ge-<lb/>fängniß bis zu ſechs Monaten oder mit Geldſtrafe bis zu Ein-<lb/>hundert Thalern beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 272.</head><lb/><p>Wer die vorbezeichnete Handlung in der Abſicht begeht, ſich<lb/>oder einem Anderen einen Vermögensvortheil zu verſchaffen<lb/><pb n="69" facs="#f0079" />
oder einem Anderen Schaden zuzufügen, wird mit Zuchthaus<lb/>bis zu zehn Jahren beſtraft, neben welchem auf Geldſtrafe von<lb/>funfzig bis zu zweitauſend Thalern erkannt werden kann.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe ein, neben welcher auf Geldſtrafe bis zu Eintauſend Thalern<lb/>erkannt werden kann.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 273.</head><lb/><p>Wer wiſſentlich von einer falſchen Beurkundung der im<lb/>§. 271. bezeichneten Art zum Zwecke einer Täuſchung Gebrauch<lb/>macht, wird nach Vorſchrift jenes Paragraphen und, wenn die<lb/>Abſicht dahin gerichtet war, ſich oder einem Anderen einen<lb/>Vermögensvortheil zu verſchaffen oder einem Anderen Schaden<lb/>zuzufügen, nach Vorſchrift des §. 272. beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 274.</head><lb/><p>Mit Gefängniß, neben welchem auf Geldſtrafe bis zu Ein-<lb/>tauſend Thalern erkannt werden kann, wird beſtraft, wer</p><lb/><list><item>1) eine Urkunde, welche ihm entweder überhaupt nicht oder<lb/>nicht ausſchließlich gehört, in der Abſicht, einem Anderen<lb/>Nachtheile zuzufügen, vernichtet, beſchädigt oder unter-<lb/>drückt, oder</item><lb/><item>2) einen Grenzſtein oder ein anderes zur Bezeichnung einer<lb/>Grenze oder eines Waſſerſtandes beſtimmtes Merkmal in<lb/>der Abſicht, einem Anderen Nachtheil zuzufügen, weg-<lb/>nimmt, vernichtet, unkenntlich macht, verrückt oder<lb/>fälſchlich ſetzt.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 275.</head><lb/><p>Mit Gefängniß nicht unter drei Monaten wird beſtraft,<lb/>wer</p><lb/><list><item>1) wiſſentlich von falſchem oder gefälſchtem Stempel-<lb/>papier, von falſchen oder gefälſchten Stempelmarken,<lb/>Stempelblanketten, Stempelabdrücken, Poſt- oder Tele-<lb/>graphen-Freimarken oder geſtempelten Briefcouverts Ge-<lb/>brauch macht,</item><lb/><item>2) unechtes Stempelpapier, unechte Stempelmarken, Stempel-<lb/>blankette oder Stempelabdrücke für Spielkarten, Kalender,<lb/>Päſſe, Zeitungen oder ſonſtige Druckſachen oder Schrift-<lb/>ſtücke, ingleichen wer unechte Poſt- oder Telegraphen-<lb/><pb n="70" facs="#f0080" />
Freimarken oder geſtempelte Briefcouverts in der Ab-<lb/>ſicht anfertigt, ſie als echt zu verwenden, oder</item><lb/><item>3) echtes Stempelpapier, echte Stempelmarken, Stempel-<lb/>blankette, Stempelabdrücke, Poſt- oder Telegraphen-<lb/>Freimarken oder geſtempelte Briefcouverts in der Abſicht<lb/>verfälſcht, ſie zu einem höheren Werthe zu verwenden.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 276.</head><lb/><p>Wer wiſſentlich ſchon einmal zu ſtempelpflichtigen Urkunden,<lb/>Schriftſtücken oder Formularen verwendetes Stempelpapier oder<lb/>ſchon einmal verwendete Stempelmarken oder Stempelblankette,<lb/>ingleichen Stempelabdrücke, welche zum Zeichen ſtattgehabter<lb/>Verſteuerung gedient haben, zu ſtempelpflichtigen Schriftſtücken<lb/>verwendet, wird, außer der Strafe, welche durch die Ent-<lb/>ziehung der Stempelſteuer begründet iſt, mit Geldſtrafe bis zu<lb/>zweihundert Thalern beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 277.</head><lb/><p>Wer unter der ihm nicht zuſtehenden Bezeichnung als Arzt<lb/>oder als eine andere approbirte Medizinalperſon oder unbe-<lb/>rechtigt unter dem Namen ſolcher Perſonen ein Zeugniß über<lb/>ſeinen oder eines Anderen Geſundheitszuſtand ausſtellt oder ein<lb/>derartiges echtes Zeugniß verfälſcht, und davon zur Täuſchung<lb/>von Behörden oder Verſicherungsgeſellſchaften Gebrauch macht,<lb/>wird mit Gefängniß bis zu Einem Jahre beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 278.</head><lb/><p>Aerzte und andere approbirte Medizinalperſonen, welche ein<lb/>unrichtiges Zeugniß über den Geſundheitszuſtand eines Menſchen<lb/>zum Gebrauche bei einer Behörde oder Verſicherungsgeſellſchaft<lb/>wider beſſeres Wiſſen ausſtellen, werden mit Gefängniß von<lb/>Einem Monat bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 279.</head><lb/><p>Wer, um eine Behörde oder eine Verſicherungsgeſellſchaft über<lb/>ſeinen oder eines Anderen Geſundheitszuſtand zu täuſchen, von<lb/>einem Zeugniſſe der in den §§. 277. und 278. bezeichneten Art<lb/>Gebrauch macht, wird mit Gefängniß bis zu Einem Jahre beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 280.</head><lb/><p>Neben einer nach Vorſchrift der §§. 267. 274. 275. 277.<lb/>bis 279. erkannten Gefängnißſtrafe kann auf Verluſt der bür-<lb/>gerlichen Ehrenrechte erkannt werden.</p></div></div><lb/><pb n="71" facs="#f0081" />
<div n="3"><head><hi rendition="#b">Vierundzwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/><hi rendition="#g">Bankerutt</hi>.</head><lb/><div n="4"><head>§. 281.</head><lb/><p>Kaufleute, welche ihre Zahlungen eingeſtellt haben, werden<lb/>wegen betrüglichen Bankerutts mit Zuchthaus beſtraft, wenn ſie,<lb/>in der Abſicht ihre Gläubiger zu benachtheiligen,</p><lb/><list><item>1) Vermögensſtücke verheimlicht oder bei Seite geſchafft<lb/>haben,</item><lb/><item>2) Schulden oder Rechtsgeſchäfte anerkannt oder aufgeſtellt<lb/>haben, welche ganz oder theilweiſe erdichtet ſind,</item><lb/><item>3) Handelsbücher zu führen unterlaſſen haben, deren Führung<lb/>ihnen geſetzlich oblag, oder</item><lb/><item>4) ihre Handelsbücher vernichtet oder verheimlicht oder ſo<lb/>geführt oder verändert haben, daß dieſelben keine Ueber-<lb/>ſicht des Vermögenszuſtandes gewähren.</item></list><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter drei Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 282.</head><lb/><p>Mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren wird beſtraft, wer</p><lb/><list><item>1) im Intereſſe eines Kaufmanns, welcher ſeine Zahlungen<lb/>eingeſtellt hat, Vermögensſtücke deſſelben verheimlicht<lb/>oder bei Seite geſchafft hat, oder</item><lb/><item>2) im Intereſſe eines Kaufmanns, welcher ſeine Zahlungen<lb/>eingeſtellt hat, oder, um ſich oder einem Anderen Ver-<lb/>mögensvortheil zu verſchaffen, erdichtete Forderungen im<lb/>eigenen Namen oder durch vorgeſchobene Perſonen gel-<lb/>tend gemacht hat.</item></list><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe oder Geldſtrafe bis zu zweitauſend Thalern ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 283.</head><lb/><p>Kaufleute, welche ihre Zahlungen eingeſtellt haben, werden<lb/>wegen einfachen Bankerutts mit Gefängniß bis zu zwei Jahren<lb/>beſtraft, wenn ſie</p><lb/><list><item>1) durch Aufwand, Spiel oder Differenzhandel mit Waaren<lb/>oder Börſenpapieren übermäßige Summen verbraucht ha-<lb/>ben oder ſchuldig geworden ſind,</item></list><lb/><pb n="72" facs="#f0082" />
<list><item>2) Handelsbücher zu führen unterlaſſen haben, deren Füh-<lb/>rung ihnen geſetzlich oblag, oder dieſelben verheimlicht,<lb/>vernichtet oder ſo unordentlich geführt haben, daß ſie<lb/>keine Ueberſicht des Vermögenszuſtandes gewähren, oder</item><lb/><item>3) es unterlaſſen haben, die Bilanz ihres Vermögens in der<lb/>geſetzlich vorgeſchriebenen Zeit zu ziehen.</item></list></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Fünfundzwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/>Strafbarer Eigennutz und Verletzung fremder Geheimniſſe.</head><lb/><div n="4"><head>§. 284.</head><lb/><p>Wer aus dem Glücksſpiele ein Gewerbe macht, wird mit Gefäng-<lb/>niß bis zu zwei Jahren beſtraft, neben welchem auf Geldſtrafe<lb/>von Einhundert bis zu zweitauſend Thalern, ſowie auf Verluſt<lb/>der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden kann.</p><lb/><p>Iſt der Verurtheilte ein Ausländer, ſo iſt die Landespolizei-<lb/>behörde befugt, denſelben aus dem Bundesgebiete zu verweiſen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 285.</head><lb/><p>Der Inhaber eines öffentlichen Verſammlungsorts, welcher<lb/>Glücksſpiele daſelbſt geſtattet oder zur Verheimlichung ſolcher<lb/>Spiele mitwirkt, wird mit Geldſtrafe bis zu fünfhundert Tha-<lb/>lern beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 286.</head><lb/><p>Wer ohne obrigkeitliche Erlaubniß öffentliche Lotterien ver-<lb/>anſtaltet, wird mit Gefängniß bis zu zwei Jahren oder mit<lb/>Geldſtrafe bis zu Eintauſend Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Den Lotterien ſind öffentlich veranſtaltete Ausſpielungen<lb/>beweglicher oder unbeweglicher Sachen gleich zu achten.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 287.</head><lb/><p>Wer Waaren oder deren Verpackung fälſchlich mit dem<lb/>Namen oder der Firma eines inländiſchen Fabrikunternehmers,<lb/>Produzenten oder Kaufmanns bezeichnet oder wiſſentlich der-<lb/>gleichen fälſchlich bezeichnete Waaren in Verkehr bringt, wird<lb/>mit Geldſtrafe von funfzig bis zu Eintauſend Thalern oder mit<lb/>Gefängniß bis zu ſechs Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Dieſelbe Strafe tritt ein, wenn die Handlung gegen Ange-<lb/>hörige eines fremden Staats gerichtet iſt, in welchem nach ver-<lb/><pb n="73" facs="#f0083" />
öffentlichten Staatsverträgen oder nach Geſetzen die Gegen-<lb/>ſeitigkeit verbürgt iſt.</p><lb/><p>Die Strafe wird dadurch nicht ausgeſchloſſen, daß bei der<lb/>Waarenbezeichnung der Name oder die Firma mit ſo geringen<lb/>Abänderungen wiedergegeben wird, daß die letzteren nur durch<lb/>Anwendung beſonderer Aufmerkſamkeit wahrgenommen werden<lb/>können.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 288.</head><lb/><p>Wer bei einer ihm drohenden Zwangsvollſtreckung in der<lb/>Abſicht, die Befriedigung des Gläubigers zu vereiteln, Beſtand-<lb/>theile ſeines Vermögens veräußert oder bei Seite ſchafft, wird<lb/>mit Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag des Gläubigers ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 289.</head><lb/><p>Wer ſeine eigene bewegliche Sache, oder eine fremde be-<lb/>wegliche Sache zu Gunſten des Eigenthümers derſelben, dem<lb/>Nutznießer, Pfandgläubiger oder demjenigen, welchem an der<lb/>Sache ein Gebrauchs- oder Zurückbehaltungsrecht zuſteht, in<lb/>rechtswidriger Abſicht wegnimmt, wird mit Gefängniß bis zu<lb/>drei Jahren oder mit Geldſtrafe bis zu dreihundert Thalern<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Neben der Gefängnißſtrafe kann auf Verluſt der bürgerlichen<lb/>Ehrenrechte erkannt werden.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p><lb/><p>Die Beſtimmungen des §. 247. Abſatz 2. und 3. finden<lb/>auch hier Anwendung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 290.</head><lb/><p>Oeffentliche Pfandleiher, welche die von ihnen in Pfand<lb/>genommenen Gegenſtände unbefugt in Gebrauch nehmen, wer-<lb/>den mit Gefängniß bis zu Einem Jahre, neben welchem auf<lb/>Geldſtrafe bis zu dreihundert Thalern erkannt werden kann,<lb/>beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 291.</head><lb/><p>Wer die bei den Uebungen der Artillerie verſchoſſene Mu-<lb/>nition, oder wer Bleikugeln aus den Kugelfängen der Schieß-<lb/>ſtände der Truppen ſich widerrechtlich zueignet, wird mit Ge-<lb/><pb n="74" facs="#f0084" />
fängniß bis zu Einem Jahre oder mit Geldſtrafe bis zu drei-<lb/>hundert Thalern beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 292.</head><lb/><p>Wer an Orten, an denen zu jagen er nicht berechtigt iſt,<lb/>die Jagd ausübt, wird mit Geldſtrafe bis zu Einhundert Tha-<lb/>lern oder mit Gefängniß bis zu drei Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 293.</head><lb/><p>Die Strafe kann auf Geldſtrafe bis zu zweihundert Thalern<lb/>oder auf Gefängniß bis zu ſechs Monaten erhöht werden,<lb/>wenn dem Wilde nicht mit Schießgewehr oder Hunden, ſondern<lb/>mit Schlingen, Netzen, Fallen oder anderen Vorrichtungen nach-<lb/>geſtellt oder, wenn das Vergehen während der geſetzlichen Schon-<lb/>zeit, in Wäldern, zur Nachtzeit oder gemeinſchaftlich von Mehreren<lb/>begangen wird.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 294.</head><lb/><p>Wer unberechtigtes Jagen gewerbsmäßig betreibt, wird mit<lb/>Gefängniß nicht unter drei Monaten beſtraft; auch kann auf<lb/>Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte, ſowie auf Zuläſſigkeit von<lb/>Polizei-Aufſicht erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 295.</head><lb/><p>Neben der durch das Jagdvergehen verwirkten Strafe iſt<lb/>auf Einziehung des Gewehrs, des Jagdgeräths und der Hunde,<lb/>welche der Thäter bei dem unberechtigten Jagen bei ſich geführt<lb/>hat, ingleichen der Schlingen, Netze, Fallen und anderen Vor-<lb/>richtungen zu erkennen, ohne Unterſchied, ob ſie dem Verur-<lb/>theilten gehören oder nicht.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 296.</head><lb/><p>Wer zur Nachtzeit, bei Fackellicht oder unter Anwendung<lb/>ſchädlicher oder explodirender Stoffe unberechtigt fiſcht oder<lb/>krebſt, wird mit Geldſtrafe bis zu zweihundert Thalern oder<lb/>mit Gefängniß bis zu ſechs Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 297.</head><lb/><p>Ein Reiſender oder Schiffsmann, welcher ohne Vorwiſſen<lb/>des Schiffers, ingleichen ein Schiffer, welcher ohne Vorwiſſen<lb/>des Rheders Gegenſtände an Bord nimmt, welche das Schiff<lb/>oder die Ladung gefährden, indem ſie die Beſchlagnahme oder<lb/><pb n="75" facs="#f0085" />
Einziehung des Schiffes oder der Ladung veranlaſſen können,<lb/>wird mit Geldſtrafe bis zu fünfhundert Thalern oder mit Gefäng-<lb/>niß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 298.</head><lb/><p>Ein Schiffsmann, welcher mit der Heuer entläuft, oder ſich<lb/>verborgen hält, um ſich dem übernommenen Dienſte zu ent-<lb/>ziehen, wird, ohne Unterſchied, ob das Vergehen im Inlande<lb/>oder im Auslande begangen worden iſt, mit Gefängniß bis<lb/>zu Einem Jahre beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 299.</head><lb/><p>Wer einen verſchloſſenen Brief oder eine andere verſchloſſene<lb/>Urkunde, die nicht zu ſeiner Kenntnißnahme beſtimmt iſt, vor-<lb/>ſätzlich und unbefugter Weiſe eröffnet, wird mit Geldſtrafe bis<lb/>zu Einhundert Thalern oder mit Gefängniß bis zu drei Mo-<lb/>naten beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 300.</head><lb/><p>Rechtsanwalte, Advokaten, Notare, Vertheidiger in Straf-<lb/>ſachen, Aerzte, Wundärzte, Hebeammen, Apotheker, ſowie die<lb/>Gehülfen dieſer Perſonen werden, wenn ſie unbefugt Privat-<lb/>geheimniſſe offenbaren, die ihnen kraft ihres Amtes, Standes<lb/>oder Gewerbes anvertraut ſind, mit Geldſtrafe bis zu fünf-<lb/>hundert Thalern oder mit Gefängniß bis zu drei Monaten<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 301.</head><lb/><p>Wer in gewinnſüchtiger Abſicht und unter Benutzung des<lb/>Leichtſinns oder der Unerfahrenheit eines Minderjährigen ſich<lb/>von demſelben Schuldſcheine, Wechſel, Empfangsbekenntniſſe,<lb/>Bürgſchaftsinſtrumente oder eine andere, eine Verpflichtung<lb/>enthaltende Urkunde ausſtellen oder auch nur mündlich ein<lb/>Zahlungsverſprechen ertheilen läßt, wird mit Gefängniß bis zu<lb/>ſechs Monaten oder mit Geldſtrafe bis zu fünfhundert Thalern<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 302.</head><lb/><p>Wer in gewinnſüchtiger Abſicht und unter Benutzung des<lb/>Leichtſinns oder der Unerfahrenheit eines Minderjährigen ſich<lb/><pb n="76" facs="#f0086" />
von demſelben unter Verpfändung der Ehre, auf Ehrenwort,<lb/>eidlich oder unter ähnlichen Verſicherungen oder Betheuerungen<lb/>die Zahlung einer Geldſumme oder die Erfüllung einer anderen,<lb/>auf Gewährung geldwerther Sachen gerichteten Verpflichtung<lb/>aus einem Rechtsgeſchäfte verſprechen läßt, wird mit Gefäng-<lb/>niß bis zu Einem Jahre oder mit Geldſtrafe bis zu Eintauſend<lb/>Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Neben der Gefängnißſtrafe kann auf Verluſt der bürger-<lb/>lichen Ehrenrechte erkannt werden.</p><lb/><p>Dieſelbe Strafe trifft denjenigen, welcher ſich eine For-<lb/>derung, von der er weiß, daß deren Berichtigung ein Min-<lb/>derjähriger in der vorbezeichneten Weiſe verſprochen hat, ab-<lb/>treten läßt.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Sechsundzwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/>Sachbeſchädigung.</head><lb/><div n="4"><head>§. 303.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich und rechtswidrig eine fremde Sache beſchädigt<lb/>oder zerſtört, wird mit Geldſtrafe bis zu dreihundert Thalern<lb/>oder mit Gefängniß bis zu zwei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p><lb/><p>Die Verfolgung tritt nur auf Antrag ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 304.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich und rechtswidrig Gegenſtände der Verehrung<lb/>einer im Staate beſtehenden Religionsgeſellſchaft, oder Sachen,<lb/>die dem Gottesdienſte gewidmet ſind, oder Grabmäler, öffent-<lb/>liche Denkmäler, Gegenſtände der Kunſt, der Wiſſenſchaft oder<lb/>des Gewerbes, welche in öffentlichen Sammlungen aufbewahrt<lb/>werden oder öffentlich aufgeſtellt ſind, oder Gegenſtände, welche<lb/>zum öffentlichen Nutzen oder zur Verſchönerung öffentlicher Wege,<lb/>Plätze oder Anlagen dienen, beſchädigt oder zerſtört, wird mit<lb/>Gefängniß bis zu drei Jahren oder mit Geldſtrafe bis zu<lb/>fünfhundert Thalern beſtraft.</p><lb/><pb n="77" facs="#f0087" />
<p>Neben der Gefängnißſtrafe kann auf Verluſt der bürgerlichen<lb/>Ehrenrechte erkannt werden.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 305.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich und rechtswidrig ein Gebäude, ein Schiff,<lb/>eine Brücke, einen Damm, eine gebaute Straße, eine Eiſen-<lb/>bahn oder ein anderes Bauwerk, welche fremdes Eigenthum<lb/>ſind, ganz oder theilweiſe zerſtört, wird mit Gefängniß nicht<lb/>unter Einem Monat beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Siebenundzwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/>Gemeingefährliche Verbrechen und Vergehen.</head><lb/><div n="4"><head>§. 306.</head><lb/><p>Wegen Brandſtiftung wird mit Zuchthaus beſtraft, wer vor-<lb/>ſätzlich in Brand ſetzt</p><lb/><list><item>1) ein zu gottesdienſtlichen Verſammlungen beſtimmtes Ge-<lb/>bäude,</item><lb/><item>2) ein Gebäude, ein Schiff oder eine Hütte, welche zur<lb/>Wohnung von Menſchen dienen, oder</item><lb/><item>3) eine Räumlichkeit, welche zeitweiſe zum Aufenthalt von<lb/>Menſchen dient, und zwar zu einer Zeit, während wel-<lb/>cher Menſchen in derſelben ſich aufzuhalten pflegen.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 307.</head><lb/><p>Die Brandſtiftung (§. 306.) wird mit Zuchthaus nicht<lb/>unter zehn Jahren oder mit lebenslänglichem Zuchthaus be-<lb/>ſtraft, wenn</p><lb/><list><item>1) der Brand den Tod eines Menſchen dadurch verurſacht<lb/>hat, daß dieſer zur Zeit der That in einer der in Brand<lb/>geſetzten Räumlichkeiten ſich befand;</item><lb/><item>2) die Brandſtiftung in der Abſicht begangen worden iſt,<lb/>um unter Begünſtigung derſelben Mord oder Raub zu<lb/>begehen oder einen Aufruhr zu erregen, oder</item><lb/><item>3) der Brandſtifter, um das Löſchen des Feuers zu ver-<lb/>hindern oder zu erſchweren, Löſchgeräthſchaften entfernt<lb/>oder unbrauchbar gemacht hat.</item></list></div><lb/><pb n="78" facs="#f0088" />
<div n="4"><head>§. 308.</head><lb/><p>Wegen Brandſtiftung wird mit Zuchthaus bis zu zehn<lb/>Jahren beſtraft, wer vorſätzlich Gebäude, Schiffe, Hütten, Berg-<lb/>werke, Magazine, Waarenvorräthe, welche auf dazu beſtimm-<lb/>ten öffentlichen Plätzen lagern, Vorräthe von landwirthſchaft-<lb/>lichen Erzeugniſſen oder von Bau- oder Brennmaterialien, Früchte<lb/>auf dem Felde, Waldungen oder Torfmoore in Brand ſetzt,<lb/>wenn dieſe Gegenſtände entweder fremdes Eigenthum ſind, oder<lb/>zwar dem Brandſtifter eigenthümlich gehören, jedoch ihrer Be-<lb/>ſchaffenheit und Lage nach geeignet ſind, das Feuer einer<lb/>der im §. 306. Nr. 1. bis 3. bezeichneten Räumlichkeiten oder<lb/>einem der vorſtehend bezeichneten fremden Gegenſtände mitzu-<lb/>theilen.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 309.</head><lb/><p>Wer durch Fahrläſſigkeit einen Brand der in den §§. 306.<lb/>und 308. bezeichneten Art herbeiführt, wird mit Gefängniß bis<lb/>zu Einem Jahre oder mit Geldſtrafe bis zu dreihundert Thalern<lb/>und, wenn durch den Brand der Tod eines Menſchen verur-<lb/>ſacht worden iſt, mit Gefängniß von Einem Monat bis zu<lb/>drei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 310.</head><lb/><p>Hat der Thäter den Brand, bevor derſelbe entdeckt und<lb/>ein weiterer als der durch die bloße Inbrandſetzung bewirkte<lb/>Schaden entſtanden war, wieder gelöſcht, ſo tritt Strafloſig-<lb/>keit ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 311.</head><lb/><p>Die gänzliche oder theilweiſe Zerſtörung einer Sache durch<lb/>Gebrauch von Pulver oder anderen explodirenden Stoffen iſt<lb/>der Inbrandſetzung der Sache gleich zu achten.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 312.</head><lb/><p>Wer mit gemeiner Gefahr für Menſchenleben vorſätzlich eine<lb/>Ueberſchwemmung herbeiführt, wird mit Zuchthaus nicht unter<lb/>drei Jahren und, wenn durch die Ueberſchwemmung der Tod<lb/>eines Menſchen verurſacht worden iſt, mit Zuchthaus nicht<lb/>unter zehn Jahren oder mit lebenslänglichem Zuchthaus beſtraft.</p></div><lb/><pb n="79" facs="#f0089" />
<div n="4"><head>§. 313.</head><lb/><p>Wer mit gemeiner Gefahr für das Eigenthum vorſätzlich<lb/>eine Ueberſchwemmung herbeiführt, wird mit Zuchthaus beſtraft.</p><lb/><p>Iſt jedoch die Abſicht des Thäters nur auf Schutz ſeines<lb/>Eigenthums gerichtet geweſen, ſo iſt auf Gefängniß nicht unter<lb/>Einem Jahre zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 314.</head><lb/><p>Wer eine Ueberſchwemmung mit gemeiner Gefahr für Leben<lb/>oder Eigenthum durch Fahrläſſigkeit herbeiführt, wird mit Ge-<lb/>fängniß bis zu Einem Jahre und, wenn durch die Ueber-<lb/>ſchwemmung der Tod eines Menſchen verurſacht worden iſt, mit<lb/>Gefängniß von Einem Monat bis zu drei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 315.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich Eiſenbahnanlagen, Beförderungsmittel oder<lb/>ſonſtiges Zubehör derſelben dergeſtalt beſchädigt, oder auf der<lb/>Fahrbahn durch falſche Zeichen oder Signale oder auf andere<lb/>Weiſe ſolche Hinderniſſe bereitet, daß dadurch der Transport<lb/>in Gefahr geſetzt wird, wird mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Iſt durch die Handlung eine ſchwere Körperverletzung ver-<lb/>urſacht worden, ſo tritt Zuchthausſtrafe nicht unter fünf Jahren<lb/>und, wenn der Tod eines Menſchen verurſacht worden iſt,<lb/>Zuchthausſtrafe nicht unter zehn Jahren oder lebenslängliche<lb/>Zuchthausſtrafe ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 316.</head><lb/><p>Wer fahrläſſigerweiſe durch eine der vorbezeichneten Hand-<lb/>lungen den Transport auf einer Eiſenbahn in Gefahr ſetzt,<lb/>wird mit Gefängniß bis zu Einem Jahre und, wenn durch<lb/>die Handlung der Tod eines Menſchen verurſacht worden iſt,<lb/>mit Gefängniß von Einem Monat bis zu drei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Gleiche Strafe trifft die zur Leitung der Eiſenbahnfahrten<lb/>und zur Aufſicht über die Bahn und den Beförderungsbetrieb<lb/>angeſtellten Perſonen, wenn ſie durch Vernachläſſigung der ihnen<lb/>obliegenden Pflichten einen Transport in Gefahr ſetzen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 317.</head><lb/><p>Wer gegen eine zu öffentlichen Zwecken dienende Tele-<lb/>graphenanſtalt vorſätzlich Handlungen begeht, welche die Be-<lb/><pb n="80" facs="#f0090" />
nutzung dieſer Anſtalt verhindern oder ſtören, wird mit Ge-<lb/>fängniß von Einem Monat bis zu drei Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 318.</head><lb/><p>Wer gegen eine zu öffentlichen Zwecken dienende Telegra-<lb/>phenanſtalt fahrläſſiger Weiſe Handlungen begeht, welche die<lb/>Benutzung dieſer Anſtalt verhindern oder ſtören, wird mit<lb/>Gefängniß bis zu Einem Jahre oder mit Geldſtrafe bis zu<lb/>dreihundert Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Gleiche Strafe trifft die zur Beaufſichtigung und Bedienung<lb/>der Telegraphenanſtalten und ihrer Zubehörungen angeſtellten<lb/>Perſonen, wenn ſie durch Vernachläſſigung der ihnen obliegen-<lb/>den Pflichten die Benutzung der Anſtalt verhindern oder ſtören.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 319.</head><lb/><p>Wird einer der in den §§. 316. und 318. erwähnten Ange-<lb/>ſtellten wegen einer der daſelbſt bezeichneten Handlungen ver-<lb/>urtheilt, ſo kann derſelbe zugleich für unfähig zu einer Be-<lb/>ſchäftigung im Eiſenbahn- oder Telegraphendienſte oder in be-<lb/>ſtimmten Zweigen dieſer Dienſte erklärt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 320.</head><lb/><p>Die Vorſteher einer Eiſenbahngeſellſchaft, ſowie die Vor-<lb/>ſteher einer zu öffentlichen Zwecken dienenden Telegraphenanſtalt,<lb/>welche nicht ſofort nach Mittheilung des rechtskräftigen Erkennt-<lb/>niſſes die Entfernung des Verurtheilten bewirken, werden mit<lb/>Geldſtrafe bis zu Einhundert Thalern oder mit Gefängniß bis<lb/>zu drei Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Gleiche Strafe trifft denjenigen, welcher für unfähig zum<lb/>Eiſenbahn- oder Telegraphendienſte erklärt worden iſt, wenn<lb/>er ſich nachher bei einer Eiſenbahn oder Telegraphenanſtalt<lb/>wieder anſtellen läßt, ſowie diejenigen, welche ihn wieder<lb/>angeſtellt haben, obgleich ihnen die erfolgte Unfähigkeitserklä-<lb/>rung bekannt war.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 321.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich Waſſerleitungen, Schleuſen, Wehre, Deiche,<lb/>Dämme oder andere Waſſerbauten oder Brücken, Fähren, Wege<lb/>oder Schutzwehre zerſtört oder beſchädigt, oder in ſchiffbaren<lb/>Strömen, Flüſſen oder Kanälen das Fahrwaſſer ſtört und durch<lb/>eine dieſer Handlungen Gefahr für das Leben oder die Geſund-<lb/><pb n="81" facs="#f0091" />
heit Anderer herbeiführt, wird mit Gefängniß nicht unter drei<lb/>Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Iſt durch eine dieſer Handlungen eine ſchwere Körperver-<lb/>letzung verurſacht worden, ſo tritt Zuchthausſtrafe bis zu fünf<lb/>Jahren und, wenn der Tod eines Menſchen verurſacht worden<lb/>iſt, Zuchthausſtrafe nicht unter fünf Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 322.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich ein zur Sicherung der Schifffahrt beſtimmtes<lb/>Feuerzeichen oder ein anderes zu dieſem Zwecke aufgeſtelltes Zei-<lb/>chen zerſtört, wegſchafft oder unbrauchbar macht, oder ein ſol-<lb/>ches Feuerzeichen auslöſcht oder ſeiner Dienſtpflicht zuwider nicht<lb/>aufſtellt, oder ein falſches Zeichen, welches geeignet iſt, die<lb/>Schifffahrt unſicher zu machen, aufſtellt, insbeſondere zur Nacht-<lb/>zeit auf der Strandhöhe Feuer anzündet, welches die Schiff-<lb/>fahrt zu gefährden geeignet iſt, wird mit Zuchthaus bis zu<lb/>zehn Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Iſt durch die Handlung die Strandung eines Schiffes ver-<lb/>urſacht worden, ſo tritt Zuchthausſtrafe nicht unter fünf<lb/>Jahren und, wenn der Tod eines Menſchen verurſacht worden<lb/>iſt, Zuchthausſtrafe nicht unter zehn Jahren oder lebenslängliche<lb/>Zuchthausſtrafe ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 323.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich die Strandung oder das Sinken eines Schiffes<lb/>bewirkt und dadurch Gefahr für das Leben eines Anderen herbei-<lb/>führt, wird mit Zuchthaus nicht unter fünf Jahren und, wenn<lb/>durch die Handlung der Tod eines Menſchen verurſacht wor-<lb/>den iſt, mit Zuchthaus nicht unter zehn Jahren oder mit lebens-<lb/>länglichem Zuchthaus beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 324.</head><lb/><p>Wer vorſätzlich Brunnen- oder Waſſerbehälter, welche zum<lb/>Gebrauche Anderer dienen, oder Gegenſtände, welche zum öffent-<lb/>lichen Verkaufe oder Verbrauche beſtimmt ſind, vergiftet oder<lb/>denſelben Stoffe beimiſcht, von denen ihm bekannt iſt, daß ſie<lb/>die menſchliche Geſundheit zu zerſtören geeignet ſind, ingleichen<lb/>wer ſolche vergiftete oder mit gefährlichen Stoffen vermiſchte<lb/>Sachen wiſſentlich und mit Verſchweigung dieſer Eigenſchaft ver-<lb/>kauft, feilhält oder ſonſt in Verkehr bringt, wird mit Zuchthaus<lb/>bis zu zehn Jahren und, wenn durch die Handlung der Tod<lb/><fw type="sig" place="bottom">Strafgeſetzbuch. 6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0092" />
eines Menſchen verurſacht worden iſt, mit Zuchthaus nicht unter<lb/>zehn Jahren oder mit lebenslänglichem Zuchthaus beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 325.</head><lb/><p>Neben der nach den Vorſchriften der §§. 306. bis 308. 311.<lb/>bis 313. 315. 321. bis 324. erkannten Zuchthausſtrafe kann<lb/>auf Zuläſſigkeit von Polizei-Aufſicht erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 326.</head><lb/><p>Iſt eine der in den §§. 321. bis 324. bezeichneten Hand-<lb/>lungen aus Fahrläſſigkeit begangen worden, ſo iſt, wenn durch<lb/>die Handlung ein Schaden verurſacht worden iſt, auf Gefängniß<lb/>bis zu Einem Jahre und, wenn der Tod eines Menſchen ver-<lb/>urſacht worden iſt, auf Gefängniß von Einem Monat bis zu<lb/>drei Jahren zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 327.</head><lb/><p>Wer die Abſperrungs- oder Aufſichts-Maßregeln oder Ein-<lb/>fuhrverbote, welche von der zuſtändigen Behörde zur Verhütung<lb/>des Einführens oder Verbreitens einer anſteckenden Krankheit<lb/>angeordnet worden ſind, wiſſentlich verletzt, wird mit Gefängniß<lb/>bis zu zwei Jahren beſtraft.</p><lb/><p>Iſt in Folge dieſer Verletzung ein Menſch von der an-<lb/>ſteckenden Krankheit ergriffen worden, ſo tritt Gefängnißſtrafe<lb/>von drei Monaten bis zu drei Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 328.</head><lb/><p>Wer die Abſperrungs- oder Aufſichts-Maßregeln oder Ein-<lb/>fuhrverbote, welche von der zuſtändigen Behörde zur Verhütung<lb/>des Einführens oder Verbreitens von Viehſeuchen angeordnet<lb/>worden ſind, wiſſentlich verletzt, wird mit Gefängniß bis zu<lb/>Einem Jahre beſtraft.</p><lb/><p>Iſt in Folge dieſer Verletzung Vieh von der Seuche ergriffen<lb/>worden, ſo tritt Gefängnißſtrafe von Einem Monat bis zu zwei<lb/>Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 329.</head><lb/><p>Wer die mit einer Behörde geſchloſſenen Lieferungsverträge<lb/>über Bedürfniſſe des Heeres oder der Marine zur Zeit eines<lb/>Krieges, oder über Lebensmittel zur Abwendung oder Beſei-<lb/>tigung eines Nothſtandes, vorſätzlich entweder nicht zur be-<lb/>ſtimmten Zeit oder nicht in der vorbedungenen Weiſe erfüllt,<lb/><pb n="83" facs="#f0093" />
wird mit Gefängniß nicht unter ſechs Monaten beſtraft; auch<lb/>kann auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden.</p><lb/><p>Liegt der Nichterfüllung des Vertrages Fahrläſſigkeit zum<lb/>Grunde, ſo iſt, wenn durch die Handlung ein Schaden verurſacht<lb/>worden iſt, auf Gefängniß bis zu zwei Jahren zu erkennen.</p><lb/><p>Dieſelben Strafen finden auch gegen die Unterlieferanten,<lb/>Vermittler und Bevollmächtigten des Lieferanten Anwendung,<lb/>welche mit Kenntniß des Zweckes der Lieferung die Richterfüllung<lb/>derſelben vorſätzlich oder aus Fahrläſſigkeit verurſachen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 330.</head><lb/><p>Wer bei der Leitung oder Ausführung eines Baues wider<lb/>die allgemein anerkannten Regeln der Baukunſt dergeſtalt han-<lb/>delt, daß hieraus für Andere Gefahr entſteht, wird mit Geld-<lb/>ſtrafe bis zu dreihundert Thalern oder mit Gefängniß bis zu<lb/>Einem Jahre beſtraft.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Achtundzwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/>Verbrechen und Vergehen im Amte.</head><lb/><div n="4"><head>§. 331.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher für eine in ſein Amt einſchlagende,<lb/>an ſich nicht pflichtwidrige Handlung Geſchenke oder andere<lb/>Vortheile annimmt, fordert oder ſich verſprechen läßt, wird mit<lb/>Geldſtrafe bis zu Einhundert Thalern oder mit Gefängniß bis<lb/>zu ſechs Monaten beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 332.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher für eine Handlung, die eine Ver-<lb/>letzung einer Amts- oder Dienſtpflicht enthält, Geſchenke oder<lb/>andere Vortheile annimmt, fordert oder ſich verſprechen läßt,<lb/>wird wegen Beſtechung mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 333.</head><lb/><p>Wer einem Beamten oder einem Mitgliede der bewaffneten<lb/>Macht Geſchenke oder andere Vortheile anbietet, verſpricht oder<lb/>gewährt, um ihn zu einer Handlung, die eine Verletzung einer<lb/><fw type="sig" place="bottom">6*</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0094" />
Amts- oder Dienſtpflicht enthält, zu beſtimmen, wird wegen<lb/>Beſtechung mit Gefängniß beſtraft; auch kann auf Verluſt der<lb/>bürgerlichen Ehrenrechte erkannt werden.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo kann auf Geld-<lb/>ſtrafe bis zu fünfhundert Thalern erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 334.</head><lb/><p>Ein Richter, Schiedsrichter, Geſchworener oder Schöffe, wel-<lb/>cher Geſchenke oder andere Vortheile fordert, annimmt oder ſich<lb/>verſprechen läßt, um eine Rechtsſache, deren Leitung oder Ent-<lb/>ſcheidung ihm obliegt, zu Gunſten oder zum Nachtheile eines<lb/>Betheiligten zu leiten oder zu entſcheiden, wird mit Zuchthaus<lb/>beſtraft.</p><lb/><p>Derjenige, welcher einem Richter, Schiedsrichter, Geſchwo-<lb/>renen oder Schöffen zu dem vorbezeichneten Zwecke Geſchenke<lb/>oder andere Vortheile anbietet, verſpricht oder gewährt, wird<lb/>mit Zuchthaus beſtraft. Sind mildernde Umſtände vorhanden,<lb/>ſo tritt Gefängnißſtrafe ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 335.</head><lb/><p>In den Fällen der §§. 331. bis 334. iſt im Urtheile das<lb/>Empfangene oder der Werth deſſelben für dem Staate verfallen<lb/>zu erklären.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 336.</head><lb/><p>Ein Beamter oder Schiedsrichter, welcher ſich bei der<lb/>Leitung oder Entſcheidung einer Rechtsſache vorſätzlich zu Gunſten<lb/>oder zum Nachtheile einer Partei einer Beugung des Rechtes<lb/>ſchuldig macht, wird mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 337.</head><lb/><p>Ein Geiſtlicher oder anderer Religionsdiener, welcher zu den<lb/>religiöſen Feierlichkeiten einer Eheſchließung ſchreitet, bevor ihm<lb/>nachgewieſen worden iſt, daß eine Heirathsurkunde von dem Per-<lb/>ſonenſtandsbeamten aufgenommen ſei, wird, wenn zur bürger-<lb/>lichen Gültigkeit der Ehe die Aufnahme einer Heirathsurkunde<lb/>erforderlich iſt, mit Geldſtrafe bis zu Einhundert Thalern oder<lb/>mit Gefängniß bis zu drei Monaten beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 338.</head><lb/><p>Ein Religionsdiener oder Perſonenſtandsbeamter, welcher,<lb/>wiſſend, daß eine Perſon verheirathet iſt, eine neue Ehe der-<lb/>ſelben ſchließt, wird mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren beſtraft.</p></div><lb/><pb n="85" facs="#f0095" />
<div n="4"><head>§. 339.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher durch Mißbrauch ſeiner Amtsgewalt<lb/>oder durch Androhung eines beſtimmten Mißbrauchs derſelben<lb/>Jemand zu einer Handlung, Duldung oder Unterlaſſung wider-<lb/>rechtlich nöthigt, wird mit Gefängniß beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p><lb/><p>In den Fällen der §§. 106. 107. 167. und 253. tritt<lb/>die daſelbſt angedrohte Strafe ein, wenn die Handlung von<lb/>einem Beamten, wenn auch ohne Gewalt oder Drohung, aber<lb/>durch Mißbrauch ſeiner Amtsgewalt oder Androhung eines be-<lb/>ſtimmten Mißbrauchs derſelben begangen iſt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 340.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher in Ausübung oder in Veranlaſſung<lb/>der Ausübung ſeines Amtes vorſätzlich eine Körperverletzung<lb/>begeht oder begehen läßt, wird mit Gefängniß nicht unter<lb/>drei Monaten beſtraft. Sind mildernde Umſtände vorhanden,<lb/>ſo kann die Strafe bis auf Einen Tag Gefängniß ermäßigt<lb/>oder auf Geldſtrafe bis zu dreihundert Thalern erkannt werden.</p><lb/><p>Iſt die Körperverletzung eine ſchwere, ſo iſt auf Zuchthaus<lb/>nicht unter zwei Jahren zu erkennen. Sind mildernde Um-<lb/>ſtände vorhanden, ſo tritt Gefängnißſtrafe nicht unter drei Mo-<lb/>naten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 341.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher vorſätzlich, ohne hierzu berechtigt zu<lb/>ſein, eine Verhaftung oder vorläufige Ergreifung und Feſtnahme<lb/>oder Zwangsgeſtellung vornimmt oder vornehmen läßt, oder die<lb/>Dauer einer Freiheitsentziehung verlängert, wird nach Vorſchrift<lb/>des §. 239., jedoch mindeſtens mit Gefängniß von drei Mo-<lb/>naten beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 342.</head><lb/><p>Ein Beamter, der in Ausübung oder in Veranlaſſung der<lb/>Ausübung ſeines Amtes einen Hausfriedensbruch (§. 123.) begeht,<lb/>wird mit Gefängniß bis zu Einem Jahre oder mit Geldſtrafe<lb/>bis zu dreihundert Thalern beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 343.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher in einer Unterſuchung Zwangsmittel<lb/><pb n="86" facs="#f0096" />
anwendet oder anwenden läßt, um Geſtändniſſe oder Ausſagen<lb/>zu erpreſſen, wird mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 344.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher vorſätzlich zum Nachtheile einer Perſon,<lb/>deren Unſchuld ihm bekannt iſt, die Eröffnung oder Fortſetzung<lb/>einer Unterſuchung beantragt oder beſchließt, wird mit Zucht-<lb/>haus beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 345.</head><lb/><p>Gleiche Strafe trifft den Beamten, welcher vorſätzlich eine<lb/>Strafe vollſtrecken läßt, von der er weiß, daß ſie überhaupt<lb/>nicht oder nicht der Art oder dem Maße nach vollſtreckt wer-<lb/>den darf.</p><lb/><p>Iſt die Handlung aus Fahrläſſigkeit begangen, ſo tritt Ge-<lb/>fängnißſtrafe oder Feſtungshaft bis zu Einem Jahre oder Geld-<lb/>ſtrafe bis zu dreihundert Thalern ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 346.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher vermöge ſeines Amtes bei Ausübung<lb/>der Strafgewalt oder bei Vollſtreckung der Strafe mitzuwirken<lb/>hat, wird mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren beſtraft, wenn er<lb/>in der Abſicht, Jemand der geſetzlichen Strafe rechtswidrig<lb/>zu entziehen, die Verfolgung einer ſtrafbaren Handlung unter-<lb/>läßt, oder eine Handlung begeht, welche geeignet iſt, eine Frei-<lb/>ſprechung oder eine dem Geſetze nicht entſprechende Beſtrafung<lb/>zu bewirken, oder die Vollſtreckung der ausgeſprochenen Strafe<lb/>nicht betreibt, oder eine gelindere als die erkannte Strafe zur<lb/>Vollſtreckung bringt.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter Einem Monat ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 347.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher einen Gefangenen, deſſen Beaufſich-<lb/>tigung, Begleitung oder Bewachung ihm anvertraut iſt, vor-<lb/>ſätzlich entweichen läßt oder deſſen Befreiung vorſätzlich bewirkt<lb/>oder befördert, wird mit Zuchthaus bis zu fünf Jahren beſtraft.<lb/>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängnißſtrafe<lb/>nicht unter Einem Monat ein.</p><lb/><p>Iſt die Entweichung durch Fahrläſſigkeit befördert oder er-<lb/>leichtert worden, ſo tritt Gefängnißſtrafe bis zu ſechs Monaten<lb/>oder Geldſtrafe bis zu zweihundert Thalern ein.</p></div><lb/><pb n="87" facs="#f0097" />
<div n="4"><head>§. 348.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher, zur Aufnahme öffentlicher Urkunden<lb/>befugt, innerhalb ſeiner Zuſtändigkeit vorſätzlich eine rechtlich<lb/>erhebliche Thatſache falſch beurkundet oder in öffentliche Regiſter<lb/>oder Bücher falſch einträgt, wird mit Gefängniß nicht unter<lb/>Einem Monat beſtraft.</p><lb/><p>Dieſelbe Strafe trifft einen Beamten, welcher eine ihm<lb/>amtlich anvertraute oder zugängliche Urkunde vorſätzlich ver-<lb/>nichtet, bei Seite ſchafft, beſchädigt oder verfälſcht.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 349.</head><lb/><p>Wird eine der im §. 348. bezeichneten Handlungen in der<lb/>Abſicht begangen, ſich oder einem Anderen einen Vermögens-<lb/>vortheil zu verſchaffen oder einem Anderen Schaden zuzufügen,<lb/>ſo iſt auf Zuchthaus bis zu zehn Jahren und zugleich auf Geld-<lb/>ſtrafe von funfzig bis zu Eintauſend Thalern zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 350.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher Gelder oder andere Sachen, die er<lb/>in amtlicher Eigenſchaft empfangen oder in Gewahrſam hat,<lb/>unterſchlägt, wird mit Gefängniß nicht unter drei Monaten<lb/>beſtraft; auch kann auf Verluſt der bürgerlichen Ehrenrechte<lb/>erkannt werden.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 351.</head><lb/><p>Hat der Beamte in Beziehung auf die Unterſchlagung die<lb/>zur Eintragung oder Kontrole der Einnahmen oder Ausgaben<lb/>beſtimmten Rechnungen, Regiſter oder Bücher unrichtig geführt,<lb/>verfälſcht oder unterdrückt, oder unrichtige Abſchlüſſe oder Aus-<lb/>züge aus dieſen Rechnungen, Regiſtern oder Büchern, oder<lb/>unrichtige Beläge zu denſelben vorgelegt, oder iſt in Beziehung<lb/>auf die Unterſchlagung auf Fäſſern, Beuteln oder Packeten der<lb/>Geldinhalt fälſchlich bezeichnet, ſo iſt auf Zuchthaus bis zu zehn<lb/>Jahren zu erkennen.</p><lb/><p>Sind mildernde Umſtände vorhanden, ſo tritt Gefängniß-<lb/>ſtrafe nicht unter ſechs Monaten ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 352.</head><lb/><p>Ein Beamter, Advokat, Anwalt oder ſonſtiger Rechtsbeiſtand,<lb/>welcher Gebühren oder andere Vergütungen für amtliche Ver-<lb/>richtungen zu ſeinem Vortheile zu erheben hat, wird, wenn er<lb/><pb n="88" facs="#f0098" />
Gebühren oder Vergütungen erhebt, von denen er weiß, daß<lb/>der Zahlende ſie überhaupt nicht oder nur in geringerem Be-<lb/>trage verſchuldet, mit Geldſtrafe bis zu Einhundert Thalern<lb/>oder mit Gefängniß bis zu Einem Jahre beſtraft.</p><lb/><p>Der Verſuch iſt ſtrafbar.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 353.</head><lb/><p>Ein Beamter, welcher Steuern, Gebühren oder andere Ab-<lb/>gaben für eine öffentliche Kaſſe zu erheben hat, wird, wenn<lb/>er Abgaben, von denen er weiß, daß der Zahlende ſie über-<lb/>haupt nicht oder nur in geringerem Betrage verſchuldet, erhebt,<lb/>und das rechtswidrig Erhobene ganz oder zum Theil nicht zur<lb/>Kaſſe bringt, mit Gefängniß nicht unter drei Monaten beſtraft.</p><lb/><p>Gleiche Strafe trifft den Beamten, welcher bei amtlichen<lb/>Ausgaben an Geld oder Naturalien dem Empfänger vorſätzlich<lb/>und rechtswidrig Abzüge macht und die Ausgaben als voll-<lb/>ſtändig geleiſtet in Rechnung ſtellt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 354.</head><lb/><p>Ein Poſtbeamter, welcher die der Poſt anvertrauten Briefe<lb/>oder Packete in anderen, als den im Geſetze vorgeſehenen Fällen<lb/>eröffnet oder unterdrückt, oder einem Anderen wiſſentlich eine<lb/>ſolche Handlung geſtattet, oder ihm dabei wiſſentlich Hülfe<lb/>leiſtet, wird mit Gefängniß nicht unter drei Monaten beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 355.</head><lb/><p>Telegraphenbeamte oder andere mit der Beaufſichtigung und<lb/>Bedienung einer zu öffentlichen Zwecken dienenden Telegraphen-<lb/>Anſtalt betraute Perſonen, welche die einer Telegraphenan-<lb/>ſtalt anvertrauten Depeſchen verfälſchen oder in anderen, als<lb/>in den im Geſetze vorgeſehenen Fällen eröffnen oder unterdrücken,<lb/>oder von ihrem Inhalte Dritte rechtswidrig benachrichtigen,<lb/>oder einem Anderen wiſſentlich eine ſolche Handlung geſtatten<lb/>oder ihm dabei wiſſentlich Hülfe leiſten, werden mit Gefängniß<lb/>nicht unter drei Monaten beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 356.</head><lb/><p>Ein Advokat, Anwalt oder ein anderer Rechtsbeiſtand,<lb/>welcher bei den ihm vermöge ſeiner amtlichen Eigenſchaft an-<lb/>vertrauten Angelegenheiten in derſelben Rechtsſache beiden Par-<lb/>teien durch Rath oder Beiſtand pflichtwidrig dient, wird mit<lb/>Gefängniß nicht unter drei Monaten beſtraft.</p><lb/><pb n="89" facs="#f0099" />
<p>Handelt derſelbe im Einverſtändniſſe mit der Gegenpartei<lb/>zum Nachtheile ſeiner Partei, ſo tritt Zuchthausſtrafe bis zu<lb/>fünf Jahren ein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 357.</head><lb/><p>Ein Amtsvorgeſetzter, welcher ſeine Untergebenen zu einer<lb/>ſtrafbaren Handlung im Amte vorſätzlich verleitet oder zu ver-<lb/>leiten unternimmt, oder eine ſolche ſtrafbare Handlung ſeiner<lb/>Untergebenen wiſſentlich geſchehen läßt, hat die auf dieſe ſtraf-<lb/>bare Handlung angedrohte Strafe verwirkt.</p><lb/><p>Dieſelbe Beſtimmung findet auf einen Beamten Anwendung,<lb/>welchem eine Aufſicht oder Kontrole über die Amtsgeſchäfte eines<lb/>anderen Beamten übertragen iſt, ſofern die von dieſem letzteren<lb/>Beamten begangene ſtrafbare Handlung die zur Aufſicht oder<lb/>Kontrole gehörenden Geſchäfte betrifft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 358.</head><lb/><p>Neben der nach Vorſchrift der §§. 331. 339. bis 341. 352.<lb/>bis 355. und 357. erkannten Gefängnißſtrafe kann auf Verluſt<lb/>der Fähigkeit zur Bekleidung öffentlicher Aemter auf die Dauer<lb/>von Einem bis zu fünf Jahren erkannt werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 359.</head><lb/><p>Unter Beamten im Sinne dieſes Strafgeſetzes ſind zu ver-<lb/>ſtehen alle im Dienſte des Bundes oder in unmittelbarem oder<lb/>mittelbarem Dienſte eines Bundesſtaats, auf Lebenszeit, auf<lb/>Zeit oder nur vorläufig angeſtellte Perſonen, ohne Unterſchied, ob<lb/>ſie einen Dienſteid geleiſtet haben oder nicht, ingleichen Notare,<lb/>nicht aber Advokaten und Anwalte.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">Neunundzwanzigſter Abſchnitt.</hi><lb/>Uebertretungen.</head><lb/><div n="4"><head>§. 360.</head><lb/><p>Mit Geldſtrafe bis zu funfzig Thalern oder mit Haft wird<lb/>beſtraft:</p><lb/><list><item>1) wer ohne beſondere Erlaubniß Riſſe von Feſtungen oder<lb/>einzelnen Feſtungswerken aufnimmt oder veröffentlicht;</item><lb/><item>2) wer außerhalb ſeines Gewerbebetriebes heimlich oder wider<lb/><pb n="90" facs="#f0100" />
das Verbot der Behörde Vorräthe von Waffen oder Schieß-<lb/>bedarf aufſammelt;</item><lb/><item>3) wer als beurlaubter Reſerviſt oder Wehrmann der Land-<lb/>oder Seewehr ohne Erlaubniß auswandert;</item><lb/><item>4) wer ohne ſchriftlichen Auftrag einer Behörde Stempel,<lb/>Siegel, Stiche, Platten oder andere Formen, welche<lb/>zur Anfertigung von Metall- oder Papiergeld, oder von<lb/>ſolchen Papieren, welche nach §. 149. dem Papiergelde<lb/>gleich geachtet werden, oder von Stempelpapier, öffent-<lb/>lichen Beſcheinigungen oder Beglaubigungen dienen kön-<lb/>nen, anfertigt oder an einen Anderen als die Behörde<lb/>verabfolgt;</item><lb/><item>5) wer ohne ſchriftlichen Auftrag einer Behörde den Ab-<lb/>druck der in Nr. 4. genannten Stempel, Siegel, Stiche,<lb/>Platten oder Formen, oder einen Druck von Formularen<lb/>zu den daſelbſt bezeichneten öffentlichen Papieren, Be-<lb/>glaubigungen oder Beſcheinigungen unternimmt, oder<lb/>Abdrücke an einen Anderen, als die Behörde verabfolgt;</item><lb/><item>6) wer Waaren-Empfehlungskarten, Ankündigungen oder<lb/>andere Druckſachen oder Abbildungen, welche in der Form<lb/>oder Verzierung dem Papiergelde oder den dem Papier-<lb/>gelde nach §. 149. gleich geachteten Papieren ähnlich ſind,<lb/>anfertigt oder verbreitet, oder wer Stempel, Stiche,<lb/>Platten oder andere Formen, welche zur Anfertigung von<lb/>ſolchen Druckſachen oder Abbildungen dienen können,<lb/>anfertigt;</item><lb/><item>7) wer unbefugt die Abbildung von Wappen eines Bundes-<lb/>fürſten zur Bezeichnung von Waaren auf Aushängeſchil-<lb/>dern oder Etiketten gebraucht;</item><lb/><item>8) wer unbefugt eine Uniform, eine Amtskleidung, ein Amts-<lb/>zeichen, einen Orden oder ein Ehrenzeichen trägt oder<lb/>Titel, Würden oder Adelsprädikate annimmt, ingleichen<lb/>wer ſich eines ihm nicht zukommenden Namens einem<lb/>zuſtändigen Beamten gegenüber bedient;</item><lb/><item>9) wer geſetzlichen Beſtimmungen zuwider ohne Genehmigung<lb/>der Staatsbehörde Ausſteuer-, Sterbe- oder Wittwenkaſſen,<lb/>Verſicherungsanſtalten oder andere dergleichen Geſell-<lb/>ſchaften oder Anſtalten errichtet, welche beſtimmt ſind,<lb/><pb n="91" facs="#f0101" />
gegen Zahlung eines Einkaufsgeldes oder gegen Leiſtung<lb/>von Geldbeiträgen beim Eintritte gewiſſer Bedingungen<lb/>oder Friſten, Zahlungen an Kapital oder Rente zu leiſten;</item><lb/><item>10) wer bei Unglücksfällen oder gemeiner Gefahr oder Noth<lb/>von der Polizeibehörde oder deren Stellvertreter zur<lb/>Hülfe aufgefordert, keine Folge leiſtet, obgleich er der<lb/>Aufforderung ohne erhebliche eigene Gefahr genügen<lb/>konnte;</item><lb/><item>11) wer ungebührlicherweiſe ruheſtörenden Lärm erregt oder<lb/>wer groben Unfug verübt;</item><lb/><item>12) wer als Pfandleiher bei Ausübung ſeines Gewerbes<lb/>den darüber erlaſſenen Anordnungen zuwiderhandelt;</item><lb/><item>13) wer öffentlich oder in Aergerniß erregender Weiſe Thiere<lb/>boshaft quält oder roh mißhandelt;</item><lb/><item>14) wer unbefugt auf einem öffentlichen Wege, einer Straße,<lb/>einem öffentlichen Platze oder in einem öffentlichen Ver-<lb/>ſammlungsorte Glücksſpiele hält.</item></list><lb/><p>In den Fällen der Nummern 1. 2. 4. 5. 6. und 14.<lb/>kann neben der Geldſtrafe oder der Haft auf Einziehung der<lb/>Riſſe von Feſtungen oder Feſtungswerken, der Vorräthe von<lb/>Waffen oder Schießbedarf, der Stempel, Siegel, Stiche,<lb/>Platten oder anderen Formen, der Abdrücke oder Abbildungen<lb/>oder der auf dem Spieltiſche oder in der Bank befindlichen Gel-<lb/>der erkannt werden, ohne Unterſchied, ob ſie dem Verurtheilten<lb/>gehören oder nicht.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 361.</head><lb/><p>Mit Haft wird beſtraft:</p><lb/><list><item>1) wer, nachdem er unter Polizei-Aufſicht geſtellt worden<lb/>iſt, den in Folge derſelben ihm auferlegten Beſchrän-<lb/>kungen zuwiderhandelt;</item><lb/><item>2) wer, nachdem er des Bundesgebietes oder des Gebietes<lb/>eines Bundesſtaats verwieſen iſt, ohne Erlaubniß zu-<lb/>rückkehrt;</item><lb/><item>3) wer als Landſtreicher umherzieht;</item><lb/><item>4) wer bettelt oder Kinder zum Betteln anleitet oder aus-<lb/>ſchickt, oder Perſonen, welche ſeiner Gewalt und Auf-<lb/>ſicht untergeben ſind und zu ſeiner Hausgenoſſenſchaft<lb/>gehören, vom Betteln abzuhalten unterläßt;</item></list><lb/><pb n="92" facs="#f0102" />
<list><item>5) wer ſich dem Spiel, Trunk oder Müßiggang dergeſtalt<lb/>hingibt, daß er in einen Zuſtand geräth, in welchem<lb/>zu ſeinem Unterhalte oder zum Unterhalte derjenigen,<lb/>zu deren Ernährung er verpflichtet iſt, durch Vermittelung<lb/>der Behörde fremde Hülfe in Anſpruch genommen wer-<lb/>den muß;</item><lb/><item>6) eine Weibsperſon, welche, polizeilichen Anordnungen zu-<lb/>wider, gewerbsmäßig Unzucht treibt;</item><lb/><item>7) wer, wenn er aus öffentlichen Armenmitteln eine Unter-<lb/>ſtützung empfängt, ſich aus Arbeitsſcheu weigert, die ihm<lb/>von der Behörde angewieſene, ſeinen Kräften angemeſſene<lb/>Arbeit zu verrichten;</item><lb/><item>8) wer nach Verluſt ſeines bisherigen Unterkommens binnen<lb/>der ihm von der zuſtändigen Behörde beſtimmten Friſt<lb/>ſich kein anderweitiges Unterkommen verſchafft hat und<lb/>auch nicht nachweiſen kann, daß er ſolches der von<lb/>ihm angewandten Bemühungen ungeachtet nicht ver-<lb/>mocht habe.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 362.</head><lb/><p>Die nach Vorſchrift des §. 361. Nr. 3. bis 8. Verurtheilten<lb/>können zu Arbeiten, welche ihren Fähigkeiten und Verhältniſſen<lb/>angemeſſen ſind, innerhalb und, ſofern ſie von anderen freien<lb/>Arbeitern getrennt gehalten werden, auch außerhalb der Straf-<lb/>anſtalt angehalten werden.</p><lb/><p>Bei der Verurtheilung zur Haft kann zugleich erkannt werden,<lb/>daß die verurtheilte Perſon nach verbüßter Strafe der Landespo-<lb/>lizeibehörde zu überweiſen ſei. Die Landespolizeibehörde erhält<lb/>dadurch die Befugniß, die verurtheilte Perſon entweder bis zu<lb/>zwei Jahren in ein Arbeitshaus unterzubringen oder zu gemein-<lb/>nützigen Arbeiten zu verwenden. Im Falle des §. 361. Nr. 4.<lb/>iſt dieſes jedoch nur dann zuläſſig, wenn der Verurtheilte in<lb/>den letzten drei Jahren wegen dieſer Uebertretung mehrmals<lb/>rechtskräftig verurtheilt worden iſt, oder wenn derſelbe unter<lb/>Drohungen oder mit Waffen gebettelt hat.</p><lb/><p>Iſt gegen einen Ausländer auf Ueberweiſung an die Landes-<lb/>polizeibehörde erkannt, ſo kann an Stelle der Unterbringung in<lb/>ein Arbeitshaus Verweiſung aus dem Bundesgebiete eintreten.</p></div><lb/><pb n="93" facs="#f0103" />
<div n="4"><head>§. 363.</head><lb/><p>Wer, um Behörden oder Privatperſonen zum Zwecke ſeines<lb/>beſſeren Fortkommens zu täuſchen, Päſſe, Militairabſchiede,<lb/>Wanderbücher oder ſonſtige Legitimationspapiere, Dienſt- oder<lb/>Arbeitsbücher oder ſonſtige auf Grund beſonderer Vorſchriften<lb/>auszuſtellende Zeugniſſe, ſowie Führungs- oder Fähigkeitszeug-<lb/>niſſe falſch anfertigt oder verfälſcht, oder wiſſentlich von einer<lb/>ſolchen falſchen oder verfälſchten Urkunde Gebrauch macht, wird<lb/>mit Haft oder mit Geldſtrafe bis zu funfzig Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Gleiche Strafe trifft denjenigen, welcher zu demſelben Zwecke<lb/>von ſolchen für einen Anderen ausgeſtellten echten Urkunden,<lb/>als ob ſie für ihn ausgeſtellt ſeien, Gebrauch macht, oder<lb/>welcher ſolche für ihn ausgeſtellte Urkunden einem Anderen zu<lb/>dem gedachten Zwecke überläßt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 364.</head><lb/><p>Mit Geldſtrafe bis zu funfzig Thalern wird beſtraft, wer<lb/>wiſſentlich ſchon einmal verwendetes Stempelpapier nach gänz-<lb/>licher oder theilweiſer Entfernung der darauf geſetzten Schrift-<lb/>zeichen oder ſchon einmal verwendete Stempelmarken, Stempel-<lb/>blankette oder ausgeſchnittene oder ſonſt abgetrennte Stempel-<lb/>abdrücke der im §. 276. bezeichneten Art veräußert oder feilhält.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 365.</head><lb/><p>Wer in einer Schankſtube oder an einem öffentlichen Ver-<lb/>gnügungsorte über die gebotene Polizeiſtunde hinaus verweilt,<lb/>ungeachtet der Wirth, ſein Vertreter oder ein Polizeibeamter<lb/>ihn zum Fortgehen aufgefordert hat, wird mit Geldſtrafe bis<lb/>zu fünf Thalern beſtraft.</p><lb/><p>Der Wirth, welcher das Verweilen ſeiner Gäſte über die<lb/>gebotene Polizeiſtunde hinaus duldet, wird mit Geldſtrafe bis<lb/>zu zwanzig Thalern oder mit Haft bis zu vierzehn Tagen beſtraft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 366.</head><lb/><p>Mit Geldſtrafe bis zu zwanzig Thalern oder mit Haft bis<lb/>zu vierzehn Tagen wird beſtraft:</p><lb/><list><item>1) wer den gegen die Störung der Feier der Sonn- und<lb/>Feſttage erlaſſenen Anordnungen zuwiderhandelt;</item><lb/><item>2) wer in Städten oder Dörfern übermäßig ſchnell fährt<lb/>oder reitet, oder auf öffentlichen Straßen oder Plätzen<lb/><pb n="94" facs="#f0104" />
der Städte oder Dörfer mit gemeiner Gefahr Pferde<lb/>einfährt oder zureitet;</item><lb/><item>3) wer auf öffentlichen Wegen, Straßen oder Plätzen das<lb/>Vorbeifahren Anderer muthwillig verhindert;</item><lb/><item>4) wer in Städten mit Schlitten ohne feſte Deichſel oder<lb/>ohne Geläute oder Schelle fährt;</item><lb/><item>5) wer Thiere in Städten oder Dörfern, auf öffentlichen<lb/>Wegen, Straßen oder Plätzen, oder an anderen Orten,<lb/>wo ſie durch Ausreißen, Schlagen oder auf andere<lb/>Weiſe Schaden anrichten können, mit Vernachläſſigung<lb/>der erforderlichen Sicherheitsmaßregeln ſtehen läßt oder<lb/>führt;</item><lb/><item>6) wer Hunde auf Menſchen hetzt;</item><lb/><item>7) wer Steine oder andere harte Körper oder Unrath auf<lb/>Menſchen, auf Pferde oder andere Zug- oder Laſtthiere,<lb/>gegen fremde Häuſer, Gebäude oder Einſchließungen,<lb/>oder in Gärten oder eingeſchloſſene Räume wirft;</item><lb/><item>8) wer nach einer öffentlichen Straße oder nach Orten hinaus,<lb/>wo Menſchen zu verkehren pflegen, Sachen, durch deren<lb/>Umſtürzen oder Herabfallen Jemand beſchädigt werden<lb/>kann, ohne gehörige Befeſtigung aufſtellt oder aufhängt,<lb/>oder Sachen auf eine Weiſe ausgießt oder auswirft,<lb/>daß dadurch die Vorübergehenden beſchädigt oder verun-<lb/>reinigt werden können;</item><lb/><item>9) wer auf öffentlichen Wegen, Straßen oder Plätzen Gegen-<lb/>ſtände, durch welche der freie Verkehr gehindert wird,<lb/>aufſtellt, hinlegt oder liegen läßt;</item><lb/><item>10) wer die zur Erhaltung der Sicherheit, Bequemlichkeit,<lb/>Reinlichkeit und Ruhe auf den öffentlichen Wegen,<lb/>Straßen und Plätzen erlaſſenen Polizeiverordnungen<lb/>übertritt.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 367.</head><lb/><p>Mit Geldſtrafe bis zu funfzig Thalern oder mit Haft wird<lb/>beſtraft:</p><lb/><list><item>1) wer ohne Vorwiſſen der Behörde einen Leichnam beerdigt<lb/>oder bei Seite ſchafft, oder wer unbefugt einen Theil<lb/>einer Leiche aus dem Gewahrſam der dazu berechtigten<lb/>Perſonen wegnimmt;</item></list><lb/><pb n="95" facs="#f0105" />
<list><item>2) wer den polizeilichen Anordnungen über vorzeitige Be-<lb/>erdigungen entgegenhandelt;</item><lb/><item>3) wer ohne polizeiliche Erlaubniß Gift oder Arzeneien,<lb/>ſoweit der Handel mit denſelben nicht freigegeben iſt, zu-<lb/>bereitet, feilhält, verkauft oder ſonſt an Andere überläßt;</item><lb/><item>4) wer ohne die vorgeſchriebene Erlaubniß Schießpulver oder<lb/>andere explodirende Stoffe oder Feuerwerke zubereitet;</item><lb/><item>5) wer bei der Aufbewahrung oder bei der Beförderung<lb/>von Giftwaaren, Schießpulver oder anderen explodirenden<lb/>Stoffen oder Feuerwerken, oder bei Ausübung der Befug-<lb/>niß zur Zubereitung oder Feilhaltung dieſer Gegen-<lb/>ſtände, ſowie der Arzeneien die deshalb ergangenen Ver-<lb/>ordnungen nicht befolgt;</item><lb/><item>6) wer Waaren, Materialien oder andere Vorräthe, welche<lb/>ſich leicht von ſelbſt entzünden oder leicht Feuer fangen,<lb/>an Orten oder in Behältniſſen aufbewahrt, wo ihre<lb/>Entzündung gefährlich werden kann, oder wer Stoffe,<lb/>die nicht ohne Gefahr einer Entzündung bei einander<lb/>liegen können, ohne Abſonderung aufbewahrt;</item><lb/><item>7) wer verfälſchte oder verdorbene Getränke oder Eßwaaren,<lb/>insbeſondere trichinenhaltiges Fleiſch feilhält oder ver-<lb/>kauft;</item><lb/><item>8) wer ohne polizeiliche Erlaubniß an bewohnten oder von<lb/>Menſchen beſuchten Orten Selbſtgeſchoſſe, Schlageiſen oder<lb/>Fußangeln legt, oder an ſolchen Orten mit Feuergewehr<lb/>oder anderem Schießwerkzeuge ſchießt;</item><lb/><item>9) wer einem geſetzlichen Verbot zuwider Stoß-, Hieb- oder<lb/>Schußwaffen, welche in Stöcken oder Röhren oder in<lb/>ähnlicher Weiſe verborgen ſind, feilhält oder mit ſich führt;</item><lb/><item>10) wer bei einer Schlägerei, in welche er nicht ohne ſein<lb/>Verſchulden hineingezogen worden iſt, oder bei einem<lb/>Angriff ſich einer Schuß-, Stich- oder Hiebwaffe oder<lb/>eines anderen gefährlichen Inſtruments bedient;</item><lb/><item>11) wer ohne polizeiliche Erlaubniß gefährliche wilde Thiere<lb/>hält, oder wilde oder bösartige Thiere frei umherlaufen<lb/>läßt, oder in Anſehung ihrer die erforderlichen Vorſichts-<lb/>maßregeln zur Verhütung von Beſchädigungen unterläßt;</item><lb/><item>12) wer auf öffentlichen Straßen, Wegen oder Plätzen, auf<lb/><pb n="96" facs="#f0106" />
Höfen, in Häuſern und überhaupt an Orten, an welchen<lb/>Menſchen verkehren, Brunnen, Keller, Gruben, Oeffnun-<lb/>gen oder Abhänge dergeſtalt unverdeckt oder unverwahrt<lb/>läßt, daß daraus Gefahr für Andere entſtehen kann;</item><lb/><item>13) wer trotz der polizeilichen Aufforderung es unterläßt, Ge-<lb/>bäude, welche den Einſturz drohen, auszubeſſern oder nie-<lb/>derzureißen;</item><lb/><item>14) wer Bauten oder Ausbeſſerungen von Gebäuden, Brunnen,<lb/>Brücken, Schleuſen oder anderen Bauwerken vornimmt,<lb/>ohne die von der Polizei angeordneten oder ſonſt erfor-<lb/>derlichen Sicherungsmaßregeln zu treffen;</item><lb/><item>15) wer als Bauherr, Baumeiſter oder Bauhandwerker einen<lb/>Bau oder eine Ausbeſſerung, wozu die polizeiliche Geneh-<lb/>migung erforderlich iſt, ohne dieſe Genehmigung oder<lb/>mit eigenmächtiger Abweichung von dem durch die Be-<lb/>hörde genehmigten Bauplane ausführt oder ausführen<lb/>läßt.</item></list><lb/><p>In den Fällen der Nummern 7. bis 9. kann neben der Geld-<lb/>ſtrafe oder der Haft auf die Einziehung der verfälſchten oder ver-<lb/>dorbenen Getränke oder Eßwaaren, ingleichen der Selbſtgeſchoſſe,<lb/>Schlageiſen oder Fußangeln, ſowie der verbotenen Waffen erkannt<lb/>werden, ohne Unterſchied, ob ſie dem Verurtheilten gehören<lb/>oder nicht.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 368.</head><lb/><p>Mit Geldſtrafe bis zu zwanzig Thalern oder mit Haft bis<lb/>zu vierzehn Tagen wird beſtraft:</p><lb/><list><item>1) wer den polizeilichen Anordnungen über die Schließung<lb/>der Weinberge zuwiderhandelt;</item><lb/><item>2) wer das durch geſetzliche oder polizeiliche Anordnungen<lb/>gebotene Raupen unterläßt;</item><lb/><item>3) wer ohne polizeiliche Erlaubniß eine neue Feuerſtätte<lb/>errichtet oder eine bereits vorhandene an einen anderen<lb/>Ort verlegt;</item><lb/><item>4) wer es unterläßt, dafür zu ſorgen, daß die Feuerſtätten<lb/>in ſeinem Hauſe in baulichem und brandſicherem Zu-<lb/>ſtande unterhalten, oder daß die Schornſteine zur rechten<lb/>Zeit gereinigt werden;</item><lb/><item>5) wer Scheunen, Ställe, Böden oder andere Räume, welche<lb/><pb n="97" facs="#f0107" />
zur Aufbewahrung feuerfangender Sachen dienen, mit<lb/>unverwahrtem Feuer oder Licht betritt, oder ſich denſelben<lb/>mit unverwahrtem Feuer oder Licht nähert;</item><lb/><item>6) wer an gefährlichen Stellen in Wäldern oder Haiden<lb/>oder in gefährlicher Nähe von Gebäuden oder feuerfangen-<lb/>den Sachen Feuer anzündet;</item><lb/><item>7) wer in gefährlicher Nähe von Gebäuden oder feuerfan-<lb/>genden Sachen mit Feuergewehr ſchießt oder Feuerwerke<lb/>abbrennt;</item><lb/><item>8) wer die polizeilich vorgeſchriebenen Feuerlöſchgeräth-<lb/>ſchaften überhaupt nicht oder nicht in brauchbarem Zu-<lb/>ſtande hält oder andere feuerpolizeiliche Anordnungen<lb/>nicht befolgt;</item><lb/><item>9) wer unbefugt über Gärten oder Weinberge, oder vor<lb/>beendeter Erndte über Wieſen oder beſtellte Aecker, oder<lb/>über ſolche Aecker, Wieſen, Weiden oder Schonungen,<lb/>welche mit einer Einfriedigung verſehen ſind, oder deren<lb/>Betreten durch Warnungszeichen unterſagt iſt, oder auf<lb/>einem durch Warnungszeichen geſchloſſenen Privatwege<lb/>geht, fährt, reitet oder Vieh treibt;</item><lb/><item>10) wer ohne Genehmigung des Jagdberechtigten oder ohne<lb/>ſonſtige Befugniß auf einem fremden Jagdgebiete außer-<lb/>halb des öffentlichen, zum gemeinen Gebrauche beſtimmten<lb/>Weges, wenn auch nicht jagend, doch zur Jagd aus-<lb/>gerüſtet, betroffen wird;</item><lb/><item>11) wer unbefugt Eier oder Junge von jagdbarem Federwild<lb/>oder von Singvögeln ausnimmt.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 369.</head><lb/><p>Mit Geldſtrafe bis zu dreißig Thalern oder mit Haft bis<lb/>zu vier Wochen werden beſtraft:</p><lb/><list><item>1) Schloſſer, welche ohne obrigkeitliche Anweiſung oder ohne<lb/>Genehmigung des Inhabers einer Wohnung Schlüſſel zu<lb/>Zimmern oder Behältniſſen in der letzteren anfertigen<lb/>oder Schlöſſer an denſelben öffnen, ohne Genehmigung<lb/>des Hausbeſitzers oder ſeines Stellvertreters einen Haus-<lb/>ſchlüſſel anfertigen, oder ohne Erlaubniß der Polizei-<lb/>behörde Nachſchlüſſel oder Dietriche verabfolgen;</item><lb/><item>2) Gewerbtreibende, bei denen ein zum Gebrauche in ihrem<lb/><fw type="sig" place="bottom">Strafgeſetzbuch. 7</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0108" />
Gewerbe geeignetes, mit dem Stempel eines Norddeutſchen<lb/>Eichungsamtes nicht verſehenes Maß oder Gewicht, oder<lb/>eine unrichtige Waage vorgefunden wird, oder welche ſich<lb/>einer anderen Verletzung der Vorſchriften über die Maß-<lb/>und Gewichtspolizei ſchuldig machen;</item><lb/><item>3) Gewerbtreibende, welche in Feuer arbeiten, wenn ſie die<lb/>Vorſchriften nicht befolgen, welche von der Polizeibehörde<lb/>wegen Anlegung und Verwahrung ihrer Feuerſtätten,<lb/>ſowie wegen der Art und der Zeit, ſich des Feuers zu<lb/>bedienen, erlaſſen ſind.</item></list><lb/><p>Im Falle der Nr. 2. iſt neben der Geldſtrafe oder der Haft<lb/>auf die Einziehung des ungeeichten Maßes und Gewichtes, ſo-<lb/>wie der unrichtigen Waage zu erkennen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 370.</head><lb/><p>Mit Geldſtrafe bis zu funfzig Thalern oder mit Haft wird<lb/>beſtraft:</p><lb/><list><item>1) wer unbefugt ein fremdes Grundſtück, einen öffentlichen<lb/>oder Privatweg oder einen Grenzrain durch Abgraben<lb/>oder Abpflügen verringert;</item><lb/><item>2) wer unbefugt von öffentlichen oder Privatwegen Erde,<lb/>Steine oder Raſen, oder aus Grundſtücken, welche einem<lb/>Anderen gehören, Erde, Lehm, Sand, Grand oder<lb/>Mergel gräbt, Plaggen oder Bülten haut, Raſen, Steine,<lb/>Mineralien, zu deren Gewinnung es einer Verleihung,<lb/>einer Konzeſſion oder einer Erlaubniß der Behörde nicht<lb/>bedarf, oder ähnliche Gegenſtände wegnimmt;</item><lb/><item>3) wer von einem zum Dienſtſtande gehörenden Unteroffizier<lb/>oder Gemeinen des Heeres oder der Marine ohne die<lb/>ſchriftliche Erlaubniß des vorgeſetzten Kommandeurs<lb/>Montirungs- oder Armaturſtücke kauft oder zum Pfande<lb/>nimmt.</item><lb/><item>4) wer unberechtigt fiſcht oder krebſt;</item><lb/><item>5) wer Nahrungs- oder Genußmittel von unbedeutendem<lb/>Werthe oder in geringer Menge zum alsbaldigen Ver-<lb/>brauche entwendet.<lb/><hi rendition="#et">Eine Entwendung, welche von Verwandten aufſtei-<lb/>gender Linie gegen Verwandte abſteigender Linie oder</hi><lb/><pb n="99" facs="#f0109" />
<hi rendition="#et">von einem Ehegatten gegen den anderen begangen worden<lb/>iſt, bleibt ſtraflos;</hi></item><lb/><item>6) wer Getreide oder andere zur Fütterung des Viehes be-<lb/>ſtimmte oder geeignete Gegenſtände wider Willen des<lb/>Eigenthümers wegnimmt, um deſſen Vieh damit zu<lb/>füttern.</item></list><lb/><p>In den Fällen der Nr. 4. 5. und 6. tritt die Verfolgung<lb/>nur auf Antrag ein.</p><lb/><p>Urkundlich unter Unſerer Höchſteigenhändigen Unterſchrift<lb/>und beigedrucktem Bundes-Inſiegel.</p><lb/><p>Gegeben Schloß Babelsberg, den 31. Mai 1870.</p><lb/><p><hi rendition="#et">(L. S.) <hi rendition="#b">Wilhelm.</hi><lb/>Gr. v. <hi rendition="#g">Bismarck-Schönhauſen</hi>.</hi></p></div></div></div></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">7*</fw><lb/></body><back><pb n="[100]" facs="#f0110" />
<pb n="[101]" facs="#f0111" /><gap/>
    <pb n="102" facs="#f0112" /><gap/>
    <pb n="103" facs="#f0113" /><gap/>
    <pb n="104" facs="#f0114" /><gap/>
    <pb n="105" facs="#f0115" /><gap/>
    <pb n="106" facs="#f0116" /><gap/>
    <pb n="107" facs="#f0117" /><gap/>
    <pb n="108" facs="#f0118" /><gap/>
    <pb n="109" facs="#f0119" /><gap/>
    <pb n="110" facs="#f0120" /><gap/>
    <pb n="111" facs="#f0121" /><gap/>
    <pb n="112" facs="#f0122" /><gap/>
    <pb n="113" facs="#f0123" /><gap/>
    <pb n="114" facs="#f0124" /><gap/>
    <pb n="115" facs="#f0125" /><gap/>
    <pb n="116" facs="#f0126" /><gap/>
    <pb n="117" facs="#f0127" /><gap/>
    <pb n="118" facs="#f0128" /><gap/>
    <pb n="119" facs="#f0129" /><gap/>
<pb facs="#f0130" />
<pb facs="#f0131" />
<pb facs="#f0132" />
<pb facs="#f0133" /></back>

</text>
</TEI>
