<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb n="[1]" facs="#f0007" /><titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">
<hi rendition="#g">Anmerkungen<lb/><hi rendition="#b">u&#x0364;bers Theater</hi></hi></titlePart><lb/><titlePart type="desc">nebſt<lb/>angeha&#x0364;ngten u&#x0364;berſetzten Stu&#x0364;ck<lb/><hi rendition="#g">Shakeſpears</hi>.</titlePart></docTitle><lb/><figure/><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Leipzig</hi>,</pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">in der Weygandſchen Buchhandlung</hi>.</publisher><lb/><docDate><hi rendition="#g">1774</hi>.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[2]" facs="#f0008" />
<pb n="[3]" facs="#f0009" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div><p>Dieſe Schrift ward zwey Jahre vor Er-<lb/>ſcheinung der deutſchen Art und Kunſt und des<lb/>Go&#x0364;tz von Berlichingen in einer Geſellſchaft gu-<lb/>ter Freunde vorgeleſen. Da noch manches fu&#x0364;r<lb/>die heutige Bellitteratur drinn ſeyn mo&#x0364;chte, das<lb/>jene beyden Schriften nicht ganz u&#x0364;berflu&#x0364;ſſig<lb/>gemacht, ſo theilen wir ſie &#x2014; wenn nicht an-<lb/>ders als das erſte ungehemmte Ra&#x0364;ſonnement<lb/>eines unpartheyſchen Dilettanten &#x2014; unſern Le-<lb/>ſern Rhapſodienweis mit.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/></front><body>
<pb n="[4]" facs="#f0010" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div><epigraph><p>M. H.</p><lb/><cit><quote><hi rendition="#aq">Nec minimum meruere decus, veſtigia<lb/><hi rendition="#et">greca</hi><lb/>Auſi deſerere &#x2014;</hi></quote><lb/><bibl><hi rendition="#aq #et #i">Horat.</hi></bibl></cit></epigraph><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>er Vorwurf einiger Anmerkungen,<lb/>die ich fu&#x0364;r Sie auf dem Herzen<lb/>habe, ſoll das Theater ſeyn. Der<lb/>Werth des Schauſpiels iſt in<lb/>unſern Zeiten zu entſchieden, als daß ich<lb/>no&#x0364;thig ha&#x0364;tte, wegen dieſer Wahl <hi rendition="#aq">captationem<lb/>benevolentiae</hi> vorauszuſchicken, wegen der<lb/>Art meines Vortrags aber muß ich Sie<lb/>freylich komplimentiren, da meine gegen-<lb/>wa&#x0364;rtige Verfaſſung und andere zufa&#x0364;llige Ur-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſa-</fw><lb/><pb n="5" facs="#f0011" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ſachen mir nicht erlauben, ſo weit mich u&#x0364;ber<lb/>meinen Gegenſtand auszubreiten, ſo tief<lb/>hineinzudringen, als ich gern wollte. Jch<lb/>zimmere in meiner Einbildung ein ungeheu-<lb/>res Theater, auf dem die beru&#x0364;hmteſten<lb/>Schauſpieler alter und neuer Zeiten nun vor<lb/>unſerm Auge vorbeyziehen ſollen. Da wer-<lb/>den Sie alſo ſehen die groſſen Meiſterſtu&#x0364;cke<lb/>Griechenlands von eben ſo groſſen Meiſtern<lb/>in der Aktion vorgeſtellt, wenn wir dem<lb/>Aulus Gellius glauben wollen und andern.<lb/>Sie werden, wenn Sie belieben, im zwey-<lb/>ten Departement gewahr werden die Trau-<lb/>erſpiele des Ovids und Seneka, die Luſt-<lb/>ſpiele des Plautus und Terenz und den<lb/>groſſen Komo&#x0364;dianten Roſcius, deſſen der be-<lb/>ru&#x0364;hmte Herr Cicero ſelbſt mit vieler Achtung<lb/>erwa&#x0364;hnt. Werden ſehen die drey Schau-<lb/>ſpieler, die ſich in eine Rolle theilen, die<lb/>Larven, die uns Herr du Bos ſo ausfu&#x0364;hr-<lb/>lich beſchreibt, den ganzen furchtbaren Ap-<lb/>paratus, und dennoch den alten Ro&#x0364;mern<lb/>mu&#x0364;ſſen Gerechtigkeit wiederfahren laſſen,<lb/>daß die weſentliche Einrichtung ihrer Bu&#x0364;hne<lb/>und ihr Parterre, das wills Gott aus nichts<lb/>weniger als der Nation beſtand, dieſe ſchein-<lb/>baren Ausſchweifungen von der Natur noth-<lb/>wendig machten. Daß aber die Alten ihre<lb/>Stu&#x0364;cke mehr abgeſungen als recitirt, ſcheint<lb/>mir aus dem <hi rendition="#g">du Bos</hi> ſehr wahrſcheinlich,<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">da</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0012" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
da es ſich ſo ganz natu&#x0364;rlich aus dem Urſprung<lb/>des Schauſpiels erkla&#x0364;ren la&#x0364;ßt, als welches<lb/>anfangs nichts mehr geweſen zu ſeyn ſcheint,<lb/>als ein Lobgeſang auf den Vater Bachus von<lb/>verſchiedenen Perſonen zumal geſungen. Auch<lb/>wu&#x0364;rden eines ſo ungeheuren Parterre unru-<lb/>hige Zuho&#x0364;rer wenig Erbauung gefunden ha-<lb/>ben, wenn die Akteurs ihren Prinzeſſinnen<lb/>za&#x0364;rtliche Sachen vorgeliſpelt und vorge-<lb/>ſchluchſt, die ſie unter den Masken ſelbſt<lb/>kaum geho&#x0364;rt, wiewohl auch heutiges Tags<lb/>ſich zuzutragen pflegt, geſchweige. Doch<lb/>laſſen wir das lateiniſche Departement, Sie<lb/>werden im Jtalieniſchen, Helden ohne<lb/>Mannheit und dergleichen, da aber Orpheus<lb/>den dreyko&#x0364;pfigten Cerberus ſelbſt durch den<lb/>Klang ſeiner Leyer dahin gebracht, daß er<lb/>nicht hat mukſen du&#x0364;rfen, ſollte ein Sa&#x0364;nger<lb/>oder Sa&#x0364;ngerin nicht den grimmigſten Kunſt-<lb/>richter? Jch o&#x0364;fne alſo das vierte Departe-<lb/>ment, und da erſcheint &#x2014; ach ſcho&#x0364;ne Spiele-<lb/>werk! da erſcheinen die fu&#x0364;rchterlichſten Hel-<lb/>den des Alterthums, der raſende Oedip, in<lb/>jeder Hand ein Auge und ein groſſes Ge-<lb/>folge griechiſcher Jmperatoren, Ro&#x0364;miſcher<lb/>Bu&#x0364;rgermeiſter, Ko&#x0364;nige und Kayſer, ſauber fri-<lb/>ſirt in Haarbeutel und ſeidenen Stru&#x0364;mpfen,<lb/>unterhalten ihre Madonnen, deren Reifro&#x0364;cke<lb/>und weiſſe Schnupftu&#x0364;cher jedem Chriſten-<lb/>menſchen das Herz brechen mu&#x0364;ſſen, in den ga-<lb/><fw type="catch" place="bottom">lan-</fw><lb/><pb n="7" facs="#f0013" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
lanteſten Ausdru&#x0364;cken von der Heftigkeit ihrer<lb/>Flammen, daß ſie ſterben, ganz gewiß<lb/>und unausbleiblich den Geiſt aufgeben, ſich<lb/>geno&#x0364;thigt ſehen, falls dieſe nicht. Jch darf<lb/>mich hier nicht lange erſt beſinnen, was fu&#x0364;r<lb/>Meiſter fu&#x0364;r dieſe Bu&#x0364;hne gearbeitet, groſſe<lb/>Akteurs auf derſelben erſchienen, es<lb/>wu&#x0364;rde mir beſchwerlicher werden, Jhnen<lb/>die Liſte von beyden vorzulegen, als es<lb/>dem guten Vater Homer mag geworden<lb/>ſeyn, die griechiſchen und trojaniſchen Of-<lb/>ficiere herzubethen. Man darf nur die<lb/>vielen Journa&#x0364;le, Merkure, Aeſthetiken mit<lb/>Pro&#x0364;bchen geſpickt &#x2014; und was die Schau-<lb/>ſpieler betrift, ſo iſt der feine Geſchmack<lb/>ihnen u&#x0364;berall ſchon zur andern Natur ge-<lb/>worden, u&#x0364;ber und unter der ſie wie in ei-<lb/>nem andern Clima wu&#x0364;rden erſticken mu&#x0364;ſſen.<lb/>Jn dieſem Departement iſt Amor Selbſt-<lb/>herrſcher, alles athmet, ſeufzt, weint, blu-<lb/>tet, ihn und den Lichtputzer ausgenommen<lb/>iſt noch kein Akteur jemals hinter die Cou-<lb/>liſſe getreten, ohne ſich auf dem Theater<lb/>verliebt zu haben. Laßt uns nun noch die<lb/>fu&#x0364;nfte Kammer beſehen, die von dieſer die<lb/>umgekehrte Seite war, obſchon es den er-<lb/>leuchteten Zeiten gelungen, auch bis dahin<lb/>durchzudringen und der ho&#x0364;lliſchen Barba-<lb/>rey zu ſteuren, die die Dichter vor und un-<lb/>ter der Ko&#x0364;nigin Eliſabeth daſelbſt ausge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 4</fw><fw type="catch" place="bottom">brei-</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0014" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
breitet. Dieſe Herren hatten ſich nicht ent-<lb/>blo&#x0364;det, die Natur mutterfadennackt auszu-<lb/>ziehen und dem keuſch- und zu&#x0364;chtigen Pub-<lb/>likum darzuſtellen wie ſie Gott erſchaffen<lb/>hat. Auch der ha&#x0364;ßliche Ga&#x0364;rrick ho&#x0364;rt all-<lb/>ma&#x0364;hlich auf, mit ſeinem Go&#x0364;tzen Shakeſpear<lb/>Wohlſtand, Geſchmack und Moralita&#x0364;t,<lb/>den drey Grazien des geſellſchaftlichen Le-<lb/>bens, den Krieg anzuku&#x0364;ndigen. Nun und<lb/>gleich bey lu&#x0364;pfe ich den Vorhang und zeige<lb/>Jhnen &#x2014; ja was? ein wunderbares Ge-<lb/>menge alles deſſen, was wir bisher geſe-<lb/>hen und erwogen haben, und das zu einem<lb/>Punkt der Vollkommenheit getrieben, den<lb/>kein unbewafnetes Auge mehr entdecken<lb/>kann. Deutſche Sophokles, deutſche Plau-<lb/>tus, deutſche Shakeſpears, deutſche Fran-<lb/>zoſen, deutſche Metaſtaſio, kurz alles was<lb/>Sie wollen, durch kritiſche Augengla&#x0364;ſer an-<lb/>geſehen und oft in einer Perſon vereinigt?<lb/>Was wollen wir mehr. Wie das alles ſo<lb/>durcheinander geht, Cluvers <hi rendition="#aq">orbis antiquus</hi><lb/>mit der neueren Heraldik, und der Thon<lb/>im Ganzen ſo wenig deutſch, ſo kritiſch<lb/>bebend, gerathen ſcho&#x0364;n &#x2014; wer Ohren hat<lb/>zu ho&#x0364;ren, der klatſche, das Volk iſt verflucht.</p><lb/><p>Nachdem ich alſo fertig bin und Jhnen,<lb/>ſo gut ich konnte, die Bu&#x0364;hne aller Zeiten<lb/>und Vo&#x0364;lker in aller Geſchwindigkeit zuſam-<lb/><fw type="catch" place="bottom">men-</fw><lb/><pb n="9" facs="#f0015" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
mengenagelt, ſo erlauben Sie mir, m. H.<lb/>Sie beym Arm zu zupfen und mittlerweile<lb/>das u&#x0364;brige Parterre mit ofnem Mund und<lb/>gla&#x0364;ſernen Augen als Katzen nach dem Tau-<lb/>benſchlage zu den Logen hinaufglurt, Jhnen<lb/>eine mu&#x0364;ßige Stunde mit Anmerkungen u&#x0364;ber<lb/>Theater, u&#x0364;ber Schauſpieler und Schauſpiel<lb/>anzufu&#x0364;llen. Sie werden mir als einem Frem-<lb/>den nicht u&#x0364;bel nehmen, daß ich mit einer<lb/>gewiſſen Freiheit von den Dingen rede und<lb/>meine Worte &#x2014;</p><lb/><p>Mit Jhrer Erlaubnis werde ich alſo ein<lb/>wenig weit ausholen, weil ich ſolches zu mei-<lb/>nem Entzweck &#x2014; meinem Entzweck? Was<lb/>meynen Sie aber wohl, das der ſey? Es giebt<lb/>Perſonen, die eben ſo geneigt ſind was<lb/>Neues zu ſagen und das einmal geſagte mit<lb/>allen Kra&#x0364;ften Leibes und der Seele zu ver-<lb/>theidigen, als der gro&#x0364;bere Theil des Publi-<lb/>kums, der dazu geſchaffen iſt, ewig Auditori-<lb/>um zu ſeyn, geneigt iſt, was Neues zu ho&#x0364;ren.<lb/>Da ich hier aber kein ſolches Publikum &#x2014;<lb/>ſo unterſteh ich mich nicht, Jhnen den letzten<lb/>Entzweck dieſer Anmerkungen, das Ziel meiner<lb/>Partheyga&#x0364;nger anzuzeigen. Vielleicht wer-<lb/>den Sie, wenn Sie mit mir fortgeritten ſind,<lb/>von ſelbſt drauf ſtoſſen und alsdenn &#x2014;</p><lb/><p>Wir alle ſind Freunde der Dichtkunſt, und<lb/>das menſchliche Geſchlecht ſcheint auf allen<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 5</fw><fw type="catch" place="bottom">be-</fw><lb/><pb n="10" facs="#f0016" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
bewohnten Flecken dieſes Planeten einen ge-<lb/>wiſſen angebohrnen Sinn fu&#x0364;r dieſe Sprache<lb/>der Go&#x0364;tter zu haben. Was ſie nun ſo rei-<lb/>zend mache, daß zu allen Zeiten &#x2014; ſcheint<lb/>meinem Bedu&#x0364;nken nach nichts anders als<lb/>die Nachahmung der Natur, das heißt al-<lb/>ler der Dinge, die wir um uns herum ſehen,<lb/>ho&#x0364;ren <hi rendition="#aq">etcetera,</hi> die durch die fu&#x0364;nf Thore un-<lb/>ſrer Seele in dieſelbe hineindringen, und<lb/>nach Maßgabe des Raums ſta&#x0364;rkere oder<lb/>ſchwa&#x0364;chere Beſatzung von Begriffen hinein-<lb/>legen, die denn anfangen in dieſer Stadt<lb/>zu leben und zu weben, ſich zu einander<lb/>geſellen, unter gewiſſe Hauptbegriffe ſtellen,<lb/>oder auch Zeitlebens ohne Anfu&#x0364;hrer, Com-<lb/>mando und Ordnung herumſchwa&#x0364;rmen, wie<lb/>ſolches Bunian in ſeinem heiligen Kriege<lb/>gar ſcho&#x0364;n beſchrieben hat. Wie beſoffene<lb/>Soldaten oft auf ihrem Poſten einſchlafen,<lb/>zu unrechter Zeit wieder aufwachen <hi rendition="#aq">etcetera,</hi><lb/>wie man denn Beyſpiele davon in allen vier<lb/>Welttheilen antrift. Doch bald geb ich ſelbſt<lb/>ein ſolches ab &#x2014; ich finde mich wieder zu-<lb/>recht, ich machte die Anmerkung, das We-<lb/>ſen der Poeſie ſey Nachahmung und was<lb/>dies fu&#x0364;r Reiz fu&#x0364;r uns habe &#x2014; Wir ſind, m.<lb/>H. oder wollen wenigſtens ſeyn, die erſte<lb/>Sproſſe auf der Leiter der freyhandelnden<lb/>ſelbſtſta&#x0364;ndigen Geſcho&#x0364;pfe, und da wir eine<lb/>Welt hie da um uns ſehen, die der Be-<lb/><fw type="catch" place="bottom">weiß</fw><lb/><pb n="11" facs="#f0017" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
weiß eines unendlich freyhandelnden We-<lb/>ſens iſt, ſo iſt der erſte Trieb, den wir in<lb/>unſerer Seele fu&#x0364;hlen, die Begierde &#x2019;s ihm<lb/>nachzuthun; da aber die Welt keine Bru&#x0364;cken<lb/>hat, und wir uns ſchon mit den Dingen, die<lb/>da ſind, begnu&#x0364;gen mu&#x0364;ſſen, fu&#x0364;hlen wir wenig-<lb/>ſtens Zuwachs unſrer Exiſtenz, Glu&#x0364;ckſelig-<lb/>keit, ihm nachzua&#x0364;ffen, ſeine Scho&#x0364;pfung ins<lb/>Kleine zu ſchaffen. Obſchon ich nun wegen<lb/>dieſes Grundtriebes nicht no&#x0364;thig ha&#x0364;tte mich<lb/>auf eine Authorita&#x0364;t zu berufen, ſo will ich<lb/>doch nach der einmal eingefu&#x0364;hrten Weiſe<lb/>mich auf die Worte eines groſſen Kunſtrich-<lb/>ters mit einem Bart lehnen, eines Kunſt-<lb/>richters, der in meinen Anmerkungen noch<lb/>manchmal ins Gewehr treten wird. Ariſtote-<lb/>les im vierten Buch ſeiner Poetik: &#x201E;Es ſcheint,<lb/>daß u&#x0364;berhaupt zwey natu&#x0364;rliche Urſachen zur<lb/>Poeſie Gelegenheit gegeben. Denn es iſt<lb/>dem Menſchen von Kindesbeinen an eigen,<lb/>nachzuahmen. Und in dieſem Stu&#x0364;ck liegt ſein<lb/>Unterſcheidungszeichen von den Thieren.<lb/>Der Menſch iſt ein Thier, das vorzu&#x0364;glich ge-<lb/>ſchickt iſt, nachzuahmen. Ein Glu&#x0364;ck, daß<lb/>er <hi rendition="#g">vorzu&#x0364;glich</hi> ſagt, denn was wu&#x0364;rde ſonſt<lb/>aus den Affen werden?</p><lb/><p>Jch habe eine groſſe Hochachtung fu&#x0364;r den<lb/>Ariſtoteles, obwohl nicht fu&#x0364;r ſeinen Bart, den<lb/>ich allenfalls mit Peter Ramus, dem jedoch<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0018" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
der M<supplied>u</supplied>thwill u&#x0364;bel bekommen iſt &#x2014; Aber da<lb/>er hier von zwo Quellen redet, aus denen<lb/>die landu&#x0364;berſchwemmende Poeſie ihren Ur-<lb/>ſprung genommen und gleichwohl nur auf<lb/>die eine mit ſeinem kleinen krummen Finger<lb/>deutet, die andere aber unterm Bart beha&#x0364;lt<lb/>(obwohl ich Jhnen auch nicht dafu&#x0364;r ſtehe, da<lb/>ich aufrichtig zu reden, ihn noch nicht ganz<lb/>durchgeleſen) ſo iſt mir ein Gedanke entſtan-<lb/>den, der um Erlaubniß bittet, ans Tages-<lb/>licht zu kommen, denn einen Gedanken bey<lb/>ſich zu behalten und eine glu&#x0364;hende Kohle in<lb/>der Hand &#x2014;</p><lb/><p><choice><sic>E rſt</sic><corr>Erſt</corr></choice> aber noch eine Authorita&#x0364;t. Der be-<lb/>ru&#x0364;hmte weltberu&#x0364;hmte Herr Sterne, der ſich<lb/>wohl nichts weniger als Nachahmer vermu-<lb/>thet, und weil er das in ſeine ſiebente Bitte<lb/>zu ſetzen vergeſſen, deswegen vom Himmel<lb/>damit ſcheint vorzu&#x0364;glich geſtraft worden zu<lb/>ſeyn, in ſeinem Leben und Meynungen ſagt<lb/>im vierzigſten Kapitel. &#x201E;Die Gabe zu<lb/>vernu&#x0364;nfteln und Syllogismen zu machen, im<lb/>Menſchen &#x2014; denn die ho&#x0364;hern Klaſſen der<lb/>Weſen, als die Engel und Geiſter, wie man<lb/>mir geſagt hat, thun das durch Anſchauen.&#x201F;</p><lb/><p>Es iſt nur der Unterſchied, daß dieſe zwey-<lb/>te Authorita&#x0364;t dem, was ich ſagen will, voran-<lb/>geht, und alſo nach ſchuldiger Dankbarkeit<lb/>an den Pfauenſchwanz, dem ich dieſe Feder<lb/>entwandt, fang und hebe ich alſo an.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Un-</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0019" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Unſere Seele iſt ein Ding, deſſen Wirkun-<lb/>gen wie die des Ko&#x0364;rpers ſucceſſiv ſind, eine<lb/>nach der andern. Woher das komme, das<lb/>iſt &#x2014; ſo viel iſt gewiß, daß unſere Seele von<lb/>ganzem Herzen wu&#x0364;nſcht, weder ſucceſſiv zu<lb/>erkennen, noch zu wollen. Wir mo&#x0364;chten mit<lb/>einem Blick durch die innerſte Natur aller<lb/>Weſen dringen, mit einer Empfindung alle<lb/>Wonne, die in der Natur iſt, aufnehmen und<lb/>mit uns vereinigen. Fragen Sie ſich, m. H.<lb/>wenn Sie mir nicht glauben wollen. Wo-<lb/>her die Unruhe, wenn Sie hie und da eine<lb/>Seite der Erkenntniß <choice><sic>beklaſpt</sic><corr>beklapſt</corr></choice> haben, das<lb/>zitternde Verlangen, das Ganze mit Jhrem<lb/>Verſtande zu umfaſſen, die la&#x0364;hmende Furcht,<lb/>wenn Sie zur andern Seite u&#x0364;bergehn, werden<lb/>Sie die erſte wieder aus dem Geda&#x0364;chtniß<lb/>verlieren. Eben ſo bey jedem Genuß, wo-<lb/>her dieſer Sturm, das All zu erfaſſen, der<lb/>Ueberdruß, wenn Jhrer keichenden Sehnſucht<lb/>kein neuer Gegenſtand u&#x0364;brig zu bleiben<lb/>ſcheint &#x2014; die Welt wird fu&#x0364;r Sie arm und<lb/>Sie ſchwa&#x0364;rmen nach Bru&#x0364;cken. Den zitter-<lb/>lichteſten Strahl mo&#x0364;cht Jhr Heißhunger bis<lb/>in die Milchſtraſſe verfolgen, und blendete das<lb/>erzu&#x0364;rnte Schickſal Sie, wie Milton wu&#x0364;rden<lb/>Sie ſich in Chaos und Nacht Welten wa&#x0364;h-<lb/>nen, deren Zugang im Reich der Wirklich-<lb/>keiten Jhnen verſperrt iſt.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Schlieſ-</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0020" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Schlieſſen Sie die Bruſt zu, wo mehr als<lb/>eine Adamsribbe rebelliſch wird und kommen<lb/>wieder hinu&#x0364;ber mit mir in die lichten Regi-<lb/>onen des Verſtandes. Wir ſuchen alle gern<lb/>unſere zuſammengeſetzte Begriffe in einfache<lb/>zu reduciren und warum das? weil er ſie<lb/>dann ſchneller &#x2014; und mehr zugleich umfaſ-<lb/>ſen kann. Aber troſtlos wa&#x0364;ren wir, wenn<lb/>wir daru&#x0364;ber das Anſchauen und die Gegen-<lb/>wart dieſer Erka&#x0364;nntniſſe verlieren ſollten, und<lb/>das immerwa&#x0364;hrende Beſtreben, all unſere ge-<lb/>ſammleten Begriffe wieder auseinander zu<lb/>wickeln und durchzuſchauen, ſie anſchaulich<lb/>und gegenwa&#x0364;rtig zu machen, nehm&#x2019; ich als<lb/>die zweyte Quelle der Poeſie an.</p><lb/><p>Der Scho&#x0364;pfer hat unſerer Seele einen<lb/>Bleyklumpen angeha&#x0364;ngt, der wie die Pen-<lb/>duln an der Uhr ſie durch ſeine niederziehen-<lb/>de Kraft in beſta&#x0364;ndiger Bewegung erha&#x0364;lt.<lb/>Anſtatt alſo mit den Hypochondriſten<lb/>auf dieſen ſichern Freund zu ſchimpfen<lb/>(<hi rendition="#aq">amicus certus in re incerta,</hi> denn was fu&#x0364;r<lb/>ein Wetterhahn iſt unſere Seele?) iſt er, hoff&#x2019;<lb/>ich, ein Kunſtſtu&#x0364;ck des Scho&#x0364;pfers, all unſere Er-<lb/>kenntniß feſtzuhalten, bis ſie anſchaulich ge-<lb/>worden iſt.</p><lb/><p>Die Sinne, ja die Sinne &#x2014; es kommt<lb/>freilich auf die ſpecifiſche Schleifung der<lb/>Gla&#x0364;ſer und die ſpecifiſche Gro&#x0364;ſſe der Pro-<lb/><fw type="catch" place="bottom">jekti-</fw><lb/><pb n="15" facs="#f0021" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
jektionstafel an, aber mit alledem, wenn die<lb/>Camera obſcura Ritzen hat &#x2014;</p><lb/><p>So weit ſind wir nun. Aber eine Erkennt-<lb/>niß kann vollkommen gegenwa&#x0364;rtig und an-<lb/>ſchaulich ſeyn &#x2014; und iſt deswegen doch noch<lb/>nicht poetiſch. Doch dies iſt nicht der rechte<lb/>Zipfel, an dem ich anfaſſen muß, um &#x2014;</p><lb/><p>Wir nennen die Ko&#x0364;pfe Genies, die alles,<lb/>was ihnen vorkommt, gleich ſo durchdrin-<lb/>gen, durch und durch ſehen, daß ihre Er-<lb/>kenntniß denſelben Werth, Umfang, Klarheit<lb/>hat, als ob ſie durch Anſchaun oder alle ſie-<lb/>ben Sinne zuſammen wa&#x0364;re erworben wor-<lb/>den. Legt einem ſolchen eine Sprache,<lb/>mathematiſche Demonſtration, verdrehten<lb/>Karakter, was ihr wollt, eh ihr ausgeredt<lb/>habt, ſitzt das Bild in ſeiner Seele, mit al-<lb/>len ſeinen Verha&#x0364;ltniſſen, Licht, Schatten,<lb/>Kolorit dazu.</p><lb/><p>Dieſe Ko&#x0364;pfe werden nun zwar vortrefli-<lb/>che Weltweiſe was weiß ich, Zergliederer,<lb/>Kritiker &#x2014; alle ers &#x2014; auch vortrefliche Le-<lb/>ſer von Gedichten abgeben, allein es muß<lb/>noch was dazukommen, eh ſie ſelbſt welche<lb/>machen, verſteh mich wohl, nicht nachma-<lb/>chen. Die Folie, Chriſtlicher Leſer! die<lb/>Folie, was Horatz <hi rendition="#aq">vivida vis ingenii,</hi> und wir<lb/>Begeiſterung, Scho&#x0364;pfungskraft, Dichtungs-<lb/>vermo&#x0364;gen, oder lieber gar nicht nennen. Den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ge-</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0022" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Gegenſtand zuru&#x0364;ckzuſpiegeln, das iſt der Kno<supplied>-</supplied><lb/>ten, die <hi rendition="#aq">nota diacritica</hi> des <hi rendition="#g">poetiſchen</hi><lb/>Genies, deren es nun freilich ſeit Anfang<lb/>der Welt mehr als ſechs tauſend ſoll ge-<lb/>geben haben, die aber auf Belſazers Waa-<lb/>ge vielleicht bis auf ſechs, oder wie Sie<lb/>wollen &#x2014;</p><lb/><p>Denn &#x2014; und auf dieſes Denn ſind Sie<lb/>vielleicht ſchon ungeduldig, das Vermo&#x0364;gen<lb/>nachzuahmen, iſt nicht das, was bey allen<lb/>Thieren ſchon im Anſatz &#x2014; nicht Mechanik &#x2014;<lb/>nicht Echo &#x2014; nicht was es, um Othem zu<lb/>ſparen, bey unſern Poeten. Der wahre<lb/>Dichter verbindet nicht in ſeiner Einbildungs-<lb/>kraft, wie es ihm gefa&#x0364;llt, was die Herren die<lb/>ſcho&#x0364;ne Natur zu nennen belieben, was aber<lb/>mit ihrer Erlaubniß nichts als die verfehlte<lb/>Natur iſt. Er nimmt Standpunkt &#x2014; und<lb/>dann <hi rendition="#g">muß er ſo verbinden.</hi> Man<lb/>ko&#x0364;nnte ſein Gema&#x0364;hlde mit der Sache ver-<lb/>wechſeln und der Scho&#x0364;pfer ſieht auf<lb/>ihn hinab, wie auf die kleinen Go&#x0364;tter, die<lb/>mit ſeinem Funken in der Bruſt auf den Thro-<lb/>nen der Erde ſitzen und ſeinem Beyſpiel ge-<lb/>ma&#x0364;ß eine kleine Welt erhalten. Wollte ſa-<lb/>gen &#x2014; was wollt ich doch ſagen? &#x2014;</p><lb/><p>Hier laſſen Sie uns eine kleine Pauſe bis<lb/>zur na&#x0364;chſten Stunde machen, wo ich<lb/>mit Columbus Schifferjungen auf den Maſt<lb/><fw type="catch" place="bottom">klet-</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0023" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
klettern, und ſehen will, wo es hinausgeht.<lb/>Noch weiß ichs ſelber nicht, aber Land<lb/>wittere ich ſchon, bewohnt und unbewohnt,<lb/>iſt gleichgu&#x0364;ltig. Der Parnas hat noch viel<lb/>unentdeckte La&#x0364;nder, und willkommen ſey<lb/>mir, Schiffer! der du auch u&#x0364;berm Suchen<lb/>ſtu&#x0364;rbeſt. Opfer fu&#x0364;r der Menſchen Seligkeit!<lb/>Ma&#x0364;rtyrer! Heiliger!</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ch habe in dem erſten Abſchnitt meines<lb/>Verſuchs Jhnen, m. H. meine unmas-<lb/>gebliche Meynung &#x2014; &#x2014; mir eine fertige<lb/>Zunge geben, meine Gedanken geſchwind<lb/>und dennoch mit geho&#x0364;riger Pra&#x0364;ciſion &#x2014;<lb/>Denn ich fu&#x0364;rchte ſehr, das Jugendfeuer<lb/>werde die wenige Portion Geduld auflecken,<lb/>die ich in meinem Temperament finde, und<lb/>die doch einem Proſaiſten, und beſonders<lb/>einem kritiſchen &#x2014; Jn der That, da die<lb/>Kritik mehr eine Beſcha&#x0364;ftigung des Ver-<lb/>ſtandes als der Einbildungskraft bleibet, ſo<lb/><choice><sic>yerlangt</sic><corr>verlangt</corr></choice> ſie ein groſſes Maaß Phlegma &#x2014;</p><lb/><p>Jch habe alſo bey phlegmatiſchem Nach-<lb/>denken u&#x0364;ber dieſe zwey Quellen gefunden,<lb/>daß die letztere die Nachahmung allen ſcho&#x0364;-<lb/>nen Ku&#x0364;nſten gemein, wie es denn auch<lb/>Batt &#x2014; Die erſte aber, das Anſchauen al-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Anmerk. u&#x0364;b. Theat.</hi> B</fw><fw type="catch" place="bottom">len</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0024" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
len Wiſſenſchaften, ohne Unterſchied, in ge-<lb/>wiſſem Grade gemein ſeyn ſollte. Die Poe-<lb/>ſie ſcheint ſich dadurch von allen Ku&#x0364;nſten und<lb/>Wiſſenſchaften zu unterſcheiden, daß ſie<lb/>dieſe beyden Quellen vereinigt, alles ſcharf<lb/>durchdacht, durchforſcht, <hi rendition="#g">durchſchaut</hi> &#x2014;<lb/>und dann in <hi rendition="#g">getreuer</hi> Nachahmung zum<lb/>andernmal wieder hervorgebracht. Dieſes<lb/>giebt die Poeſie der Sachen, jene des<lb/>Styls. Oder umgekehrt, wie ihr wollt.<lb/>Der ſcho&#x0364;ne Geiſt kann das Ding ganz ken-<lb/>nen, aber er kann es nicht wieder ſo ge-<lb/>treu von ſich geben, alle Striche ſeines<lb/>Witzes ko&#x0364;nnens nicht. Darum bleibt er<lb/>immer nur ſcho&#x0364;ner Geiſt, und in den Mar-<lb/>morha&#x0364;nden Longin, Home (wer will, ſchrei-<lb/>be ſeinen Namen hin) wird ſeine Schaale<lb/>nie zum Dichter hinunter ſinken. Doch<lb/>dies ſind ſo Gedanken neben dem Todten-<lb/>kopf auf der Toilette des Denkers &#x2014; laßt<lb/>uns zu unſerm Theater umkehren!</p><lb/><p>Und die Natur des Schauſpiels zu ent-<lb/>wickeln ſuchen, aus dieſer Unterſuchung ei-<lb/>nige Corollarien ableiten, mit guten Gru&#x0364;n-<lb/>den verſchanzen, und im dritten Abſchnitt<lb/>wider die Angriffe unſrer Gegner, das heißt,<lb/>des ganzen feinern Publikums vertheidigen,<lb/>ob wir ſie vielleicht dahin vermo&#x0364;chten, die<lb/>Belagerung in eine Bloquade zu verwan-<lb/>deln, weil alsdenn &#x2014;</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Daß</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0025" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Daß das Schauſpiel eine Nachahmung<lb/>und folglich einen <hi rendition="#g">Dichter</hi> fodere, wird<lb/>mir doch wohl nicht beſtritten werden.<lb/>Schon im gemeinen Leben (fragen wir den<lb/>Po&#x0364;bel, deſſen Witz noch nicht ſo boßhaft iſt,<lb/>Worte umzumu&#x0364;nzen,) heißt ein geſchickter<lb/>Nachahmer, ein guter Komo&#x0364;diant, und<lb/>wa&#x0364;re das Schauſpiel was anders als Nach-<lb/>ahmung, es wu&#x0364;rde ſeine Schauer bald ver-<lb/>lieren. Jch getraue mich, zu behaupten,<lb/>daß thieriſche Befriedigungen ausgenom-<lb/>men, es fu&#x0364;r die menſchliche Natur kein ein-<lb/>zig Vergnu&#x0364;gen giebt, wo nicht Nachah-<lb/>mung mit zum Grunde la&#x0364;ge &#x2014; die Nach-<lb/>ahmung der Gottheit mit eingerechnet u. ſ. w.</p><lb/><p>Herr Ariſtoteles ſelber ſagt &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Es kommt itzt darauf an, was beym<lb/>Schauſpiel eigentlich der Hauptgegenſtand<lb/>der Nachahmung: der Menſch? oder das<lb/>Schickſal des Menſchen? Hier liegt der<lb/>Knoten, aus dem zwey ſo verſchiedene Ge-<lb/>webe ihren Urſprung genommen, als die<lb/>Schauſpiele der Franzoſen (ſollen wir der<lb/>Griechen ſagen?) und der a&#x0364;ltern Engla&#x0364;nder,<lb/>oder vielmehr u&#x0364;berhaupt aller a&#x0364;ltern nordi-<lb/>ſchen Nationen ſind, die nicht griechiſch ge-<lb/>ſattelt waren.</p><lb/><p>Ho&#x0364;ren Sie alſo die Definition des Ari-<lb/>ſtoteles von der Trago&#x0364;die, laſſen Sie uns<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">her-</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0026" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
hernach die Dreiſtigkeit haben, unſere zu<lb/>geben. Ein groſſes Unternehmen, aber wer<lb/>kann uns zwingen, Brillen zu brauchen,<lb/>die nicht nach unſerm Auge geſchliffen ſind.</p><lb/><p>Er ſagt im ſechſten Kapitel ſeiner poeti-<lb/>ſchen Reitkunſt: &#x201E;Es iſt alſo das Trauer-<lb/>ſpiel die Nachahmung einer <hi rendition="#g">Handlung,</hi><lb/>einer guten, vollkommenen und groſſen Hand-<lb/>lung, in einer angenehmen Unterredung,<lb/>nach der beſondern Beſchaffenheit der han-<lb/>delnden Perſonen abgea&#x0364;ndert, nicht aber in<lb/>einer Erzehlung.&#x201F;</p><lb/><p>Er breitet ſich weiter u&#x0364;ber dieſe Defini-<lb/>tion aus. &#x201E;Und weil das Trauerſpiel die<lb/>Nachahmung einer Handlung iſt, die von<lb/>beſtimmten Perſonen geſchiehet, welche noth-<lb/>wendig von verſchiedener Beſchaffenheit ſeyn<lb/>mu&#x0364;ſſen, ſowohl in Anſehung ihrer Sitten,<lb/>als Geſinnungen, ſo auch ihre Handlungen<lb/>von verſchiedener Beſchaffenheit ſind, ſo iſt es<lb/>natu&#x0364;rlich, daß es zwey Urſachen der Hand-<lb/>lungen gebe, die Geſinnungen und die Sit-<lb/>ten, und nach Maßgabe dieſer mu&#x0364;ſſen die<lb/>Perſonen alle entweder glu&#x0364;cklich oder un-<lb/>glu&#x0364;cklich werden.&#x201F; Er erkla&#x0364;rt ſich hernach<lb/>u&#x0364;ber dieſe Ausdru&#x0364;cke, damit er allem Miß-<lb/>verſtande vorbeuge. Sitten ſind, die Art,<lb/>mit der jemand handelt. Geſinnungen ſind<lb/>ſeine Gemu&#x0364;thsart und der Ausdruck derſel-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ben</fw><lb/><pb n="21" facs="#f0027" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ben im Sprechen.&#x201F; Sie ſehen aus dieſer<lb/>Erkla&#x0364;rung, daß wir nach unſerer modernen<lb/>dramaturgiſchen Sprache dieſe beyde Worte<lb/>in eins zuſammenfaſſen, u&#x0364;berſetzen ko&#x0364;nnen.<lb/>Charakter, der kenntliche Umriß eines Men-<lb/>ſchen auf der Bu&#x0364;hne. Er fodert alſo,<lb/>daß wir die Fabel des Stu&#x0364;cks nach den<lb/>Charakteren der handelnden Perſonen ein-<lb/>richten, wie er im neunten Kap. noch deut-<lb/>licher ſich erkla&#x0364;rt: &#x201E;der Dichter ſolle Bege-<lb/>benheiten nicht vorſtellen, wie ſie geſche-<lb/>hen ſind, ſondern geſchehen ſollten.&#x201F;</p><lb/><p>Nachdem er nun ſelbſt zugeſtanden, daß<lb/>der Charakter der handelnden Perſonen den<lb/>Grund ihrer Handlungen, und alſo auch der<lb/>Fabel des Stu&#x0364;cks enthalte: ſollt&#x2019; es uns faſt<lb/>wundern, daß er in eben dieſem Kapitel fort-<lb/>fa&#x0364;hrt: &#x201E;Das <hi rendition="#g">Wichtigſte</hi> unter allen iſt die<lb/>Zuſammenſetzung der Begebenheiten. Denn<lb/>das Trauerſpiel iſt nicht eine Nachahmung<lb/>des Menſchen, ſondern der Handlungen, des<lb/>Lebens, des Glu&#x0364;cks oder Unglu&#x0364;cks, denn die<lb/>Glu&#x0364;ckſeligkeit iſt in den Handlungen gegru&#x0364;n-<lb/>det, und der Entzweck des Trauerſpiels iſt<lb/>eine Handlung, nicht eine Beſchaffenheit.&#x201F;<lb/>Als ob die Beſchaffenheit eines Menſchen<lb/>u&#x0364;berhaupt vorgeſtellt werden ko&#x0364;nne, ohne ihn<lb/>in Handlung zu ſetzen. Er iſt dies und das,<lb/>woran weiß ich es, lieber Freund, woran<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">weißt</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0028" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
weißt du es, haſt du ihn handeln ſehen? Sey<lb/>es alſo, daß Drama nothwendig die Hand-<lb/>lung mit einſchließt, um mir die Beſchaffen-<lb/>heit anſchaulich zu machen: iſt darum Hand-<lb/>lung der letzte Entzweck, das <hi rendition="#g">Princi-<lb/>pium?</hi> Er fa&#x0364;hrt fort: &#x201E;Sie (die handeln-<lb/>den Perſonen) ſind nach ihren Sitten von<lb/>einer gewiſſen Beſchaffenheit, nach ihren<lb/>Handlungen aber glu&#x0364;cklich oder unglu&#x0364;cklich.<lb/>Sie ſollen alſo nicht handeln, um ihre Sit-<lb/>ten darzuſtellen, ſondern die <hi rendition="#g">Sitten</hi> wer-<lb/>den um der <hi rendition="#g">Handlungen</hi> willen mit ein-<lb/>gefu&#x0364;hrt&#x201F; (Ariſtoteles konnte nichts anders<lb/>lehren, nach den Muſtern, die er vor ſich<lb/>hatte, und deren Entſtehungsart ich unten<lb/>aus den Religionsmeynungen klar machen<lb/>will. Eben hier iſt die unſichtbare Spitze,<lb/>auf der alle herrliche Geba&#x0364;ude des griechiſchen<lb/>Theaters ruhen: auf der wir aber unmo&#x0364;glich<lb/>fortbauen ko&#x0364;nnen) &#x201E;Die Begebenheiten, die<lb/>Fabel iſt alſo der Entzweck der Trago&#x0364;die, denn<lb/>ohne Handlungen wu&#x0364;rde es keine Trago&#x0364;die<lb/>bleiben, wohl aber ohne Sitten.&#x201F; (Ohn-<lb/>mo&#x0364;glich ko&#x0364;nnen <hi rendition="#g">wir</hi> ihm hierinn Recht ge-<lb/>ben, ſo ſehr er zu ſeiner Zeit recht gehabt ha-<lb/>ben mag. Die Erfahrung iſt die ewige At-<lb/>mosſpha&#x0364;re des ſtrengen Philoſophen, ſein<lb/>Ra&#x0364;ſonnement kann und darf ſich keinen Na-<lb/>gelbreit dru&#x0364;ber erheben, ſo wenig als eine<lb/>Bombe auſſer ihrem berechneten Kreiſe flie-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gen</fw><lb/><pb n="27[23]" facs="#f0029" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
gen kann. Da ein eiſernes Schickſal die<lb/>Handlungen der Alten beſtimmte und regierte,<lb/>ſo konnten ſie als ſolche intereſſiren, ohne<lb/>davon den Grund in der menſchlichen Seele<lb/>aufzuſuchen und ſichtbar zu machen. Wir<lb/>aber <choice><sic>haffen</sic><corr>haſſen</corr></choice> ſolche Handlungen, von denen<lb/>wir die Urſache nicht einſehen, und nehmen<lb/>keinen Theil dran. Daher ſehen ſich die heu-<lb/>tigen Ariſtoteliker, die bloß Leidenſchaften oh-<lb/>ne Charakteren mahlen, (und die ich u&#x0364;bri-<lb/>gens in ihrem anderweitigen Werth laſſen will)<lb/>geno&#x0364;thigt, <hi rendition="#g">eine</hi> gewiſſe Pſychologie fu&#x0364;r alle<lb/>ihre handelnde Perſonen anzunehmen, aus<lb/>der ſie darnach alle Pha&#x0364;nomen ihrer Hand-<lb/>lungen ſo geſchickt und ungezwungen ablei-<lb/>ten ko&#x0364;nnen und die im Grunde mit Erlaub-<lb/>niß dieſer Herren nichts als <hi rendition="#g">ihre eigene</hi><lb/>Pſychologie iſt. Wo bleibt aber da der Dich-<lb/>ter, Chriſtlicher Leſer! wo bleibt die Folie?<lb/>Groſſe Philoſophen mo&#x0364;gen dieſe Herren im-<lb/>mer ſeyn, groſſe allgemeine Menſchenkennt-<lb/>niß, Geſetze der menſchlichen Seele Kennt-<lb/>niß, aber wo bleibt die <hi rendition="#g">individuelle?</hi><lb/>Wo die uneckle, immer gleich gla&#x0364;nzende, ru&#x0364;ck-<lb/>ſpiegelnde, ſie mag im Todtengra&#x0364;berbuſen<lb/>forſchen oder unterm Reifrock der Ko&#x0364;nigin?<lb/>Was iſt Grandiſon, der abſtrahirte <choice><sic>getra&#x0364;nm-<lb/>te</sic><corr>getra&#x0364;um-<lb/>te</corr></choice>, gegen einen Rebhuhn, der da ſteht? Fu&#x0364;r<lb/>den mittelma&#x0364;ßigen Theil des Publikums wird<lb/>Rouſſeau (der go&#x0364;ttliche Rouſſeau ſelbſt &#x2014;)<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom">un-</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0030" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
unendlichen Reiz mehr haben, wenn er die<lb/>feinſten Adern der Leidenſchaften ſeines Bu-<lb/>ſens entblo&#x0364;ßt und ſeine Leſer mit Sachen an-<lb/>ſchaulich vertraut macht, die ſie alle vorhin<lb/>ſchon dunkel fu&#x0364;hlten, ohne Rechenſchaft da-<lb/>von geben zu ko&#x0364;nnen, aber das Genie wird<lb/>ihn da ſcha&#x0364;tzen, wo er aus den Schlingen<lb/>und Graziengewebe der feinern Welt Cha-<lb/>raktere zu <hi rendition="#g">retten</hi> weiß, die nun freilich doch<lb/>oft wie Simſon ihre Sta&#x0364;rke in dem Schooß<lb/>der Dame laſſen. Wir wollen unſern Ariſto-<lb/>teles weiter ho&#x0364;ren: &#x201E;Die Trauerſpiele der<lb/>meiſten Neuern ſind ohne Sitten, es bleiben<lb/>darum ihre Verfaſſer immer Dichter‟ (in un-<lb/>ſern Zeiten durchaus nicht mehr, Handlun-<lb/>gen und Schickſale ſind erſcho&#x0364;pft, die kon-<lb/>ventionellen Charaktere, die konventionellen<lb/>Pſychologien, da ſtehen wir und mu&#x0364;ſſen im-<lb/>mer Kohl wa&#x0364;rmen, ich danke fu&#x0364;r die Dich-<lb/>ter)<supplied>.</supplied> Er fu&#x0364;hrt das Beyſpiel zweyer Mahler,<lb/>des Zeuxes und Polyglotus. Jch will dieſe<lb/>Stelle u&#x0364;bergehen und meine Paradoxe nicht<lb/>auf alle ſcho&#x0364;ne Ku&#x0364;nſte &#x2014; doch einen Sei-<lb/>tenblick &#x2014; nach meiner Empfindung ſcha&#x0364;tz<lb/>ich den Charakteriſtiſchen, ſelbſt den Carri-<lb/>katurmahler zehnmal ho&#x0364;her als den Jdeali-<lb/>ſchen, hyperboliſch geſprochen, denn es ge-<lb/>ho&#x0364;rt zehnmal mehr dazu, eine Figur mit<lb/>eben der Genauigkeit und Wahrheit darzu-<lb/>ſtellen, mit der das Genie ſie erkennt, als<lb/><fw type="catch" place="bottom">zehn</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0031" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
zehn Jahre an einem Jdeal der Scho&#x0364;nheit zu<lb/>zirkeln, daß endlich doch nur in dem Hirn<lb/>des Ku&#x0364;nſtlers, der es hervorgebracht, ein<lb/>ſolches iſt. Jn der Morgenzeit der Welt<lb/>wars was anders, Zeuxes arbeitete, um uns<lb/>Kritiker und Geſchmack zu bilden, Apelles<lb/>Kohle, von einem go&#x0364;ttlichen Feuer geleitet,<lb/>ſchuf wie Gott um ihr ſelbſt willen. Die Jdee<lb/>der Scho&#x0364;nheit muß bey unſern Dichtern ihr<lb/>ganzes Weſen durchdrungen haben &#x2014; denn<lb/>fort mit dem rohen Nachahmer, der nie<lb/>an dieſem Strahl ſich gewa&#x0364;rmet hat, auf<lb/>Thespis Karre &#x2014; aber ſie muß nie ihre<lb/>Hand fu&#x0364;hren oder zuru&#x0364;ckhalten, oder der<lb/>Dichter wird &#x2014; was er will, Witzling, Pil-<lb/>lenverſilberer, Bettwa&#x0364;rmer, Bruſtzuckerbe-<lb/>cker, nur nicht Darſteller, Dichter,<lb/>Scho&#x0364;pfer &#x2014;</p><lb/><p>Ariſtoteles: &#x201E;Ein Zeichen fu&#x0364;r die Wahr-<lb/>heit des Satzes, daß die Fabel, die Ver-<lb/>und Entwickelung der Begebenheiten in der<lb/>Trago&#x0364;die am meiſten gefalle, iſt, weil die,<lb/>ſo ſich an die Poeſie wagen, weit eher in An-<lb/>ſehung der Diktion und Charaktere fu&#x0364;rtref-<lb/>lich ſind, als in der Zuſammenſetzung der Be-<lb/>gebenheiten, wie faſt an all unſern erſten<lb/>Dichtern zu ſehen&#x201F; dies will nichts ſagen.<lb/><hi rendition="#aq">Dictione et moribus</hi> ſoll gar in einer Klaſſe<lb/>nicht ſtehen. Es iſt hier nicht die Rede von<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom">hin-</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0032" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
hingekleckten Charakteren, von denen all un-<lb/>ſere ba&#x0364;rtige und unba&#x0364;rtige Schulu&#x0364;bungen ſo<lb/>voll; wo bey einer ſchwimmenden un-<lb/>gefa&#x0364;hren Aehnlichkeit des Zuſchauers Fanta-<lb/>ſey das Beſte thun muß &#x2014; ſelbſt nicht von<lb/>dem <hi rendition="#aq">famam ſequere ſibi convenientia finge</hi><lb/>des Horatz, noch von ſeinem <hi rendition="#aq">ſervetur ad<lb/>imum,</hi> was das <hi rendition="#aq">Journal Encyclopedique ſou-<lb/>tenir les Characteres</hi> nennt &#x2014; es iſt die Rede<lb/>von Charakteren, die ſich ihre Begebenhei-<lb/>ten erſchaffen, die ſelbſtſta&#x0364;ndig und unvera&#x0364;n-<lb/>derlich die ganze groſſe Maſchine ſelbſt dre-<lb/>hen, ohne die Gottheiten in den Wolken an-<lb/>ders no&#x0364;thig zu haben, als wenn ſie wollen<lb/>zu Zuſchauern, nicht von Bildern, von Ma-<lb/>rionettenpuppen &#x2014; von Menſchen. Ha aber<lb/>freilich dazu geho&#x0364;rt Geſichtspunkt, Blick der<lb/>Gottheit in die Welt, den die Alten nicht ha-<lb/>ben konnten, und wir zu unſerer Schande<lb/>nicht haben wollen. Er fa&#x0364;hrt fort, wie er<lb/>denn nicht anders konnte: &#x201E;Die Fabel alſo<lb/>iſt der Grund, (Principium) und gleichſam<lb/>die Seele der Trago&#x0364;die, das zweyte aber ſind<lb/>die Sitten. Es iſt wie in der Mahlerey, wenn<lb/>einer mit den ſcho&#x0364;nſten Farben das Papier<lb/>beſchmierte, wu&#x0364;rde er lange ſo nicht ergetzen,<lb/>als einer, der ein Bild drauf hinzeichnet<lb/>(Er vergleicht alſo die Fabel mit der Zeich-<lb/>nung, die Charaktere mit dem Kolorit??)<lb/>Es iſt aber das Trauerſpiel die Nachahmung<lb/><fw type="catch" place="bottom">einer</fw><lb/><pb n="27" facs="#f0033" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
einer Handlung, und durch dieſe Handlung<lb/>auch der handelnden Perſonen&#x201F; Umge-<lb/>kehrt wird &#x2014;</p><lb/><p>Was er von den Sentiments der Diktion<lb/>der Melopo&#x0364;ie der Dekoration &#x2014; ko&#x0364;nnen wir<lb/>hier unmo&#x0364;glich aufnehmen, wenn wir uns<lb/>nicht zu einem Traktat ausdehnen wollen.<lb/>Wir haben es eigentlich mit ſeinem drama-<lb/>tiſchen Principium, mit der Baſis ſeines<lb/>kunſtrichterlichen Geba&#x0364;udes unternommen,<lb/>weil wir doch die Urſache anzeigen mu&#x0364;ſſen,<lb/>warum wir ſo halsſtarrig ſind, auf demſelben<lb/>nicht fortzubauen. Gehen u&#x0364;ber zum Funda-<lb/>ment des Shakeſpeariſchen unſers Lands-<lb/>manns, wollen ſehen, ob die Wunder, ſo<lb/>er auf jeden geſunden Kopf und unverderb-<lb/>tes Herz thut, wirklich einem <hi rendition="#aq">je ne ſais<lb/>quoi</hi> der erleuchtetſten Kunſtrichter, einem<lb/>Ohngefa&#x0364;hr, vielleicht einem Planeten, viel-<lb/>leicht gar einem Kometen zuzuſchreiben ſind,<lb/>weil er nichts vom Ariſtoteles gewußt zu ha-<lb/>ben &#x2014; Und zum Henker hat denn die Natur<lb/>den Ariſtoteles um Rath gefragt, wenn ſie<lb/>ein Genie?</p><lb/><p>Auf eins ſeiner Fundamentalgeſetze muß<lb/>ich noch zuru&#x0364;ckſchieſſen, das ſo viel La&#x0364;rm ge-<lb/>macht, bloß weil es ſo klein iſt, und das iſt<lb/>die ſo erſchro&#x0364;ckliche ja&#x0364;mmerlichberu&#x0364;hmte<lb/>Bulle von den drey Einheiten. Und was<lb/><fw type="catch" place="bottom">heiſ-</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0034" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
heiſſen denn nun drey Einheiten, meine Lie-<lb/>ben? Jſt es nicht die <hi rendition="#g">eine,</hi> die wir bey<lb/>allen Gegenſta&#x0364;nden der Erkenntniß ſuchen, die<lb/>eine, die uns den Geſichtspunkt giebt, aus dem<lb/>wir das Ganze umfangen und u&#x0364;berſchauen<lb/>ko&#x0364;nnen? Was wollen wir mehr, oder was<lb/>wollen wir weniger? Jſt es den Herren be-<lb/>liebig, ſich in dem Verha&#x0364;ltniß eines Hauſes<lb/>und eines Tages einzuſchra&#x0364;nken, in Got-<lb/>tes Namen, behalten Sie Jhre <hi rendition="#g">Fami-<lb/>lien</hi>ſtu&#x0364;cke, Miniaturgema&#x0364;hlde, und laſſen<lb/>uns unſere Welt. Kommt es Jhnen ſo ſehr<lb/>auf den Ort an, von dem Sie ſich nicht be-<lb/>wegen mo&#x0364;chten, um dem Dichter zu folgen:<lb/>wie denn, daß Sie ſich nicht den Ruhepunkt<lb/>Archimeds wa&#x0364;hlen: <hi rendition="#aq">de mihi figere pedem et<lb/>terram movebo?</hi> Welch ein gro&#x0364;ſſer und go&#x0364;tt-<lb/>licher Vergnu&#x0364;gen, die Bewegung einer Welt,<lb/>als eines Hauſes? und welche Wohlthat des<lb/>Genies, Sie auf die Ho&#x0364;he zu fu&#x0364;hren, wo<lb/>Sie einer Schlacht mit all ihrem Getu&#x0364;mmel,<lb/>Jammern und Grauen zuſehen ko&#x0364;nnen, ohne<lb/>Jhr eigen Leben, Gemu&#x0364;thsruhe, und Behagen<lb/>hineinzuflechten, ohne auf dieſer grauſamen<lb/>Scene Akteur zu ſeyn. Liebe Herren! was<lb/>ſollen wir mehr thun, daß ihr ſelig werdet?<lb/>wie kann mans euch bequemer machen? Nur<lb/>zuſchauen, ruhen und zuſchauen, mehr fo-<lb/>dern wir nicht, warum wollt ihr denn nicht<lb/>auf dieſem Stern ſtehen bleiben, und in die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Welt</fw><lb/><pb n="29" facs="#f0035" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Welt &#x2019;nabgucken, aus kindiſcher Furcht den<lb/>Hals zu brechen?</p><lb/><p>Was heiſſen die drey Einheiten? hundert<lb/>Einheiten will ich euch angeben, die alle im-<lb/>mer doch die <hi rendition="#g">eine</hi> bleiben. Einheit der<lb/>Nation, Einheit der Sprache, Einheit der<lb/>Religion, Einheit der Sitten &#x2014; ja was<lb/>wirds denn nun? Jmmer daſſelbe, immer<lb/>und ewig daſſelbe. Der Dichter und das<lb/>Publikum mu&#x0364;ſſen die eine Einheit fu&#x0364;hlen<lb/>aber nicht klaſſifiziren. Gott iſt nur Eins<lb/>in allen ſeinen Werken, und der Dichter<lb/>muß es auch ſeyn, wie groß oder klein ſein<lb/>Wirkungskreiß auch immer ſeyn mag. Aber<lb/>fort mit dem Schulmeiſter, der mit ſeinem<lb/>Sta&#x0364;bchen einem Gott auf die Finger ſchla&#x0364;gt.</p><lb/><p>Ariſtoteles. Die Einheit der Handlung.<lb/><hi rendition="#aq">Fabula autem eſt una, non ut aliqui putant,<lb/>ſi circa unum ſit.</hi> Er ſondert immer die Hand-<lb/>lung von der handelnden Hauptperſon<lb/>ab, die <hi rendition="#aq">bongré malgré</hi> in die gegebene Fa-<lb/>bel hineinpaſſen muß, wie ein Schiffsthau<lb/>in ein Nadelo&#x0364;hr. Unten mehr davon, bey<lb/>den alten Griechen wars die Handlung, die<lb/>ſich das Volk zu ſehen verſammlete. Bey<lb/>uns iſts die Reihe von Handlungen, die<lb/>wie Donnerſchla&#x0364;ge auf einander folgen, eine<lb/>die andere ſtu&#x0364;tzen und heben, in ein groſ-<lb/>ſes Ganze zuſammenflieſſen mu&#x0364;ſſen, das<lb/><fw type="catch" place="bottom">her-</fw><lb/><pb n="30" facs="#f0036" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
hernach nichts mehr und nichts minder aus-<lb/>macht, als die Hauptperſon, wie ſie in der<lb/>ganzen Gruppe ihrer Mitha&#x0364;ndler hervor-<lb/>ſticht. Bey uns alſo <hi rendition="#aq">fabula eſt una ſi circa<lb/>unum ſit.</hi> Was ko&#x0364;nnen wir dafu&#x0364;r, daß<lb/>wir an abgeriſſenen Handlungen kein Ver-<lb/>gnu&#x0364;gen mehr finden, ſondern alt genug wor-<lb/>den ſind, ein Ganzes zu wu&#x0364;nſchen? daß wir<lb/>den Menſchen ſehen wollen, wo jene nur<lb/>das unwandelbare Schickſal und ſeine ge-<lb/>heimen Einflu&#x0364;ſſe ſahen. Oder ſcheuen Sie<lb/>ſich, meine Herren! einen Menſchen zu<lb/>ſehen?</p><lb/><p>Einheit des Orts &#x2014; oder mo&#x0364;chten lieber<lb/>ſagen, Einheit des Chors, denn was war<lb/>es anders? Kommen doch auf dem Griechi-<lb/>ſchen Theater die Leute wie gerufen und ge-<lb/>beten herbey, und kein Menſch ſto&#x0364;ßt ſich<lb/>daran. Weil wir uns freuen, daß Sie nur<lb/>da ſind &#x2014; weil das Chor dafu&#x0364;r da ſteht,<lb/>daß ſie kommen ſollen, und ſich das im Kopf<lb/>eines Freundes geſchwind zuſammenreimt,<lb/>was wohl die <hi rendition="#aq">cauſa prima</hi> und <hi rendition="#aq">remotior</hi> der<lb/>Ankunft ſeines Freundes ſeyn mo&#x0364;chte, wenn<lb/>er ihn eben in ſeinen Armen dru&#x0364;ckt.</p><lb/><p>Einheit der Zeit, worin Ariſtoteles gar<lb/>den weſentlichen Unterſcheid des Trauerſpiels<lb/>von der Epopee ſetzt. Am Ende des 5ten<lb/>Kapitels: &#x201E;Die Epopee iſt alſo bis auf den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Punkt</fw><lb/><pb n="31" facs="#f0037" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Punkt mit der Trago&#x0364;die eins, daß jede eine<lb/>Nachahmung edler Handlungen mittelſt einer<lb/>Rede iſt. Darinn aber unterſchieden, daß<lb/>jene ein einfaches Metrum und als eine Er-<lb/>za&#x0364;hlung lang fortgeht, dieſe aber, wenn es<lb/>mo&#x0364;glich, nur den Umlauf einer Sonne in ſich<lb/>ſchließt, da die Epopee von unbeſtimmter Zeit<lb/>iſt.&#x201F; Sind denn aber zehn Jahr, die der<lb/>Trojaniſche Krieg wa&#x0364;hrte, nicht eben ſo gut<lb/>beſtimmte Zeit als <hi rendition="#aq">unus ſolis ambitus?</hi> Wo<lb/>hinaus, lieber Kunſtrichter, mit dieſer <hi rendition="#aq">differen-<lb/>tia ſpecifica?</hi> Es ſpringt ja in die Augen, daß<lb/>in der Epopee der Dichter ſelbſt auftritt,<lb/>im Schauſpiele aber ſeine Helden. Warum<lb/>ſondern wir denn das Wort vorſtellen, das<lb/>einzige Pra&#x0364;dikat zu dieſem Subjekt, von der<lb/>Trago&#x0364;die ab, die Trago&#x0364;die ſtellt vor, das<lb/>Heldengedicht erzehlt: aber freylich in un-<lb/>ſern heutigen Trago&#x0364;dien wird nicht mehr vor-<lb/>geſtellt.</p><lb/><p>Wenn wir das Schickſal des Genies be-<lb/>trachten (ich rede von Schriſtſtellern) ſo iſt<lb/>es unter aller Erdenſo&#x0364;hne ihrem das ba&#x0364;ng-<lb/>ſte, das traurigſte. Jch rede ehrlich, von<lb/>den gro&#x0364;ſſeſten Produkten alter und neuer<lb/>Zeiten. Wer lieſt ſie? wer genießt ſie? &#x2014;<lb/>Wer verdaut ſie? Fu&#x0364;hlt das, was ſie fu&#x0364;hlte?<lb/>Folgt der unſichtbaren Kette, die ihre ganze<lb/>große Maſchine in eins ſchlingt, ohne ſie<lb/><fw type="catch" place="bottom">einmal</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0038" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
einmal fahren zu laſſen? Welches Genie<lb/>lieſt das andere ſo? &#x2014; Mitten im helleſten<lb/>Anſchaun der Zauberma&#x0364;chte des andern und<lb/>ihren Wirkungen und Sto&#x0364;ſſen auf ſein Herz,<lb/>dringen Millionen unberufene Gedanken &#x2014;<lb/>dein Blatt Kritik &#x2014; dein unvollendeter<lb/>Roman &#x2014; dein Brief &#x2014; oft bis auf die<lb/>Wa&#x0364;ſche hinunter &#x2014; weg ſind die ſu&#x0364;ſſen Jl-<lb/>luſionen, da zappelt er wieder auf dem San-<lb/>de, der vor einem Augenblicke im Meere von<lb/>Wolluſt dahin ſchwamm. Und wenn das<lb/>Genie ſo lieſt &#x03C9; &#x03C0;&#x03C9;&#x03C0;&#x03BF;&#x03B9; wie lieſt der Philiſter<lb/>denn? Wo iſt da lebendige Vorſtellung der<lb/>tauſend großen Einzelheiten, ihrer Verbin-<lb/>dungen, ihres go&#x0364;ttlichen ganzen Eindrucks?<lb/>Was kann der Epopeendichter thun, unſere<lb/>Aufmerkſamkeit feſt zu halten, an ſeine Ga-<lb/>leere anzuſchmieden und dann mit ihr &#x2019;von<lb/>zu fahren? Einen Vorrath von Witz ver-<lb/>ſchu&#x0364;tten, der ſich tauſendmal erſcho&#x0364;pft (ſiehe<lb/>Fielding und andere) oder wie Homer, blind<lb/>das Publikum verachten und fu&#x0364;r ſich ſelber<lb/>ſingen? Der Schauſpieldichter hats beſſer,<lb/>wenn das Schickſal ſeine Wu&#x0364;nſche erho&#x0364;ren<lb/>wollte. Schlimmer, wenn es ſie nur halb<lb/>erho&#x0364;rt. Werd ich geleſen und der Kopf iſt<lb/>ſo krank oder ſo klein, daß alle meine Pin-<lb/>ſelzu&#x0364;ge unwahrgenommen vorbey ſchwim-<lb/>men, geſchweige in ein Gema&#x0364;hlde zuſammen-<lb/>flieſſen &#x2014; Troſt! ich wollte nicht geleſen<lb/><fw type="catch" place="bottom">wer-</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0039" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
werden. Angeſchaut. Werd ich aber vor-<lb/>geſtellt und verfehlt &#x2014; ſo mo&#x0364;cht ich Palet<lb/>und Farben ins Feuer ſchmeiſſen, weit inni-<lb/>ger betroffen, als wenn eine Bethſchweſter-<lb/>geſellſchaft mich zum Bo&#x0364;ſewicht affterredet.<lb/>Bin ich denn ein Bo&#x0364;ſewicht? Und bin ich<lb/>denn &#x2014; und ſchlag in die Ha&#x0364;nde &#x2014; was<lb/>ihr aus mir machen wollt?</p><lb/><p>Aber wie gewinnen ko&#x0364;nnte ich (ſagt der<lb/>Ku&#x0364;nſtler) o welch ein herrlicherer Dank?<lb/>welch eine ſeligere Belohnung aller Mu&#x0364;he,<lb/>Furcht und Leiden, wie gar nichts Ehren-<lb/>ſa&#x0364;ulen und Penſionen dagegen, zu denen der<lb/>Ku&#x0364;nſtler nie den Weg hat wiſſen wollen &#x2014;<lb/>als meine Jdeen lebendig gemacht, realiſirt<lb/>zu ſehen. Zu ſehen das Ganze und ſeine<lb/>Wirkung wie ich es dachte &#x2014; o ihr Befo&#x0364;r-<lb/>derer der Ku&#x0364;nſte! ihr Ma&#x0364;cenen! ihr Augu-<lb/>ſte! <hi rendition="#aq">non ſaginandi</hi> &#x2014; nur Platz, unſer Schau-<lb/>ſpiel aufzufu&#x0364;hren und ihr ſollt Zuſchauer ſeyn.<lb/>Euer ganzes Volk. Da ihr im Angeſichte<lb/>eures ganzen Volks auf dem Theater der<lb/>Welt eure Rollen ſpielen mu&#x0364;ßt und ſich der<lb/>Nachruhm nicht beſtechen la&#x0364;ßt &#x2014; wo wollt<lb/>ihr euch verewigen als hier? Horatz ſchlug<lb/>das <hi rendition="#aq">carmen lyricum</hi> vor, aber ſiehe, ich ſage<lb/>euch, euer Ruhm ſtirbt mit ſeinem Schall,<lb/>bleibt ſelber nur Schall, nie in Anſchauen,<lb/>nie in Bewegungen des Herzens verwan-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Anm. u&#x0364;b. Theat.</hi> C</fw><fw type="catch" place="bottom">delt.</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0040" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
delt. Ca&#x0364;ſar iſt in Rom ſo nie bedauert<lb/>worden, als unter den Ha&#x0364;nden Shakeſpears.</p><lb/><p>Wir ſehen alſo, was der dramatiſche<lb/>Dichter vor dem epiſchen gewinnt, wie ku&#x0364;r-<lb/>zern Weg zum Ziel, ſein groſſes Bild le-<lb/>bendig zu machen, wenn er nur ſichere<lb/>Hand hat, in der Puls der Natur ſchla&#x0364;gt,<lb/>vom go&#x0364;ttlichen Genius gefu&#x0364;hrt. Richter<lb/>der Lebendigen und der Todten. &#x2014; Er<lb/>braucht die Sinne nicht mit Witz und Flit-<lb/>tern zu feſſeln, das thut der Dekorationen-<lb/>mahler fu&#x0364;r ihn, aller Kunſtgriffe u&#x0364;berhoben,<lb/>ſchon eingeſchattet von dem magiſchen Licht,<lb/>auf das jener ſo viel Koſten verſchwendet,<lb/>fu&#x0364;hrt er uns dahin, wo er wollte, ohne<lb/>andern Aufwand zu machen, als was er ſo<lb/>gern aufwendet, ſein Genie. Hundert Sa-<lb/>chen ſetzt er zum voraus, die ich hier nicht<lb/>nennen mag &#x2014; und wie ho&#x0364;her muß er flie-<lb/>gen! Ach mir, daß ich die Geheimniſſe<lb/>unſerer Kunſt verrathen muß, den Flor weg-<lb/>ziehen, der ihren Reitz ſo ſcho&#x0364;n und ſcham-<lb/>haft in ſeine Falten zuru&#x0364;ckbarg und doch viel-<lb/>leicht noch zu wenig verrathen habe. Heut<lb/>zu Tage, da man genieſſen will, ohne das<lb/>Maul aufzuthun, muß Venus Urania ſelbſt<lb/>zur Kokette werden &#x2014; fort! Rache!</p><lb/><p>Da wir am Fundament des Ariſtoteli-<lb/>ſchen Schauſpiels ein wenig gebrochen und<lb/><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><pb n="35" facs="#f0041" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
mit Recht befu&#x0364;rchten mu&#x0364;ſſen &#x2014; ſo wollen<lb/>wirs am andern Ende verſuchen, auf das<lb/>Dach des franzo&#x0364;ſiſchen Geba&#x0364;udes klettern<lb/>und unſere geſunde Vernunft und Empfin-<lb/>dung fragen.</p><lb/><p>Was haben uns die Primaner aus den<lb/>Jeſuiterkollegien geliefert? Meiſter? Wir<lb/>wollen doch ſehen. Die Jtaliener hatten ei-<lb/>nen Dante, die Engella&#x0364;nder Shakeſpearn,<lb/>die Deutſchen Klopſtock, welche das Thea-<lb/>ter ſchon aus ihrem eigenen Geſichtspunkt<lb/>anſahen, nicht durch Ariſtoteles Prisma.<lb/>Kein Naſeru&#x0364;mpfen, daß Dantens Epopee<lb/>hier vorkommt, ich ſehe u&#x0364;berall Theater drin,<lb/>bewegliches, Himmel und Ho&#x0364;lle, den Mo&#x0364;nchs-<lb/>zeitenanalog. Da keine Einſchra&#x0364;nkungen<lb/>von Ort und Zeit, und freylich, wenn man<lb/>uns auf der Erde keinen Platz vergo&#x0364;nnen<lb/>will, mu&#x0364;ſſen wir wohl in der Ho&#x0364;lle ſpielen.<lb/>Was Shakeſpear und Klopſtock in ſeinem<lb/>Bardiet
    gethan, wiſſen wir alle, die Fran-<lb/>zoſen aber erſchrecken vor allem ſolchen Un-<lb/>ſinn, wie Voltaire wider den la Motte, der<lb/>im halben Rauſch was herlallt, von dem er<lb/>ſelbſt nicht Rechenſchaft zu geben weiß: <hi rendition="#aq">Le<lb/>Francois ſont les premiers qui ont fait revivre<lb/>ces ſages regles de Theatre, les autres peu-<lb/>ples &#x2014; Mais comme ce joug etoit juſte et<lb/>que la raiſon triomphe enfin de tout</hi> &#x2014;</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Man</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0042" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Man braucht nicht lange zu beweiſen,<lb/>daß die franzo&#x0364;ſiſchen Schauſpiele den Re-<lb/>geln des Ariſtoteles entſprechen, ſie haben<lb/>ſie bis zu einem Punkt hinausgetrieben, der<lb/>jedem Mann von geſunder Empfindung Her-<lb/>zensangſt verurſacht. Es giebt nirgend in<lb/>der Welt ſo gru&#x0364;belnde Beobachter der drey<lb/>Einheiten: der willku&#x0364;hrliche Knoten der<lb/>Handlung iſt von den franzo&#x0364;ſiſchen Garn-<lb/>webern zu einer ſolchen Vollkommenheit be-<lb/>arbeitet worden, daß man ihren Witz in<lb/>der That bewundern muß, als welcher die<lb/>ſimpelſten und natu&#x0364;rlichſten Begebenheiten<lb/>auf ſo ſeltſame Arten zu verwirren weiß,<lb/>daß noch nie eine gute Komo&#x0364;die auſſer Lan-<lb/>des iſt geſchrieben worden, die nicht von<lb/>funfzigen ihrer beſten Ko&#x0364;pfe immer wieder<lb/>in vera&#x0364;nderter Geſtalt wa&#x0364;re vorgezeigt wor-<lb/>den. Sie ſetzen, wie Ariſtoteles, den gan-<lb/>zen Unterſcheid des Schauſpiels darinn, daß<lb/>es vier und zwanzig Stunden wa&#x0364;hrt und<lb/><hi rendition="#aq">ſuavi ſermone,</hi> ſiehe ſeine Definition. Das<lb/>Erza&#x0364;hlen im Trauerſpiel und in der Epopee<lb/>iſt ihnen gleichgu&#x0364;ltig und ſie machen mit<lb/>dem Ariſtoteles die Charaktere nicht nur zur<lb/>Nebenſache, ſondern wollen ſie auch, wie<lb/>Madame Dacier gar ſcho&#x0364;n auseinanderge-<lb/>ſetzt hat, gar nicht einmal im Trauerſpiele<lb/>leiden. Ein Unglu&#x0364;ck, daß die gute Frau<lb/><fw type="catch" place="bottom">bey</fw><lb/><pb n="37" facs="#f0043" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
bey Charakteren ſich immer Masken und<lb/>Fratzen dachte, aber wer kann davor?</p><lb/><p>Wenn alſo die franzo&#x0364;ſiſchen Schauſpiele<lb/>gro&#x0364;ſtentheils nach den Regeln des Ariſtote-<lb/>les &#x2014; und ſeiner Ausleger zugeſchnitten<lb/>ſind &#x2014; wenn wir vorhin bey der Theorie<lb/>zu murren fanden, und bey der Ausu&#x0364;bung<lb/>hier gar &#x2014; &#x2014; was bleibt uns u&#x0364;brig?<lb/>Was, als die Natur Baumeiſterin ſeyn zu<lb/>laſſen, wie Virgil die Dido beſchreibt.</p><lb/><cit><quote><hi rendition="#aq">Talis Dido erat, talem ſe laeta ferebat<lb/>Per medios, inſtans operi regnisque futuris.<lb/>Tum foribus divae media teſtudine templi<lb/>Septa armis, ſolioque alte ſubnixa reſedit<lb/>Iura dabat, legesque viris, operumque la-<lb/><hi rendition="#et">borem</hi><lb/>Partibus aequabat iuſtis &#x2014;</hi></quote><bibl></bibl></cit><lb/><p>Jſts nicht andem, daß Sie in allen fran-<lb/>zo&#x0364;ſiſchen Schauſpielen (wie in den Roma-<lb/>nen) eine gewiſſe Aehnlichkeit der Fabel ge-<lb/>wahr werden, welche, wenn man viel gele-<lb/>ſen oder geſehn hat, unbeſchreiblich eckelhaft<lb/>wird. Ein offenbarer Beweis des Hand-<lb/>werks. Denn die Natur iſt in allen ihren<lb/>Wirkungen mannigfaltig, das Handwerk<lb/>aber einfach, und Athem der Natur und<lb/>Funke des Genies iſts, das noch unterwei-<lb/>len zu unſerm Troſt uns durch eine kleine<lb/>Abwechſelung entſcha&#x0364;digt. Fu&#x0364;rchte nicht,<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">liebes</fw><lb/><pb n="38" facs="#f0044" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
liebes Publikum, wenn du die Da&#x0364;mme ſo<lb/>hoch aufziehſt, die Grenzen ſo weit ſteckſt,<lb/>von Dichterlingen u&#x0364;berſchwemmt zu werden.<lb/>Sie lieben das freye Feld nicht, ſie befin-<lb/>den ſich beſſer hinter den Auſſenwerken des<lb/>Handwerks. Es iſt keine Kleinigkeit, Schlin-<lb/>gen fu&#x0364;r die Herzen auszuwerfen, alle die tau-<lb/>ſend Ko&#x0364;pfe wegzuzaubern und willig zu ma-<lb/>chen uns zu folgen. Die franzo&#x0364;ſiſchen Jn-<lb/>triguen, deren ſie ganze Kramla&#x0364;den voll ha-<lb/>ben, die ſie vera&#x0364;ndern, bereichern, zuſam-<lb/>menflicken wie die Moden, werden ſie nicht<lb/>von Tage zu Tage unintereſſanter, abge-<lb/>ſchmackter? Es geht ihren Schauſpieldich-<lb/>tern wie den luſtigen Ra&#x0364;then in Geſellſchaf-<lb/>ten, die in der erſten halben Stunde ertra&#x0364;g-<lb/>lich, in der zweyten ſich ſelbſt wiederholen,<lb/>in der dritten von niemand mehr geho&#x0364;rt wer-<lb/>den als von ſich ſelbſt. Hab ich doch letzt<lb/>eine lange Komo&#x0364;die geſehen, die nur auf<lb/>einem Wortſpiel drehte. Ja wenn ſolche<lb/><hi rendition="#aq">trifles light as air</hi> von einem Shakeſpear be-<lb/>handelt werden, aber wenn die Jntrigue das<lb/>Weſen des Stu&#x0364;cks ausmacht, und die Ver-<lb/>wirrung beſteht in einem Wort, ſo iſt das<lb/>ganze Stu&#x0364;ck ſo viel werth &#x2014; als ein Wort-<lb/>ſpiel. Woher aber dieſe ſchimmernde Ar-<lb/>muth? Der Witz eines Shakeſpears er-<lb/>ſcho&#x0364;pft ſich nie und ha&#x0364;tt&#x2019; er noch ſo viel Schau-<lb/>ſpiele geſchrieben. Sie kommt &#x2014; erlauben<lb/><fw type="catch" place="bottom">Sie</fw><lb/><pb n="39" facs="#f0045" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Sie mirs zu ſagen ihr Herren Ariſtoteliker! &#x2014;<lb/>ſie kommt aus der Aehnlichkeit der handeln-<lb/>den Perſonen, <hi rendition="#aq">partium agentium,</hi> die Man-<lb/>nigfaltigkeit der Charaktere und Pſychologien<lb/>iſt die Fundgrube der Natur, hier allein<lb/>ſchla&#x0364;gt die Wu&#x0364;nſchelruthe des Genies an.<lb/>Und ſie allein beſtimmt die unendliche Man-<lb/>nigfaltigkeit der Handlungen und Begeben-<lb/>heiten in der Welt. Nur ein Alexander und<lb/>nach ihm keiner mehr, und alle Wuth der<lb/>Parallelko&#x0364;pfe und Parallelbiographen wird<lb/>es dahin nicht bringen, eine vollkommen<lb/>getreue Kopie von ihm aufzuweiſen. Selbſt<lb/>die Parallelenſucht verra&#x0364;th die Leute und<lb/>macht einen beſondern Beſtimmungsgrund<lb/>ihrer Jndividualita&#x0364;t.</p><lb/><p>Es iſt keine Kalumnie (ob in den Geſell-<lb/>ſchaften laß ich unentſchieden) daß die Fran-<lb/>zoſen auf der Scene keine Charaktere haben.<lb/>Jhre Helden, Heldinnen, Bu&#x0364;rger,
    Bu&#x0364;rge-<lb/>rinnen, alle ein Geſicht, eine Art zu denken,<lb/>alſo auch eine groſſe Einfo&#x0364;rmigkeit in den<lb/>Handlungen. Geeinzelte Karrikaturzu&#x0364;ge in<lb/>den Luſtſpielen geben noch keine Umriſſe von<lb/>Charaktern, perſonificirte Gemeinpla&#x0364;tze u&#x0364;ber<lb/>den Geitz noch keine Perſonen, ein ku&#x0364;tzlich-<lb/>tes Ma&#x0364;dchen und ein Knabe, die allenfalls<lb/>ihre Rollen <choice><sic>umwechſein</sic><corr>umwechſeln</corr></choice> ko&#x0364;nnten, noch keine<lb/>Liebhaber. Jch ſuchte Troſt in den ſogenann-<lb/>ten Charakterſtu&#x0364;cken, allein ich fand ſo viel<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Aehn-</fw><lb/><pb n="40" facs="#f0046" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Aehnlichkeit mit der Natur (und noch weni-<lb/>ger) als bey den Charaktermasken auf ei-<lb/>nem Ball.</p><lb/><p>Jhr ganzer Vorzug bliebe alſo der Bau<lb/>der Fabel, die willku&#x0364;hrliche Zuſammenſetzung<lb/>der Begebenheiten, zu welcher Schilderey<lb/>der Dichter ſeine eigene Gemu&#x0364;thsverfaſſung<lb/>als den Grund unterlegt. Sein ganzes<lb/>Schauſpiel (ich rede hier von Meiſterſtu&#x0364;cken)<lb/>wird alſo nicht ein Gema&#x0364;hlde der Natur,<lb/>ſondern ſeiner eigenen Seele. Und da haben<lb/>wir oft nicht die beſte Ausſicht zu hoffen.<lb/>Jſt etwas Saft in ihm, ſo finden wir doch<lb/>bey jeder Marionettenpuppe, die er her-<lb/>hu&#x0364;pfen und mit dem Kopf nicken la&#x0364;ßt, ſei-<lb/>nen Witz, ſeine Anſpielungen, ſeine Leiden-<lb/>ſchaften und ſeinen Blick. Nur in einen<lb/>willku&#x0364;hrlichen Tanz komponirt, den ſie alle<lb/>eins nach dem andern abtanzen und hernach<lb/>ſich gehorſamſt empfehlen. Welcher Tanz<lb/>wie die Contreta&#x0364;nze ſo oft wieder von neuem<lb/>verwirrt, verſchlungen, verzettelt wird, daß<lb/>zuletzt Ta&#x0364;nzer und Zuſchauer die Geduld ver-<lb/>lieren. Oder iſt der Kopf des Dichters ſchon<lb/>ausgetrocknet, ſo ſtoppelt er Schulbrocken<lb/>aus dem Lukan und Seneka zuſammen, oder<lb/>leiht vom Euripides und Plautus, die we-<lb/>nigſtens gelehrtes Verdienſt haben, und<lb/>bringt das in ſcho&#x0364;ne flieſſende Verſe, <hi rendition="#aq">ſuavi<lb/>ſermone.</hi> Oder fehlt es ihm an allem, ſo<lb/><fw type="catch" place="bottom">nimmt</fw><lb/><pb n="41" facs="#f0047" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
nimmt er ſeine Zuflucht zu dem &#x2014; franzo&#x0364;-<lb/>ſiſchen Charakter, welcher nur einer &#x2014; und<lb/>eigentlich das <hi rendition="#aq">ſummum</hi> oder <hi rendition="#aq">maximum</hi> aller<lb/>menſchlichen Charaktere iſt. Macht ſeinen<lb/>Helden a&#x0364;ußerſt verliebt, a&#x0364;ußerſt großmu&#x0364;thig,<lb/>a&#x0364;ußerſt zornig, alles zuſammen und alles auf<lb/>einmal, dieſen Charakter ſtudiren alle ihre<lb/>Dichter und Schauſpieler unabla&#x0364;ßig und ſtrei-<lb/>chen ihn wie das Rouge auf alle Geſichter<lb/>ohne Anſehen der Perſon.</p><lb/><p>Jch ſage, der Dichter mahlt das ganze<lb/>Stu&#x0364;ck auf ſeinem eigenen Charakter (denn<lb/>der eben angefu&#x0364;hrte Fall ereignet ſich eigent-<lb/>lich nur bey denen, die ſelbſt gar keinen Fond,<lb/>keinen Charakter haben). So ſind Voltai-<lb/>rens Helden faſt lauter tolerante Freygeiſter,<lb/>Corneillens lauter Senekas. Die ganze<lb/>Welt nimmt den Thon ihrer Wu&#x0364;nſche an,<lb/>ſelbſt Rouſſeau in ſeiner Heloiſe, das beſte<lb/>Buch, das jemals mit franzo&#x0364;ſiſchen Lettern<lb/>iſt abgedruckt worden, iſt davon nicht aus-<lb/>genommen. So ſehr er aba&#x0364;ndert, ſo geſchickt<lb/>er ſich hinter die Perſonen zu verſtecken weiß,<lb/>die er auftreten la&#x0364;ßt, ſo guckt doch immer,<lb/>ich kann es nicht la&#x0364;ugnen, etwas von ſeiner<lb/>Peru&#x0364;cke hervor, und das wu&#x0364;nſcht&#x2019; ich weg,<lb/>um mich ganz in ſeine Welt hinein zu ta&#x0364;u-<lb/>ſchen, in dem Pallaſt der Armide Nektar zu<lb/>ſchlu&#x0364;rfen. Doch das im Vorbeygehen, zum<lb/>Theater zuru&#x0364;ck. Voltaire ſelbſt hat eingeſe-<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 5</fw><fw type="catch" place="bottom">hen,</fw><lb/><pb n="42" facs="#f0048" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
hen, daß einer willku&#x0364;hrlich zuſammengeſetz-<lb/>ten Fabel, die nur in den Wu&#x0364;nſchen des<lb/>Dichters (oft in ſeiner Geba&#x0364;hrerinangſt und<lb/>Autorſucht) nicht in den Charakteren den<lb/>Grund hat, das Reizende und Anziehende<lb/>fehle, das uns auch nach befriedigter Neu-<lb/>gierde beym zweyten Anblick unterhalten<lb/>und na&#x0364;hren kann, er ſucht alſo dieſes wie<lb/>eine geſchickte Kokette durch a&#x0364;uſſern Putz zu<lb/>erhalten. Die Diktion, die Symmetrie und<lb/>Harmonie des Verſes, der Reim ſelbſt, fu&#x0364;r<lb/>den er faſt zum Ma&#x0364;rtyrer wird. Pradon<lb/>und Racine hatten eine Pha&#x0364;dra geſchrieben.<lb/><hi rendition="#aq">La conduite de ces deux ouvrages,</hi> ſagt er,<lb/><hi rendition="#aq">eſt a peu près la même. Il y - a pluſ. Les<lb/>perſonnages des deux pieces ſe trouvant dans<lb/>les mêmes ſituations, diſent preſque les mê-<lb/>mes choſes; mais c&#x2019;eſt là qu&#x2019;on diſtingue le<lb/>grand homme et le mauvais poëte, c&#x2019;eſt lors-<lb/>que Racine et Pradon penſent de même, qu&#x2019;ils<lb/>ſont les plus differens.</hi> Merken Sie wohl,<lb/><hi rendition="#aq">Racine et Pradon.</hi> Hier ſteht alſo nur <hi rendition="#aq">Racine</hi><lb/>auf der Bu&#x0364;hne und dort nur <hi rendition="#aq">Pradon.</hi> Aber<lb/>haben wir denn die beyden Herren hervor-<lb/>gerufen? Sie ha&#x0364;tten immer warten ko&#x0364;nnen,<lb/>bis das Stu&#x0364;ck zu Ende war.</p><lb/><p>Zugegeben, daß bey einer ma&#x0364;ßigen Por-<lb/>tion allgemeiner Kenntniß des menſchlichen<lb/>Herzens dieſe Zunft auch Leidenſchaften, et-<lb/>was mehr als Neugier zu erregen wu&#x0364;ſte, da<lb/><fw type="catch" place="bottom">doch</fw><lb/><pb n="43" facs="#f0049" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
doch gemeinhin die warme Einbildungskraft<lb/>des Zuſchauers bey den ſcho&#x0364;n aufgeputzten<lb/>Worten wie beym Putz einer Hure das beſte<lb/>dazu thun muß &#x2014; unterſuchen Sie ſich,<lb/>meine Herren! wenn Sie aus dem Schau-<lb/>ſpielhauſe fortgehen, was iſt das Reſiduum<lb/>davon in Jhrer Bruſt? Dampf, der ver-<lb/>raucht, ſobald er an die Luft kommt. Sie<lb/>merkten dem Dichter das Kunſtſtu&#x0364;ck ab, Sie<lb/>ſahen ihm auf die Finger, es iſt doch nur<lb/>eine Komo&#x0364;die, ſagen Sie und wer war die<lb/>in der zweyten Loge? Was gilts, Sie grei-<lb/>fen ſich gar an Kopf, wenn Sie aufmerkſam<lb/>zugeſehen haben, und ich ſage Jhnen im<lb/>Vertrauen, daß ein ſolches Stu&#x0364;ck in vollem<lb/>Ernſt den Kopf des Zuſchauers mehr an-<lb/>greift als den Kopf des Komo&#x0364;dianten und<lb/>Poeten zuſammengenommen. Denn er muß<lb/>das hinzudenken, was &#x2014;</p><lb/><p>Ja wenn noch hinter jedem Stu&#x0364;ck der<lb/>Autor in ſelbſt eigener Perſon auftra&#x0364;te, ein<lb/><hi rendition="#aq">examen</hi> anſtellte, <hi rendition="#aq">remarques</hi> machte, die Wahr-<lb/>ſcheinlichkeit ſeiner Erfindungen und Tra&#x0364;ume<lb/>plaidirte und Sie ſo <hi rendition="#aq">per ſyllogismum</hi> dahin<lb/>bra&#x0364;chte, zu bekennen, ſein Stu&#x0364;ck ſey ſcho&#x0364;n.<lb/>So aber bleibt man noch immer im Zweifel<lb/>und das iſt das a&#x0364;rgſte, was man aus einem<lb/>Stu&#x0364;ck nach Hauſe tragen kann.</p><lb/><p>Daß ich dieſes trockene Stu&#x0364;ck Ra&#x0364;ſonne-<lb/>ment mit einem Na&#x0364;gelchen ſpicke, will ich &#x2014;</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Vol-</fw><lb/><pb n="44" facs="#f0050" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Voltaire und Shakeſpear wetteiferten einſt<lb/>um den Tod des Ca&#x0364;ſars. Die ganze Stadt<lb/>weiß davon. Jch mo&#x0364;chte ſagen, ein kleiner<lb/>Vogel verbarg ſich einſt unter die Flu&#x0364;gel ei-<lb/>nes Adlers, darnach ſatzt&#x2019; er ihm auf den<lb/>Ru&#x0364;cken und dann: <hi rendition="#aq">Quo me Bache rapis tui<lb/>plenum?</hi> Hernach, die Hiſtorie iſt luſtig,<lb/>klatſcht&#x2019; ein beru&#x0364;hmter Kunſtrichter in die<lb/>Ha&#x0364;nde: <hi rendition="#aq">il noſtro poeta ha fatto quel uſo di<lb/>Shakeſpeare che Virgilio faceva di Ennio.</hi> Nur<lb/>mo&#x0364;chte man beherzigen, mit wie vieler Vor-<lb/>ſicht &#x2014; und daß er blos den Ernſt der En-<lb/>gella&#x0364;nder auf die vaterla&#x0364;ndiſche Bu&#x0364;hne ge-<lb/>bracht, nicht aber ihre Wildheit. Dawider<lb/>ha&#x0364;tt&#x2019; ich nun nichts einzuwenden, wenn man<lb/>mir erlaubt, die Vorſicht, durch Ohnmacht<lb/>zu u&#x0364;berſetzen, den harten Ausdruck <hi rendition="#aq">ferocitá,</hi><lb/>durch Genie, und die Moral drunter ſchrei-<lb/>be: Wenn der Fuchs die Trauben nicht lan-<lb/>gen kann &#x2014;</p><lb/><p>Jn eine ausfu&#x0364;hrliche Parallele des Ju-<lb/>lius Ca&#x0364;ſar und des <hi rendition="#aq">la mort de Caeſar</hi> mag<lb/>ſich ein anderer einlaſſen &#x2014; nicht den bey-<lb/>derſeitigen Bau der Fabel, Gruppirung der<lb/>Charaktere, Vorbereitung und Schwingung<lb/>der Situationen &#x2014; nichts von der Portia<lb/>ſagen, die V. nicht wu&#x0364;rdig fand &#x2014; nichts<lb/>von der nahen Blutsfreundſchaft zwiſchen<lb/>Ca&#x0364;ſar und Brutus, die er wie einen blauen<lb/>Lappen aufs gru&#x0364;ne Kleid &#x2014; bloß beyde Dich-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ter</fw><lb/><pb n="45" facs="#f0051" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ter an den Stellen zuſammenhalten, wo ſie<lb/>eine und dieſelbe Perſon in einer und derſel-<lb/>ben Situation ſprechen laſſen, um zu zeigen,<lb/><hi rendition="#aq">lorſque Racine et Pradon penſent de même qu&#x2019;ils<lb/>ſont les plus differens.</hi></p><lb/><p>Es ſey der Monologe des Brutus als die<lb/>groſſe That noch ein Embryo in ſeinem Ge-<lb/>hirn lag, durchs Schickſal gereift ward, dann<lb/>durch alle Hinderniſſe brach und wie Miner-<lb/>va in vo&#x0364;lliger Ru&#x0364;ſtung geboren ward. Die-<lb/>ſen Gang eines groſſen Entſchluſſes in der<lb/>Seele hat V. &#x2014; vielleicht nicht geſehen.<lb/>Erſt zum Shakeſpear, meine Herren! Sein<lb/>Brutus ſpaziert in einer Nacht, wo Him-<lb/>mel und Erde im Sturm untergehen wol-<lb/>len, gelaſſen in ſeinem Garten. Ra&#x0364;th aus<lb/>dem Lauf der Sterne, wie nah der Tag iſt.<lb/>Kann ihn nicht erwarten, befiehlt ſeinem<lb/>Buben, ein Licht anzuzu&#x0364;nden. &#x201E;Es muß<lb/>durch ſeinen Tod geſchehen: dafu&#x0364;r hab ich<lb/>fu&#x0364;r mein Theil nicht die geringſte Urſache,<lb/>aber um des Ganzen willen&#x201F; &#x2014; Philoſophirt<lb/>noch, berathſchlagt noch ruhig und kalt, der-<lb/>weile die ganze Natur der bevorſtehenden<lb/>Symfonie ſeiner Gemu&#x0364;thsbewegungen pra&#x0364;-<lb/>ambulirt. Lucius bringt ihm Zettel, die er<lb/>auf ſeinem Fenſter gefunden. Er dechiffrirt<lb/>ſie beym Schein der Blitze. &#x201E;Rede &#x2014; ſchla-<lb/>ge &#x2014; verbeßre &#x2014; du ſchla&#x0364;fſt&#x201F; &#x2014; ha er<lb/>reift, er reift der fu&#x0364;rchterliche Entſchluß<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;Rom!</fw><lb/><pb n="46" facs="#f0052" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
&#x201E;Rom! ich verſprech&#x2019; es dir.&#x201F; Lucius ſagt<lb/>ihm, morgen ſey der 15te Merz, der Kro&#x0364;-<lb/>nungstag Ca&#x0364;ſars. Brutus ſchickt ihn her-<lb/>aus. Jetzt das Wehgeſchrey der Geba&#x0364;hre-<lb/>rin, wie in kurzen, entſetzlichen Worten:<lb/>&#x201E;Zwiſchen der Ausfu&#x0364;hrung einer furchtbaren<lb/>That und ihrer Empfa&#x0364;ngniß iſt die ganze<lb/>Zwiſchenzeit wie ein ſchreckenvoller Traum:<lb/>der Genius und die ſterblichen Werkzeuge<lb/>ſind alsdann in Berathſchlagung und die in-<lb/>nere Verfaſſung des Menſchen gleicht einem<lb/>Ko&#x0364;nigreich, das von allgemeiner Empo&#x0364;rung<lb/>ga&#x0364;hrt (Wiel. Ueberſ.) Lucius meld&#x2019;t die Zu-<lb/>ſammenverſchwornen &#x2014; nun iſts da &#x2014; die<lb/>ganze Art &#x2014; ſie ſollen kommen &#x2014; der Em-<lb/>pfang iſt kurz, Helden anſta&#x0364;ndig, die auf<lb/>gleichen Thon geſtimmt, ſich auf einen Wink<lb/>verſtehen. Caſſius will, ſie ſollen ſchwo&#x0364;ren<lb/>(die ſchwindlichte Cholera) Brutus&#x201F; Keinen<lb/>Eid! Wenn Schickſal des menſchlichen Ge-<lb/>ſchlechts, tiefes Gefu&#x0364;hl der ſterbenden Frey-<lb/>heit zu ſchwache Bewegungsgru&#x0364;nde ſind, ſo<lb/>gehe jeder wieder in ſein Bette &#x2014; was ſoll<lb/>ich hier abſchreiben, Sie mo&#x0364;gens ſelber le-<lb/>ſen, das la&#x0364;ßt ſich nicht zerſtu&#x0364;cken. &#x201E;Junge!<lb/>Lucius! ſchla&#x0364;fſt du ſo feſte?&#x201F; Wer da nicht<lb/>Addiſons Seraph auf Flu&#x0364;geln des Sturm-<lb/>winds Go&#x0364;tterbefehle ausrichtend gewahr<lb/>wird &#x2014; wem die Wu&#x0364;rde menſchlicher Natur<lb/>nicht dabey im Buſen aufſchwellt und ihm<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="47" facs="#f0053" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
den ganzen Umfang des Worts: Menſch &#x2014;<lb/>fu&#x0364;hlen la&#x0364;ßt &#x2014;</p><lb/><p>Laßt uns den franzo&#x0364;ſiſchen Brutus beſu-<lb/>chen!</p><lb/><p>Schon im erſten Akt hat er Ca&#x0364;ſarn ſei-<lb/>ne ganze Herzensmeynung entdeckt, ſagt ihm<lb/>ins Geſicht, er ſey ein gro&#x0364;ſſerer Feind der<lb/>Ro&#x0364;mer, als die Parther, er verabſcheue ſei-<lb/>ne Za&#x0364;rtlichkeit, im zweyten Akt fa&#x0364;ngt er gleich<lb/>an auf Antonius zu ſchimpfen, der weiter<lb/>nichts von ihm verlangte als eine Unterre-<lb/>dung mit Ca&#x0364;ſarn und Antonius, oder viel-<lb/>mehr &#x2014; ſchimpft wieder auf die Ro&#x0364;miſche<lb/>Tugend: <hi rendition="#aq">Tu veux être un heros, mais tu n&#x2019;eſt<lb/>qu&#x2019;un barbare,</hi> geht drauf ganz boshaft fort<lb/>und nun &#x2014; merken Sie auf, wie die Cham-<lb/>pagnerbouteille aufbrauſt, nachdem der Zap-<lb/>fen heraus iſt: <hi rendition="#aq">Quelle baſſeſſe</hi> (Brutus) <hi rendition="#aq">o<lb/>ciel! et quelle ignominie, Voila donc tes ſou-<lb/>tiens</hi> (bis auf den letzten Tropfen) <hi rendition="#aq">Voila vos<lb/>ſucceſſeurs Horace, Decius</hi> (kurz er ruft alle Hel-<lb/>den des alten Roms in Chronologiſcher Ord-<lb/>nung um Beyſtand an und Pompejus er-<lb/>ho&#x0364;rt ihn <hi rendition="#aq">in loco.</hi>) <hi rendition="#aq">Que vois je grand Pom-<lb/>pée &#x2014; Tu dors Brutus &#x2014; Rome mes yeux<lb/>ſur toi ſeront toujours ouverts</hi> (ein Wortſpiel)<lb/><hi rendition="#aq">Mais quel autre billet</hi> (ey ey alle auf einmal<lb/>und auf einem Flecken. Wir kamen alle auf<lb/>den Einfall, Pompejens Statue damit zu<lb/>beha&#x0364;ngen &#x2014; und wahrſagten, daß er ſie da<lb/><fw type="catch" place="bottom">fin-</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0054" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
finden wu&#x0364;rde. So muß man die Geſchichte<lb/>verſcho&#x0364;nern. Das Fenſter &#x2014; wie gemein!<lb/>aber Pompejus Statue &#x2014; warum ſie ihm<lb/>nicht lieber in Mund geſteckt, wie die alten<lb/>Mahler ihre Zettel?</p><lb/><p>Nun kommen die Zuſammenverſchwor-<lb/>nen zu ihm. Cimber ſetzt die Epiſche Trom-<lb/>pete an den Mund, wer Luſt hat, mag ſei-<lb/>ne Deklamation mit der Erzehlung des Caſ-<lb/>ca im S. vergleichen. Nun was thut Caſ-<lb/>ſius drauf? er predigt, und Brutus macht<lb/>eine feine kritiſchphiloſophiſche Gloſſe zum<lb/>Lebenslauf des alten Cato aus Utika. <hi rendition="#aq">Sa<lb/>mort fut inutile &#x2014; eſt c&#x2019;eſt la ſeule faute ou<lb/>tomba ce grand homme.</hi> Nun geht das pre-<lb/>digen auf zwey Seiten fort, jeder ſagt mit<lb/>andern Worten, was der andere vor ihm ge-<lb/>ſagt, auf einmal ereifert ſich Brutus ja&#x0364;h-<lb/>ling, weil der Akt bald zu Ende geht: <hi rendition="#aq">Ju-<lb/>rez donc,</hi> ſagt er, <hi rendition="#aq">avec moi,
    jurez,</hi> ſagt er,<lb/><hi rendition="#aq">ſur cette epée, par le ſaug de Caton</hi> (obſchon<lb/>er einen Bock damals gemacht) <hi rendition="#aq">par celui de<lb/>Pompée,</hi> und Caſſius ſchwo&#x0364;rt mit ihm und<lb/>Brutus tritt zur Statue des Pompejus und<lb/>ſchwo&#x0364;rt wieder und &#x2014; haben Sie genug, meine<lb/>Herren? &#x2014; <hi rendition="#aq">allons preparons nous, c&#x2019;eſt trop<lb/>nous arreter.</hi> &#x2014;</p><lb/><p>Was kann ich davor? &#x2014; &#x2014; Soll ich<lb/>Jhnen noch die Leichenreden gegeneinander<lb/>halten? &#x2014; Jch denke, ich habe ſchon zu<lb/><fw type="catch" place="bottom">viel</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0055" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
viel geſagt, und, wenn mir dieſe chymiſche<lb/>Metapher erlaubt iſt, man darf nur von je-<lb/>dem einige Tropfen in die Solution thun,<lb/>um zu ſehen, welches Acidum das ſta&#x0364;rkere<lb/>iſt und das andere zum Recipienten heraus-<lb/>jagt. Doch da es Geſcho&#x0364;pfe und Leſer von<lb/>allen Arten giebt, ſo mu&#x0364;ſſen auch Schrift-<lb/>ſteller &#x2014; aber <hi rendition="#aq">Signor Conte,</hi> daß Sie als<lb/>ein ſo aufgekla&#x0364;rter Kunſtrichter: <hi rendition="#aq">il noſtro<lb/>Poeta ha fatto quel uſo di Shakeſpeare che Vir-<lb/>gilio faceva di Ennio &#x2014; quo nunc ſe proripit<lb/>ille?</hi></p><lb/><closer><signed><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Virg.</hi></hi></signed></closer></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
    <div><p><hi rendition="#in">N</hi>och ein Paar Worte u&#x0364;bern Ariſtoteles.<lb/>Daß er grade im Trauerſpiele, wo auf<lb/>die handelnden Perſonen alles ankommt, das<lb/>die Epopee dramatiſirt, heißen ko&#x0364;nnte, den<lb/>Charakteren ſo wenig giebt, wundert mich,<lb/>ko&#x0364;nnt&#x2019; ich nicht reimen, wenn ich nicht den<lb/>Grund davon tiefer fa&#x0364;nde, in nichts weni-<lb/>ger als dem ἢϑος der Schauſpiele.</p><lb/><p>Die Schauſpiele der Alten waren alle ſehr<lb/>religio&#x0364;s, und war dies wohl ein Wunder,<lb/>da ihr Urſprung Gottesdienſt war. Da<lb/>nun <hi rendition="#aq">fatum</hi> bey ihnen alles war, ſo glaub-<lb/>ten ſie eine Ruchloſigkeit zu begehen, wenn<lb/>ſie Begebenheiten aus den Charakteren be-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Anm. u&#x0364;b. Theat.</hi> D</fw><fw type="catch" place="bottom">rech-</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0056" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
rechneten, ſie bebten vor dem Gedanken zu-<lb/>ru&#x0364;ck. Es war Gottesdienſt, die furchtbare<lb/>Gewalt des Schickſals anzuerkennen, vor<lb/>ſeinem blinden Deſpotismus hinzuzittern.<lb/>Daher war Oedip ein ſehr ſchickliches Sujet<lb/>fu&#x0364;rs Theater, einen Diomed fu&#x0364;hrte man<lb/>nicht gern auf. Die Hauptempfindung, wel-<lb/>che erregt werden ſollte, war nicht Hochach-<lb/>tung fu&#x0364;r den Helden, ſondern blinde und<lb/>knechtiſche Furcht vor den Go&#x0364;ttern. Wie<lb/>konnte Ariſtoteles alſo anders: <hi rendition="#aq">ſecundum au-<lb/>tem ſunt mores.</hi> Jch ſage, blinde und knech-<lb/>tiſche Furcht, wenn ich als Theologe ſpreche.<lb/>Als Aeſthetiker, war dieſe Furcht das ein-<lb/>zige, was dem Trauerſpiele der Alten den<lb/><hi rendition="#aq">haut gout,</hi> den Bitterreiz gab, der ihre Lei-<lb/>denſchaften allein in Bewegung zu ſetzen<lb/>wuſte. Von jeher und zu allen Zeiten ſind<lb/>die Empfindungen, Gemu&#x0364;thsbewegungen<lb/>und Leidenſchaften der Menſchen auf ihre<lb/>Religionsbegriffe gepfropfet, ein Menſch oh-<lb/>ne alle Religion hat gar keine Empfindung<lb/>(weh ihm!) ein Menſch mit ſchiefer Reli-<lb/>gion ſchiefe Empfindungen und ein Dichter,<lb/>der die Religion ſeines Volks nicht gegru&#x0364;n-<lb/>det hat, iſt weniger als ein Meßmuſikant.</p><lb/><p>Was wird nun aus dem Oedip des Herrn<lb/>Voltaire, aus ſeinem <hi rendition="#aq">impitoyables dieux, mes<lb/>crimes ſont les votres.</hi> Gott verzeihe mir, ſo<lb/>oft ich das geho&#x0364;rt, hab ich meinen Hut an-<lb/>da&#x0364;chtig zwiſchen beyde Ha&#x0364;nde genommen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="51" facs="#f0057" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
und die Gnade des Himmels fu&#x0364;r den armen<lb/>Schauſpieler angefleht, der Gottesla&#x0364;ſterun-<lb/>gen ſagen mußte, weil er ſie gelernt hatte.<lb/>Und was beym Griechen mein ganzes Mit-<lb/>leiden aus der Bruſt herausgeſchluchſt ha-<lb/>ben wu&#x0364;rde, macht beym Franzoſen mein<lb/>Herz fu&#x0364;r Abſcheu zum Stein. Wer? was?<lb/>Oedip? iſt das geſchehen? Wenn es geſche-<lb/>hen iſt, warum bringt ihrs auf die Bu&#x0364;hne<lb/>wie es geſchah, nicht vielmehr, wie Ariſto-<lb/>teles ſelber verlangt, wie es geſchehen ſoll-<lb/>te. Bey dem Griechen ſollte Oedip ein<lb/>Monſtrum von Unglu&#x0364;ck werden, weil Joka-<lb/>ſta durch ihren Fu&#x0364;rwitz Apolln gea&#x0364;rgert, die<lb/>Ehrfurcht vor ihm aus den Augen geſetzt.<lb/>Aber bey dem Franzoſen ha&#x0364;tt&#x2019; er ſein Un-<lb/>glu&#x0364;ck verdienen ſollen, oder fort von der<lb/>Bu&#x0364;hne. Wenigſtens mußt du mir ein Brett<lb/>zuwerfen, Dichter, woran ich halten kann,<lb/>wenn du mich auf dieſe Ho&#x0364;he fu&#x0364;hrſt. Jch<lb/>fordre Rechenſchaft von dir. Du ſollſt mir<lb/>keinen Menſchen auf die Folter bringen, oh-<lb/>ne zu ſagen warum.</p><lb/><p>Damit wir nun, unſern Religionsbegriffen<lb/>und ganzen Art zu denken und zu handeln ana-<lb/>log, die Gra&#x0364;nzen unſers Trauerſpiels richtiger<lb/>abſtecken, als bisher geſchehen, ſo mu&#x0364;ſſen wir<lb/>von einem andern Punkt ausgehen, als Ari-<lb/>ſtoteles, wir mu&#x0364;ſſen, um den unſrigen zu neh-<lb/>men, den Volksgeſchmack der Vorzeit und un-<lb/>ſers Vaterlandes zu Rathe ziehen, der noch<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">heut</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0058" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
heut zu Tage Volksgeſchmack bleibt und bleiben<lb/>wird. Und da find ich, daß er beym Trauer-<lb/>ſpiele oder Staatsaktion, iſt gleich viel, immer<lb/>drauf losſtu&#x0364;rmt (die Aeſthetiker mo&#x0364;gens ho&#x0364;ren<lb/>wollen oder nicht) das iſt ein Kerl! das ſind<lb/>Kerls! bey der Komo&#x0364;die aber iſts ein anders.<lb/>Bey der geringfu&#x0364;gigſten drollichten, poſſirli-<lb/>chen unerwarteten Begebenheit im gemeinen<lb/>Leben rufen die Blaffer mit ſeitwa&#x0364;rts verkehr-<lb/>tem Kopf: Komo&#x0364;die! Das iſt eine Komo&#x0364;die!<lb/>a&#x0364;chzen die alten Frauen. Die Hauptempfin-<lb/>dung in der Komo&#x0364;die iſt immer die Begeben-<lb/>heit, die Hauptempfindung in der Trago&#x0364;die iſt<lb/>die Perſon, die Scho&#x0364;pfer ihrer Begebenheiten.</p><lb/><p>Alſo ganz und gar wider Madame Dacier<lb/>in ihrer Vorrede zum Terenz, der ich bey dieſer<lb/>Gelegenheit ho&#x0364;flichſt die Ha&#x0364;nde ku&#x0364;ſſe.</p><lb/><p>Das Trauerſpiel bey uns war alſo nie wie<lb/>bey den Griechen das Mittel, merkwu&#x0364;rdige<lb/>Begebenheiten auf die Nachwelt zu bringen,<lb/>ſondern merkwu&#x0364;rdige Perſonen. Zu jenem<lb/>hatten wir Chroniken, Romanzen, Feſte, zu<lb/>dieſem Vorſtellung, Drama. Die Perſon mit<lb/>all ihren Nebenperſonen, Jntereſſe, Leiden-<lb/>ſchaften, Handlungen. Und war ſie todt, ſo<lb/>ſchloß das Stu&#x0364;ck, es mu&#x0364;ßte denn noch ihr Tod<lb/>Wu&#x0364;rkungen veranlaßt haben, die auf die Per-<lb/>ſon ein noch helleres Licht zuru&#x0364;ckwu&#x0364;rfen. Daher<lb/>fu&#x0364;hren uns unſere a&#x0364;lteſten Schauſpieldichter<lb/>oft in einem Akt ohne Anſtoß durch verſchiede-<lb/>ne Jahre fort, ſie wollen uns die ganze Perſon<lb/><fw type="catch" place="bottom">in</fw><lb/><pb n="53" facs="#f0059" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
in allen ihren Verha&#x0364;ltniſſen zeigen, ja Hanns<lb/>Sachſe findt ſo wenig Bedenklichkeiten drin,<lb/>ſeine geduldige Griſelda in einem <hi rendition="#g">Auftritte</hi><lb/>freyen, heyrathen, ſchwanger werden und ge-<lb/>ba&#x0364;hren zu laſſen, daß er vielmehr im Prolog<lb/>ſeine Zuſchauer fu&#x0364;r der allzuſtarken Jlluſion<lb/>warnet und ihnen auf ſein Ehrenwort verſi-<lb/>chert, daß alle Sachen ſo eingericht, daß kei-<lb/>nem Menſchen ein Schaden geſchicht. Woher<lb/>das Zutrauen zu der Einbildungskraft ſeines<lb/>Publikums? Weil er ſicher war, daß ſie ſich<lb/>aus der nehmlichen Abſicht dort verſammlet<lb/>hatten, aus der er aufgetreten war, ihnen ei-<lb/>nen Menſchen zu zeigen, nicht eine Viertel-<lb/>ſtunde.</p><lb/><p>So iſts mit den hiſtoriſchen Stu&#x0364;cken Sha-<lb/>keſpears: hier mo&#x0364;chte ich <hi rendition="#g">Charakter</hi> ſtu&#x0364;cke<lb/>ſagen, wenn das Wort nicht ſo gemisbraucht<lb/>wa&#x0364;re. Die Mumie des alten Helden, die der<lb/>Biograph einſalbt und ſpezereyt, in die der<lb/>Poet ſeinen Geiſt haucht. Da ſteht er wieder<lb/>auf, der edle Todte, in verkla&#x0364;rter Scho&#x0364;ne geht<lb/>er aus den Geſchichtbu&#x0364;chern hervor und lebt<lb/>mit uns zum andernmahle. O wo finde ich<lb/>Worte, dieſe herzliche Empfindung fu&#x0364;r die auf-<lb/>erſtandenen Todten anzudeuten &#x2014; und ſoll-<lb/>ten wir ihnen nicht mit Freuden nach Alexan-<lb/>drien, nach Rom, in alle Vorfallenheiten ih-<lb/>res Lebens folgen und das: ſeelig ſind die Au-<lb/>gen, die dich geſehen haben, nun fu&#x0364;r uns be-<lb/>halten? Habt ihr nicht Luſt ihnen zuzuſehen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">mei-</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0060" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
meine Herren? Jn jeder ihrer kleinſten Hand-<lb/>lungen, Schickſalswechſel und Lebensſto&#x0364;ſſen?<lb/>Jn ihrer immer regen Gegenwu&#x0364;rkung und Gei-<lb/>ſtesgro&#x0364;ſſe? Weilt ihr lieber an der Moorla-<lb/>che, als an der gru&#x0364;nen See in unauslo&#x0364;ſchli-<lb/>cher Bewegung und dem hellen Felſen mitten<lb/>inn? Ja, meine Herren! wenn Sie den Hel-<lb/>den nicht der Mu&#x0364;he werth achten, nach ſeinen<lb/>Schickſalen zu fragen, ſo wird Jhnen ſein<lb/>Schickſal nicht der Mu&#x0364;he werth du&#x0364;nken, ſich<lb/>nach dem Helden umzuſehen. Denn der Held<lb/>allein iſt der Schlu&#x0364;ſſel zu ſeinen Schickſalen.</p><lb/><p>Ganz anders iſts mit der Komo&#x0364;die. Mei-<lb/>ner Meynung nach wa&#x0364;re immer der Hauptge-<lb/>danke einer Komo&#x0364;die <hi rendition="#g">eine Sache,</hi> einer<lb/>Trago&#x0364;die <hi rendition="#g">eine Perſon</hi>. Eine Misheurath,<lb/>ein Fu&#x0364;ndling, irgend eine Grille eines ſeltſa-<lb/>men Kopfs (die Perſon darf uns weiter nicht<lb/>bekannt ſeyn, als in ſo fern ihr Charakter die-<lb/>ſe Grille, dieſe Meynung, ſelbſt dieſes Syſtem<lb/>veranlaßt haben kann: wir verlangen hier nicht<lb/>die <hi rendition="#g">ganze</hi> Perſon zu kennen.) Sehen Sie,<lb/>meine Herren, das wa&#x0364;re ſo meine Meynung<lb/>u&#x0364;ber Shakeſpears Komo&#x0364;dien &#x2014; und alle Ko-<lb/>mo&#x0364;dien, die geſchrieben ſind und geſchrieben<lb/>werden ko&#x0364;nnen. Die Perſonen ſind fu&#x0364;r die<lb/>Handlungen da &#x2014; fu&#x0364;r die artigen Erfolge,<lb/>Wirkungen, Gegenwirkungen, ein Kreiß her-<lb/>umgezogen, der ſich um eine Hauptidee dreht &#x2014;<lb/>und es iſt eine Komo&#x0364;die. Ja warlich, denn<lb/>was ſoll ſonſt Komo&#x0364;die in der Welt ſeyn? Fra-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gen</fw><lb/><pb n="55" facs="#f0061" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
gen Sie ſich und andere! Jm Trauerſpiele<lb/>aber ſind die Handlungen um der Perſon wil-<lb/>len da &#x2014; ſie ſtehen alſo nicht in meiner Ge-<lb/>walt, ich mag nun Pradon oder Racine heiſſen,<lb/>ſondern ſie ſtehen bey der Perſon, die ich dar-<lb/>ſtelle. Jn der Komo&#x0364;die aber gehe ich von den<lb/>Handlungen aus, und laſſe Perſonen Theil<lb/>dran nehmen welche ich will. Eine Komo&#x0364;die<lb/>ohne Perſonen intereßirt nicht, eine Trago&#x0364;die<lb/>ohne Perſonen iſt ein Widerſpruch. Ein Un-<lb/>ding, eine oratoriſche Figur, eine Schaumbla-<lb/>ſe u&#x0364;ber dem Maul Voltairens oder Corneillens<lb/>ohne Daſeyn und Realita&#x0364;t &#x2014; ein Wink macht<lb/>ſie platzen.</p><lb/><p>&#x2014; &#x2014; Das wa&#x0364;rs nun, meine Herren! ich<lb/>bin mu&#x0364;de, Jhnen mehr zu ſagen. Aber weil<lb/>doch jeder Rauch machen muß, der ſich unter-<lb/>ſtehen will, ein Feuer anzuzu&#x0364;nden. Jch bin<lb/>gewiß, daß es noch lange nicht genug war, Auf-<lb/>merkſamkeit rege zu machen &#x2014; nichts deſto<lb/>weniger ſtraft mich mein Gewiſſen doch, daß ich<lb/>ſchon zu viel geſagt. Denn es iſt ſo eine ver-<lb/>dru&#x0364;ßliche Sache, von Dingen zu ſchwa&#x0364;tzen, die<lb/>ſich nur ſehen und fu&#x0364;hlen laſſen, u&#x0364;ber die nichts<lb/>geſagt ſeyn will &#x2014; <hi rendition="#aq">qui hedera non egent.</hi> Ha&#x0364;tt<lb/>ich nur mit dieſen Anmerkungen das ausgerich-<lb/>tet, was Petronius in ſeinem Gaſtmahl des<lb/>Trimalchion von &#x2014; daß die Ro&#x0364;mer zwiſchen<lb/>den ungeheuren Mahlzeiten der Saturnalien<lb/>ſich eines Brechmittels, auch wohl ſchnellwir-<lb/>kenden Purganz bedient, um ſich neuen Appetit<lb/>zu ſchaffen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Wer</fw><lb/><pb n="56" facs="#f0062" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Wer noch Magen hat und ich kann ihm mit<lb/>einem bisher unu&#x0364;berſetzten &#x2014; Volksſtu&#x0364;ck &#x2014;<lb/>Komo&#x0364;die von Shakeſpearn aufwarten. &#x2014; &#x2014;<lb/>Seine Sprache iſt die Sprache des ku&#x0364;hnſten<lb/>Genius, der Erd und Himmel aufwu&#x0364;hlt, Aus-<lb/>druck zu den ihm zuſtro&#x0364;menden Gedanken zu<lb/>finden. Menſch, in jedem Verha&#x0364;ltniß gleich<lb/>bewandert, gleich ſtark, ſchlug er ein Theater<lb/>fu&#x0364;rs ganze menſchliche Geſchlecht auf, wo jeder<lb/>ſtehn, ſtaunen, ſich freuen, ſich wiederfinden<lb/>konnte, vom oberſten bis zum unterſten. Sei-<lb/>ne Ko&#x0364;nige und Ko&#x0364;niginnen ſcha&#x0364;men ſich ſo we-<lb/>nig als der niedrigſte Po&#x0364;bel, warmes Blut im<lb/>ſchlagenden Herzen zu fu&#x0364;hlen, oder ku&#x0364;tzelnder<lb/>Galle in ſchalkhaftem Scherzen Luft zu machen,<lb/>denn ſie ſind Menſchen, auch unterm Reifrock,<lb/>kennen keine Vapeurs, ſterben nicht vor un-<lb/>ſern Augen in mu&#x0364;ßiggehenden Formularen da-<lb/>hin, kennen den to&#x0364;dtenden Wohlſtand nicht.<lb/>Sie werden alſo hier nicht ein Stu&#x0364;ck ſehen, daß<lb/>den und den, der durch Augengla&#x0364;ſer bald ſo,<lb/>bald ſo, verſchoben drauf loßguckt, allein in-<lb/>tereßirt, ſondern wer Luſt und Belieben tra&#x0364;gt,<lb/>jedermann, bringt er nur Augen mit und ei-<lb/>nen geſunden Magen, der ein gutes ſpasmati-<lb/>ſches Gela&#x0364;chter &#x2014; &#x2014; doch ich vergeſſe hier,<lb/>daß ich nicht das Original, ſondern &#x2014; <hi rendition="#aq">eheu<lb/>diſcrimina rerum</hi> &#x2014; meine Ueberſetzung an-<lb/>ku&#x0364;ndige &#x2014; mag er immerhin auftreten, mein<lb/>Herkules, wa&#x0364;r&#x2019;s auch im Hemd der Dejani-<lb/>ra &#x2014; &#x2014;</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#g">AMOR</hi></hi></fw><lb/><pb n="[57]" facs="#f0063" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">AMOR VINCIT OMNIA.</hi> <note place="foot" n="*)">Jm Original: <hi rendition="#aq">Loveſ Labour&#x2019;ſ loſt.</hi></note><lb/><hi rendition="#g">Ein Stu&#x0364;ck</hi><lb/>von<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Shakeſpearn</hi>.</hi></head><lb/><pb n="[58]" facs="#f0064" />
<pb n="59" facs="#f0065" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Erſter Akt</hi>.</head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Erſte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Ko&#x0364;nig. Biron. Longaville. Du&#x0364;main.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</hi></speaker><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>er Ruhm, dem ſo viel ihr Leben wey-<lb/>hen, ſoll unſer Grab u&#x0364;berleben, laßt uns<lb/>zum Trotz des groſſen fra&#x0364;ßigen Raben Zeit,<lb/>uns um dieſen Ruhm bewerben, welcher deſ-<lb/>ſen ſcharfen Raubſchnabel ſtumpf und uns zu<lb/>Erben einer ganzen Ewigkeit machen kann.<lb/>Daher, brave Ritter! Krieg ſey angeku&#x0364;n-<lb/>digt den Affekten und dem furchtbaren Heer<lb/>der Vergnu&#x0364;gungen, Navarra das Wunder<lb/>der Welt, unſer Hof eine kleine Akademie,<lb/>der Betrachtung und den Ku&#x0364;nſten geheiligt.<lb/>Biron, Du&#x0364;main, Longaville, meine Schul-<lb/>kameraden, ihr habt einen Eid gethan, die-<lb/>ſe drey Jahre mit mir die Statuten heilig<lb/>zu beobachten, die auf dieſem Zettel ſtehen:<lb/>wohlan, ſeyd ihr jetzo ſo bearmt, als ihr<lb/>vorhin bemault wart, ſo unterſchreibt nun<lb/>eure Namen, damit der, welcher auch nur<lb/>den kleinſten drin enthaltenen Punkt u&#x0364;ber-<lb/>ſchreitet, ſich hiemit zum voraus gleichſam<lb/>unehrlich mache und ſelber den Stab breche.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Lon-</hi></fw><lb/><pb n="60" facs="#f0066" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Jch bin entſchloſſen. Es<lb/>iſt nur ein dreyja&#x0364;hriges Feſtin, das wir un-<lb/>ſerm Geiſte geben, derweile das Fleiſch lei-<lb/>det. Fette Wa&#x0364;nnſte haben magere Ko&#x0364;pfe,<lb/>und Leckerbiſſen bereichern die Ribben, aber<lb/>machen den Verſtand bankerut.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main</hi>.</speaker> <p>Theureſter Souverain! Du&#x0364;-<lb/>main iſt den Vergnu&#x0364;gungen der Welt la&#x0364;ngſt<lb/>abgeſtorben, Liebe, Pracht, Ueberfluß ſind<lb/>mir leere Wo&#x0364;rter, nur beym Namen der<lb/>Weltweisheit leb ich auf.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Das iſt viel geſagt. Jch habe<lb/>geſchworen, mein Fu&#x0364;rſt, hier zu bleiben, drey<lb/>Jahr zu ſtudiren. Aber was die andern ſtren-<lb/>gen Regeln betrift, in der ganzen Zeit kein<lb/>Weibsbild anzuſehen, ich hoffe doch, daß das<lb/>nicht auf dem Zettel ſtehen wird, und denn,<lb/>einen Tag in der Woche zu faſten, und jeden<lb/>Tag nur eine Mahlzeit zu thun, ich hoffe doch,<lb/>das ſeltſame Zeug wird nicht ſchwarz auf<lb/>weiß da ſtehn und drey Stunden die Nacht<lb/>nur zu ſchlafen, da ich doch gewohnt bin, mei-<lb/>ne liebe lange Nacht an nichts arges zu den-<lb/>ken und oft den halben Tag mit dazu zu neh-<lb/>men. Jch hoffe doch, all das na&#x0364;rriſche Zeug<lb/>wird nicht mit auf dem Zettel ſtehn. Das<lb/>wa&#x0364;re ja Feſtungsarbeit, der Henker hielte<lb/>das aus, nicht zu eſſen, nicht zu ſchlafen,<lb/>kein Ma&#x0364;dchen zu ſehn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Jhr habt geſchworen.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron</hi>.</fw><lb/><pb n="61" facs="#f0067" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Verzeiht mir, theureſter Sou-<lb/>verain! ich ſchwur bloß, mit Eurer Maje-<lb/>ſta&#x0364;t zu ſtudiren und drey Jahre an Eurem<lb/>Hofe zuzubringen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Jhr ſchwurt das, Biron!<lb/>und das u&#x0364;brige auch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Der Henker, ſo ſchwur ichs im<lb/>Scherz. Halt &#x2014; wenn ihr denn ſo ſcharf<lb/>ſeyd, was iſt der Entzweck des Studirens,<lb/>ſagt mir einmal?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Das zu wiſſen, was wir noch<lb/>nicht wiſſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Das heißt, alles, was dem<lb/>gewo&#x0364;hnlichen Menſchenverſtande unterſagt<lb/>iſt, nicht ſo?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Freilich! das iſt der Vorzug<lb/>des Fleiſſes.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>So kommt denn, ich will ſchwo&#x0364;-<lb/>ren. Jch will zum Exempel ſtudiren, wie das<lb/>Eſſen ſchmeckt, an dem Tage, da es euch<lb/>unterſagt ſeyn wird zu eſſen, wie ein hu&#x0364;b-<lb/>ſches Ma&#x0364;dchen ausſehe, oder wie ein gar<lb/>zu harter Eyd zu brechen ſey. Alsdenn<lb/>weiß ich mehr als itzt, nicht wahr? und ſo<lb/>iſt der Entzweck meines Studirens erreicht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Alle dieſe Dinge waren nur<lb/>Hinderniſſe, die unſern Trieb in ſeinem a&#x0364;ch-<lb/>ten Lauf aufhielten und ihn in die Kana&#x0364;le eit-<lb/>ler Ergo&#x0364;tzungen leiteten.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron</hi>.</fw><lb/><pb n="62" facs="#f0068" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Alle Ergo&#x0364;tzungen ſind eitel, es<lb/>iſt wahr, aber die gelehrten am meiſten.<lb/>Da u&#x0364;ber einem Buch ſchweben und das Licht<lb/>der Wahrheit ſuchen, das uns doch nur die<lb/>Augen thra&#x0364;nen macht. Licht mit einem Licht<lb/>ſuchen, betru&#x0364;gt uns oft um das Licht, das wir<lb/>haben. Studirt lieber, wie ihr dem Auge<lb/>Vergnu&#x0364;gen ſchaffen wollt, wenn ihrs auf<lb/>ein ander ſcho&#x0364;nes Auge heftet, wird es da<lb/>gleich geblendet, ſo wird ſich das andere<lb/>Auge ſeiner freundlich annehmen und es<lb/>wieder mit dem Lichte verſorgen, das es ihm<lb/>entzog. Die Wiſſenſchaften gleichen der<lb/>ſtrahlenden Sonne des Himmels, die nicht<lb/>mit zu verwegenen Blicken zu lange will<lb/>angeſehen werden. Wenig genug haben die<lb/>kontinuirlichen Gucker bis dato gewonnen,<lb/>ho&#x0364;chſtens das, was andere vor ihnen geſagt<lb/>haben. Dieſe irrdiſchen Gevattern des Him-<lb/>mels, dieſe Aſtronomen, die jedem Stern<lb/>gleich einen Namen an den Hals werfen,<lb/>haben nicht gro&#x0364;ſſern Gewinn von den ſcho&#x0364;-<lb/>nen Na&#x0364;chten als der ehrliche Bauer, der<lb/>drunter umherſpaziert und viel weiß, was<lb/>ſie bedeuten. Nein nein, zu viel wiſſen,<lb/>heißt nichts wiſſen &#x2014; als ho&#x0364;chſtens ſich<lb/>einen Namen zu machen, weil man andern<lb/>Dingen Namen geben kann.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Wie gelehrt wider die Gelehr-<lb/>ſamkeit!</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Du&#x0364;main</hi>.</fw><lb/><pb n="63" facs="#f0069" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main</hi>.</speaker> <p>Wie verſchlagen gegen die<lb/>Beſchlagenheit!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Er will einen Acker<lb/>beſa&#x0364;en und doch la&#x0364;ßt er das Unkraut<lb/>wachſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Die Geſſelchen haben keine Fe-<lb/>dern, doch mu&#x0364;ſſen ſie ſchon gackſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main</hi>.</speaker> <p>Wie paßt das hieher?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Jch ſehe keinen Sinn<lb/>drin.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>So ho&#x0364;r ich einen Reim drin.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Biron iſt wie ein neidi-<lb/>ſcher, beiſſender Froſt, der die neuaufgekeim-<lb/>ten Kinder des Fru&#x0364;hlings to&#x0364;dtet.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Warum prahlt ihr dann mit<lb/>Blu&#x0364;then, eh noch die Vo&#x0364;gel angefangen zu<lb/>ſingen? Soll ich eurer Fehlgeburten ſcho-<lb/>nen? Jch verlange ſo wenig um Weihnach-<lb/>ten eine Roſe aufblu&#x0364;hen zu ſehen als in May-<lb/>blumen ſchneyen. Jedes Ding fu&#x0364;r ſeine Jahrs-<lb/>zeit, ſo ihr, jetzt iſts fu&#x0364;r euch zu ſpa&#x0364;t, das<lb/>heißt u&#x0364;bers Haus ſteigen um ein Fenſter<lb/>aufzumachen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Gut, ſo bleibt drauſſen. Geht<lb/>heim Biron! Adieu.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Nein, mein Fu&#x0364;rſt! ich habe ge-<lb/>ſchworen. Obſchon ich fu&#x0364;r die Barbarey ge-<lb/>ſprochen, ſo will ich doch halten was ich ſchwur.<lb/>Reicht mir euren Zettel, ich will ihn durch-<lb/>gehen und dann meinen Namen unterſchrei-<lb/>ben.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</fw><lb/><pb n="64" facs="#f0070" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Du erſpahrſt dir einen großen<lb/>Schimpf.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">lieſt</hi>)</stage> <p>&#x201E;Daß eine ganze Meile im<lb/>Umkreiſe keine Weibsperſon meinem Hofe<lb/>nahen ſoll &#x2014; &#x2014; iſt das proklamiret wor-<lb/>den?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Seit vier Tagen ſchon.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Und bei Strafe? &#x2014; &#x201E;ihre<lb/>Zunge zu verlieren? Wer gab die Strafe an.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Jch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Warum?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Weil es die a&#x0364;rgſte iſt, die<lb/>man ihnen drohen kann.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">weiterleſend</hi>)</stage> <p>&#x201E;Wenn eine Manns-<lb/>perſon innerhalb dieſer drey Jahre mit ei-<lb/>nem Weibe ſpricht, ſoll er eine ſo ſtrenge<lb/>o&#x0364;ffentliche Beſchimpfung, als der Hof ohne<lb/>Sto&#x0364;hrung der allgemeinen Ruhe &#x2014;&#x201F;</p><lb/><p>Dieſen Punkt, mein Fu&#x0364;rſt! ſeyd ihr ſelbſt<lb/>gezwungen zu brechen, denn ihr wißt, daß<lb/>die Prinzeſſin des Ko&#x0364;nigs von Frankreich<lb/>unterwegens iſt, mit euch wegen der Ue-<lb/>bergabe von Aquitanien an ihren alten<lb/>Vater zu akkordiren. Dieſer Punkt wa&#x0364;re<lb/>alſo null und nichtig, oder die ganze Reiſe<lb/>und der Auftrag der ſcho&#x0364;nſten aller Prin-<lb/>zeſſinnen &#x2014; &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Was ſagt ihr dazu, Ritter?<lb/>Wahrhaftig, ich hatte es ganz und gar<lb/>vergeſſen?</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron</hi>.</fw><lb/><pb n="65" facs="#f0071" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Das ſind die edlen Fru&#x0364;chte<lb/>des Studirens, derweil ihr zu wiſſen ſtre-<lb/>bet was ihr wollt, vergeßt ihr dru&#x0364;ber was<lb/>ihr ſollt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Hier zwingt uns die Noth, ei-<lb/>ne Ausnahme zu machen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>So wird uns die Noth alle<lb/>zwingen, dreytauſend Ausnahmen in drey<lb/>Jahren zu machen. Jeder Menſch wird mit<lb/>ſeinen Trieben geboren, die durch nichts an-<lb/>ders als die Gnade bemeiſtert werden ko&#x0364;n-<lb/>nen. Werd ich alſo meineidig, ſo hoff ich,<lb/>dies Wort Ew. Majeſta&#x0364;t wird mir zu Gut<lb/>kommen, ich habs aus Noth gethan. So<lb/>will ich denn auch meinen Namen unter-<lb/>ſchreiben, aber im weitla&#x0364;uftigern Sinn, die<lb/>andern Herren thatens im engern. Doch<lb/>hoff ich, ich werde der letzte ſeyn, der ſei-<lb/>nen Eid zu befingern anfangen wird,
    um<lb/>ihn nach und nach gar zu brechen. Aber<lb/>haben wir denn nicht die mindeſten Erho-<lb/>lungen bey unſerer Kopffrohn?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Jhr wiſſet, an unſerm Hofe<lb/>ha&#x0364;lt ſich der ſcharfſinnige reiſende Spanier<lb/>auf, ein Mann, der mit den Sitten der<lb/>ganzen Welt geſtempelt iſt und ein ganzes<lb/>Mu&#x0364;nzkabinet von neuen Worten in ſeinem<lb/>Hirnkaſten tra&#x0364;gt. Deſſen Zunge von lauter<lb/>Harmonien ertho&#x0364;nt, ein Mann von oben<lb/>herab, immer entſcheidend, den Recht und<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Anm. u&#x0364;b. Theat.</hi> E</fw><fw type="catch" place="bottom">Un-</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0072" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Unrecht zum Schiedsrichter aller ihrer Katz-<lb/>balgereyen ſcheinen auserſehen zu haben.<lb/>Dieſer Sohn der Fantaſey, der hohe Ar-<lb/>mado, ſoll zur Ausfu&#x0364;llung unſerer Neben-<lb/>ſtunden uns Rittergeſchichte erzehlen, wie<lb/>er euch gefallen wird, weiß ich nicht, ge-<lb/>nug ich habe meine Freude daran, ihn lu&#x0364;-<lb/>gen zu ho&#x0364;ren.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>O Armado iſt ein Mann von<lb/>Wichtigkeit.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Wenn Coſtard, der Narr,<lb/>dazu kommt, ſo werden uns die drey Jahr<lb/>nur gar zu geſchwinde vergehen.</p></sp></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Zweyte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Coſtard. Dull zu den vorigen.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Wo iſt des Herzogs eigene Per-<lb/>ſon?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Hier, Burſche! was verlangſt du?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Jch pra&#x0364;ſentire ſelber des Herzogs<lb/>Perſon, denn ich bin Sr. Herrlichkeit Con-<lb/>ſtabel, aber ich wollte des Herzogs Perſon<lb/>in Fleiſch und Blut ſehen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Hier bin ich.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Herr Arme ſchickt mich: es ſteht<lb/>nicht recht drauſſen. Dieſer Brief wird euch<lb/>mehr ſagen.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Co-</hi></fw><lb/><pb n="67" facs="#f0073" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Von mir iſt die Rede.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Ein Brief vom hohen Armando.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Der Jnhalt wird niedrig genug<lb/>ſeyn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Von mir iſt die Rede, von mir<lb/>und Jakobinen. Die Art, wie ich mit ihr<lb/>ergriffen bin &#x2014; &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Auf was fu&#x0364;r Art?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Auf folgende Art und Weiſe,<lb/>Herr! alles dreyes zuſammen. Vors erſte<lb/>die Art, daß er mich geſehn hat mit ihr in<lb/>des Meyers Hauſe ſitzen, auf dieſe Weiſe und<lb/>zum dritten das folgende, daß er mich geſe-<lb/>hen hat, wie ich ihr in den Garten folgte.<lb/>Nun was die Art anbelangt, Herr, ſo iſt es<lb/>die Art von einem Kerl, daß er mit ſeinem<lb/>Maidel ſpricht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Aber die Folgen, guter Coſtard.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Ja ja, das folgende, he he he,<lb/>Gott mag dem Recht beyſtehen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Wollt ihr den Brief ho&#x0364;ren?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Wie ein Orakel.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>O ihr einfa&#x0364;ltige Leut!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">lieſt</hi>)</stage> <p>Groſſer Abgeordneter!<lb/>Viceko&#x0364;nig des Himmels, einziger Herrſcher<lb/>in Navarra, meiner Seele Erdgott und mei-<lb/>nes Ko&#x0364;rpers pflegender Patron!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Sagt er nichts von Coſtard<lb/>noch?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">lieſt</hi>)</stage> <p>&#x201E;So iſt es &#x2014;</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Co-</hi></fw><lb/><pb n="68" facs="#f0074" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Das glaub ich wohl, daß dem<lb/>ſo iſt, weil ers ſagt, muß es wohl &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">bo&#x0364;ſe</hi>)</stage> <p>Fried! &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Sey mit allen, die nicht fech-<lb/>ten ko&#x0364;nnen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Kein Wort.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Jch erſuch euch, leſt meine<lb/>Heimlichkeiten nicht laut.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi></speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">lieſt</hi>)</stage> <p>&#x201E;So iſt es. Belagert von<lb/>der miſtfarbenen Melankoley <hi rendition="#g">u&#x0364;ber</hi>gab ich<lb/>dieſen ſchwarzdru&#x0364;ckenden Humor der heilſa-<lb/>men Natur, und da ich ein Edelmann bin,<lb/>begab ich mich auf den Spaziergang. Die<lb/>Zeit wenn? um die fu&#x0364;nfte Stunde, wenn das<lb/>Vieh am emſigſten graſet, die Vo&#x0364;gel picken<lb/>und der Menſch ſich niederſetzet zu der Nah-<lb/>rung, die da genannt iſt Abendbrod. So<lb/>viel fu&#x0364;r die Zeit. Nun fu&#x0364;r den Grund, war-<lb/>um? Der Grund, auf dem ich ſpazierte,<lb/>heißt der Park. Nun fu&#x0364;r den Ort, wo?<lb/>Wo ich antraf die obſco&#x0364;ne und ſehr verkehr-<lb/>te Scene, welche von meiner ſchneeweißen<lb/>Feder die ebenfa&#x0364;rbige Tinte herabzieht, die<lb/>du hier anſchaueſt, in Augenſchein nimmſt,<lb/>betrachteſt oder ſiehſt. Aber was den Ort<lb/>anbetrift, wo, ſo liegt er nordoſtwa&#x0364;rts, an<lb/>dem oſtoſtlichen Winkel deines kurieuſen Jrr-<lb/>gartens, da ſah ich und ſiehe, der niedrig-<lb/>denkende Narr, der elende Gu&#x0364;nſtling deiner<lb/>Laune (<hi rendition="#g">Coſtard</hi>. Jch?) die ungelehrige<lb/><fw type="catch" place="bottom">See-</fw><lb/><pb n="69" facs="#f0075" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Seele (<hi rendition="#g">Coſt</hi>. Jch?) der ſeichte Sklave (<hi rendition="#g">Coſt</hi>.<lb/>Jmmer ich?) der, wie ich mich erinnere,<lb/>ſich Coſtard (<hi rendition="#g">Coſt</hi>. Aha ich, ich &#x2014;) zuge-<lb/>ſellt, deiner proklamirten hohen Verordnung<lb/>ſchnurſtracks entgegen, zu &#x2014; ich leide zu<lb/>viel, wenn ich ſage zu wem &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Zu meinem Menſch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">fortleſend</hi>)</stage> <p>Zu einem Kinde un-<lb/>ſerer Großmutter Eva, oder um mich deut-<lb/>licher auszudru&#x0364;cken, zu einem Frauensbild.<lb/>Dieſen habe, der bewa&#x0364;hrten Pflicht meiner<lb/>Schuldigkeit gema&#x0364;ß, zu dir geſandt, den Lohn<lb/>ſeiner Strafe zu empfahen durch deiner Herr-<lb/>lichkeit Beamten Anton Dull, einem Mann<lb/>von gutem Ruf, Fu&#x0364;hrung, Auffu&#x0364;hrung und<lb/>Betragen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>O zu viel Ehre, ich heiß Anton<lb/>Dull und kein Wort weiter.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Was Jakobinen, ſo heißt das<lb/>ſchwa&#x0364;chere Gefa&#x0364;ß, anbetrift, ſo habe ſie als<lb/>ein Gefa&#x0364;ß der Strenge der Geſetze angehal-<lb/>ten und ſie ſoll auf den kleinſten Wink dei-<lb/>nes Willens hieher zum Verho&#x0364;r gebracht wer-<lb/>den. Dein in aller Ehrfurcht der devoteſten<lb/>Hitze der Ergebenheit Don Adriano von Ar-<lb/>mado.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Nicht vollkommen ſo gut als ich<lb/>erwartete, aber doch beſſer als alles, was ich<lb/>von der Art ho&#x0364;rte.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">E 3</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ko&#x0364;-</hi></fw><lb/><pb n="70" facs="#f0076" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Was ſagſt du dazu, Coſtard?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Gna&#x0364;diger Herr, ich bekenn&#x2019;<lb/>auf mein Menſch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Haſt du meine Verordnung ge-<lb/>ho&#x0364;rt? Es war ein Jahr Gefa&#x0364;ngnis darauf<lb/>geſetzt, mit einem Menſch angetroffen zu wer-<lb/>den.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Gna&#x0364;diger Herr, &#x2019;s war kein<lb/>Menſch, &#x2019;s war eine Mamſell.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Gut, mit einer Mamſell.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Es war eine Jungfer Jhro<lb/>Gnaden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Das Geſetz gilt von den Jung-<lb/>fern auch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>So la&#x0364;ugne ich ihre Jungfer-<lb/>ſchaft, es war ein Ma&#x0364;del.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Das Ma&#x0364;del wird dir zu nichts<lb/>helfen, Narr. Du ſollſt eine Woche faſten<lb/>bey Waſſer und Brod.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Jch ha&#x0364;tte lieber ein Jahr ge-<lb/>bethet bey Schaffleiſch und Reiß.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Don Armado ſoll dein Kerker-<lb/>meiſter ſeyn. Biron! daß er ihm u&#x0364;bergeben<lb/>wird. Und wir wollen an unſere Arbeit ge-<lb/>hen.</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Jch wollte meinen Kopf verwet-<lb/>ten, dieſe Verordnungen machen uns am En-<lb/>de noch alle zu Narren. (zu Coſtard) Komm.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Jch leide fu&#x0364;r die Wahrheit,<lb/>Herr, denn wahr iſts, daß ich mit Jakobi-<lb/><fw type="catch" place="bottom">nen</fw><lb/><pb n="71" facs="#f0077" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
nen bin gegriffen worden und Jakobine iſt<lb/>wahr und wahrhaftig ein Ma&#x0364;del, alſo denn<lb/>willkommen du bitterer Trank der Freude,<lb/>und das Unglu&#x0364;ck wird mich auch ſchon wie-<lb/>der einmal anlachen, und dann ſo lebet wohl<lb/>ihr meine Sorgen und ſo ferner.</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab</hi>)</hi></stage></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Dritte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Armado Hauß.<lb/>Armado. Mot, ſein Page.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Junge, was bedeutets, wenn<lb/>ein Mann von groſſem Geiſt melankoliſch<lb/>wird?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Es bedeutet ihm nichts guts, Herr,<lb/>es bedeutet, daß er ſauerſieht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Zartes Reiß! das iſt daſſelbe.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Nein, Herr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Wie kannſt du ſauerſehen und<lb/>melankoliſch ſeyn von einander unterſcheiden,<lb/>zarter Junge?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Ja ich unterſcheide ſie, za&#x0364;her Herr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Warum nennſt du mich za&#x0364;her<lb/>Herr?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Warum nennen Sie mich zart?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Das iſt ein ſchickliches Epi-<lb/>theton, den jungen Tagen beyzulegen. Wir<lb/>nennen das ein zartes Alter.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">E 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Mot</hi>.</fw><lb/><pb n="72" facs="#f0078" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Und ich nenne das ein za&#x0364;hes.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Wohl und ſchicklich.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Wer, Herr? ich oder meine Reden?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Du biſt wohl, obſchon klein.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Alſo ein klein wenig wohl.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Behender Junge.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Soll das ein Lob ſeyn?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Freilich!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Jch will einen Aal ſo loben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Wie das?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Er iſt behend.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Jch ſage, du biſt behend im<lb/>Antworten, du machſt mich ungeduldig.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Jch bin keine Antwort.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Jch mag nicht widerſprochen<lb/>ſeyn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>So ho&#x0364;rt auf zu reden, denn ihr wi-<lb/>derſprecht euch ſelber immer.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Jch habe dem Herzog verſpro-<lb/>chen, mit ihm drey Jahr zu ſtudiren.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Das ko&#x0364;nnt ihr in einer Stunde<lb/>thun.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Unmo&#x0364;glich!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Wieviel iſt eins dreymahl genom-<lb/>men.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Jch kann nicht rechnen, das iſt eine<lb/>Wiſſenſchaft fu&#x0364;r ſchlechte Leute.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Jhr ſeyd ein Spieler.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Freilich, das geht zu meinem Stan-<lb/>de.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Mot</hi>.</fw><lb/><pb n="73" facs="#f0079" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>So werdet ihr doch gewiß wiſſen,<lb/>wieviel&#x2019;s macht, wenn ich zu einem Zweyer ei-<lb/>ne As thue.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Es macht zwey mehr als eines.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Und das nennt der Po&#x0364;bel drey.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Es kann ſeyn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Alſo, Herr! iſt denn dazu Kopf-<lb/>brechens vonno&#x0364;then? Jhr habt nun die drey<lb/>ſtudirt, iſt auf der Welt Gottes nichts leich-<lb/>ter, ſetzt nun das Wort Jahr zu dem Wort<lb/>drey und ſtudirt die zwey Worte, das mu&#x0364;ſte<lb/>ja ein Tanzba&#x0364;r ko&#x0364;nnen, warum ihr nicht?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Eine ſcho&#x0364;ne Figur!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Jch wills euch mit Zahlen aufſchrei-<lb/>ben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Ho&#x0364;r, ich will dirs nur geſtehn, ich<lb/>bin verliebt, und weil es niedrig fu&#x0364;r einen Hel-<lb/>den iſt verliebt zu ſeyn, ſo bin ich in ein nie-<lb/>driges Menſch verliebt. Wenn ich mich von<lb/>dieſen verworfenen Gedanken frey machen<lb/>ko&#x0364;nnte, ich wollte mein Schwerdt ziehn, ſie<lb/>ſogleich zu Gefangenen machen und gegen fran-<lb/>zo&#x0364;ſiſche Galanterie austauſchen. Jch ſcha&#x0364;me<lb/>mich zu ſeufzen, ich mo&#x0364;chte den Kupido gern<lb/>beſchwo&#x0364;ren. Tro&#x0364;ſte mich, Junge! was fu&#x0364;r<lb/>groſſe Leute ſind verliebt geweſen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Herkules, Herr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>O der allerliebſte Herkules. Mehr<lb/>Autorita&#x0364;ten, Junge! nenne mir mehr Namen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ich</fw><lb/><pb n="74" facs="#f0080" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ich bitte dich, und, mein liebes Kind! daß es<lb/>nur ja Leute von guter Reputation ſeyn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Simſon, Herr! und das war ein<lb/>Mann von gar guter Auffu&#x0364;hrung, denn er<lb/>fu&#x0364;hrte die Stadtthore auf ſeinem Ru&#x0364;cken weg.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>O wohl qualificirter Simſon!<lb/>ich bin beru&#x0364;hmt im Rappier, wie du im Thor-<lb/>tragen. Wer war Simſons Liebſte, mein theu-<lb/>rer Mot?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Es war ein Weibsbild.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Von welcher Complexion?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Von allen vieren.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Von welcher?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Von der meergru&#x0364;nen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Jn der That, gru&#x0364;n iſt die Farbe der<lb/>Liebe: aber eine Liebſte von der Farbe iſt nicht<lb/>angenehm. Vielleicht liebt&#x2019; er ſie wegen ihres<lb/>Witzes.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>So war es: ſie hatt&#x2019; einen gru&#x0364;nen<lb/>Witz.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Meine Liebſte iſt ohne Flecken,<lb/>weiß und roth.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Unter den Farben ſind oft die be-<lb/>fleckteſten Gedanken verborgen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Wie das, mein Sohn! wie das?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Meines Vaters Verſtand und mei-<lb/>ner Mutter Zunge ſteht mir bey.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Scho&#x0364;ne Anrufung eines Kindes!<lb/>Sehr pathetiſch und ſehr a&#x0364;ſthetiſch.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Mot</hi>.</fw><lb/><pb n="75" facs="#f0081" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Wenn ſie iſt weiß und roth zugleich,<lb/>Jhr Fehl blekbt unbekannt.<lb/>Denn das Gewiſſen machet bleich,<lb/>Und Schaam die Wang entbrannt.<lb/>Jetzt ob ſie noch ſo ſehr ſich ſcha&#x0364;mt,<lb/>Es kommt nicht an das Licht,<lb/>Bey jeglichem Gewiſſen ſtro&#x0364;mt<lb/>Das Blut ihr zu Geſicht.</p><lb/><p>Das iſt ein Lied u&#x0364;ber weiß und roth, Herr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Weiſſeſt du keine Ballade von einem<lb/>Ko&#x0364;nig und einer Bettlerin? mich du&#x0364;nkt, ich<lb/>habe ſo etwas von dir geho&#x0364;rt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Wenn eine ſo da iſt, ſo dient ſie<lb/>weder zum drucken noch in Muſik zu ſetzen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Jch mo&#x0364;chte ſie gern geſchrieben ha-<lb/>ben. Jung, ich bin in das Bauerma&#x0364;dchen<lb/>verliebt, das ich neulich mit dem vernu&#x0364;nfti-<lb/>gen Hunde Coſtard ſcherzen ſah, und ſie ver-<lb/>diente wohl &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Ausgepeitſcht zu werden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Sing, Junge, mein Geiſt wird<lb/>ſchwermu&#x0364;thig fu&#x0364;r Liebe.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Das wundert mich, da ihr ein ſo<lb/>leichtſinniges Menſch liebt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Sing.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Bis die Compagnie voru&#x0364;ber iſt.</p></sp></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">Vier-</fw><lb/><pb n="76" facs="#f0082" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Vierte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Coſtard. Dull. Jakobine. Ein Ma&#x0364;d-<lb/>chen (treten herein)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Herr, des Herzogs Befehl iſt, Co-<lb/>ſtard in gefa&#x0364;ngliche Haft zu nehmen, er ſoll<lb/>weder Luſt noch Unluſt leiden, das heißt, drey<lb/>Tage in der Woche faſten. Und die Jungfer<lb/>thut in den Park mit dieſem Ma&#x0364;dchen. Lebt<lb/>wohl.</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Meine Ro&#x0364;the wird mich ver-<lb/>rathen &#x2014; Ma&#x0364;dchen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jakobine</hi>.</speaker> <p>Kerl!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Jch will dich im Thiergarten beſu-<lb/>chen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jakobine</hi>.</speaker> <p>Mir nicht
    zuwider!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Jch will dir Wunder erzehlen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jakobine</hi>.</speaker> <p>Ey was ihr ſagt?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Jch lieb dich.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jakobine</hi>.</speaker> <p>Und ich euch nicht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>So fahr wohl.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jakobine</hi>.</speaker> <p>Glu&#x0364;ckliche Reiſe. Komm!<lb/><hi rendition="#et">(geht ab mit ihrer Geſpielin)</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Du Elender ſollt faſten, bis<lb/>dirs vergeben wird.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Jch hoff es, Herr. Kann ich<lb/>nicht mit vollem Magen faſten?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Jhr ſollt ſchwer beſtraft werden.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Co-</hi></fw><lb/><pb n="77" facs="#f0083" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Doch mo&#x0364;cht ich nicht mit euch<lb/>ſtudiren, denn ihr ſeyd leicht belohnt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Fu&#x0364;hrt ihn fort, geſchloſſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Fort, du verbrecheriſcher Sklave.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Herr, ich bitte euch, ich bin<lb/>feſt genug, wenn ich loß bin.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Loß und feſt zugleich? Jns Ge-<lb/>fa&#x0364;ngniß.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Nun denn, wenn ich euch je-<lb/>mals wieder erblicke, ihr fro&#x0364;lichen Tage der<lb/>Verzweiflung, ſo ſoll mancher gewahr wer-<lb/>den &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Was?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Nichts, Herr &#x2014; was er ſieht.<lb/>Gefangene ſind nicht verbunden, in ihren Re-<lb/>den ein Stillſchweigen zu beobachten, dero-<lb/>wegen will ich nichts reden. Jch danke Gott,<lb/>ich habe meine Galle wie andere Leute auch,<lb/>ich verliere endlich die Geduld und deswegen<lb/>ſo will ich geruhig ſeyn. <hi rendition="#et">(Mot fu&#x0364;hrt ihn ab)</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi></speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">auf und ab ſpatzierend</hi>)</stage> <p>Jch fu&#x0364;h-<lb/>le etwas, eine hinreiſſende Sympathie &#x2014; &#x2014;<lb/>zu dem Fußboden &#x2014; (das iſt niedrig) wo ihre<lb/>Schuh &#x2014; (das iſt noch niedriger) von ihrem<lb/>zarten Fuß bewegt (das iſt das allerniedrig-<lb/>ſte) getreten haben. Jch thue einen Meineyd,<lb/>ich bin falſch &#x2014; nun wie kann eine Liebe<lb/>wahr ſeyn, wenn ſie falſch iſt? Liebe iſt ein<lb/>guter Geiſt, Liebe iſt der bo&#x0364;ſe Feind, es<lb/>giebt keinen bo&#x0364;ſern Geiſt als die Liebe, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">doch</fw><lb/><pb n="78" facs="#f0084" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
doch ward Simſon verliebt und hatte eine ſo<lb/>groſſe Sta&#x0364;rke, und Salomo ward verfu&#x0364;hrt<lb/>und hatte doch einen guten Verſtand. Ku-<lb/>pidos Pfeile ſind ſta&#x0364;rker als Herkules Keule,<lb/>geſchickter als mein Rappier, er achtet das<lb/>Paſſado nicht und das Duello reſpektirt er<lb/>nicht, ſchade daß er ein Kind iſt und doch<lb/>Ma&#x0364;nner bezwingt. Lebe wohl Tapferkeit!<lb/>roſte Rappier! halts Maul Trummel! euer<lb/>Meiſter iſt verliebt, ja er iſt verliebt, ſteh<lb/>mir bey irgend ein Versgott, ſonſt werd ich<lb/>noch zum Sonnet. Auf Witz fouraſchire,<lb/>ſchreib Feder, jetzt bin ich ein Buch in Folio.<lb/><stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab</hi>)</hi></stage></p></sp></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Zweyter Akt</hi>.</head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Erſte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Die Prinzeßin von Frankreich. Roſaline.<lb/>Marie. Catharine. Bojet. Herren<lb/>und Gefolge.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Bojet</hi>.</hi></speaker><lb/><p><hi rendition="#in">J</hi>tzt, Prinzeßin, ruft eure ſcho&#x0364;nſten Le-<lb/>bensgeiſter zuſammen<supplied>.</supplied> Bedenkt, wen der Ko&#x0364;-<lb/><fw type="catch" place="bottom">nig</fw><lb/><pb n="79" facs="#f0085" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
nig euer Vater ſandte, zu wem er euch ſchick-<lb/>te, und was der groſſe Zweck eurer Geſand-<lb/>ſchaft iſt. Jhr, die Bewunderung der ganzen<lb/>Welt, ſollt mit dem einzigen Erben aller<lb/>ma&#x0364;nnlichen Vorzu&#x0364;ge, dem unvergleichlichen<lb/>Navarra ſprechen, und der Handel betrift<lb/>nichts geringers als Aquitanien, die Mitga-<lb/>be einer Ko&#x0364;nigin. Seyd nun ſo verſchwen-<lb/>deriſch mit all euren Annehmlichkeiten, als die<lb/>Natur war, da ſie euch ſchuf, als ſie die<lb/>ganze ſichtbare Welt davon zu entblo&#x0364;ſſen ſchien,<lb/>um euch auszuſchmu&#x0364;cken.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeßin</hi>.</speaker> <p>Guter Lord Bojet, ſo ge-<lb/>ring meine Scho&#x0364;nheit iſt, ſo braucht ſie die<lb/>Schno&#x0364;rkel eures Lobes nicht, Scho&#x0364;nheit<lb/>wird gekauft nach dem Urtheil des Auges,<lb/>nicht nach dem marktſchreyeriſchen Ausruf<lb/>der Kaufleute. Jch bin ſicher weniger ſtolz,<lb/>wenn ihr meine Scho&#x0364;nheit erhebt, auf meine<lb/>Scho&#x0364;nheit, als ihr auf den Witz, den ihr bey<lb/>der Gelegenheit ko&#x0364;nnt ſehen laſſen. Zur Sa-<lb/>che, Bojet, der allverbreitende Ruf trug uns<lb/>entgegen, Navarra hab ein Gelu&#x0364;bd gethan,<lb/>bevor drey Jahr unter mu&#x0364;hſamen Studiren<lb/>verſtrichen, ſoll kein Weibsbild ſich ſeinem<lb/>ſtillen Hofe na&#x0364;hern, alſo eh wir dieſe ver-<lb/>bothenen Thore betreten, ſondern wir euch<lb/>aus, in Ru&#x0364;ckſicht auf eure vorzu&#x0364;gliche Ta-<lb/>lente, ſeine Meinung hieru&#x0364;ber einzuziehen,<lb/>und fu&#x0364;r uns um Audienz anzuhalten. Sagt<lb/><fw type="catch" place="bottom">ihm,</fw><lb/><pb n="80" facs="#f0086" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ihm, die Tochter des Ko&#x0364;nigs von Frankreich<lb/>verlange in einer wichtigen und dringenden<lb/>Angelegenheit eine mu&#x0364;ndliche Unterredung<lb/>mit Seiner Majeſta&#x0364;t. Eilt und bringt uns<lb/>demu&#x0364;thigen Fremdlingen ſeinen ko&#x0364;niglichen<lb/>Willen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bojet</hi>.</speaker> <p>Jch eile, ſtolz auf meine Com-<lb/>miſſion.</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(ab)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeßin</hi>.</speaker> <p>Wer ſind die Mitgeſchwor-<lb/>nen des gelehrten Herzogs?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Maria</hi>.</speaker> <p>Ein Lord Longaville iſt einer.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeßin</hi>.</speaker> <p>Kennt ihr den Mann?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Maria</hi>.</speaker> <p>Jch lernt&#x2019; ihn auf der Hochzeit<lb/>Lord Perigords und der ſcho&#x0364;nen Tochter Faul-<lb/>conbridgs kennen: in der Normandie ſah ich<lb/>dieſen Longaville, er ſoll groſſe Talente ha-<lb/>ben, wohlbewandert in Ku&#x0364;nſten, in den Waf-<lb/>fen, nichts mißlingt ihm, was er unter-<lb/>nimmt. Der einzige Flecken ſeiner gla&#x0364;nzen-<lb/>den Eigenſchaften war ein ſcharfer Witz mit<lb/>einem ſtumpfen Herzen verma&#x0364;hlt, der alles<lb/>bis auf den Mark durchdringt, was ihm ent-<lb/>gegen kommt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeß</hi>.</speaker> <p>Ein Momus alſo, der u&#x0364;ber-<lb/>all zu lachen findet.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Maria</hi>.</speaker> <p>So ſagt man.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeß</hi>.</speaker> <p>Der ſchnellſchießende Witz<lb/>verwelkt, ſo wie er wa&#x0364;chſt. Wer ſind die<lb/>andern?</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ca-</hi></fw><lb/><pb n="81" facs="#f0087" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Catharine</hi>.</speaker> <p>Der junge Dumain, ein<lb/>vollkommener Ju&#x0364;ngling, von allen die Tu-<lb/>gend lieben geliebt, viel Gewalt viel Scha-<lb/>den anzurichten, aber kein Herz dazu. Witz<lb/>die ha&#x0364;ßlichſte Geſtalt gelten zu machen, und<lb/>eine Geſtalt, auch allen Mangel an Witz zu<lb/>erſetzen. Jch ſah ihn beym Herzoge Alfonſo<lb/>und er u&#x0364;bertrift meine Beſchreibung weit.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline</hi>.</speaker> <p>Wenn man mir die Wahr-<lb/>heit geſagt hat, ſo war damals noch einer<lb/>von den vornehmen Studenten mit ihm. Sie<lb/>nennen ihn Biron, aber einen luſtigern Mann,<lb/>doch mit Anſtand, hab ich noch nie geſehen. Jch<lb/>lernt&#x2019; ihn in einer Stunde kennen. Sein<lb/>Auge iſt der Gelegenheitmacher ſeines Wi-<lb/>tzes, alles was jenem nur auffa&#x0364;llt, weiß die-<lb/>ſer in Scherz zu kehren, und hat einen ſo<lb/>netten Dollmetſcher an ſeiner Zunge, daß<lb/>Greiſenohren begierig an ſeinem Munde<lb/>ha&#x0364;ngen bleiben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeßin</hi>.</speaker> <p>Gnade Gott La&#x0364;dies! ſeyd<lb/>ihr denn alle verliebt. Jhr u&#x0364;berſchu&#x0364;ttet ja<lb/>die Leute mit einem Berg von Lobeserhe-<lb/>bungen.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">(Boyet <hi rendition="#fr">kommt.</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeßin</hi>.</speaker> <p>Nun was fu&#x0364;r einen Be-<lb/>ſcheid, Boyet.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Navarra hatte ſchon Nachricht<lb/>von Eurer ſcho&#x0364;nen Anherokunft, er und ſeine<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Anm. u&#x0364;b. Theat.</hi> F</fw><fw type="catch" place="bottom">Mit-</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0088" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Mitgenoſſen waren fertig euch entgegen zu<lb/>gehen, als ich kam. Aber was hab ich er-<lb/>fahren mu&#x0364;ſſen? er iſt ſo gewiſſenhaft, euch<lb/>lieber auf dem freyen Felde zu beherbergen,<lb/>gleich als ob ihr gekommen wa&#x0364;rt ſeinen tod-<lb/>ten Hof zu belagern, als eine Diſpenſation<lb/>fu&#x0364;r ſeinen Eid zu ſuchen. Hier iſt er.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Ko&#x0364;nig. Longaville. Dumain. Biron.<lb/>Gefolge.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Scho&#x0364;ne Prinzeßin, willkommen<lb/>an dem Hofe zu Navarra.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeßin</hi>.</speaker> <p>Das ſcho&#x0364;ne geb ich euch<lb/>zuru&#x0364;ck und das Willkommen hab ich noch<lb/>nicht von euch empfangen. Das Dach eures<lb/>Hofes iſt zu hoch um euer zu ſeyn und die-<lb/>ſes Feld zu weit, um es mir zuzueignen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Jhr ſeyd an meinem Hofe will-<lb/>kommen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Jch nehm&#x2019; es an, fu&#x0364;hrt mich<lb/>hinein.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Ho&#x0364;rt mir zu, theure La&#x0364;dy, ich<lb/>hab einen Eid geſchworen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Helfen euch unſre lieben Frauen,<lb/>ſo iſt es ein Meineid geweſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Um eine Welt nicht, ſcho&#x0364;nſte<lb/>Prinzeßin, mit meinem Willen nicht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Euer zweyter Willen wird den<lb/>erſten wollen lehren.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</fw><lb/><pb n="83" facs="#f0089" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Eure Herrlichkeit weiß nicht was<lb/>es iſt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Oft iſt das Nichtwiſſen weiſe<lb/>und das Zuvielwiſſen Unwiſſenheit. Jch ho&#x0364;r,<lb/>Eure Herrlichkeit hat verſchworen eine Haus-<lb/>haltung zu fu&#x0364;hren: es iſt in der That ſo viel<lb/>Su&#x0364;nde einen ſolchen Eid zu halten als ihn<lb/>zu brechen. Aber verzeiht mir, daß ich ſo<lb/>dreiſt bin einem Gelehrten zu predigen, ge-<lb/>ruhet lieber die Abſicht meiner Anherokunft<lb/>zu leſen und mich aufs geſchwindeſte abzu-<lb/>fertigen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>So geſchwind als es mir mo&#x0364;g-<lb/>lich ſeyn wird.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Jhr wu&#x0364;nſchet mich wohl ſchon<lb/>fort, ich mach euch mit jedem Augenblicke<lb/>meineidiger.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Hab ich nicht in Braband mit<lb/>euch getanzt?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline</hi>.</speaker> <p>Hab ich nicht in Brabant<lb/>mit euch getanzt?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Jch erinnere michs recht gut.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ</hi>.</speaker> <p>Alſo war es u&#x0364;berflu&#x0364;ßig, daß ihr<lb/>frugt?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Jhr ſeyd zu ſchnell im Ant-<lb/>worten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ</hi>.</speaker> <p>Jhr ſpornt mich mit euren Fra-<lb/>gen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Euer Witz nimmt Reißaus, er<lb/>wird mu&#x0364;de werden.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Roſ</hi>.</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0090" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ</hi>.</speaker> <p>Nicht eher als bis ſein Reuter im<lb/>Kothe liegt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Wenn ſoll das geſchehen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ</hi>.</speaker> <p>Wenn mich ein Thor fragen wird.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Laßt ihr die Maske fallen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ</hi>.</speaker> <p>Jſt mein Geſicht ſo ſcho&#x0364;n als ſie?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Es wird euch viel Anbeter herbey<lb/>ziehn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ</hi>.</speaker> <p>Wenn ihr nur nicht drunter ſeyd.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>So muß ich wohl gehn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Madame! Euer Vater erwa&#x0364;hnt<lb/>hier der Zuru&#x0364;ckzahlung hunderttauſend Cro-<lb/>nen, der Ha&#x0364;lfte der Summe die mein Vater<lb/>ihm zum letzten Kriege vorgeſchoſſen, ich<lb/>muß euch ſagen, weder er noch ich haben je<lb/>dies Geld geſehen, und auch in dem Fall<lb/>wu&#x0364;rden immer noch hunderttauſend zu be-<lb/>zahlen u&#x0364;brig ſeyn, zur Entſcha&#x0364;digung ma-<lb/>chen wir auf einen Theil von Aquitanien<lb/>Anſpruch, obgleich es unter dem Werthe<lb/>unſerer Schuldforderung iſt. Verſteht ſich<lb/>alſo der Ko&#x0364;nig Euer Vater, mir dieſe ge-<lb/>wiß noch unbezahlte Ha&#x0364;lfte wieder zu er-<lb/>ſtatten, ſo wollen wir unſer Recht auf Aqui-<lb/>tanien fahren laſſen. Allein wie es ſcheint,<lb/>iſt ers nicht willens, er will meinem Va-<lb/>ter hunderttauſend Cronen bezahlt haben,<lb/>und denkt mit keinem Worte an die Bezah-<lb/>lung der andern Ha&#x0364;lfte. Alſo ſcho&#x0364;nſte<lb/>Prinzeßin! wa&#x0364;ren ſeine Foderungen nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſo</fw><lb/><pb n="85" facs="#f0091" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ſo hoch geſpannt, ſo entfernt von allem<lb/>vernu&#x0364;nftigen Nachgeben, ſo wu&#x0364;rde Euer<lb/>ſcho&#x0364;nes Selbſt ſchon la&#x0364;ngſt das ganze Ge-<lb/>fu&#x0364;hl meines Rechts zum Nachgeben ge-<lb/>zwungen haben und ihr wu&#x0364;rdet vollkommen<lb/>befriedigt nach Frankreich zuru&#x0364;ckkehren.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Jhr thut dem Ko&#x0364;nige meinem<lb/>Vater ein zu ſchmerzhaftes Unrecht und<lb/>dem Ruhme Eures ko&#x0364;niglichen Namens<lb/>nicht weniger, wenn Jhr ſo beharrlich drauf<lb/>beſteht, das Geld nicht empfangen zu ha-<lb/>ben, das euch doch treulich iſt ausgezahlt<lb/>worden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Jch betheure euch nie etwas<lb/>davon geho&#x0364;rt zu haben: ko&#x0364;nnt Jhr mirs<lb/>beweiſen, ſo will ichs euch zuru&#x0364;ck bezahlen,<lb/>oder mein Recht zu Aquitanien aufgeben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Wir
    halten euch bey Eurem<lb/>Worte. Boyet, du kannſt Quittungen vor-<lb/>zeigen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Verzeihe Euer Herrlichkeit, das<lb/>Paket worinn dieſe und andere wichtige<lb/>Papiere befindlich ſoll morgen erſt ankom-<lb/>men.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Es ſoll mir genug ſeyn ſie ge-<lb/>ſehn zu haben, ſo will ich nachgeben, &#x2014;<lb/>ſo viel ich kann. Mittlerweile empfangt von<lb/>mir den Willkomm den euch meine unver-<lb/>letzte Ehre geben kann, ich darf euch die<lb/>Thore nicht o&#x0364;fnen, theure Prinzeßin, aber<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ihr</fw><lb/><pb n="86" facs="#f0092" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ihr ſollt hier dennoch ſo gut ſeyn, daß ihr<lb/>glauben ſollt, ich hab euch fu&#x0364;r die verſagte<lb/>Herberge in meinem Hauſe eine in mei-<lb/>nem Herzen gegeben: eure ſcho&#x0364;ne Seele<lb/>mag mich entſchuldigen, und ſo lebt wohl.<lb/>Morgen darf ich euch wieder beſuchen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeß</hi>.</speaker> <p>Der Himmel erhalte euch<lb/>fro&#x0364;lich.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Euren Wunſch zuru&#x0364;ck, gna&#x0364;dige<lb/>Frau!</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab.</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>La&#x0364;dy, ihr ſeyd meinem Her-<lb/>zen anbefohlen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline</hi>.</speaker> <p>Thut was ich euch befehle,<lb/>es wird mir viel Vergnu&#x0364;gen machen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Jch wu&#x0364;nſcht&#x2019; ihr ko&#x0364;nntet es<lb/>ſeufzen ho&#x0364;ren.</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dumain</hi>.</speaker> <p>Mein Herr! ein Wort &#x2014;<lb/>wie heißt jene Dame.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Roſaline, Tochter des Al-<lb/>fonſo.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dumain</hi>.</speaker> <p>Sehr liebenswu&#x0364;rdig. Lebt<lb/>wohl.</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab.</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Auf ein Wort, mein Herr!<lb/>wer iſt die im weißen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Tochter des Faulconbridge.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Eine ſehr angenehme<lb/>Dame.</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab.</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Wenn meine Beobachtungen,<lb/>die mir ſehr ſelten fehlen, wenn ich die<lb/>Rhetorik der Herzen in den Augen ſtudire,<lb/><fw type="catch" place="bottom">mich</fw><lb/><pb n="87" facs="#f0093" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
mich diesmal nicht betru&#x0364;gen, ſo iſt Navarra<lb/>angebrannt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline</hi>.</speaker> <p>Du biſt in Liebesha&#x0364;ndeln<lb/>alt geworden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Maria</hi>.</speaker> <p>Er iſt Cupidos Großvater und<lb/>geht noch immer bey ihm in den Klaſſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline</hi>.</speaker> <p>So muß Venus ihrer Mut-<lb/>ter a&#x0364;hnlich ſehen, denn ſonſt wu&#x0364;rde ſie<lb/>garſtige Zu&#x0364;ge haben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Jhr ko&#x0364;nnt doch ho&#x0364;ren, Na&#x0364;rr-<lb/>chen!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Maria</hi>.</speaker> <p>Nein.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>So ko&#x0364;nnt ihr doch ſehn. Habt<lb/>ihr ihn nicht angeſehn, als er vor ihr ſtand?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline</hi>.</speaker> <p>Nein, wir ſehen nur immer<lb/>vor uns.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Ja ſo iſt mit euch auch nicht<lb/>zu ſprechen.</p></sp></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Dritter Akt</hi>.</head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Erſte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Der Park. Armado und Mot.<lb/>Mot ſingt.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#c">Armado.</hi></speaker><lb/><p><hi rendition="#in">Z</hi>witſchere Kind! mach den Sinn mei-<lb/>nes Ohrs empfindlich.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Mot</hi>.</fw><lb/><pb n="88" facs="#f0094" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <stage>(ſingt.)</stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Gut Lied! geh zartes Alter! nimm<lb/>dieſe Schlu&#x0364;ſſel! ſchenk dem Scha&#x0364;fer die Frey-<lb/>heit, bring ihn ungeſa&#x0364;umt zu mir, ich muß<lb/>ihn mit einem Briefe an meine Liebſte ſchicken.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Herr, wollt ihr eure Liebſte auf<lb/>franzo&#x0364;ſiſch gewinnen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Wie das, lieber Junge?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Ein Liedchen mit dem End&#x2019; eurer<lb/>Zunge tanzen, mit euren Fu&#x0364;ſſen dazu ſingen,<lb/>und das alles durch Auf- und Abziehen eu-<lb/>rer Augbraunen beleben, eine Note ſeufzen,<lb/>die andere ſingen, und wenn ihr im Singen<lb/>zuviel Liebe heruntergeſchluckt, ſie durch die<lb/>Naſe wieder von euch geben, euren Hut wie<lb/>eine Regenrinne tief u&#x0364;ber den Kramladen<lb/>eurer Augen vorgeſchoben, die Arme kreuz-<lb/>weis u&#x0364;ber euren Bruſtlatz gelegt wie ein Ka-<lb/>ninchen am Bratſpieße, oder eure Ha&#x0364;nde in<lb/>den Rocktaſchen wie ein Mann in einem<lb/>uralten Gema&#x0364;hlde &#x2014; nur mu&#x0364;ßt ihr nie zu<lb/>lang in einer Melodie fortfahren, das ſind<lb/>die Manieren, das ſind die Launen, denen<lb/>die feinſten Koketten nicht halten ko&#x0364;nnen, wo-<lb/>durch ihr euch unſterblich macht wie Ero-<lb/>berer.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Wo haſt du alle die Erfah-<lb/>rungen her?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Von mir ſelber.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi></speaker> <p>Aber o! aber o!</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Mot</hi>.</fw><lb/><pb n="89" facs="#f0095" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Bald ha&#x0364;ttet ihr eure Liebſte u&#x0364;ber<lb/>meine Erfahrungen vergeſſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Fu&#x0364;hr mir den Scha&#x0364;fer her, er<lb/>ſoll ihr den Brief beſtellen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Scho&#x0364;ne Geſandſchaft! ein Pferd<lb/>nach einem Eſel.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Was ſagſt du?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Jhr ko&#x0364;nntet doch lieber das Pferd<lb/>zu eurer Bothſchaft brauchen, als es erſt<lb/>nach dem Eſel gehen laſſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Es iſt nicht weit, geh geſchwind.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Wie Bley.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Was denn, ſeltſamer Witz! iſt<lb/>Bley nicht ein ſchweres tra&#x0364;ges Metall?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p><hi rendition="#aq">Minime.</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Jch ſage, Bley iſt langſam.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Und ihr ſchnell im Verla&#x0364;umden.<lb/>Jſt das Bley langſam das aus dem Laufe<lb/>einer Flinte kommt?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm</hi>.</speaker> <p>Angenehmer Rauch der Wohlre-<lb/>denheit! Er vergleicht mich der Kanone und<lb/>er iſt die Kugel. Geh denn, ich ſchieße dich<lb/>zum Scha&#x0364;fer.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Bautz! &#x2014;</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab.</hi>)</hi></stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Ein ſehr ſcharfſinniger Kna-<lb/>be! voller gelenkſamen freyen Annehmlichkei-<lb/>ten. Mit deiner Erlaubniß, angenehmes<lb/>Firmament! ich muß dir ins Geſicht ſeuf-<lb/>zen. Strenge Melancholey! du haſt meine<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Sta&#x0364;rke</fw><lb/><pb n="90" facs="#f0096" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Sta&#x0364;rke u&#x0364;bermannet. Aber da kommt mein<lb/>Herold.</p></sp></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Zweyte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Mot. Coſtard zum Vorigen.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado</hi>.</speaker> <p>Du biſt frey, Hirte &#x2014; und<lb/>ich lege dir fu&#x0364;r dieſe Entlaſſung keine an-<lb/>dere Bedingung auf, als dieſen Brief zur<lb/>Nymphe Jakobina zu tragen, da iſt ein<lb/>Rekompens dafu&#x0364;r, denn der beſte Lohn<lb/>wird denen die mir gehorchen. Mot, du<lb/>folgſt mir.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot</hi>.</speaker> <p>Wie eine Concluſion den Pra&#x0364;miſ-<lb/>ſen. Adjeu Laye.</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab mit Armado.</hi>)</hi></stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Adjeu, eine Unze Mannsfleiſch!<lb/>du mein Caninchen &#x2014; Rekupens das iſt<lb/>wohl das lateiniſche Wort von einem<lb/>Zwo&#x0364;lfpfenningsſtu&#x0364;cke. Jch mo&#x0364;chte wiſſen, wie<lb/>viel Ellen Band ich fu&#x0364;r einen Rekupens<lb/>zu kauf beka&#x0364;me, weil die Leute das Latein<lb/>nicht verſtehn.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Biron kommt.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>O mein guter lieber Coſtard!<lb/>vortreflich, daß du mir hier in den Wurf<lb/>kommſt.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</fw><lb/><pb n="91" facs="#f0097" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Sagt mir doch, Herr! wieviel El-<lb/>len feuerfarben Band kriegt man fu&#x0364;r einen<lb/>Rekupens?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Was iſt das?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Wißt ihr das nicht? So viel als<lb/>zwo&#x0364;lf Pfenninge.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>So kriegſtu fu&#x0364;r zwo&#x0364;lf Pfenninge<lb/>Band dafu&#x0364;r.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Jch dank Eurer Herrlichkeit! Gott<lb/>erhalt Eure Herrlichkeit dafu&#x0364;r.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Wart Burſch! ich muß dich aus-<lb/>ſchicken. Willſt du meine Gunſt haben, ſo<lb/>thu was ich verlange.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Wenn wollt ihrs gethan haben?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Dieſen Nachmittag.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Gut! ſo will ichs thun. Lebt<lb/>wohl.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <stage>(ha&#x0364;lt ihn zuru&#x0364;ck.)</stage> <p>Du weißt ja noch<lb/>nicht was es iſt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Sagt mirs, wenn ichs werde ge-<lb/>than haben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Wart doch Schurke! du muſt ja<lb/>erſt wiſſen was.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Jch will morgen fru&#x0364;h zu euch<lb/>kommen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Du ho&#x0364;rſt ja, es ſoll den Nachmit-<lb/>tag ſeyn. Ho&#x0364;re mir zu, Kohlkopf! Die Prinzeßin<lb/>kommt in den Thiergarten zu jagen, in ih-<lb/>rem Gefolge iſt eine ſo ſcho&#x0364;ne Dame, daß<lb/>man ein Conzert macht, wenn man ihren<lb/><fw type="catch" place="bottom">Namen</fw><lb/><pb n="92" facs="#f0098" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Namen nur ausſpricht, Roſaline heißt ſie,<lb/>frag nach ihr, u&#x0364;bergieb ihrer ſcho&#x0364;nen Hand<lb/>dies verſiegelte Briefchen. Da haſtu ein<lb/>Trankgeld.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Trankgeld! o ſcho&#x0364;nes Trankgeld!<lb/>beſſer als Rekupens, zwo&#x0364;lf Pfenning beſ-<lb/>ſer, allerliebſtes Trankgeld. Jch will<lb/>thun, was ihr verlangt, Herr! o Trankgeld,<lb/>Trankgeld.</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab.</hi>)</hi></stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>O und ich! in Liebe verſunken!<lb/>ſonſt die Geiſſel der Verliebten, der Bu&#x0364;ttel<lb/>jedes za&#x0364;rtlichen Seufzers, Richter &#x2014; nicht &#x2014;<lb/>Nachtwa&#x0364;chter, Conſtabel, keifender Schul-<lb/>meiſter der jugendlichen Regungen, o kein<lb/>Sterblicher ſo ſtolz und vermeſſen als ich.<lb/>Dieſer wimmernde, gellende, ſtockblinde,<lb/>unnu&#x0364;tze Junge Cupido, der Ko&#x0364;nig ſchnar-<lb/>render Sonnette, Herr zuſammengeſchlage-<lb/>ner Arme, Fu&#x0364;rſt der Seufzer und o! Lehns-<lb/>herr aller Faullenzer und Tagdiebe, Selbſt-<lb/>herrſcher der Unterro&#x0364;cke, Heerfu&#x0364;hrer der<lb/>Pflaſtertreter &#x2014; (herunter mein Herz!) und ich<lb/>der Corporal unter ſeinem Leibſchwadron! Jch<lb/>der Reifen, durch den dieſer Seilta&#x0364;nzer ſei-<lb/>ne Spru&#x0364;nge macht. Jch liebe, ich verfol-<lb/>ge, ich hetze ein Weib! &#x2014; ein Weib! &#x2014;<lb/>das wie eine Uhr aus Deutſchland alle Au-<lb/>genblick muß reparirt werden und doch nim-<lb/>mer richtig geht &#x2014; und werde meineidig<lb/>daru&#x0364;ber &#x2014; und was das ſchlimmſte iſt,<lb/><fw type="catch" place="bottom">liebe</fw><lb/><pb n="93" facs="#f0099" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
liebe von allen dreyen grade die ha&#x0364;ßlichſte.<lb/>Ein blaſſer Wildfang mit ſchwarz ſammetnen<lb/>Augbraunen und die Pechkugeln in ihrem<lb/>Kopfe ſtatt Augen. Und eine, beym Himmel!<lb/>die euch ihre Sachen machen wu&#x0364;rde, und<lb/>wenn Argus ſelber ihr Verſchnittener wa&#x0364;re.<lb/>Und ich bey ihr flehen &#x2014; ich ſie bewachen.<lb/>Geh doch! es iſt eine Peſtbeule, mit der Cu-<lb/>pido mich im Schlafe inficirte, dafu&#x0364;r daß ich<lb/>ſeine allma&#x0364;chtige ſchro&#x0364;ckliche kleine Macht<lb/>verſpottete. Gut, ich will lieben, ſchreiben,<lb/>ſeufzen, weinen, bitten, verfolgen, ſchmach-<lb/>ten, zum Narren werden, weil er es ſo<lb/>haben will, und es einmal nicht mehr zu<lb/>a&#x0364;ndern iſt.</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab.</hi>)</hi></stage></sp></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Vierter Akt</hi>.</head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Erſte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Ein Seitengeba&#x0364;ude im Park, nah am Pallaſte.<lb/>Prinzeßin. Roſaline. Maria. Catharina.<lb/>Lords. Gefolge. Ein Fo&#x0364;rſter.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#c">Prinzeßin.</hi></speaker><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>ars der Ko&#x0364;nig, der ſein Pferd den Fuß-<lb/>ſteg bergan ſpornte?</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</fw><lb/><pb n="94" facs="#f0100" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Jch glaub nicht, daß er es war</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſſin</hi>.</speaker> <p>Wer es auch war &#x2014;<lb/>er zeigt&#x2019; einen emporſtrebenden Geiſt. Mei-<lb/>ne guten Lords, macht euch fertig, wir ſollen<lb/>heute Beſcheid erhalten und Samſtag geht es<lb/>nach Frankreich (zum Fo&#x0364;rſter) weiſt uns den<lb/>Dickigt an, wo wir die Mo&#x0364;rder ſpielen ſollen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Fo&#x0364;rſter</hi>.</speaker> <p>An der Ecke jener Baumſchu-<lb/>le bleibt ſtehen, da werdt ihr gewißlich nicht<lb/>fehlſchieſſen.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Coſtard kommt.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Hier kommt ein Mitglied des<lb/>gemeinen Weſens.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Jch hab einen Brief vom Herrn<lb/>Biron an die Dame Roſaline.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſſin</hi>.</speaker> <p>O her damit, her damit,<lb/>er iſt mein guter Freund &#x2014; Entfernt euch,<lb/>Bote! Brich auf, Boyet!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Der Brief iſt unrecht. Die<lb/>Adreſſe iſt an Miß Jakobinen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Es ſchadet nichts, wir mu&#x0364;ſſen<lb/>ihn einmal ho&#x0364;ren, brich dem Siegel nur<lb/>den Hals.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">lieſt</hi>)</stage> <p>Beym Himmel! daß du<lb/>ſcho&#x0364;n biſt, iſt untru&#x0364;glich, wahr iſts, daß du<lb/>hu&#x0364;bſch ausſiehſt und daß du ein feines Ge-<lb/>ſicht haſt, die lautere Wahrheit. Scho&#x0364;ner<lb/>als ſcho&#x0364;n, hu&#x0364;bſcher als hu&#x0364;bſch, wahrer als<lb/>die Wahrheit ſelbſt, hab Erbarmen mit dei-<lb/><fw type="catch" place="bottom">nem</fw><lb/><pb n="95" facs="#f0101" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
nem heroiſchen Sklaven. Der großmu&#x0364;thige<lb/>und beru&#x0364;hmteſte Ko&#x0364;nig Cophetua warf ein<lb/>Auge auf die gefa&#x0364;hrliche und unbezweifelte<lb/>Bettlerin Zenelophon, er wars der mit Recht<lb/>ſagen konnte: <hi rendition="#aq">veni, vidi, vici,</hi> das heißt, in die<lb/>gemeine Sprache aufgelo&#x0364;ſt (<hi rendition="#fr">o ho&#x0364;chſt niedrige<lb/>und gemeine Sprache</hi>) er kam, ſahe und u&#x0364;ber-<lb/>wand, er kam, eins, ſah, zwey, u&#x0364;berwand,<lb/>drey. Wer kam, der Ko&#x0364;nig, warum kam<lb/>er, zu ſehen, warum ſah er, zu u&#x0364;berwin-<lb/>den, zu wem kam er, zur Bettlerin, was<lb/>ſah er, die Bettlerin, wen u&#x0364;berwand er,<lb/>die Bettlerin. Die Concluſion iſt Sieg,<lb/>auf weſſen Seite, auf der Bettlerin, die<lb/>Sklaverey iſt beglu&#x0364;ckt, auf weſſen Seite,<lb/>auf des Ko&#x0364;nigs, die Cataſtrophe iſt eine<lb/>Hochzeit, auf weſſen Seite, auf der Bett-<lb/>lerin, nein! auf beyden Seiten zugleich. Jch<lb/>bin der Ko&#x0364;nig (<hi rendition="#fr">ſo verlangt er das Gleichniß</hi>)<lb/>du biſt die Bettlerin, (<hi rendition="#fr">ſo verlangt es deine Lie-<lb/>benswu&#x0364;rdigkeit.</hi>) Soll ich deiner Za&#x0364;rtlichkeit<lb/>befehlen. Faſt mo&#x0364;chte ich. Soll ich ſie<lb/>zwingen? ich ko&#x0364;nnte es. Soll ich ſie zu er-<lb/>werben ſuchen? ich will. Was wirſt du fu&#x0364;r<lb/>deine Lumpen eintauſchen? Kleider, fu&#x0364;r dei-<lb/>nen Namen? Titel, fu&#x0364;r dich ſelbſt? mich.<lb/>Alſo &#x2014; alſo in Erwartung deiner Antwort<lb/>profanire ich meine Lippen an deinen Fu&#x0364;ſſen,<lb/>meine Augen an deinem holdſeligen Geſichte<lb/>und mein Herz an alle deinen Gliedmaſſen.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Dein</fw><lb/><pb n="96" facs="#f0102" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Dein in theureſter Ergebenheit Don Adriana<lb/>von Armado.</p><lb/><p>So mo&#x0364;chte man glauben einen Nemei-<lb/>ſchen Lo&#x0364;wen zu ho&#x0364;ren, der ein Lamm, das<lb/>als ſeine Beute vor ihm zittert, zum Spiel-<lb/>zeuge macht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinze</hi>.</speaker> <p>Was fu&#x0364;r ein Federbuſch, was<lb/>fu&#x0364;r eine Kirchenfahne, was fu&#x0364;r ein Wetter-<lb/>hahn hat den Brief geſchrieben? Hab ich<lb/>in meinem Leben ſo etwas geho&#x0364;rt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Jch bin ſelbſt irre geworden &#x2014;<lb/>aber nun erkenn&#x2019; ich ihn am Styl.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Euer Geda&#x0364;chtniß mu&#x0364;ßte raſend<lb/>ſchwach ſeyn, wenn es einen ſolchen Styl<lb/>nicht wieder erkennte.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet</hi>.</speaker> <p>Dieſer Armado iſt ein Spanier,<lb/>der ſich zu Navarra aufha&#x0364;lt, ein Phantaſt<lb/>den
    Ko&#x0364;nig und ſeine Bu&#x0364;chermaden lachen<lb/>zu machen, mit einem Worte, ein gelehrter<lb/>Hofnarr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz</hi>.</speaker> <p>Du Burſche, von wem haſt du<lb/>den Brief?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Jch habs euch ja geſagt,<lb/>von meinem Herrn an ſeine Lady.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſſin</hi>.</speaker> <p>Du haſt unrecht beſtellt &#x2014;<lb/>Kommt, ihr Herren, paßt auf, daß wir nicht<lb/>fehlen.</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">alle ab</hi>)</hi></stage></sp></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">Zweyte</fw><lb/><pb n="97" facs="#f0103" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="3"><head><hi rendition="#g">Zweyte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Ein Schuß im Walde.<lb/>Dull (Conſtabel) Holofernes (Schulhalter)<lb/>Nathanael (Caplan) treten auf.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael</hi>.</speaker> <p>Ein ehrenwerther Zeit-<lb/>vertreib, wahrlich, unter dem Zeugniſſe ei-<lb/>nes guten Gewiſſens.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes</hi>.</speaker> <p>Das arme Wildpretlein<lb/>verlohr <hi rendition="#aq">ſanguis</hi> Blut, wie ein Juwel der itzt<lb/>in dem Ohre ha&#x0364;ngt <hi rendition="#aq">coeli</hi> des Horizonts, des<lb/>Firmaments, des Himmels, und dann wie ein<lb/>kleiner wilder Holzapfel auf die Oberfla&#x0364;che<lb/>herabfa&#x0364;llt <hi rendition="#aq">terrae,</hi> des Bodens, des Landes,<lb/>der Erde.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael</hi>.</speaker> <p>Wahrlich, Herr Holofer-<lb/>nes! Sie haben da gar artige <hi rendition="#aq">praedicata</hi> an-<lb/>gebracht, aber ich verſichere Jhnen doch in<lb/>der That, es war ein Rehe von der erſten<lb/>Gro&#x0364;ſſe.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes</hi>.</speaker> <p>Mein Herr Caplan, <hi rendition="#aq">haud<lb/>credo.</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Herr, es war keine Hautkro&#x0364;do,<lb/>&#x2019;s war ein Hirſchkalb.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes</hi>.</speaker> <p>O barbariſcher Ein-<lb/>wurf! gleich als ob er <hi rendition="#aq">in via</hi> auf dem Wege,<lb/>auf der Bahn wa&#x0364;re, mir wider mein <hi rendition="#aq">haud<lb/>credo</hi> ein <hi rendition="#aq">argumentum</hi> von Erheblichkeit <hi rendition="#aq">fa-</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Anm. u&#x0364;b. Theat.</hi> G</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">cere</hi></fw><lb/><pb n="98" facs="#f0104" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<hi rendition="#aq">cere</hi> zu machen, oder vielmehr <hi rendition="#aq">oſtentare</hi><lb/>zu ſcheinen, gla&#x0364;nzen, ſchimmern.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Jch ſagte, das Thier war kein<lb/><hi rendition="#aq">haud credo,</hi> es war ein Hirſchkalb.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p>Aufgewa&#x0364;rmte Einfalt! <hi rendition="#aq">bis coctus.</hi><lb/>O du <hi rendition="#aq">monſtrum</hi> der Unwiſſenheit.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nath</hi>.</speaker> <p>Herr, er hat nie die Leckerbißlein<lb/>gekoſtet, die uns in den erbaulichſten Bu&#x0364;-<lb/>chern zubereitet werden, er hat kein Pappier<lb/>geſſen, keine Dinte trunken, ſeine Seele iſt<lb/>ungebauet und leer, nur an den gro&#x0364;bern<lb/>Theilen empfindlich. Dieſe niedrigen und<lb/>unfruchtbaren Ba&#x0364;ume ſind uns dargeſtellt,<lb/>daß wir ſollen dankbar ſeyn, wir die wir<lb/>nur an den feinern Theilen empfinden, die<lb/>ihm
    ga&#x0364;nzlich verſchloſſen ſeyn. Denn ſo wie<lb/>es uns u&#x0364;bel anſtehen wu&#x0364;rde, ho&#x0364;lzern und<lb/>grob zu thun, ſo wa&#x0364;re es ein wahrer<lb/>Schandfleck fu&#x0364;r die gelehrte Welt, wenn<lb/>man ihn in eine Schule tha&#x0364;te. Aber <hi rendition="#aq">omne<lb/>bene</hi> ſag ich, mancher kann das Wetter nicht<lb/>vertragen, und ſegelt doch mit dem Winde.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Jhr ſeyd doch beyde von den Stu-<lb/>dirten, Herr! ko&#x0364;nnt ihr mir ſagen, was war<lb/>einen Monath alt zu Adams Zeiten, daß<lb/>noch itzunderſt nicht fu&#x0364;nf Wochen alt iſt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p><hi rendition="#aq">Dictinna</hi> guter Freund, <hi rendition="#aq">Dictinna</hi><lb/>guter Freund.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Was iſt das dick du&#x0364;nn, was iſt<lb/>das?</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Nath</hi>.</fw><lb/><pb n="99" facs="#f0105" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Nath</hi>.</speaker> <p>Ein Name fu&#x0364;r Pho&#x0364;be, fu&#x0364;r Luna,<lb/>fu&#x0364;r den Mond.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p>Der Mond war einen Monat<lb/>alt als Adam nicht a&#x0364;lter war, und hatte es<lb/>noch nicht zu fu&#x0364;nf Wochen gebracht, da Adam<lb/>ſchon hundert Jahre za&#x0364;hlte. Die Alluſion la&#x0364;ßt<lb/>ſich auch noch ſo vera&#x0364;ndern, der Mond &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Das iſt wahr in der That, die Col-<lb/>luſion la&#x0364;ßt ſich vera&#x0364;ndern.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p>Gott ſta&#x0364;rke deinen Verſtand, ich<lb/>ſage die Alluſion la&#x0364;ßt ſich vera&#x0364;ndern,</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>Und ich ſage, die Pollution la&#x0364;ßt ſich<lb/>vera&#x0364;ndern. Denn der Mond iſt niemals nicht<lb/>a&#x0364;lter als einen Monat und ich bleibe dabey,<lb/>es war ein Hirſchkalb das die Prinzeſſin ſchoſ-<lb/>ſen hat.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p>Herr Nathanael, wollt ihr ein<lb/><hi rendition="#aq">epitaphium ex tempore</hi> ho&#x0364;ren auf den Tod die-<lb/>ſes Thiers, dieſem armen Unwiſſenden zum<lb/>Beſten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael</hi>.</speaker> <p><hi rendition="#aq">Perge,</hi> wertheſter Herr<lb/>Holofernes, <hi rendition="#aq">perge,</hi> es wird mir viel Ver-<lb/>gnu&#x0364;gen verurſachen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes</hi>.</speaker> <p>Die Wiſſenſchaften zu<lb/>retten &#x2014; hm! &#x2014;</p><lb/><lg type="poem"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">Epitaphium.</hi></hi></head><lb/><lg><l>Die ſcho&#x0364;ne Prinzeſſin ſchoß und traf</l><lb/><l>Eines jungen Hirſchlein Leben:</l><lb/><l>Es fiel dahin in ſchwerem Schlaf</l><lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Und</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0106" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<l>Und wird ein Bra&#x0364;tlein geben.</l><lb/><l>Der Jagdhund boll. Ein L zu Hirſch</l><lb/><l>So wird es dann ein Hirſchel;</l><lb/><l>Doch ſetzt ein Ro&#x0364;miſch <hi rendition="#aq">L</hi> zu Hirſch,</l><lb/><l>So macht es funfzig Hirſchel.</l><lb/><l>Jch mache hundert Hirſche draus,</l><lb/><l>Schreib Hirſchell mit zwey <hi rendition="#aq">LL</hi>en.</l></lg></lg></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">ſchla&#x0364;gt in die Ha&#x0364;nde</hi>)</stage> <p>Ein<lb/>rares Talent.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes</hi>.</speaker> <p>He he he, es iſt mein<lb/>Pfu&#x0364;ndlein, damit ich wuchere, ſimpel und doch<lb/>auſſerordentlich, voll Formen, Figuren, Ob-<lb/>jekten, Jdeen, Apprehenſionen, Motionen und<lb/>Revolutionen. Dieſe erzeugen ſich in der<lb/>Herzkammer des Verſtandes, werden in der<lb/><hi rendition="#aq">pia mater</hi> des Geda&#x0364;chtniſſes gena&#x0364;hrt und<lb/>der Gelegenheit zur Zeitigung u&#x0364;berlaſſen.<lb/>Aber dieſe Gabe iſt nur fu&#x0364;r wenige Ko&#x0364;pfe<lb/>und ich bin dankbar dafu&#x0364;r.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael</hi>.</speaker> <p>Herr, ich preiſe den Him-<lb/>mel fu&#x0364;r ihn und alle meine lieben Pfarrkinder<lb/>gleichfalls, ihre So&#x0364;hne ſind gar gut verſorgt<lb/>bey euch, und ihre To&#x0364;chter nehmen augen-<lb/>ſcheinlich zu, ihr ſeyd ein gar tu&#x0364;chtiges Mit-<lb/>glied des gemeinen Weſens.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes</hi>.</speaker> <p><hi rendition="#aq">Me hercule</hi> wenn ihre<lb/>So&#x0364;hne <hi rendition="#aq">ingenium</hi> haben, ſo iſt meine Mu&#x0364;he<lb/>gar geringe und wenn ihre To&#x0364;chter fa&#x0364;hig ſind,<lb/>gebe ich ihnen fro&#x0364;lichen Unterricht. Aber <hi rendition="#aq">vir</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">ſapit</hi></fw><lb/><pb n="101" facs="#f0107" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<hi rendition="#aq">ſapit qui pauca loquitur.</hi> Dort gru&#x0364;ßt uns eine<lb/>Weibsperſon.</p></sp><lb/><stage>Jakobina und Coſtard zun vorigen.</stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jakobina</hi>.</speaker> <p>Gott gru&#x0364;ß euch, Herr Pfarr,<lb/>ſeyd doch ſo gut, Herr Pfarr, wenn ihr wollt<lb/>ſo gut ſeyn und mir dieſen Brief leſen, er<lb/>kommt vom Herrn Arme, Coſtard hat ihn<lb/>mir geben, ich bitt euch ſehr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael</hi>.</speaker> <p><hi rendition="#aq">Fauſte precor gelida quando<lb/>pecus omne ſub umbra ruminat</hi> und ſo ferner.<lb/>Gebt ihn daher (<hi rendition="#fr">lieſt heimlich</hi>) Ach der gute<lb/>alte Mantuaner, faſt mo&#x0364;chte ich von ihm ſa-<lb/>gen, was der Reiſende von Venedig <hi rendition="#aq">venechi<lb/>venachea qui non te vide i non te piache,</hi> alter<lb/>Mantuaner! alter Mantuaner! wer dich<lb/>nicht verſteht, dem gefa&#x0364;llſt du auch nicht.<lb/><hi rendition="#aq">Ut re mi ſol la mi fa.</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p>Mit Erlaubniß, Herr, was iſt<lb/>der Jnhalt, oder vielmehr wie <hi rendition="#aq">Horatius</hi><lb/>ſagt, &#x2014; was ſeh ich? Verſe?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nath</hi>.</speaker> <p>Ja Herr! und ſehr gelehrte.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p>Laßt mich doch eine Strophe,<lb/>Stanze, Rythmus ho&#x0364;ren, <hi rendition="#aq">lege domine!</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nath</hi>.</speaker> <p>Lieſt.</p><lb/><lg type="poem"><l>Meineidig macht die Lieb und dennoch</l><lb/><l><hi rendition="#et">darf ſie ſchwo&#x0364;ren,</hi></l><lb/><l>Und heilig wird der Eid den ſie der</l><lb/><l><hi rendition="#et">Scho&#x0364;nheit ſchwo&#x0364;rt.</hi></l><lb/><l>Ach Scho&#x0364;nheit! Eichen kann dein Feur</l><lb/><l><hi rendition="#et">in Weiden kehren,</hi></l><lb/><fw type="sig" place="bottom">G 3</fw><fw type="catch" place="bottom">So</fw><lb/><pb n="102" facs="#f0108" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<l>So wie es Wankelmuth in feſte Treu</l><lb/><l><hi rendition="#et">verkehrt.</hi></l><lb/><l>All mein Studiren lenkt anjetzt auf an-</l><lb/><l><hi rendition="#et">dre Bahn</hi></l><lb/><l>Dein Aug iſt nun mein Buch, dein</l><lb/><l>Buſen Sitz der Ku&#x0364;nſte,</l><lb/><l>Und alles auſſer dir iſt Wahn iſt Hirn-</l><lb/><l><hi rendition="#et">geſpinſte,</hi></l><lb/><l>Und die gelehrte Sprach iſt, wenn ich</l><lb/><l><hi rendition="#et">ſeufzen kann.</hi></l><lb/><l>Fort Layen in den Stall die, wenn Du</l><lb/><l><hi rendition="#et">da biſt, ſinnen</hi></l><lb/><l>Mein Ruhm mein Studium iſt ſinnen-</l><lb/><l><hi rendition="#et">los zu ſtehn</hi></l><lb/><l>Du raubſt mich mir alsdenn, du reiſ-</l><lb/><l><hi rendition="#et">ſeſt mich von hinnen,</hi></l><lb/><l>So bald du dich entfernſt, o dann muß</l><lb/><l><hi rendition="#et">ich vergehn.</hi></l><lb/><l>Verzeihe, himmliſche, dem ſchulgelehrten</l><lb/><l><hi rendition="#et">Schwunge</hi></l><lb/><l>Daß ich den Himmel ſing mit einer ird-</l><lb/><l><hi rendition="#et">ſchen Zunge.</hi></l></lg></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p>Jhr fandet die Apoſtrophe nicht<lb/>und darum verfehltet ihr die Ca&#x0364;ſur. Gebt<lb/>mir her, da fehlt es im Sylbenmaaße.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nath</hi>.</speaker> <p>Das Sylbenmaaß iſt ganz richtig,<lb/>aber die Zierlichkeit, die goldene Cadenz der<lb/>Poeſie <hi rendition="#aq">caret. Ovidius Naſo,</hi> das war der<lb/>Mann. Und warum hieß er <hi rendition="#aq">Naſo?</hi> warum<lb/>anders, als weil er die Zierlichkeit der poeti-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchen</fw><lb/><pb n="103" facs="#f0109" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ſchen Blu&#x0364;mlein ſowol zu riechen wuſte. Die<lb/>Sta&#x0364;rke der Nachahmung macht es noch nicht<lb/>aus, das kann der Hund und der Affe auch,<lb/>aber Jungfer! war der Brief an euch gerich-<lb/>tet?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jakobine</hi>.</speaker> <p>Herr, ich glaube, er iſt von<lb/>einem der fremden Lords.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nath</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">die Aufſchrift leſend</hi>)</stage> <p>Fu&#x0364;r die<lb/>ſchneeweiße Hand der ſcho&#x0364;nen Roſaline.<lb/>Halt! die Unterſchrift iſt vom Lord Biron.<lb/>Das iſt einer von den Eidgenoſſen unſers<lb/>guten Herzogs.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull</hi>.</speaker> <p>O das iſt ein Braten fu&#x0364;r mich.<lb/>Der Ko&#x0364;nig hat verbothen an keine Lady zu<lb/>ſprechen, geſchweige zu ſchreiben, ich bin Sr.<lb/>Majeſta&#x0364;t Conſtabel, geh Jakobine, komm<lb/>zum Ko&#x0364;nige, gieb ihm den Brief in ſeine ei-<lb/>gene Ha&#x0364;nde, ſag ihm, Dull der Conſtabel ſchickt<lb/>dich, geh, ſag ihm, er iſt nicht an dich, Co-<lb/>ſtard hat ihn verwechſelt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nath</hi>.</speaker> <p>Ja geht nur in der Furcht des<lb/>Herrn, Kinder! das iſt eine Felonie, geht<lb/>nur.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p>Weil die Verſe doch ſo ſchlecht<lb/>ſind, werther Herr Nathanael, he he he, frey-<lb/>lich, freylich. Jch ſpeiſe heut zu Mittage bey<lb/>dem Vater einer meiner Schu&#x0364;lerinnen, ich<lb/>will nach dem <hi rendition="#aq">privilegio,</hi> das mir mein treuer<lb/>Fleiß an dieſem <hi rendition="#aq">ſubiecto</hi> giebt, euch ho&#x0364;flichſt<lb/>dort zu Gaſte geladen haben und da wollen<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 4</fw><fw type="catch" place="bottom">wir</fw><lb/><pb n="104" facs="#f0110" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
wir von dieſen entſetzlichen Verſen he he he<lb/>weiterſt mit einander reden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nath</hi>.</speaker> <p>Jch danke euch freundlichſt.<lb/>Die Geſellſchaft iſt das Glu&#x0364;ck des Lebens.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof</hi>.</speaker> <p>Alſo lade ich euch denn, wer-<lb/>ther Herr Nathanael, <hi rendition="#aq">pauca verba.</hi> Kommt<lb/>nur, die Hochadelichen jagen hier auf dem<lb/>Felde, und wir wollen das Wildpret in<lb/>der Schu&#x0364;ſſel jagen, he, he, he.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">gehen ab.</hi>)</hi></stage></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Vierte Scene</hi>.</head><lb/><stage><hi rendition="#c">Biron allein, ein Papier in der Hand.</hi></stage><lb/><p>Der Ko&#x0364;nig jagt itzt &#x2014; und ich werde ge-<lb/>jagt. Sie ſind erpicht auf Wildpret und<lb/>ich auf Pech, auf beſudelndes Pech &#x2014; pfuy<lb/>welch ein Wort! Laßt mich zufrieden, Ge-<lb/>danken &#x2014; ſo ſprechen alle Narren &#x2014; ſo<lb/>ſprech ich, denn ich bin ein Narr. Beym<lb/>Henker! die Liebe iſt wu&#x0364;thend wie Ajax, er<lb/>brachte Schafe um, ſie bringt mich um, ich<lb/>bin ein Schaf. Wieder ein ſcho&#x0364;nes: ich<lb/>bin. &#x2014; Jch will nicht lieben, ha&#x0364;ngt mich<lb/>auf, wenn ichs thue &#x2014; aber ihr Auge &#x2014;<lb/>nein! bey dieſem Tageslicht &#x2014; o, aber ihre Au-<lb/>gen, ich will ſonſt nichts lieben als ihre Au-<lb/>gen. Ach ich thu auf der Welt nichts als<lb/>lu&#x0364;gen und immer beſta&#x0364;ndig a&#x0364;rger lu&#x0364;gen, beym<lb/><fw type="catch" place="bottom">Him-</fw><lb/><pb n="105" facs="#f0111" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Himmel! ich liebe, dieſe Reime ſind ein Be-<lb/>weis davon. Sie hat ſchon eines von mei-<lb/>nen Sonnetten, der Scha&#x0364;fer brachts ihr,<lb/>der Narr ſchickt&#x2019; ihr, die Spitzbu&#x0364;bin hats,<lb/>guter Scha&#x0364;fer, guter Narr, allerliebſte Spitz-<lb/>bu&#x0364;bin. Bey der ganzen Welt, ich fru&#x0364;ge kein<lb/>Haar nach, wenn die andern ſo tief drin<lb/>ſa&#x0364;ßen als ich. Hier ſchleicht auch einer mit<lb/>einem Papiere heran, tro&#x0364;ſte Gott, es geht<lb/>ihm wie mir.</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">tritt hinter eine Hecke.</hi>)</hi></stage><lb/><stage><hi rendition="#c">Ko&#x0364;nig tritt auf.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Weh mir!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Geſchoſſen beym Himmel! bravo<lb/>Cupido, du haſt ihn unter der linken Zitze<lb/>getroffen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">lieſt.</hi>)</stage> <p>So ſanften Kuß giebt<lb/><hi rendition="#et">nicht der Sonnen Strahl</hi></p><lb/><lg type="poem"><l>Den Tropfen, die ſie fru&#x0364;h auf Roſen</l><lb/><l><hi rendition="#et">findet,</hi></l><lb/><l>Als deine Blicke der verliebten Quaal</l><lb/><l>Die ſie auf meiner Wang entzu&#x0364;ndet.</l><lb/><l>Auch ſpielt der Mond ſo ſanftes Sil-</l><lb/><l><hi rendition="#et">ber nicht</hi></l><lb/><l>Jn Amphitritens dunklen Gru&#x0364;nden</l><lb/><l>Als dies dein alabaſternes Geſicht</l><lb/><l>Jn Thra&#x0364;nen, die ſich mir vom Auge</l><lb/><l><hi rendition="#et">winden.</hi></l><lb/><l>O Go&#x0364;tterbild! hier triumphireſt du</l><lb/><fw type="sig" place="bottom">G 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Wie</fw><lb/><pb n="106" facs="#f0112" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<l>Wie aus Kryſtall gehaun auf Koſten</l><lb/><l><hi rendition="#et">meiner Ruh</hi></l><lb/><l>So ſieh nur immer her, die Thra&#x0364;nen</l><lb/><l><hi rendition="#et">ſchwellen an</hi></l><lb/><l>Zu zeigen was du werth, und was</l><lb/><l><hi rendition="#et">ich fu&#x0364;hlen kann.</hi></l></lg><lb/><p>Ach wenn deine Augen den Spiegel meiner<lb/>Thra&#x0364;nen vermeiden, ſo mu&#x0364;ſſen ſie unauf-<lb/>ho&#x0364;rlich fließen. Ko&#x0364;nigin der Ko&#x0364;niginnen!<lb/>wie ſcho&#x0364;n biſt du! kein Gedanke kann es<lb/>ausdenken, kein Mund beſchreiben, wie<lb/>ſoll ich dich mit meiner Pein bekannt ma-<lb/>chen? Jch will den Zettel hier fallen laſſen,<lb/>getreues Laub, beſchirme meine Thorheit &#x2014;<lb/>Wer kommt da?</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">verbirgt ſich.</hi>)</hi></stage><lb/><stage><hi rendition="#c">Longaville tritt auf.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Longaville! und lieſt &#x2014; hor-<lb/>chen wir!</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">vor ſich.</hi>)</hi></stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Ein Narr macht viele.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">vor ſich.</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville</hi>.</speaker> <p>Weh, ich bin meineidig.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Und haſts aufgeſchrieben, daß<lb/>du&#x2019;s biſt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Angenehme Geſellſchaft der<lb/>Schande!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Ein Trunkener taumelt dem<lb/>andern hinterher.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long</hi>.</speaker> <p>Muß ich denn der erſte ſeyn der<lb/>ſeinen Eid bricht.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron</hi>.</fw><lb/><pb n="107" facs="#f0113" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Jch ko&#x0364;nnte dich tro&#x0364;ſten, du<lb/>machſt nur den letzten zu unſerm Trium-<lb/>virate.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long</hi>.</speaker> <p>Jch fu&#x0364;rchte, dieſen halsſtarrigen<lb/>Reimen fehlt ſonſt nichts als die Kraft zu<lb/>ru&#x0364;hren. Angenehmſte Marie! Kaiſerin<lb/>meiner Liebe, ich will dieſe Verſe zerreißen<lb/>und ſie in Proſa ſchreiben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>O die Reime ſind die Kno&#x0364;pfe<lb/>an Kupidos Pumphoſen, reiße ſie nicht ab.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long</hi>.</speaker> <p>Es mag hingehn.</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">lieſt.</hi>)</hi></stage><lb/><lg type="poem"><l>Nur die Beredſamkeit der himmel-</l><lb/><l><hi rendition="#et">blauen Augen</hi></l><lb/><l>Der Zauberkra&#x0364;fte nicht zu widerſtehen</l><lb/><l><hi rendition="#et">taugen,</hi></l><lb/><l>Bewog zum Meineid mich. Entwehrt</l><lb/><l><hi rendition="#et">ein falſcher Eid</hi></l><lb/><l>Um deinetwillen, nicht ſelbſt die Ge-</l><lb/><l><hi rendition="#et">rechtigkeit?</hi></l><lb/><l>Jch ſchwur den Weibern ab, doch ich</l><lb/><l>Verſchwur nicht Go&#x0364;ttinnen, verſchwur</l><lb/><l><hi rendition="#et">nicht dich.</hi></l><lb/><l>Ach ich verſchwur die Welt, doch</l><lb/><l><hi rendition="#et">nicht ein himmliſch Bild</hi></l><lb/><l>Das ſelbſt des Frevlers Bruſt mit</l><lb/><l><hi rendition="#et">Fried erfu&#x0364;llt.</hi></l><lb/><l>Ja Eide ſind nur Athem, Athemluft,</l><lb/><l>Du ſcho&#x0364;ne Sonne ſcheinſt auf meine</l><lb/><l><hi rendition="#et">Erde,</hi></l><lb/><l>Du ziehſt ihn auf, den Waſſerduft,</l><lb/><fw type="catch" place="bottom">Was</fw><lb/><pb n="108" facs="#f0114" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<l>Was iſt die Schuld, wenn ich meinei-</l><lb/><l><hi rendition="#et">dig werde?</hi></l><lb/><l>Und wa&#x0364;r ich es, ach lieber Straf und</l><lb/><l><hi rendition="#et">Pein</hi></l><lb/><l>Als nicht fu&#x0364;r dich meineidig ſeyn.</l></lg></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Das iſt eine verhenkerte Ader,<lb/>die macht Fleiſch und Bein zur Gottheit,<lb/>eine gru&#x0364;ne Gans zur Go&#x0364;ttin, nichts als Ab-<lb/>go&#x0364;tterey, Gott ſteh uns bey, wir ſind alle<lb/>vom rechten Weg ab.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Dumain in einiger Entfernung.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long</hi>.</speaker> <p>Durch wen ſchick ichs ihr &#x2014;<lb/>Geſellſchaft! fort!</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">verbirgt ſich gleichfalls.</hi>)</hi></stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Wir ſpielen verſteckens, einer<lb/>nach dem andern verkriecht ſich. Und ich, wie<lb/>ein Halbgott, ſitze hier in meinem Himmel<lb/>und ſeh hinab in die Geheimniſſe der Tho-<lb/>ren. Noch einer! o Himmel! all meine<lb/>Wu&#x0364;nſche ſind erfu&#x0364;llt! Du&#x0364;main auch meta-<lb/>morphoſirt, vier Schnepfen auf einer Platte.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dumain</hi>.</speaker> <p>O go&#x0364;ttliche Ka&#x0364;the!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>O elender Haſenfuß!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dumain</hi>.</speaker> <p>Beym Himmel, ein Wun-<lb/>der der Scho&#x0364;nheit!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Bey der Erde, ihr lu&#x0364;gt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum</hi>.</speaker> <p>Jhr goldenes Haar!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Ein goldgelber Rabe!</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Dum</hi>.</fw><lb/><pb n="109" facs="#f0115" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Dum</hi>.</speaker> <p>Schlank wie eine Zeder</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Krumm, ſag ich, wie ein Fiddel-<lb/>bogen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum</hi>.</speaker> <p>O ha&#x0364;tt ich meinen Wunſch!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long</hi>.</speaker> <p>Und ich meinen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Und ich meinen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Amen und ich meinen! das war<lb/>das erſte geſcheidte Wort, das er ſprach.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum</hi>.</speaker> <p>Jch wollte ſie gern vergeſſen,<lb/>aber ſie herrſcht wie ein Fieber in meinem<lb/>Blute.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Laß ſie heraus, laß dich zur Ader.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum</hi>.</speaker> <p>Jch will doch die Ode noch ein-<lb/>mal durchgehn, die ich fu&#x0364;r ſie aufgeſetzt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <p>Und ich noch einmal ho&#x0364;ren, wie<lb/>die Liebe den Witz verwirrt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">lieſt</hi>)</stage><lb/><lg type="poem"><l>Eines Tags &#x2014; verhaßter Tag!</l><lb/><l>Jn dem Mond, wo Za&#x0364;rtlichkeiten</l><lb/><l>Mit den Roſen ſich verbreiten,</l><lb/><l>Da entdeckt ich, heller als den Tag,</l><lb/><l>Eine Roſe voll Vollkommenheiten,</l><lb/><l>Die dem Zefir offen lag.</l><lb/><l>Durch die ſeidnen Bla&#x0364;tter macht</l><lb/><l>Er ſich Bahn in rothe Nacht.</l><lb/><l>Wu&#x0364;nſchend ſtand ich, ſah ihm zu,</l><lb/><l>Wa&#x0364;r ich, ach! von Luft wie du.</l><lb/><l>Du&#x0364;rfte ſo mit vollen Backen</l><lb/><l>Jhre ſcho&#x0364;nen Wangen packen.</l><lb/><l>Und ſie ku&#x0364;ſſen dreiſt wie du.</l><lb/><fw type="catch" place="bottom">Aber</fw><lb/><pb n="110" facs="#f0116" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<l>Aber weh! ein Schwur ha&#x0364;lt mich zu-</l><lb/><l><hi rendition="#et">ru&#x0364;cke,</hi></l><lb/><l>Daß ich, Go&#x0364;ttin, dich aus Dornen</l><lb/><l><hi rendition="#et">pflu&#x0364;cke:</hi></l><lb/><l>Welch ein Schwur fu&#x0364;r heißes Blut</l><lb/><l>Von der allerreinſten Glut!</l><lb/><l>Nenn es, Scho&#x0364;nſte! kein Verbrechen</l><lb/><l>Den Tyranneneid zu brechen.</l><lb/><l>Ach um deinetwillen ſchwu&#x0364;r</l><lb/><l>Jupiter ſein Weib zum Mohren,</l><lb/><l>Seine Tochter ungebohren.</l><lb/><l>Und ſich ſelbſt zu einem Stier.</l></lg><lb/><p>Jch muß ihr dann noch eins ſchicken, das<lb/>minder gelehrt iſt und meine Sehnſucht<lb/>mit wenigerm Umſchweife ausdru&#x0364;ckt. Wa&#x0364;re<lb/>doch der Ko&#x0364;nig und ſeine zwey Magiſter Zu-<lb/>gaben zu meinem bo&#x0364;ſen Exempel, daß ich<lb/>nicht allein gebrandmarkt da ſtu&#x0364;nde. Jm<lb/>Lande der Hinkenden iſt Hinken keine Su&#x0364;nde.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long</hi>.</speaker>
    <p>Deine Liebe hat wenig von der<lb/>Chriſtlichen an ſich. <stage>(geht hervor.)</stage> Jhr er-<lb/>blaßt, Ritter! ich wu&#x0364;rde erro&#x0364;then wenn man<lb/>mich ſo ertappt ha&#x0364;tte.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">geht hervor.</hi>)</stage> <p>Wohlan, ſo er-<lb/>ro&#x0364;the dann! du haſts eben ſo viel Urſache<lb/>ja vielmehr du biſt doppelt ſo ſtrafbar, da<lb/>du den Schein der Gerechtigkeit vor dir<lb/>tra&#x0364;gſt. Nein, Longaville machte kein Son-<lb/>net auf Marien, er legte ſeine Arme nicht<lb/>kreuzweis u&#x0364;ber den Buſen, um ſein Herz<lb/><fw type="catch" place="bottom">hin-</fw><lb/><pb n="111" facs="#f0117" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
hinunter zu dru&#x0364;cken. Jch bin hier im Buſche<lb/>verſteckt. gelegen, hab euch beyde behorcht,<lb/>bin fu&#x0364;r beyde erro&#x0364;thet. Jch ho&#x0364;rt eure ver-<lb/>ra&#x0364;theriſchen Reime, ſah euren Mund von<lb/>Seufzern rauchen, weh mir, ſagte der eine,<lb/>Jupiter ſchrie der andere, deren Haare wa-<lb/>ren Gold, deren Augen ſcho&#x0364;ner als der Tag,<lb/>der wollte um ſeiner Go&#x0364;ttin willen verdammt<lb/>ſeyn, der machte Jupitern zum Ochſen ſeiner<lb/>Ka&#x0364;the zu gefallen. Was wu&#x0364;rde Biron ſa-<lb/>gen, wenn er euch geho&#x0364;rt ha&#x0364;tte, euch ſtrenge<lb/>Geſetzgeber! ha, wie wu&#x0364;rd&#x2019; er ſchma&#x0364;hen,<lb/>wie den Witz die Geißel ſchwingen laſſen!<lb/>Um aller Reichthu&#x0364;mer der Welt willen wollt<lb/>ich nicht u&#x0364;ber einen ſo ſcha&#x0364;ndlichen Einbruch<lb/>von ihm u&#x0364;berfallen worden ſeyn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">geht hervor.</hi>)</stage> <p>Verzeiht, gna&#x0364;-<lb/>digſter Souverain! verzeiht mir, daß auch ich<lb/>hier bin. Gutes Herz! Was fu&#x0364;r Recht hat-<lb/>tet ihr, u&#x0364;ber dieſe arme verliebte Wu&#x0364;rmelein<lb/>herzufahren? Nein, ihr bettetet eine gewiſſe<lb/>Prinzeſſin nicht in euren Thra&#x0364;nen, wo ihre<lb/>Scho&#x0364;nheit o&#x0364;ffentlich zur Schau lag, nein<lb/>ihr wart nie meineidig, ihr machtet nie<lb/>Sonnette. Ha ha ha alle drey, daß einer<lb/>den andern u&#x0364;berliſten wollte, der fand deſ-<lb/>ſen Splitter im Auge, der Ko&#x0364;nig deſſen,<lb/>und ich Balken in allen dreyen. O was fu&#x0364;r<lb/>einer buntſcha&#x0364;ckigen Farce hab ich zugeſe-<lb/>hen, von Seufzern gereimtem Unſinne, un-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſinniger</fw><lb/><pb n="112" facs="#f0118" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ſinniger Proſe, Raſerey und Thra&#x0364;nen. Ei-<lb/>nen großen Ko&#x0364;nig in eine Grille verwandelt,<lb/>Herkules den Kreiſel peitſchen, den tiefſin-<lb/>ſinnigen Salomo einen Baurentanz fiddeln,<lb/>Neſtor mit den Gaſſenbuben kegeln, und<lb/>Timon Geſpenſterhiſto&#x0364;rchen erza&#x0364;hlen. Wo<lb/>thut es weh, ſagt mirs, guter Du&#x0364;main, ihr<lb/>edler Longaville, wo fu&#x0364;hlt ihr die meiſten<lb/>Schmerzen, und ihr, theureſter Souverain! &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Dein Scherz wird bitter. Him-<lb/>mel! ſo verrathen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Nicht ihr ſeyd verrathen, ich,<lb/>ich bins, ich ein ehrlicher Schelm, der es<lb/>treuherzig mit ſeinem Eide meynte, ich der<lb/>mich zu einer Geſellſchaft that, die meine<lb/>Gewiſſenhaftigkeit nur zum Beſten hielt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Still! wer kommt da ſo eil-<lb/>fertig.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">bey Seite ſich in Finger beiſſend</hi>)</stage> <p>daß dich das &#x2014; mein Poſtillion d&#x2019;Amour.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Coſtard und Jakobine.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jakobina</hi>.</speaker> <p>Viel Glu&#x0364;ck dem Ko&#x0364;nige!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Was bringt ihr?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">immer bu&#x0364;ckend</hi>)</stage> <p>Eine verra&#x0364;-<lb/>theriſche Verra&#x0364;therey.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Was ſagt ihr?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jakobine</hi>.</speaker> <p>Jch bitte Ew. Majeſta&#x0364;t<lb/>dieſen Brief zu leſen. Der Conſtabel ſchickt<lb/><fw type="catch" place="bottom">mich</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0119" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
mich her, der Pfarr ſagt&#x2019; es wa&#x0364;r Verra&#x0364;the-<lb/>rey.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Biron lies ihn durch und ſag<lb/>mir was es iſt. <stage>(<hi rendition="#fr">Biron ſtellt ſich zu leſen.</hi>)</stage><lb/>Von wem haſt du ihn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Jak</hi>.</speaker> <p>Von Coſtard.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;n</hi>.</speaker> <p>Und du?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt</hi>.</speaker> <p>Vom Don Adramadio.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Wie nun, warum wirſt du<lb/>unruhig, warum zerreiſſeſtu &#x2014; Biron.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Eine Kinderey, Ew. Majeſta&#x0364;t &#x2014;<lb/>es war nichts.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long</hi>.</speaker> <p>Aber er ward roth beym Leſen,<lb/>laßt uns ho&#x0364;ren was es war?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">die Stu&#x0364;cken aufleſend.</hi>)</stage> <p>Ach es iſt<lb/>Birons Hand und hier iſt ſein Name.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">zu Coſtard drohend.</hi>)</stage> <p>Du Hu-<lb/>renſohn von Dummheit &#x2014; Schuldig! mein<lb/>Fu&#x0364;rſt! ich bekenne, ich bekenne.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Was?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Daß noch einer fehlte, die Zahl<lb/>voll zu machen, und dieſer Narr bin ich.<lb/>Entlaßt dieſe ſaubere Abgeſandtſchaft, und<lb/>ihr ſollt Wunder ho&#x0364;ren.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dumain</hi>.</speaker> <p>So haben wir doch gerade<lb/>Zahl.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir</hi>.</speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">zu Coſtard.</hi>)</stage> <p>Wollen die Turtel-<lb/>tauben wohl gehn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard</hi>.</speaker> <p>Spazier davon ehrliche Leut.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab mit Jakobinen.</hi>)</hi></stage><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Anm. u&#x0364;b. Theat.</hi> H</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron</hi>.</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0120" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>O werthe Geſellen! laßt uns<lb/>einander umarmen. Wir ſind ſo brav ge-<lb/>weſen, als Fleiſch und Blut es nur immer<lb/>ſeyn kann. Die See will ebben und flu-<lb/>then, der Himmel heitern und regnen, ſo<lb/>kann auch junges Blut alten Geſetzen nicht<lb/>gehorchen, ſo ko&#x0364;nnen wir die Urſache nicht<lb/>auswurzeln, durch die wir exiſtiren, und<lb/>daher war es leicht voraus zu ſehn, daß<lb/>wir meineidig werden mußten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Alſo der zerriſſene Brief war<lb/>ein Liebes &#x2014; &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>Obs war? und ihr fragt noch?<lb/>wer kann die himmliſche Roſaline ſehen<lb/>und nicht wie ein Jndianer, der die Sonn&#x2019;<lb/>aufgehen ſieht, ſein Haupt ſklaviſch vor-<lb/>wa&#x0364;rts bu&#x0364;cken, und blind von Glanz mit<lb/>niedriger Bruſt die Erde ku&#x0364;ſſen? Welches<lb/>vermeſſene Adlerauge ko&#x0364;nnte die Sonne un-<lb/>ter ihren ſchwarzen Augbraunen anſehn,<lb/>ohne zu weinen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig</hi>.</speaker> <p>Mit welcher Wuth du ihre<lb/>Lobrede machſt. Die Prinzeßin, meine Ge-<lb/>bieterin iſt ein helleuchtender Mond, ſie<lb/>ein Stern aus ihrem Gefolge, ein zwit-<lb/>ſerndes Licht, das kaum geſehen wird.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron</hi>.</speaker> <p>So ſind denn meine Augen<lb/>nicht Augen, und ich nicht Biron. Ha,<lb/>gegen meine Liebe iſt ſelbſt der Tag Nacht,<lb/>die auserleſenſten Teints entſchiedener Scho&#x0364;n-<lb/><fw type="catch" place="bottom">heiten</fw><lb/><pb n="115" facs="#f0121" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
heiten liegen wie in einer Meſſe auf ihrem<lb/>Angeſichte verſammlet, fließen in eine Go&#x0364;t-<lb/>terfarbe zuſammen, wo der Mangel ſelbſt<lb/>keine Ma&#x0364;ngel entdecken kann. O alle<lb/>Rednerzungen mu&#x0364;ſten mir ihre Zauberku&#x0364;nſte<lb/>leihen, nein, pfuy mit dem geku&#x0364;nſtelten<lb/>Lobe, ſie bedarf deſſen nicht, Tro&#x0364;delwaaren<lb/>nur bedu&#x0364;rfen eines Ausrufers, ſie, weit<lb/>u&#x0364;ber alles Lob erhaben, o das Lob ſinkt<lb/>und lo&#x0364;ſcht aus, ehe es ſie erreicht. Ein<lb/>verwelkter Einſiedler, der hundert Winter<lb/>auf dem Puckel tru&#x0364;ge, ſchu&#x0364;ttelt gleich funf-<lb/>zig ab, ſo bald er ihr in die Augen ſieht.<lb/>Jhre So&#x0364;nheit u&#x0364;berfirnißt das Alter, wie-<lb/>dergeba&#x0364;hret es, giebt der Kru&#x0364;cke die Mun-<lb/>terkeit der Wiege, iſt eine Sonne, die die<lb/>ganze Natur belebt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Beym Himmel! deine Liebſte<lb/>iſt ſchwarz, wie
    Ebenholz.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Jſt Ebenholz ihr a&#x0364;hnlich? O<lb/>ſcho&#x0364;nes Wort, ſo iſt denn ein Weib von<lb/>Ebenholz eine Hury. Wer kann mir einen<lb/>recht ſchweren Eid diktiren, wo iſt ein Buch,<lb/>ich wills beſchwo&#x0364;ren, daß der Scho&#x0364;nheit<lb/>ſelbſt Scho&#x0364;nheit mangelt, wenn ſie nicht<lb/>aus ihren Augen ſieht. Es leben die<lb/>ſchwarzen Farben!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Was ſind das fu&#x0364;r Paradoxen?<lb/>Schwarz iſt die Farbe der Ho&#x0364;lle, der Ker-<lb/>ker, der Nacht! welche Farbe kann der<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Scho&#x0364;n-</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0122" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Scho&#x0364;nheit anders ſtehen als die des Tages<lb/>und des Himmels?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Verkleidet ſich nicht der Satan in<lb/>einen Engel des Lichts? O das ſchwarze Haar,<lb/>das meiner Scho&#x0364;nen Stirne ziert, es ſcheint<lb/>zu trauren, daß helles Haar ſo viel blinde<lb/>Anbeter mit falſchem Glanze hintergeht. Jhre<lb/>Wangen machen alle rothbackigte Ma&#x0364;dchen<lb/>zu Lu&#x0364;gnerinnen, dunkel und bleich mu&#x0364;ſſen<lb/>ſie ſich heut zu Tage ſchminken, wenn ſie<lb/>nach ihr gefallen wollten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dumain.</hi></speaker> <p>So werden die Caminfeger<lb/>ſehr geſucht werden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville.</hi></speaker> <p>Es leben die Kohlen-<lb/>brenner.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Und die Mohren, wie werden<lb/>ſie ſich bru&#x0364;ſten?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Eure Go&#x0364;ttinnen mu&#x0364;ſſen den Re-<lb/>gen ſcheuen, er ſpu&#x0364;lt ihre Scho&#x0364;nheit ab.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Es wa&#x0364;re gut, wenn deine in<lb/>Regen ka&#x0364;me, denn ich glaube in der That,<lb/>ſie wu&#x0364;rde ertra&#x0364;glicher ſeyn, wenn ſie ſich<lb/>fleißiger wu&#x0364;ſche.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Jch will euch beweiſen, daß ſie<lb/>ſcho&#x0364;n iſt, und ſollt ich bis an den ju&#x0364;ngſten<lb/>Tag hier ſchwatzen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Dann wu&#x0364;rden die Teufel ſelbſt<lb/>vor ihr erſchro&#x0364;cken.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dumain.</hi></speaker> <p>Nie hab ich einen Meßkra&#x0364;-<lb/>mer geho&#x0364;rt, der Wadman ſo theuer ausbot.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Long.</hi></fw><lb/><pb n="117" facs="#f0123" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Wenn du deine Liebſte ſehn willſt,<lb/>ſieh ihr Geſicht an und meinen Fuß &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>O und wenn die Gaſſen mit<lb/>deinen Augen gepflaſtert wa&#x0364;ren, ſo wa&#x0364;r&#x2019;<lb/>ihr Fuß noch viel zu niedlich drauf zu treten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Da wu&#x0364;rd&#x2019; ich ſaubere Sachen zu<lb/>ſehen kriegen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Still einmal &#x2014; wir ſind drum<lb/>einer ſo gut wie der andere.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Das heißt, meineidig.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>So laßt denn die Poſſen, und<lb/>ſporne deinen Witz, wenn er dich ja ſticht,<lb/>nach einem edlern Ziele. Beweis uns ein-<lb/>mal, daß unſere Flammen rechtma&#x0364;ßig, unſere<lb/>Treue nicht verletzt ſey, ſo ſollſtu Dank<lb/>haben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum.</hi></speaker> <p>Dem Uebel ſchmeicheln.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Jhm eine Geſtalt geben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum.</hi></speaker> <p>Ein Pfla&#x0364;ſterchen drauf klecken.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Still nur! das brauchen wir<lb/>alles nicht. Es iſt deine Schuld, Natur!<lb/>Bedenkt, ritterliche Ritter, welchen Unſinn<lb/>ihr geſchworen habt. Faſten, ſtudiren, kein<lb/>Frauenzimmer ſehen! platter Hochverrath<lb/>wider das ko&#x0364;nigliche Glu&#x0364;ck der Jugend!<lb/>Ko&#x0364;nnt ihr faſten? Sind eure Ma&#x0364;gen nicht<lb/>zu feurig, und wu&#x0364;rd&#x2019; euch die Enthaltſamkeit<lb/>nicht alle quinend dahin ſtrecken? Und wor-<lb/>inn wolltet ihr denn ſtudiren, ihr Herren,<lb/>da jeder von euch zu gleicher Zeit ſein Buch<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 3</fw><fw type="catch" place="bottom">ver-</fw><lb/><pb n="118" facs="#f0124" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
verſchwor? Ko&#x0364;nnt ihr in eins weg tra&#x0364;umen,<lb/>gru&#x0364;beln, und auf einen Fleck hinſtarren?<lb/>Und wenn ihrs ko&#x0364;nntet, wer allein kann euch<lb/>den Vorzug der Wiſſenſchaften ſchmackhaft<lb/>machen, ohne die Beyhu&#x0364;lfe weiblicher Scho&#x0364;n-<lb/>heit? Ha! nur die Augen des Frauenzim-<lb/>mers, ewig werd ich dabey bleiben, ſind<lb/>das Buch, die Akademie, der Altar, wo<lb/>das a&#x0364;chte prometheiſche Feuer aufbewah-<lb/>ret wird. Unabla&#x0364;ſſiges Gru&#x0364;beln trocknet<lb/>auf, und vergiftet die behenden feinſten Le-<lb/>bensgeiſter unſeres Gehirns, wie die zu lang<lb/>anhaltende Arbeit die nervigte Sta&#x0364;rke des<lb/>Arbeitsmannes erſcho&#x0364;pft. Habt ihr den Ge-<lb/>brauch eurer Augen verſchworen, daß ihr<lb/>keinem Frauenzimmer ins Geſicht ſehen wollt.<lb/>Blind werdet ihr werden, ſtumpf, abge-<lb/>ſchmackt, wo iſt ein Buch in der Welt, das<lb/>euch die Scho&#x0364;nheit lehren kann, wie das<lb/>Aug einer ſcho&#x0364;nen Frau! Gelehrſamkeit iſt<lb/>ein Zuſatz zu unſerm Selbſt, aber die Scho&#x0364;n-<lb/>heit iſt ein neues Selbſt, in dem wir zum<lb/>zweytenmal anfangen zu leben. Ganz ge-<lb/>wiß, ihr habt eure Bu&#x0364;cher verſchworen, als<lb/>ihr die Augen des Frauenzimmers verſchwurt.<lb/>Wo ſonſt wolltet ihr mit euren bleyernen<lb/>Spekulationen zu den hinreißenden Harmo-<lb/>nieen auffliegen, die die Region der Scho&#x0364;n-<lb/>heit einnehmen. Andere Ku&#x0364;nſte nehmen<lb/>blos das Hirn ein und lohnen ihre kalten<lb/><fw type="catch" place="bottom">Schu&#x0364;ler</fw><lb/><pb n="119" facs="#f0125" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Schu&#x0364;ler fu&#x0364;r ſchwerfa&#x0364;llige Mu&#x0364;he mit einer<lb/>Mißwachsernde. Aber Liebe, die zuerſt im<lb/>weiblichen Auge erlernt ward, lebt nicht<lb/>blos in unſern Hirnſchaalen eingemauert,<lb/>ſie bewegt all unſre Elemente, geht ſo ſchnell<lb/>als Gedanken in jede unſerer Kra&#x0364;fte u&#x0364;ber,<lb/>und giebt jeder eine neue doppelte Kraft,<lb/>ſich u&#x0364;ber ihre vorige Spha&#x0364;re zu erheben. Sie<lb/>giebt dem Auge eine zehnfache Scha&#x0364;rfe, eines<lb/>Liebhabers Aug ko&#x0364;nnte einen Adler blind<lb/>gaffen, eines Liebhabers Ohr ko&#x0364;nnte den<lb/>leiſeſten Odemzug ho&#x0364;ren, ſelbſt wenn des<lb/>argwo&#x0364;hniſchen Diebes Ohr ihn nicht ho&#x0364;rte.<lb/>Der Liebe Gefu&#x0364;hl iſt weit za&#x0364;rter und reizba-<lb/>rer als das zarte Fell einer ausgekrochenen<lb/>Schnecke, der Liebe Zunge beſcha&#x0364;mt Bachus<lb/>im lu&#x0364;ſternen Geſchmacke, und was die Sta&#x0364;rke<lb/>anbetrift, iſt Liebe nicht ein Herkules, der<lb/>bis an
    die Heſperiden vordrang. Verſchla-<lb/>gen iſt ſie wie ein Sphinx, muſikaliſch wie<lb/>die Laute Apollo mit ſeinem Haar beſa&#x0364;ytet.<lb/>Und wenn die Liebe ſpricht, ſo macht die<lb/>Stimme aller Go&#x0364;tter den Himmel trunken<lb/>von Harmonieen. Nie durfte ein Poet ſeine<lb/>Feder eintunken, war ſeine Dinte nicht mit<lb/>Liebesſeufzern angemacht: o nur alsdann<lb/>konnten ſeine Verſe Ohren der Wilden hin-<lb/>reißen, und in Tyrannen milde Menſchlich-<lb/>keit verpflanzen. Aus den Augen der Frauen-<lb/>zimmer kommt alles her, ſie allein funkeln<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 4</fw><fw type="catch" place="bottom">vom</fw><lb/><pb n="120" facs="#f0126" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
vom a&#x0364;chten prometheiſchen Feuer, das die<lb/>ganze Welt beſeelt, die ſonſt in keinem Dinge<lb/>ſich ſcho&#x0364;n und vortreflich zeigen wu&#x0364;rde. Jhr<lb/>wart alſo nicht klug, dieſen Frauenzimmern<lb/>abzuſchwo&#x0364;ren, und na&#x0364;rriſch wa&#x0364;ret ihr gewe-<lb/>ſen, einen ſolchen Eid zu halten. Alſo fu&#x0364;r<lb/>die Sache der Gelehrſamkeit, ein Wort das<lb/>alle Ma&#x0364;nner lieben, oder fu&#x0364;r die Sache der<lb/>Liebe, ein Wort das alle Ma&#x0364;nner glu&#x0364;cklich<lb/>macht, oder fu&#x0364;r die Sache der Ma&#x0364;nner aus<lb/>der die Weiber entſtanden, oder fu&#x0364;r die<lb/>Sache der Weiber, aus der wir alle unſern<lb/>Urſprung nehmen, laſſen wir unſern Eid<lb/>fahren, um uns ſelbſt zu erhalten, lieber<lb/>als daß wir uns ſelbſt fahren ließen, um<lb/>unſern Eid zu halten. Es iſt Religion ſo<lb/>meineidig zu ſeyn. Die Liebe erfu&#x0364;llt das<lb/>Geſetz, und wer kann dieſe Liebe von der<lb/>Na&#x0364;chſtenliebe abſondern?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Alſo, heiliger Cupido, und wir<lb/>thun den Kreuzzug unter ihm.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Auf, ihr Herren! zum Angriffe,<lb/>ru&#x0364;ckt vor mit euren Standarten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville.</hi></speaker> <p>Scherz bey Seite, ſollen<lb/>wir uns entſchließen, um dieſe Franzo&#x0364;ſinnen<lb/>anzuwerben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Das da&#x0364;cht ich, und ſie gewin-<lb/>nen dazu. Laßt uns auf eine Luſtbarkeit<lb/>denken, die wir ihnen in ihren Zelten geben.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron.</hi></fw><lb/><pb n="121" facs="#f0127" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Erſt fu&#x0364;hren wir ſie aus dem<lb/>Park nach Hauſe, jeder ſeine jede, nachmit-<lb/>tag ſinnen wir auf einen recht artigen Zeit-<lb/>vertreib, ſo wie die Ku&#x0364;rze der Zeit es uns<lb/>geſtatten will, Schma&#x0364;uſe, Ta&#x0364;nze, Maske-<lb/>raden und Fro&#x0364;lichkeiten eilen der Liebe vor,<lb/>ihr den Weg mit Blumen zu beſtreuen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Fort alſo, wir haben keine Zeit<lb/>zu verlieren.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <lg type="poem"><l>Wo iſt ein Feld das ohne</l><lb/><l><hi rendition="#et">Ausſaat trug?</hi></l><lb/><l>Und jedem wird mit ſeinem Maaß</l><lb/><l><hi rendition="#et">gemeſſen,</hi></l><lb/><l>Meineidigen Chapeaux ſind Franzo&#x0364;ſin-</l><lb/><l><hi rendition="#et">nen gut genug</hi></l><lb/><l>Fu&#x0364;r kupfern Geld kupferne Seelen-</l><lb/><l><hi rendition="#et">meſſen.</hi></l></lg></sp></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Fu&#x0364;nfter Akt.</hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Erſte Scene.</hi></head><lb/><stage><hi rendition="#c">Holofernes. Nathanael. Dull.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#c">Holofernes.</hi></speaker><lb/><p><hi rendition="#aq"><hi rendition="#in">S</hi>atis quod ſufficit.</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael.</hi></speaker> <p>Jch preiſe den Herrn,<lb/>Herr! fu&#x0364;r eure Geſpra&#x0364;che u&#x0364;ber dem Eſſen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ſie</fw><lb/><pb n="122" facs="#f0128" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ſie waren ſcharfſinnig und ſententio&#x0364;s, gefa&#x0364;l-<lb/>lig ohne Skurrilita&#x0364;t, witzig ohne Affektion,<lb/>ku&#x0364;hn ohne Lizenz, gelehrt ohne Vanita&#x0364;t,<lb/>ungewo&#x0364;hnlich ohne Ketzerey. Jch habe die-<lb/>ſer Tage <hi rendition="#aq">quondam</hi> mit einem aus des Ko&#x0364;nigs<lb/>Gefolge geſprochen, der ſich betitelte Don<lb/>Adriana de Armado.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p><hi rendition="#aq">Novi hominem tanquam te.</hi> Sein<lb/>Humor iſt hoch auffliegend, ſeine Reden ver-<lb/>meſſen, ſeine Zunge verwegen, ſein Auge hof-<lb/>fa&#x0364;rtig, ſein Gang prinzlich, prinzeſſenma&#x0364;ßig,<lb/>und ſein ganzes Betragen la&#x0364;cherlich, auf-<lb/>geblaſen und thraſoniſch. Er iſt ſo geziert,<lb/>geſpitzt, ſeltſam und wunderlich, zu ſeltſam,<lb/>um ſeltſam zu ſeyn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathan.</hi></speaker> <p>Ein ſehr auserleſenes Epithe-<lb/>ton, Herr!</p> <stage><hi rendition="#et">(zieht ſeine Schreibtafel<lb/>und ſchreibt.)</hi></stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Er zieht den Faden ſeines Aus-<lb/>drucks feiner aus, als die Wolle ſeiner Ge-<lb/>danken es ausha&#x0364;lt. <hi rendition="#aq">Odi &amp; arceo</hi> ſolche fana-<lb/>tiſche Phantaſten, ſolche Henkersknechte al-<lb/>ler guten Orthographie, die zum Exempel<lb/>alleſamt fein ausſprechen, da ſie doch nach<lb/>der Etymologie ausſprechen ſollten, alleſamt<lb/>umarmt, wenn ſie ſagen ſollten, umbarmt,<lb/>eure Genaden, verſtu&#x0364;mmelt er in &#x2019;r gnad.<lb/>Dieſe abominable, oder ich mo&#x0364;chte lieber<lb/>ſagen, abhominable Art zu ſprechen, ſcheint mir<lb/><fw type="catch" place="bottom">eine</fw><lb/><pb n="123" facs="#f0129" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
eine wahre Felonie <hi rendition="#aq">me intelligis domine?</hi><lb/>eine tumme lunatiſche Mondſucht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael.</hi></speaker> <p><hi rendition="#aq">Laus Deo, bene intelligo.</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes.</hi></speaker> <p>&#x2019;RGnad, &#x2019;RGnad &#x2014;<lb/>ho&#x0364;ren Sie nur, wie klingt das? he he he</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Armado. Mot. Coſtard treten auf.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael.</hi></speaker> <p><hi rendition="#aq">Videsne quis venit,</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p><hi rendition="#aq">Video et gaudeo.</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">winkt ihnen</hi>)</stage> <p>Ts!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p><hi rendition="#aq">Quare</hi> ts! warum nicht bißt!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Willkommen Ma&#x0364;nner des<lb/>Friedens.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes,</hi></speaker> <p><hi rendition="#aq">Salve</hi> Mann des Krie-<lb/>ges, he he he</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Sie ſind an einem groſſen Banket<lb/>von Sprachen geſeſſen und haben die u&#x0364;berge-<lb/>bliebenen Brocken eingeſteckt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard.</hi></speaker> <p>Ney, ſie han aus dem All-<lb/>moſenkorbe der Worte gegeſſen. Mich<lb/>wundert, daß dich dein Herr noch nicht in<lb/>Gedanken fu&#x0364;r ein Wort aufgegeſſen hat,<lb/>denn du biſt mit Haut und Haar noch nicht<lb/>ſo lang als <hi rendition="#aq">honorificabilitudinitatibus.</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Still das Glockenſpiel geht wieder &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Habt ihr ſtudirt?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Ja freylich, Herr, er lehrt den<lb/>Buben A B C. Sagt, wie buchſtabirt ihr<lb/>A ſch ru&#x0364;ckwa&#x0364;rts mit einem Kreuze vorne.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Holof.</hi></fw><lb/><pb n="124" facs="#f0130" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Scha, <hi rendition="#aq">pueritia</hi> und ein Kreuz.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Schaf &#x2014; ihr einfa&#x0364;ltiges Schaf,<lb/>ko&#x0364;nnt ihr euren Namen nicht ausſprechen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p><hi rendition="#aq">Quis quis?</hi> du Conſonante! wer<lb/>iſt ein Schaf?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Einer von den fu&#x0364;nf Vokalen, wenn<lb/>ihr ſie herſagen wollt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Jſt es a, iſt es e, iſt es i &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>J, i, ganz recht, da habt ihrs ja<lb/>ſelber geſtanden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Ein rechtes Mediterraneum<lb/>von Salz, eine behende Lanzette von Witz,<lb/>ſchnip ſchnap, hurtig und behend, er erfreut<lb/>meine Jntelligenz, a&#x0364;chter Witz! rarer Witz!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Seht ihr, das war Davids<lb/>Schleuderſtein gegen Goliath.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">verwirrt</hi>)</stage> <p>Wie? was war die<lb/>Alluſion, was war die Figur?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Ein Schaf.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Du diſputirſt wie ein Bube.<lb/>Geh peitſch deinen Kreiſel.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Leyht mir euer Horn dazu, ich<lb/>will ihn peitſchen auf und ab.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard.</hi></speaker> <p>Und ha&#x0364;tt ich doch nur einen<lb/>Pfennig bey Leib und Seel, du ſollteſt ihn<lb/>haben, du Klingbeutel von Witz, du Tau-<lb/>beney von Verſtand. O daß der Himmel<lb/>mir nur die Gnade erwieſe, und mir nur ſo<lb/>ein Hurkind ga&#x0364;be, wie du biſt, nur ein Hur-<lb/>kind, was wu&#x0364;rdſt du mich einen fro&#x0364;lichen Va-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ter</fw><lb/><pb n="125" facs="#f0131" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ter machen. Geh Kro&#x0364;te, du haſts weg <hi rendition="#aq">ad<lb/>dunquil,</hi> bis auf die Nagelſpitze, wie die Ge-<lb/>lehrten ſagen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes.</hi></speaker> <p>Jch rieche da verfa&#x0364;lſchtes<lb/>Latein, <hi rendition="#aq">dunquil</hi> fu&#x0364;r <hi rendition="#aq">unguem.</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Jhr ſeyd alſo ein Studierter,<lb/>Herr, und erzieht die Jugend dort oben auf<lb/>dem Gipfel des Gebu&#x0364;rges.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p><hi rendition="#aq">Mons</hi> vielmehr, es iſt ein Hu&#x0364;gel.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Es iſt des Ko&#x0364;nigs erhabener<lb/>Wille die Prinzeſſin in ihrem Hoflager zu<lb/>komplimentiren, in den <hi rendition="#aq">poſterioribus</hi> dieſes<lb/>Tages, welche der rohe Haufe Nachmittag<lb/>nennt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi
    rendition="#g">Holofernes.</hi></speaker> <p>Die <hi rendition="#aq">poſteriora</hi> des Tages,<lb/>ein artiger <hi rendition="#aq">terminus,</hi> auserleſen in der That.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Der Ko&#x0364;nig iſt ein braver<lb/>Mann und mein Freund, ich verſichere euch,<lb/>denn was unter uns ſchon vorgegangen iſt &#x2014;<lb/>weg damit! Jch erſuche dich, Armado, ru&#x0364;ſte<lb/>deinen Verſtand, ich erſuche dich, ſagte er,<lb/>ſey ſo gu&#x0364;tig, entlade dich aller andern im-<lb/>portunen und importanten Sorgen &#x2014; aber<lb/>weg damit! ich will euch nur erza&#x0364;hlen, daß<lb/>es Sr. Majeſta&#x0364;t bisweilen gefa&#x0364;llt und o&#x0364;ffent-<lb/>lich ſich auf meine arme Schultern zu lehnen<lb/>und mit ſeinen ko&#x0364;niglichen Fingern alſo an<lb/>meinen Exkrementen zu ſpielen <stage>(<hi rendition="#fr">ſpielt an ſei-<lb/>nem Stutzbarte</hi>)</stage> aber weg damit, liebes Herz,<lb/>wenn es ſeiner Gnad gefa&#x0364;llt.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Holo-</hi></fw><lb/><pb n="126" facs="#f0132" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes.</hi></speaker> <p>Genade wollten Sie<lb/>ſagen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Dem Don Armado einige<lb/>Ehrenbezeigungen zu erweiſen, einem Manne<lb/>von Reiſen, einem Soldaten &#x2014; weg damit,<lb/>meine Abſicht war euch zu ſagen &#x2014; aber, lie-<lb/>bes Herz, ſeyd verſchwiegen, daß der Ko&#x0364;nig<lb/>mich gebeten hat, die Prinzeſſin zu regaliren<lb/>mit irgend einer angenehmen Oſtentation<lb/>oder Schauſpiel, wie es der Po&#x0364;bel nennt. Da<lb/>ich nun weiß daß der Pfarrer und Euer wer-<lb/>thes Selbſt ſehr tu&#x0364;chtig fu&#x0364;r ſolche Einfa&#x0364;lle oder<lb/>Ausfa&#x0364;lle des Witzes ſind, ſo komme ich, euch<lb/>um eure Hu&#x0364;lfe anzuſprechen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes.</hi></speaker> <p>Herr, ihr mu&#x0364;ßt die neun<lb/>Helden auffu&#x0364;hren. <hi rendition="#aq">Domine</hi> Nathanael, was<lb/>den Zeitvertreib oder das Freudenſpiel an-<lb/>betrift fu&#x0364;r die <hi rendition="#aq">poſteriora</hi> dieſes Tages, das<lb/>durch unſere Aſſiſtenten auf des Ko&#x0364;nigs Be-<lb/>fehl gegeben werden ſoll, auf die Anweiſung<lb/>dieſes ſehr galanten und beru&#x0364;hmten Herrn,<lb/>ſo wa&#x0364;re meine unvorgreifliche Meynung, daß<lb/>dazu nichts geſchickter als die Vorſtellung von<lb/>den neun Helden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nathanael.</hi></speaker> <p>Wo wollt ihr aber Schau-<lb/>ſpieler genug finden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes.</hi></speaker> <p>Joſua ihr ſelbſt, dieſer<lb/>galante Herr Judas Makkaba&#x0364;us, dieſer Narr<lb/>wegen ſeiner groſſen Glieder und Gelenke<lb/><fw type="catch" place="bottom">kann</fw><lb/><pb n="127" facs="#f0133" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
kann fu&#x0364;r Pompejus den Groſſen paſſiren,<lb/>und dieſer Page Herkules.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Verzeyht, Herr! Ein Jrrthum.<lb/>Dieſes zarte Alter hat nicht Quantita&#x0364;t ge-<lb/>nug fu&#x0364;r einen Herkules, er iſt kaum ſo groß<lb/>als das Ende ſeiner Keule.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holofernes.</hi></speaker> <p>Wird man mich ausre-<lb/>den laſſen? Er ſoll den Herkules in ſeiner<lb/>Minderja&#x0364;hrigkeit vorſtellen, wie er die<lb/>Schlangen in der Wiege erdroſſelt und<lb/>allenfalls will ich fu&#x0364;r ihn eine Apologie auf-<lb/>ſetzen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Ein guter Einfall und wenn ei-<lb/>ner von den Zuſchauern mich ausziſcht, ſo<lb/>ruft nur immer, bravo Herkules! halt dich<lb/>Herkules! ſo muß man eine Beleidigung<lb/>verſtecken.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm.</hi></speaker> <p>Und wer macht die
    u&#x0364;brigen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Drey ſpiel ich ſelber.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>O dreyko&#x0364;pfigter Cerberus!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dull.</hi></speaker> <p>Und ich will den Trommelſchla&#x0364;-<lb/>ger machen, wenn die Helden tanzen wollen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Kommt immer mit, vielleicht<lb/>ſeyd ihr auch noch zu brauchen. <hi rendition="#aq">Via!</hi></p></sp></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Zweyte Scene.</hi></head><lb/><stage><hi rendition="#c">Prinzeßin La&#x0364;dies.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Wir werden reich, eh wir<lb/>von hier reiſen. Jch bin mit einer Mauer<lb/><fw type="catch" place="bottom">von</fw><lb/><pb n="128" facs="#f0134" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
von Diamanten umgeben, die der Ko&#x0364;nig mir<lb/>geſchenkt hat.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Habt ihr ſonſt nichts bey<lb/>erhalten?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Ey freylich, ſo viel Liebe in<lb/>Reimen, als jemals in einem ganzen Rieße<lb/>Proſa iſt ausgekramt worden, auf beyden<lb/>Seiten beſchrieben, Kuvert, Rand, alles,<lb/>kaum noch Platz u&#x0364;brig fu&#x0364;r das Siegel des<lb/>Liebesgottes.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Cupido in Siegelwachs.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cathrine.</hi></speaker> <p>Wie er leichtfertig ausſieht<lb/>darinn!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Jhr ſeyd ihm nicht gut, denn<lb/>er bracht&#x2019; eure Schweſter um.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Wa&#x0364;re ſie leichtſinnig geweſen<lb/>wie ihr, ſie ha&#x0364;tte ko&#x0364;nnen
    Großmutter<lb/>werden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Was iſt deine finſtere Meynung,<lb/>du Maus!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Meine Worte leuchten nicht,<lb/>aber ſie ſind auch nicht leicht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Spielt Ball ein andermal.<lb/>Aber was haſt du denn, Roſaline! laß<lb/>ſehen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Wa&#x0364;re mein Geſicht ſo ſcho&#x0364;n als<lb/>eures, ſo wu&#x0364;rd&#x2019; auch mein Pra&#x0364;ſent ſo<lb/>reich ſeyn. Jndeſſen vergleicht er mich<lb/>hunderttauſend beru&#x0364;hmten Scho&#x0364;nheiten, in<lb/><fw type="catch" place="bottom">Wahr-</fw><lb/><pb n="129" facs="#f0135" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Wahrheit er hat mein Conterfey in dem<lb/>Briefe gemacht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Wem gleichſt du den?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Den Buchſtaben hier, nicht<lb/>dem Sinn der Buchſtaben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Wie viel Selbſterkenntniß!<lb/>Und du Catharine, was hat Du&#x0364;main dir<lb/>geſchenkt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Einen Handſchuh gna&#x0364;dige Frau.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Was? nicht einmal ein Paar?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Freylich doch, und viel Paar<lb/>treuverliebte Reime obenein.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Maria.</hi></speaker> <p>Dieß und dieſe Schnur a&#x0364;chter<lb/>Perlen ſchenkte mir Longaville, der Brief iſt<lb/>eine halbe Meile lang.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Du wu&#x0364;nſchteſt die Schnur<lb/>Perlen lieber ſo lang und den Brief deſto ku&#x0364;r-<lb/>zer, nicht? Wir ſind doch recht undankbar,<lb/>Ma&#x0364;dchens!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Und ſie recht einfa&#x0364;ltig.<lb/>Wenn ich nur den Biron recht qua&#x0364;len ko&#x0364;nn-<lb/>te, eh wir reiſen. Jn einer Woche ha&#x0364;tt ich<lb/>ihn unter den Fu&#x0364;ſſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Nimm dich nur ſelber in Acht,<lb/>niemand wird leichter u&#x0364;berto&#x0364;lpelt als der<lb/>Witz, wenn er bis zu einer gewiſſen Ho&#x0364;he<lb/>ſteigt. Da gehn die Grenzen der Narrheit<lb/>an.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Junges Blut ſiedet ſo hoch<lb/>nicht auf.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Anm. u&#x0364;b. Theat.</hi> J</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Prin-</hi></fw><lb/><pb n="130" facs="#f0136" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>O, die Narrheiten des Nar-<lb/>ren ſind beyweiten ſo gefa&#x0364;hrlich nicht, als<lb/>die Narrheiten des Witzes, denn alle Kra&#x0364;f-<lb/>te die er hat bietet er auf, ſeinen Raſereyen<lb/>das Anſehen der Vernunft zu geben &#x2014; da<lb/>kommt Boyet, ſehr luſtig &#x2014;</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Boyet.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Jch wa&#x0364;re bald geſtorben fu&#x0364;r<lb/>Lachen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz.</hi></speaker> <p>Was bringſt du?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Ru&#x0364;ſtet euch Frauenzimmer! har-<lb/>niſcht euch! die Liebe droht eurer Ruhe, na&#x0364;-<lb/>hert ſich euch verkleidt, bewafnet mit Kom-<lb/>plimenten, denen nicht zu wiederſtehen iſt.<lb/>Muſtert euren Witz oder nehmt euren Kopf<lb/>in die Hand und flieht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Heiliger Dyonis und heiliger<lb/>Cupido ſteh uns bey. Haben ſie ſich die<lb/>Bruſt mit Seufzern geladen, uns u&#x0364;bern Hauf-<lb/>fen zu ſchieſſen? rede Kundſchafter.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Jch lag unter jenem Maul-<lb/>beerbaume, als ich mit ſchon halbgeſchloſſe-<lb/>nen Augen auf einmal dem Schatten gegen-<lb/>u&#x0364;ber den Ko&#x0364;nig und ſeine Eidgenoſſen ſelt-<lb/>ſam gekleidt erblickte. Jch ſchlich mich<lb/>ins Geſtra&#x0364;uch und horchte alles ab, was ſie<lb/>ſich vornahmen euch zu ſagen. Jhr Herold<lb/>iſt ein kleiner neckiſcher Page, der ſeine Ge-<lb/>ſandſchaft nicht gar zu gut auswendig ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">lernt</fw><lb/><pb n="131" facs="#f0137" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
lernt hat. Sie lehrten ihn Aktion und Ac-<lb/>cent und fu&#x0364;rchteten, eure Gegenwart werd<lb/>ihn aus der Faſſung ſetzen. Jſt ſie ſo ha&#x0364;ß-<lb/>lich, fragt er, da fingen ſie denn alle dru&#x0364;-<lb/>ber an zu lachen, klopften ihn auf die Schul-<lb/>ter, machten ihn bru&#x0364;ſtig mit Lobeserhebun-<lb/>gen. Einer rieb ſich die Ellenbogen und<lb/>ſchwur, er ha&#x0364;tte nie einen artigern Einfall<lb/>geho&#x0364;rt, der andre knallte mit den Fingern<lb/>und ſchrie <hi rendition="#aq">via</hi> wir wollen gehn, entſteh dar-<lb/>aus was es wolle, der dritte drehte ſich auf<lb/>dem Zeh herum und fiel auf den Hintern,<lb/>die andern alle fielen u&#x0364;ber ihn her mit einem<lb/>ſo eifrigen, anhaltenden, raſenden Gela&#x0364;chter,<lb/>daß es la&#x0364;cherlich wa&#x0364;re wenn wir ihre Narr-<lb/>heit noch ferner Leidenſchaft ſcho&#x0364;lten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Aber wie denn? kommen ſie<lb/>zu uns?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Ja freylich zu euch, und ſind<lb/>maskirt als Moskoviter, ihr Vorſatz iſt euch zu<lb/>intriguiren, mit euch zu kurteſiren, zu tanzen,<lb/>kurz alle ihre Herzensangelegenheiten auf<lb/>dieſe Weiſe in Richtigkeit zu bringen, ohne<lb/>daß ihr wißt, wen ihr vor euch habt. Sie<lb/>werden euch an ihren Preſenten erkennen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Geſchwinde wechſeln wir um.<lb/>Du Roſaline nimm das, und du das, ſie ſol-<lb/>len ha&#x0364;ßlich ablaufen, jeder ſoll ſein Herz in<lb/>den Buſen der unrechten ausſchu&#x0364;tten, und<lb/>nach der Maskerade, wie wollen wir lachen.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">J 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Roſa-</hi></fw><lb/><pb n="132" facs="#f0138" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Sollen wir tanzen? ſo wer-<lb/>den ſie uns am Tanzen erkennen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Keinen Fuß bewegen wir, ſo<lb/>bald ihr Herold ausgeredt hat, kehren wir<lb/>ihnen den Ru&#x0364;cken.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Geſchwinde legt die Masken<lb/>an &#x2014; ich ho&#x0364;re ihre Trompete.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">Sie verſchwinden einen Augenblik<lb/>und erſcheinen wieder mit Masken.</hi>)</hi></stage></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Dritte Scene.</hi></head><lb/><stage><hi rendition="#c">Ko&#x0364;nig. Biron. <hi rendition="#fr">L</hi>ongaville. Du&#x0364;main.<lb/>Gefolge als Moſkowiter. Mot vor-<lb/>an mit Muſik als Herold.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <lg type="poem"><l>Heil Gruppe! dir der allerſcho&#x0364;n-</l><lb/><l><hi rendition="#et">ſten Damen.</hi></l><lb/><l>Die jemals Sterblichen den Ru&#x0364;-</l><lb/><l><hi rendition="#et">cken zugewandt.</hi></l></lg></sp><lb/><stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">Die Damen kehren alle den Ru&#x0364;cken.</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Die Augen, Schurke, ihre Augen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Die Augen zugewandt.<lb/><hi rendition="#et">Voll &#x2014; &#x2014; voll &#x2014; &#x2014;</hi></p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Recht, voll hieß es, nur weiter.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Voll Huld ihr Himmliſchen, ſeht<lb/>nicht zuru&#x0364;cke.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Jetzt zuru&#x0364;cke, Beſtie!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Mit euren wonnereichen Au &#x2014; &#x2014;<lb/>mit euren wonniglichen.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron.</hi></fw><lb/><pb n="133" facs="#f0139" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Weiter!!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Sie merken mich nicht einmal,<lb/>das bringt mich aus dem Concept.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Was wollen die Leute!<lb/>Fragt ſie Boyet, wenn ſie anders unſere<lb/>Sprache reden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Was wollt ihr von der Prin-<lb/>zeſſin?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Nichts, als Friede und gna&#x0364;diges<lb/>Geho&#x0364;r.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Sagt ihnen, das haben ſie ſchon,<lb/>und ſo ko&#x0364;nnen ſie ihre Wege gehen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wir haben manche Meile ge-<lb/>meſſen, um in eure ſcho&#x0364;ne Fußtapfen zu treten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Wie viel Zoll ha&#x0364;lt eine Meile,<lb/>wenn ihr ſie gemeſſen habt?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Wir haben ſie mit beſchwerli-<lb/>chen Schritten gemeſſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Wie viel beſchwerliche Schritte<lb/>ha&#x0364;lt ſie denn?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Wir zehlen nichts was wir fu&#x0364;r<lb/>euch aufwenden. Wu&#x0364;rdigt uns den Sonnen-<lb/>ſchein eurer Geſichter ſehen zu laſſen, damit<lb/>wir als Wilde ihn anbeten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Mein Geſicht iſt nur ein Mond und<lb/>hinter Wolken dazu.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Geſeegnet ſey die Wolke die ſo<lb/>gewu&#x0364;rdiget ward. Scheine herrlicher Mond<lb/>auf die Thra&#x0364;nen unſerer Augen.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">J 3</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Roſ.</hi></fw><lb/><pb n="134" facs="#f0140" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Wißt ihr um nichts beſſers zu bit-<lb/>ten, als daß der Mond in Pfu&#x0364;tzen ſcheinen ſoll.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wenn ich dreiſter reden darf,<lb/>ſo fleh ich euch ſcho&#x0364;ner Mond um nichts wei-<lb/>ter als &#x2014; nur einmal zu wechſeln.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Macht Muſik, ich will mit euch<lb/>tanzen, aufgeſpielt &#x2014; nein, nein, ich tanze<lb/>nicht. So wechſelt der Mond.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wie denn? ihr wollt nicht mehr<lb/>tanzen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Den Mond. &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wollt ihr immer noch Mond<lb/>bleiben?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Die Muſik geht ſchon, auf, hur-<lb/>tig, bewegt euch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Jhr auch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Nun weil ihr denn Fremde ſeyd<lb/>und ſo weiten Wegs gekommen, ſo gebt mir<lb/>denn eure Hand &#x2014; aber ich tanze nicht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Grauſame! warum nahmt ihr<lb/>denn meine Hand.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>So wechſelt der Mond &#x2014; es ge-<lb/>ſchah aus Ho&#x0364;flichkeit.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Ach noch mehr Ho&#x0364;flichkeit ich<lb/>beſchwo&#x0364;re euch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Wir ko&#x0364;nnen um den Preis nicht<lb/>mehr geben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>So beſtimmt uns den Preis ſel-<lb/>ber. Womit ko&#x0364;nnen wir eure Geſellſchaft<lb/>erkaufen?</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Roſal.</hi></fw><lb/><pb n="135" facs="#f0141" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Roſal.</hi></speaker> <p>Mit eurer Abweſenheit.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Das kann nicht ſeyn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Und ſo Adieu! Zwey fu&#x0364;r euren He-<lb/>rold, eins fu&#x0364;r euch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wenn ihr nicht tanzen wollt,<lb/>laßt uns wenigſtens plaudern.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>La&#x0364;dy mit der weiſſen Hand, ein<lb/>ſu&#x0364;ß Wo&#x0364;rtgen mit euch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Honig, Milch, Zucker, da ſind<lb/>drey ſu&#x0364;ſſe Worte.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Jch kann euch noch zwey Drey-<lb/>er werfen Canarienſeckt, Mandeln und Ma-<lb/>kronen, das machen ein halb Dutzend.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinz.</hi></speaker> <p>Und ſiebentens ein ſu&#x0364;ſſes Adieu.<lb/>Jch mag nicht mit euch ſpielen, ihr kneipt<lb/>die Wu&#x0364;rfel.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Nur ein Wort ingeheim.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Doch kein ſu&#x0364;ſſes &#x2014; verſcho-<lb/>net mich.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Jhr erhitzt mir die Galle.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Galle, bitter.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Alſo ein gut Wort, ſeht ihr</p> <stage>(<hi rendition="#fr">reden<lb/>heimlich.</hi>)</stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main.</hi></speaker> <p>Wollt ihr geruhen ein Wort<lb/>mit mir zu wechſeln?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Marie.</hi></speaker> <p>Nennt es.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main.</hi></speaker> <p>Scho&#x0364;ne La&#x0364;dy!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Marie.</hi></speaker> <p>Scho&#x0364;ner Lord!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Gefa&#x0364;llt es euch heimlich mit mir<lb/>zu reden?</p> <stage>(heimlich)</stage></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">J 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Cath.</hi></fw><lb/><pb n="136" facs="#f0142" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Wie nun? iſt eure Maske ohne<lb/>Zunge?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Jch weiß die Urſach, warum ihr<lb/>fragt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Warum? ich bitte euch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Jhr habt zwey Zungen unter eu-<lb/>rer, und ko&#x0364;nntet mich mit einer verſorgen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Een Kalf, fragt der Niederla&#x0364;n-<lb/>der, heißt das nicht ein Kalb?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Ein Kalb, ſcho&#x0364;ne La&#x0364;dy!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Ein Lord, wenn ihr wollt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Laßt uns das Wort theilen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Nehmts ganz fu&#x0364;r euch und zieht<lb/>es groß, es ko&#x0364;nnte ein Ochs daraus werden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Hu&#x0364;tet euch, daß euer ſcharfer<lb/>Witz euch nicht ſelbſt verwunde. Wollt ihr<lb/>dem Kalb Ho&#x0364;rner geben, keuſche La&#x0364;dy! das<lb/>werdt ihr nimmermehr thun.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Bru&#x0364;llt dann leiſe, ſonſt ho&#x0364;rt euch<lb/>der Metzger.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Die Zunge ſpottender Ma&#x0364;dchen<lb/>iſt ſcha&#x0364;rfer als die unſichtbare Ecke eines<lb/>Scheermeſſers; ſie haut Haare ab die das<lb/>Auge ſelbſt nicht wu&#x0364;rde entdeckt haben. Jhre<lb/>Gedanken ſind beflu&#x0364;gelter als Pfeile, Wind<lb/>und alles, was geſchwind iſt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Kein Wort weiter, meine Ma&#x0364;d-<lb/>chens, brecht ab! ſie ſind geſchlagen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Beym Himmel, wir ziehen den<lb/>ku&#x0364;rzern.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></fw><lb/><pb n="137" facs="#f0143" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Lebt wohl, ſeltſame Scho&#x0364;nen!<lb/>ihr habt einen langſamen Witz.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Zwanzig lebe wohl, ihr froſti-<lb/>gen Moſkowiter! Lohnte das der Mu&#x0364;he, ſo<lb/>weit herzukommen, um euren verrauchten<lb/>Spiritus hier anzubringen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Blaue Fla&#x0364;mmlein, die euer Odem<lb/>auslo&#x0364;ſchte.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>O wider ihren Verſtand iſt nichts<lb/>einzuwenden, er iſt groß, dick und fett.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ſie gehen ab.</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>O Armuth an Witz! o du&#x0364;rf-<lb/>tiges Ko&#x0364;nigreich! Meynet ihr nicht, daß ſie<lb/>ſich dieſe Nacht alle ha&#x0364;ngen mu&#x0364;ſſen? Oder<lb/>uns ihre Geſichter nie anders wieder weiſen<lb/>als in Larven? der naſenweiſe Biron! wie<lb/>er die Naſe ha&#x0364;ngen ließ.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Sie waren alle in erba&#x0364;rmlichen<lb/>Zuſtande. Der Ko&#x0364;nig ha&#x0364;tte bald angefangen<lb/>zu weinen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Biron ſchwur mir, er wiſſe<lb/>mir nichts mehr zu antworten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Maria.</hi></speaker> <p>Dumains Schwerdt war zu<lb/>meinen Dienſten, die Spitze iſt abgebrochen,<lb/>ſagt ich, ſtill war er.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Longaville ſagte, ich tha&#x0364;te ſei-<lb/>nem Herzen wehe. Und rathet, wie er mich<lb/>nannte?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Eine Uebelkeit.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">J 5</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Roſa-</hi></fw><lb/><pb n="138" facs="#f0144" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Geſunderer Witz ſteckt oft<lb/>in Narrenkappen. Der Ko&#x0364;nig hat ſich faſt<lb/>heiſcher geſchworen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Und der luſtige Biron redte<lb/>von nichts als Flammen und Martern.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Longaville war fu&#x0364;r meine Ketten<lb/>geboren.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Marie.</hi></speaker> <p>Und Du&#x0364;main klebt&#x2019; an mir,<lb/>wie die Rinde am Baum.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Ho&#x0364;rt mich La&#x0364;dies! ſie werden<lb/>unverzu&#x0364;glich wieder in ihrer eigenen Ge-<lb/>ſtalt hier erſcheinen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Sagten Sie das?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Bey Gott! ſie ziſchelten ſichs<lb/>in die Ohren und ſprangen fu&#x0364;r Freude, ob-<lb/>ſchon ſie lahm von euren Streichen ſind.<lb/>Darum ſo wechſelt flugs eure Pra&#x0364;ſente<lb/>wieder.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Und gna&#x0364;dige Frau! zehnmal<lb/>a&#x0364;rgeres Spiel ſollen ſie haben, als vorhin<lb/>unter ihren Masken. Wir wollen ihnen<lb/>ganz unſchuldig alles haarklein erza&#x0364;hlen,<lb/>was uns mit verkleideten Moskowitern hier<lb/>begegnet wa&#x0364;re.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Recht ſo &#x2014; da kommen<lb/>ſie &#x2014;</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ſie laufen in die Zelte.</hi>)</hi></stage></sp><lb/><stage><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr">Ko&#x0364;nig. Biron. Dumain. Longaville</hi><lb/>in ihren eignen Kleidern.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wo iſt die Prinzeßin?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boy.</hi></speaker> <p>Jch werde Ew. Majeſta&#x0364;t ihr melden.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron.</hi></fw><lb/><pb n="139" facs="#f0145" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Das iſt ein Kerl, der pickt<lb/>den Witz auf wie Tauben Erbſen, und giebt<lb/>ſie wieder von ſich wie das Wetter darnach<lb/>iſt. Er iſt des Witzes Tro&#x0364;dler, und bringt<lb/>ſeine Waaren in Bierſchenken und Kirch-<lb/>meſſen herrlich aus, derweile ſie uns, die<lb/>wir nur <hi rendition="#aq">en gros</hi> verkaufen, im Kaſten ver-<lb/>derben. Er ſteckt die Weiber wie Steck-<lb/>nadeln in ſeinen Ermel, Großmutter Eva<lb/>wa&#x0364;re vor ihm nicht ſicher geweſen, er<lb/>kann euch heimlich Briefe auf- und zuma-<lb/>chen, eine halbe Stunde ſeine eigne Hand<lb/>ku&#x0364;ſſen, indem er die Dame an der Hand<lb/>ha&#x0364;lt, wie eine Sonnenblume u&#x0364;berall her-<lb/>um lachen, um ſeine Za&#x0364;hne zu zeigen, die<lb/>ſo weiß ſind als Wallfiſchrippen, kurz, es<lb/>iſt ein ſcharmanter Menſch, ſagen ſie alle.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longaville.</hi></speaker> <p>Die Briefe auf- und zu-<lb/>machen, das iſt gar nicht zu verzeihen.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Prinzeßin. Roſaline. Marie. Cathrine.<lb/>Boyet. Gefolge.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wir kommen, Euch aufzuwar-<lb/>ten, Durchlauchte Prinzeßin, und bieten<lb/>Euch nun unſern Hof zur Wohnung an,<lb/>wir haben Diſpenſation erhalten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Dieſes Feld ſoll mich behal-<lb/>ten, und ihr behaltet euren Eid unverletzt,<lb/>weder Gott noch wir haben Gefallen an<lb/>Meineid.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></fw><lb/><pb n="140" facs="#f0146" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Die Tugend eures Auges brach<lb/>meinen Schwur.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Beſchimpft die Tugend nicht<lb/>ſo, ſie wird nie einen Mann bewegen auch<lb/>nur ſein Wort zu brechen, geſchweig einen<lb/>Eid. Bey meiner jungfra&#x0364;ulichen Ehre,<lb/>die noch ſo lauter iſt als die unbefleckte<lb/>Lilie, fu&#x0364;r eine Welt von Martern wu&#x0364;rd<lb/>ich mich nicht bewegen laſſen, in euren<lb/>Hof einzukehren, ſo ſehr verabſcheue ich,<lb/>Urſache eines Eidbruchs zu werden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Jhr lebet hier zu ſehr in<lb/>Dunkelheit, ungeſehn, unbeſucht, unge-<lb/>feyert, es iſt meine Schande.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>O nein, mein Herr! ich ver-<lb/>ſichere euch, wir haben hier mancherley<lb/>Zeitku&#x0364;rzungen. Eben hat uns ein ganzer<lb/>Zug Ruſſen verlaſſen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Ruſſen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Jn der That, rußiſche Stu-<lb/>tzer! ſehr pra&#x0364;chtig gekleidet.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Meine Fu&#x0364;rſtin treibt die Ho&#x0364;flich-<lb/>keit zu weit, es waren die plumpſten Ge-<lb/>ſcho&#x0364;pfe, die ich auf dem Erdboden geſehen<lb/>habe. Hier haben ſie eine ganze Stunde<lb/>geſtanden, und kein einzig geſcheidtes Wort<lb/>hervorbringen ko&#x0364;nnen. Narren mo&#x0364;chte ich<lb/>ſie nicht nennen, denn ich habe unter der<lb/>Kappe oft beſſere Ko&#x0364;pfe gefunden.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron.</hi></fw><lb/><pb n="141" facs="#f0147" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Scho&#x0364;nes, angenehmes Fra&#x0364;u-<lb/>lein, euer Witz ko&#x0364;nnte Weisheit ſelber zur<lb/>Narrheit machen. Das hellſte Auge, wenn<lb/>es das feurige Auge des Himmels gru&#x0364;ſſet,<lb/>verliert ſein Licht, bey eurem Reichthum<lb/>ſcheint die Weisheit ſelber Thorheit, und<lb/>der Reichthum Armuth.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Warum nehmt ihr euch der Leute<lb/>an? wollt ihr mir etwa beweiſen, daß ihr<lb/>weiſe und reich ſeyd?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Jch bin ein Narr, und arm<lb/>an Fa&#x0364;higkeit.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Jhr nehmt zu ſchnell was euch<lb/>geho&#x0364;rt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Jch bin euer mit allem was<lb/>ich beſitze.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Alſo mein Narr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Jch darf euch ſonſt nichts<lb/>ſchenken.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Wie ſah die Maske aus, die ihr<lb/>trugt?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Was? wo? welche Maske?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Hier denn &#x2014; die das ha&#x0364;ßliche<lb/>Geſicht verbarg.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wir ſind verrathen, ſie ma-<lb/>chen uns zu ſchanden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum.</hi></speaker> <p>Jch denke, wir geſtehen lieber<lb/>alles.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Warum ſo erſchrocken, mein<lb/>Prinz? warum ſo ſtill?</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Roſ.</hi></fw><lb/><pb n="142" facs="#f0148" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Zu Hu&#x0364;lfe! haltet ihm den Kopf,<lb/>er wird ohnma&#x0364;chtig, warum werdet ihr<lb/>ſo bleich? Seekrank vermuthlich, es kann<lb/>nicht anders ſeyn, da ihr von Moskau<lb/>kommt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>So ſchu&#x0364;tten die Sterne Plagen<lb/>herab fu&#x0364;r unſern Meineid. O ko&#x0364;nnte ein<lb/>Geſicht von Erz dagegen aushalten? Hier<lb/>ſteh ich, La&#x0364;dy! ſchleudre Verachtung auf<lb/>mich herab! zermalme mich mit deinem<lb/>Spott! durchbohre mit deinem ſcharfen, all-<lb/>zuſcharfen Witz meine Unwiſſenheit, hau<lb/>mich in Stu&#x0364;cken mit deinen Einfa&#x0364;llen, ver-<lb/>wu&#x0364;nſchen will ichs mit dir zu tanzen, ver-<lb/>wu&#x0364;nſchen meinen rußiſchen Bart, nie will<lb/>ich mehr auf zugeſpitzte Worte mich verlaſ-<lb/>ſen, noch auf die Zunge eines Schulknaben,<lb/>nie in Larven zu meinen Feinden gehen, noch<lb/>in Reimen freyen wie ein blinder Harfeniſt.<lb/>Taffetne Redensarten, ſeidne Worte, ich<lb/>verſchwo&#x0364;re euch itzt, bey dieſem weißen Hand-<lb/>ſchuh, (wie weis die Hand iſt, das weiß<lb/>Gott), von nun an will ich meine Sehn-<lb/>ſucht nicht anders ausdrucken, als durch ein<lb/>ranhes Ja, durch ein ehrlich wollichtes<lb/>Nein, und um den Anfang zu machen: Gott<lb/>helf euch, Frauenzimmer! ich hab euch<lb/>lieb. Aber antwortet mir nicht, ich kann<lb/>euch nicht wieder antworten, mein Witz iſt<lb/>zum Ende.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></fw><lb/><pb n="143" facs="#f0149" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Lehrt uns, theureſte Prinzeßin!<lb/>irgend eine Entſchuldigung fu&#x0364;r unſer grobes<lb/>Vergehen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Die ſcho&#x0364;nſte iſt Geſta&#x0364;ndniß.<lb/>Wart ihr nicht eben hier und verkleidt?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Ja Madam, ich war &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Und kanntet uns vollkommen<lb/>wohl?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Vollkommen wohl.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Was habt ihr eurer Dame zu-<lb/>geflu&#x0364;ſtert?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Daß ich ſie mehr verehrte als<lb/>die ganze Welt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Wenn ſie euch bey eurem<lb/>Wort faſſen wollte, wu&#x0364;rdet ihr nicht zuru&#x0364;ck<lb/>ziehen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Bey allem, was heilig iſt, nein.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Jch bitt euch, ho&#x0364;rt auf, ich<lb/>mo&#x0364;cht euch nicht zum zweytenmal meineidig<lb/>machen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Verachtet mich auf ewig &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Stille doch &#x2014; Roſaline, was<lb/>flu&#x0364;ſterte der Prinz dir ins Ohr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Daß er mich ho&#x0364;her ſcha&#x0364;tzte als die<lb/>ganze Welt, und daß er mich heyrathen<lb/>wollte, und wenn eine Welt zwiſchen uns<lb/>la&#x0364;ge.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Gott geb euch Glu&#x0364;ck mit ihr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Jch dieſer La&#x0364;dy das geſchworen.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Roſ.</hi></fw><lb/><pb n="144" facs="#f0150" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Roſ.</hi></speaker> <p>Beym Himmel! ihr thatets, und<lb/>zum Unterpfand gabt ihr mir dieß, wenn<lb/>ihrs wieder haben wollt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Dieß, und meinen Eid gab ich<lb/>der Prinzeßin, ich kannte ſie an dieſer juwe-<lb/>lenen Bruſtſchleife.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Eben dieſe Bruſtſchleife trug<lb/>ſie damals, und Lord Biron, dem ich ſehr<lb/>verbunden dafu&#x0364;r bin, iſt mein Liebhaber.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>O gna&#x0364;digſte Prinzeßin &#x2014; ich<lb/>merke alles, Lord Boyet hat uns unſern<lb/>Spaß voraufgekauft, um ein Faßnachtſpiel<lb/>aus unſerer Maskerade zu machen. Geſteht<lb/>es nur, habt ihr nicht eben itzt Roſalinen<lb/>auf den Fuß getreten, und in ihren Augapfel<lb/>hinein gelacht, daß ſie euch nicht verrathen<lb/>ſollte. Darauf haben ſie die Pra&#x0364;ſente ver-<lb/>wechſelt &#x2014; geht ihr habt unſern Pagen aus-<lb/>geſtochen, ſterbt wenn es euch beliebt, und<lb/>eine Dame ſey euer Grab.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Euer Witz nimmt wieder den<lb/>Courier.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Aber ſtolpert &#x2014; (Coſtard kommt.)<lb/>Willkommen Landwitz, du kommſt mit mir<lb/>wett zu rennen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>O Lord, Herr! ſie wollen nur wiſ-<lb/>ſen, ob die drey Helden herein kommen du&#x0364;rfen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Was, ſind nur drey da?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Nein Herr, es ſind eben fu&#x0364;nfe,<lb/>denn jedweder von ihnen ſtellt drey vor.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron.</hi></fw><lb/><pb n="145" facs="#f0151" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Nu, und dreymal drey iſt ja neun.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Nicht ſo, Herr, mit eurer Er-<lb/>laubniß, unſer einer weiß auch was er<lb/>weiß, ich hoff dreymal drey, Herr! &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Jſt nicht neune?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Mit eurer Erlaubniß, Herr! wir<lb/>wiſſen wie weit das tra&#x0364;gt, ihr werdt uns<lb/>das nicht weiß machen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Beym Jupiter, ich meynte drey-<lb/>mal drey wa&#x0364;re neune.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>O Lord Herr, es wa&#x0364;r ein Elend<lb/>wenn ihr euer Brod mit Rechnen verdie-<lb/>nen mu&#x0364;ßtet.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Wieviel macht es denn?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Die Parten ſelbſt, Herr! werden<lb/>euch zeigen wie weit das tra&#x0364;gt, fu&#x0364;r mei-<lb/>nen Part ich bin, wie ſie ſagen, nur da<lb/>vor einen Mann, einen einzigen armen<lb/>Teufel, Pompius den großen, Herr!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Du auch einer von den Helden?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Sie ſagen, daß ich Pompius der<lb/>Große bin.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Geh, laß ſie herein kommen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Wir wollens ſauber genug ma-<lb/>chen, Herr!</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">ab.</hi>)</hi></stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Sie werden uns nur beſcha&#x0364;-<lb/>men, Biron! weiſ&#x2019; ſie ab.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Wir ſind ſchaamfrey, Ew. Ma-<lb/>jeſta&#x0364;t, es iſt Politik wenn wir einem Spek-<lb/>takel Platz machen, das ein wenig la&#x0364;cher-<lb/>licher iſt als unſers.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Anm. u&#x0364;b. Theat.</hi> K</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Prin-</hi></fw><lb/><pb n="146" facs="#f0152" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Laßt ſie kommen, mein Prinz!<lb/>der Scherz gefa&#x0364;llt am ſicherſten, der nicht<lb/>weiß, wie er dazu kommt. Wo der Witz<lb/>kreißet, und doch unvermo&#x0364;gend, jemals zu<lb/>befriedigen, mitten in den Geburtsſchmer-<lb/>zen ſtirbt, da macht die Beſcha&#x0364;mung ihres<lb/>Selbſtvertrauens eine unnachahmlich drol-<lb/>lichte Figur.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Armado kommt.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Geſalbtes Haupt, ich bitte<lb/>um eine kurze Pauſe deines ko&#x0364;niglichen<lb/>Odems, fu&#x0364;r ein paar Worte die ich an-<lb/>zubringen habe. Es geht alles gut, mein<lb/>honigſu&#x0364;ßer Monarch &#x2014;</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">redt heimlich mit ihm.</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Dient der Mann Gott?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Warum fragt ihr?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Er ſieht nicht aus wie einer<lb/>den Gott erſchaffen hat.</p> <stage><hi rendition="#et">(Armado geht.)</hi></stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Das wird eine ſaubere<lb/>Gruppe Helden geben, er macht Hektorn,<lb/>der Bauer Pompejus den Großen, der<lb/>Pfarr Alexandern, Armados Page Herku-<lb/>les, und der Pedant Judas Makkaba&#x0364;us.<lb/>Gelingen ihnen die vier, ſo ziehen ſie an-<lb/>dere Kleider an, und machen die u&#x0364;brigen fu&#x0364;nfe.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Wir wollen ſuchen ſie irre zu<lb/>machen.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr">Coſtard</hi> tritt auf als <hi rendition="#fr">Pompejus.</hi></hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Jch bin Pompius.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Jhr lu&#x0364;gt, das ſeyd ihr nicht.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Coſt.</hi></fw><lb/><pb n="147" facs="#f0153" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Jch, Pompius.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Lieber ein Leopard.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Jch Pompius, der dicke ſonſt<lb/>geſagt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Der Große.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Recht, es war groß, Herr! Der<lb/>Große ſonſt geſagt.</p><lb/><lg type="poem"><l>Der oft im Feld</l><lb/><l>Mit Schwerdt und Schild</l><lb/><l>Den Feind zu ſchwitz&#x2019;n g&#x2019;macht:</l><lb/><l>Und reiſend iſt</l><lb/><l>Auf dieſer Ku&#x0364;ſt</l><lb/><l>Komm hier von ungefa&#x0364;hr,</l><lb/><l>Und leg mein&#x2019;n Schild</l><lb/><l>Zum Fu&#x0364;ßen mild,</l><lb/><l>Der ſcho&#x0364;nen Jungfer &#x2019;s Welſchland</l><lb/><l>daher.</l></lg><lb/><p>Wenn Jhr Gnaden Mamſell, mir itzt ſa-<lb/>gen will: großen Dank, Pompius! ſo<lb/>wa&#x0364;r itzt wohl mein Sach. gethan.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Großen Dank, großer Pompejus.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">bu&#x0364;ckt ſich la&#x0364;chelnd.</hi>)</stage> <p>Jch weiß nicht,<lb/>ob mein Part ſo recht war, aber ich hoff<lb/>doch ich macht&#x2019; es perfeckt. Einen kleinen<lb/>Anſtoß hab ich im Großen gemacht, aber<lb/>ich hoff es hat nichts zu ſagen.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Nathanael kommt als Alexander.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nath.</hi></speaker><lb/><lg type="poem"><l>Als ich lebt&#x2019; in der Welt, be-</l><lb/><l><hi rendition="#et">herrſchte mit einander</hi></l><lb/><l>Nord, Oſt, Weſt, Su&#x0364;d, und hab ver-</l><lb/><l><hi rendition="#et">breitet mein Gewalt.</hi></l><lb/><fw type="sig" place="bottom">K 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Mein</fw><lb/><pb n="148" facs="#f0154" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<l>Mein Schildlein zeiget aus, daß ich</l><lb/><l><hi rendition="#et">bin Alexander.</hi></l></lg></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Eure Naſe ſagt nein dazu.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Eure Naſe roch dieſen ſcharfen<lb/>Ritter nicht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Der Held iſt erſchrocken.<lb/>Fahrt fort, guter Alexander.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Nath.</hi></speaker> <p>Als ich lebt in der Welt, be-<lb/>herrſchte mit einander &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Jhr Alexander?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Pompejus der große!</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Euer Knecht und Coſtard, zu<lb/>euren Dienſt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Huſch ihn weg, den Alexan-<lb/>der, ſchlepp ihn fort, den Eroberer.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Es iſt ja aber unſer Herr Pfarr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Du ho&#x0364;rſt, er ſagt, er ſey Alexander.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>So ſollt ihr aus euren gemahl-<lb/>ten Kleidern ausgekratzt werden. Ein Held<lb/>und verſchrocken zu ſprechen? Pfuy ſcha&#x0364;mt<lb/>euch. Er iſt ein gut ehrlicher Gevatters-<lb/>mann, mein Treu, ein recht braver Kegel-<lb/>ſchieber, aber zum Aliſander da ſchickt er<lb/>ſich wie Pauken zum Eſeltreiben. Seht,<lb/>da kommen die andern Parten, macht<lb/>euch nur an die Seit, Herr Pfarr, ich<lb/>verſichere euch.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Holofernes als Judas, Mot als<lb/>Herkules.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker><lb/><lg type="poem"><l>Dies zarte Reiß, den Herkles</l><lb/><l><hi rendition="#et">ſtellet dar</hi></l><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="149" facs="#f0155" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<l>Der mit der Keul erſchlug den drey-</l><lb/><l><hi rendition="#et">geko&#x0364;pften <hi rendition="#aq">Canus,</hi></hi></l><lb/><l>Und als er noch ein kleines Wu&#x0364;rmlein</l><lb/><l><hi rendition="#et">war</hi></l><lb/><l>Erdroſſelte die Schlang in ſeiner klei-</l><lb/><l><hi rendition="#et">nen <hi rendition="#aq">manus.</hi></hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq">Quoniam</hi> er zeiget ſich noch <hi rendition="#aq">minorena</hi></l><lb/><l><hi rendition="#et">allhie,</hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq">Ergo</hi> ſo tret ich auf mit der Apologie.</l><lb/><l>Nun geh hu&#x0364;bſch gerad ab, hu&#x0364;bſch gerad.</l></lg></sp><lb/><stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">Mot ab.</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Jch Judas &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum.</hi></speaker> <p>Wie Judas &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <lg type="poem"><l>Nicht Jſchariot, Herr &#x2014;</l><lb/><l>Jch Judas, hochberu&#x0364;hmter</l><lb/><l><hi rendition="#et">Makkaba&#x0364;er.</hi></l></lg></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Jch weiß von keinem andern<lb/>Judas als &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Ein ku&#x0364;ſſender Verra&#x0364;ther.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Jch Judas, hochberu&#x0364;hmter &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Dum.</hi></speaker> <p>Deſto ſchlimmer, daß du dafu&#x0364;r<lb/>bekannt biſt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Was meynet ihr, Herr?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Jch meyne, Judas mu&#x0364;ßte ſich<lb/>aufha&#x0364;ngen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p><hi rendition="#aq">I pr&#x00E6; ſequar,</hi> mein Herr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>An was fu&#x0364;r einen Baum wer-<lb/>det ihr euch ha&#x0364;ngen?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Jhr werdt mich nicht aus<lb/>meiner Faſſung bringen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Weil ihr keine habt.</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">K 3</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Holof.</hi></fw><lb/><pb n="150" facs="#f0156" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
    <sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Was iſt denn dies?</p> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">auf <choice><sic>ſei-<lb/></sic><corr>ſei-<lb/>nen</corr></choice>Kopf zeigend.</hi>)</hi></stage></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Der Kopf einer Zitter.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Ein Stecknadelkopf.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Ein Todtenkopf.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Ein Kopf auf einer alten Mu&#x0364;n-<lb/>tze, die nicht mehr zu erkennen iſt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Der Sto&#x0364;pſel eines Riechfla&#x0364;ſch-<lb/>gens.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Sankt Georgens halbes Ge-<lb/>ſicht, auf einem Bratſpies.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Auf einem Bund Ruthen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Der Deckel einer Zahnſtocher-<lb/>doſe &#x2014; nun geh, wir haben dir die Faſ-<lb/>ſung gegeben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Jhr habt mich aus meiner<lb/>Faſſung gebracht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Wa&#x0364;rſt du ein Lo&#x0364;we geweſen,<lb/>du ha&#x0364;tteſt mir heraus ſollen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Da es aber ein Eſel iſt, ſo laßt<lb/>ihn gehn. Adieu Judas, wornach ſtehſt<lb/>du?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Nach der andern Ha&#x0364;lfte ſeines<lb/>Namens.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Gebt ſie ihm immer! fort<lb/>Jſchariot.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Holof.</hi></speaker> <p>Das iſt nicht adelich, nicht<lb/>großmu&#x0364;thig.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Ein Licht dem Herrn Judas,<lb/>die Treppe iſt dunkel, er mo&#x0364;chte den Hals<lb/>brechen.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></fw><lb/><pb n="151" facs="#f0157" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Es ſcheint, Biron thut ſich<lb/>heute was an Rache zu gut.</p></sp><lb/><stage><hi rendition="#c">Armado kommt als Hektor.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Verhu&#x0364;lle dich, Achill, hier<lb/>kommt Hektor in Waffen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Hektor war nur ein gemeiner<lb/>Trojaner gegen ihn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Das Hektor.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longav.</hi></speaker> <p>Jch denke, Hektor war ſo<lb/>ſpu&#x0364;ddig nicht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Sein Schenkel iſt zu dick fu&#x0364;rn<lb/>Hektor.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Er hat gar zu ſtarke Waden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Das kann unmo&#x0364;glich Hektor<lb/>ſeyn.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Wenn wirds ein Ende haben?</p><lb/><lg type="poem"><l>Der Waffen ſtarke Mars, in Lanzen</l><lb/><l><hi rendition="#et">der Allma&#x0364;cht&#x2019;ge</hi></l><lb/><l>Gab Hektorn ein Geſchenk,</l></lg></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Eine Haſelnuß.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Eine Tabatiere.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Eine Melone.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker><lb/><lg type="poem"><l>Der Waffen ſtarke Mars in</l><lb/><l><hi rendition="#et">Lanzen der Allma&#x0364;cht&#x2019;ge</hi></l><lb/><l>Gab Hektorn ein Geſchenk, dem Kron-</l><lb/><l><hi rendition="#et">prinz Jlions,</hi></l><lb/><l>Ein Mann ſo ſtark an Bruſt, daß er</l><lb/><l><hi rendition="#et">in dem Gefechte</hi></l><lb/><l>Oft Tag und Nacht befand <hi rendition="#aq">ſans recrea-</hi></l><lb/><l><hi rendition="#aq"><hi rendition="#et">tions</hi></hi></l><lb/><l>Jch bin die edle Blum.</l></lg></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">K 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></fw><lb/><pb n="152" facs="#f0158" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Die Krauſemu&#x0364;nze.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Der Ga&#x0364;nſerich.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Werther Lord Longaville, hal-<lb/>tet eure Zunge im Zaum.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Hektor ſtolpert.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Hektor iſt ein Windſpiel.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Der angenehme Kriegsheld<lb/>iſt lang todt und verweſt, o ihr meine wer-<lb/>then Gewu&#x0364;rme, beißt ſeine Gebeine nicht.<lb/>Doch ich will zur Sache, zu meiner Deviſe,<lb/>Eure ko&#x0364;niglichen Gnaden, go&#x0364;nnt mir euren<lb/>Sinn des Geho&#x0364;rs.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Sprecht, guter Hektor, es<lb/>macht uns viel Vergnu&#x0364;gen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm.</hi></speaker> <p>Jch bethe Euer Gnaden Pantof-<lb/>fel an.</p><lb/><lg type="poem"><l>Der Hektor ſcho&#x0364;n bracht auch den Han-</l><lb/><l><hi rendition="#et">nibal</hi></l><lb/><l>Bracht ihn, bracht &#x2014; bracht ihn zu Fall.</l></lg></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Ja es iſt wahr, Gevatter! ihr<lb/>habt ſie zu Fall gebracht, das Kind iſt<lb/>ſchon zwey Monath unterwegens.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Was meynſt du?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Jch meyne, wenn ihr kein honet-<lb/>ter Hektor ſeyd, ſo ſoll das Wetter nein ſchla-<lb/>gen. Es iſt ſchon zwey Monat daß ſie bekennt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Arm.</hi></speaker> <p>Willſt du mich hier mitten unter<lb/>den Potentaten zu ſchanden machen? du ſollt<lb/>ſterben.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſt.</hi></speaker> <p>Dann ſollt ihr mein Seel den<lb/>Staupbeſen kriegen.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></fw><lb/><pb n="153" facs="#f0159" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Vortreflicher Pompejus.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Boyet.</hi></speaker> <p>Ehrenvoller Pompejus.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Bir.</hi></speaker> <p>Gro&#x0364;ſſer als groß, groſſer, groſſer,<lb/>groſſer Pompejus, Pompejus der ungeheure.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main.</hi></speaker> <p>Hektor zittert.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Pompejus glu&#x0364;ht! mehr Feuer,<lb/>mehr Feuer.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>Hektor wird ihn herausfordern.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Freylich ſollt ers und wenn er<lb/>nicht mehr Mannsblut in ſeinem ganzem Lei-<lb/>be ha&#x0364;tte, als eine Fliege ſatt damit zu machen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Beym Nordpol ich fordere<lb/>dich
    heraus.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard.</hi></speaker> <p>Jch bitt euch, laßt mich meine<lb/>Ru&#x0364;ſtung wieder anthun.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main.</hi></speaker> <p>Platz fu&#x0364;r die entzu&#x0364;ndeten<lb/>Helden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Coſtard.</hi></speaker> <p>Jch will im Hemde fechten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main.</hi></speaker> <p>Sehr herzhafter Pompejus.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Mot.</hi></speaker> <p>Herr ich bitt euch, laßt mich euch<lb/>aufkno&#x0364;pfen, ſeht ihr nicht, Pompejus ſteht<lb/>ohne Futteral da, ihr werdet eure Reputa-<lb/>tion verlieren.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Edle und Helden, verzeyht<lb/>mir, ich werde nicht im Hemd ſtreiten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main.</hi></speaker> <p>Jhr ko&#x0364;nnts nicht abſchlagen,<lb/>Pompejus hat die Ausfoderung gemacht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Angenehme Freunde! ich<lb/>kann, will und werde.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Was habt ihr fu&#x0364;r Urſachen?</p></sp><lb/><fw type="sig" place="bottom">K 5</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Armado.</hi></fw><lb/><pb n="154" facs="#f0160" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Die nackte Wahrheit iſt, daß<lb/>ich kein Hemd habe. Jch geh in Wolle zur<lb/>Po&#x0364;nitenz.</p></sp></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Letzte Scene.</hi></head><lb/><stage><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr">Makard</hi> tritt herein, einer aus der Prin-<lb/>zeßin Gefolge.</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeßin.</hi></speaker> <p>Willkommen Makard, ſcha-<lb/>de daß du unſer Vergnu&#x0364;gen ſo unterbrichſt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Makard.</hi></speaker> <p>Und die Zunge ſchwer von<lb/>Neuigkeiten, gna&#x0364;dige Frau. &#x2014; Der Ko&#x0364;nig<lb/>euer Vater &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <stage>(<hi rendition="#fr">ſpringt auf</hi>)</stage> <p>Todt, ſo wahr ich<lb/>lebe &#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Makard.</hi></speaker> <p>Mein Auftrag iſt verrichtet.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi
    rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Weg Helden! die Scene be-<lb/>ginnt zu bewo&#x0364;lken.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Armado.</hi></speaker> <p>Was mich betrift, ſo hab ich<lb/>das Licht der Ungerechtigkeit durch die Ritze<lb/>der Klugheit wahrgenommen, und ſo will<lb/>ich auf der verderbten Welt den Hektor nicht<lb/>mehr proſtituiren.</p></sp> <stage><hi rendition="#et">(<hi rendition="#fr">die Helden ab</hi>)</hi></stage><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wie befindet ſich Eure Hoheit.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Boyet, mach Anſtalten! noch<lb/>dieſe Nacht.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Nicht ſo, theureſte Prinzeßin,<lb/>wenn mein Bitten was vermag.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Mach Anſtalt! Jch dank euch<lb/>edelmu&#x0364;thige Herren, mit einem vera&#x0364;nderten<lb/><fw type="catch" place="bottom">betru&#x0364;b-</fw><lb/><pb n="155" facs="#f0161" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
betru&#x0364;bten Herzen zwar, euer geſchmeidige<lb/>Witz wolle unſern zu dreiſten Widerſtand ent-<lb/>ſchuldigen. Haben wir uns zu ku&#x0364;hn gegen<lb/>euch bezeigt, ſo war eure zu weitgetriebene<lb/>Nachſicht ſchuld daran. Und ſo lebt wohl,<lb/>theureſter Prinz, ein betru&#x0364;btes Herz verſtat-<lb/>tet keine weitla&#x0364;uftige Sprache, verzeiht mir<lb/>alſo wenn ich an Dank zu kurz komme, da<lb/>ich die Urſache dazu ſo reichlich erhalten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Der a&#x0364;uſſerſte Saum der Zeit<lb/>lenkt oft alle Urſachen in der Geſchwindigkeit<lb/>zu einem Endzweck zuſammen und oft ent-<lb/>ſcheidet ſie mitten in ihren ſchnellſten Fluge<lb/>Sachen, welchen eine lange Bemu&#x0364;hung kei-<lb/>nen Ausſchlag geben konnte. Und ob-<lb/>ſchon die traurende Stirn einer za&#x0364;rtli-<lb/>chen Wayſe der Liebe ihre Schmeicheleyen<lb/>unterſagt: ſo wag ich es dennoch euch zu<lb/>flehen, da einmal unter uns der heilige<lb/>Handel der Liebe auf dem Tapet war, laßt<lb/>die Wolken der Traurigkeit unſer beyderſei-<lb/>tiges Ziel nicht ganz aus eurem Geſicht ent-<lb/>ziehen. Es iſt doch kein ſolcher Gewinn ver-<lb/>lohrne Freunde zu beweinen, als ſich mit<lb/>neu erworbenen zu erfreuen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Jch verſteh euch nicht. Jhr<lb/>macht mir meinen Schmerz nur empfind-<lb/>licher.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Plane Worte durchdringen das<lb/>Ohr des Schmerzens am behendeſten. Ho&#x0364;rt<lb/>mich an ſcho&#x0364;ne Prinzeßin! Wir haben mit<lb/><fw type="catch" place="bottom">unſern</fw><lb/><pb n="156" facs="#f0162" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
unſerm Eide geſpielt, La&#x0364;dies, eure Scho&#x0364;n-<lb/>heit hat uns verunſtaltet, allen unſern Vor-<lb/>ſa&#x0364;tzen und Entſchließungen eine andere Ge-<lb/>ſtalt gegeben. Eure himmliſchen Augen<lb/>allein ſind an unſerer Verwandlung Urſach,<lb/>unſere Verirrungen ſind die eurigen, wenn<lb/>ihr nicht mit uns helft ſie zu einem guten<lb/>Zweck zu leiten. Wir waren untreu gegen<lb/>uns ſelbſt, als wir meineydig wurden, um<lb/>auf ewig benen treu zu bleiben, die bey-<lb/>des aus uns gemacht, euch ſcho&#x0364;ne Ladies.<lb/>Und eben nur dadurch reinigt dieſe Falſch-<lb/>heit, die ſonſt Su&#x0364;nde wa&#x0364;re, ſich ſelbſt und<lb/>wird zur Gnade.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Jch geſtehs wir haben eure<lb/>Briefe, eure Geſchenke voll Liebe empfan-<lb/>gen, aber in unſerm Ma&#x0364;dchenkriegsrath al-<lb/>les dieß fu&#x0364;r Galanterie, fu&#x0364;r Bombaſt und<lb/>Unterfutter der Zeit und der Umſta&#x0364;nde er-<lb/>kla&#x0364;rt.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main,</hi></speaker> <p>Unſere Briefe gna&#x0364;dige Frau,<lb/>zeigten etwas mehr als Scherz.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Longav.</hi></speaker> <p>So auch unſere Blicke.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſal.</hi></speaker> <p>Wir haben ſie ſo nicht verſtan-<lb/>den.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>O jetzt in der letzten Gunſt<lb/>der Zeit erkla&#x0364;rt euch.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Eine viel zu kurze Zeit, mein<lb/>Prinz! einen Handel auf die Ewigkeit zu<lb/>ſchlieſſen. Ewr. Herrlichkeit iſt meineydig<lb/>worden, wenn Jhr aus Liebe zu mir (da ich<lb/><fw type="catch" place="bottom">doch</fw><lb/><pb n="157" facs="#f0163" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
doch noch zweifle ob ihr das Wort kennt) was<lb/>unternehmen wollt, ſo ſey es dieß. Keinen<lb/>neuen Eid, behu&#x0364;te der Himmel, aber reiſet<lb/>ungeſa&#x0364;umt in eine abgeſonderte von allen<lb/>Weltzerſtreuungen nackte Einſiedeley, dort<lb/>bleibt bis die zwo&#x0364;lf himmliſchen Zeichen ih-<lb/>ren Umlauf vollendet haben. Wenn dieß<lb/>ſtrenge geeinſamte Leben auch das Anerbie-<lb/>ten das ihr mir jetzt in der Hitze eures<lb/>Bluts gethan habt nicht leid macht, wenn<lb/>Froſt und Hunger, hartes Bett und du&#x0364;nne<lb/>Kleider die buntfa&#x0364;rbige Blu&#x0364;the eurer Liebe<lb/>nicht abſtreiffen, wenn ſie dieſe Probe aus-<lb/>ha&#x0364;lt und noch immer Liebe bleibt, dann<lb/>nach Verlauf dieſes Jahres komm &#x2014; und,<lb/>bey dieſer jungfra&#x0364;ulichen Hand, die ich jetzt<lb/>in die deinige ſchlage &#x2014; dann will ich die<lb/>Deinige ſeyn. Bis dahin ſoll mein weh-<lb/>mu&#x0364;thiges Selbſt in ein Trauerhaus ver-<lb/>ſchloſſen, die Thra&#x0364;nen des Wehklagens auf<lb/>das Andenken meines geliebten Vaters her-<lb/>abregnen. Schla&#x0364;gſt du mir aber dieſe For-<lb/>derung ab, ſo reiß deine Hand los aus mei-<lb/>ner und laß unſre Herzen ſich fremde<lb/>werden.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Wenn ich dieß und noch mehr<lb/>als dieß abzuſchlagen fa&#x0364;hig wa&#x0364;re, ſo ſollte<lb/>die ſchnelle Hand des Todes lieber gleich<lb/>meine Augen zudru&#x0364;cken. Geh alſo nur fort<lb/>von uns, Theure &#x2014; mein Herz bleibt in dei-<lb/>ner Bruſt.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Biron.</hi></fw><lb/><pb n="158" facs="#f0164" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Und was fu&#x0364;r mich, meine Lie-<lb/>be, was fu&#x0364;r mich?</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Auch ihr mu&#x0364;ßt durchs Feg-<lb/>feuer, eure Su&#x0364;nden ſind wie u&#x0364;ppig Unkraut<lb/>Betrug und Meineyd ſind euch zu Kopf ge-<lb/>wachſen, daher, wollt ihr mich verdienen, ſo<lb/>mu&#x0364;ßt ihr zwo&#x0364;lf Monat im Hoſpital zubringen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;main.</hi></speaker> <p>Und was fu&#x0364;r mich.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Einen Bart, eine Frau und gu-<lb/>te Geſundheit.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Du&#x0364;m.</hi></speaker> <p>O erlaubet mir meine Dankſa-<lb/>gung.&#x2014;</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Cath.</hi></speaker> <p>Nicht ſo, mein <choice><sic>Heer</sic><corr>Herr</corr></choice>! zwo&#x0364;lf Mo-<lb/>nath und einen Tag ſollt ihr euch den Bart<lb/>wachſen laſſen. Kommt alsdenn mit dem<lb/>Ko&#x0364;nig, ſo will ich ſehen was ich fu&#x0364;r euch<lb/>thun kann.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Und was ſagt Maria.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Maria.</hi></speaker> <p>Zwo&#x0364;lf Monath Trauer.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Long.</hi></speaker> <p>Ach, aber die Zeit iſt ſo lang.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Maria</hi></speaker> <p>Deſto beſſer ſchickt ſichs fu&#x0364;r euch,<lb/>langer Herr.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Woru&#x0364;ber denkt meine La&#x0364;dy?<lb/>Seht mich an, guckt hinein zum Fenſter mei-<lb/>nes Herzens, mit welcher Bereitwilligkeit es<lb/>eure Erkla&#x0364;rung erwartet.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Mein Lord Biron! ich habe<lb/>viel von euch geho&#x0364;rt eh ich euch ſah, euer<lb/>Ruf gab euch fu&#x0364;r einen Mann voll ſinnrei-<lb/>cher Einfa&#x0364;lle und verwundender Stichelreden,<lb/>die ihr auf alles ohne Unterſchied abſcho&#x0364;ſſet<lb/><fw type="catch" place="bottom">was</fw><lb/><pb n="159" facs="#f0165" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
was innerhalb den Grenzen eurer Fa&#x0364;higkeit<lb/>la&#x0364;ge. Dieſen Wermuth aus eurem <choice><sic>ſonft</sic><corr>ſonſt</corr></choice><lb/>fruchtbaren Hirn auszurotten, und zugleich<lb/>um mich zu gewinnen, wenn euch das letzte<lb/>angelegen ſeyn kann, ſollt ihr zwo&#x0364;lf Mona-<lb/>te Tag fu&#x0364;r Tag die ſprachloſen Kranken des<lb/>Hoſpitals beſuchen, da die ganze Energie eu-<lb/>res Witzes aufbieten, dieſe troſtloſen Elende<lb/>la&#x0364;cheln <choice><sic>zn</sic><corr>zu</corr></choice> machen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Fro&#x0364;liches Gela&#x0364;chter in der Gur-<lb/>gel des Todes intoniren? Es iſt unmo&#x0364;glich,<lb/>La&#x0364;dy! Scherz kann keine agoniſirende See-<lb/>le bewegen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Roſaline.</hi></speaker> <p>Deſto beſſer, ſo iſt dieß das<lb/>ſicherſte Mittel einen ſtechenden neſſelartigen<lb/>Geiſt zu erſticken, der von der zu leichtſinni-<lb/>gen Gunſt erzogen ward, womit ſeichte Zu-<lb/>ho&#x0364;rer eure Schwa&#x0364;nke aufgenommen. Das<lb/>Glu&#x0364;ck eines Scherzes liegt in dem Ohr das<lb/>ihn ho&#x0364;rt, nicht in der Zunge ſo ihn ausſpricht.<lb/>Alſo wenn kranke Ohren beta&#x0364;ubt, von dem<lb/>kla&#x0364;glichen Schall ihrer eigenen Seufzer und<lb/>ihres Gea&#x0364;chzes euch willig anho&#x0364;ren, ſo fahrt<lb/>fort darin, und ich will euch mit ſamt eurem<lb/>Fehler heyrathen, aber iſt das nicht ſo fort<lb/>mit dem Geiſt, und ich werde vergnu&#x0364;gt ſeyn,<lb/>euch einen Pfund leichter an Witz zu bekom-<lb/>men aber mit einem beſſern Herzen.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Zwo&#x0364;lf Monath? ſey es! was<lb/>thut man nicht, ſo viel zu gewinnen, ich<lb/>will zwo&#x0364;lf Monath im Hoſpital ſcherzen.</p></sp><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></fw><lb/><pb n="160" facs="#f0166" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<sp><speaker><hi rendition="#g">Prinzeſ.</hi></speaker> <p>Und ſo mein Prinz! nehm&#x2019;<lb/>ich meinen Abſchied.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Nein Madame! wir werden<lb/>euch begleiten.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Unſere Freyde endigt wenigſtens<lb/>nicht wie eine Komo&#x0364;die, Hans heyrathet<lb/>nicht Grethen &#x2014; ſo a&#x0364;hnlich auch alles ſonſt<lb/>einer Komo&#x0364;die ſah.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Ko&#x0364;nig.</hi></speaker> <p>Es fehlen nur noch zwo&#x0364;lf Mo-<lb/>nath und ein Tag dran, ſo wirds eine.</p></sp><lb/><sp><speaker><hi rendition="#g">Biron.</hi></speaker> <p>Das iſt zu lang fu&#x0364;r ein Schau-<lb/>ſpiel.</p></sp></div></div></div><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/><lb/></body><back>
<pb facs="#f0167" />
<pb facs="#f0168" />
<pb facs="#f0169" />
<pb facs="#f0170" />
<pb facs="#f0171" /></back>

</text>
</TEI>
