<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b">CENTRALBLATT</hi><lb/>DER<lb/><hi rendition="#b">BAUVERWALTUNG.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<byline>HERAUSGEGEBEN<lb/>IM<lb/><hi rendition="#b">MINISTERIUM DER ÖFFENTLICHEN ARBEITEN.</hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<hi rendition="#b">REDACTEURE:<lb/><hi rendition="#g">OTTO SARRAZIN</hi> <hi rendition="#k">und</hi> <hi rendition="#g">OSKAR HOSSFELD</hi>.</hi></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="volume"><hi rendition="#b">JAHRGANG X.</hi></titlePart><lb/><docImprint><docDate><hi rendition="#b">1890.</hi></docDate><lb/><figure/><lb/>
<pubPlace>BERLIN.</pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">VERLAG VON ERNST &#x0026; KORN</hi><lb/>(WILHELM ERNST).</publisher></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008" />
<pb facs="#f0009" />
<div type="contents"><head><hi rendition="#b">Inhalts-Verzeichniſs des X. Jahrgangs, 1890.</hi></head><lb/><gap unit="lines" quantity="74"></gap></div><milestone unit="section" rendition="#hr"/></front><body>
<pb n="353" facs="#f0010" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Die modernen Aufgaben des groſsstädtischen Straſsenbaues mit Rücksicht auf die<lb/>Unterbringung der Versorgungsnetze.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#c">(Vortrag, gehalten auf der IX. Wanderversammlung des Verbandes deutscher Architekten- und Ingenieur-Vereine in Hamburg<lb/>von Baurath Dr. James <hi rendition="#b">Hobrecht,</hi> Stadtbaurath in Berlin.)</hi></p><lb/><cb/>
<p>Meine Herren!</p><lb/><p>Das Thema, welches mir für einen Vortrag seitens des Verbands-<lb/>Vorstandes der deutschen Architekten- und Ingenieur-Vereine gestellt<lb/>wurde, lautet:</p><lb/><p>&#x201E;Die modernen Aufgaben des groſsstädtischen Straſsen-<lb/>baues mit Rücksicht auf die Unterbringung der Versorgungs-<lb/>netze&#x201C;.</p><lb/><p>Ich muſs vorab bemerken, daſs dieses Thema, so verlockend es<lb/>auf den ersten Anblick zu sein scheint, und so sehr es einen Gegen-<lb/>stand berührt, der die Verwaltungen aller groſsen Städte gewisser-<lb/>maſsen in Athem erhält, doch recht wenig geeignet ist, die Hörer,<lb/>und damit den Vortragenden selbst, befriedigen zu können; denn<lb/>wenn es allgemein wohl als erwünscht bezeichnet werden darf, daſs<lb/>aus der Besprechung eines so ungewöhnlich wichtigen Gegenstandes,<lb/>von einer so hervorragenden Tribüne herab wie diejenige, auf welcher<lb/>ich mich zur Zeit befinde, auch die Namhaftmachung eines Abhülfs-<lb/>mittels gegen die allseits empfundenen Schwierigkeiten &#x2014; gewisser-<lb/>maſsen eines Specificums gegen die Krankheit, an welcher groſsstädtische<lb/>Straſsen durch die Versorgungsnetze leiden &#x2014; sich ergebe, so ist<lb/>auf ein solches Ergebniſs im vorliegenden Falle nicht zu rechnen.<lb/>Zunächst weil niemand imstande ist, Umfang und Maſs aller Ver-<lb/>sorgungsnetze, welche beanspruchen möchten, sich in die Straſsen-<lb/>körper einzubauen, zu bestimmen. Zahl und Art derselben wächst von<lb/>Jahr zu Jahr; nur wer sich der irrthümlichen Auffassung hingiebt,<lb/>die Ansprüche groſsstädtischer Bevölkerungen könnten überhaupt<lb/>gesättigt werden, die Erfindung werde aufhören thätig zu sein, oder<lb/>das Capital möchte erlahmen, nützlichen Erfindungen die Wege zur<lb/>Ausführung zu bahnen, wird darüber anders zu denken vermögen.</p><lb/><p>Hatte man früher sich meistens nur mit der Sorge zu beschäf-<lb/>tigen, Gas- und Wasserleitungen in den Straſsen unterzubringen, so<lb/>gilt es jetzt schon, sich um einen angemessenen Platz für die <hi rendition="#g">Ent-<lb/>wässerungsl</hi>eitungen, die elektrischen <hi rendition="#g">Beleuchtungsk</hi>abel, die<lb/>verschiedensten Arten von Telegraphenkabeln, Telephonleitungen,<lb/>Druckluft- oder Druckwasserleitungen usw. zu mühen; ein Ende ist<lb/>in dieser Beziehung kaum abzusehen.</p><lb/><p>Ferner sind die Verhältnisse in Bezug auf Lage, Breite, Gefälle,<lb/>Grundwasserstand, Bodenbeschaffenheit in den verschiedenen Städten<lb/>so auſserordentlich verschieden, daſs auch hieran die Verkündigung<lb/>eines <hi rendition="#g">allgemein</hi> gültigen Recepts gegen die erwähnten Erscheinungen<lb/>scheitern muſs. Schon die Verschiedenheit in der Vermögenslage<lb/><cb/>
der Städte hat nothwendigerweise zur Folge, daſs Stadt-Umgestal-<lb/>tungen, namentlich Straſsendurchbrüche und Straſsenverbreiterungen,<lb/>welche sonst ein wirksamstes Heilmittel wären, hier thunlich, dort<lb/>aber ganz unmöglich erscheinen. Die Aufstellung eines Normal-<lb/>Querschnitts für Straſsen, der uns eine wohlabgemessene Anordnung<lb/>der Leitungen nach ihrer Höhen- und Breitenlage zeigte, wäre in<lb/>der That kaum mehr als ein Hirngespinnst, &#x2014; etwa ebenso werthlos<lb/>wie ein Normal-Grundriſs für alle Hochbauten.</p><lb/><p>Um der Frage nun aber doch näher zu treten, wird es nützlich<lb/>sein, zunächst die Versorgungs-Netze, welche jetzt schon Straſsen-<lb/>raum beanspruchen, zusammenzustellen. Als solche wären zu nennen:<lb/>1. Die Wasserleitung zur Versorgung der Wohnungen mit<lb/>Wasser für alle Arten des häuslichen Bedarfs;<lb/>2. Druckwasserleitungen zur Verrichtung von Arbeiten;<lb/>3. Gasleitungen zur Beleuchtung der Straſsen und Häuser und<lb/>zum Betrieb von Maschinen;<lb/>4. Entwässerungsleitungen zur Fortführung von Regen und Ab-<lb/>wässern aus Straſsen und Häusern;<lb/>5. gesonderte Entwässerungs-Leitungen für gebrauchte Wässer,<lb/>welche nicht verunreinigt sind, wie Kühlwässer, und für solche,<lb/>welche, wie Condensationswässer, zu hoch temperirt sind, oder welche<lb/>chemische Beimischungen haben, die, weil sie zerstörend auf Back-<lb/>stein und Mörtel wirken, von der Aufnahme in die gewöhnlichen<lb/>Entwässerungsleitungen ausgeschlossen werden müssen;<lb/>6. elektrische Beleuchtungsleitungen und zwar:<lb/>a) entweder Kabel, oder<lb/>b) Schienen, welche in Kästen (Monier-Kästen) oder Röhren<lb/>untergebracht werden;<lb/>7. Telegraphenleitungen für verschiedene Zwecke, und danach<lb/>gesonderte Systeme bildend, wie:<lb/>a) für das Reich (auswärtiges Amt, Militär),<lb/>b) für polizeiliche Zwecke,<lb/>c) für Feuerlösch-Zwecke,<lb/>d) für Zwecke der Post;<lb/>8. pneumatische Leitungen für Depeschen-Beförderung;<lb/>9. Telephonleitungen. Nachdem die weitere Ausbildung <hi rendition="#g">ober-<lb/>irdischer</hi> Telephon-Netze vieler Orten sich als unmöglich heraus-<lb/>gestellt hat, werden jetzt die Leitungen unterirdisch verlegt. Bei-<lb/>spielsweise beansprucht die Telephon-Verwaltung in Berlin mehrfach<lb/><pb n="354" facs="#f0011" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Centralblatt der Bauverwaltung.</hi> <hi rendition="#b">30. August 1890.</hi></fw><lb/><cb/>
Raum für zwei eiserne Parallelleitungen nebeneinander von je 40 cm<lb/>Durchmesser;<lb/>10. elektrische oder pneumatische Leitungen zum Betrieb öffent-<lb/>licher Uhren;<lb/>11. Druckluft-Leitungen zum Betrieb von Maschinen für Klein-<lb/>gewerbe, zum Betrieb von Maschinen für elektrische Beleuchtungen,<lb/>zur Ventilation oder Kühlung von Räumen verschiedener Art;<lb/>12. Betriebskabelleitungen, meist in gemauerten Canälen für<lb/>Kabelbahnen und elektrische Bahnen und unterhalb derselben<lb/>usw. usw.</p><lb/><p>Dabei ist im einzelnen zu beachten,<lb/>1. daſs vielfach vorgenannte Versorgungen, wie namentlich die-<lb/>jenigen mit Gas und Wasser, nicht <hi rendition="#g">einheitliche</hi> sind, sondern<lb/>theils durch die Gemeinden, theils durch Actien-Gesellschaften,<lb/>welche auf Grund von Concessionen oft ausgedehnte und lange<lb/>dauernde Berechtigungen erworben haben, bewirkt werden, sodaſs<lb/>dann oft mehrere sonst gleichwerthige Gas-, mehrere Wasser-Rohre<lb/>in einer Straſse nebeneinanderliegen;<lb/>2. daſs infolge der zunehmenden Bevölkerung und des gesteigerten<lb/>Verkehrs fast alle vorgenannten Leitungen in kürzerer oder längerer<lb/>Frist eine Vermehrung oder Vergröſserung erfahren, d. h. also ver-<lb/>mehrten Straſsenraum beanspruchen, während anderseits<lb/>3. der verfügbare Raum in den Straſsen, namentlich den Haupt-<lb/>straſsen, durch Anlage von Straſsenbahnen aller Art an sich be-<lb/>schränkt wird, und endlich in dem Verlangen, ein gutes, ja ein<lb/>bestes Pflaster zu haben, der Straſsendamm seiner ganzen Breite<lb/>nach eine feste Unterlage erhält; es ergiebt sich dann hieraus, daſs,<lb/>theils absichtlich, theils gezwungen, nur die <hi rendition="#g">Bürgersteige</hi> zur<lb/>Unterbringung der Versorgungs-Netze verfügbar bleiben;<lb/>4. daſs, da aus allen den vorgenannten Versorgungs-Netzen Haus-<lb/>anschluſsleitungen in verschiedenster Höhenlage die Bürgersteige<lb/>queren, der dort etwa noch für Längsleitungen verfügbare Raum,<lb/>wenn nicht vernichtet, so doch auf ein Minimum eingeschränkt wird;<lb/>5. daſs die oben erwähnte Verlegenheit sich an den Straſsen-<lb/>kreuzungen und Straſsenecken bis zur gröſstmöglichen Höhe<lb/>steigert, da dort noch ein besonderer Raum für Wasser- oder Gas-<lb/>Schieber, für Revisionsbrunnen der Canalisation, der Beleuchtungs-,<lb/>Telephon- und Telegraphen-Kabel usw. vorhanden sein muſs.</p><lb/><p>M. H. Nothstände aus vorgenannten Ursachen hat man wohl<lb/>zuerst in der gröſsten der Groſsstädte, in London empfunden; dort<lb/>begann man am frühesten mit der Ausführung der Versorgungs-<lb/>Netze; dort hat man &#x2014; wie es scheint, ohne Ahnung der späteren<lb/>Entwicklung der Versorgungsleitungen und der Stadt &#x2014; ziemlich<lb/>unbeschränkt Concessionen an Actien-Unternehmungen zur Aus-<lb/>führung der Versorgungs-Netze und zum Betriebe derselben ertheilt.<lb/>Zudem sind die Straſsen dort meist eng und unregelmäſsig. So lieſs<lb/>denn schon eine Zeichnung in einem Blaubuch des englischen Par-<lb/>laments aus den fünfziger Jahren, welche das Bild einer abgedeckten<lb/>Straſse gab, erkennen, daſs dieselbe ihrer <hi rendition="#g">ganzen</hi> Breite nach mit<lb/>eisernen Röhren, ein Rohr unmittelbar neben dem anderen, belegt<lb/>war. Die Röhren waren von sehr verschiedenem Durchmesser und<lb/>gehörten verschiedenen Versorgungs-Gesellschaften an. So war es<lb/>denn auch oft vorgekommen, daſs theils aus Unkenntniſs, theils viel-<lb/>leicht in schlimmerer Absicht die eine Gesellschaft die Röhren einer<lb/>anderen Gesellschaft zur Versorgung anliegender Grundstücke ange-<lb/>bohrt hatte und fortgesetzt fremden, ihr nicht gehörigen Stoff,<lb/>Wasser oder Gas, verkaufte. Aufs störendste wurden ferner die un-<lb/>unterbrochenen Aufgrabungen und Pflasteraufbrüche bei Rohrver-<lb/>legungen, Rohrveränderungen und Rohr-Ausbesserungen empfunden.<lb/>Wie heute überall, erregten sie dort schon vor fast einem halben<lb/>Jahrhundert das allgemeinste Aergerniſs. So lange sie unvermeidlich<lb/>blieben, so lange war an eine Erfüllung der Hoffnung, eine definitive<lb/>Straſsendecke herzustellen und sie zu erhalten, nicht zu denken; sie<lb/>sind es, welche denn auch bald das Bestreben anfachten, Abhülfe-<lb/>maſsregeln zu ergreifen.</p><lb/><p>Es liegt nahe, und es lag auch vor Jahrzehnten in London schon<lb/>nahe, diese Abhülfemaſsregel darin zu suchen, daſs genügend ge-<lb/>räumige Tunnel in den Straſsen unter dem Pflaster erbaut werden,<lb/>in welchen sämtliche Leitungen ihren Platz finden. Wie man damals<lb/>diese Tunnel, welche den Namen <hi rendition="#g">&#x201E;Subways&#x201C;</hi> führen, in <hi rendition="#g">England</hi><lb/>als das Heilmittel ansah, welches alle Schmerzen stillen würde,<lb/>so ist diese Ansicht auch <hi rendition="#g">bei uns</hi> heute vielfach vertreten, und der<lb/>deutsche Techniker muſs es sich gefallen lassen, oft die vorwurfs-<lb/>volle Frage zu hören: warum wird denn nicht endlich, wie in London<lb/>oder Paris, mit der Untertunnelung aller Straſsen angefangen, um<lb/>der nimmer endenden Buddelei &#x2014; wie man in Berlin zu sagen be-<lb/>liebt &#x2014; einen Riegel vorzuschieben? Da also in der Subway-Anlage<lb/>in Wirklichkeit oder in Einbildung die Lösung der Frage liegen<lb/>soll, sehe ich mich genöthigt, gerade hierauf etwas näher einzugehen,<lb/>und nachzuforschen, wieweit obige Behauptung für London und<lb/>Paris zutrifft.</p><lb/><cb/>
<p>Im Jahre 1864 wurde in London eine Gesetzvorlage unter dem<lb/>Namen &#x201E;Metropolitan Subways Bill&#x201C; vor das Parlament gebracht.<lb/>Zwei höchst umfangreiche Blaubücher, das eine aus dem Jahre 1864,<lb/>das andere aus dem Jahre 1867, theilen uns in der bekannten Form<lb/>von Fragen und Antworten auf 658 Folioseiten die endlosen Ver-<lb/>handlungen mit, welche die von dem Parlament zur Voruntersuchung<lb/>eingesetzten Commissionen mit den namhaftesten englischen In-<lb/>genieuren und den Vertretern der betheiligten Gesellschaften auf-<lb/>nahmen. Folgendes aus diesen Verhandlungen dürfte mittheilungs-<lb/>werth sein. Zunächst wurde die Zahl der stattgehabten Straſsenauf-<lb/>brüche festgestellt. Es ergab sich beispielsweise, daſs &#x2014; abgesehen<lb/>von anderen Stadttheilen &#x2014; in dem Kirchspiel St. Martin in the<lb/>fields das Straſsenpflaster im Jahre 1856 1256 mal, in den 7 Jahren<lb/>von 1856 bis 1863 10377 mal von den verschiedenen Gas- und<lb/>Wassergesellschaften aufgebrochen wurde; in dem Kirchspiel Mary-<lb/>lebone haben in den Jahren 1859 bis 1863, also in 5 Jahren 44932<lb/>Aufgrabungen stattgefunden usw. Die Zahl der damals von dem<lb/>Metropolitan Board of Works schon ausgeführten Subways war eine<lb/>geringe, die Länge derselben eine unbedeutende. Zu verzeichnen<lb/>sind in London nur ein Subway in Coventgarden, 450 Fuſs lang<lb/>(Halbkreis, 6&#x00BD;&#x2032; Rad.) und ein solcher in Southwark (6&#x2032; Rad.) in Länge<lb/>von 3400 Fuſs.</p><lb/><p>In Nottingham waren auſserdem einzelne Subways durch den<lb/>Ingenieur Tarbotton ausgeführt,<lb/>so in der Victoria Street in Länge von 430&#x2032; (10&#x2032; breit)<lb/>in der Queen Street &#x201E; &#x201E; &#x201E; 100&#x2032; (8&#x2032; breit)<lb/>und in der Lister Street &#x201E; &#x201E; &#x201E; 450&#x2032; (10&#x2032; breit).</p><lb/><p>Diese Subways hatten zum Theil einen befestigten Boden, zum<lb/>Theil nicht, wie denn auch Röhren in die Fuſsböden der Subways<lb/>gebettet wurden. Sie sind mit Seitengalerieen in etwa 3&#x2032; Breite für<lb/>je zwei Häuser versehen. Diese Galerieen reichen bis zu den unter<lb/>den Bürgersteigen belegenen Kellern. Die Subways sind mit Venti-<lb/>lationsschächten in Entfernungen von je 25&#x2032; bis 100&#x2032; versehen. In<lb/>diesen wenigen Subways lagerten Gas- und Wasserröhren von sehr<lb/>geringem Durchmesser (6&#x2033;), desgleichen Telegraphenleitungen.</p><lb/><p>Die Frage, welche nun bei den erwähnten Verhandlungen im<lb/>Vordergrund steht, ist diejenige, ob die Gefahr der Gasexplosionen<lb/>die Aufnahme von Gasröhren in die Subways gestatte oder nicht.</p><lb/><p>Namhafteste Ingenieure, wie Bazzalgette, Marrable, Carpmeal<lb/>Isaacs, Hemans, Tarbotton aus Nottingham, R. Jones &#x2014; welcher<lb/>jedoch die Ventilationsschächte nicht weiter als 20&#x2032; von einander<lb/>stellen will &#x2014;, Bramwell, Easton und andere leugnen jede Gefahr,<lb/>während Ingenieure, deren Ruf ebenfalls ein bedeutender ist, wie<lb/>Simpson, Bateman, der Erbauer der Glasgower Wasserwerke, Hay-<lb/>wood, Hawksley und eine groſse Zahl von den bei den Gaswerken<lb/>beschäftigten Ingenieuren eine ernstliche Gefahr als mehr oder<lb/>minder vorhanden behaupten. Dr. Letheby hält die Gefahr für vor-<lb/>handen, Dr. Frankland bestreitet sie. Was die bei den Gaswerken<lb/>und zum Theil auch bei den Wasserwerken beschäftigten Ingenieure<lb/>anbetrifft, so ist zu bemerken, daſs diese überhaupt den Anlagen von<lb/>Subways feindlich entgegenstehen, daſs aber hierbei, wie auch zu-<lb/>gestanden wird, die Besorgniſs, daſs die Kosten für die Gesellschaften<lb/>gewaltig anwachsen würden, mitbestimmend war.</p><lb/><p>Im einzelnen geht aus diesen Verhandlungen folgendes hervor.</p><lb/><p>Gasexplosionen sind, wenn auch nicht gerade in den wenigen<lb/>Subways, in erschreckend groſser Zahl vorgekommen. Nur der Gas-<lb/>ingenieur Innes erwähnt einer Explosion in einem kleinen Subway,<lb/>eigentlich nur einer Unterführung, unter dem Ship-Hotel in Greenwich,<lb/>welche der Gesellschaft 500 £ kostete; dabei wurde ein Mann ge-<lb/>tödtet, ein anderer schwer, ein dritter leichter durch Brandwunden<lb/>verletzt; er theilt mit, daſs das Gasrohr dann aus diesem Subway,<lb/>der 8&#x2032; hoch, 7&#x2032; breit war, entfernt wurde.</p><lb/><p>Der französische Ingenieur Belgrand, der wie fast alle französi-<lb/>schen Ingenieure sich gegen die Aufnahme der Gasröhren in die<lb/>Subways ausspricht, erwähnt, daſs in der Galerie des Martyrs, einer<lb/>alten Anlage, ein Gasrohr vorhanden gewesen sei, daſs dieses aber<lb/>später aus Besorgniſs vor Explosionen fortgenommen sei; er erwähnt<lb/>ferner der bekannten schweren Explosion an dem Pont d&#x2019;Austerlitz.<lb/>Doch muſs ich hierbei bemerken, daſs die englischen Ingenieure nach<lb/>eigenen Untersuchungen das Zutreffende dieses Falls als eines Be-<lb/>weises gegen die Subways entschieden bestreiten. Aber die Ab-<lb/>neigung Belgrands gegen Gasleitungen in den Subways ist so groſs,<lb/>daſs er sich die Worte eines seiner untergebenen Ingenieure aneignet:<lb/>&#x201E;the day, upon which these pipes are placed in sewers, I shall not<lb/>go into them, without having made my will previously&#x201C;.</p><lb/><p>Die explosible Mischung des Gases wird, auch wohl nach der<lb/>Beschaffenheit des Gases, verschieden angegeben<lb/>gleich 1 Theil Gas zu 6 bis 8 Theilen Luft<lb/>1 &#x201E; &#x201E; &#x201E; 8 bis 9 &#x201E; &#x201E;<lb/>1 &#x201E; &#x201E; &#x201E; 6 bis 15 &#x201E; &#x201E;<lb/>wobei die Mischung 1 : 12 die gefährlichste sein soll. Von anderen<lb/><pb n="355" facs="#f0012" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Nr. 35.</hi> <hi rendition="#g">Centralblatt der Bauverwaltung.</hi></fw><lb/><cb/>
werden die Mischungen von 1 : 10 und 1 : 8 bis 9 als die gefährlichsten<lb/>bezeichnet. Die Mischung ist eine mechanische und entsprechend<lb/>dem Mindergewicht des Gases auch eine leichtere als diejenige der<lb/>atmosphärischen Luft. Eine Erstickungsgefahr liegt nach Frankland<lb/>bei einer Mischung von 1 : 14 bis 16, ja bei 1 : 20 vor.</p><lb/><p>Die Volumen-Veränderung bei der Explosion von Gas ist eine<lb/>erheblich geringere als bei Schieſspulver, nämlich 1 : 5 gegen 1 : 480<lb/>(nach Dr. Frankland).</p><lb/><p>Der wie es scheint unvermeidliche Gasverlust (leakage) in den<lb/>Röhrennetzen der Gasanstalten wird allseitig zugegeben und auf 10<lb/>bis 25 pCt., dann auch auf 12&#x00BD; pCt. angegeben. Das Gas entweicht<lb/>vorzugsweise durch die Muffenverbindungen, aber &#x2014; nach Simpson<lb/>and Brothers &#x2014; auch &#x201E;trough the substance of the iron&#x201C;!</p><lb/><p>Es sind vorzugsweise die Temperatur-Unterschiede, welche bei<lb/>eintretender Kälte die Röhren aus den Muffen ziehen und Gasverluste<lb/>erzeugen. Nach Messungen von Walker sei aber der Temperatur-<lb/>Unterschied in einem Subway erheblich geringer als auſserhalb; bei<lb/>50º F. äuſserem Tem-<lb/><figure><p>Volks-Kaffee- und Speisehalle am America-Kai.<lb/><hi rendition="#b">Aus &#x201E;Hamburg und seine Bauten&#x201C;.</hi></p></figure><lb/>peratur-Unterschied sei<lb/>in einem Subway nur<lb/>ein solcher von 17º fest-<lb/>gestellt worden, während<lb/>Hawksley behauptet,<lb/>daſs die Temperatur in<lb/>den Subways um 30º<lb/>schwanke.</p><lb/><p>Boulnois theilt mit,<lb/>daſs auf eine Rohrlänge<lb/>von 9&#x2032; bei einem Tem-<lb/>peratur-Unterschied von<lb/>30º ein Längenunter-<lb/>schied von 1/50&#x2033; eintrete,<lb/>während Barlow bei 10º<lb/>Temperatur-Aenderung<lb/>einen Längenunterschied<lb/>von 4&#x2033; auf die englische<lb/>Meile angiebt.</p><lb/><p>Von den Gegnern<lb/>der Subways wird nun<lb/>in Beziehung auf diese<lb/>überhaupt, und nicht<lb/>nur in Rücksicht auf<lb/>Gasleitungen, besonders<lb/>hervorgehoben:<lb/>daſs keine natür-<lb/>liche, allenfalls nur eine<lb/>künstliche Ventilation<lb/>imstande sei, die Ge-<lb/>fahr der Explosion aus-<lb/>zuschlieſsen, daſs die<lb/>Ventilationsschächte durch Straſsenschmutz in den Gittern sich ver-<lb/>stopfen würden;<lb/>daſs Erstickungsgefahr vorliege, und daſs es nicht möglich sein<lb/>würde, die Arbeiter in die Subways hineinzubringen, jedenfalls nur<lb/>gegen erheblich erhöhte Löhne;<lb/>daſs im Falle von Ohnmachten niemand wagen würde hinein-<lb/>zugehen, um die Betroffenen zu retten, und daſs Erstickung und Tod<lb/>die Folge sein würde;<lb/>daſs die städtische Verwaltung ersatzpflichtig gemacht werden<lb/>müſste, wenn sie die Gesellschaften zwänge, die Röhren in die Sub-<lb/>ways zu legen; Mr. Innes sagt: &#x201E;if they are compelled to go into a<lb/>dangerous position, they ought to be protected from the consequences<lb/>of the position&#x201C;;<lb/>daſs nur bei künstlichem Licht gearbeitet werden könne;<lb/>daſs baldigst kein Platz mehr in den Subways sein würde für<lb/>weitere Versorgungsleitungen;<lb/>daſs man keinen Platz habe für einen Arbeitsweg im Innern zum<lb/>Transport der Röhren;<lb/>daſs es schwer halten und störend sein würde, die Röhren durch<lb/>Oeffnungen in den Gewölben in die Subways zu bringen;<lb/>daſs bei einer Explosion auch andere Röhren in den Subways<lb/>(Wasserleitung usw.) zerstört werden und dadurch neue Gefahren<lb/>entstehen würden;<lb/>daſs die Muffen-Verbindungen durch die Erschütterungen der<lb/>darübergehenden Wagen gelockert werden würden;<lb/>daſs die Luft der Sewers und Gas durch die Seiten-Galerieen<lb/>in die Kohlenkeller und durch diese in die Häuser dringen würde;<lb/>daſs die Bleiröhren im Innern der Subways durch die Arbeiter<lb/>anderer Gesellschaften gestohlen werden würden;<lb/>daſs die Sewers Ueberschwemmungen der Subways herbeiführen<lb/>würden;<lb/><cb/>
daſs im Falle eines Aufruhrs in den Subways Gasröhren vom<lb/>Pöbel zerschlagen werden könnten, und daſs dann unabsehbare Ge-<lb/>fahren eintreten würden;<lb/>daſs bei Tage und bei Nacht in den Subways eine stete Aufsicht<lb/>und Ueberwachung statthaben müſste;<lb/>daſs endlich aus allen diesen Gründen die Anlage von Subways<lb/>eine überaus theure werden würde, und daſs das Publicum die Kosten<lb/>tragen müſste.</p><lb/><p>Hawksley sagt: &#x201E;we should only be too glad, to avail ourselves<lb/>of these advantages, if the disadvantages were not ten times greater<lb/>than the advantages; I mean ten times greater, not as regards simply<lb/>the company, but as regards the public&#x201C;.</p><lb/><p>Wenn ich von allen diesen Behauptungen das Gegentheil sagen<lb/>wollte, so würde das etwa der Inhalt von dem sein, was die Freunde<lb/>der Subways meinen. Sie betonen besonders, daſs die Rohre in den<lb/>Subways in gutem Anstrich und guter Pflege gehalten werden können,<lb/>und daſs demgemäſs das Verrosten derselben thunlichst verhütet wird.</p><lb/><p>Von besonderem In-<lb/>teresse möchten noch<lb/>einige Versuche sein, die<lb/>Dr. Frankland bei dieser<lb/>Gelegenheit über die Ge-<lb/>fährlichkeit von Gas-<lb/>leitungen in Subways<lb/>angestellt hat. Im South-<lb/>wark-Street-Subway<lb/>bohrte er in das Gasrohr,<lb/>etwa in der Mitte zwi-<lb/>schen zwei Ventilations-<lb/>schächten, ein Loch von<lb/>5/8&#x2033; Durchmesser. Das<lb/>Gas entwich während<lb/>15 Minuten; nach je<lb/>5 Minuten wurde der<lb/>Procentsatz des Gases<lb/>unter dem Gewölbe und<lb/>an den nächstgelegenen<lb/>Ventilationsschächten<lb/>gemessen; derselbe<lb/>schwankte zwischen 1<lb/>und höchstenfalls 2&#x00BD;.<lb/>Der Gasdruck im Rohr<lb/>war 9/10&#x2033;. Des weiteren<lb/>wurde ein Loch von<lb/>1&#x00BD; Zoll Durchmesser in<lb/>das Gasrohr gebohrt.<lb/>Das Gas strömte 15 Mi-<lb/>nuten lang aus. In-<lb/>folge stärkerer Venti-<lb/>lation wurde nur 1,9 pCt.<lb/>Gas in der Luftmischung gemessen; dann wurde das Gas ange-<lb/>steckt, welches mit einer 4&#x2014;5 Fuſs langen Flamme brannte.<lb/>Endlich wurden zwei Oeffnungen von je 1&#x00BD;&#x2033; Durchmesser ge-<lb/>macht und blieben 16 Minuten offen. Es wurde eine 3 procentige<lb/>Mischung beobachtet; zu einer Explosion würde eine mindestens<lb/>6 procentige gehören. Frankland schlieſst daraus, daſs die Ventilation<lb/>eine vollkommene sei, daſs in dem Maſse, in welchem die Gasaus-<lb/>strömung stattfinde, der Zug sich vermehre, und daſs somit eine Ge-<lb/>fahr als ausgeschlossen zu betrachten sei.</p><lb/><p>Nach einigen zunächst vergeblichen Anläufen kam nun ein Gesetz,<lb/>the Metropolitan-Subways Act, 1868, zu Stande.</p><lb/><p>Das Gesetz beschränkt sich auf als solche bereits genehmigte<lb/>Subways, welche der Board of Works ausführt. Nach diesem Gesetz<lb/>werden die Gas-, Wasser- und Telegraphen-Gesellschaften gezwungen,<lb/>die Rohre in diese Subways zu legen. 20 &#x00A3; Strafe werden für jeden<lb/>Fall, daſs das Pflaster später dort aufgebrochen wird, festgesetzt; wenn<lb/>schon in die Straſsendämme verlegt gewesene Rohre in den Sub-<lb/>ways placirt werden, so geschieht dies auf Kosten des Board, der<lb/>letztere in Ventilation und baulichen Würden zu erhalten hat. Die<lb/>einzelnen Leitungen in den Subways haben die betreffenden Gesell-<lb/>schaften zu unterhalten unter Aufsicht eines Beamten des Board.</p><lb/><p>Ein späteres Gesetz, die London Subways Act 1869, sprach den<lb/>Zwang zur Einlegung von Leitungen unter fast gleichen Bedingungen<lb/>für einzelne weiter benannte Straſsen &#x2014; Holborn Viaduct &#x2014; und<lb/>namentlich einzelne <hi rendition="#g">neue Straſsen</hi> aus.</p><lb/><p>Zur Zeit liegt dem Parlament zur Berathung ein Gesetz, The<lb/>London Subways und Overhead wires Act 1890, vor. Danach soll<lb/>der London-County-Council (eine neue Art Provincialbehörde an<lb/>Stelle des Metropolitan Board of Works) berechtigt sein, nach eigenem<lb/>Ermessen wo und wie er will fortan Subways zu bauen und zu unter-<lb/>halten. Er erhält die Enteignungsbefugniſs; die Gesellschaften haben<lb/><pb n="356" facs="#f0013" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Centralblatt der Bauverwaltung.</hi> <hi rendition="#b">30. August 1890.</hi></fw><lb/><cb/>
auf Erfordern Auskunft zu geben und Zeichnung ihrer bestehenden<lb/>Anlagen einzureichen; die Gesellschaften müssen mindestens 1 Monat<lb/>vor Beginn von neuen Arbeiten<lb/>
<figure><p>Alte Speicher am Mattentwietenfleth.<lb/><hi rendition="#b">Aus &#x201E;Hamburg und seine Bauten&#x201C;.</hi></p></figure><lb/>in den Straſsen den Consens<lb/>des Council einholen. Wenn<lb/>in der Straſse, in welcher eine<lb/>Leitung gelegt werden soll, ein<lb/>Subway ist, hat der Council das<lb/>Recht, zu verlangen, daſs die-<lb/>selbe in den Subway gelegt<lb/>werde; dasselbe gilt, wenn auch<lb/>noch kein Subway vorhanden,<lb/>einen solchen aber dort in<lb/>angemessener Zeit zu bauen be-<lb/>schlossen ist. Der Council hat<lb/>das Recht, zu verlangen, daſs,<lb/>wenn er einen Subway baut, die<lb/>Gesellschaften ihre Leitungen<lb/>aus den Straſsen fortnehmen und<lb/>in denselben legen; der Council<lb/>hat das Recht, eine angemessene<lb/>Abgabe für Benutzung des Sub-<lb/>ways von den Gesellschaften zu<lb/>verlangen; der Council kann ver-<lb/>langen, daſs, wenn er einen<lb/>neuen Subway baut, die Gesell-<lb/>schaften gegen Entschädigung<lb/>den Bau hindernde Leitungen<lb/>fortnehmen müssen. Nach Er-<lb/>laſs dieses Gesetzes ist es ver-<lb/>boten, eine oberirdische Draht-<lb/>leitung ohne besondere Geneh-<lb/>migung des Councils auszuführen.</p><lb/><p>Mir scheint der wesentliche<lb/>Inhalt dieser Gesetzvorlage &#x2014;<lb/>abgesehen von polizeilichen Ein-<lb/>schränkungen bei oberirdischen<lb/>Drahtleitungen, die sich bei uns<lb/>von selbst verstehen &#x2014; der zu<lb/>sein, daſs der County Council<lb/>fortan berechtigt sein soll, Sub-<lb/>ways da zu bauen, wo er es für<lb/>gut hält, und ohne daſs jedes-<lb/>mal eine besondere Parlaments-<lb/>acte hierfür erlassen wird.</p><lb/><p>Ich möchte nun noch in<lb/>Bezug auf Paris hinzufügen, daſs<lb/>dort nichts weniger vorhanden ist als, wie man vielfach glaubt, eine<lb/><cb/>
planmäſsige Subway-Anlage, oder daſs die Versorgungsrohre in die<lb/>&#x201E;Egouts&#x201C; aufgenommen wären. Zunächst steht dem doch entgegen,<lb/>daſs, wenn die Egouts auch<lb/>in einzelnen Strecken ausreichend<lb/>groſs sind, um manche Rohre<lb/>aufnehmen zu können, dies doch<lb/>bei der weitaus gröſsten Zahl<lb/>von Canälen nicht der Fall ist.<lb/>Gasleitungen in die Egouts auf-<lb/>zunehmen, ist aus Besorgniſs<lb/>vor Erstickungen und Explosionen<lb/>verboten. Die Poppsche Druck-<lb/>luftleitung ist in Egouts gelegt,<lb/>&#x2014; wie man mir sagte, zur<lb/>Unzufriedenheit beider Theile.<lb/>Wasserleitungsröhren liegen zum<lb/>Theil in Egouts, zum gröſseren<lb/>Theile im Erdreich. Die elektri-<lb/>schen Beleuchtungskabel liegen<lb/>unter dem Bürgersteig. M. E.<lb/>sind, wenn Subways überhaupt<lb/>erbaut werden, Seitengalerieen,<lb/>welche die Hausleitungen auf-<lb/>nehmen, eine nothwendige Folge,<lb/>da sonst die Wandungen der<lb/>Subways stets durchbrochen wer-<lb/>den und die Straſsen dann für<lb/>diese Querleitungen doch auf-<lb/>gebrochen werden müſsten; die<lb/>Egouts in Paris haben nun aber<lb/>solche Seitengalerieen nicht oder<lb/>nur zum kleinsten Theil. Daſs in<lb/>den Egouts doch eigentlich nur der<lb/>Raum, welcher bei Regenfluthen<lb/>wasserfrei bleibt, zur Aufnahme<lb/>von Leitungsröhren gebraucht wer-<lb/>den kann und darf, muſs als selbst-<lb/>verständlich vorausgesetzt werden.</p><lb/><p>Was in London und anderen<lb/>englischen Städten <hi rendition="#g">mehr</hi> als in<lb/>andern Ländern zur Erbauung<lb/>von Subways, wo solche ausführ-<lb/>bar wären, drängt, ist der Um-<lb/>stand, daſs der Raum unter den<lb/>Bürgersteigen zur Unterbringung<lb/>von Versorgungsnetzen nicht zur<lb/>Verfügung steht, da hier zu den<lb/>einzelnen Gebäuden gehörige Kohlenkeller liegen.</p><lb/><p><hi rendition="#et">(Fortsetzung folgt.)</hi></p></div><lb/><pb n="375" facs="#f0014" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Nr. 36.</hi> <hi rendition="#g">Centralblatt der Bauverwaltung.</hi></fw><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Die modernen Aufgaben des groſsstädtischen Straſsenbaues mit Rücksicht auf die<lb/>Unterbringung der Versorgungsnetze.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#c">Von Stadtbaurath <hi rendition="#b">Dr. J. Hobrecht</hi> in Berlin.<lb/>(Fortsetzung).</hi></p><lb/><cb/>
<p>M. H. Fasse ich nun das Vorgesagte zusammen, so ist es m. E.<lb/>nicht angängig, <hi rendition="#g">grundsätzlich</hi> Subways, so empfehlenswerth sie<lb/>unter besonderen Umständen und namentlich bei <hi rendition="#g">Neua</hi>nlage ein-<lb/>zelner Straſsen sein mögen, als das Mittel anzusehen, wodurch<lb/>das Einlegen der Versorgungsnetze in die Straſsendämme und<lb/>Bürgersteige, und damit weiter das häufige Aufbrechen des Pflasters<lb/>vermieden werden könnte; Gasröhren in die Subways zu legen ist,<lb/>man sage was man wolle, nicht als vollständig gefahrlos zu be-<lb/>zeichnen; die Canalisation wird nur unter seltenen Umständen mit<lb/>den Subways verbunden werden können, in den meisten Fällen<lb/><hi rendition="#g">nicht,</hi> da ein Anschwellen des Wassers in den Canälen bis zum<lb/>Scheitel, ja, bis zur Straſsenhöhe, sodaſs also die Canäle unter Druck<lb/>stehen, als möglich und unter Umständen als unvermeidlich zuzugeben<lb/>ist. Canäle, bei welchen derartiges nicht vorkommen kann, würden<lb/>meist unrationell groſs gemacht werden müssen, und oft würde dann<lb/>für sie allein die Straſsendammbreite nicht ausreichen; es ist kaum<lb/>möglich, Subways so groſs anzulegen, daſs sie den zukünftigen, mög-<lb/>lichen Ansprüchen genügen, namentlich dann nicht, wenn wirklich<lb/>genügend Platz rund um ein jedes Rohr verbleibt, um es auswechseln<lb/>zu können, um die Muffenverbindungen, den Anstrich, die Seiten-<lb/>anschlüsse usw. bequem ausführen zu können; man denke nur an<lb/>den Raum, den die unentbehrlichen Schieber in den groſsen Leitungen<lb/>verlangen müssen. Die Kosten sind zweifelsohne gewaltige, denn,<lb/>wie die ausgehängten Zeichnungen<note place="foot" n="*)">Die Zeichnungen folgen in der nächsten Nummer d. Bl.</note> lehren, ist fast das ganze Straſsen-<lb/>areal einer Stadt gewissermaſsen mit einem Untergeschoſs zu bebauen,<lb/>stark genug, um jede Verkehrsbelastung tragen zu können.</p><lb/><p>Ob es vom Standpunkt der öffentlichen Gesundheitspflege aus,<lb/>namentlich bei Epidemieen, als zulässig erachtet werden kann, das<lb/>Innere aller Häuser einer Stadt und dessen Luft gewissermaſsen durch<lb/>ein gemeinsames Kellergeschoſs in Verbindung zu setzen, lasse ich da-<lb/>hingestellt; ich möchte eine solche Gefahr nicht unbedingt ableugnen.</p><lb/><p>Daſs endlich in vielen Städten &#x2014; London kennt freilich derartiges<lb/>kaum &#x2014; der hohe Grundwasserstand und der Rückstau hoher Fluſs-<lb/>wasserstände dem Bau ausreichend groſser und damit <hi rendition="#g">tiefer</hi> Subways<lb/>auſserordentlich groſse Schwierigkeiten bereiten würde, ist leicht<lb/>einzusehen. Gelingt es auch, diese Schwierigkeiten technisch zu über-<lb/>winden, namentlich wenn keine Kosten gespart werden, so werden<lb/>die Subways, soweit sie im Grundwasser stehen, doch immer feucht<lb/>und dumpfig sein. Das Eisen der Leitungen wird dann wiederum vor-<lb/>zugsweise gern rosten; nicht befestigter Boden der Subways zur Auf-<lb/>nahme von Röhren ist natürlich ganz ausgeschlossen und, wie gesagt,<lb/>in gleicher Weise die Hineinlegung der Canalisation in die Subways.</p><lb/><p>Ich bin der Ansicht,<lb/>1. daſs die Anlage von Kohlenkellern oder ähnlichen Bauten<lb/>unter den Bürgersteigen, wie in London, eine Ungehörigkeit ist,<lb/>2. daſs der Bürgersteig zunächst der eigentlich richtige Platz<lb/>zur Unterbringung der Versorgungsnetze ist und bleibt,<lb/>3. daſs es sich deshalb grundsätzlich empfiehlt, dort die Ver-<lb/>sorgungsnetze, und zwar in das Erdreich, einzubetten,<lb/>4. daſs definitives Pflaster unter keinen Umständen früher ausge-<lb/>führt werden sollte, bevor nicht die Versorgungsleitungen, und nament-<lb/>lich die Canalisation, sich dort an ihrer richtigen Stelle befinden.</p><lb/><p>Es ist eine Frage, die sich aufdrängt und auch als unberechtigt<lb/>nicht von der Hand gewiesen werden kann, ob es richtig ist, die<lb/>Straſsendämme in ihrer <hi rendition="#g">ganzen</hi> Breite mit definitivem Pflaster zu<lb/>versehen. Ist schon sicher die Hoffnung, die sich in der Bezeichnung<lb/>&#x201E;definitiv&#x201C; ausspricht, eine unrichtige &#x2014; was in der Welt hätte über-<lb/>haupt, und was nun gar in groſsstädtischen Anlagen einen dauernden<lb/>Bestand? &#x2014;, so bedarf es wirklich nur einiger Erfahrung, um mit<lb/>Bestimmtheit vorauszusehen, daſs nach längerer oder kürzerer Frist<lb/>die Ansprüche der Versorgungsnetze an diesem Definitivum wieder<lb/>rütteln werden.</p><lb/><p>Man könnte nun meinen, daſs es richtig sein möchte, das defini-<lb/>tive Pflaster, wenn auch nicht ganz aufzugeben, so doch auf den mitt-<lb/>leren Theil der Straſsendämme zu beschränken, sodaſs zu beiden<lb/>Seiten des Dammes ein nicht definitiv befestigter Streifen verbliebe,<lb/>der, als Reserve für die Versorgungsnetze, leichter aufgebrochen und<lb/>leichter wiederhergestellt werden könnte. Bei näherer Erwägung<lb/><cb/>
wird aber auch dieser Gedanke aufgegeben werden müssen. Lieſse<lb/>er sich allenfalls bei Steinpflaster zur Ausführung bringen, so ist er<lb/>doch ganz undurchführbar bei Asphalt, und diesem gehört mehr<lb/>und mehr die Zukunft: Hunderten von Petitionen um Asphaltirung<lb/>einer Straſse steht noch nicht eine einzige um Herstellung eines<lb/>definitiven Steinpflasters gegenüber. Der wesentlichste Vortheil des<lb/>Asphalts ist, wie bekannt, die Geräuschlosigkeit; auf diesen Vortheil<lb/>müſste aber nicht allein Verzicht geleistet werden, wenn Seitenstreifen<lb/>des Dammes mit Stein gepflastert werden, nein &#x2014; es würde ein für<lb/>die Gehörnerven geradezu unerträglicher Zustand geschaffen werden;<lb/>viel leichter ist es, ein gleichmäſsiges Rollen der Wagen über Stein-<lb/>pflaster zu hören, als den steten Wechsel von Stein auf Asphalt<lb/>und umgekehrt. Wir mögen uns damit trösten, daſs auſser der<lb/>Straſsenbefestigung auf sehr vielen anderen Gebieten &#x2014; ich nenne<lb/>nur die Eisenbahnen &#x2014; das Definitivum sich entsetzlich schnell<lb/>wieder als ein Provisorium entpuppt, aber ändern können wir diesen<lb/>Zustand nicht.</p><lb/><p>Ich möchte hier nicht unerwähnt lassen, daſs es eine auch erfüll-<lb/>bare Aufgabe ist, die Bürgersteig-Befestigung so einzurichten, daſs sie<lb/>für Luft, Gas und Wasser eine nicht undurchdringliche Decke bildet;<lb/>Undichtigkeiten der Leitungen müssen sich erkennbar machen können;<lb/>dem aus den Röhren entweichenden Gas und Wasser darf nicht als<lb/>einziger Weg der in die Gebäude belassen werden, in denen sie un-<lb/>absehbaren Schaden anrichten können.</p><lb/><p>M. H. Wenn nun aber in der Erbauung von Subways nur ausnahms-<lb/>weise ein Mittel erblickt werden kann, den vorhandenen und stetig<lb/>wachsenden Uebelständen der Straſsenaufbrüche zu begegnen, wenn<lb/>ferner die Aufnahme der Leitungen in die Bürgersteige ihre Grenze<lb/>hat, so müssen wir versuchen, in einer anderen, wenn auch weniger<lb/>entschiedenen, weniger imponirenden Weise der Sache beizukommen;<lb/>auf den Glanz eines kühnen chirurgischen Schnittes müssen wir dann<lb/>freilich Verzicht leisten.</p><lb/><p>Um die groſsen Städte herum, auſserhalb des Weichbildes der-<lb/>selben sehen wir fast ausnahmslos <hi rendition="#g">Vorstädte,</hi> theils ältere An-<lb/>siedelungen, die ursprünglich weit von der Stadt entfernt waren,<lb/>jetzt in ihrer unmittelbaren Nähe dank dem Vordringen der<lb/>letzteren liegen, theils neuere, meist aus groſsstädtischer Initiative<lb/>entstandene Bildungen. Unter den verschiedenen und zahlreichen<lb/>Gründen, denen diese Vorstädte ihr Entstehen oder ihre Entwicklung<lb/>verdanken, steht obenan, daſs eine Reihe von Verordnungen, nament-<lb/>lich baupolizeilicher Natur, welche die Groſsstadt treffen, dort kaum<lb/>Gültigkeit haben, und daſs gewinnbringender Speculation dort die<lb/>Thüren offen stehen. Oft führen sich solche Unternehmungen als<lb/>Villen-Colonieen ein, die, je nachdem, entweder dem Begüterten den<lb/>Genuſs reiner Luft und nervenstärkender Ruhe, oder dem Armen<lb/>die Wohlthat einer kleinen billigen Wohnung, auch wohl gar eines<lb/>kleinen eigenen Besitzes gegen ratenweise Abzahlung gewährleisten<lb/>wollen. Ist aber diese Lockspeise verzehrt, so ändern sich die Ver-<lb/>hältnisse: kann nur irgendwie auf <hi rendition="#g">Miether</hi> gerechnet werden, so<lb/>entstehen auch dort die üblichen mehrstöckigen Casernen, mit Brand-<lb/>mauern aneinandergelehnt, mit den kleinen Höfen und der nichts<lb/>weniger als nervenstärkenden Hauspolizei. Dann ist der Weg<lb/>höchster Ausnutzung des Grund und Bodens als Baustelle betreten,<lb/>und die Speculation gelangt in ihr bestimmtes, wenn auch noch mehr<lb/>oder minder günstiges Fahrwasser.</p><lb/><p>Die Ansprüche an Post, Telegraphie, Telephonie, an Eisenbahnen,<lb/>Pferdebahnen usw. für solche Vorstädte wachsen üppig empor;<lb/>Entrüstungs-Versammlungen über schlechte Behandlung mit dem<lb/>Hinweis darauf, daſs zwar die Einwohnerzahl eine solche Anlage<lb/>wohl noch nicht rechtfertige, aber die Anlage eine Einwohnerzahl<lb/><hi rendition="#g">schaffen</hi> werde, welche dann die Anlage rentabel mache, lösen<lb/>sich mit Petitionen dringlichster Art ab. Den lautesten Rednern<lb/>winkt der Kranz der Gemeindevertretung.</p><lb/><p>So entstehen für die Groſsstadt die Uebelstände, daſs sich Vor-<lb/>städte um sie lagern, die, was Richtung, Breite oder Gefälle der<lb/>dortigen Straſsenzüge anbetrifft, oft ohne jede Rücksicht auf etwaige<lb/>Bedürfnisse der ersteren angelegt sind, und daſs dabei in der Regel<lb/>die Gemeindevertretungen in diesen Vorstädten zu nichts weniger<lb/>als zu einem billigen Entgegenkommen geneigt sind.</p><lb/><p>Erwägt man nun, daſs es gerade die vorstädtischen Gebiete sind<lb/><pb n="376" facs="#f0015" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Centralblatt der Bauverwaltung.</hi> <hi rendition="#b">6. September 1890.</hi></fw><lb/><cb/>
welche zumeist <hi rendition="#g">Stämme</hi> von Versorgungsleitungen aufzunehmen haben,<lb/>und daſs bei der Autonomie der Vorstädte jede Anlage einer Leitung<lb/>dortselbst eine Ablehnung oder eine Genehmigung unter den erschwer-<lb/>endsten Bedingungen zu erfahren hat, so wird man zugeben müssen,<lb/>daſs hier ganz besonders eine Quelle jener Beklemmungen liegt, unter<lb/>denen der vorwärts drängende Organismus der groſsen Städte leidet.</p><lb/><p>Ich habe gesagt, daſs die Vorstädte die Stämme der Leitungs-<lb/>netze mehr und mehr aufzunehmen haben. Lassen Sie mich dies<lb/>erläutern. Unter den Leitungen nehmen den ersten Platz die Zu-<lb/>leitungen von Gas und Wasser und die Ableitungen der Abwässer<lb/>ein. Die Gasanstalten mit ihren riesigen Fabricationsgebäuden und<lb/>zahlreichen Gasbehältern, ihren Kohlenplätzen, ihrer unerläſslichen<lb/>Zugänglichkeit von Wasserwegen oder Eisenbahnen finden innerhalb<lb/>des Weichbildes räumlich den Platz nicht mehr, um ein erweiterungs-<lb/>fähiges Werk anlegen zu können; sie müssen hinaus in die Vorstädte.<lb/>Von dort aus gehen dann 1 m und über 1 m groſse Leitungen in reich-<lb/>licher Zahl in die Groſsstadt hinein. Aehnlich ist es mit den Wasser-<lb/>werken, bei denen der Gesichtspunkt der Gewinnung <hi rendition="#g">reinen</hi> Wassers,<lb/>wie solches sich wohl nie innerhalb des Weichbildes groſser Städte<lb/>findet, zur Hinauslegung der Centralstelle nöthigt; auch hier sind es<lb/>die im Durchmesser gröſsten Leitungen, welche die Vorstädte kreuzen.</p><lb/><p>Die Stammleitungen der Canalisation, die &#x201E;Extension Sewers&#x201C;,<lb/>wie sie die Engländer nennen, nehmen eine umgekehrte Richtung an,<lb/>aber auch sie können vorstädtischem Gebiet, vorstädtischen Straſsen<lb/>nicht aus dem Wege gehen, wenn sie, wie üblich und meist noth-<lb/>wendig, dem Gefälle des Flusses folgen, der die Groſsstadt durch-<lb/>flieſst. Sind es Rieselgüter, welche die Abwässer aufzunehmen haben,<lb/>so müssen auch hier die Stämme der Druckrohrleitungen die Vorstädte<lb/>auf ihrem Wege nach den dahinter gelegenen Rieselfeldern kreuzen.<lb/>Wie oft kommt es dann vor, daſs bei der Wahl der Tracen nicht die<lb/>im technischen Sinne rationellsten, sondern solche gewählt werden,<lb/>welche sich schlieſslich im Kampf mit den Vorstädten und ihren Inter-<lb/>essen als die allein durchführbaren erweisen. Und der daraus ent-<lb/>springende Nachtheil schwillt oft ins ungebührliche an, wenn die<lb/>Einmündungspunkte der groſsen Stammleitungen an dem Weichbilde<lb/>nicht auf Straſsenzüge treffen, die für ihre Aufnahme geeignet sind.</p><lb/><p>Ich will die Vorstädte und ihre Verwaltungen nicht einer be-<lb/>sonderen Fiscalität anklagen; diese Eigenschaft ist so verbreitet,<lb/>daſs sich keine Verwaltung, nicht die der groſsen Städte, nicht die<lb/>anderer Communalverbände, auch nicht diejenige des Staates, davon<lb/>freisprechen kann. Genommen wird von andern überall das, was<lb/>genommen werden kann, was sich bei der Nothlage des anderen<lb/>erreichen läſst. Die Eisenbahnen vor allem haben ihre financielle<lb/>Prosperität im Auge und legen sich mit ihren breiten und <hi rendition="#g">hohen</hi><lb/>Dämmen oder ihren Einschnitten unbekümmert um zahllose Interessen,<lb/>namentlich diejenigen des <hi rendition="#g">späteren</hi> Verkehrs &#x2014; preuſs. Gesetz vom<lb/>3. Nov. 1838 &#x2014; und um diejenigen der Versorgungs-Systeme durch<lb/>und um die Groſsstädte.</p><lb/><p>Alles dieses weist uns darauf hin, daſs hier ein Zustand vorliegt,<lb/>der im Interesse der groſsstädtischen Versorgungsnetze einer Abhülfe<lb/>bedarf. Und hier helfend einzugreifen ist Sache des Staates, Sache<lb/>der Gesetzgebung.</p><lb/><p>Nicht die Eingemeindung einzelner Vorstädte, die nach jahrelangen<lb/>Verhandlungen, in denen die beiderseitigen Ansprüche aus der Ver-<lb/>gangenheit, die für die Gegenwart nur einen verschwindenden, für<lb/>die Zukunft gar keinen Werth haben, aufgerechnet werden, zu Stande<lb/>kommt, sondern die Schaffung neuer administrativer Verbände, aus-<lb/>gedehnt auf das ganze Gebiet, soweit sich die vitalen Interessen der<lb/>Groſsstädte erstrecken, das ist der Weg, der zum Ziele führen kann.<lb/>Interessen, die wahrhaft gemeinschaftliche sind, dürfen nicht in ihrer<lb/>gegenwärtigen Trennung und getrennten Vertretung erhalten bleiben;<lb/>sie dürfen nicht, wie in der Fabel der Magen und die Glieder, sich<lb/>gegenseitig bekämpfen und hindern, sondern müssen sich verschmelzen<lb/>und fördern. Dazu bedarf es einer <hi rendition="#g">Corporation,</hi> einer <hi rendition="#g">corpo-<lb/>rativen Einigung,</hi> welche sich, wenn nicht anders, so doch durch<lb/>eine Majorität zu einer That reif macht.</p><lb/><p>Wenn auch nicht in den alten Stadttheilen mit ihren gegebenen<lb/>und ohne gewaltigen Kostenaufwand kaum abänderungsfähigen Ver-<lb/>hältnissen, so kann doch in allen neu anzulegenden Straſsen den<lb/>Gemeinden durch Gesetz die Befugniſs verliehen werden, der Stadt-<lb/>entwicklung nur eine solche Bahn zu geben, daſs die Interessen der<lb/>Gemeinde, soweit sie die Versorgungsnetze betreffen, gewahrt werden.</p><lb/><p>Für das Königreich Preuſsen ist ein solches Gesetz unter dem<lb/><cb/>
2. Juli 1875 erlassen. Dasselbe ermöglicht den Gemeinden die An-<lb/>legung und Veränderung von Straſsen und Plätzen nach dem Bedürf-<lb/>nisse der näheren Zukunft durch Aufstellung von Bebauungs-Plänen.<lb/>Ist dies geschehen, so tritt damit von selbst die Beschränkung des<lb/>Grund-Eigenthümers, über die Fluchtlinien hinaus zu bauen, ein; Orts-<lb/>statute sind zulässig, nach denen örtlich bestimmt werden kann, was<lb/>unter einer für den Anbau fertig gestellten Straſse zu verstehen sei, und<lb/>nur an solchen Straſsen dürfen Wohngebäude mit Ausgang errichtet<lb/>werden; eine Entschädigung kann für eine Beschränkung der Baufrei-<lb/>heit dann nicht gefordert werden; desgleichen können die Kosten der<lb/>Neuanlegung einer Straſse von den angrenzenden Eigenthümern bei Er-<lb/>richtung neuer Gebäude an dieser Straſse wieder eingezogen werden.</p><lb/><p>Ich halte mich für verpflichtet, auf dieses Gesetz umsomehr hin-<lb/>zuweisen, als in einzelnen zum deutschen Reich gehörigen Bundes-<lb/>staaten ein gleiches oder ähnliches Gesetz fehlt und auch innerhalb<lb/>Preuſsens vielfach von diesem Gesetz, damit also von der Befugniſs, die<lb/>Herrschaft bei Neuanlage von Straſsen auszuüben, auch im Interesse<lb/>der zweckmäſsigen Unterbringung der Versorgungs-Leitungen seitens<lb/>der Gemeinden nicht der Gebrauch gemacht wird, den es verdient.</p><lb/><p>Es bedarf kaum der Erwähnung, daſs in der Aufstellung von<lb/>Bebauungsplänen ein Mittel gegeben ist, wenigstens die Nöthe, welche<lb/>dort in der Zukunft die Unterbringung der Versorgungsnetze bereiten<lb/>kann, zu beseitigen oder zu mildern. Je seltener bei Aufstellung<lb/>solcher Pläne an die Versorgungsnetze gedacht worden ist und<lb/>meistens noch wird, um so nothwendiger wird dies für die Zukunft<lb/>sein. Die Anordnung mächtiger Diagonal- oder Radial-Straſsen, die<lb/>für alle Leitungen von innen heraus oder von auſsen herein den<lb/>kürzesten Weg bieten, ist dabei vor allem geboten. Für diese können<lb/>die Abmessungen kaum groſs genug genommen werden, denn sie bieten<lb/>die passende Gelegenheit, um auch die Bauten zur Bewältigung des<lb/>groſsstädtischen Verkehrs &#x2014; Hochbahnen, Stadtbahnen, Trambahnen<lb/>&#x2014; dort anzulegen.</p><lb/><p>Je mehr &#x2014; und namentlich in Groſsstädten &#x2014; es Gebrauch wird,<lb/>die Straſsendämme in definitiver Weise zu befestigen, je mehr zu<lb/>Unterlagen der Befestigungsdecken starke Betonschichten verwendet<lb/>werden, umsomehr auch wird es Regel werden, die Leitungen in die<lb/>Bürgersteige zu verlegen; auch die dadurch bedingte Abkürzung der<lb/>Hausanschluſsleitungen drängt darauf hin.</p><lb/><p>Es ergiebt sich hieraus die Nothwendigkeit, in der Straſsenein-<lb/>theilung den <hi rendition="#g">Bürgersteigen</hi> eine möglichst groſse Breite zu geben,<lb/>ja, wenn die Straſsenbreite im ganzen nicht über ein gewisses Maſs<lb/>hinaus ausgedehnt werden kann, diese Bürgersteigbreite auf Kosten<lb/>der Straſsendammbreite zu ermöglichen. Sichert man sich hierdurch<lb/>dort für die Ansprüche der Zukunft einen möglichst geräumigen<lb/>Platz, so verleiht man auch den Straſsen überhaupt ein gefälligeres<lb/>Ansehen. Endlich verdient der Fuſsgängerverkehr in Groſsstädten<lb/>eine Berücksichtigung, die oft nicht genügend anerkannt wird, während<lb/>umgekehrt dem Wagenverkehr Opfer gebracht werden, die er theils<lb/>nicht braucht, theils nicht verdient. Auf eines freilich muſs der<lb/>Wagenverkehr in der Regel in groſsen Städten verzichten, nämlich<lb/>auf schnelles Fahren und, damit in Verbindung, auf Vorbeifahren.<lb/>Ein groſser Theil der Wagen, alle Lastwagen, fahren so wie so nur<lb/>Schritt; soll nun dem leichteren Personenfuhrwerk die Möglichkeit<lb/>gegeben werden, auſser der Reihe sich zu bewegen und vorbeizueilen,<lb/>so beansprucht dies eine Verbreiterung des Straſsendammes, deren<lb/>Kosten und Schwierigkeiten ganz auſser Verhältniſs zu der dadurch<lb/>erreichten Annehmlichkeit stehen. Es ist gewiſs sehr schön, daſs in<lb/>Groſsstädten dem eleganteren Wagenverkehr, der ohne ein gewisses<lb/>Tempo nicht zu denken ist, einzelne luxuriöser gestaltete Wege offen<lb/>gehalten und bereitet werden, daſs aber die groſse Menge der Verkehrs-<lb/>straſsen hierauf Rücksicht zu nehmen habe, ist unrichtig. Dem Noth-<lb/>wendigen muſs das Angenehme nachstehen. Bewegen sich die Fuhrwerke<lb/>in gleichmäſsigem Schritt, in gleichmäſsiger langer Reihe, so ist es &#x2014;<lb/>man denke nur an den Strand, an die City-Straſsen in London &#x2014;<lb/>kaum glaublich, welch eine Fülle von Lasten, welch eine Wagenzahl<lb/>ordnungsmäſsig und ununterbrochen in Bewegung erhalten wird.<lb/>Nicht unerwähnt mag hierbei auch bleiben, daſs für den Fuſsgänger-<lb/>verkehr, wenn er zur Benutzung des Straſsendammes genöthigt ist,<lb/>nichts so gefährlich wird, als gerade ein breiter Straſsendamm, der<lb/>ein ungeordnetes Fahren in verschiedener Geschwindigkeit ermöglicht.<lb/>Die Sicherung des Fuſsgängerverkehrs ist es, welcher neben der leich-<lb/>teren Unterbringung der Versorgungsnetze verhältniſsmäſsig schmälere<lb/>Fahrdämme und breitere Bürgersteige dienen.</p><lb/><p><hi rendition="#et">(Schluſs folgt.)</hi></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="386" facs="#f0016" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Centralblatt der Bauverwaltung.</hi> <hi rendition="#b">13. September 1890.</hi></fw><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Die modernen Aufgaben des groſsstädtischen Straſsenbaues mit Rücksicht auf die<lb/>Unterbringung der Versorgungsnetze.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#c">(Schluſs.)</hi></p><lb/><cb/>
<p>Vor allem ist es eine Aufgabe der Groſsstädte, nicht länger zu<lb/>dulden, daſs Versorgungsnetze irgend welcher Art, welche man ja<lb/>geradezu als Lebensnerven bezeichnen kann, in Besitz und Ver-<lb/>waltung concessionirter Privat-Gesellschaften bleiben, oder daſs neue<lb/>Concessionen der Art ertheilt werden. Eine Concession, ein Vertrag<lb/>gewährt Rechte. Nun ist nie-<lb/>
<figure><p>Querschnitt <hi rendition="#i">A-B</hi>.</p></figure><lb/>mand, auch der gewandteste<lb/>Rechtsverständige nicht, dem<lb/>die Ausfertigung der Concession<lb/>anvertraut wird, imstande, bei<lb/>dem Wachsthum der Groſsstädte,<lb/>dem Auftreten neuer Bedürf-<lb/>nisse, der regen Erfindung be-<lb/>züglich der technischen Form,<lb/>in der den Bedürfnissen ge-<lb/>nügt wird, anzugeben, welche<lb/>tief einschneidende Bedeutung<lb/><hi rendition="#g">solche</hi> verliehenen Rechte in<lb/>der Zukunft haben können, wie<lb/>sehr sie hindern und hemmen<lb/>können, welche Opfer gebracht<lb/>werden müssen, um sie ge-<lb/>gebenenfalls abzulösen. Die Ver-<lb/>waltungen der Groſsstädte üben<lb/>Hoheitsrechte aus, und sie dürfen<lb/>auf Straſsen und Plä-<lb/>tzen, also auf öffent-<lb/>
<figure><p>Grundriſs.<lb/><hi rendition="#b">Straſse mit Leitungstunnel in London.</hi><lb/>(Vgl. hierzu Seite 375 in Nr. 36 d. Bl.)</p></figure><lb/>lichem Grund und<lb/>Boden, diese Rechte<lb/>mit keinem Privaten<lb/>theilen. Daſs dieser<lb/>im Streitfalle nur<lb/>seine Privatrechte<lb/>wahrnimmt, ist na-<lb/>türlich und von<lb/>seinem Standpunkt<lb/>auch gerechtfertigt;<lb/>daſs aber dann die<lb/>öffentlichen Inter-<lb/>essen darunter leiden,<lb/>ist selbstverständlich,<lb/>und zuerst diejenigen,<lb/>welche bei der Ver-<lb/>theilung, Gröſsenbe-<lb/>messung, Trace, Hö-<lb/>henlage usw. der Ver-<lb/>sorgungs-Leitungen<lb/>auftauchen.</p><lb/><p>Wenn es sich<lb/>darum handelt, eine<lb/>Stadt mit Leitungen<lb/>zu versehen, um ir-<lb/>gend eine Art der<lb/>Versorgung, z. B. mit<lb/>Gas, Wasser, Druck-<lb/>luft usw. eintreten<lb/>zu lassen, so ist es<lb/>üblich, den sogenann-<lb/>ten Maximalconsum<lb/>für die <hi rendition="#g">ganze</hi> Stadt<lb/>festzustellen.</p><lb/><p>Es wird die Einwohnerzahl und die jährliche procentualische<lb/>Steigerung derselben in der Vergangenheit ermittelt; daraus wird<lb/>berechnet, daſs nach einer Reihe von Jahren, für welche man noch,<lb/>weitgegriffen, die Leistungsfähigkeit des Werkes ausreichend haben<lb/>will, die Einwohnerzahl eine solche oder eine solche sein werde.</p><lb/><p>Diese Zahl, mit einem Maximal-Consum auf den Kopf und Tag<lb/>multiplicirt, ergiebt die Stoffmenge, auf welche sich das Versorgungs-<lb/>werk einzurichten hat. Dann wird in ähnlicher Weise die Ausdeh-<lb/>nung des Leitungsnetzes bestimmt, indem auf Grund der Erfahrungen,<lb/>die die Vergangenheit an die Hand giebt, die räumliche Vergröſse-<lb/><cb/>
rung der Stadt &#x2014; wiederum weit gegriffen und für eine längere Reihe<lb/>von Jahren &#x2014; in Betracht gezogen wird.</p><lb/><p>Wenn es sich wirklich um Groſsstädte handelt, kann dieses Ver-<lb/>fahren nicht als das richtige bezeichnet werden. Es wird zunächst<lb/>wohl zugegeben werden können, daſs es für Werke derart beziehent-<lb/>lich ihrer <hi rendition="#g">Gröſse</hi> technisch<lb/>eine Grenze giebt, über die<lb/>hinaus financiell ein Vortheil<lb/>aus einer Vergröſserung nicht<lb/>mehr erwächst, insofern sich<lb/>dabei die Kosten für eine ge-<lb/>lieferte Stoff-Einheit nicht weiter<lb/>vermindern, sondern die gleichen<lb/>bleiben. Eine solche Grenze<lb/>liegt in der Stärke der ein-<lb/>zelnen Maschinen, die über ein<lb/>gewisses Maſs hinaus gehen zu<lb/>lassen unwirthschaftlich sein<lb/>würde, in dem Durchmesser der<lb/>eisernen Hauptleitungen, in der<lb/>bereits erreichten vollkommenen<lb/>Ausnutzung der Bedienungs-<lb/>und Aufsichtskräfte, der Bau-<lb/>lichkeiten und der verfügbaren<lb/>Baustelle.</p><lb/><p>Wenn also, wie<lb/>es bei Groſsstädten<lb/>in der Regel der Fall<lb/>sein wird, der Ge-<lb/>samtconsum erheb-<lb/>lich noch die Lei-<lb/>stungsfähigkeit einer<lb/>einzelnen solchen be-<lb/>grenzten Station über-<lb/>steigt, so wird es<lb/>schon zulässig, ja in<lb/>vielen Fällen auch<lb/>wirthschaftlich rich-<lb/>tig sein, die Versor-<lb/>gung von einer Stelle<lb/>aus aufzugeben und<lb/>mehrere einzelne<lb/>Stationen anzulegen.</p><lb/><p>Aber es ist für<lb/>mich hier nicht Auf-<lb/>gabe, die Theilung<lb/>aus <hi rendition="#g">wirthschaft-<lb/>lichen</hi> Gründen zu<lb/>empfehlen. Ich habe<lb/>hier nur nachweisen<lb/>wollen, daſs eine<lb/>Theilung, die aus<lb/>andern Gründen ge-<lb/>fordert werden muſs,<lb/>keinesweges aus<lb/>wirthschaftlichen<lb/>Gründen unausführ-<lb/>bar erscheint. Diese<lb/>Gründe bestehen aber<lb/>darin, daſs die Lei-<lb/>stungsfähigkeit eines<lb/>Werkes, welches ein räumlich bestimmt <hi rendition="#g">abgegrenztes</hi> Gebiet<lb/>versorgen soll, nicht aus höchst unsicheren Wahrscheinlichkeitszahlen<lb/>ermittelt, nicht für einen mehr oder minder langen, schlieſslich<lb/>doch willkürlich gegriffenen Zeitraum festgestellt zu werden braucht,<lb/>sondern daſs sie &#x2014; wenigstens der Hauptsache nach &#x2014; aus einem<lb/><hi rendition="#g">stabilen</hi> Maximalconsum ermittelt werden kann, und daſs die<lb/>Leitungen, angemessen in dem räumlich fest begrenzten Bezirk ver-<lb/>theilt und danach berechnet, im wesentlichen einer Vermehrung oder<lb/>Vergröſserung auch in der Zukunft nicht bedürfen werden.</p><lb/><p>Ich will hier Beispiele anführen: Es giebt wohl keine Stadt,<lb/><pb n="387" facs="#f0017" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Nr. 37.</hi> <hi rendition="#g">Centralblatt der Bauverwaltung.</hi></fw><lb/><cb/>
welche nicht sich genöthigt gesehen hätte, mindestens in den Boden-<lb/>falten, welche nach dem Flusse zu sich öffnen, Entwässerungs-<lb/>leitungen zu bauen. Sicher und nachweislich hat man dabei die<lb/>Leitung nicht am letzten Hause begonnen, sondern in Erwartung<lb/>weiterer städtischer Ausdehnung der Leitung anfänglich gröſsere<lb/>Maſse gegeben, um sie nach oben hin fortsetzen zu können. Was<lb/>hat diese Aufmerksamkeit genützt? Wir sehen jetzt, daſs auch die<lb/>weitgehendste Fürsorge in dieser Beziehung längst durch die Ent-<lb/>wicklung überholt ist. Nicht allein, daſs die Verlängerung der<lb/>Leitungen, schlieſslich in kleinster zulässiger Abmessung, weit über<lb/>das rechnerisch bestimmte Maſs hinaus vor sich gegangen, &#x2014; nein,<lb/>man hat auf einmal wieder ein gröſseres Profil oberhalb an das kleinere<lb/>unterhalb angeschlossen und sogar die Sohle der oben angeflickten<lb/>Leitung, da die alte mit Gefälle sich der Oberfläche zu sehr näherte,<lb/>plötzlich beliebig<lb/>
<figure><p>Holzstich v. O. Ebel.</p><lb/><p><hi rendition="#b">Kaiser Wilhelm-Denkmal an der Porta Westfalica.</hi><lb/>Entwurf von Bruno <hi rendition="#b">Schmitz</hi> in Berlin. Ein erster Preis.</p></figure><lb/>tiefer gelegt. Na-<lb/>türlich war es nur<lb/>eine Täuschung,<lb/>davon einen Erfolg<lb/>zu erwarten, aber<lb/>geschehen ist es im<lb/>Drange der Noth in<lb/>zahlreichen Fällen.</p><lb/><p>Als im Jahr 1860<lb/>eine preuſsische Tech-<lb/>niker-Commission<lb/>die Entwässerungs-<lb/>anlagen des Auslan-<lb/>des studirte und ihren<lb/>Reisebericht nebst<lb/>einem generellen Ent-<lb/>wässerungsplane für<lb/>Berlin veröffentlichte,<lb/>glaubte sie das<lb/>äuſserste gethan zu<lb/>haben, wenn sie für<lb/>Berlin eine gröſste<lb/>Einwohnerzahl von<lb/>775 000 in Ansatz<lb/>brachte. Es heiſst<lb/>in jenem Bericht:<lb/>&#x201E;Diese Zunahme der<lb/>Bevölkerung um bei-<lb/>nahe 59 pCt. dürfte<lb/>so reichlich gerechnet<lb/>sein, daſs eine baldige<lb/>Ueberschreitung der-<lb/>selben nicht leicht<lb/>anzunehmen ist.&#x201C;<lb/>Wenn wir aber nun<lb/>sehen, welch ein schwerer Irrthum in jener Annahme lag, wenn wir<lb/>wissen, daſs in noch nicht 30 Jahren jene Annahme um weitere 50 pCt.<lb/>hinter der Wirklichkeit zurückgeblieben ist, so mache ich doch<lb/>daraus niemandem einen Vorwurf; ich müſste mir ihn vor allem selbst<lb/>machen, da ich seiner Zeit an jener Arbeit betheiligt war. Wären<lb/>aber die Röhren und Canäle nach dem damaligen Entwurf, welcher<lb/>die ganze Stadt in ein System zusammenfaſste, gelegt worden, sie<lb/>hätten, zum gröſseren Theil wenigstens, seitdem schon herausge-<lb/>nommen und durch gröſsere ersetzt werden müssen.</p><lb/><p>Wird nun nach dem von mir empfohlenen und bei der jetzigen<lb/>Entwässerung Berlins zur Ausführung gebrachten Verfahren die<lb/>ganze Stadt räumlich in einzelne Systeme zerlegt, so ist jede spätere<lb/>unvorhergesehene und nicht vorherzusehende peripherische <hi rendition="#g">Ver-<lb/>gröſserung</hi> des einzelnen Versorgungsgebiets ausgeschlossen; aus-<lb/>geschlossen ist auch, wenigstens im wesentlichen, eine Vermehrung<lb/>oder Vergröſserung der Stoffmenge, auf welche sich das einzelne<lb/>Werk einzurichten hat. Wie schon gesagt, ist diese Stoffmenge ein<lb/>Product, dessen beide Factoren erstens die Bevölkerungszahl und<lb/>zweitens die Beanspruchung auf den Kopf und Tag an das Werk<lb/>sind. Ist das System räumlich begrenzt, so fällt jede Unsicherheit<lb/>bezüglich des ersten Factors ganz und gar fort; man kann mit Be-<lb/>stimmtheit sagen, daſs die Bevölkerungsdichtigkeit über ein gewisses<lb/>Maſs hinaus, welches dann allerdings überall zu Grunde zu legen<lb/>ist, nicht steigt. Ja, die Erfahrung hat gelehrt, daſs die Dichtigkeit<lb/>der Bevölkerung in einer Groſsstadt abzunehmen pflegt, sobald ein<lb/>gewisser, hoher Grad groſsstädtischer Entwicklung erreicht ist oder<lb/>überschritten wird.</p><lb/><p>Weniger sicher ist freilich die Bestimmung des zweiten Factors,<lb/>aber auch hier liegen Erfahrungen genug vor, wie diejenige über den<lb/>Maximalconsum an Wasser auf den Kopf und Tag, über den Gas-<lb/>verbrauch auf den Kopf und Tag, über die abzuleitende Regenmenge<lb/><cb/>
für die Flächeneinheit in der Secunde usw., welche, unter Hinzu-<lb/>rechnung eines gewissen Sicherheits-Coefficienten, es möglich machen,<lb/>für die Versorgungsnetze eine Gröſse zu ermitteln, die dauernd ge-<lb/>nügt, und welche daher ein Herausnehmen und Verändern der<lb/>Leitungen unnöthig macht.</p><lb/><p>Unerläſslich erscheint in Groſsstädten endlich, daſs die Verwal-<lb/>tung der verschiedenen Versorgungswerke, wenigstens so weit als es<lb/>sich um die Versorgungsnetze handelt, technisch in einer Hand ruhe.</p><lb/><p>Darf ich also noch einmal die Maſsnahmen kurz aufführen, die<lb/>nach meinem Ermessen, abgesehen von dem oben über die Einbettung<lb/>der Versorgungsnetze in die Bürgersteige bereits Gesagten, geeignet<lb/>sind der Noth der Groſsstädte auf diesem Gebiet zu steuern, so sind<lb/>dies folgende:<lb/>1. Subways, wo deren Erbauung <hi rendition="#g">möglich</hi> ist, und wo sie nach<lb/>den gegebenen Ver-<lb/>hältnissen eine durch-<lb/>greifende Ordnung<lb/>und Unterbringung<lb/>der Leitungen <hi rendition="#g">dau-<lb/>ernd</hi> in Aussicht<lb/>stellen.<lb/>2. Herstellung<lb/>eines <hi rendition="#g">administra-<lb/>tiven Verbandes</hi><lb/>der <hi rendition="#g">Groſsstädte<lb/>und ihrer Vororte</hi>.<lb/>3. Erlaſs eines<lb/><hi rendition="#g">die Feststellung<lb/>der Bebauungs-<lb/>pläne und die Aus-<lb/>führung neuer<lb/>Straſsen regeln-<lb/>den Gesetzes nach<lb/>Art des in Preu-<lb/>ſsen gültigen Ge-<lb/>setzes vom 2. Juli</hi><lb/>1875, wo solches noch<lb/>nicht vorhanden, und<lb/>Erlaſs der nach die-<lb/>sem Gesetz zulässigen<lb/>Ortsstatute, wo dies<lb/>noch nicht geschehen.<lb/>4. Eintheilung<lb/>neuer Straſsen der-<lb/>art, daſs mehr als<lb/>bisher den <hi rendition="#g">Bürger-<lb/>steigen</hi> eine gröſsere<lb/><hi rendition="#g">Breite</hi>, nöthigen-<lb/>falls auf Kosten der<lb/>Straſsendämme, ge-<lb/>geben wird; auch selbst bei schon vorhandenen Straſsen wird es sich<lb/>sehr empfehlen, zu prüfen, ob eine Anordnung in dem angedeuteten<lb/>Sinne nicht vom Verkehrs-Standpunkt zulässig und vom Standpunkt<lb/>der Versorgungsnetze aus sehr wünschenswerth ist.<lb/>5. Nichtertheilung weiterer <hi rendition="#g">Concessionen an Privat-Unter-<lb/>nehmer</hi> (Actien-Gesellschaften) zur Ausführung und financiellen<lb/>Ausbeutung von Versorgungsnetzen irgend welcher Art; wo solche<lb/>Concessionen aber bestehen, <hi rendition="#g">Ablösung</hi> derselben.<lb/>6. <hi rendition="#g">Theilung</hi> jeder Versorgungsanlage einer Stadt <hi rendition="#g">in be-<lb/>stimmte räumlich abgetrennte Einzelsysteme</hi>.<lb/>7. Stellung der verschiedenen Versorgungswerke der Groſsstadt<lb/>unter eine und dieselbe technische Leitung.</p><lb/><p>Und nun, m. H., nur noch wenige Worte. Es ist eine billige<lb/>Weisheit, vor <hi rendition="#g">erkannten</hi> Schädlichkeiten zu warnen, aber in Vor-<lb/>aussicht die nachtheiligen Einflüsse zu erkennen, welche die Begleiter<lb/>von Zuständen sind, die wir erstreben, von Genüssen, die wir begehren,<lb/>ist verdienstlich. Der Geschichtschreiber weiſs heute davon zu erzählen,<lb/>wie der römische Caesarismus den Schwerpunkt der Reichsverwaltung<lb/>den Freigelassenen und den Prätorianern zuschob und damit den Zer-<lb/>fall einer Weltherrschaft bedingte; daſs aber eine hochmüthige, stets<lb/>erobernde Republik zu einem Caesar führen muſste, sagten zur richtigen<lb/>Zeit nur wenige, und diesen wenigen wurde es nicht geglaubt.</p><lb/><p>Es ist jetzt, wie niemand leugnen wird, eine Art Sport ge-<lb/>worden, Groſsstädte mit einander in Vergleich zu stellen und<lb/>derjenigen den Preis zuzuerkennen, welche es im Wachsthum, in der<lb/>Einwohnerzahl, in öffentlich Einrichtungen am weitesten gebracht<lb/>hat. Unentgeltliche Schulen, Feriencolonieen, Stadtmissionen, Fach-<lb/>schulen, Volksbäder, Asyle, Bürger-Rettungshäuser und ähnliches in<lb/>hunderterlei Gestalt erfüllt die Seele der dabei Thätigen mit Selbst-<lb/>zufriedenheit und tugendlichem Muth; es ist ein Retten des Geistes,<lb/>des Körpers, der unsterblichen Seele unserer armen oder verkommenen<lb/><pb n="388" facs="#f0018" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Centralblatt der Bauverwaltung.</hi> <hi rendition="#b">13. September 1890.</hi></fw><lb/><cb/>
Mitmenschen, das unsere Brust schwellt, das unsern philantropischen<lb/>Charakter stählt.</p><lb/><p>&#x201E;Berlin wird Weltstadt&#x201C; rief man begeistert vor Jahren aus;<lb/>&#x201E;Berlin ist Weltstadt&#x201C; flüstern jetzt dort schon Tausende.</p><lb/><p>Ich meine, ein solches Wachsthum hat auch seine Kehrseite!</p><lb/><p>Ein geistvoller Kritiker der Nationalzeitung schlieſst seinen Be-<lb/>richt über das eben stattgehabte Schützenfest in Berlin mit den Worten:<lb/>&#x201E;So bietet der Schützenplatz für Fremde wie für Einheimische unend-<lb/>lich viel des Sehenswerthen. Kurz zuvor aber, ehe man dort ankommt,<lb/>sieht man zur linken Hand ein Kornfeld, das recht schön steht, und<lb/>zur rechten einen Acker mit Kartoffeln, die eben blühen. Berliner,<lb/>die dergleichen noch nie gesehen haben &#x2014; und wie groſs mag ihre<lb/>Zahl sein! &#x2014; seien darauf aufmerksam gemacht; diese beiden Eigen-<lb/>thümlichkeiten lohnen allein schon eine Fahrt nach Pankow!&#x201C;</p><lb/><p>Es wird leider ein solches Urtheil nicht wohl bestritten werden<lb/>können. Einfachheit, Naturnähe, ungekünstelte Verhältnisse schwinden<lb/>aus den Groſsstädten; Gemachtheit in der Lebensführung und Lebens-<lb/>weise nehmen zu, eine einheitliche Betriebs-Organisation im Wohnen,<lb/>Miethen, in der Bedienung, im Bezug der Lebensmittel, in der Art<lb/>der Vergnügungen und Genüsse entwickelt sich und bezwingt<lb/>immer gebieterischer alles individuelle Leben. Licht in mancherlei<lb/>Gestalt, Wasser, Luft, Unterhaltung, gleiches Zeitmaſs, fehlerlos<lb/>bis auf den Bruchtheil von Secunden, Paket-Vertheilung und Arbeits-<lb/>kraft vermitteln jetzt schon Central-Versorgungen in gröſseren<lb/>Städten durch Leitungen. Die Versendung von Nahrungsmitteln<lb/>auſser dem Wasser scheint technisch wenigstens keine unüberwind-<lb/>lichen Schwierigkeiten zu haben. Ist erst die Sitte des warmen Bades<lb/>eine allgemeine geworden &#x2014; wer hindert, das erwärmte Badewasser<lb/>jeder Familie in die Badestube durch Druckröhren zu fördern? Ja,<lb/>daſs die winterliche Heizung einer ganzen Stadt &#x2014; wie jetzt ganzer<lb/>Häuser &#x2014; mehr oder minder centralisirt werden kann, unterliegt<lb/>keinem Zweifel usw. Solche Centralversorgungen liefern das Be-<lb/>gehrte unzweifelhaft billiger als es durch die Einzelbereitung ge-<lb/>schieht, und sie sind darum, für sich genommen, nützlich. Wenn es<lb/>nun gar einmal dahin käme, daſs das Dienstbotenverhältniſs als eine<lb/><cb/>
moderne Sclaverei angesehen wird &#x2014; was gar nicht so fern liegt &#x2014;,<lb/>und daſs die Hausarbeit der Dienstboten als geradezu unsittlich be-<lb/>zeichnet wird, wie es die Nähmaschinenverkäufer thun, wenn sie von<lb/>der Handarbeit des Nähens und des Strickens reden, so ist weiterer<lb/>und weitester Entwicklung, wie angedeutet, Thor und Thür geöffnet.<lb/>Man darf sich dann vielleicht vorstellen, daſs der wesentlichste<lb/>Bestandtheil einer menschlichen Wohnung eine Wand mit Hähnen<lb/>ist, die geöffnet, mit Knöpfen, die gedrückt werden. Groſses und<lb/>Gewaltiges ist es zweifelsohne, was solchergestalt geschaffen werden<lb/>kann &#x2014; aber ich meine, es kommt nicht darauf an und ist nicht<lb/>unser Lebenszweck, daſs wir Groſses und Gewaltiges <hi rendition="#g">schaffen;</hi><lb/>sondern daſs wir, wenn möglich, selbst groſs und gewaltig <hi rendition="#g">seien,</hi><lb/>und <hi rendition="#g">dieses</hi> Ziel erreicht der Weg, der die <hi rendition="#g">Eigenart</hi> schafft und<lb/>erhält, der davor bewahrt, in heerdenhafte Allgemeinheit zu versinken,<lb/>der uns mehr unserem eigenen geistigen und wirthschaftlichen Ge-<lb/>staltungstrieb überläſst. Dann möchten wir leichtlich unsere Auf-<lb/>gabe als Mensch vollkommener erfüllen als die, denen der geistige und<lb/>physische Bedarf durch centrale Versorgungsleitungen zugeführt wird.</p><lb/><p>Und so sei gesagt, daſs wir das Wachsthum groſser Städte &#x2014;<lb/>Weltstädte &#x2014;, wenn wir es auch nicht hindern dürfen und ganz<lb/>sicher auch nicht können, doch nicht als ein Ziel ansehen sollten,<lb/>dem wir durchaus zustreben müſsten. Die wachsende Schwierigkeit<lb/>bei Unterbringung der Versorgungsnetze ist doch nur <hi rendition="#g">eine</hi> der vielen<lb/>Sorgen, welche das riesenhafte Anwachsen der Groſsstädte ehrlichen<lb/>Verwaltungen bereiten wird und schon bereitet.</p><lb/><p>Nehmen aber die Groſsstädte auch ferner intensiv und extensiv<lb/>noch in ihrem Wachsthum zu, dann wird der Tag kommen, wo den ge-<lb/>bieterischen Forderungen der Versorgungsnetze gegenüber auſser den<lb/>Bürgersteigen die Straſsendämme für die Versorgungsnetze Preis ge-<lb/>geben werden müssen, und dann hat das Definitivum der Straſsendamm-<lb/>Befestigung ein Ende! Aber ehe dieser Augenblick eintritt, wird sich<lb/>gewiſs schon herausgestellt haben, daſs Subways, wo solche ausgeführt<lb/>sind, trotz weitgegriffenster Bemessung, den wachsenden Ansprüchen<lb/>nicht mehr zu genügen vermögen. Und dieses möchte ich dann für<lb/>das Bedenklichere halten.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Hobrecht.</hi></hi></p></div><lb/><pb facs="#f0019" />
<pb facs="#f0020" />
</body>
</text>
</TEI>
