<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DUMMYHEADER</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb facs="#f0001"/>
      <pb facs="#f0002"/>
      <pb facs="#f0003"/>
      <pb facs="#f0004"/>
      <pb facs="#f0005"/>
      <pb facs="#f0006"/>
      <pb n="[I]" facs="#f0007"/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">
            <hi rendition="#g">Ueber die<lb/><hi rendition="#b">phantaſtiſchen<lb/>Geſichtserſcheinungen.</hi></hi>
          </titlePart>
          <lb/>
          <titlePart type="sub">
            <hi rendition="#b">Eine phyſiologiſche Unterſuchung</hi>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <titlePart type="desc">mit einer phyſiologiſchen Urkunde des Ariſtoteles<lb/>u&#x0364;ber den Traum,</titlePart>
        <lb/>
        <titlePart type="dedication">den Philoſophen und Aerzten gewidmet</titlePart>
        <lb/>
        <byline><hi rendition="#g">von</hi><lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Dr.</hi> <hi rendition="#g">Johannes Mu&#x0364;ller</hi>,</hi></docAuthor><lb/>außerordentlichem Profeſſor der Medicin an der Univerſität<lb/>in Bonn, practiſchem Arzt und Wundarzt daſelbſt,<lb/>Mitglied der Kaiſerl. Leopoldin. Carolin. Academie<lb/>der Naturforſcher.</byline>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <docImprint>
          <pubPlace>
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Coblenz</hi>,</hi>
          </pubPlace>
          <lb/>
          <hi rendition="#g">bei</hi>
          <publisher><hi rendition="#g">Jacob Hölſcher</hi>.</publisher>
          <lb/>
          <docDate><hi rendition="#g">1826</hi>.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <lb/>
      <pb n="[II]" facs="#f0008"/>
      <epigraph>
        <cit>
          <quote>Zwei Behandlungsarten ſind zur Finſterniß und Verſpätung<lb/>die traurigſten Werkzeuge; entweder man nähert und verknüpft<lb/>himmelweit verſchiedene Dinge in düſterer Phantaſie und witziger<lb/>Myſtik, oder man vereinzelt das Zuſammengehörende durch zer-<lb/>ſplitternden Unverſtand, bemüht ſich nahe verwandte Erſcheinun-<lb/>gen zu ſondern, jeder ein Geſetz zu unterlegen, woraus ſie zu er-<lb/>klären ſeyn ſoll.</quote><lb/><bibl><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Goethe</hi>.</hi></bibl>
        </cit>
      </epigraph>
      <lb/>
      <pb n="[III]" facs="#f0009"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorwort</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#in">D</hi>ie gegenwa&#x0364;rtige Unterſuchung iſt als eine Fortſetzung<lb/>der fru&#x0364;heren phyſiologiſchen Arbeiten des Verfaſſers<lb/>u&#x0364;ber den Geſichtsſinn (zur vergleichenden Phyſiologie<lb/>des Geſichtsſinnes des Menſchen und der Thiere. Leipz.<lb/>1826.) zu betrachten. Sie behandelt den Geſichtsſinn<lb/>in ſeinen ho&#x0364;heren geſelligen Verha&#x0364;ltniſſen zu den Or-<lb/>ganen, deren Lebensform wir pſychiſch, geiſtig nennen.<lb/>Dem Verfaſſer iſt die Seele nur eine beſondere Form<lb/>des Lebens unter den mannigfachen Lebensformen,<lb/>welche Gegenſtand der phyſiologiſchen Unterſuchung<lb/>ſind; er hegt daher die Ueberzeugung, daß die phyſio-<lb/>logiſche Unterſuchung in ihren letzten Reſultaten ſelbſt<lb/>pſychologiſch ſeyn mu&#x0364;ſſe. Die Lehre von dem Leben<lb/>der Seele als einer beſondern Lebensform des Orga-<lb/><pb n="IV" facs="#f0010"/>
nismus iſt daher nur ein Theil von der Phyſiologie<lb/>im weitern Sinne des Wortes. Dieſer Theil heißt im<lb/>Gegenſatz der Phyſiologie im engern Sinne Pſycho-<lb/>logie. Allein, was wir gewo&#x0364;hnlich Pſychologie nennen,<lb/>verha&#x0364;lt ſich zu der ku&#x0364;nftigen Lehre von dem Leben der<lb/>Seele wie die gewo&#x0364;hnliche Phyſiologie der Verrichtungen<lb/>oder Functionen zur wahren phyſiologiſchen Wiſſenſchaft.<lb/>Sollte der Verfaſſer in kurzem ſich daru&#x0364;ber erkla&#x0364;-<lb/>ren, was ihm eine wiſſenſchaftliche phyſiologiſche Be-<lb/>handlung der Pſychologie ſey, ſo wu&#x0364;rde er, wenn-<lb/>gleich gegen den Verdacht des Spinozismus ſich wohl<lb/>verwahrend, doch keinen Anſtand nehmen die drei<lb/>letzten Bu&#x0364;cher der Ethik des Spinoza, welche von den<lb/>Leidenſchaften handeln und deren pſychologiſcher In-<lb/>halt von den u&#x0364;brigen Lehren dieſes Mannes als unab-<lb/>ha&#x0364;ngig angeſehen werden kann, nahmhaft zu machen.<lb/>Denn wenn dieſe Lehren auch nicht die rechten u&#x0364;ber<lb/>das Leben in den Leidenſchaften wa&#x0364;ren, wenn ſie auch<lb/>nicht die <hi rendition="#g">wahre</hi> Erkla&#x0364;rung des Lebens in dieſer Form<lb/>wa&#x0364;ren, ſo erleidet es doch keinen Zweifel, daß ſie<lb/>wenigſtens wirklich Erkla&#x0364;rung des Lebens der Methode<lb/>und dem Inhalt nach ſind; was man von den meiſten<lb/>pſychologiſchen Unterſuchungen nicht ſagen kann. Der<lb/><pb n="V" facs="#f0011"/>
Verfaſſer hat es nun hier zwar nicht eigentlich mit Unter-<lb/>ſuchung der Lebensformen, die wir geiſtig nennen, zu<lb/>thun; aber die Lebensform der Sinnlichkeit, deren Unter-<lb/>ſuchung ihm Aufgabe war, ſteht von allen phyſiolo-<lb/>giſchen Functionen in ſo unmittelbarer wechſelwirken-<lb/>der Beziehung zum geiſtigen Leben, daß die phyſio-<lb/>logiſche Unterſuchung, wenn ſie anders ihre Aufgabe<lb/>erfu&#x0364;llt, hier nicht ohne pſychologiſche Reſultate ſeyn kann.<lb/>Schon in den fru&#x0364;heren phyſiologiſchen Arbeiten u&#x0364;ber<lb/>den Geſichtsſinn glaubt der Verfaſſer zu manchen<lb/>pſychologiſchen Reſultaten gefu&#x0364;hrt zu haben. Noch<lb/>deutlicher tritt dieſe Beziehung in der gegenwa&#x0364;rti-<lb/>gen Schrift hervor, deren Aufgabe es gerade iſt,<lb/>den Geſichtsſinn in ſeinem Wechſelwirken mit dem<lb/>Geiſtesleben zu unterſuchen. Mo&#x0364;ge dieſe Arbeit nur<lb/>etwas dazu beitragen, die pſychologiſche Forſchung von<lb/>dem ſterilen Boden der ſogenannten empiriſchen Pſy-<lb/>chologie und anderſeits von allzugema&#x0364;chlicher und abſpre-<lb/>chender Speculation auf das Leben, auf das Frucht-<lb/>bare zuru&#x0364;ckzufu&#x0364;hren.</p>
        <lb/>
        <p>Da die in dieſer Schrift erla&#x0364;uterten Phaenomene<lb/>durch Wechſelwirkung des geiſtigen und des ſinnlichen<lb/>Lebens und insbeſondere durch Wirkung des Gedan-<lb/><pb n="VI" facs="#f0012"/>
kens auf den Sinn entſtehen, ſo zerfa&#x0364;llt die Unter-<lb/>ſuchung nothwendig in drei Theile. Der erſte entha&#x0364;lt,<lb/>von der Phyſiologie der Sinne ausgehend, die Theo-<lb/>rie der phantaſtiſchen Sinneserſcheinung im Allgemei-<lb/>nen und iſt in ſeinem Fortgang durchaus nur in<lb/>dem engern Sinne <hi rendition="#g">phyſiologiſch</hi>. Der zweite<lb/>Theil hat in der Lebensgeſchichte der phantaſtiſchen<lb/>Geſichtserſcheinungen den Umfang dieſer Phaenomene<lb/>zu ermitteln. Hier war es zuna&#x0364;chſt Hauptzweck, das<lb/>Genetiſche in der Entwickelung und Ausbildung des<lb/>Phaenomens von ſeiner erſten, vielleicht jedem Men-<lb/>ſchen zuga&#x0364;nglichen Form aus darzuſtellen. Die Einthei-<lb/>lung der verſchiedenen Zuſta&#x0364;nde ergiebt ſich dann nicht<lb/>durch die Sta&#x0364;rke und den Grad der Erſcheinung, ſon-<lb/>dern durch die geſelligen Verha&#x0364;ltniſſe zu anderen Gei-<lb/>ſteskra&#x0364;ften. Darum begru&#x0364;ndet das Hellſehen unter<lb/>Umſta&#x0364;nden, wo es als ein bloßer Reichthum des<lb/>Sinnes und der Phantaſie von dem Hellſehenden<lb/>betrachtet und die Objectivita&#x0364;t der Erſcheinung nicht<lb/>anerkannt wird, eine eigenthu&#x0364;mliche Stufe, mo&#x0364;gen<lb/>die Phantaſiebilder ſelbſt aus den verſchiedenſten inneren<lb/>Gru&#x0364;nden, im Fieber, in nervo&#x0364;ſen Krankheiten oder<lb/>bei vollkommener Geſundheit geſehen werden. Da der<lb/><pb n="VII" facs="#f0013"/>
Inhalt dieſes zweiten Theiles nothwendig zum Theil<lb/>hiſtoriſch iſt, ſo iſt der Fortſchritt im Unterſchiede des<lb/>erſten rein phyſiologiſchen Theiles hier im gewo&#x0364;hnlichen<lb/>Sinn <hi rendition="#g">anthropologiſch</hi>. Der letzte Theil unter-<lb/>ſucht die Phantasmen, inwiefern ſie durch das Gei-<lb/>ſtige beſtimmt ſind. Die Lebensform des Sinnes<lb/>war Gegenſtand der phyſiologiſchen Unterſuchung.<lb/>Die Lebensform dieſes in den Phantasmen wirken-<lb/>den Geiſtigen iſt <hi rendition="#g">pſychologiſch</hi>. Aber auch hier<lb/>bleibt die Unterſuchung im weitern Sinne des Wor-<lb/>tes in den Grenzen der Phyſiologie.</p>
        <lb/>
        <p>Die beigefu&#x0364;gte Ariſtoteliſche Urkunde u&#x0364;ber den<lb/>Traum, in na&#x0364;herer Beziehung zu unſerem Gegenſtande,<lb/>ſchien in manchem Betracht wichtig, um allgemeiner be-<lb/>kannt zu werden. Wenn ſie neben manchen dem Zeit-<lb/>alter zufallenden Irrthu&#x0364;mern nur Andeutungen ent-<lb/>ha&#x0364;lt, ſo iſt die Unterſuchung doch im eigentlichen Sinn<lb/>phyſiologiſch und entha&#x0364;lt allerdings die im weſentlichen<lb/>richtige Erkla&#x0364;rung. Zur Ueberſetzung ſind die Scho-<lb/>lien von <hi rendition="#g">Michael Epheſius</hi> und die Paraphraſe<lb/>von <hi rendition="#g">Themiſtius</hi>, ſo wie die in der Ausgabe von<lb/><pb n="VIII" facs="#f0014"/>
<hi rendition="#g">Becker</hi> (<hi rendition="#aq">Aristotelis de somno et vigilia, de in-<lb/>somniis et divinatione per somnum. ad codd. et<lb/>edd. vett. fid. rec. G. Becker. Lips.</hi> 1823) auf-<lb/>genommenen Emendationen benutzt worden.</p>
        <lb/>
        <p>Bonn im September, 1826.</p>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb n="[IX]" facs="#f0015"/>
      <div type="contents">
        <head>
          <hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <list>
          <item>
            <hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">I.</hi> Die Theorie der phantaſtiſchen Geſichtserſchei-<lb/>nungen.</hi>
          </item>
          <lb/>
          <item>
            <hi rendition="#right">Seite</hi>
          </item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">I.</hi> Einleitung <ref>3</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">II.</hi> Die Energieen der Sehſinnſubſtanz <ref>5</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">III.</hi> Die Extremität der Sehſinnſubſtanz als Auge <ref>10</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">IV.</hi> Die äußere Sinnlichkeit der Sehſinnſubſtanz <ref>12</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">V.</hi> Die inneren organiſchen Reize der Sehſinnſubſtanz,<lb/>die innere Sinnlichkeit <ref>14</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VI.</hi> Die phantaſtiſchen Geſichtserſcheinungen <ref>20</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VII.</hi> Der Ort der phantaſtiſchen Erſcheinung <ref>30</ref></item>
          <lb/>
          <item>
            <hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">II.</hi> Die Lebensgeſchichte der phantaſtiſchen Geſichts-<lb/>erſcheinungen.</hi>
          </item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">I.</hi> Das plaſtiſche Einbilden im dunkeln oder lichten<lb/>Sehfeld ohne ſelbſtſtändiges Leuchten des Phantasma <ref>43</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">II.</hi> Das plaſtiſche Einbilden im dunkeln oder lichten<lb/>Sehfeld aus unvollkommenen Sinneseindrücken pro-<lb/>ductiv <ref>44</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">III.</hi> Das plaſtiſche Einbilden aus ſubjectiven inneren Sin-<lb/>neseindrücken productiv <ref>47</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">IV.</hi> Das Einbilden im dunkeln Sehfeld mit Leuchten der<lb/>Phantasmen. Das Hellſehen des Halbwachens <ref>48</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">V.</hi> Das Einbilden im Sehfelde mit Leuchten der Phan-<lb/>tasmen im Traume. Das Hellſehen des Traumes <ref>49</ref></item>
          <lb/>
          <pb n="X" facs="#f0016"/>
          <item>
            <hi rendition="#right">Seite</hi>
          </item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VI.</hi> Das Einbilden leuchtender Phantasmen in das Seh-<lb/>feld im magnetiſchen Hellſehen <ref>53</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VII.</hi> Das Einbilden leuchtender Phantasmen im dunkeln<lb/>oder hellen Sehfelde in der Ekſtaſe und leidenſchaft-<lb/>lichen Zuſtänden überhaupt mit Anerkennung der<lb/>Objectivität der Selbſterſcheinung. Das ekſtatiſche<lb/>Hellſehen <ref>60</ref></item>
          <lb/>
          <item>1) die religiöſe Viſion <ref>&#x2014;</ref></item>
          <lb/>
          <item>2) die mantiſche und magiſche Viſion <ref>63</ref></item>
          <lb/>
          <item>3) das Teufelſehen, der Umgang mit dem ſicht-<lb/>baren Teufel <ref>66</ref></item>
          <lb/>
          <item>4) das populäre Geiſter- und Geſpenſterſehen <ref>68</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VIII.</hi> Leuchtende Phantasmen im dunkeln und hellen Seh-<lb/>felde durch Einwirkung äußerer Mittel. Das narko-<lb/>tiſche Hellſehen <ref>70</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">IX.</hi> Leuchtende Phantasmen in den protopathiſchen und<lb/>ſympathiſchen Affectionen des Gehirns und des geſam-<lb/>ten Nervenſyſtems <ref>72</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">X.</hi> Die Phantaſiebilder der Irren <ref>74</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">XI.</hi> Die Phantaſiebilder am hellen Tage durch Eigenleben<lb/>der Phantaſie ohne Anerkennung ihrer Objectivität <ref>75</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">XII.</hi> Das willkührliche Einbilden leuchtender Phantasmen,<lb/>die gegen Willkühr ſich entwickelnd verwandeln <ref>80</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">XIII.</hi> Ausſicht auf die Phantasmen der anderen Sinne <ref>84</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">XIV.</hi> Nutzanwendung <ref>87</ref></item>
          <lb/>
          <item>
            <hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">III.</hi> Das Eigenleben der Phantaſie.</hi>
          </item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">I.</hi> Das Lebensgeſetz für die Metamorphoſe der Phanta-<lb/>ſiebilder <ref>93</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">II.</hi> Das productive Einbilden im dunkeln und lichten<lb/>Sehfelde <ref>99</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">III.</hi> Das nach Ideen thätige Einbilden des Künſtlers und<lb/>Naturforſchers <ref>101</ref></item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">IV.</hi> Ariſtoteles u&#x0364;ber den Traum.</hi><lb/>Eine phyſiologiſche Urkunde <ref>107</ref></item>
        </list>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    </front>
    <body>
      <pb n="[1]" facs="#f0017"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">I.</hi><lb/><hi rendition="#g">Die Theorie der phantaſtiſchen<lb/>Geſichtserſcheinungen</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="sig" place="bottom">1</fw>
        <lb/>
        <pb n="[2]" facs="#f0018"/>
        <list>
          <item><hi rendition="#aq">I.</hi> Einleitung.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">II.</hi> Die Energieen der Sehſinnſubſtanz.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">III.</hi> Die Extremität der Sehſinnſubſtanz als Auge.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">IV.</hi> Die äußere Sinnlichkeit der Sehſinnſubſtanz.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">V.</hi> Die innere Sinnlichkeit der Sehſinnſubſtanz.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VI.</hi> Die phantaſtiſchen Geſichtserſcheinungen.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VII.</hi> Der Ort der phantaſtiſchen Erſcheinung.</item>
        </list>
      </div>
      <lb/>
      <pb n="3" facs="#f0019"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Ueber die phantaſtiſchen Geſichts-<lb/>erſcheinungen</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#g">Einleitung</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>1.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#in">W</hi>enn jemand den Fortgang der phyſiologiſchen Lehren<lb/>in der Geſchichte verfolgt, wird ſich ihm die Erkenntniß<lb/>oft wiederhohlen, daß die theoretiſchen Irrthu&#x0364;mer in<lb/>dieſer Wiſſenſchaft meiſt nur darauf beruhen, daß man die<lb/>Erkla&#x0364;rungsgru&#x0364;nde aus andern Gebieten der Naturwiſſen-<lb/>ſchaft u&#x0364;bertragend auf den Organismus anwandte. Es<lb/>giebt faſt keine große Entdeckung eines allgemein wirkenden<lb/>Weſens in der Natur, die nicht ſofort das Princip fu&#x0364;r das<lb/>Leben der organiſchen Welt fu&#x0364;r eine Zeitlang gegeben ha&#x0364;tte.<lb/>Und gleichwohl la&#x0364;ßt ſich ſchon auf bloßem Erfahrungswege die<lb/>Wirkſamkeit der organiſchen Weſen von jeder andern auf<lb/>eine ſo ſcharfe Weiſe trennen, daß wer jemals dieſen Un-<lb/>terſchied klar gefaßt, fu&#x0364;r immer behu&#x0364;tet ſeyn wird, Erkla&#x0364;-<lb/>rungen aus der Phyſik und Chemie, welche auf das Leben der<lb/>Organismen angewandt werden, fu&#x0364;r Erkenntniß dieſes<lb/>Lebens ſelbſt zu halten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="4" facs="#f0020"/>
          <div n="3">
            <head>2.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn zwei Weſen, gleich oder verſchieden, auf einan-<lb/>der wirkend gedacht werden, ſo la&#x0364;ßt ſich eine dreifache<lb/>Art dieſer Wirkſamkeit logiſch einſehen. Jedermann weiß,<lb/>daß es in der Natur Vera&#x0364;nderungen giebt, in welchen das<lb/>Vera&#x0364;ndernde ſeine eigene Qualita&#x0364;t oder ſeinen eigenen Zu-<lb/>ſtand auf das Vera&#x0364;nderte u&#x0364;bertra&#x0364;gt. Das Bewegte, auf<lb/>ein Ruhendes ſtoſſend, macht ſeinen eigenen Zuſtand in<lb/>dem Ruhenden geltend. Wir ko&#x0364;nnen dieſe erſte Wirkſam-<lb/>keit ſchlechthin die <hi rendition="#g">mechaniſche</hi> nennen, ohne hier wei-<lb/>ter unterſuchen zu wollen, wie eng oder weit die Grenzen<lb/>dieſer Wirkſamkeit ſeyn mo&#x0364;gen und ohne auf dieſe Benen-<lb/>nung einen beſondern Werth zu legen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>3.</head>
            <lb/>
            <p>Es giebt ferner Vera&#x0364;nderungen, in welchen das Eine<lb/>nicht dem Andern ſeine Qualita&#x0364;t oder ſeinen Zuſtand mit-<lb/>theilt, ſondern mit dem Andern und ſeiner Qualita&#x0364;t zu ei-<lb/>nem neutralen Producte ſich vereinigt, welches die Qua-<lb/>lita&#x0364;t des Einen und des Andern verſchweigt, nur als ein<lb/>drittes Eigenwirkſames ſich pra&#x0364;ſentirt. Die chemiſch wirkenden<lb/>Ko&#x0364;rper wirken auf einander nur in dieſer Weiſe. Wir ko&#x0364;n-<lb/>nen dieſe Wirkſamkeit ſchlechthin die <hi rendition="#g">chemiſche</hi> nennen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>4.</head>
            <lb/>
            <p>Es iſt ſchwieriger, die Weſenheit einer dritten Wirk-<lb/>ſamkeit feſtzuhalten, weil wir ſelbſt es ſind, die ſie beur-<lb/>kunden. Es giebt Vera&#x0364;nderungen in der Natur, in wel-<lb/>chen das Urſachliche weder ſeine eigene Wirkſamkeit auf das<lb/>Vera&#x0364;nderte u&#x0364;bertra&#x0364;gt, wie in den mechaniſchen Vera&#x0364;nde-<lb/>rungen, noch mit der Wirkſamkeit des Vera&#x0364;nderten zu ei-<lb/>nem verſchieden Tha&#x0364;tigen vereinigt, wie in den <hi rendition="#g">chemi-<lb/>ſchen</hi> Vera&#x0364;nderungen, ſondern wo das Urſachliche in dem,<lb/>auf was es wirkt, immer nur eine Qualita&#x0364;t des letztern<lb/><pb n="5" facs="#f0021"/>
zur Erſcheinung bringt, die dem Weſen nach unabha&#x0364;ngig<lb/>iſt von der Art der Urſache.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>5.</head>
            <lb/>
            <p>Die Dinge, welche ſich ſo gegen ihre Urſachen als<lb/>gegen bloße Reize verhalten, ſind die organiſchen Weſen,<lb/>und alle Wirkungen, in welchen das Urſachliche nur in<lb/>ſofern Urſache iſt, als es <hi rendition="#g">Reiz</hi> iſt, kann man <hi rendition="#g">organi-<lb/>ſche</hi> nennen, wie denn der Begriff des <hi rendition="#g">Reizes</hi> von einer<lb/>Urſache auch nur fu&#x0364;r dieſe Wirkſamkeit feſtzuhalten iſt<lb/>Es iſt gleichviel, wodurch der Muskel gereizt wird, durch<lb/>Galvanismus, durch chemiſche Agentien, durch mechaniſche<lb/>Irritation, durch innere organiſche Reize, die ihm ſympa-<lb/>thiſch mitgetheilt werden aus ganz verſchiedenen Organen,<lb/>auf Alles, was ihn reizt, was ihn afficirt, reagirt er<lb/>ſich bewegend, die Bewegung iſt alſo die Affection und<lb/>die Energie des Muskels zugleich. Es iſt gleichviel, wo-<lb/>durch man das Auge reize, mag es geſtoßen, gezerrt, ge-<lb/>dru&#x0364;ckt, galvaniſirt werden, oder die ihm ſympathiſch mit-<lb/>getheilten Reize aus andern Organen empfinden, auf<lb/>alle dieſe verſchiedenen Urſachen, als gegen gleichgu&#x0364;ltige und<lb/>nur ſchlechthin reizende empfindet der Lichtnerve ſeine Affection<lb/>als Lichtempfindung, ſich ſelbſt in der Ruhe dunkel anſchau-<lb/>end. Die Art des Reizes iſt alſo in Beziehung auf die Licht-<lb/>empfindung u&#x0364;berhaupt ein durchaus Gleichgu&#x0364;ltiges, ſie kann<lb/>nur die Lichtempfindung <hi rendition="#g">vera&#x0364;ndern</hi>. Einen andern Zuſtand<lb/>als Lichtempfindung und Farbenempfindung in der Affection,<lb/>oder Dunkel in der Ruhe giebt es fu&#x0364;r die Sehſinnſubſtanz nicht.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>6.</head>
            <lb/>
            <p>So iſt es durchga&#x0364;ngig mit allen organiſchen Reactio-<lb/>nen. Das chemiſch Wirkſame verbrennt die Haut. Nur<lb/>in dem Verbrannten, Todten hat ſich das chemiſch Wirk-<lb/>ſame mit dem thieriſchen Stoff chemiſch verbunden, an der<lb/><pb n="6" facs="#f0022"/>
Grenze des Lebenden reagirt das Organiſche gegen das che-<lb/>miſche Agens durch organiſche Wirkſamkeit, durch Entzu&#x0364;n-<lb/>dung. Mit allen Erkla&#x0364;rungen der Wirkungsart der Nerven<lb/>durch electriſche Stro&#x0364;mung iſt daher in der That gar nichts<lb/>gewonnen, vielmehr werden hierbei die weſentlichen Ener-<lb/>gieen der Organe u&#x0364;berſehen. Der Sinnesnerve auf jedwe-<lb/>den Reiz, was immer einer Art, reagirend, hat die ihm<lb/>immanente Energie; Druck, Friction, Galvanismus und<lb/>innere organiſche Reizung, alle dieſe Dinge bewirken in<lb/>dem Lichtnerven, was ſein iſt, Lichtempfindung, in dem<lb/>Ho&#x0364;rnerven, was deſſen iſt, Tonempfindung, Gefu&#x0364;hl in<lb/>dem Gefu&#x0364;hlsnerven. Anderſeits bewirkt Alles, was auf ein<lb/>Abſonderungsorgan wirken kann, Vera&#x0364;nderung der Abſon-<lb/>derung, was auf den Muskel wirken kann, Bewegung.<lb/>Der Galvanismus iſt hier um nichts vornehmer als alles An-<lb/>dere, was nur, gleichviel welcher Art, afficiren, reizen kann.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#g">Die Energieen der Sehſinnſubſtanz</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>7.</head>
            <lb/>
            <p>Wir wollen dieſe Wahrheit hier nur feſthalten, in<lb/>wiefern ſie von dem Lichtnerven gillt. Dunkelkeit iſt ſeine<lb/>Ruhe, Licht und Farbe ſeine Affection. Auch die Dunkel-<lb/>keit iſt etwas Poſitives, und wird nur da empfunden, wo<lb/>ein Lichtnerve iſt. Das Auge ſieht Licht und Farben auf<lb/>den mechaniſchen Stoß, auf den galvaniſchen Einfluß, es<lb/>empfindet die ihm aus andern Organen mitgetheilten Rei-<lb/>zungen leuchtend, es ſieht Blitze, wenn das Gehirn ge-<lb/>dru&#x0364;ckt wird, wenn das Gehirn mit Blut u&#x0364;berfu&#x0364;llt wird,<lb/>wie bei den Erhenkten, es ſieht Nebel in Affectionen der<lb/>Unterleibsorgane, die ihm ſympathiſch mitgetheilt werden;<lb/>alle krankhaften Zuſta&#x0364;nde der Sehſinnſubſtanz a&#x0364;ußern ſich<lb/>durch ſubjective Licht- und Farbenerſcheinungen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="7" facs="#f0023"/>
          <div n="3">
            <head>8.</head>
            <lb/>
            <p>Dem Aeußern kann daher nur der Antheil an der ſpe-<lb/>eifiſchen Empfindung geſtattet werden, daß es nach ſeiner<lb/>Verſchiedenheit und verſchiedenen Einwirkung verſchiedene<lb/>Zuſta&#x0364;nde der Erregung in der Sehſinnſubſtanz ſetze, welche<lb/>verſchiedene Zuſta&#x0364;nde aber nur als ſubjective dunklere und<lb/>hellere Farben oder als Lichtes erſcheinen. Von verſchie-<lb/>denen Reizen wird der eine mehr die Empfindung des Gel-<lb/>ben, die des Blauen der andere mehr ſollicitiren, und<lb/>zwar nur dadurch, weil ſie verſchiedene Zuſta&#x0364;nde der Er-<lb/>regung ſetzen. Eines und daſſelbe, wie die mechaniſche Ir-<lb/>ritation durch Druck, bewirkt daher auch bald mehr die eine<lb/>oder andere Farbenerſcheinung, bald mehr die Lichterſchei-<lb/>nung ſelbſt, alles nach dem Maße ſeiner Einwirkung.<lb/>Außer der Empfindung des Dunkeln, der Farben und des<lb/>Lichtes giebt es aber nimmer andere Zuſta&#x0364;nde und Lebensa&#x0364;u-<lb/>ßerungen der Sehſinnſubſtanz des Auges.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>9.</head>
            <lb/>
            <p>Es kann uns daher gar nicht einmal einfallen zu unter-<lb/>ſuchen, ob die Netzhaut oder der Sehnerve auch Taſt-<lb/>gefu&#x0364;hl habe. Das heißt uns gerade ſo viel als fragen, ob<lb/>der Tonnerve, der in allen ſeinen Zuſta&#x0364;nden to&#x0364;nend ſich<lb/>empfindet, auch noch zugleich lichtempfindend ſey. Wenn<lb/>daher ein franzo&#x0364;ſiſcher Phyſiologe ſich ſelbſt zum gro&#x0364;ßten<lb/>Erſtaunen durch das Experiment erwieſen hat, daß der<lb/>Lichtnerve nur eine ſogenannte ſpecifiſche Empfindlichkeit<lb/>fu&#x0364;r das a&#x0364;ußere Licht, aber kein Taſtgefu&#x0364;hl fu&#x0364;r mechaniſche<lb/>Irritation hat, d. h. keinen Widerſtand, nicht Schmerz,<lb/>nicht Wa&#x0364;rme empfindet, ſo wu&#x0364;nſchen wir dieſer Phyſiologie<lb/>nur den Fortſchritt, daß ihr einſichtlich werde, wie der<lb/>Lichtnerve das Aeußere zwar nicht als Widerſtand empfin-<lb/>de, aber gegen jedes Aeußere und auch gegen das Meſſer<lb/>als gegen einen Reitz leuchiend reagirt. Wenn aber der<lb/><pb n="8" facs="#f0024"/>
Sehnerve gegen jedes Aeußere, gleichviel welches, leuchtet, ſo<lb/>bleibt dem Gedanken kein vernu&#x0364;nftiger Grund u&#x0364;brig, war-<lb/>um er auch noch Schmerz und Luſt empfinden ſoll. Dem<lb/>phyſiologiſchen Gedanken erſcheint daher jene ganze Unter-<lb/>ſuchung u&#x0364;ber den Mangel des Schmerzgefu&#x0364;hls im Sehner-<lb/>ven als eine Myſtification des Unterſuchenden.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>10.</head>
            <lb/>
            <p>Freilich ſind dieſe Grundſa&#x0364;tze, die ſich auf die bewa&#x0364;hrteſte<lb/>Erfahrung gru&#x0364;nden, verſchieden von den ſogenannten opti-<lb/>ſchen Lehren und von der gewo&#x0364;hnlichen Anſicht. Dieſe<lb/>Lehren beruhen aber, mit Ausnahme der rein optiſch mathe-<lb/>mathiſchen Beſtimmungen u&#x0364;ber die Bewegung des Elemen-<lb/>tariſchen durch die Medien des Auges, auf den offenbarſten<lb/>phyſiologiſchen Widerſpru&#x0364;chen. Wie ſollte, wenn es ein<lb/>a&#x0364;ußeres ſelbſt Leuchtendes ga&#x0364;be, dieſes objective Licht bis<lb/>zum Subjectiven gelangend auch ſubjectiv leuchtend em-<lb/>pfunden werden? Dieß iſt in Ewigkeit nicht einzuſehen.<lb/>Mag aber das a&#x0364;ußere Licht leuchtend ſeyn, wenn die<lb/>Sehſinnſubſtanz in der Affection nicht ſelbſt leuchtend iſt,<lb/>das Aeußere wird das Markgebilde beru&#x0364;hren, dieſes wird durch<lb/>jenes in Affection ſeyn, aber daß dasjenige, welches u&#x0364;berhaupt<lb/>nur ſeine Affection, nie ein Aeußeres ſelbſt empfinden kann,<lb/>hiedurch Licht ſehen ſoll, hat es durchaus keinen Grund,<lb/>Man ko&#x0364;nnte ebenſogut und mit demſelben Unrecht ſagen,<lb/>daß es to&#x0364;ne, daß es erwa&#x0364;rmt ſey, daß es ſchmecke.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>11.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Platon</hi> fu&#x0364;hlte dieſen Widerſpruch, er nahm ein<lb/>Selbſtleuchten des Auges an, deſſen Licht dem a&#x0364;ußern auch<lb/>leuchtenden Licht entgegen komme. Wozu aber das? Wenn<lb/>das Auge jede Affection von welcher Art immer leuchtend<lb/>empfindet, wozu bedarf es eines a&#x0364;ußern ſchon fertigen Lich-<lb/>tes, einer fertigen a&#x0364;ußeren Empfindung? Das a&#x0364;ußere ſo-<lb/><pb n="9" facs="#f0025"/>
genannte Licht kann alſo wirken auf was immer eine Art,<lb/>wenn es nur reizen kann, werden dieſe Reize dem Auge<lb/>leuchtend ſeyn, und die Natur dieſer Reize, die Natur<lb/>des Aeußern iſt dem Auge ein vo&#x0364;llig Gleichgu&#x0364;ltiges. Seine<lb/>Lebensa&#x0364;uſſerungen ſind nur an die Bewegungen des Aeuße-<lb/>ren als an die Bewegungen der reizenden Lebensbedingung<lb/>gebunden. Das Licht iſt alſo Sinnesenergie und das a&#x0364;u-<lb/>ßere Elementariſche ko&#x0364;nnte dann nur ſelbſt leuchten, wenn<lb/>es wie die Sehſinnſubſtanz die ſubjective Affection als<lb/>Selbſtleuchten empfa&#x0364;nde.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>12.</head>
            <lb/>
            <p>In der neuern Zeit hat die Platoniſche Anſicht<lb/>nach den Fortſchritten in der chemiſchen Erkenntniß<lb/>einige Vera&#x0364;nderungen erlitten. Man hat das Platoniſche<lb/>Augenlicht, von dem <hi rendition="#g">Platon</hi> ſelbſt ſagt, daß es ein mildes<lb/>nicht brennendes und nicht verzehrendes Licht ſey, in einen<lb/>leuchtenden Phosphor des Auges verwandelt, wodurch die Sa-<lb/>che nicht beſſer geworden iſt. Nie entwickelt das Auge a&#x0364;ußeres<lb/>Licht, ſein Licht iſt nur ſubjectiv, und die Berufungen auf<lb/>das Leuchten der Thieraugen ſind ganz unſtatthaft. Schon<lb/><hi rendition="#g">Gruithuiſen</hi> hat (in den Beitra&#x0364;gen zur Phyſiognoſie<lb/>und Cautognoſie. 1812 S. 199) bewieſen, daß das Licht<lb/>der Katzenaugen immer ein reflectirtes iſt, was in unſerm<lb/>Auge erſt wie alles Spiegellicht zum Leuchten kommt. Daß<lb/>dem ſo ſey, habe ich mich auf das Beſtimmteſte u&#x0364;berzeugt.<lb/>Auch die todten Katzenaugen leuchten, wenn ſie Licht re-<lb/>flectiren, und ebenſo lebhaft als wa&#x0364;hrend dem Leben, aber<lb/>nur unter der Bedingung, daß ein anderes elementariſches<lb/>Licht, aus den Augen als durch Spiegel reflectirt, auf un-<lb/>ſern Sehſinn verpflanzt als ſubjectives Licht erſcheint.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <pb n="10" facs="#f0026"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">III.</hi> <hi rendition="#g">Die Extremita&#x0364;t der Sehſinnſubſtanz<lb/>als Auge</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>13.</head>
            <lb/>
            <p>Daß die Empfindung des Lichtes als Energie ſich<lb/>bloß auf die Netzhaut als die Extremita&#x0364;t der Sehſinnſub-<lb/>ſtanz beſchra&#x0364;nke, iſt nicht anzunehmen, wenn es einmal ge-<lb/>wiß iſt, daß von dieſer Extremita&#x0364;t kein a&#x0364;ußeres fertiges<lb/>Leuchten empfunden wird. Selbſt ein geringer Druck, auf<lb/>das bloßgelegte Gehirn und ſofort auf die inneren Fort-<lb/>ſetzungen der Sehſinnſubſtanz wirkend, bedingt in dieſer<lb/>ſubjective Lichterſcheinungen; und ſelbſt wenn die Sehſinn-<lb/>ſubſtanz als Netzhaut fu&#x0364;r die a&#x0364;ußeren Reize gela&#x0364;hmt iſt, in<lb/>der Blindheit bohrt ſich der Geblendete noch Licht aus<lb/>dem Sehnerven; wie denn bei vollkommener Blindheit<lb/>noch ſubjective innere Lichterſcheinungen in den inneren<lb/>nicht gela&#x0364;hmten Theilen der Sehſinnſubſtanz ſtatt finden<lb/>ko&#x0364;nnen, wovon ſpa&#x0364;ter ho&#x0364;chſt merkwu&#x0364;rdige Beiſpiele aufge-<lb/>fu&#x0364;hrt werden ſollen. Die Netzhaut iſt alſo nur die a&#x0364;ußere<lb/>Extremita&#x0364;t der Sehſinnſubſtanz fu&#x0364;r das a&#x0364;ußere Sinnes-<lb/>leben. Die Sehſinnſubſtanz entſpringt mit lichtempfinden-<lb/>den Theilen im Gehirne ſelbſt, ſetzt ſich durch die Sehner-<lb/>ven fort und endigt als Netzhaut, welche allein durch das<lb/>Elementariſche afficirt werden kann, wa&#x0364;hrend die inneren<lb/>Theile von allen organiſchen Reizen afficirt werden ko&#x0364;nnen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>14.</head>
            <lb/>
            <p>In der einfachſten Form des Auges iſt daher die Netz-<lb/>haut auch nur eine continuirliche membrano&#x0364;ſe Fortſetzung<lb/>eines membrano&#x0364;ſen Sehnerven und dieſer des membrano&#x0364;ſen<lb/><hi rendition="#aq">lobus opticus</hi> im Gehirne. Bei den Fiſchen, ſo lange kein<lb/>Chiasma der Sehnerven ſtatt findet, entfalten ſich die <hi rendition="#aq">lobi op-<lb/>tici</hi> als vollkommene Membranen in die Sehnerven. Dieſe be-<lb/>ſtehen aus einer Membran, die ſo weit die Sehſinnſubſtanz<lb/><pb n="11" facs="#f0027"/>
Sehnerve iſt, gefaltet zuſammenliegt, am Auge ſelbſt aber<lb/>ſich wieder entfaltet und continuirlich membrano&#x0364;s Netzhaut<lb/>wird, ſo daß ſelbſt die Ra&#x0364;nder der Membran des Sehnerven<lb/>in die Netzhaut ſich fortſetzen, ſo daß ſelbſt die Netzhaut<lb/>geſpalten iſt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>15.</head>
            <lb/>
            <p>Hier lernen <choice><sic>wie</sic><corr>wir</corr></choice> denn die Metamorphoſe des Auges<lb/>aus den inneren Theilen der Sehſinnſubſtanz. Alle Thei-<lb/>le des Sehnerven wiederhohlen ſich in den Theilen des Au-<lb/>ges. Die fibro&#x0364;ſe Haut des Sehnerven erſcheint im Auge<lb/>als fibro&#x0364;ſe Haut des Auges, Sclerotica. Die <hi rendition="#aq">pia mater</hi> der<lb/>Membran des Sehnerven, die in alle Falten deſſelben eingeht<lb/>und alſo beiden Seiten der gefalteten Membran des Sehner-<lb/>ven zukommt, erſcheint an dem <choice><sic>enfalteten</sic><corr>entfalteten</corr></choice> Sehnerven in der<lb/>Netzhaut auch auf beiden Seiten a&#x0364;ußerlich und innerlich, in-<lb/>nerlich als inneres gefa&#x0364;ßreiches Blatt der Netzhaut, deſſen<lb/>Fortſetzung als Pecten bei den Vo&#x0364;geln Pigment abſondert,<lb/>a&#x0364;ußerlich als Chorioidea.</p>
            <lb/>
            <figure/>
            <pb n="12" facs="#f0028"/>
            <p>&#x03B1; und &#x03B3;, die <hi rendition="#aq">pia mater</hi> der Sehnervenmembran &#x03B2;, er-<lb/>ſcheinen im Auge <hi rendition="#aq">a</hi> als inneres Gefa&#x0364;ß-Blatt des entfalte-<lb/>ten Sehnerven oder der Netzhaut <hi rendition="#aq">b</hi>, und <hi rendition="#aq">c</hi> als a&#x0364;ußeres Ge-<lb/>fa&#x0364;ßblatt der Netzhaut oder Chorioidea. &#x03B4; fibro&#x0364;ſes Neurilem<lb/>der Sehnerven-Membran im Auge <hi rendition="#aq">d</hi> als ſibro&#x0364;ſe Sclero-<lb/>tica.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>16.</head>
            <lb/>
            <p>Die peripheriſchen Theile des Auges ſind daher bei ſeiner<lb/>einfachſten Form unter den Fiſchen nur eine Metamorphoſe<lb/>identiſcher Theile des Sehnerven, die da, wo die Extremi-<lb/>ta&#x0364;t der Sehſinnſubſtanz den a&#x0364;ußeren Reizen zuga&#x0364;nglich ſeyn<lb/>ſoll, in ihre Mitte, kelchartig ſich entfaltend, die durchſichti-<lb/>gen Theile des Auges, welche der Sehnerve nicht hat, auf-<lb/>nehmen.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">IV.</hi> <hi rendition="#g">Die a&#x0364;ußere Sinnlichkeit der Sehſinn-<lb/>ſubſtanz</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>17.</head>
            <lb/>
            <p>So wie nun die Sehſinnſubſtanz ra&#x0364;umlich iſt, und,<lb/>ruhig oder afficirt, in ihrer Ra&#x0364;umlichkeit ſich entweder als<lb/>dunkles oder erhelltes Sehfeld empfindet, ſo bedarf es auch<lb/>bloß einer partiellen Affection dieſer ra&#x0364;umlichen Lichtſinn-<lb/>ſubſtanz, daß ein fla&#x0364;chenhaftes lichtes oder farbiges Bild in<lb/>dem Sehfeld erſcheine. Dru&#x0364;cken wir mit einem Sta&#x0364;bchen<lb/>die hintere Fla&#x0364;che des Auges, ſo wird auch nur ein beſtimm-<lb/>ter Theil der Netzhaut, der dru&#x0364;ckenden Fla&#x0364;che des a&#x0364;uße-<lb/>ren Ko&#x0364;rpers entſprechend, in Affection geſetzt, und das Auge<lb/>ſieht ſich auch nur leuchtend in dieſer beſtimmten Ra&#x0364;um-<lb/>lichkeit. Dru&#x0364;ckt das mit Blut u&#x0364;berfu&#x0364;llte Adergeflecht der<lb/>Netzhaut dieſe fu&#x0364;r jeden Reiz empfindliche Membran, ſo er-<lb/>ſcheinen die afficirten Stellen als Adergeflecht leuchtend.<lb/>Ich habe in einem fru&#x0364;heren Werke (zur vergleichenden Phy-<lb/><pb n="13" facs="#f0029"/>
ſiologie des Geſichtsſinnes des Menſchen und der Thiere 1826)<lb/>aus ſolchen ſubjectiven Geſichtspha&#x0364;nomenen bewieſen, daß<lb/>wir in allen Geſichtserſcheinungen, auch in den objectiven,<lb/>immer nur die Netzhaut im Zuſtande ihrer Affection als ſo-<lb/>genanntes Sehfeld ſehen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>18.</head>
            <lb/>
            <p>Das Maß alles Maßes, aller ſcheinbaren Gro&#x0364;ßen der<lb/>Dinge iſt die ſich gleich bleibende wahre Gro&#x0364;ße des Auges<lb/>und ſeiner Netzhaut in der unmittelbaren Anſchauung ihrer<lb/>ſelbſt. Die ſcheinbaren Gro&#x0364;ßen der Gegenſta&#x0364;nde erſcheinen<lb/>auf der wahren ſubjectiven Gro&#x0364;ße der Netzhaut als Affec-<lb/>tionen beſonderer Theile dieſes Markgebildes, und die Sum-<lb/>me der ſcheinbaren Gro&#x0364;ßen aller Gegenſta&#x0364;nde, welche in<lb/>einem und demſelben Geſichtsfelde vorhanden ſind, iſt ſich<lb/>in jeder Geſichtsvorſtellung gleich bei allem Wechſel der<lb/>Objecte, ſie iſt identiſch mit der wahren Gro&#x0364;ße des Auges,<lb/>der Netzhaut ſelbſt; denn die ſubjectiv erſcheinende Netzhaut<lb/>und die Summe der zugleich gebotenen Bilder als Affectio-<lb/>nen beſonderer Theile ihrer ſelbſt ſind ein und daſſelbe,<lb/>na&#x0364;mlich des ſubjective Sehfeld.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>19.</head>
            <lb/>
            <p>So wie die Netzhaut, durch mechaniſche Affection in<lb/>aliquoten Theilen ihrer ſelbſt in Tha&#x0364;tigkeit verſetzt, Bilder<lb/>ſieht, welche die Begrenzung dieſer aliquoten Theile ihrer<lb/>ſelbſt haben, ſo wirkt auch das ſogenannte a&#x0364;ußere Licht,<lb/>nach Geſetzen der Refraction mit aliquoten Theilen der<lb/>Netzhaut in Beru&#x0364;hrung gebracht, Bilder, welche die Begren-<lb/>zung dieſer aliquoten Theile ihrer ſelbſt haben. Das a&#x0364;u-<lb/>ßere Licht oder das Elementariſche iſt auch nur in ſo fern<lb/>leuchtend, als es das Auge in Affection ſetzt. Was das<lb/>a&#x0364;ußere ſogenannte Licht ſelbſt iſt, wiſſen wir nicht, wir ken-<lb/>nen es bloß aus den Energieen organiſcher Ko&#x0364;rper, denen es<lb/><pb n="14" facs="#f0030"/>
eigenthu&#x0364;mlich iſt, gegen alles Aeußere als gegen Reize nur<lb/>in ihren eigenthu&#x0364;mlichen Qualita&#x0364;ten zu reagiren.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>20.</head>
            <lb/>
            <p>Wir wiſſen alſo nur, daß dasjenige, was den Seh-<lb/>ſinn afficirend dieſen in ſubjectiv leuchtende Affection ſetzt,<lb/>auf andere Sinne wirkend ein Anderes dieſen immanentes<lb/>hervorruft, den Gefu&#x0364;hlsſinn erwa&#x0364;rmt, Anderes in an-<lb/>dern organiſchen Ko&#x0364;rpern bedingt, das Wachsthum der<lb/>Pflanzen ſollicitirt, nur in den chemiſch wirkenden Ko&#x0364;rpern,<lb/>als mit dieſen verbundenes, nach dem Geſetz der chemiſchen<lb/>Wirkſamkeit erſcheinend. Daß wir glauben, das a&#x0364;ußere Ele-<lb/>mentariſche leuchte in der That ſelbſt, ru&#x0364;hrt daher, weil wir<lb/>die Natur dieſes Elementariſchen nicht ſo kennen, wie die Ko&#x0364;r-<lb/>perlichkeit des Holzes, das auf das Auge mechaniſch wirkend<lb/>auch Licht und ſelbſt nach Maßgabe der Begrenzung Bilder<lb/>hervorbringt. Von dem Holze, wenn es das Auge reizend<lb/>Lichtempfindung als Energie des letztern aufruft, wiſſen<lb/>wir, daß es Holz iſt, wir ſagen von ihm nicht aus, daß<lb/>es leuchte. Das elementariſche ſogenannte Licht wirkt aber<lb/>eben ſo gut wie das Holz auf den Gefu&#x0364;hlſinn, es wird von<lb/>dieſem in einer Energie ſeiner ſelbſt, <hi rendition="#g">warm</hi> empfunden.<lb/>So alſo verwechſeln wir unſre eigenen Energieen, das Licht<lb/>unſeres Auges mit dem was Licht hervorruft.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">V.</hi> <hi rendition="#g">Die inneren organiſchen Reize der Seh-<lb/>ſinnſubſtanz, die innere Sinnlichkeit</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>21.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn die Sehſinnſubſtanz in jeder Affection ſich<lb/>leuchtend empfindet, wenn es gar nicht auf die Natur<lb/>des Reizes ankommt, ſondern nur auf das Allgemeine,<lb/>daß er reizen kann, um die durch den Reiz geſetzte Affec-<lb/><pb n="15" facs="#f0031"/>
tion als Licht oder Farbe zu ſehen, ſo mu&#x0364;ſſen auch alle<lb/>inneren organiſchen Reize, von verſchiedenen Organen aus-<lb/>gehend, auf die Sehſinnſubſtanz durch Sympathie ver-<lb/>pflanzt, Lichterſcheinungen in dieſer hervorbringen. Je-<lb/>der Zuſtand jedes Organes iſt dem Sinnesorgan, auf<lb/>dieſes verpflanzt, ein Aeußerliches, was es nur in ſeiner<lb/>eigenen Energie empfinden kann. Die Sehſinnſubſtanz<lb/>gera&#x0364;th durch Sympathie mit erethiſchen oder atoniſchen an-<lb/>dern Organen in ſympathiſchen Cerethismus oder Ato-<lb/>nie. Atonie und Erethismus a&#x0364;ußern ſich in ihr nur dun-<lb/>kel und licht.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>22.</head>
            <lb/>
            <p>Hyſteriſche, hypochondriſche Perſonen ſehen Nebel, Spinn-<lb/>gewebe, Gitterwerk und die durch <hi rendition="#g">Purkinje</hi> na&#x0364;her bekannt<lb/>gewordenen ſubjectiven Druckbilder, wenn ihre Verdauung oder<lb/>eine andere Function geſto&#x0364;rt iſt. Im ho&#x0364;chſten Grade haben dieſe<lb/>ſympathiſchen Erregungen der Sehſinnſubſtanz zur Lichtem-<lb/>pfindung in den krankhaften Zuſta&#x0364;nden des Gehirns ſtatt.<lb/>Der Druck auf das bloßgelegte Gehirn iſt dem Organ als<lb/>ſympathiſche Affection genug zur Lichtempfindung. Die<lb/>mechaniſche Reizung eines Theiles des Gehirns empfin-<lb/>det das Organ leuchtend. Die Photopſie in ſo manchen<lb/>Krankheiten des Gehirns beruht nur auf Reizung der Seh-<lb/>ſinnſubſtanz durch innere organiſche Reize.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>23.</head>
            <lb/>
            <p>Zur Zeit als ich mich ſehr viel mit der Wiederhohlung<lb/>und Erweiterung der Verſuche u&#x0364;ber die von <hi rendition="#g">Purkinje</hi> na&#x0364;-<lb/>her beſchriebenen ſubjectiven Geſichtserſcheinungen beſcha&#x0364;ff-<lb/>tigte, ſah ich, wenn ich bei geſchloſſenen Augen lange Zeit das<lb/>dunkle Sehfeld beobachtet hatte, oft ein ſchwaches Licht von<lb/>einem Punkte aus rhythmiſch ſich u&#x0364;ber das Sehfeld verbreiten<lb/>und wieder verſchwinden. Dieſe Lichterſcheinung war mit<lb/><pb n="16" facs="#f0032"/>
dem Ausathmen ſynchroniſch und konnte keinen andern<lb/>Grund haben, als daß der wa&#x0364;hrend dem Ausathmen ſtatt-<lb/>findende Blutandrang nach dem Gehirne und die dadurch<lb/>bedingte Erhebung und Bewegung des letztern in der Seh-<lb/>ſinnſubſtanz leuchtend objectiv wurde.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>24.</head>
            <lb/>
            <p>Wir ko&#x0364;nnen es demnach als eine Grundwahrheit fu&#x0364;r<lb/>unſere Unterſuchung betrachten: wenn irgend ein Organ<lb/>des Gehirns, ſei es ſeiner ihm ſelbſt zukommenden Energie<lb/>nach, ſenſitiv, oder bewegend, oder dem Bildungsproceß<lb/>oder je andern thieriſchen Functionen vorſtehend, ſeinen Er-<lb/>regungszuſtand innerhalb ſeiner Function auf die Sehſinn-<lb/>ſubſtanz durch Sympathie verpflanzt, ſo entſtehen in dieſer<lb/>nach Maßgabe der ſympathiſchen Erregung Licht- und<lb/>Farbenerſcheinungen, weil die Sehſinnſubſtanz in den Zuſta&#x0364;n-<lb/>den ihrer Erregung, ſei ſie ſympathiſch oder unmittelbar affi-<lb/>cirt, ſich nur durch Licht, Farbe und Dunkel a&#x0364;ußern kann.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>25.</head>
            <lb/>
            <p>Die Theorie, welche wir nun von den phantaſtiſchen<lb/>Geſichtserſcheinungen mitzutheilen haben, iſt nur ein Con-<lb/>ſequenz aus dem Vorhergehenden. Wenn die Zuſta&#x0364;nde der-<lb/>jenigen Organe, welche dem Vorſtellen und Einbilden vor-<lb/>ſtehen, auf die Sehſinnſubſtanz durch Sympathie verpflanzt<lb/>werden ko&#x0364;nnten, ſo ko&#x0364;nnten dieſe Affecte eines in ſeiner Af-<lb/>fection vorſtellenden oder einbildenden Organes in der Seh-<lb/>ſinnſubſtanz u&#x0364;berhaupt nur Affecte ihrer Art, na&#x0364;mlich Licht-<lb/>erſcheinungen hervorrufen. Wenn alſo das Organ, wel-<lb/>ches in ſeiner Affection phantaſirt, durch die exceſſive Macht<lb/>ſeiner Tha&#x0364;tigkeit auf die Sehſinnſubſtanz wirkt, ſo kann<lb/>dieß nur unter Lichterſcheinungen geſchehen. Das Phanta-<lb/>ſtiſche ſetzt in dem Organ der Licht- und Farbenempfindung<lb/>wie jeder Reiz nur Licht und Farbe.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="17" facs="#f0033"/>
          <div n="3">
            <head>26.</head>
            <lb/>
            <p>Umgekehrt wenn das afficirte Auge ſeinen Affect den<lb/>Organen des Phantaſtiſchen und des Vorſtellenden oder<lb/>andern Organen des Gehirns, deren Lebensform wir gei-<lb/>ſtig nennen, mittheilt, ſo kann die Wirkung auf das Phan-<lb/>taſtiſche, Vorſtellende, Denkende nur ſeyn Steigerung und<lb/>Belebung des Phantaſtiſchen, Vorſtellenden, Denkenden.<lb/>Und hier ſind wir denn auf dem theoretiſch empiriſchen Wege<lb/>methodiſch zu den Erſcheinungen gelangt, deren Aufkla&#x0364;rung<lb/>Gegenſtand der gegenwa&#x0364;rtigen Unterſuchung iſt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>27.</head>
            <lb/>
            <p>1. <hi rendition="#g">Im Dunkeln iſt man nie beſonders geiſt-<lb/>reich</hi>. Auch der Geiſt theilt das Gefu&#x0364;hl des Mangels.<lb/>Das hat gewiß Jeder ſchon an ſich erprobt, und doch iſt<lb/>dieſe Thatſache noch nicht zu allgemeiner Kenntniß gekom-<lb/>men und gewu&#x0364;rdigt worden, wie ſie es verdiente. Ja wir<lb/>ſind gezwungen, den lichten Tag zu ſuchen, wenn wir in leb-<lb/>hafter Bewegung des Gemu&#x0364;thes oder leidenſchaftlicher Be-<lb/>wegung der Gedanken u&#x0364;ber Etwas ins Klare kommen wol-<lb/>len. Sich ſeinen Phantaſieen hinzugeben ſchließt der<lb/>Schwa&#x0364;rmer die Augen, die tiefſte Meditation liebt aber den<lb/>lichten Tag, wenn ſie auch in das Tageslicht hinſtarrend die<lb/>Objecte gar nicht wahrnimmt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>28.</head>
            <lb/>
            <p>Das Elementariſche, was wir Licht nennen, wenn<lb/>es das Licht als Energie des Auges reizend aufruft,<lb/>wirkt in dem ſeine eigene Ruhe dunkel ſehenden Auge den<lb/>lichten Tag. Der Lichtnerve im Zuſtand der Affection wirkt<lb/>als ein ma&#x0364;chtiger Reiz auf die Organe des Gehirnes, deren<lb/>Lebensformen wir geiſtig nennen. Das a&#x0364;ußere Licht,<lb/>welches nicht exiſtirt, erhellt hier nicht unſere Vorſtellun-<lb/>gen, ſondern das Vorſtellende iſt lebhaft erregt durch<lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0034"/>
die Erregung des Lichtnerven. Dann auch wirkt die Ord-<lb/>nung und Geſetzma&#x0364;ßigkeit oder das Logiſche in den Geſichts-<lb/>objecten, worin das Logiſtiſche (Organ) ſein Bedu&#x0364;rfniß<lb/>erfu&#x0364;llt hat, ordnend und beſchra&#x0364;nkend fu&#x0364;r die Tha&#x0364;tigkeit<lb/>des Logiſtikon und Phantaſtikon, welche im Dunkeln ſich<lb/>ſelbſt u&#x0364;berlaſſen behaglich ſchwa&#x0364;rmend von einem zum an-<lb/>dern u&#x0364;berſpringen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>29.</head>
            <lb/>
            <p>2. <hi rendition="#g">In</hi> dem in ſeiner Ruhe ſich dunkel anſchauenden<lb/>Sehorgan, auf welches alle a&#x0364;ußere Sollicitation zur Licht-<lb/>erſcheinung durch das Elementariſche aufho&#x0364;rt, wirken nun<lb/>auch die inneren organiſchen Reize um ſo ma&#x0364;chtiger ſym-<lb/>pathiſche Erregungen. Jede Sto&#x0364;rung des Blutumlaufs er-<lb/>ſcheint in dieſer ruhenden aber durch ihre Ruhe ho&#x0364;chſt reiz-<lb/>baren Sehſinnſubſtanz als Lichterſcheinung. Die Strahlen,<lb/>die wallenden Nebel, die Lichtflecken, die Feuerkugeln, dieſe<lb/>ſich metamorphoſirenden Farbenfelder, wovon unſere dunkles<lb/>Sehfeld bei geſchloſſenen Augen nie ganz frei iſt, ſind nichts<lb/>anders als die Reflexe von Zuſta&#x0364;nden anderer Organe auf<lb/>ein Organ, das in jedem Zuſtand ſich entweder licht, dun-<lb/>kel oder farbig empfindet.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>30.</head>
            <lb/>
            <p>Dieſe beweglichen Meteore des dunkeln Sehfeldes ſind<lb/>alle plo&#x0364;tzlich verſchwunden, wenn wir die Augen o&#x0364;ffnen,<lb/>weil die a&#x0364;ußeren Reize viel ma&#x0364;chtiger ſind. Aber in dem<lb/>lange geſchloſſenen ausruhenden Auge, das durch nichts mehr<lb/>als das Innere erregt wird, ſteigern ſich dieſe inneren Me-<lb/>teore oft zu einer wunderbaren Lebhaftigkeit. Die Phanta-<lb/>ſie, ſich ſelbſt u&#x0364;berlaſſen, knu&#x0364;pft dieſe wallenden, ihre Geſtalt<lb/>wechſelnden Erſcheinungen im dunkeln Sehfelde an das,<lb/>was ſie ſich durch a&#x0364;ußere No&#x0364;thigung ſchon einmal hat ein-<lb/>bilden mu&#x0364;ſſen, und es erſcheinen der Phantaſie dieſe an-<lb/><pb n="19" facs="#f0035"/>
fangs formloſen Lichtphaenomene bald in beſtimmtem For-<lb/>men, welche ihre Geſtalten mannigfach wechſeln und ſich<lb/>nicht feſſeln laſſen. Hier geſchieht dann bei geſchloſſenen Au-<lb/>gen von Seiten der Phantaſie mit den Lichtmeteoren des<lb/>dunkeln Sehfeldes, was am Tageslicht ha&#x0364;ufig genug ge-<lb/>ſchieht, wenn uns ein undeutlich Geſehenes durch die<lb/>Phantaſie in ta&#x0364;uſchender Lebendigkeit zu einer beſtimmten<lb/>Form erga&#x0364;nzt wird.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>31.</head>
            <lb/>
            <p>3. Nicht der Lichtnerve allein im Zuſtande des Affec-<lb/>tes wirkt als Reiz auf die Organe der Vorſtellung und Ein-<lb/>bildung. Auch das Phantaſtiſche und Vorſtellende im Zu-<lb/>ſtand des Affectes wirkt auf den Lichtnerven, wenn dieſer<lb/>ruhig von a&#x0364;ußeren Endru&#x0364;cken, in ſeiner Dunkelheit nur die<lb/>Erregungen anderer Organe in Licht und Farben wieder-<lb/>ſtahlt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>32.</head>
            <lb/>
            <p>In der Regel <hi rendition="#g">begrenzt</hi> das Phantaſtiſche ſeine Objecte<lb/>nur in dem Sehfelde. Die von der Phantaſie erzeugten For-<lb/>men werden nur im Sehfelde begrenzt vorgeſtellt, wo u&#x0364;ber-<lb/>haupt alle Formen uns erſcheinen, im Sehfelde der Sehſinn-<lb/>ſubſtanz. Dieſe in der Regel nur im Sehfelde gedachten<lb/>und vorgeſtellten Producte der Phantaſie ko&#x0364;nnen aber durch<lb/>die Sympathie des Phantaſticon und des Lichtnerven bei<lb/>einem exaltirten Zuſtande des erſtern und einem ruhenden Zu-<lb/>ſtande des letztern in der Dunkelheit des Sehfeldes innerhalb<lb/>ihrer vorgeſtellten Begrenzung leuchtend werden.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>33.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phantaſie, in ihrem Eigenleben ſich ſelbſt u&#x0364;berlaſſen,<lb/>erzeugt aus fru&#x0364;hern Eindru&#x0364;cken Formen, welche ſobald ſie<lb/>vorgeſtellt werden, im lichten oder dunkeln Sehfeld<lb/>vorgeſtellt werden mu&#x0364;ſſen. Dieſe Formen ſind in der Regel<lb/><pb n="20" facs="#f0036"/>
nicht ſinnlich, es ſind nur vorgeſtellte, gedachte Grenzen im<lb/>dunkeln oder lichten Sehfelde. Aber wirkt das exaltirte<lb/>Phantaſtikon auf die ruhende dunkle Sehſinnſubſtanz, erregt<lb/>das erregte Phantaſtikon die letztere, ſo werden die ſonſt<lb/>nur ſchlechthin eingebildeten Dinge innerhalb ihrer im Seh-<lb/>feld gedachten Grenzen auch leuchtend und farbig. Hier<lb/>iſt nun der Ort, die Phaenomene, deren Entſtehung ich<lb/>wiſſenſchaftlich begru&#x0364;ndet habe, genau und treu zuerſt<lb/>nach vielja&#x0364;hriger Selbſtbeobachtung zu beſchreiben, um ſo-<lb/>fort die in dieſem Gebiete ha&#x0364;ufig durch Auslegung entſtell-<lb/>ten Erfahrungen Anderer anzuknu&#x0364;pfen.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">VI.</hi> <hi rendition="#g">Die phantaſtiſchen Geſichtserſchei-<lb/>nungen</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>34.</head>
            <lb/>
            <p>Es iſt ſelten, daß ich nicht vor dem Einſchlafen bei<lb/>geſchloſſenen Augen in der Dunkelheit des Sehfeldes man-<lb/>nichfache leuchtende Bilder ſehe. Von fru&#x0364;her Jugend auf<lb/>erinnere ich mich dieſer Erſcheinungen, ich wußte ſie immer<lb/>wohl von den eigentlichen Traumbildern zu unterſcheiden;<lb/>denn ich konnte oft lange Zeit noch vor dem Einſchlafen<lb/>u&#x0364;ber ſie reflectiren. Vielfache Selbſtbeobachtung hat mich<lb/>denn auch in den Stand geſetzt, ihre Erſcheinung zu be-<lb/>fo&#x0364;rdern, ſie feſtzuhalten. Schlafloſe Na&#x0364;chte wurden mir ku&#x0364;r-<lb/>zer, wenn ich gleichſam wachend wandeln konnte unter den<lb/>eigenen Geſcho&#x0364;pfen meines Auges. Wenn ich dieſe leuchtenden<lb/>Bilder beobachten will, ſehe ich bei geſchloſſenen vollkom-<lb/>men ausruhenden Augen in die Dunkelheit des Sehfeldes; mit<lb/>einem Gefu&#x0364;hl der Abſpannung und gro&#x0364;ßten Ruhe in den Au-<lb/>genmuskeln verſenke ich mich ganz in die ſinnliche Ruhe des<lb/>Auges oder in die Dunkelheit des Sehfeldes. Allen Ge-<lb/>danken, allem Urtheil wehre ich ab, ich will bei einer voll-<lb/><pb n="21" facs="#f0037"/>
kommenen Ruhe des Auges wie des ganzen Organismus in<lb/>Hinſicht der a&#x0364;ußeren Eindru&#x0364;cke nur beobachten, was<lb/>in der Dunkelheit des Auges als Reflex von inneren or-<lb/>ganiſchen Zuſta&#x0364;nden in anderen Theilen erſcheinen wird.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>35.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn nun im Anfang immer noch das dunkle Sehfeld<lb/>an einzelnen Lichtflecken, Nebeln, wandelnden und wech-<lb/>ſelnden Farben reich iſt, ſo erſcheinen ſtatt dieſer bald be-<lb/>grenzte Bilder von mannifachen Gegenſta&#x0364;nden, anfangs<lb/>in einem matten Schimmer, bald deutlicher. Daß ſie wirk-<lb/>lich leuchtend, und manchmal auch farbig ſind, daran iſt<lb/>kein Zweifel. Sie bewegen ſich, verwandeln ſich, entſte-<lb/>hen manchmal ganz zu den Seiten des Sehfeldes mit einer<lb/>Lebendigkeit und Deutlichkeit des Bildes, wie wir ſonſt nie<lb/>ſo deutlich etwas zur Seite des Sehfeldes ſehen. Mit der<lb/>leiſeſten Bewegung der Augen ſind ſie gewo&#x0364;hnlich verſchwun-<lb/>den, auch die Reflexion verſcheucht ſie auf der Stelle. Cs<lb/>ſind ſelten bekannte Geſtalten, gewo&#x0364;hnlich ſonderbare Fi-<lb/>guren, Menſchen, Thiere, die ich nie geſehen, erleuchte-<lb/>te Ra&#x0364;ume, in denen ich ich noch nicht geweſen. Es iſt<lb/>nicht der geringſte Zuſammenhaug dieſer Erſcheinungen mit<lb/>dem, was ich am Tage erlebt, zu erkennen. Ich verfolge<lb/>dieſe Erſcheinungen oft halbe Stunden lang, bis ſie endlich<lb/>in die Traumbilder des Schlafes u&#x0364;bergehen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>36.</head>
            <lb/>
            <p>Nicht in der Nacht allein, zu jeder Zeit des Tages<lb/>bin ich dieſer Erſcheinungen fa&#x0364;hig. Gar manche Stunde<lb/>der Ruhe, vom Schlafe weit entfernt, hab ich mit geſchloſ-<lb/>ſenen Augen zu ihrer Beobachtung zugebracht. Ich brauch<lb/>mich oft nur hinzuſetzen, die Augen zu ſchlieſſen, von Allem<lb/>zu abſtrahiren, ſo erſcheinen unwillku&#x0364;hrlich dieſe ſeit fru&#x0364;her<lb/>Jugend mir freundlich gewohnten Bilder. Iſt nur der Ort<lb/><pb n="22" facs="#f0038"/>
recht dunkel, bin ich nur geiſtig ganz ruhig, ohne leiden-<lb/>ſchaftliche Stimmung, hab ich nur eben nicht gegeſſen oder<lb/>geiſtiges Getra&#x0364;nk genommen, ſo darf ich, wenn gleich an<lb/>Schlaf gar nicht zu denken iſt, der Erſcheinung gewiß ſeyn.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>37.</head>
            <lb/>
            <p>Ha&#x0364;ufig erſcheint das lichte Bild im dunkeln Sehfelde,<lb/>ha&#x0364;ufig auch erhellt ſich vor dem Erſcheinen der einzelnen<lb/>Bilder nach und nach die Dunkelheit des Sehfeldes zu ei-<lb/>ner Art von innerem mattem Tageslicht. Gleich darauf<lb/>erſcheinen dann auch die Bilder. Eben ſo merkwu&#x0364;rdig als<lb/>das Erſcheinen der leuchtenden Bilder war mir, ſeit ich<lb/>dieſen Phaenomenen beobachtend folge, das allma&#x0364;hlige<lb/>Hellerwerden des Sehfeldes. Denn am Tage bei ge-<lb/>ſchloſſenen Augen nach und nach den lichten Tag von in-<lb/>nen eintreten ſehen, und in dem Tag des Auges leuchten-<lb/>de Geſtalten als Producte des Eigenlebens des Sinnes<lb/>wandeln ſehen, und alles dieß im wachenden Zuſtande,<lb/>fern von allem Aberglauben, von aller Schwa&#x0364;rmerei, bei<lb/>nu&#x0364;chterner Reflexion, iſt dem Beobachter etwas ho&#x0364;chſt Wun-<lb/>derbares.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>38.</head>
            <lb/>
            <p>Wie freute ich mich nun, als ich in den <hi rendition="#g">Wahlver-<lb/>wandtſchaften</hi> wiederfand, wie einer der ſinnlich kra&#x0364;f-<lb/>tigſten Menſchen aus reicher Selbſtbeobachtung die Lebens-<lb/>wahrheit auch dem kunſtreichen Gebilde mitzugeben weiß. Es<lb/>heißt na&#x0364;mlich dort von <hi rendition="#g">Ottilie</hi>: »Wenn ſie ſich Abends<lb/>zur Ruhe gelegt und im ſu&#x0364;ßen Gefu&#x0364;hl zwiſchen Schlaf und<lb/>Wachen lebte, ſchien es ihr, als wenn ſie in einen ganz<lb/>hellen, doch mild erleuchteten Raum hinein blickte. In<lb/>dieſem ſah ſie <hi rendition="#g">Eduard</hi> ganz deutlich und zwar nicht geklei-<lb/>det, wie ſie ihn ſonſt geſehen, ſondern im kriegeriſchen An-<lb/>zug, jedesmal in einer andern Stellung, die aber vollkom-<lb/><pb n="23" facs="#f0039"/>
men natu&#x0364;rlich war und nichts Phantaſtiſches hatte, ſtehend,<lb/>gehend, liegend, reitend. Die Geſtalt, bis aufs Kleinſte<lb/>ausgemalt, bewegte ſich willig vor ihr, ohne daß ſie das<lb/>Mindeſte dazu that, ohne daß ſie wollte oder die Einbil-<lb/>dungskraft erregte. Manchmal ſah ſie ihn umgeben, beſon-<lb/>ders von etwas Beweglichem, das dunkler war, als der<lb/>helle Grund; aber ſie unterſchied kaum Schattenbilder, die<lb/>ihr zuweilen als Menſchen, als Pferde, als Ba&#x0364;ume, als<lb/>Gebirge vorkommen konnten. Gewo&#x0364;hnlich ſchlief ſie u&#x0364;ber<lb/>der Erſcheinung ein.«</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>39.</head>
            <lb/>
            <p>Ich kann es auf das Beſtimmteſte unterſcheiden, in<lb/>welchem Moment des Phantasma leuchtend wird. Ich ſitze<lb/>lange da mit geſchloſſenen Augen; Alles, was ich mir ein-<lb/>bilden will, iſt bloße Vorſtellung, vorgeſtellte Begrenzung<lb/>im dunkeln Sehfeld, es leuchtet nicht, es bewegt ſich nicht<lb/>organiſch im Sehfelde, auf einmal tritt der Moment<lb/>der Sympathie zwiſchen dem Phantaſtiſchen und dem<lb/>Lichtnerven ein, urplo&#x0364;tzlich ſtehen Geſtalten leuchtend da,<lb/>ohne alle Anregung durch die Vorſtellung. Die Erſchei-<lb/>nung iſt urplo&#x0364;tzlich, ſie iſt nie zuerſt eingebildet, vorgeſtellt<lb/>und dann leuchtend. Ich ſehe nicht, was ich ſehen mo&#x0364;chte;<lb/>ich kann mir nur gefallen laſſen, was ich ohne alle Anre-<lb/>gung leuchtend ſehen muß.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>40.</head>
            <lb/>
            <p>Der kurzſichtige Einwurf, daß dieſe <choice><sic>Erſcheinnngen</sic><corr>Erſcheinungen</corr></choice> wie im<lb/>Traume nur leuchtend vorgeſtellt oder, wie man ſagt, einge-<lb/>bildet werden, fa&#x0364;llt hier natu&#x0364;rlich von ſelbſt weg. Ich kann<lb/>ſtundenlang mir einbilden und vorſtellen, wenn die Dispo-<lb/>ſition zur leuchtenden Erſcheinung nicht da iſt, nie wird<lb/>dieſes zuerſt Vorgeſtellte den Schein der Lebendigkeit erhalten.<lb/><pb n="24" facs="#f0040"/>
Und urplo&#x0364;tzlich erſcheint ein Lichtes, nicht zuerſt Vorgeſtelltes<lb/>gegen meinen Willen, ohne alle erkennbare Aſſociation. Aber<lb/>dieſe Erſcheinung, die ich ſelbſt im wachenden Zuſtand leuch-<lb/>tend zu ſehen fa&#x0364;hig bin, leuchtet ſo gewiß, als der Blitz<lb/>leuchtet, den ich als ſubjectives Geſichtsphaenomen durch<lb/>Druck dem Auge entlocke.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>41.</head>
            <lb/>
            <p>Am leichteſten treten dieſe Phaenomene ein, wenn ich<lb/>ganz wohl bin, wenn keine beſondere <choice><sic>Erreguug</sic><corr>Erregung</corr></choice> in irgend<lb/>einem Theil des Organismus geiſtig oder phyſiſch obwaltet,<lb/>und beſonders, wenn ich gefaſtet habe. Durch Faſten kann<lb/>ich dieſe Phaenomene zu einer wunderbaren Lebendigkeit<lb/>bringen. Nie habe ich ſie bemerkt, wenn ich Wein vorher<lb/>getrunken hatte.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>42.</head>
            <lb/>
            <p>Daß jeder Menſch wenigſtens Spuren dieſer Erſchei-<lb/>nungen habe, davon bin ich gewiß. In der That ſind<lb/>unſere Traumbilder, die uns ja gewo&#x0364;hnlich auch im hellen<lb/>Sehraum erſcheinen, nichts anders als die Fortſetzung<lb/>dieſer Erſcheinungen vor dem Einſchlafen, und ſo wie dieſe<lb/>in die Traumbilder u&#x0364;bergehen, ſo bleiben ſie auch oft nach<lb/>dem Erwachen eine kurze Zeit im Sehfelde haften, worauf<lb/>ſie allma&#x0364;hlig in Licht- und Nebelflecken erlo&#x0364;ſchen, verſcheucht<lb/>durch die ſta&#x0364;rkere Anregung der Sehſinnſubſtanz von Auſſen.</p>
            <lb/>
            <p>Wer am Tage nicht zu dieſen Erſcheinungen diſponirt<lb/>iſt, wird wenigſtens vor dem Einſchlafen darauf aufmerk-<lb/>ſam ſeyn ko&#x0364;nnen, wenn er es nicht ſchon geweſen. Wem<lb/>ſie vor dem Einſchlafen nicht erſcheinen, dem iſt daſſelbe<lb/>Phaenomen doch im Traume gewiß.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>43.</head>
            <lb/>
            <p>Daß dieſe Erſcheinungen aber bei unza&#x0364;hligen Menſchen<lb/><pb n="25" facs="#f0041"/>
mit einer blendenden Lebhaftigkeit und manchmal ſelbſt am<lb/>hellen Tage bei offenen Augen vorkommen, beweißt die Ge-<lb/>ſchichte ihrer verkehrten Auslegungen als Viſionen, Spec-<lb/>tra, magiſche Erſcheinungen, magnetiſches Hellſehen. Dem<lb/>Arzte ſind ſie la&#x0364;ngſt bekannt als ſogenannte Hallucinatio-<lb/>nen in Fiebern, in Krankheiten des Gehirns, in der Hy-<lb/>ſterie, Hypochondrie, Catalepſie, bei Irren, in der Ekſtaſe<lb/>und verwandten Zuſta&#x0364;nden.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>44.</head>
            <lb/>
            <p>Es ko&#x0364;mmt hier aber vor Allem auf eine vorurtheils-<lb/>freie durchaus nu&#x0364;chterne Selbſtbeobachtung im ganz geſun-<lb/>den Zuſtande an, dieſe war der Zweck der eben mitgetheil-<lb/>ten Darſtellung. Mo&#x0364;gen wir nun auch derjenigen erinnern,<lb/>denen dieſe Erſcheinungen in gleichem Grade zuga&#x0364;nglich<lb/>oder lebendiger noch gewohnt, und die gleichwohl, das ein-<lb/>fache Phaenomen weder durch Schwa&#x0364;rmerei noch Aberglau-<lb/>ben entſtellend, es als einen Reichthum ihres ſinnlichen We-<lb/>ſens betrachteten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>45.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Cardanus</hi> erza&#x0364;hlt im 18. Buch <hi rendition="#aq">de subtilitate</hi> von ſich<lb/>ſelbſt:</p>
            <lb/>
            <p>
              <hi rendition="#aq">Id fuit ab anno quarto ad septimum usque: ab ho-<lb/>ra enim diei secunda ad quartam semper, aut si modo<lb/>tardius aut surgerem aut expergiscerer, imagines videbam<lb/>ab imo lecti, quasi e parvulis annulis areisque con-<lb/>stantes, arborum, belluarum, hominum, oppidorum,<lb/>instructarum acierum, bellicorum ac musicorum instru-<lb/>mentorum, aliorumque huius generis adscendentes, vicis-<lb/>simque descendentes, aliis atque aliis succedentibus.<lb/>Cumque his maxime puerulus existens oblecta-<lb/>rer, obque id intentus inspicerem, Clara mater et<lb/>Margaretha amita diligenter aliquando interrogarunt,</hi>
              <lb/>
              <pb n="26" facs="#f0042"/>
              <hi rendition="#aq">num aliquid viderem? At ego, quamquam parvulus non<lb/>ignorabam, hoc esse portentum quoddam, obque id<lb/>constanter negabam, timens, ne, si revelassem, spcc-<lb/>trum me destitueret, aut mali mihi quicquam continge-<lb/>ret ob arcanum reseratum.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Cardanus</hi> glaubt den innern Grund dieſer Phae-<lb/>nomene zu kennen und beruft ſich dabei auf eine Stelle<lb/><hi rendition="#g">Averrhoes</hi>, welche allerdings auf den wahren Grund<lb/>derſelben hindeutet.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>46.</head>
            <lb/>
            <p>Dem Zeugniß des wunderlich merkwu&#x0364;rdigen <hi rendition="#g">Carda-<lb/>nus</hi> ſtellen wir billig ein anderes des nu&#x0364;chternſten vor al-<lb/>lem Wunderbaren ſcheuen Tiefdenkers <hi rendition="#g">Spinoza</hi> endigen:</p>
            <lb/>
            <p>
              <hi rendition="#aq">Quum quodam mane, lucescente iam coelo, ex somnio<lb/>gravissimo evigilarem, imagines, quae mihi in somnio oc-<lb/>currerant, tam vivide ob oculos versabantur, ac si res fuis-<lb/>sent verae, et praesertim cuiusdam nigri et scabiosi<lb/>Brasiliani, quem nunquam antea videram. Haec imago<lb/>partem maximam disparebat, quando oculos in librum<lb/>vel aliud quid defigebam; quum primum vero oculos a<lb/>tali obiecto rursus avertebam, sine attentione in aliquid ocu-<lb/>los defigendo, mihi eadem eiusdem Aethiopis imago eadem<lb/>vividitate et per vices apparebat, donec paulatim circa<lb/>caput dispareret. B. d. S. Opera posthuma. Epistola<lb/>XXX. Viro doctissimo ac prudentissimo Petro Balling<lb/>B. d. S.</hi>
            </p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>47.</head>
            <lb/>
            <p>Auch aus neuerer Zeit werde einer treffenden vorur-<lb/>theilsfreien Darſtellung dieſer Phaenomene des Schlafwa-<lb/>chens erwa&#x0364;hnt, die ein Ungenannter in <hi rendition="#g">Moritz</hi> und<lb/><hi rendition="#g">Pockels</hi> Magazin der Erfahrungsſeelenkunde 5. B. 2.<lb/>S. 88. gegeben. <hi rendition="#g">Nicolai&#x2019;s</hi> Phantasmen am hellen Tage,<lb/><pb n="27" facs="#f0043"/>
die in einem krankhaften Zuſtande Monate lang anhiel-<lb/>ten, ſind allgemein bekannt geworden. Bei <hi rendition="#g">Nicolai</hi><lb/>traten im Zuſtande der Geſundheit die leuchtenden Phan-<lb/>taſiebilder nur zwiſchen Schlaf und Wachen ein. Ber-<lb/>liniſche Monatsſchrift v. <hi rendition="#g">Bieſter</hi>, 1799. S. 350. Daß<lb/>die Traumbilder Lebensa&#x0364;uſſerungen der Sinnesorgane<lb/>ſind, hat <hi rendition="#g">Gruithuiſen</hi> in ſeiner an trefflichen Selbſt-<lb/>beobachtungen reichen Schrift: Beitra&#x0364;ge zur Phyſiognoſie<lb/>und Eautognoſie Mu&#x0364;nchen 1812. S. 236. aus eigenen und<lb/>fremden Erfahrungen zu zeigen geſucht. Eine ſehr treffende<lb/>mit meiner fru&#x0364;her gegebenen Darſtellung im weſentlichen ganz<lb/>u&#x0364;bereinſtimmende Selbſtbeobachtung u&#x0364;ber die Phantaſiebilder<lb/>vor dem Einſchlafen hat <hi rendition="#g">Naſſe</hi> in der Zeitſchrift fu&#x0364;r Anthro-<lb/>pologie 1825. 3. S. 166. gegeben. Daß <hi rendition="#g">Purkinje</hi> auch<lb/>an dieſen ſubjectiven Geſichtserſcheinungen reich ſeyn mu&#x0364;ſ-<lb/>ſe, erſchließen wir aus ſeiner Abhandlung u&#x0364;ber das Nach-<lb/>bild als Inhalt des Geda&#x0364;chtniſſes. Beitra&#x0364;ge zur Kennt-<lb/>niß des ſubjectiven Sehens. S. 166.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>48.</head>
            <lb/>
            <p>Ho&#x0364;chſt erfreulich iſt es, daß eben dieſe Schrift <hi rendition="#g">Goe-<lb/>the</hi> veranlaßt hat, aus der eigenen lebendigen Erfahrung<lb/>ſeiner Phantaſie mitzutheilen, was ihm zu jenen merkwu&#x0364;r-<lb/>digen einer kunſtreichen Scho&#x0364;pfung verwebten Stellen u&#x0364;ber<lb/>die Phantaſiebilder in den Wahlverwandſchaften, worauf wir<lb/>mehrfach zuru&#x0364;ckkommen werden, vielleicht Anregung geweſen.</p>
            <lb/>
            <p>»Ich hatte die Gabe, wenn ich die Augen ſchloß und<lb/>mit niedergeſenktem Haupte mir in die Mitte des Sehor-<lb/>ganes eine Blume dachte, ſo verharrte ſie nicht einen Au-<lb/>genblick in ihrer erſten Geſtalt, ſondern ſie legte ſich aus-<lb/>einander, und aus ihrem Innern entfalteten ſich wieder<lb/>neue Blumen aus farbigen, auch wohl gru&#x0364;nen Bla&#x0364;ttern;<lb/>es waren keine natu&#x0364;rliche Blumen, ſondern phantaſtiſche,<lb/>jedoch regelma&#x0364;ßig wie die Roſetten der Bildhauer. Es<lb/><pb n="28" facs="#f0044"/>
war unmo&#x0364;glich, die hervorſproſſende Scho&#x0364;pfung zu fixiren,<lb/>hingegen dauerte ſie ſo lange als mir beliebte, ermattete<lb/>nicht und verſta&#x0364;rkte ſich nicht. Daſſelbe konnte ich hervor-<lb/>bringen, wenn ich mir den Zierrath einer buntgemalten<lb/>Scheibe dachte, welcher dann ebenfalls aus der Mitte<lb/>gegen die Peripherie ſich immerfort vera&#x0364;nderte, vo&#x0364;llig<lb/>wie die in unſern Tagen erſt erfundenen Kaleidoscope.«<lb/><hi rendition="#g">Goethe</hi> zur Morphologie und Naturwiſſenſchaft.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>49.</head>
            <lb/>
            <p>Dieſe Freiheit des innern Sinnenlebens mag uns<lb/>denn auch als die ho&#x0364;chſte Stufe erſcheinen, von welcher<lb/>bis zu der einfachſten Form des Phaenomenes, die ich zuerſt<lb/>aus eigner Erfahrung beſchrieben, eine große Mannigfal-<lb/>tigkeit gegeben iſt, deren Einſicht uns ſicher ſeyn muß, wenn<lb/>wir einmal die Grundphaenomene befeſtigt haben. Die Bei-<lb/>ſpiele einer willku&#x0364;hrlichen Einbildung in den Sinn ſind<lb/>gewiß ho&#x0364;chſt ſelten, aber auch die ho&#x0364;chſten reinſten Blu&#x0364;then der<lb/>Sinnlichkeit und des ſinnlichen Lebens, hoch erhaben u&#x0364;ber jene<lb/>befangenen Viſionen, in welchen die Superſtition als religio&#x0364;ſe<lb/>Schwa&#x0364;rmerei oder Aberglaube die Geſcho&#x0364;pfe des Eigenlebens<lb/>unſerer Sinne entweder verehrt und anbetet oder fu&#x0364;rchtet.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>50.</head>
            <lb/>
            <p>Damit jenes letzte Beiſpiel der ho&#x0364;chſten Freiheit im<lb/>ſinnlichen Leben nicht vereinzelt ſtehe, ſei abermals jenes<lb/>ſchon einmal berufenen merkwu&#x0364;rdigen Mannes erwa&#x0364;hnt.<lb/><hi rendition="#g">Cardanus</hi> erza&#x0364;hlte von ſich ſelbſt, daß er vor ſeinen Au-<lb/>gen habe ſehen ko&#x0364;nnen, was ihm in den Sinn gekommen,<lb/>was er nur gewollt. Wie denn auch im Alterthum hier und<lb/>dort ein Beiſpiel einer ſolchen vorurtheilsfreien innern Sinn-<lb/>lichkeit erſcheint. Eines ſolchen Mannes gedenkt irgendwo<lb/>in den <hi rendition="#aq">parvis naturalibus</hi> <hi rendition="#g">Ariſtoteles</hi>, und von dem<lb/>Maler Theon von Samos erza&#x0364;hlt <hi rendition="#g">Quintilianus</hi>: <hi rendition="#aq">Con-</hi><lb/><pb n="29" facs="#f0045"/>
<hi rendition="#aq">cipiendis visionibus, quas pbantasias vocant, <hi rendition="#g">Theon Sa-<lb/>mius</hi> praestantissimus. Quintil. XII. 10. 6. VI.</hi> 2. 29.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>51.</head>
            <lb/>
            <p>Wie groß nun auch der Umfang dieſer Erſcheinun-<lb/>gen in der Geſchichte des Lebens ſeyn mag, ſo ſind in dem<lb/>bisherigen Bericht doch nur ſolche Zeugniſſe erwa&#x0364;hnt wor-<lb/>den, in welchen eine verkehrte durch Myſtification entſtandene<lb/>Auslegung vermißt wird. Wir wollten nur die Stimme<lb/>ſolcher Zeugen ho&#x0364;ren, welche die Geſchichten ihres Sinnes<lb/>ohne Leidenſchaft, ohne Vorurtheil als Lebensa&#x0364;ußerungen<lb/>betrachteten. Dieſe waren weder magnetiſche Hellſeher, noch<lb/>entzu&#x0364;ckte Asceten, noch Da&#x0364;moniſche. Erſt nachdem wir<lb/>das Phaenomen nach allen Seiten begrenzt haben, mo&#x0364;gen<lb/>wir die Zuſta&#x0364;nde unterſuchen, in welchen ſeine Erſcheinung<lb/>begu&#x0364;nſtigt wird.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>52.</head>
            <lb/>
            <p>Es kann nun ſchon jetzt nicht mehr zweifelhaft ſeyn, daß<lb/>jene Phantasmen wohl nicht durch Wirkung der Einbildungs-<lb/>kraft aus den im Sehorgan haftenden Lichtflecken, Nebeln<lb/>und Farben erga&#x0364;nzt werden, in der Art wie wir am hellen<lb/>Tage durch Wirkung der Einbildungskraft das Unvollkom-<lb/>mene zum Vollkommenen erga&#x0364;nzen. Ich habe zwar oft be-<lb/>merkt, wie mir bei geſchloſſenen Augen aus den im Sehfelde<lb/>haftenden Lichtflecken und Nebeln beſondere Geſtalten wurden.<lb/>Unter dieſen Umſta&#x0364;nden war aber der Lichtflecken, in dem die<lb/>Einbildung bald eine Wolke, bald ein Thier ſah, zuletzt<lb/>doch haftend. Er verſchwand nicht bei allem Wechſel des<lb/>Eingebildeten, er blieb, und ich konnte bei ſeiner Ausdauer<lb/>u&#x0364;ber die Unwahrheit des Eingebildeten reflectiren.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>53.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phantasmen entſtehen vielmehr am ha&#x0364;ufigſten<lb/><pb n="30" facs="#f0046"/>
urplo&#x0364;tzlich, nicht aus Lichtflecken, ſie ſelbſt in ſcharfer Begren-<lb/>zung der Geſtalt ſind die Lichtflecken. In dem ganz dun-<lb/>keln Sehraume, in den ich voll Erwartung der kommenden<lb/>Erſcheinung hineinſtarre, ſtehen plo&#x0364;tzlich Geba&#x0364;ude, Pflan-<lb/>zen da. Dieſe Bilder verſchwinden ebenſo ſchnell mit dem<lb/>Eintritt der Reflexion, die leichteſte Bewegung der Augen<lb/>hebt ſie auf. So flu&#x0364;chtig wie die phantaſtiſchen Vorſtellungen<lb/>entſtehen, verſchwinden ſie. Wenn daher auch aus Licht-<lb/>flecken Phantasmen entſtehen, ſo verhalten ſich die leuch-<lb/>tenden Meteore zu den aus ihnen entſtehenden Phantas-<lb/>men doch nur, wie ein Phantasma zum andern, das ſich<lb/>aus ihm hervorbildet.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Der Ort der phantaſtiſchen Er-<lb/>ſcheinung</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>54.</head>
            <lb/>
            <p>In der Regel tra&#x0364;umen die Blinden nicht von ſichtbaren<lb/>Gegenſta&#x0364;nden. Man ko&#x0364;nnte aus dieſer Erfahrung, auf<lb/>deren Wichtigkeit <hi rendition="#g">Darwin</hi> und in neuerer Zeit <hi rendition="#g">Gruit-<lb/>huiſen</hi> aufmerkſam gemacht, ſchließen, die Sehſinnſubſtanz<lb/>des Auges ſelbſt, oder diejenige Extremita&#x0364;t der Sehſinnſub-<lb/>ſtanz, welche zur Affection durch das Aeuſſere beſtimmt iſt,<lb/>ſei auch das Organ, welchem die leuchtenden inneren Wach-<lb/>und Traumbilder eingebildet werden. Dem iſt aber nicht<lb/>ſo. Die Erfahrung, daß der Blinde nicht mehr von ſicht-<lb/>baren Dingen tra&#x0364;ume, daß alſo, wenn die Extremita&#x0364;t ſeiner<lb/>Sehſinnſubſtanz im Auge oder die Netzhant gela&#x0364;hmt iſt, u&#x0364;ber-<lb/>haupt auch die Sehſinnſubſtanz gela&#x0364;hmt ſey, und alle Cinbil-<lb/>dung in dieſelbe von innen aufho&#x0364;re, iſt keineswegs ſo allge-<lb/>mein, als es <hi rendition="#g">Darwin</hi> und <hi rendition="#g">Gruithuiſen</hi> angeben. Ho&#x0364;-<lb/>ren wir daru&#x0364;ber <hi rendition="#g">Zeune</hi>:</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="31" facs="#f0047"/>
          <div n="3">
            <head>55.</head>
            <lb/>
            <p>»Was die Traumbilder der Blinden betrifft, ſo glau-<lb/>ben ſie im Schlafe bald zu ſehen, bald ſind ſie ſich ihrer<lb/>Blindheit bewußt. Ich ſagte Traumbilder, weil ja auch<lb/>Wachbilder nicht bloß bei Blinden, ſondern auch bei Se-<lb/>henden ſtatt finden, jenes Verlorenſeyn im Schauen, unab-<lb/>ha&#x0364;ngig vom Aeuſſern, jenes Zerſtreutſeyn in Bezug auf die<lb/>Auſſenwelt, aber Geſammeltſeyn in Hinſicht auf die In-<lb/>nenwelt. Bei zweien meiner Zo&#x0364;glinge, jetzt Mitlehrern der<lb/>Anſtalt, <hi rendition="#g">Engel</hi> nnd <hi rendition="#g">Grothe</hi> ſind dieſe gaukelnden Wach-<lb/>bilder abha&#x0364;ngig vom Wetter. Bei heiterer Luft haben ſie<lb/>angenehme Erſcheinungen, bei tru&#x0364;bem Wetter aber verwor-<lb/>rene Geſtalten. Dieſe Wandelbilder ſind ihre Wetterver-<lb/>ku&#x0364;ndiger.« Beliſar. S. 25.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>56.</head>
            <lb/>
            <p>Ebenſo wichtig iſt der Bericht des blinden Prof. <hi rendition="#g">Bacz-<lb/>ko</hi> in Ko&#x0364;nigsberg u&#x0364;ber ſich ſelbſt. »Er war 22 Jahr alt,<lb/>als er erblindete, hatte ſich viel mit Malen, Modelliren<lb/>und andern Kunſtarbeiten beſcha&#x0364;ftigt, und ſeine Phantaſie<lb/>war ſehr lebhaft, ſo daß er ſelbſt dadurch die Abweichung<lb/>bei ſich erkla&#x0364;rt, daß er ſichtbare Bilder zuru&#x0364;ckbehalten hat,<lb/>im Traume ſieht. <hi rendition="#g">Baczko</hi> erza&#x0364;hlt auch, daß der bekannte<lb/>blinde Flo&#x0364;tenſpieler <hi rendition="#g">Dulon</hi>, der in den erſten Tagen ſei-<lb/>nes Lebens erblindete und daher beinahe einem Blindgebor-<lb/>nen gleich zu achten war, ihm erza&#x0364;hlt habe, daß er zuweilen<lb/>in ſeinem Tra&#x0364;umen gra&#x0364;ßliche verzerrte Geſtalten, allein<lb/>immer nur dieſelben ſehe.« Aus einem handſchriftlichen<lb/>Aufſatze von Prof. <hi rendition="#g">Baczko</hi> u&#x0364;ber die Tra&#x0364;ume der Blinden<lb/>in <hi rendition="#g">Rudolphi&#x2019;s</hi> Phyſiologie 2. B. S. 283, deſſen vollſta&#x0364;n-<lb/>dige Bekanntmachung gewiß allgemeiner Wunſch ſeyn muß.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>57.</head>
            <lb/>
            <p>In der Berliner Monatsſchrift von <hi rendition="#g">Bieſter</hi>. 1800<lb/><pb n="32" facs="#f0048"/>
Oktob. S. 253. wird von einem Arzte folgender Fall auf-<lb/>gefu&#x0364;hrt:</p>
            <lb/>
            <p>»In Merkendorf bei Anſpach lebte noch vor wenig Jah-<lb/>ren eine alte ſtockblinde Hebamme, die mir klagte, daß<lb/>nichts ſie mehr qua&#x0364;le, als o&#x0364;ftere Erſcheinungen, nicht von<lb/>Geiſtern, ſondern von Thieren und Menſchen, die ſie leib-<lb/>haftig mit grellen Farben vor ſich ſa&#x0364;he, als ob ſie nicht<lb/>blind wa&#x0364;re.«</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>58.</head>
            <lb/>
            <p>Wir ſehen aus dieſen ho&#x0364;chſt wichtigen Thatſachen, daß<lb/>nach vollkommener La&#x0364;hmung der Netzhaut oder des a&#x0364;ußerſten<lb/>fu&#x0364;r a&#x0364;ußere Eindru&#x0364;ckte beſtimmenten Theiles der Sehſinnſub-<lb/>ſtanz, bei der Unmo&#x0364;glichkeit, daß das a&#x0364;ußere Elementariſche<lb/>auf dieſe ihre Extremita&#x0364;t wirken kann, noch andere innere<lb/>Theile der Sehſinnſubſtanz aus inneren Reizen in Affection<lb/>ſeyn ko&#x0364;nnen; wir wiſſen, daß der Blinde am Tage im<lb/>Wachen leuchtende Bilder ſieht, was uns im Traume nur<lb/>oder bei geſchloſſenen Augen zuru&#x0364;ckgezogen von der a&#x0364;ußern<lb/>Geſichtswelt geſchieht, ja daß ein dem Blindgebornen gleich<lb/>zu achtender doch Traum-Geſtalten ſieht.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>59.</head>
            <lb/>
            <p>In der That, wa&#x0364;re bei einem Menſchen die ganze Seh-<lb/>ſinnſubſtanz und nicht wie gewo&#x0364;hnlich in der Blindheit bloß<lb/>die Netzhaut gela&#x0364;hmt, ſo ko&#x0364;nnte er nicht mehr die ſinnliche<lb/>Anſchauung der Ruhe der Sehſinnſubſtanz oder des Dunkeln<lb/>haben. In der Dunkelheit des ruhigen Sehfeldes begrenzt<lb/>die Einbildung noch ihre Geſtalten. In der Dunkelheit des<lb/>inneren Sehraums Geſtalten ſehen, und wenn ſie auch bloß<lb/>Begrenzungen der Dunkelheit wa&#x0364;ren, kann dem Blindge-<lb/>bornen nicht genommen ſeyn, und iſt ihm in der That, wie<lb/>wir eben geſehen, nicht genommen. Welche Fragen ko&#x0364;nnte<lb/>man aber an einen Blindgebornen ſtellen, der, blindgeboren<lb/><pb n="33" facs="#f0049"/>
wegen Undurchſichtigkeit der Medien des Auges, das Ge-<lb/>ſicht, durch Operation erlangte? u&#x0364;ber den Unterſchied ſei-<lb/>ner Tra&#x0364;ume wa&#x0364;hrend und nach ſeiner Blindheit? u. a. Das<lb/>wa&#x0364;re wahrhaftig beſſer, als jene kurzſichtigen Fragen vom<lb/>Verkehrt- oder Geradeſehen, durch die wir nichts als unſere<lb/>Vorurtheile zu beſta&#x0364;tigen wu&#x0364;nſchen!</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>60.</head>
            <lb/>
            <p>Ho&#x0364;chſt wichtig ſind denn auch die wenigen Beobachtun-<lb/>gen, welche von Blinden vorhanden ſind, die im Zuſtand<lb/>des Irrſeyns ſubjective Geſichtserſcheinungen hatten. Die<lb/>Erfahrungen, welche ich meine, ſind von <hi rendition="#g">Esquirol</hi>.</p>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Esquirol</hi> behandelte einen Geſcha&#x0364;fismann, der nach<lb/>einem ſehr tha&#x0364;tigen Leben im 41. Jahre des Lebens vom<lb/>ſchwarzen Staar befallen wurde. Einige Jahre darauf wur-<lb/>de er Maniacus, er war ſehr aufgeregt, ſprach laut mit<lb/>Perſonen, die er zu ho&#x0364;ren, zu ſehen glaubte, er ſah die<lb/>ſonderbarſten Dinge, oft verſetzten ihn ſeine Geſichte in<lb/>das lebhafteſte Entzu&#x0364;cken.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>61.</head>
            <lb/>
            <p>In der Salpetriere war im Jahr 1816 eine Ju&#x0364;dinn von<lb/>38 Jahren; ſie war blind und tobſu&#x0364;chtig, ſie ſah die fremd-<lb/>artigſten Dinge, Perſonen aus ihrer Bekanntſchaft; ſie<lb/>ſtarb plo&#x0364;tzlich. <hi rendition="#g">Esquirol</hi> fand die Sehnerven atrophiſch<lb/>vom Chiasma bis zum Eintritt derſelben ins Auge.</p>
            <lb/>
            <p>
              <hi rendition="#aq">Dictionaire des Scienccs medicales. <hi rendition="#g">Hallucinations</hi>.</hi>
            </p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>62.</head>
            <lb/>
            <p>Dieſe Beobachtungen ſind Goldko&#x0364;rner. Im Wahnſinn<lb/>findet noch eine Erregung der innerſten Theile der Sehſinn-<lb/>ſubſtanz ſtatt, deren Extremita&#x0364;t fu&#x0364;r die Einwirkung ihres<lb/>a&#x0364;ußern Reizes gela&#x0364;hmt iſt. Die Fortſetzungen der Sehner-<lb/>ven von Chiasma bis zu ihren Urſprungsſtellen im Gehirn<lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0050"/>
ſind der Lichtempfindung durch innere organiſche Reize noch<lb/>fa&#x0364;hig, wenn ihre Ausbreitung nach außen, beſtimmt das<lb/>Elementariſche als lichten Tag zu ſehen, zerſto&#x0364;rt iſt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>63.</head>
            <lb/>
            <p>Wir ko&#x0364;nnen ku&#x0364;hn behaupten: So lange die Empfin-<lb/>dung des Dunkeln nicht aufgehoben iſt, ſo lange der Blinde<lb/>noch dunkel ſieht, ſind auch innere Lichtempfindungen<lb/><hi rendition="#g">Hallucinationen</hi> mo&#x0364;glich. Von einem Blinden, der<lb/>nicht noch dunkel geſehen ha&#x0364;tte, habe ich noch nicht geho&#x0364;rt.<lb/>Und doch iſt das Dunkele etwas Poſitives und wird<lb/>nur da empfunden, wo die Sehſinnſubſtanz iſt; denn von<lb/>dem Hinter uns iſt uns unmo&#x0364;glich, die Empfindung des<lb/>Dunkeln zu haben.</p>
            <lb/>
            <p>Mo&#x0364;ge doch nun ein Unterrichteter auch u&#x0364;ber das Licht-<lb/>ſehen der Blinden in den Delirien der fieberhaften Krankheiten<lb/>Beobachtungen mittheilen, zu denen ja an einer Blindenanſtalt<lb/>manche Gelegenheit gegeben ſeyn muß.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>64.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn die Traumbilder und die Geſichtserſcheinungen<lb/>in den Delirien dieſelben Phaenomene ſind, die ich vorher<lb/>aus dem wachenden Zuſtande beſchrieben, ſo haben dieſe ins-<lb/>geſammt nur in den innerſten Theilen der Sehſinnſubſtanz<lb/>ſtatt, und nicht wie die Blendungsbilder in der Netzhaut<lb/>ſelbſt. Wenn ein Blendungsbild als eine partielle Affection<lb/>der Netzhaut durch a&#x0364;ußere unmittelbare Reizung ihrer ſelbſt<lb/>in ihr haftet, ſo kann es mit der Bewegung der Augen<lb/>ſelbſt auch bewegt werden im Verha&#x0364;ltniß zu den a&#x0364;ußern<lb/>Objecten. Wenn es auch ſeine Localita&#x0364;t zum ganzen Sehfelde<lb/>bei allen Bewegungen der Augen nie vera&#x0364;ndert, ſo kann es<lb/>doch mit dem Sehfelde ſelbſt durch Bewegung der Augen<lb/>ſein Verha&#x0364;ltniß zum a&#x0364;ußern Raum oder zu unſerer eignen<lb/>Ra&#x0364;umlichkeit a&#x0364;ndern. Es wird nach oben, nach den<lb/><pb n="35" facs="#f0051"/>
Seiten erhoben durch die Bewegung der Augen nach oben,<lb/>nach den Seiten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>65.</head>
            <lb/>
            <p>War das Blendungsbild einfach, d. h. entſtand es durch<lb/>Affection identiſcher Theile der beiden Netzha&#x0364;ute, ſo wird es<lb/>auch bei allen Bewegungen der Augen einfach bleiben mu&#x0364;ſſen,<lb/>weil das Verha&#x0364;ltniß der Indentita&#x0364;t in den Netzha&#x0364;uten oder<lb/>ſubjectiven Sehfeldern durch alle relative Bewegung der<lb/>Augen nie vera&#x0364;ndert werden kann. Bei aller Bewegung<lb/>der beiden Augen kann ſich nur ein einfaches Sehfeld mit<lb/>ſeinem einfachen Blendungsbild, aufwa&#x0364;rts, abwa&#x0364;rts, ſeit-<lb/>wa&#x0364;rts bewegen. Aber das Blendungsbild kann nur in dem<lb/>Theile des Sehſinnſubſtanz ſeinen Sitz haben, welcher bewegt<lb/>werden kann, welcher ſeine relative Lage zu dem Aeußern<lb/>vera&#x0364;ndern kann.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>66.</head>
            <lb/>
            <p>Es iſt zum Theil anders mit den phantaſtiſchen Bildern.<lb/>Ihr Vorkommen mit der Zerſto&#x0364;rung des Auges beweißt ſchon,<lb/>daß ſie in den tiefern unbeweglichen Theilen der Sehſinn-<lb/>ſubſtanz ihren Sitz haben. Auch habe ich bei geſchloſſenen<lb/>Augen nie bewirken ko&#x0364;nnen, daß ſie ſich mit den Augen<lb/>wie die Blendungsbilder bewegten. Sind phantaſtiſche Bil-<lb/>der im Sehfelde bei geo&#x0364;ffneten Augen, ſo werden ſie frei-<lb/>lich mit den objectiven Bildern in ein und daſſelbe Sehfeld fal-<lb/>len, und hier mu&#x0364;ſſen allerdings die phantaſtiſchen Bilder in<lb/>der Sehachſe oder Mitte des ſubjectiven Sehfeldes mit den<lb/>Bildern der a&#x0364;ußeren Gegenſta&#x0364;nde zuſammenfallen, welche<lb/>wechſelnd durch Bewegung der Augen in die Mitte des<lb/>Sehfeldes kommen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>67.</head>
            <lb/>
            <p>In der That diejenigen, welche phantaſtiſche Bil-<lb/>der im wachenden Zuſtande mit geo&#x0364;ffneten Augen geſe-<lb/><pb n="36" facs="#f0052"/>
hen, bezeugen, daß man von ihnen die Augen nicht abwen-<lb/>den ko&#x0364;nne, d. h. daß ſie, wenn ſie etwa in der Mitte des<lb/>Sehfeldes ſind, mit allen Gegenſta&#x0364;nden zuſammenfallen,<lb/>welche bei abwendender Bewegung der Augen in die Seh-<lb/>achſe fallen. Beobachtungen dieſer Art hat <hi rendition="#g">Gruithui-<lb/>ſen</hi> an dem angefu&#x0364;hrten Orte S. 238, 259 aus eigener<lb/>und fremder Erfahrung geſammelt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>68.</head>
            <lb/>
            <p>Im Traume ko&#x0364;nnen wir auch nie die Augen von un-<lb/>ſern Geſichten abwenden, weil ſie in der unbeweglichen<lb/>Sehſinnſubſtanz ſelbſt ſind. Das iſt eine Erfahrung, die<lb/>ſich in allen Sinneserſcheinungen des Traumes aus dem-<lb/>ſelbe Grunde wiederhohlt. Wir ko&#x0364;nnen nie einem Gefu&#x0364;hl,<lb/>womit die Vorſtellung einer a&#x0364;ußern Urſache verknu&#x0364;pft iſt, ent-<lb/>fliehen, unſere Kra&#x0364;fte verlaſſen uns eher als dieſes Traum-<lb/>object unſerer Sinne.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>69.</head>
            <lb/>
            <p>Sind die lichten Traumbilder beim Erwachen noch vor-<lb/>handen, ſo behalten ſie zwar ihre beſta&#x0364;ndige Oertlichkeit<lb/>in dem Sehfelde, bedecken aber mit der Bewegung der Au-<lb/>gen immer andere Theile der a&#x0364;ußern ſichtbaren Welt. »Mir<lb/>tra&#x0364;umte ich zeige einer Dame die ſcho&#x0364;n violettblaue Farbe<lb/>des Flußſpathes auf glu&#x0364;henden Kohlen. Dieß Experiment ge-<lb/>lang im Traum ſcheinbar ſo gut, daß mir davon die Au-<lb/>gen wie im Sonnenlichte geblendet wurden. Daru&#x0364;ber er-<lb/>weckte ich mich, und ich hatte im Auge einen gelben Fleck.<lb/>Dieſer Fleck wurde endlich violettſchwarz, dann o&#x0364;ffnete ich<lb/>die Augen, da ward er gegen das Fenſter gehalten, dunk-<lb/>ler als die anderen Stellen des Auges und bewegte ſich<lb/>genau wie andere Ta&#x0364;uſchungen im Wachen mit den Augen<lb/>u&#x0364;ber die Gegenſta&#x0364;nde hin.« <hi rendition="#g">Gruithuiſen</hi>, a. a. S.<lb/>S. 256.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="37" facs="#f0053"/>
          <div n="3">
            <head>70.</head>
            <lb/>
            <p>Dieſe Selbſtbeobachtung ſcheint ſogar wahrſcheinlich zu<lb/>machen, daß auch die phantaſtiſchen Bilder wie die Blen-<lb/>dungsbilder durch neue Eindru&#x0364;cke Vera&#x0364;nderung und Um-<lb/>kehrung des Hellen, Dunkeln und des Farbigen erfah-<lb/>ren.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>71.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Gruithuiſen</hi>, welcher den Sitz der Traumbilder,<lb/>auf die Darwinſche Beobachtung von dem Mangel der<lb/>Traumbilder bei den Blinden geſtu&#x0364;tzt, in die Netzhaut ſetzt, be-<lb/>hauptet, daß auch die Traumbilder nach dem Erwachen ſich<lb/>noch bei geſchloſſenen ſich bewegenden Augen mit bewegen. Dem<lb/>muß ich durchaus widerſprechen. Ich habe vor dem Ein-<lb/>ſchlafen die phantaſtiſchen Bilder nie durch Bewegung der<lb/>geſchloſſenen Augen bewegen ko&#x0364;nnen. Wenn ſie ſich bei<lb/>geo&#x0364;ffneten Augen mit der Bewegung der letzteren u&#x0364;ber die<lb/>a&#x0364;ußern Dinge zu bewegen ſcheinen, ſo beruht dieſer Schein<lb/>nur in dem durch die Bewegung der Augen bedingten wech-<lb/>ſelnden Zuſammenfallen anderer Objecte mit gewiſſen Theilen<lb/>des Sehfeldes. In der That, wenn, wie fru&#x0364;her aus Er-<lb/>fahrungen der Blinden gegen <hi rendition="#g">Gruithuiſen</hi> bewieſen<lb/>worden iſt, die phanſtatiſchen Bilder in den innerſten Thei-<lb/>len der Sehſinnſubſtanz ihren Sitz haben, wu&#x0364;rde Bewe-<lb/>gung der phantaſtiſchen Bilder mit der Bewegung der Au-<lb/>gen ein offener unauflo&#x0364;slicher Widerſpruch ſeyn.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>72.</head>
            <lb/>
            <p>Die Blendungsbilder in der beweglichen Extremita&#x0364;t<lb/>der Sehſinnſubſtanz und die phantaſtiſchen Bilder in den<lb/>unbeweglichen inneren Theilen derſelben kommen daher dar-<lb/>in u&#x0364;berein, daß ſie ein beſta&#x0364;ndiges Verha&#x0364;ltniß zur Ra&#x0364;um-<lb/>lichkeit des Sehfeldes gegen alle wechſelnden Eindru&#x0364;cke auf<lb/>daſſelbe behaupten; ſie unterſcheiden ſich aber dadurch we-<lb/><pb n="38" facs="#f0054"/>
ſentlich. Die Blendungsbilder in der beweglichen Extre-<lb/>mita&#x0364;t der Sehſinnſubſtanz a&#x0364;ndern mit der Bewegung der<lb/>Augen ihr relatives Ortsverha&#x0364;ltniß zu unſerer eigenen Ko&#x0364;rper-<lb/>lichkeit; die phantaſtiſchen Bilder behaupten bei aller Bewe-<lb/>gung der geſchloſſenen Augen eine beſta&#x0364;ndige Stelle im Ver-<lb/>ha&#x0364;ltniß zu unſerer eigenen Ra&#x0364;umlichkeit, wenn ſie ſich nicht<lb/>aus innern Gru&#x0364;nden ihrer Erſcheinung bewegen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>73.</head>
            <lb/>
            <p>Aus allem geht zugleich hervor, daß die inneren Theile<lb/>der Sehſinnſubſtanz den a&#x0364;ußeren der Netzhaut in Hinſicht<lb/>der Ra&#x0364;umlichkeit des ſubjectiven Sehfeldes entſprechen, daß<lb/>gewiſſe Theile der innern Sehſinnſubſtanz identiſche Fortſe-<lb/>tzungen ſind gewiſſer Theile der Netzhaut, und daß Afectio-<lb/>nen der einen und anderen in Hinſicht des Ortes im ſubjecti-<lb/>ven Sehfeld als identiſch zuſammenfallen, ebenſo wie ſich<lb/>in beiden Augen identiſche Theile entſprechen, deren gleich-<lb/>zeitige Affection eins iſt in Hinſicht des ſubjectiven Ortes<lb/>des Geſehenen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>74.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn daher <hi rendition="#aq">a b</hi> die Retina als a&#x0364;ußere Extremita&#x0364;t<lb/>der Sehſinnſubſtanz zur Aufnahme der a&#x0364;ußeren Eindru&#x0364;cke<lb/>und zugleich der durch dieſe erregten Blendungsbilder, <hi rendition="#aq">c d</hi> die<lb/>inneren Theile der Sehſinnſubſtanz im Gehirn, in welchen<lb/>die Phantaſiebilder aus Erſcheinung kommen, ſo fallen die<lb/>Eindru&#x0364;cke auf <hi rendition="#aq">x</hi> der Netzhaut oder den Mittelpunct der-<lb/>ſelben mit den Eindru&#x0364;cken auf <hi rendition="#aq">y</hi> der inneren Theile zuſam-<lb/>men in Hinſicht des Ortes im ſubjectiven Sehfelde. Wie<lb/>immer ſich nun <hi rendition="#aq">a, b,</hi> oder die a&#x0364;ußere Extremita&#x0364;t der Seh-<lb/>ſinnſubſtanz mit den Bewegungen des Auges bewegen mag,<lb/>alles was <hi rendition="#aq">x,</hi> den Mittelpunct der Netzhaut, wechſeld afficirt,<lb/>alſo <hi rendition="#aq">m, n, o</hi> bei andern Stellungen des Auges, fa&#x0364;llt jedes-<lb/>mal mit <hi rendition="#aq">y</hi> der inneren unbeweglichen Theile ſammen. Das<lb/><pb n="39" facs="#f0055"/>
Phantaſiebild in <hi rendition="#aq">y</hi> kann nie durch Bewegung des Auges<lb/><hi rendition="#aq">a b</hi> mit bewegt werden, wohl aber ko&#x0364;nnen die in <hi rendition="#aq">x</hi> der<lb/>Netzhaut fixirten Blendungsbilder, ihre Stelle im Sehfeld<lb/>behauptend, mit dem Auge <hi rendition="#aq">a b</hi> ihr Ortsverha&#x0364;ltniß zur<lb/>Ra&#x0364;umlichkeit des ganzen Organismus vera&#x0364;ndern.</p>
            <lb/>
            <figure>
              <p>Dieß iſt das Verha&#x0364;ltniß der Blendungsbilder und ob-<lb/>jectiven Bilder zu den Phantaſiebildern.</p>
            </figure>
          </div>
        </div>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb n="[40]" facs="#f0056"/>
      <pb n="[41]" facs="#f0057"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">II.</hi><lb/><hi rendition="#g">Die Lebensgeſchichte der phanta-<lb/>ſtiſchen Geſichtserſcheinungen</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="[42]" facs="#f0058"/>
        <list>
          <item><hi rendition="#aq">I.</hi> Die Phantasmen im dunkeln und lichten Sehfeld ohne ſelbſt-<lb/>ſtändiges Leuchten.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">II.</hi> Die Phantasmen im dunkeln und lichten Sehfeld aus unvoll-<lb/>kommen äußeren Sinneseindrücken.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">III.</hi> Die Phantasmen im dunkeln und lichten Sehfeld aus inneren<lb/>Sinneseindrücken.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">IV.</hi> Das Hellſehen des Halbwachens.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">V.</hi> Das Hellſehen des Traumes.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VI.</hi> Das magnetiſche Hellſehen.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VII.</hi> Das ekſtatiſche Hellſehen.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">VIII.</hi> Das narcotiſche Hellſehen.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">IX.</hi> Das fieberhafte und nervöſe Hellſehen.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">X.</hi> Die Phantaſiebilder der Irren.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">XI.</hi> Die Phantaſiebilder am hellen Tage ohne Anerkennung ihrer<lb/>Objecticität.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">XII.</hi> Die willkührlichen Phantasmen.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">XIII.</hi> Auſſicht auf die Phantasmen der anderen Sinne.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">XIV.</hi> Nutzanwendung.</item>
        </list>
        <lb/>
        <pb n="43" facs="#f0059"/>
        <div n="2">
          <head>75.</head>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#in">N</hi>achdem wir die Entſtehung der Phantaſiebilder als<lb/>Lebensa&#x0364;ußerungen des Sinnes wiſſenſchaftlich begru&#x0364;ndet ha-<lb/>ben, liegt es uns nun ob, in der Lebensgeſchichte dieſer Er-<lb/>ſcheinungen ihren Umfang zu ermitteln, alle die mannig-<lb/>faltigen Zuſta&#x0364;nde kennen zu lernen, in denen ein und daſ-<lb/>ſelbe Phaenomene von ſeiner einfachſten bis zu der ho&#x0364;ch-<lb/>ſten Stufe der willku&#x0364;hrlichen Sollicitation ſich wahr macht.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#g">Das plaſtiſche Einbilden im dunkeln oder<lb/>lichten Sehfeld ohne ſelbſtſta&#x0364;ndiges<lb/>Leuchten des Phantasma</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>76.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phantaſie, ſei ſie in der Sinnſubſtanz ſelbſt oder außer<lb/>ihr tha&#x0364;tig, iſt nicht ohne Wirkung auf den Sinn. Die Phan-<lb/>taſie, Sichtbares nur vorſtellend, ſtellt in dem lichten oder dun-<lb/>keln Sehfeld der Sehſinnſubſtanz das Sichtbare vor. Das<lb/>Dunkle vor den Augen, wie der lichte Tag vor den Augen iſt<lb/>immer nur das ſubjective Sehfeld der Sehſinnſubſtanz, in<lb/>ihrer Ruhe dort, hier in ihrer Affection. Alles, was in<lb/>Formen phantaſirt oder vorgeſtellt wird, deſſen vorgeſtellte<lb/>Begrenzung iſt doch immer nur als Begrenzung gedacht im<lb/><pb n="44" facs="#f0060"/>
ſubjectiven dunkeln oder lichten Sehfeld der Sehſinnſub-<lb/>ſtanz.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>77.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phantaſie plaſtiſch wirkend iſt daher, auch ohne<lb/>leuchtendes Hervortreten ihrer Bilder, doch ſchon, in wie<lb/>fern ſie Formen begrenzt, in der alleinigen Formentafel,<lb/>dem dunkeln oder lichten Sehfeld tha&#x0364;tig.</p>
            <lb/>
            <p>Ho&#x0364;chſt bedeutungsvoll heißt es daher in den Wahlver-<lb/>wandſchaften Cap. 3. in Ottiliens Tagebuche: »Man mag<lb/>ſich denken, wie man will, man denkt ſich immer ſehend.<lb/>Es ko&#x0364;nnte wohl ſeyn, daß das innere Licht einmal aus<lb/>uns heraustra&#x0364;te, ſo daß wir keines andern bedu&#x0364;rften.«</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#g">Das plaſtiſche Einbilden im dunkeln<lb/>oder lichten Sehfeld aus unvollkom-<lb/>menen Sinneseindru&#x0364;cken productiv</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>78.</head>
            <lb/>
            <p>Selbſt im durchaus dunkeln Raume, d. h. bei abſoluter<lb/>Ruhe der Sehſinnſubſtanz ſehen wir die vorgeſtellten For-<lb/>men mit einer ſchreckenden Lebendigkeit, ohne daß ſie doch<lb/>durch irgend eine Erhellung von dem u&#x0364;brigen Dunkel ſich<lb/>auszeichnen. Wenn ſich das Dunkel ſchon in ſich ſelbſt<lb/>durch das Einbilden der Phantaſie in die Sehſinnſubſtanz zu<lb/>Formen geſtaltet, ſo darf es uns nicht wundern, wenn auch<lb/>am lichten Tag bei einiger Lebhaftigkeit der Phantaſie die<lb/>unvollkommenſte Begrenzung im ſubjectiven Sehfeld durch<lb/><pb n="45" facs="#f0061"/>
Imagination zu vollkommenen Geſtalten ausgebildet wird.<lb/>Es giebt Menſchen von lebhafter Phantaſie, denen nur we-<lb/>nige Puncte oder Striche in der Da&#x0364;mmerung genu&#x0364;gen, daß<lb/>ihre geſcha&#x0364;ftige plaſtiſche Phantaſie dieſe Elemente zu vollkom-<lb/>menen ſichtbaren Geſtalten erga&#x0364;nzend verbindet. Kinder ſehen<lb/>in den heterogenſten Umriſſen leicht Geſichter, Menſchen u. a.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>79.</head>
            <lb/>
            <p>Mich hat dieſe Plaſticita&#x0364;t der Phantaſie im lichten und<lb/>dunkeln Sehfelde in den Jahren der Kindheit oft geneckt. Ei-<lb/>nes erinnere ich mich am lebhafteſten. Durch die Fenſter<lb/>des Wohnzimmers im elterlichen Hauſe ſah ich auf ein Haus<lb/>der Straße von etwas altem Anſehen, an dem der Kalk<lb/>an manchen Stellen ſehr verſchwa&#x0364;rzt, an andern aber in<lb/>vielgeſtaltigen Lappen abgefallen war, um hier eine a&#x0364;ltere<lb/>auch wohl a&#x0364;lteſte Farbenbekleidung durchſehen zu laſſen.<lb/>Wenn ich nun nicht u&#x0364;ber die Schwelle durfte und gar man-<lb/>che Stunde des Tages am Fenſter mit allerlei beſcha&#x0364;ftigt<lb/>war, und durch das Fenſten ſehend immer nur die ruſſige<lb/>verfallene Wand des Nachbarhauſes betrachtete, gelang es mir<lb/>in den Umriſſen des abgefallenen und ſtehen gebliebenen<lb/>Kalkes gar manche Geſichter zu erkennen, die durch die oft<lb/>wiederholte Betrachtung ſogar einen ganz ſprechenden Aus-<lb/>druck erhielten. Das Nachbarhaus mit ſeinen Wa&#x0364;nden war<lb/>in vielen Stunden das einzig Specificirte in meinem lichtem<lb/>Sehfeld, das in ſeinem Einerlei immer wiederkehrte, kein<lb/>Wunder, wenn die Formen ſchaffende Phantaſie eine Art<lb/>von Leben zuletzt in dieſe einto&#x0364;nige Landſchaft brachte.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>80.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn ich nun die Andern auch aufmerkſame machen<lb/>wollte, wie man doch gezwungen ſey, an dem verfallenen<lb/>Kalk allerlei Geſichter zu ſehen, wollte freilich Niemand mir<lb/>Recht geben, aber ich ſah es doch ganz deutlich. Dieſe we-<lb/><pb n="46" facs="#f0062"/>
              nigſtens der Phantaſie verweigerte Anerkennung konnte mich<lb/>denn <choice><sic>anch</sic><corr>auch</corr></choice> noch trotzig machen, mein Geſichterſehen wurde<lb/>mir etwas Geheimnißvolles, wiewohl ich freilich hierbei<lb/>nur die Einbildung im Sinne hatte. In ſpa&#x0364;teren Jahren<lb/>wollte das nicht mehr gelingen, und wiewohl ich meine<lb/>Figuren noch ganz deutlich im Sinne hatte, ſo konnte<lb/>ich ſie doch nicht mehr in den Umriſſen wiederfinden, aus<lb/>denen ſie mir entſtanden waren.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>81.</head>
            <lb/>
            <p>Im Dunkeln iſt dieß wunderbare plaſtiſche Eigenleben<lb/>der Phantaſie im Sehfelde am ma&#x0364;chtigſten, denn die objec-<lb/>tiven Sinneseindru&#x0364;cke mit ihrer Beharrlichkeit, Geſetzma&#x0364;-<lb/>ßigkeit vernichten den Widerſpruch des ſpielenden Phanta-<lb/>ſielebens, das aber ſogleich hervortritt, ſeine Formen im<lb/>dunkeln Formenſchemen der Sehſinnſubſtanz zu begrenzen<lb/>und zu verwandeln. Ba&#x0364;ume, Felſen, necken uns mit ihren<lb/>gigantiſchen Geſichtern, die ſich aus rohen Formen zu ſchrek-<lb/>kender oder wenigſtens wunderbarer Lebendigkeit erga&#x0364;nzen.</p>
            <lb/>
            <lg type="poem">
              <l>Und die Klippen, die ſich bücken,</l>
              <lb/>
              <l>und die langen Felſennaſen,</l>
              <lb/>
              <l>wie ſie ſchnarchen, wie ſie blaſen.</l>
              <lb/>
              <l>Und die Wurzeln, wie die Schlangen,</l>
              <lb/>
              <l>winden ſich aus Fels und Sande,</l>
              <lb/>
              <l>ſtrecken wunderliche Bande,</l>
              <lb/>
              <l>uns zu ſchrecken, uns zu fangen;</l>
              <lb/>
              <l>aus belebten derben Maſern</l>
              <lb/>
              <l>ſtrecken ſie Polypenfaſern</l>
              <lb/>
              <l>nach dem Wandrer.</l>
            </lg>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>82.</head>
            <lb/>
            <p>Hieher geho&#x0364;rt auch eine Abſtraction der ſinnlichen Vor-<lb/>ſtellung im Sehfelde, die wohl Jedem gela&#x0364;ufig ſeyn mo&#x0364;chte.<lb/>Betrachten wir ſehr zuſammengeſetzte Figuren, die aus einer<lb/><pb n="47" facs="#f0063"/>
Menge einzelner regelma&#x0364;ßiger Figuren, welche ſelbſt ſchon<lb/>fu&#x0364;r ſich ein Ganzes ausmachen, conſtruirt ſind, architecto-<lb/>niſche Roſen, viel verſchlungene Verzierungen, ſo ko&#x0364;nnen wir<lb/>bald den einen, bald den andern Theil dieſer Figuren als ein<lb/>Ganzes, einem ho&#x0364;heren Ganzen Einverleibtes im Sinne feſthal-<lb/>ten. Wir erblicken in einer und derſelben zuſammengeſetzten re-<lb/>gelma&#x0364;ßigen Figur bald den Stern, bald das Sechseck, bald<lb/>die Roſe durch alle anderen Formen durchſtrebend. Alle dieſe<lb/>einzelnen Figuren nehmen, zu einem architectoniſchen Ganzen<lb/>vereinigt, denſelben Raum ein, aber wir halten das einzel-<lb/>ne Element deſſelben einbildend lebhaft im Sinne feſt, wo-<lb/>bei uns das Uebrige zum gleichgu&#x0364;ltigen Grunde wird.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>83.</head>
            <lb/>
            <p>Indem wir nun bald das Eine bald das Andere im<lb/>Sehfelde lebhafter einbilden, ſcheint uns das Object ſelbſt<lb/>ſich zu vera&#x0364;ndern, es iſt, als ob ein Blatt u&#x0364;ber dem andern<lb/>weggezogen wu&#x0364;rde, oder ſo wie die Kaleidoscope ſich ver-<lb/>a&#x0364;ndern. Darauf gru&#x0364;ndet ſich zugleich der wunderbare Reiz,<lb/>den ſolche auf einer gewiſſen Geſetzma&#x0364;ßigkeit beruhende<lb/>vielgliederige architectoniſche Figuren auf den Sinn aus-<lb/>u&#x0364;ben. Sie haben etwas Bewegliches, Vera&#x0364;nderliches, Le-<lb/>bendiges, oder vielmehr der Sinn tra&#x0364;gt ſein eigenes Be-<lb/>wegtſeyn, ſein eigenes Leben aus dem Sehfelde auf ſie u&#x0364;ber.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">III.</hi> <hi rendition="#g">Das plaſtiſche Einbilden aus ſubjecti-<lb/>ven inneren Sinneseindru&#x0364;cken productiv</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>84.</head>
            <lb/>
            <p>Es iſt fu&#x0364;r den Sinn gleich, ob ſeine Affection von<lb/>innen oder außen erregt werde, das Auge ſieht in beiden<lb/>Fa&#x0364;llen Licht und Farben. Wenn uns daher auf der zweiten<lb/><pb n="48" facs="#f0064"/>
Stufe aus a&#x0364;ußeren Eindru&#x0364;cken Phantasmen im Sehfelde<lb/>ſich erga&#x0364;nzen, ſo wird ein Gleiches ſtatt haben mu&#x0364;ſſen,<lb/>wenn die Eindru&#x0364;cke auf die Sehſinnſubſtanz innerliche, ſo-<lb/>genannte ſubjective Geſichtserſcheinungen ſind. Bei geſchloſ-<lb/>ſenen Augen iſt das Sehfeld nie rein von ſolchen Reflexen<lb/>innerer organiſcher Reizungen anderer Organe in die Seh-<lb/>ſinnſubſtauz, die hier als Lichtflecken, Nebel, Blitze, Strah-<lb/>len, Sterne, Farben erſcheinen. Auch dieſe Erſcheinungen<lb/>metamorphoſirt die im Sehfelde plaſtiſch wirkende Phanta-<lb/>ſie, und zwar um ſo mehr, als dieſe rein ſubjectiven Ge-<lb/>ſichtserſcheinungen viel vera&#x0364;nderlicher, flu&#x0364;chtiger ſind als<lb/>die geſetzma&#x0364;ßigen aus a&#x0364;ußerer Anregung entſtandenen.<lb/>Dieſe Metamorphoſe iſt daher am lebhafteſten bei geſchloſ-<lb/>ſenen Augen vor dem Einſchlafen.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">VI.</hi> <hi rendition="#g">Das Einbilden im dunkeln Sehfeld<lb/>mit Leuchten der Phantasmen</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><hi rendition="#g">Das Hellſehen des Halbwachens</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>85.</head>
            <lb/>
            <p>Wie dieſe Stufe von der vorhergehenden in Hinſicht<lb/>des Genetiſchen durchaus verſchieden ſey, habe ich fru&#x0364;her<lb/>gezeigt. Es iſt hier nicht eine ſubjective Geſichtserſcheinung<lb/>als Lichtflecken, Nebel, welche zu beſonderen Formen erga&#x0364;nzt<lb/>wird. Das Phantasma in beſtimmter Form entſteht ur-<lb/>plo&#x0364;tzlich leuchtend im dunkeln Sehfeld ohne Abſicht, ohne<lb/>Willen, ohne ſcheinbare a&#x0364;ußere Anregung. Das Gene-<lb/>tiſche iſt dieſes. In der erſten Stufe ſchon wirkt die Phan-<lb/>taſie im dunkeln und lichten Sehfeld Phantasmen durch<lb/><pb n="49" facs="#f0065"/>
gedachte, vorgeſtellte Begrenzung; Dieſe Phantasmen<lb/>ſind aber noch nicht ſelbſtleuchtend, ſie unterſcheiden ſich durch<lb/>nichts von der dunkeln Tafel des Sehfeldes als durch die<lb/>vorgeſtellte Grenze des Umriſſes im Dunkeln. Auf der ge-<lb/>genwa&#x0364;rtigen Stufe geſchieht ganz daſſelbe, nur erregt die<lb/>im Dunkel des Sehfeldes begrenzende plaſtiſche Phantaſie<lb/>bei gro&#x0364;ßerer Reizung das der Sehſinnſubſtanz Immanente,<lb/>Licht und Farbe; die im dunkeln Sehfeld begrenzten Formen<lb/>ſind leuchtend, farbig.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>86.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phaenomene ſelbſt ſind diejenigen, welche ich aus<lb/>eigener Selbſtbeobachtung fru&#x0364;her beſchrieben. Uebrigens ſind<lb/>die Phantaſiebilder auf dieſer Stufe nach meiner Erfahrung,<lb/>die mit der Selbſtbeobachtung Anderer u&#x0364;bereinſtimmt, ganz<lb/>unabha&#x0364;ngig von dem, womit man ſich im Tage durch beſcha&#x0364;f<lb/>tigt hat.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">V.</hi> <hi rendition="#g">Das Einbilden im Sehfelde mit Leuch-<lb/>ten der Phantasmen im Traume</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
Das Hellſehen des Traumes.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>87.</head>
            <lb/>
            <p>Die Traumbilder ſind nichts Anderes als die leuchten-<lb/>den Phantasmen, welche vor dem Einſchlafen bei geſchloſ-<lb/>ſenen Augen in der Sehſinnſubſtanz erſcheinen. In der<lb/>Regel beſtehen ſie mit Anerkennung ihrer Objectivita&#x0364;t,<lb/>oft auch mit dem Bewußtſeyn, daß nur Traumbilder geſehen<lb/>werden. Im letztern Falle ſind die Traumbilder gar nicht<lb/>von den Phantaſiebildern vor dem Einſchlafen verſchieden. In<lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0066"/>
den Selbſtbeobachtungen u&#x0364;ber die Phantaſiebilder vor dem<lb/>Einſchlafen habe ich mich ha&#x0364;ufig u&#x0364;ber dem Anfange des wirkli-<lb/>chen Traumes u&#x0364;berraſcht. Der wirkliche Traum, mit Einſchla&#x0364;-<lb/>fern der Reflexion und Anerkennung der Objectivita&#x0364;t der Phan-<lb/>ſiebilder, tritt am leichteſten und unmittelbarſten dann ein,<lb/>wenn an die Stelle der Dunkelheit nach und nach die inne-<lb/>re ſubjective Erhellung des Sehfeldes getreten iſt. Du<lb/>haſt lange Zeit die einzelnen hellen Phantaſiebilder im dun-<lb/>keln Sehfeld beobachtet, nach und nach wird aber das gan-<lb/>ze Sehfeld wie von einem Tageslichte innerlich erhellt,<lb/>deine Phantaſiebilder ſcheinen am Tageslichte ſelbſt zu wan-<lb/>deln. In die Anſchauung dieſes innern Tageslichtes und<lb/>deſſen, was darin vorgeht, verſenkt, und befangen haſt du allen<lb/>Grund deiner wirklichen Lage zu vergeſſen, die dir ja keine<lb/>Sinneseindru&#x0364;cke ihrer Wirklichkeit aufdringt. Ruhig in<lb/>deinem Bette liegend, weißt du von dieſem nichts mehr,<lb/>ſondern nur von dem innern Tageslichte, du biſt hundert<lb/>Meilen weit entru&#x0364;ckt, jenachdem das innere Tageslicht an-<lb/>dere Phantaſiebilder, andere Gegenden beſcheint. Wohin du<lb/>dich tra&#x0364;umeſt, dein Bett iſt die unbewußte Trauminſel, von<lb/>der du blickeſt ins Tageslicht entlegener Ra&#x0364;ume. Da nun<lb/>die Phantaſiebilder wirklich leuchtend ſind, ſo tra&#x0364;umen wir<lb/>auch faſt gar nicht, daß wir im Dunkeln ſind.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>88.</head>
            <lb/>
            <p>Daher iſt das Auge, bei dem Erwachen geo&#x0364;ffnet, manch-<lb/>mal noch voll von phantaſtiſchen Bildern, die ſofort durch<lb/>die Macht der a&#x0364;ußern Eindru&#x0364;cke nach und nach in Lichtflecken<lb/>erlo&#x0364;ſchen. Dieſe Phantaſiebilder des Traumes ko&#x0364;nnen<lb/>ſich auch mit objectiven Sinneseindru&#x0364;cken verbinden.<lb/>Die a&#x0364;ußeren Eindru&#x0364;cke verwebt der Tra&#x0364;umende in ſeine<lb/>Traumerſcheinung. In der Mittagszeit ſchlafend tra&#x0364;umte<lb/>mir, als wenn meine Traumobjecte plo&#x0364;tzlich von einem wun-<lb/>derbaren Lichte erhellt wu&#x0364;rden. Dieß war auch der Grund,<lb/><pb n="51" facs="#f0067"/>
daß ich erwachte. Nun ſah ich, daß mich, fru&#x0364;her im Schat-<lb/>ten gelegen, wa&#x0364;hrend des Schlafes eben das helle Sonnen-<lb/>licht erreicht hatte.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>89.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Gruithuiſen</hi> hat das Verdienſt die wirkliche Sin-<lb/>neserſcheinung der Traumbilder zuerſt bewieſen zu haben.<lb/>Nur iſt es nicht richtig, wenn er annimmt, daß dieſe Sin-<lb/>neserſcheinung in dem Auge ſelbſt ſtatt findet; auch iſt es un-<lb/>richtig, wenn er annimmt, daß man in der Geſchichte keine<lb/>einziges Moment finde, woraus man ſchlieſſen ko&#x0364;nnte, es<lb/>habe einer gewußt, die Sinnesorgane ſeien im Traume eben-<lb/>ſo ſehr in Affection, als wenn ſie die getra&#x0364;umten Gegen-<lb/>ſta&#x0364;nde in Wirklichkeit percipirten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>90.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Demokritos</hi> muß ſchon ſo etwas vorgeſchwebt haben<lb/>in ſeiner Lehre von den Idolen, wenn er annimmt, es be-<lb/>ſtehe der Traum aus der Beobachtung vorbeiflieſſender Ab-<lb/>bildungen. Denn aus der Auffaſſung der von den Dingen<lb/>ausſtro&#x0364;menden Bilder &#x0395;&#x1F34;&#x03B4;&#x03C9;&#x03BB;&#x03B1; beſteht ihm das objective Sehen.<lb/>Welcherlei nun ſeine Auslegung der Sinnestha&#x0364;tigkeit des<lb/>Geſichtsſinnes ſei, deſſen Tha&#x0364;tigkeit im Traume iſt ihm die-<lb/>ſelbe wie ihm Wachen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>91.</head>
            <lb/>
            <p>Das la&#x0364;ßt ſich auch von der Lehre des <hi rendition="#g">Herakleitos</hi> ſa-<lb/>gen. Die Sinnestha&#x0364;tigkeit entſteht ihm durch das Antheilhaben<lb/>an dem &#x03C0;&#x03B5;&#x03C1;&#x03B9;&#x03AD;&#x03C7;&#x03BF;&#x03BD; des Himmelsa&#x0364;thers. Der Unterſchied des<lb/>Schlafens und Wachens iſt, <hi rendition="#g">daß im Wachen die go&#x0364;tt-<lb/>liche</hi> &#x1F00;&#x03BD;&#x03B1;&#x03D1;&#x03C5;&#x03BC;&#x03AF;&#x03B1;&#x03BF;&#x03B9;&#x03C2; <hi rendition="#g">aus dem</hi> &#x03C0;&#x03B5;&#x03F1;&#x03B9;&#x03AD;&#x03C7;&#x03BF;&#x03BD; <hi rendition="#g">nicht nur durch<lb/>das Athmen allein ſondern auch durch das Ge-<lb/>ſicht und den Geruch eingezogen wird, dagegen<lb/>im Schlafe die Communication mit dem</hi> &#x03C0;&#x03B5;&#x03F1;&#x03B9;&#x03AD;&#x03C7;&#x03BF;&#x03BD;<lb/><pb n="52" facs="#f0068"/>
<hi rendition="#g">nur mehr auf die bloß allgemeinſte Form des<lb/>Athemhohlens beſchra&#x0364;nkt iſt. Dieſes iſt nun<lb/>das freilich ſehr verunreinigte und getru&#x0364;bte<lb/>Licht, das der Menſch ſich ſelbſt des Nachts<lb/>anzu&#x0364;ndet und in welchem er tra&#x0364;umend die Din-<lb/>ge ſieht; denn nur des Todten Licht iſt ganz<lb/>ausgelo&#x0364;ſcht</hi>. Auch hier liegt alſo wenigſtens die Ueberzeu-<lb/>gung zu Grunde, daß auch im Traume die Sinnesorgane<lb/>ſelbſt tha&#x0364;tig ſind.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>92.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Platon</hi> la&#x0364;ßt offenbar im Traume die Sinnesor-<lb/>gane tha&#x0364;tig ſeyn. <hi rendition="#g">Ein Organ des Feuers,<lb/>das nicht brennt, ſondern ein mildes Licht<lb/>giebt, hatten die Go&#x0364;tter bei der Bildung der<lb/>Augen zur Abſicht. Wenn das Tageslicht um<lb/>den Ausfluß des Geſichtes iſt, und Gleiches zu<lb/>Gleichem ausſtro&#x0364;mend ſich vereint, ſo entwirft<lb/>ſich in der Richtung der Augen ein Ko&#x0364;rper, wo<lb/>immer das aus dem Auge ſtro&#x0364;mende Licht mit<lb/>dem a&#x0364;ußern zuſammentrifft. Wenn aber das<lb/>verwandte Feuer des Tages in die Nacht<lb/>vergeht, ſo iſt auch das innere Licht verhalten.<lb/>&#x2014; Wenn die Augen geſchloſſen ſind, iſt auch<lb/>das innere Feuer zuru&#x0364;ckgehalten, und ſo be-<lb/>ſa&#x0364;nftigen und ebnen ſich auch alle inneren Be-<lb/>wegungen. &#x2014; Sind aber noch einige hervor-<lb/>ſtechende Bewegungen zuru&#x0364;ckgeblieben, ſo wer-<lb/>den, welcherlei Bewegungen und an welchen<lb/>Puncten ſie zuru&#x0364;ckgelaſſen werden, eben<lb/>ſolche und ſo vielerlei Bilder der Phantha-<lb/>ſie erſcheinen</hi>.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>93.</head>
            <lb/>
            <p>Daß dem <hi rendition="#g">Ariſtoteles</hi> die Sinnesorgane im Trau-<lb/><pb n="53" facs="#f0069"/>
me tha&#x0364;tig waren, beweist die beigefu&#x0364;gte Urkunde u&#x0364;ber den<lb/>Traum. Auch <hi rendition="#g">Cardanus</hi>, indem er von ſeinen Phan-<lb/>taſiebildern ſpricht, ahndet ihre Entſtehung und beruft ſich<lb/>auf das richtige Verſta&#x0364;ndniß <hi rendition="#g">Averrhoes</hi>. <hi rendition="#aq">Cum spi-<lb/>ritus imaginationi serviens formas imaginando conceperit<lb/>soni aut qualitatis cuiusdam, quae odore aut tactu dignos-<lb/>catur, aut mortui vel daemonis, illaque transferatur ad<lb/>sensum, qui actioni ei correspondet, in odoribus quidem<lb/>ad instrumentum olfactus proprium, in auditu ad aures,<lb/>in spectris ad oculos, necessario olfaciet, aut audiet,<lb/>aut videbit, nullo assistente obiecto. <hi rendition="#g">Averrhoë</hi> in<lb/>Collectaneis.</hi></p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">VI.</hi> <hi rendition="#g">Das Einbilden leuchtender Phantas-<lb/>men in das Sehfeld im magnetiſchen<lb/>Schlafwachen</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><hi rendition="#g">Das magnetiſche Hellſehen</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>94.</head>
            <lb/>
            <p>Wer uns in der bisherigen Auseinanderſetzung und<lb/>Entwicklung eines und deſſelben Phaenomenes in verſchie-<lb/>denen Zuſta&#x0364;nden gefolgt iſt, dem wird es nicht einfallen<lb/>zu glauben, daß in dem magnetiſchen Zuſtande, den man<lb/>das Hellſehen nennt, mit den Fingerſpitzen oder mit der<lb/>Herzgrube geſehen werde. Es iſt in der That nichts la&#x0364;cherlicher<lb/>als dieſe gela&#x0364;ufigen Behauptungen, wofu&#x0364;r man auch nicht<lb/>eine zuverla&#x0364;ſſige Thatſache angefu&#x0364;hrt hat, wofu&#x0364;r nicht ein-<lb/>mal der Beweis aufrichtig geſucht worden iſt, die<lb/>nur durch eine immer fortgeſetzte und immer kra&#x0364;ftigere<lb/>Wiederhohlung gleichſam <hi rendition="#aq">ex usucaptione</hi> gangbar geworden.<lb/><pb n="54" facs="#f0070"/>
ſind. Setzt es nicht die gro&#x0364;ßte Unbekanntſchaft mit den op-<lb/>tiſchen Geſetzen des Sehens voraus, wenn man behauptet, ein<lb/>a&#x0364;ußeres Leuchtendes ko&#x0364;nne durch eine thieriſche Fla&#x0364;che geſehen<lb/>werden, ohne ein Organ, durch welches das von dem Gegen-<lb/>ſtand ausgehende, verſchiedene Lichte, das ſonſt die empfindende<lb/>Fla&#x0364;che in allen Theilen zugleich beleuchtet, auch auf dieſer em-<lb/>pfindenden Fla&#x0364;che wie im leuchtenden Objecte geſondert wer-<lb/>de. Die Herzgrube kann ſehend doch nur das von dem Gegen-<lb/>ſtand ausgehende Licht ſehen. Dieſes Licht beleuchtet die Herz-<lb/>grube allgemein. Alle Theile des Objectes beleuchten mit ver-<lb/>ſchiedenem Licht denſelben Theil der Fla&#x0364;che, und dennoch ſoll<lb/>dieſe Fla&#x0364;che das ſpecificirte Licht, wie im Gegenſtand ge-<lb/>ſondert empfinden!</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>95.</head>
            <lb/>
            <p>Ohne hier entſcheiden zu wollen, wie weit die<lb/>Wahrheit des ſogenannten thieriſchen Magnetismus gehe,<lb/>ſehen wir auf unſerm Standpuncte ein, daß in einem dem<lb/>natu&#x0364;rlichen Somnambulismus a&#x0364;hnlichen Zuſtande, der un-<lb/>ſerm gewo&#x0364;hnlichen ho&#x0364;chſt ſeligen Schlafwachen faſt ganz<lb/>a&#x0364;hnlich, ja wahrſcheinlich mit ihm identiſch iſt, leuchtende<lb/>Phantaſiebilder entſtehen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>96.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn es alſo ku&#x0364;nſtliche Mittel giebt, in den Zuſtand<lb/>zu verſetzen, in den wir jeden Abend vor dem Einſchlafen<lb/>verfallen, ſo werden auch die inneren phantaſtiſchen Erre-<lb/>gungen der Sehſinnſubſtanz ſtatt finden mu&#x0364;ſſen wie dort.<lb/>Der magnetiſch hellſehende gleicht durchaus dem Schlaf-<lb/>wachenden oder Halbwachenden, er tra&#x0364;umt zum Theil ſchon<lb/>wie dieſer einzelne Tra&#x0364;ume ſeiner einzelnen Geiſtesvermo&#x0364;-<lb/>gen, du kannſt dich mit ihm unterhalten u&#x0364;ber ſeine Phan-<lb/>taſieen, wie du dich mit mir noch unterhalten ko&#x0364;nnteſt,<lb/><pb n="55" facs="#f0071"/>
wenn meine Phantaſiebilder bei geſchloſſenen Augen lange<lb/>vor dem Einſchlafen da ſind.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>97.</head>
            <lb/>
            <p>Der Zuſtand des ta&#x0364;glichen Schlafwachens hat daher<lb/>auch nicht weniger Wunderbares, Seliges, Myſtiſches, als<lb/>was man von dem magnetiſchen Schlafwachen erza&#x0364;hlt.<lb/>Man erinnere ſich in der folgenden ſehr treffenden Darſtel-<lb/>lung des ta&#x0364;glichen Schlafwachens ſeiner eigenen dunkeln<lb/>Erfahrungen.</p>
            <lb/>
            <p>»In dieſer Zwiſchenzeit zwiſchen Schlaf und Wachen be-<lb/>merken wir gemeiniglich jene bizarren, bald la&#x0364;cherlichen<lb/>und unanſta&#x0364;ndigen, bald auch fu&#x0364;rchterlichen Bilder, welche<lb/>unſere Seele durchkreuzen, und deren Urſprung noch ein<lb/>Ra&#x0364;thſel in der Pſychologie zu ſeyn ſcheint. Bisweilen er-<lb/>innern wir uns alsdann auf einmal, ohne eine Ideenaſſo-<lb/>ciation in uns wahrzunehmen, aus der man ſich das Erinnern<lb/>erkla&#x0364;ren ko&#x0364;nnte, Dinge, die wir la&#x0364;ngſt vergeſſen hatten;<lb/>es fallen uns Scenen aus unſerer Jugend ein, die wir<lb/>mit einer erſtaunlichen Pu&#x0364;nctlichkeit gleichſam vor unſern<lb/>Augen voru&#x0364;bergehen ſehen; oder wir erblicken einen hell<lb/>leuchtenden, Gegenſtand, eine abſcheuliche, menſchliche Ge-<lb/>ſtalt, eine Leiche, einen Abgrund, ein reizendes Frauen-<lb/>zimmer, einen la&#x0364;cherlichen Contraſt zwiſchen zwei Gegen-<lb/>ſta&#x0364;nden; oder wir ho&#x0364;ren einen deutlichen Glockenſchall,<lb/>ein Wort wird uns ins Ohr gerufen u. ſ. w. Beſonders<lb/>merkwu&#x0364;rdig ſind in dieſem Mittelzuſtande der menſchlichen<lb/>Seele manche Empfindungen unſeres Herzens und Gewiſ-<lb/>ſens. Mit einer innern lebhaften Wehmuth erinnern wir<lb/>uns dann oft eines Fehlers unſerer Jugend, welcher, wa&#x0364;h-<lb/>rend daß wir wachten, keine ſolche unangenehme Empfin-<lb/>dung in uns zu erregen pflegte; wir erro&#x0364;then in der ſtil-<lb/>len Einſamkeit der Nacht bei gewiſſen Gedanken vor uns<lb/>ſelber, wenn wir gleich den ganzen Tag von dieſem Ge-<lb/><pb n="56" facs="#f0072"/>
u&#x0364;hl verſchont wurden. Ein andermal u&#x0364;berraſcht uns eine<lb/>hu&#x0364;pfende Freude, ohne das wir wiſſen, woru&#x0364;ber wir uns<lb/>freuen, eine Bangigkeit ohne daß wir wiſſen, woru&#x0364;ber wir<lb/>bange ſind. Wieder ein andermal verlieren wir uns mit unſern<lb/>finſtern Gedanken in einem endloſen Himmelsraum, in unend-<lb/>lichen Zahlen und Kreiſen.« &#xA75B;c. <hi rendition="#g">Moritz</hi> und <hi rendition="#g">Pockels</hi> Ma-<lb/>gazin zur Erfahrungsſeelenkunde. 5. B. S. 92.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>98.</head>
            <lb/>
            <p>Das iſt der ta&#x0364;glich eintretende natu&#x0364;rliche Zuſtand,<lb/>in welchem einzelne Organe in ihrem Eigenleben ſchon<lb/>tra&#x0364;umen, wa&#x0364;hrend andere noch wachen, in welchem<lb/>wir der Reflexion u&#x0364;ber dieſen Zuſtand fa&#x0364;hig ſind, in wel-<lb/>chem du dich u&#x0364;ber deine eigenen Tra&#x0364;ume und Geſichte noch<lb/>mit einem Andern unterhalten kannſt. Was bleibt von<lb/>den Wundern und der Beſeligung des magnetiſchen<lb/>Hellſehens u&#x0364;brig, wenn wir die endloſen Betru&#x0364;gereien der<lb/>Magnetiſchen, die endloſen Myſtificationen der Magnetiſeurs<lb/>abrechnen, die dadurch entſtehen, daß beide nichts wiſſend<lb/>von dem, was ſie wollen, nach einem Wunderbaren ſchwa&#x0364;r-<lb/>mend, ihre gegenſeitigen Tra&#x0364;ume, dort halb wach, hier wa-<lb/>chend einander tra&#x0364;umend auslegen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>99.</head>
            <lb/>
            <p>Alles Hellſehen im Magnetismus reducirt ſich auf<lb/>das freiwillige Hellwerden des dunkeln Sehfeldes und auf<lb/>die Phantaſiebilder im Schlafwachen, die ſelbſt bei vollkom-<lb/>menem Wachen bei geſchloſſenen Augen eintreten ko&#x0364;nnen.<lb/>Der Gegenſtand des Phantaſiebildes kann hier Alles ſeyn,<lb/>womit ſich die Phantaſie reproductiv und productiv be-<lb/>ſcha&#x0364;fftigt. Es iſt entweder ein reproducirtes Wirkliches oder<lb/>producirtes Unwirkliches. Die Beſchreibungen der Hellſehen-<lb/>denen, wie ſie ihren eignen Ko&#x0364;rper ſehen, ihre Organe, ſind<lb/>beides reproducirte, und producirte Phantasmen, ho&#x0364;chſt<lb/><pb n="57" facs="#f0073"/>
la&#x0364;cherlich und nur der Auslegung des Unwiſſenden und<lb/>Gla&#x0364;ubigen verſta&#x0364;ndlich.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>100.</head>
            <lb/>
            <p>Jeder Halbwache, der bei geſchloſſenen Augen in ſe-<lb/>ligem Gefu&#x0364;hl des in ein Eigenleben der einzeln Organe<lb/>zerfallenen Geſammtlebens Phantaſiebilder hat, und der<lb/>noch nicht ſo tief ſchla&#x0364;ft, daß du dich noch abgebrochen<lb/>mit ihm unterhalten kannſt, iſt einer magnetiſchen Som-<lb/>nambule gleich oder a&#x0364;hnlich zu achten. Auf unſerm phyſio-<lb/>logiſchen Standpuncte geben wir alſo bloß zu, daß es<lb/>Mittel gebe, nervo&#x0364;ſe Perſonen, die entweder ohnehin<lb/>ſchon zum natu&#x0364;rlichen Samnambulismus oder Halbwachen,<lb/>zum <hi rendition="#aq">Somnambulismus spontaneus,</hi> oder zu verwandten nervo&#x0364;-<lb/>ſen Zuſta&#x0364;nden geneigt ſind, die in einem hyſteriſchen oder<lb/>hypochondriſchen Anfall ohnehin ſchon leuchtende Phanta-<lb/>ſiebilder ſehen, auch ku&#x0364;nſtlich in das, wozu ſie geneigt<lb/>ſind, in ein natu&#x0364;rliches Halbwachen mit unvollkommenen<lb/>Tra&#x0364;umen zu verſetzen ſind. Das Ho&#x0364;chſte, was wir zuzuge-<lb/>ben berechtigt ſind, iſt, daß in einem ſolchen Zuſtande<lb/>im Sehfelde geſehen werde, worauf die Intention gerich-<lb/>tet iſt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>101.</head>
            <lb/>
            <p>Der Schreiber dieſes hat nie magnetiſirt, er hat den<lb/>Discuſſionen daru&#x0364;ber ruhig zugeho&#x0364;rt. Eine a&#x0364;ußere ku&#x0364;nſt-<lb/>liche No&#x0364;thigung zu Phaenomenen, die wir ohne hin ſchon<lb/>kennen und die alle Tage bei Andern ſchwa&#x0364;cher, bei Andern<lb/>ſta&#x0364;rker, bei ihm ſelbſt ſtark genug eintreten, ſchien ihm unbe-<lb/>zweifelbar. Dieſe a&#x0364;ußere ku&#x0364;nſtliche No&#x0364;thigung zu einem<lb/>bekannten einfachen durch Lu&#x0364;gen und a&#x0364;rztlichen Aberglauben<lb/>entſtellten Phaenomen iſt der ſogenannte thieriſche Magne-<lb/>tismus; um die Art dieſer No&#x0364;thigung hat der Schreiber ſich<lb/>hier nicht zubeku&#x0364;mmern. Die Divination und alles andere<lb/><pb n="58" facs="#f0074"/>
Wunderbare im magnetiſchen Hellſehen ſcheint ihm aber<lb/>nicht mehr Glauben zu verdienen als die Divination aus<lb/>dem Traume.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>102.</head>
            <lb/>
            <p>Im Traume ſind wir dem Einzelleben der Phantaſie-<lb/>hingegeben. Die Phantaſie entwickelt, verwandelt ihre<lb/>Geſtalten und bringt ſie nach ihren Geſetzen lebend in<lb/>Verha&#x0364;ltniſſe und Situationen, die oft den natu&#x0364;rlichen<lb/>Verha&#x0364;ltnißen ihrer Objecte entgegen, widerſprechend ſind, ſie<lb/>bringt wohlbekannte Objecte in Verha&#x0364;ltniſſe, die im wachen-<lb/>den Zuſtand undenkbar, d. h. nicht im bisherigen Begriff<lb/>des Objectes liegen, und woran wir vielleicht nie zu denken<lb/>wagen. Unter vielerlei Zufa&#x0364;lligem ko&#x0364;mmt auch ein Zufa&#x0364;lliges<lb/>vor, das einem ku&#x0364;nftigen Wirklichen entſpricht. &#x1F10;&#x1F70;&#x03BD; &#x03C0;&#x03BF;&#x03BB;&#x03BB;&#x1F00;<lb/>&#x03B2;&#x03AC;&#x03BB;&#x03B7;&#x03C2;, &#x1F04;&#x03BB;&#x03BB;&#x03BF;&#x03C4;&#x0315; &#x1F00;&#x03BB;&#x03BB;&#x03BF;&#x1FD6;&#x03BF;&#x03BD; &#x03B2;&#x03B1;&#x03BB;&#x03B5;&#x1FD6;&#x03C2;. Wirfſt du Vieles, ſo<lb/>wirfſt du Anderes anders. Menſchen, die wir, nachdem, wie<lb/>wir ſie kennen, fu&#x0364;r manches ganz unfa&#x0364;hig halten mu&#x0364;ſſen,<lb/>ſehen wir durch eine nach ihren Geſetzen und oft nicht nach der<lb/>Geſetzma&#x0364;ßigkeit der Objecte wirkende Combination der Phan-<lb/>taſie im Traum auch dieſes fru&#x0364;her Undenkbare thun. Und<lb/>nach dem Traum kann die Mo&#x0364;glichkeit dieſer Handlung von<lb/>dem Menſchen, dem wir ſie fru&#x0364;her nie zugetraut, uns<lb/>ganz wahrſcheinlich vorkommen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>103.</head>
            <lb/>
            <p>Denn die Phantaſie den Menſchen als Traumobject in<lb/>ganz unerho&#x0364;rte Situationen ſetzend, la&#x0364;ßt ihn darin handeln<lb/>und ſich helfen auf eine Art, wie nur er nach dem Begriff ſei-<lb/>ner ganzen Organiſation darin ſich helfen kann. Wenn wir<lb/>uns in einem Menſchen geirrt haben, ſo ſagen wir: es mu&#x0364;ße<lb/>ihm fru&#x0364;her die Gelegenheit, ſo zu erſcheinen, wie er nun<lb/>wirklich erſcheint, gefehlt haben. Dieſe Gelegenheit geben<lb/>wir dem Menſchen im Traum durch das Unerho&#x0364;rte, Unge-<lb/><pb n="59" facs="#f0075"/>
wo&#x0364;hnliche in den Combinationen des Traums, die ſich im<lb/>Leben ſelbſt erſt ſpa&#x0364;t darbieten kann. Wir verſuchen die<lb/>Menſchen im Traum und lernen ſie kennen, wie ſie ſind.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>104.</head>
            <lb/>
            <p>Es iſt daher nichts Wunderbares, wenn wir im Traume<lb/>Winke zur Beurtheilung von Menſchen erhalten, wenn <hi rendition="#g">wir</hi><lb/>durch einen Traum Jemand von einer wichtigen Seite<lb/>kennen gelernt zu haben ſcheinen. Dem Schreiber dieſes iſt<lb/>dieß oft wiederfahren, wenn ihm gleich in ſeinem Leben<lb/>noch nichts eigentlich Wunderbares begegnet iſt, d. h. et-<lb/>was, von dem man ſagen ko&#x0364;nnte, es ſei wunderbarer als<lb/>die ganze Natur oder wunderbarer als die willku&#x0364;hrliche<lb/>Bewegung der Glieder, als das Vermo&#x0364;gen, den Arm, wie<lb/>man will, zu ſtrecken und zu beugen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>105.</head>
            <lb/>
            <p>So ſehen wir auch denn im Mittelalter auf den<lb/>Grund eines mißverſtandenen einfachen Phaenomens, der<lb/>Viſion in der magiſchen Ekſtaſe die Menſchen nach dem<lb/>gro&#x0364;ßern Wunderbaren ringen, Jahrhunderte durch ihre<lb/>vergebene Arbeit nicht aufgeben und ſich und die Natur<lb/>immer tiefer mißverſtehen. Ein Gleiches hat ſich in der<lb/>neuern Zeit ganz auf dieſelbe Art mit dem Magnetismus<lb/>wiederhohlen wollen. Die mißverſtandene Viſion in der Ek-<lb/>ſtaſe war der Grund unza&#x0364;hliger Verirrungen. Die Thatſa-<lb/>che der magnetiſchen Einwirkung wird, wie im Mittelalter<lb/>die Viſion in der magiſchen Ekſtaſe, durch die geiſtigen Su&#x0364;n-<lb/>den nach dem Wunderbaren ringender Enthuſiaſten zu einem<lb/>unendlichen <choice><sic>Irrſall</sic><corr>Irrfall</corr></choice> der Lu&#x0364;ge, der Tra&#x0364;umerei, worin u&#x0364;berall<lb/>das gemeinſame Streben der Unwiſſenheit, Schwa&#x0364;rmerei<lb/>und der Geiſtesverſchwendung ein Abſurdes, die Natur in<lb/>ihren Achſen und Angeln Aufhebendes, der Nothwendigkeit<lb/>der Wiſſenſchaft Spottendes geltend zu machen.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <pb n="60" facs="#f0076"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Das Einbilden leuchtender Phantas-<lb/>men im dunkeln oder hellen Sehfelde<lb/>in der Ekſtaſe und in leidenſchaftlichen<lb/>Zuſta&#x0364;nden u&#x0364;berhaupt mit Anerkennung<lb/>der Objectivita&#x0364;t der Selbſterſcheinung</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><hi rendition="#g">Das ekſtatiſche Hellſehen</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>106.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phantasmen der Griechen waren die einer jugend-<lb/>lichen kra&#x0364;ftigen geſunden Phantaſie, Tra&#x0364;ume und ku&#x0364;nſtle-<lb/>riſche Phantaſiebilder. Schon hier wurde dieſen Selbſter-<lb/>ſcheinungen ha&#x0364;ufig Objectivita&#x0364;t beigelegt, beſonders, wenn<lb/>das Phantasma religio&#x0364;ſer Art war. Doch ſind Spuren<lb/>ekſtatiſcher Phantasmen ſelten.</p>
            <lb/>
            <p>Bei den Indiern und in der ganzen chriſtlichen Welt<lb/>ſind die ekſtatiſchen und leidenſchaftlichen Phantasmen deſto<lb/>ha&#x0364;ufiger. Die Phantaſie ſieht in der Ekſtaſe ihre Objecte<lb/>leuchtend. Dieſe Stufe bildet eine neue Grenze. Wir fin-<lb/>den das ekſtatiſche und leidenſchaftliche Hellſehen in der<lb/>Geſchichte von vierfachem Inhalt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>107.</head>
            <lb/>
            <p>1) als religio&#x0364;ſe Viſionen, Erſcheinungen von Heiligen,<lb/>Go&#x0364;ttern. Dieſe Phantasmen waren unza&#x0364;hlig in den Klo&#x0364;-<lb/>ſtern, bei einer ſchwa&#x0364;rmenden religio&#x0364;ſen Betrachtung, wo-<lb/>bei alles Phantaſieleben, ſonſt in dichtend ku&#x0364;nſtleriſchem<lb/>Wirken, verkannte Dienerinn wird. Alle Uebungen des<lb/>ascetiſchen Lebens, welche das Streben und Tha&#x0364;tigſeyn<lb/>nach Auſſen beſchra&#x0364;nken, beſonders das Faſten waren<lb/>Reizmittel dieſer Selbſtviſionen, wie denn das Faſten<lb/>auch die Phantaſiebilder vor dem Einſchlafen in hohem<lb/>Grunde begu&#x0364;nſtigt. In der phantaſiereichen Zeit des Mit-<lb/><pb n="61" facs="#f0077"/>
telalters muß die religio&#x0364;ſe Viſion unendlich ha&#x0364;ufig gewe-<lb/>ſen ſeyn. Und ſelbſt die lebenskra&#x0364;ftigſten, ſinnlich geſundeſten<lb/>Menſchen, die wir noch als koloſſale Formen bewundern,<lb/>waren dieſen Selbſterſcheinungen in ihren Sinnesorganen<lb/>oft ausgeſetzt. <hi rendition="#g">Benvenuto Cellini</hi>, in den Kerkern der<lb/>Engelsburg ſchmachtend, gera&#x0364;th unter religio&#x0364;ſen Andachts-<lb/>u&#x0364;bungen in Verzu&#x0364;ckung und hat religio&#x0364;ſe Viſionen. Ihn<lb/>tro&#x0364;ſten heilige Geſtalten, wie auch im Traume uns das<lb/>eigene Phantaſiebild hilft und ra&#x0364;th und zu rathen auf-<lb/>giebt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>108.</head>
            <lb/>
            <p>Dieſe Erſcheinungen waren ſo ha&#x0364;ufig, daß die Merk-<lb/>male objectiver go&#x0364;ttlicher Erſcheinungen von den tru&#x0364;geri-<lb/>ſchen und gar da&#x0364;moniſchen von den Theologen angegeben<lb/>werden mußten, die man denn darin ſetzte, daß die bei<lb/>den da&#x0364;moniſchen Erſcheinungen ſtattfindenden Bewegungen<lb/>denen gleichen ſollen, welche im Wahnſinn, in der Raſerei,<lb/>in der Epilepſie als Convulſionen, Verzerrungen ſtatt fin-<lb/>den. Die na&#x0364;heren Beſtimmungen hat der Cardinal <hi rendition="#g">Lam-<lb/>bertini</hi>, nachmaliger Pabſt <hi rendition="#g">Benedict</hi> <hi rendition="#aq">XIV.</hi> im 49.<lb/>Cap. des 3. B. <hi rendition="#aq">de servorum Dei beatificatione</hi> angegeben.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>109.</head>
            <lb/>
            <p>Aehnlicher Art waren die religio&#x0364;ſen Phantasmen unter<lb/>den neuplatoniſchen Heiden. Das letzte Ziel alles philo-<lb/>ſophiſchen Strebens war ihnen das unmittelbare Anſchauen<lb/>der Gottheit, die ſich dem innern Seelenauge als durchaus rei-<lb/>nes Licht offenbaret. Reinigung der Seele von allem Irr-<lb/>diſchem war die Bedingung zur Anſchauung dieſes u&#x0364;berſchweng-<lb/>lichen Lichtes. <hi rendition="#g">Plotinos</hi> hatte ſolche ekſtatiſche Viſionen, und<lb/><hi rendition="#g">Jamblichos</hi> heißt wegen ſeiner ha&#x0364;ufigen Ekſtaſen der Wun-<lb/>dertha&#x0364;tige und Go&#x0364;ttliche. Eben dieſer <hi rendition="#g">Jamblichos</hi> hat in<lb/>ſeinem Werke <hi rendition="#aq">de Mysteriis</hi> die go&#x0364;ttlichen von den da&#x0364;moniſchen<lb/>Viſionen zu unterſcheiden ſich viele Mu&#x0364;he gegeben. Sein Lehrer<lb/><pb n="62" facs="#f0078"/>
<hi rendition="#g">Porphyrios</hi> aber, der nach eigenem Bericht auch einmal<lb/>in der unmittelbaren Anſchauung Gottes geweſen iſt, weiß<lb/>nicht, wie er es mit den Viſionen hat, und fra&#x0364;gt in den<lb/>verfa&#x0364;nglichen Fragen an den a&#x0364;gyptiſchen Priſter <hi rendition="#g">Anebo</hi>:<lb/>ob nicht die da&#x0364;moniſchen Erſcheinungen etwa nur Affectio-<lb/>nen der Seele ſeien: &#x1F61;&#x03C2; &#x1F21; &#x03C8;&#x03C5;&#x03C7;&#x1F74; &#x03C4;&#x03B1;&#x1FE6;&#x03C4;&#x03B1; &#x03BB;&#x03B5;&#x03B3;&#x03B5;&#x03AF; &#x03C4;&#x03B5; &#x03BA;&#x03B1;&#x1F76;<lb/>&#x03C6;&#x03B1;&#x03BD;&#x03C4;&#x03AC;&#x03B6;&#x03B5;&#x03C4;&#x03B1;&#x03B9;, &#x03BA;&#x03B1;&#x1F76; &#x1F10;&#x03C3;&#x03C4;&#x1F76; &#x03C4;&#x03B1;&#x03CD;&#x03C4;&#x03B7;&#x03C2; &#x03C0;&#x03AC;&#x03D1;&#x03B7; &#x1F10;&#x03BA; &#x03BC;&#x03B9;&#x03BA;&#x03F1;&#x1FF6;&#x03BD; &#x03B1;&#x1F30;&#x03D1;&#x03C5;&#x03B3;&#x03BC;&#x03AC;&#x03C4;&#x03C9;&#x03BD;<lb/>&#x1F11;&#x03B3;&#x03B5;&#x03B9;&#x03C1;&#x03CC;&#x03BC;&#x03B5;&#x03BD;&#x03B1;, &#x03CE;&#x03C2; &#x03BD;&#x03BF;&#x03BC;&#x03AF;&#x03B6;&#x03BF;&#x03C5;&#x03C3;&#x03B9; &#x03C4;&#x03B9;&#x03BD;&#x03B5;&#x03C2;, ob nicht das ganze We-<lb/>ſen der Theurgie nur eine religio&#x0364;ſe Phantaſie ſey, die aus<lb/>nichts das Gro&#x0364;ßte ſich einbildet &#x1F00;&#x03C0;&#x03BF;&#x03F1;&#x1FF6; &#x03B4;&#x1F72;, &#x03B5;&#x1F30; &#x03C0;&#x03F1;&#x1F78;&#x03C2; &#x03B4;&#x03CC;&#x03BE;&#x03B1;&#x03C2;<lb/>&#x1F00;&#x03BD;&#x03D1;&#x03C1;&#x03C9;&#x03C0;&#x03AF;&#x03BD;&#x03B1;&#x03C2; &#x1F10;&#x03BD; &#x03C4;&#x1FC7; &#x03D1;&#x03B5;&#x03AF;&#x1FB3; &#x03BC;&#x03B1;&#x03BD;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1FC7; &#x03BA;&#x03B1;&#x1F76; &#x03D1;&#x03B5;&#x03BF;&#x03C5;&#x03C1;&#x03B3;&#x03AF;&#x1FB3; &#x03B2;&#x03BB;&#x03AD;&#x03C0;&#x03B5;&#x03B9;&#x03BD; &#x03B4;&#x03B5;&#x1FD6;,<lb/>&#x03BA;&#x03B1;&#x1F76; &#x03B5;&#x1F30; &#x03BC;&#x1F74; &#x1F21; &#x03C8;&#x03C5;&#x03C7;&#x1F74; &#x1F10;&#x03BA; &#x03C4;<gap unit="chars" quantity="1"/>&#x1FE6; &#x03C4;&#x03C5;&#x03C7;&#x03CC;&#x03BD;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2; &#x1F00;&#x03BD;&#x03B1;&#x03C0;&#x03BB;&#x03AC;&#x03C4;&#x03C4;&#x03B5;&#x03B9; &#x03BC;&#x03B5;&#x03B3;&#x03AC;&#x03BB;&#x03B1;.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>110.</head>
            <lb/>
            <p>Bei den Indiern mu&#x0364;ſſen die religio&#x0364;ſen Viſionen noch<lb/>ha&#x0364;ufiger geweſen ſeyn. Es iſt bekannt, daß die Indier im<lb/>Beſitz mancher a&#x0364;ußerer Mittel und Gebra&#x0364;uche waren und<lb/>noch ſind, ſie Mittel zu erwecken und zu befo&#x0364;rdern.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>111.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phyſiologie betrachtet alle Erſcheinungen in der<lb/>Form der Viſion, die nur dem Viſiona&#x0364;r allein ſichtbar ſind,<lb/>als ſubjective Aeußerungen des innern Sinnes. Denn die<lb/>objective Viſion, oder die Viſion, welche einen objectiven<lb/>Grund hat, fa&#x0364;llt mit dem gewo&#x0364;hnlichen Sehen zuſammen,<lb/>und eine Erſcheinung dieſer Art muß jedem, nicht bloß<lb/>dem Viſiona&#x0364;r ſichtbar ſeyn. Wenn daher eine objective<lb/>Viſion etwas Wunderbares hat, ſo liegt das nicht in der<lb/>Viſion ſelbſt, ſondern in dem, was die Viſion erregen kann,<lb/>dadurch daß es das Sehorgan afficirt. Dieſes in dem<lb/>Object liegende Wunderbare geht die Phyſiologie gar<lb/>nichts an. Aber die ſubjective Viſion, die nur dem Viſiona&#x0364;r<lb/>Objectivita&#x0364;t hat, unſichtbar jedem Andern, geho&#x0364;rt nur<lb/>vor die Tribune der Phyſiologie. Sie darf behaupten,<lb/><pb n="63" facs="#f0079"/>
daß, wenn ein ho&#x0364;heres und niederes Weſen uns in<lb/>dieſer Art ſubjectiv erſcheinen ſoll, es zuerſt von uns ge-<lb/>dacht, vorgeſtellt und dem Sinne eingebildet werden muß.<lb/>Die Erſcheinung ho&#x0364;herer oder niederer Art kann ſich hier nicht<lb/>durch a&#x0364;ußeres unmittelbares Einwirken, ſondern durch die<lb/>innere Offenbarung unſerer Organe kund geben. Und ſo<lb/>offenbart ſich das Go&#x0364;ttliche Andern auf andere Weiſe, in<lb/>der ganzen Scho&#x0364;pfung gnadenreich, es offenbart ſich dem<lb/>mit reicher, erhabener Phantaſie Begabten durch die Phan-<lb/>taſie, dem Frommen durch das Gemu&#x0364;th, dem Weiſen durch<lb/>die Weisheit, dem Starken durch die Gro&#x0364;ße ſeiner Werke,<lb/>wie denn auch das Go&#x0364;ttliche in allen dieſen Weiſen von<lb/>Andern anders verehrt wird.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>112.</head>
            <lb/>
            <p>2) Die zweite Form, in welcher die ekſtatiſche<lb/>Viſion erſcheint, phyſiologiſch mit der erſten identiſch,<lb/>nur durch das Object verſchieden, iſt das Geiſterſe-<lb/>hen in der magiſchen und mantiſchen Ekſtaſe. Da nun<lb/>die heidniſche hellſehende Theurgie der Neuplatoniker und<lb/>A. mit dem religio&#x0364;ſen Hellſehen der Chriſten zuſammenfa&#x0364;llt,<lb/>im chriſtlichen Zeitalter aber als ein von dem religio&#x0364;ſen<lb/>Hellſehen verſchiedenes mantiſches und magiſches Geiſterſehen,<lb/>als eine gleichſam ketzeriſche und abgo&#x0364;tteriſche Viſion neben der<lb/>wahren religio&#x0364;ſen Viſion ſich erhalten hat, ſo ſind beide<lb/>nur in dem Wahn der Menſchen verſchieden.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>113.</head>
            <lb/>
            <p>Alles Zauberweſen reducirt ſich auf eine myſtificiren-<lb/>de Verherrlichung der Imagination mit Unterdru&#x0364;ckung al-<lb/>ler anderen Geiſtesvermo&#x0364;gen. Alles zielt auf die magiſche<lb/>Ekſtaſe hin, worin na&#x0364;mlich wie in jeder Ekſtaſe das a&#x0364;u-<lb/>ßere Sinnesleben aufho&#x0364;rt, das innere plaſtiſch beginnt.</p>
            <lb/>
            <pb n="64" facs="#f0080"/>
            <lg type="poem">
              <l>Es wo&#x0364;lkt ſich u&#x0364;ber mir, &#x2014;</l>
              <lb/>
              <l>der Mond verbirgt ſein Licht &#x2014;</l>
              <lb/>
              <l>die Lampe ſchwindet!</l>
              <lb/>
              <l>Es dampft: es zucken rothe Strahlen</l>
              <lb/>
              <l>mir um das Haupt. Es weht</l>
              <lb/>
              <l>ein Schauer vom Gewo&#x0364;lb herab</l>
              <lb/>
              <l>und faßt mich an!</l>
              <lb/>
              <l>Ich fu&#x0364;hle, du ſchwebſt um mich, erflehter Geiſt,</l>
              <lb/>
              <l>enthu&#x0364;lle dich!</l>
            </lg>
            <lb/>
            <p>Mit dieſen ſubjectiven Geſichtserſcheinungen allgemei-<lb/>ner Art, wie ſie unter vielen andern Umſta&#x0364;nden eintreten,<lb/>ſchließt das a&#x0364;ußere Sinnesleben, worauf der Sinn der<lb/>Phantaſie unterthan wird.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>114.</head>
            <lb/>
            <p>Es iſt ho&#x0364;chſt merkwu&#x0364;rdig und bedeutſam, daß die ma-<lb/>giſchen Geſichtserſcheinungen eben nur gewo&#x0364;hnlich entwe-<lb/>der auch unter anderen Bedingungen auftretende ſubjective<lb/>Geſichtserſcheinungen, wie wallende Nebel, Strahlenfiguren<lb/>Flammen u. ſ. w. oder doch allgemeine auch ſonſt auftreten-<lb/>de Phantaſiebilder waren. In des <hi rendition="#g">Petri de Abano</hi><lb/><hi rendition="#aq">Elementa magica</hi> ſind die nach der Citation eintretenden<lb/>ſubjectiven Geſichtserſcheinungen folgendermaßen beſchrieben:<lb/><hi rendition="#aq">Quibus rite peractis apparebunt infinitae visiones et<lb/>phantasmata, pulsantia organa et omnis generis instru-<lb/>menta musica. Post haec videbis infinitos sagittarios<lb/>cum infinita multitudine bestiarum horribilium. Hepta-<lb/>meron, seu Elementa magica Petri de Abano philosophi.</hi><lb/>Das ſind ja die gewo&#x0364;hnlichen Phantaſiebilder der Da&#x0364;mme-<lb/>rung und des Halbwachens. Oft mag es nur zu dieſen<lb/>allgemeinen Geſichtserſcheinungen, die man als unreine<lb/>Geiſter mit dem Pentaculum abzutreiben hatte, gekommen<lb/>ſeyn.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="65" facs="#f0081"/>
          <div n="3">
            <head>115.</head>
            <lb/>
            <p>Mag nun das, was der Magiker will und ſucht, der<lb/>beſondere Geiſt, den ſchon lange immitten ſeiner Opera-<lb/>tionen die Phantaſie im dunkeln Sehfeld begrenzt hat, wirklich<lb/>auch als leuchtend erſcheinen, oder mag es, was gewiß<lb/>die Regel iſt, bei den Phantasmen des Halbwachens blei-<lb/>ben, die Viſion als magiſche iſt das letzte, und hier ho&#x0364;rt<lb/>auch alle Magie auf. Weiter als bis zur leuchtenden Er-<lb/>ſcheinung deſſen, was die Einbildungskraft ſchon la&#x0364;ngſt<lb/>im Dunkeln geſucht und begrenzt hat, hat es die Magie<lb/>wahrſcheinlich nie gebracht. Um die Wahrheit der Magie<lb/>zu erweiſen, kam alles darauf, wirklich Geiſter erſcheinen<lb/>zu machen. Ohne die Viſion war der Glaube nicht zu erhal-<lb/>ten. Wenn man es nun natu&#x0364;rlich nie weiter als bis zur<lb/>Viſion und einen an dieſe ſich anſchließenden Traum<lb/>bringen konnte, ſo lag der Fehler, wie man meinte, an der<lb/>unvollkommenen Vorbereitung, an der Unreinheit, an den Ce-<lb/>remonien, am Unterlaß des Faſtens u. a. Aber die Wahrheit<lb/>der Magie und die Mo&#x0364;glichkeit eines ku&#x0364;nftigen glu&#x0364;cklichern<lb/>Verſuchs ſchien durch die Viſion erwieſen. Oft kam es<lb/>auch nur auf dieſe Viſion an, wie in der bloßen Citation<lb/>und in dem Sehen der Verſtorbenen, <hi rendition="#aq">second sight</hi> bei den<lb/>Nordiſchen Vo&#x0364;lkern, auf den Hebriden, in Lappland.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>116.</head>
            <lb/>
            <p>In Hinſicht der geiſtigen Vorbereitung unterſcheidet<lb/>ſich die religio&#x0364;ſe Viſion von der magiſchen, daß bei der<lb/>erſtern in der ho&#x0364;chſten Ekſtaſe des religio&#x0364;ſen Schwa&#x0364;rmens<lb/>und Hingebens die Viſion unwillku&#x0364;hrlich eintritt, in der<lb/>letztern aber der Geiſt oder Da&#x0364;mon niederer Art erzwun-<lb/>gen wird durch einen abſurden die eigene Selbſterleuchtung<lb/>als Viſion bedingenden Willen, der in Drohung und Fluch<lb/>ausbrechen kann und dabei alſo weſentlich bannend iſt<lb/><fw type="sig" place="bottom">5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0082"/>
d. h. ſich ſelbſt zur inneren Sinnesanſchauung des Gewoll-<lb/>ten no&#x0364;thigend.</p>
            <lb/>
            <lg type="poem">
              <l>Ich fu&#x0364;hle ganz mein Herz dir hingegeben,</l>
              <lb/>
              <l>du mußt, du mußt, und koſtet es mein Leben.</l>
            </lg>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>117.</head>
            <lb/>
            <p>Die Reizmittel zur magiſchen Exſtaſe und Viſion ſind<lb/>zum Theil die der phantaſtiſchen Geſichtserſcheinungen u&#x0364;ber-<lb/>haupt, na&#x0364;mlich Faſten, zum Theil in Bezug auf die My-<lb/>ſtification der phantaſie Religionsu&#x0364;bungen aller Art, Cere-<lb/>monien. Der Nordiſche Geiſterſeher verſetzt ſich in den<lb/><hi rendition="#aq">second sight</hi> durch abentheuerliche Ceremonien und la&#x0364;r-<lb/>mende Muſik. Im Allgemeinen geho&#x0364;rt hieher Alles, was<lb/>ma&#x0364;chtig auf die Sinne und auf die Phantaſie zugleich<lb/>wirkt. Ein junger Maler H., der zu den phantaſtiſchen Ge-<lb/>ſichserſcheinungen ſehr geneigt iſt, der ſie aber recht zu deu-<lb/>ten weiß, hat dieſe nicht leichter und lebhafter, als wenn<lb/>er eine phantaſiereiche Muſik ho&#x0364;rt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>118.</head>
            <lb/>
            <p>3) <hi rendition="#g">Das Teufelſehen, der Umgang mit dem<lb/>ſichtbaren Teufel</hi>. Nur durch das Object des<lb/>religio&#x0364;ſen Aberglaubens von den vorhergehenden Formen<lb/>verſchieden. Ein Weib niedern Standes, in finſtern<lb/>ſinnlich religio&#x0364;ſen Vorſtellungen erwachſen, zu einer Zeit<lb/>lebend, wo der imagina&#x0364;re Umgang mit dem Verſucher,<lb/>dem Teufel mit dem Tode beſtraft wird, hat den feſten<lb/>Glauben an den teufliſchen Urſprung ihrer Verſuchungen,<lb/>ſie ha&#x0364;lt den wirklichen buhleriſchen Umgang mit dem Teu-<lb/>fel fu&#x0364;r mo&#x0364;glich und wirklich, da er ja alle Tage beſtraft wurde.<lb/>Ihren ſinnlichen Verſuchungen und ihrer Furcht vor dem<lb/>Verſucher, vor dem ſinnlichen Teufel kann ſie nicht entgehen.<lb/>In den phantaſiereichen Zuſta&#x0364;nden des Halbwachens und<lb/><pb n="67" facs="#f0083"/>
Traums unterliegt ſie der ſinnlichen Erſcheinung deſſen<lb/>was ihre Sinne wu&#x0364;nſchen und was die religio&#x0364;ſe Vorſtellung<lb/>fu&#x0364;rchtet. Das Phantaſiebild hat fu&#x0364;r ſie Objectivita&#x0364;t, ſie<lb/>kann die Anklage des Teufelumganges nicht von ſich ab-<lb/>lehnen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>119.</head>
            <lb/>
            <p>In einem mir bekannt gewordenen hieher geho&#x0364;rigen<lb/>ho&#x0364;chſt intereſſanten Fall ſpielt der Traum eine Hauptrolle.<lb/>Die Angeklagte, ein Ma&#x0364;dchen von 14 Jahren, alſo des<lb/>Alters, worin die Kriſe der Puperta&#x0364;tsentwickelung ohne-<lb/>hin ſo reich an phantaſtiſchen Vorſtellungen iſt, durch eine<lb/>verda&#x0364;chtige Perſon, wie ſich beila&#x0364;ufig aus der Procedur er-<lb/>ſchließen la&#x0364;ßt, zum Umgang mit einem verkappten Teufel<lb/>verfu&#x0364;hrt, ſetzt dieſen bald ſinnlichen, bald ſchreckhaften<lb/>Umgang in ihren ſehr lebhaften Tra&#x0364;umen fort. Die, wel-<lb/>che fru&#x0364;her mit ihr zuſammengeſchlafen, tritt als Zeuginn<lb/>auf u&#x0364;ber die Tra&#x0364;ume der Angeklagten, in welchen je-<lb/>der wirkliche unvollkommene Sinneseindruck immer zu ei-<lb/>nem teufliſchen Traumbilde erga&#x0364;nzt wurde. Z. B. der<lb/>Druck des zu feſt angelegten Mu&#x0364;tzenbandes auf den Hals<lb/>wird erga&#x0364;nzt zu einer Traumhandlung, in welcher der dro-<lb/>hende Teufel die Angeklagte erſticken will. Und daß das Mu&#x0364;t-<lb/>zenband in der That zu feſt angelegt iſt, davon u&#x0364;berzeugt<lb/>ſich die der Auffahrenden helfende Bettgenoſſinn. Aus ſol-<lb/>chen Traumgeſchichten beſtehen zum großen Theil die Ver-<lb/>brechen dieſer Unglu&#x0364;cklichen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>120.</head>
            <lb/>
            <p>Was ſich in den Hexenproceſſen durchga&#x0364;ngig wiederhohlt<lb/>ſind Entwickelungskrankheiten der Jugend oder des Alters<lb/>bei Weibern, die u&#x0364;ber die klimakteriſchen Jahre hinaus ſind,<lb/>halb irre Zuſta&#x0364;nde, Nervenkrankheiten, die ſo oft Gegen-<lb/>ſtand einer abergla&#x0364;ubigen dem Zeitalter angemeſſenen Ausle-<lb/><pb n="68" facs="#f0084"/>
gung waren, und endlich wirkliche Buhlerei und zwar, wie<lb/>es ſcheint, oft mit verkappten Perſonen oder mit bekannten<lb/>Perſonen, in deren Geſtalt gerade jetzt einmal der Teufel<lb/>erſcheint.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>53.</head>
            <lb/>
            <p>4) Das <hi rendition="#g">popula&#x0364;re Geiſter- und Geſpenſter-<lb/>ſehen</hi>, das Selbſtſehen des Doppelga&#x0364;ngers u. ſ. w.<lb/>Auch hier iſt der Zuſtand, in welchem die phantaſtiſche<lb/>Erſcheinung auftritt, entweder der der Leidenſchaft, wie<lb/>der Furcht, oder der wirklichen Ekſtaſe.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>122.</head>
            <lb/>
            <p>Allen dieſen Erſcheinungen iſt es gemein, daß das a&#x0364;u-<lb/>ßere Sinnesleben auf irgend eine Art durch a&#x0364;ußere Ein-<lb/>wirkung oder innere leidenſchaftliche Zuſta&#x0364;nde beſchra&#x0364;nkt<lb/>wird. Das innere Sinnesleben beginnt dann von ſelbſt<lb/>und es erſcheinen die Objecte der Gedanken und Vorſtellun-<lb/>gen als religio&#x0364;ſe, magiſche, da&#x0364;moniſche Geſichte, immer aber<lb/>nach der Begriffsweiſe des Sehers verſchieden anthropo-<lb/>morphiſirt, anders dem Indiſchen, dem Heidniſchen, dem<lb/>Chriſtlichen Schwa&#x0364;rmer, Andern andere Da&#x0364;monen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>123.</head>
            <lb/>
            <p>Eigenthu&#x0364;mlich dieſen krankhaften oder leidenſchaftlichen<lb/>Zuſta&#x0364;nden iſt es, daß die Objectivita&#x0364;t der Erſcheinungen<lb/>zuverla&#x0364;ſſig anerkannt wird. <hi rendition="#aq">Ita enim cum hominibus com-<lb/>paratum est, ut quidquid puro intellectu concipiunt,<lb/>solo intellectu et ratione, quidquid contra ex animi af-<lb/>fectibus opinantur, iisdem etiam defendant.</hi> In dem<lb/>Glauben eines ſichtbaren Umganges mit dem Teufel beſteigt<lb/>der Angeklagte den Scheiterhaufen, ein Opfer ſeiner eige-<lb/>nen Phantaſie. Je nachdem die Viſion die Geſtalt eines<lb/><pb n="69" facs="#f0085"/>
guten oder bo&#x0364;ſen Geiſtes annahm, wurde der Da&#x0364;moniſche<lb/>als heilig verehrt oder als Zauberer verbrannt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>124.</head>
            <lb/>
            <p>Was bei dem Unbefangenen das Eigenleben der Sinn-<lb/>lichkeit, das Spiel einer dichtenden Phantaſie, was allen<lb/>Menſchen im Traume nicht mehr wunderbar erſcheint, wird<lb/>in der Geſchichte verflucht und verehrt nach der Natur ſei-<lb/>ner Objecte. Das Geſpenſt und die Da&#x0364;monen aller Zeiten,<lb/>die go&#x0364;ttliche Viſion des Asceten, die Geiſtererſcheinung des<lb/>Magikers, das Traumobject und das Phantaſiebild des Fie-<lb/>bernden und Irren ſind eine und dieſelbe Erſcheinung. Nur<lb/>der Gegenſtand iſt verſchieden nach der Richtung einer excen-<lb/>triſchen Phantaſie, eine go&#x0364;ttliche Viſion dem religio&#x0364;ſen<lb/>Schwa&#x0364;rmer, dem furchtſamen ein furchtbares Phantasma, dem<lb/>abergla&#x0364;ubliſch buhleriſchen Weib der Teufelsſpuck, dem tra&#x0364;u-<lb/>menden <hi rendition="#g">Egmont</hi> die Erſcheinung der Freiheit, dem Ku&#x0364;nſt-<lb/>ler ein himmliches Idol, nachdem er la&#x0364;ngſt gerungen. Der<lb/>Zeitgeiſt leiht dieſem plaſtiſchen Einbilden andere Objecte.<lb/>Im Mittelalter tra&#x0364;umt man auch am hellen Tage. In der<lb/>neuern Zeit hat Niemand mehr Viſionen; die Wunder der<lb/>Religion ſind zu den Wundern des Magnetismus gewor-<lb/>den. An die Stelle des Geiſterſehens iſt das magnetiſche<lb/>Hellſehen getreten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>125.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">In</hi> allen dieſen Erſcheinungen ſehen wir die Gebilde<lb/>unſerer eigenen Sinne draußen, nicht anders, wie wenn<lb/>wir das Adergewebe der Netzhaut im ſubjectiven Verſuch<lb/>draußen zu ſehen glauben. So ko&#x0364;mmt es dahin, daß wir<lb/>an unſern Selbſterſcheinungen uns begeiſtern, daß wir ſie<lb/>anbeten, daß ein Geiſtesvermo&#x0364;gen vor den Producten des<lb/>Andern ſich entſetzet.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="70" facs="#f0086"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">VIII.</hi> <hi rendition="#g">Leuchtende Phantasmen im dunkeln<lb/>und hellen Sehfelde durch Einwir-<lb/>kung a&#x0364;ußerer Mittel</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
Das narkotiſche Hellſehen.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>126.</head>
            <lb/>
            <p>Es iſt bekannt, daß die Wirkungen, welche das oxy-<lb/>dirte Stickgas auf den menſchlichen Organismus ausu&#x0364;bt, die<lb/>der vollkommenſten Ekſtaſe ſind. Hier ſtellen ſich dann<lb/>wie u&#x0364;berhaupt in der Ekſtaſe die leuchtenden Phantaſiebil-<lb/>der ein.</p>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Humphry Davy</hi> erza&#x0364;hlt (in den chemiſch-phyſio-<lb/>logiſchen Unterſuchungen u&#x0364;ber das oxydirte Stickgas. Lem-<lb/>go 1814) außer den Erſcheinungen, welche die ſeligſte Ver-<lb/>zu&#x0364;ckung beurkunden, von ſich ſelbſt: »Wa&#x0364;hrend der Zeit,<lb/>wo ich das Gas ha&#x0364;ufig athmete, ſchlief ich weit weniger<lb/>als ſonſt, und vor dem Einſchlafen war meine Einbildungs-<lb/>kraft lange mit mancherlei Geſichtsvorſtellungen beſcha&#x0364;ftigt«<lb/>S. 169. »In dem Verha&#x0364;ltniß, wie die angenehme Empfin-<lb/>dung zunahm, ho&#x0364;rte alle Verbindung zwiſchen meinen Vor-<lb/>ſtellungen und den a&#x0364;ußern Dingen auf; Zu&#x0364;ge von lebhaf-<lb/>ten Geſichtsbildern giengen ſchnell vor meinem innern<lb/>Sinn voru&#x0364;ber und hiengen dergeſtalt mit Worten zuſam-<lb/>men, daß dadurch in mir ganz neue Vorſtellungen erregt<lb/>wurden. S. 193.«</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>127.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Unzer</hi> ſah in den Verſuchen mit dem oxydirten Stick<lb/>gas vor den Augen allerlei Lichtgeſtalten, feurige Puncte,<lb/>Fro&#x0364;ſche und andere Phantasmen. Ebend. 333. Bei einem<lb/><pb n="71" facs="#f0087"/>
Andern waren unter zunehmender Schwa&#x0364;che der a&#x0364;ußern<lb/>Sinneswahrnehmung die Phantasmen dunkel. Ebenſo<lb/>ha&#x0364;ufig ſind in den durch das oxydirte Stickgas bewirkten<lb/>wollu&#x0364;ſtigen Ekſtaſen die Phantaſien des Geho&#x0364;rſinnes.<lb/>In <hi rendition="#g">Vauquelins</hi> Verſuch was das Sauſen vor den<lb/>Ohren ſo ſtark wie von einer Trommel. S. 313.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>128.</head>
            <lb/>
            <p>Die Asphyxie, welche durch andere Gasarten, wie<lb/>durch den Einfluß einer durch brennende Kohlen und ga&#x0364;h-<lb/>rende Weine vera&#x0364;nderten Luft bewirkt, gleicht auch einem<lb/>Rauſchzuſtande. Ob auch hier der innere Sinn phantas-<lb/>menreich ſich ſelbſt erſcheint, iſt nicht bekannt. Beiſpiele<lb/>von phantaſtiſchen Viſionen, die durch das Einathmen<lb/>der in der Tiefe der Brunnen angeha&#x0364;uften beta&#x0364;ubenden Gas-<lb/>arten und der Ausdu&#x0364;nſtung in Bergwerken erregt wurden,<lb/>hat <hi rendition="#g">Richerz</hi> in L. A. <hi rendition="#g">Muratori</hi> u&#x0364;ber die Einbildungs-<lb/>kraft <hi rendition="#aq">II.</hi> Th. Leipz. 1785. S. 123. aufgefu&#x0364;hrt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>129.</head>
            <lb/>
            <p>Von einigen narkotiſchen Subſtanzen, welche in ihren<lb/>erſten Wirkungen, das a&#x0364;ußere Sinnesleben beſchra&#x0364;nkend<lb/>und doch zugleich das Geiſtesleben aufregend, die Er-<lb/>ſcheinungen einer vollkommenen Elſtaſe hervorrufen ko&#x0364;n-<lb/>nen, iſt es bekannt, daß ſie zugleich wunderbar das<lb/>innere Sinnesleben der Phantaſie zu ihren Gaukeleien erre-<lb/>gen. Dahin geho&#x0364;rt vorzu&#x0364;glich das Opium, wahrſcheinlich<lb/>auch die Belladonna. Von dem Wein kann ich beſtimmt<lb/>ausſagen, daß wenigſtens bei mir ſelbſt geringer Genuß das<lb/>Hellſehen vor dem Einſchlafen beſchra&#x0364;nkt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>130.</head>
            <lb/>
            <p>Hier iſt nun der Ort, an die conſtatirte Thatſache<lb/>auch das hieher geho&#x0364;rige Geſchichtliche anzureihen. Die<lb/><pb n="72" facs="#f0088"/>
Traumbilder, welche <hi rendition="#g">Timarchos</hi> nach <hi rendition="#g">Plutarchs</hi> Er-<lb/>za&#x0364;hlung in der Ho&#x0364;hle des Trophonios in einem asphycti-<lb/>ſchen Zuſtande ſahe, geho&#x0364;ren hieher.</p>
            <lb/>
            <p>Auch der Pythiſchen durch Du&#x0364;nſte erregten Mantik, und<lb/>der den mantiſchen Viſionen vorausgehenden Ra&#x0364;ucherungen,<lb/><hi rendition="#aq">Fumigationes,</hi> nach <hi rendition="#g">Petrus de Abano</hi> von Sandalum,<lb/>Aloe, Piper, Maſtix, Crocus, Coſtus, Sulphur) und man-<lb/>ches Andern wa&#x0364;re ausfu&#x0364;hrlicher zu erwa&#x0364;hnen, wenn wir<lb/>bei dieſer Auffu&#x0364;hrung und Verbindung des Geſchichtlichen<lb/>und Entſtellten mit der conſtatirten phyſiologiſchen Thatſache<lb/>nicht bloß die Abſicht ha&#x0364;tten, den Blick u&#x0364;ber das Allgemeine<lb/>der Erſcheinungen zu erweitern.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>131.</head>
            <lb/>
            <p>Vorzu&#x0364;glich bemerkenswerth, um die nahe Verwandt-<lb/>ſchaft dieſer und der vorhergehenden Stufe, beſonders der<lb/>magnetiſchen in der Gewalt der Einbildungskraft zu zeigen,<lb/>ſcheint es uns, daß als in den Verſuchen u&#x0364;ber die Wirkun-<lb/>gen des oxydirten Stickgaſes ſtatt des letztern zufa&#x0364;llig at-<lb/>mospha&#x0364;riſche Luft geathmet wurde, alle ekſtatiſchen Symp-<lb/>tome wie im gewo&#x0364;hnlichen Fall eintraten.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">IX.</hi> <hi rendition="#g">Leuchtende Phantasmen in den pro-<lb/>topathiſchen und ſympathiſchen Affec-<lb/>tionen des Gehirns und des geſamm-<lb/>ten Nervenſyſtems</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>132.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phantaſiebilder in den krankhaften Zuſta&#x0364;nden<lb/>ſind bekannt genug; von dieſen iſt dann nichts weiter zu<lb/>ſagen, als daß wir ihre Stelle in der Lebensgeſchichte der<lb/>Erſcheinung bezeichnen.</p>
            <lb/>
            <pb n="73" facs="#f0089"/>
            <p>Das Phantaſticon kann nicht in Affection ſeyn ohne<lb/>zu phantaſiren, und die Erregungen des Phantaſticon ko&#x0364;n-<lb/>nen bei der Beſchra&#x0364;nkung des a&#x0364;ußern Sinnenlebens nicht<lb/>ſeyn ohne Einbilden der Phantasmen in das ſubjective dunkle<lb/>oder lichte Sehfeld der Sehſinnſubſtanz. Wir du&#x0364;rfen uns<lb/>daher nicht wundern, vielmehr es als eine Beſta&#x0364;tigung des<lb/>Wahren anſehen, wenn Phantaſiebilder in allen protopa-<lb/>thiſchen und ſympathiſchen Affectionen des Gehirns auf-<lb/>treten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>130.</head>
            <lb/>
            <p>Das Phantaſticon in dem Erethismus, in der Ent-<lb/>zu&#x0364;ndung des Gehirns kann nicht anders als in ſeinen<lb/>Affectionen phantaſiren. Die in den Fiebern auf die Cen-<lb/>tralorgane verpflanzten Reizungen ko&#x0364;nnen in dem Phantas-<lb/>ticon nur erregen, was des Phantaſticon iſt, ſein Eigen-<lb/>leben, deſſen Aeußerungen freie ſelbſttha&#x0364;tige Hallucinationen<lb/>ſind. Das Phantaſticon kann an einem allgemeinen Ere-<lb/>thismus des Nervenſyſtems in der Hypochondrie und Hy-<lb/>ſterie und anderen allgemeinen Affectionen des Nervenſyſtems,<lb/>welche na&#x0364;chſte, Urſache ſie immer haben, wie in der Epilepſie<lb/>und Catalepſie nicht Antheil haben ohne Phantaſieen, die<lb/>bei der Beſchra&#x0364;nkung und Obnubilation der peripheriſchen<lb/>Theile des Nervenſyſtems, leuchtend in den innern Theilen<lb/>der Sehſinnſubſtanz hervortreten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>134.</head>
            <lb/>
            <p>Je tha&#x0364;tiger dieſes innere productive Leben, um ſo<lb/>mangelhafter iſt, wie in allen verwandten Zuſta&#x0364;nden, das<lb/>a&#x0364;ußere Auffaſſen. Aus mangelhaften unvollkommenen a&#x0364;u-<lb/>ßeren Eindru&#x0364;cken werden die wunderbarſten Geſtalten erzeugt<lb/>und verwandelt. Aus einem Ofen wird ein Prieſter, aus<lb/>dem Gera&#x0364;the des Zimmers eine Volksverſammlung, ein<lb/>bewegter Markt, ein theatraliſcher Aufzug. Das Genetiſche<lb/><pb n="74" facs="#f0090"/>
in dieſem Fortſchritt iſt ganz ſo, wie es bei den einfachen<lb/>Formen der <hi rendition="#aq">II.</hi> und <hi rendition="#aq">III.</hi> Stufe entwickelt worden.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">XI.</hi> <hi rendition="#g">Die Phantaſiebilder der Irren</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>135.</head>
            <lb/>
            <p>Hallucinationen ſind eine allgemeine Erſcheinung bei<lb/>den Irren. Nach <hi rendition="#g">Esquirol</hi> haben unter 100 Irren 80<lb/>Hallucinationen. Am gewo&#x0364;hnlichſten ſind ſie in der Manie,<lb/>Monomanie, Melancholie. Sie ſind hier nur ein beſonde-<lb/>rer Ausdruck einer allgemeinern Krankheit der Centralor-<lb/>gane des Nervenſyſtems, in der Lebensform des Phan-<lb/>taſticon.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>136.</head>
            <lb/>
            <p>Hallueinationen allein, auch mit entſchiedener Anerken-<lb/>nung ihrer Objectivita&#x0364;t, begru&#x0364;nden ſelbſt noch kein Irrn-<lb/>ſeyn. Sie ko&#x0364;nnen mit einer excentriſchen Geiſtesrichtung<lb/>verbunden ſeyn, wie in den ekſtatiſchen Viſionen. Die<lb/>noch geſunde Pyche ſchwelgt in einzelnen Vermo&#x0364;gen mit<lb/>Unterdru&#x0364;ckung der anderen, der einzige Irrthum liegt in<lb/>der Anerkennung der Objectivita&#x0364;t der Selbſterſcheinung.<lb/>Aber das excentriſche Eigenleben der Phantaſie mit Phan-<lb/>tasmen, deren Objectivita&#x0364;t anerkannt wird, kann der erſte<lb/>Schritt zum Irrſeyn werden, wie in den bekannten Viſio-<lb/>nen des <hi rendition="#g">Torquato Taſſo</hi> und anderer phantaſiereicher<lb/>Menſchen, die ein Opfer des Eigenlebens einzelner Organe<lb/>geworden.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>137.</head>
            <lb/>
            <p>Die meiſten Irren haben vor dem Eintritt des voll-<lb/><pb n="75" facs="#f0091"/>
kommenen Irrſeyns Phantasmen; dieſe werden zuerſt fu&#x0364;r<lb/>Geſichtsta&#x0364;uſchungen, dann fu&#x0364;r objectiv gehalten. Wenn ſie<lb/>einmal die Deutlichkeit der objectiven Geſichtserſcheinungen<lb/>erhalten haben, iſt kein Grund mehr, warum ſie nicht mit<lb/>ihnen verwechſelt werden ſollen. Oft gelingt es, die Irren von<lb/>der Unwahrheit ihrer Geſichte zu u&#x0364;berzeugen; das dauert<lb/>nicht lange, ſo gehen die phantaſtiſchen und objectiven Er-<lb/>regungen der Sehſinnſubſtanz durcheinander.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">XI.</hi> <hi rendition="#g">Die Phantaſiebilder am hellen Tage<lb/>durch Eigenleben der Phantaſie ohne<lb/>Anerkennung ihrer Objectivita&#x0364;t</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>138.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn das Eigenleben der Phantaſie eine ſolche Macht<lb/>auf die inneren Urſpru&#x0364;nge der Sehſinnſubſtanz hat,<lb/>daß die Phantasmen nicht bloß im lichten und dunkeln<lb/>Sehfeld als vorgeſtellte begrenzt, ſondern wirklich in der<lb/>Energie der Sehſinnſubſtanz darin leuchtend werden, ſo ge-<lb/>ho&#x0364;rt ſchon ein ſehr kra&#x0364;ftiger Verſtand dazu, daß die Geſund-<lb/>heit des Geiſtes ſich erhalte, und daß die Objectivita&#x0364;t des<lb/>Angeſchauten nicht anerkannt werde.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>139.</head>
            <lb/>
            <p>Dieſe Station iſt aber wohl feſtzuhalten und zu be-<lb/>grenzen, ſie entſteht bei einer vollkommenen Geſundheit aller<lb/>Geiſtesvermo&#x0364;gen und einem vollkommenen harmoniſchen<lb/>Wirken aller durch Eigenleben des innern Sinnes, was<lb/>aber bei der Geſundheit und Kra&#x0364;ftigkeit der anderen Gei-<lb/>ſtesvermo&#x0364;gen nur als ſolches Eigenleben anerkannt wird.<lb/>Sie hat aber vor ſich als Abgrund das Unterwerfen des<lb/>Verſtandes unter die Phantaſie, das Irrſeyn. In Hin-<lb/><pb n="76" facs="#f0092"/>
ſicht des Genetiſchen iſt die Hallucination am hellen Tage<lb/>nur durch die Entſchiedenheit und Energie des Phaeno-<lb/>mens von dem phantaſtiſchen Hellſehen vor dem Einſchla-<lb/>fen, woru&#x0364;ber wir auch noch als u&#x0364;ber Gebilde des innern<lb/>Sinnes reflectiren, verſchieden.</p>
            <lb/>
            <p>Es iſt aus dem Vorhergehenden klar, daß das Phae-<lb/>nomen unter dieſen geſelligen Verha&#x0364;ltniſſen, von dem Ver-<lb/>ſtande trotz ſeiner Lebendigkeit beherrſcht, nur ſehr ſelten iſt<lb/>und auch nicht leicht in ſeiner Reinheit in der Spha&#x0364;re der<lb/>Geſundheit ſich erhalten kann.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>140.</head>
            <lb/>
            <p>Hieher geho&#x0364;rt das bekannte Beiſpiel, welches <hi rendition="#g">Bonnet</hi><lb/>erza&#x0364;hlt. Analytiſche Verſuche u&#x0364;ber die Seelenkra&#x0364;fte. Bremen<lb/>1780. 2 T. S. 59. <hi rendition="#g">Bonnet</hi> kannte einen angeſehenen<lb/>Mann, der eine vollkommene Geſundheit, Aufrichtigkeit,<lb/>Beurtheilungskraft und Geda&#x0364;chtniß beſaß, der mitten im<lb/>wachenden Zuſtande ohne den geringſten a&#x0364;ußerlichen Ein-<lb/>druck, von Zeit zu Zeit Figuren von Ma&#x0364;nnern und Frauen<lb/>von Vo&#x0364;geln, Wa&#x0364;gen, Geba&#x0364;uden u. dergl. vor ſich ſah.<lb/>Er ſah dieſe Figuren Bewegungen machen, er ſah ſie ſich<lb/>na&#x0364;hern, entfernen, verſchwinden, gro&#x0364;ßer und kleiner werden,<lb/>erſcheinen und wieder erſcheinen. Geba&#x0364;ude erhoben ſich vor<lb/>ſeinen Augen, und er erblickte alle Theile, die zu ihrer a&#x0364;u-<lb/>ßerlichen Anlage geho&#x0364;ren. Bisweilen vera&#x0364;nderten ſich dem<lb/>Scheine nach auf einmal die Tapeten in ſeinen Zimmern,<lb/>und es war nicht anders, als ob ſie mit Schildereien u&#x0364;ber-<lb/>zogen wu&#x0364;rden, welche verſchiedene Landſchaften vorſtellten.<lb/>Ein andermal erſchienen ſtatt der Tapeten und Mobilien<lb/>nichts als bloße Mauern, welche ihm bloß einen Haufen<lb/>roher Materialien darſtellten, wieder ein andermal waren<lb/>es Geru&#x0364;ſte. Alle dieſe Gegenſta&#x0364;nde erſchienen ihm in der<lb/>genaueſten Vollkommenheit, ſie machten auf ihn einen<lb/>eben ſo lebhaften Eindruck, als wenn die Objecte ſelbſt ge-<lb/><pb n="77" facs="#f0093"/>
genwa&#x0364;rtig wa&#x0364;ren. Indeſſen waren es immer bloße Ge-<lb/>ma&#x0364;lde, die Perſonen redeten nicht und er ho&#x0364;rte keinen<lb/>Schall dabei. Das Merkwu&#x0364;rdigſte dabei iſt, daß dieſer<lb/>Mann nicht wie die Viſiona&#x0364;re ſeine Erſcheinung fu&#x0364;r Reali-<lb/>ta&#x0364;ten anſah. Er wußte vielmehr alle dieſe Erſcheinungen ſehr<lb/>richtig zu beurtheilen und immer ſeine erſten Urtheile zu ver-<lb/>beſſern. Dieſe Geſichte waren fu&#x0364;r ihn nichts mehr, als was<lb/>ſie in der That ſind, ſie gaben fu&#x0364;r ſeine Vernunft eine Art von<lb/>Beluſtigung ab. Er wußte in der erſten Minute noch nicht<lb/>zu ſagen, was in der folgenden ihm vorkommen wu&#x0364;rde.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>141.</head>
            <lb/>
            <p>Beſonders merkwu&#x0364;rdig wegen der genauen Darſtellung<lb/>der Metamorphoſen ſind die Hallucinationen, welche <hi rendition="#g">Ni-<lb/>colai</hi> von ſich ſelbſt beſchrieben, wenn auch hier ſchon ein<lb/>Erethismus des Nervenſyſtems zu Grunde lag.</p>
            <lb/>
            <p>»<hi rendition="#g">Nicolai</hi> war in den letztverfloſſenen Monaten durch<lb/>verſchiedene unangenehme Vorfa&#x0364;lle gekra&#x0364;nkt worden, und hatte<lb/>eine gewohnte Aderlaß und das Anſetzen der Blutigel u&#x0364;ber-<lb/>gangen. Am 24. Febr. 1791, als eben eine Reihe unangeneh-<lb/>mer Dinge ſein ganzes moraliſches Gefu&#x0364;hl empo&#x0364;rt und ihn<lb/>in eine heftige Gemu&#x0364;thsbewegung verſetzt hatten, ſtand<lb/>plo&#x0364;tzlich die Geſtalt eines Verſtorbenen vor ihm. Noch den-<lb/>ſelben Tag erſchienen verſchiedene andere wandelnde Phan-<lb/>tome. In den folgenden Tagen ſah er die Geſtalt des Ver-<lb/>ſtorbenen nicht mehr; hingegen kamen viele andere bekann-<lb/>te und unbekannte, aber meiſtens unbekannte Perſonen zum<lb/>Vorſchein. Die bekannten waren meiſtentheils lebende aber<lb/>entfernte Perſonen. Die Phantasmen erſchienen unwill-<lb/>ku&#x0364;hrlich, und <hi rendition="#g">Nicolai</hi> war durch die gro&#x0364;ßte Anſtrengung<lb/>nicht im Stande, nach Willku&#x0364;hr dieſe oder jene Perſonen<lb/>hervorzubringen. Sie erſchienen bei Tage und bei Nacht,<lb/>wenn er allein und in Geſellſchaft war, in fremden Ha&#x0364;u-<lb/>ſern nicht ſo ha&#x0364;ufig, auf der offenen Straße ſelten. Zu-<lb/><pb n="78" facs="#f0094"/>
weilen verſchwanden ſie durch das Verſchlieſſen der Augen<lb/>und waren in der nehmlichen Geſtalt wieder da, wenn er<lb/>ſie wieder o&#x0364;ffnete (?!). Zuweilen verſchwanden ſie auch<lb/>nicht bei geſchloſſenen Augen. Meiſtens waren es menſch-<lb/>liſche Geſtalten beiderlei Geſchlechtes, die zuweilen Ge-<lb/>ſcha&#x0364;fte mit einander zu haben ſchienen, meiſtens aber ohne<lb/>Verkehr wie auf einem Markt durch einander giengen. Ein-<lb/>mal ſah er auch eine Perſon zu Pferde, desgleichen Hunde<lb/>und Vo&#x0364;gel. Die Phantasmen erſchienen in Lebensgro&#x0364;ße<lb/>mit den verſchiedenen Carnazionen der unbedeckten Theile<lb/>und in Kleidung von allerhand Farben, nur die Farben<lb/>bla&#x0364;ſſer als an wirklichen Objecten. Mit der Zeit kamen<lb/>die Erſcheinungen ha&#x0364;ufiger und o&#x0364;fterer, nach vier Wochen<lb/>fiengen ſie auch an zu reden, ſie ſprachen unter ſich, doch<lb/>meiſtens redeten ſie den Kranken an.«</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>142.</head>
            <lb/>
            <p>»Am 20. April, Vormittags um 11 Uhr wurden Blut-<lb/>igel an den After gelegt, das Zimmer wimmelte von menſch-<lb/>lichen Geſtalten aller Art, die ſich unter einander dra&#x0364;ng-<lb/>ten. Dieß dauerte ununterbrochen fort, bis ohngefa&#x0364;hr um<lb/>halb fu&#x0364;nf Uhr, um die Zeit der anfangenden Verdauung.<lb/>Da bemerkte er, daß die Geſtalten anfiengen ſich langſa-<lb/>mer zu bewegen. Kurz darauf begannen ihre Farben nach<lb/>und nach bla&#x0364;ſſer zu werden, ſie nahmen mit jeder Viertel-<lb/>ſtunde immer mehr ab, ohne daß die beſtimmte Figur der<lb/>Geſtalten wa&#x0364;re vera&#x0364;ndert worden. Etwa um halb ſieben<lb/>Uhr waren alle Geſtalten ganz weiß und bewegten ſich nur<lb/>ſehr wenig; doch waren die Umriſſe noch ſehr beſtimmt; nach<lb/>und nach wurden ſie merklich unbeſtimmter, ohne daß ihre<lb/>Anzahl abgenommen ha&#x0364;tte, wie ſonſt oft der Fall geweſen<lb/>war. Die Geſtalten giengen nicht weg, ſie verſchwanden<lb/>auch nicht, welches ſonſt ſehr oft geſchehen war. Jetzt zer-<lb/>floſſen ſie gleichſam in die Luft. Von einigen Figuren waren<lb/><pb n="79" facs="#f0095"/>
eine Zeitlang einzelne Stu&#x0364;cke zu ſehen, die nach und nach<lb/>auch vergiengen. Ungefa&#x0364;hr um 8 Uhr war nichts mehr von<lb/>den Geſtalten zu ſehen und ſie erſcheinen nachher nie wie-<lb/>der.« Aus der Berliner Monatsſchrift May 1799 in<lb/><hi rendition="#g">Reils</hi> Fieberlehre <hi rendition="#aq">IV.</hi> B. S. 285.</p>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Nicolai</hi> fu&#x0364;gt ſeinem Bericht einige andere Fa&#x0364;lle bei.<lb/>»<hi rendition="#g">Juſtus Mo&#x0364;ſer</hi> glaubte o&#x0364;fter Blumen zu ſehen; ein<lb/>anderer mir wohlbekannter Mann ſieht ebenſo zuweilen<lb/>mathematiſche Figuren, als Zirkellinien, Vierecke u. a. in<lb/>verſchiedenen Farben.« Berl. Monatsſchrift. 1799. S. 346.<lb/>Vergl. S. 348. 1800. S. 247. Reil. a. a. O.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>143.</head>
            <lb/>
            <p>Aus der Selbſterfahrung eines durchaus vorurtheils-<lb/>freien Mannes, deſſen Name fu&#x0364;r die Wichtigkeit dieſer Er-<lb/>fahrung bu&#x0364;rgen ko&#x0364;nnte, theile ich folgenden Fall mit.<lb/>Prof. * kam nach einer ſehr lebhaften Unterhaltung u&#x0364;ber<lb/>wiſſenſchaftliche Gegenſta&#x0364;nde nu&#x0364;chtern und ſehr hungrig<lb/>nach Hauſe. Der Weg fu&#x0364;hrte vom Lande u&#x0364;ber ein baum-<lb/>reiche Wieſe nach der Stadt. Plo&#x0364;tzlich ſieht er in einiger Ent-<lb/>fernung ſich ſelbſt in 12&#x2014;15 Exemplaren, auf der Wieſe um-<lb/>herwandeln. Die Figuren waren aus verſchiedenem Alter<lb/>des Beobachters und trugen die ſonſt faſt vergeſſenen Klei-<lb/>der verſchiedener Zeiten in mancherlei Farben. Die Ge-<lb/>ſtalten einer und derſelben Perſon giengen gleichgu&#x0364;ltig<lb/>durcheinander auf der Wieſe. Es bedurfte nur der An-<lb/>ſtrengung des Geſichtsſinnes, der Aufmerkſamkeit und der<lb/>Erinnerung, daß die Selbſterſcheinung eine Hallucation<lb/>ſei, um die ganze Gruppe ſogleich zu verſcheuchen. Licht-<lb/>flecke blieben nicht u&#x0364;brig. Das iſt mehr als ein Doppel-<lb/>ga&#x0364;nger und doch kein ſelbſtbetrogener Wundermann.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>144.</head>
            <lb/>
            <p>Hieher mo&#x0364;gen denn auch diejenigen Fa&#x0364;lle von Halluci-<lb/>nationen in fieberkraften Krankheiten geho&#x0364;ren, wo kein ei-<lb/><pb n="80" facs="#f0096"/>
gentliches <hi rendition="#aq">Delirium</hi> ſtatt findet, und die allein auftretenden<lb/>Phantaſiebilder von dem freien unbefangenen Verſtand auch<lb/>als ſolche ausgelegt werden. <hi rendition="#g">Nicolai</hi> litt im Jahr 1778<lb/>an einem Wechſelfieber, in welchem ſchon vor dem Froſt<lb/>kolorirte Bilder in halber Lebensgro&#x0364;ße, wie in einen Rah-<lb/>men gefaßt, erſchienen. Es waren Landſchaften mit Ba&#x0364;u-<lb/>men, Felſen u. ſ. w. vermiſcht. Hielt er die Augen ge-<lb/>ſchloſſen, ſo a&#x0364;nderte ſich nach einer Minute immer etwas<lb/>in der Vorſtellung, einige Figuren verſchwanden nnd an-<lb/>dere erſchienen. Oeffnete er die Augen ſo war Alles weg,<lb/>ſchloß er ſie wieder, ſo war eine ganz andere Landſchaft<lb/>da. Wurden die Augen in jeder Secunde geo&#x0364;ffnet und ge-<lb/>ſchloſſen, ſo erſchien jedesmal ein anderes Bild voll mannig-<lb/>faltiger Gegenſta&#x0364;nde, welche mit denen, die vorher erſchie-<lb/>nen waren, gar nichts gemein hatten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>142.</head>
            <lb/>
            <p>Hier ſchließt ſich nun zuna&#x0364;chſt diejenige Stufe an, wo<lb/>das Phantaſiebild als objective Erſcheinung erkannt wird.<lb/>Ich kenne einen jungen Ku&#x0364;nſtler G., dem dieſe Erſcheinungen<lb/>leicht bei jeder geiſtigen Aufregung und auch beim Malen<lb/>auftreten. Aber er konnte ihnen fru&#x0364;her die Kraft des Verſtan-<lb/>nicht entgegen ſetzen, er hielt ſie fu&#x0364;r objective Erſcheinun-<lb/>gen von Geiſtern, die ihn beſchra&#x0364;nken wollen, und gegen<lb/>die er Staffelei und Meſſer in ſeiner Noth erhoben hat.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="81" facs="#f0097"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">XII.</hi> <hi rendition="#g">Das willku&#x0364;hrliche Einbilden leuch-<lb/>tender Phantasmen, die gegen Will-<lb/>ku&#x0364;hr ſich entwickelnd verwandeln</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>146.</head>
            <lb/>
            <p>Die Ueberga&#x0364;nge zu dieſer ho&#x0364;chſten Stufe des Eigenle-<lb/>bens der Phantaſie liegen in der ekſtatiſchen Viſion. Es iſt<lb/>hier oft und beſonders in der magiſchen Viſion ein entſchie-<lb/>dener Wille vorhanden, etwas Beſtimmtes zu ſehen. Aber<lb/>das Eigenleben, worin das Geſuchte endlich leuchtend er-<lb/>ſcheint, iſt hier durch den ekſtatiſchen Zuſtand des Nervenſy-<lb/>ſtems bedingt und es wird dieſen Erſcheinungen fa&#x0364;lſchlich Ob-<lb/>jectivita&#x0364;t zugeſchrieben. Dasjenige plaſtiſchen Eigenleben der<lb/>Phantaſie, welches im harmoniſchen Verha&#x0364;ltniß mit den<lb/>u&#x0364;brigen Geiſteskra&#x0364;ften ſteht, ſo daß das Gewollte ohne<lb/>ekſtatiſche Exaltation leuchtend in die Sehſinnſubſtanz<lb/>eingebildet wird, und wobei ein kra&#x0364;ftiger dem Leben der<lb/>Phantaſie gewachſener Verſtand die Erſcheinung nur als eine<lb/>Blu&#x0364;the dieſer letztern erkennt, u&#x0364;ber dem Irrſeyn, u&#x0364;ber dem<lb/>Aberglauben, u&#x0364;ber der Schwa&#x0364;rmerei hoch erhaben, ein ſchaf-<lb/>fender, lebendiger, u&#x0364;ber ſeine Producte denkender Geiſt,<lb/>dieſe ho&#x0364;chſte freieſte Erſcheinung des Phaenomens iſt ho&#x0364;chſt<lb/>ſelten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>147.</head>
            <lb/>
            <p>So leicht bei mir die Phantaſiebilder unwillku&#x0364;hrlich<lb/>eintreten, ſo habe ich doch bei der gro&#x0364;ßten Anſtrengung<lb/>faſt nie willku&#x0364;hrlich ein beſtimmtes Phantasma von beſtimm-<lb/>ter Beleuchtung und Fa&#x0364;rbung erzeugen ko&#x0364;nnen. Ich habe<lb/>halbe Tage in dieſer Willensu&#x0364;bung im Dunkeln zugebracht.<lb/>Die Phantaſiebilder waren immer ein dem Willen trotzendes<lb/>Phantaſtiſches, was ich nicht hervorzurufen, nicht feſtzu<lb/><fw type="sig" place="bottom">6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0098"/>
halten vermochte. So leicht ich ſubjective Farben ſehe,<lb/>nie vermochte ich mit Willen ein Roth, ein Blau ins Seh-<lb/>feld zu bannen und zu fixiren.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>148.</head>
            <lb/>
            <p>Ein einzigesmal, als ich einen ganzen Abend, ſtill und<lb/>ruhig mit geſchloſſen Augen daliegend, unaufho&#x0364;rlich ver-<lb/>geblich verſucht hatte, ein lebhaft Roth im Sehfelde zu ſe-<lb/>hen, und deshalb, um die plaſtiſche Phantaſie zu unterſtu&#x0364;tzen,<lb/>Gegenſta&#x0364;nde von lebhaft rother Fa&#x0364;rbung, Vorha&#x0364;nge, Ma&#x0364;ntel,<lb/>bunte Fenſter, rothes Feuer u. ſ. w. auf das lebhafteſte vor-<lb/>zuſtellen mich bemu&#x0364;ht hatte, ſah ich ein einzigmal einen Fal-<lb/>tenwurf von einem lebhaft rothen Tuche. Aber auch dieſes<lb/>hatte ich nicht erſt in dieſen beſtimmten Umriſſen vorgeſtellt.<lb/>Wa&#x0364;hrend dieſem qua&#x0364;lenden Bemu&#x0364;hen erſchien das ſpecifi-<lb/>cirte Produkt der plaſtiſchen Phantaſie urplo&#x0364;tzlich und war<lb/>auch bald verſchwunden.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>149.</head>
            <lb/>
            <p>Ganz vereinzelt ſtehen daher die merkwu&#x0364;rdigen Fa&#x0364;lle<lb/>einer leichten willku&#x0364;hrlichen Einbildung leuchtender Phan-<lb/>tasmen in das Sehfeld. Das erſte bietet jener oft erwa&#x0364;hn-<lb/>te wunderſame Mann, dem auch die unwillku&#x0364;hrlichen Phan-<lb/>taſiebilder ſo zuga&#x0364;nglich waren, <hi rendition="#g">Cardanus</hi>. Er erza&#x0364;hlt<lb/>von ſich ſelbſt, daß er ſich habe leuchtend einbilden ko&#x0364;nnen,<lb/>was er gewollt. <hi rendition="#aq">Cardan. de varietate rer. lib. VIII. p.<lb/>160. seq. de Subtilitate. XVIII. p. 519. seq.</hi> Hieher<lb/>geho&#x0364;rt auch ein von <hi rendition="#g">Gruithuiſen</hi> Anthrop. §. 449. mit-<lb/>getheilter Fall eines Mannes, der in der Jugend ſeinen<lb/>Vater ſich leuchtend vorſtellen konnte, was ihm ſpa&#x0364;ter<lb/>minder gut gelang. Auch dem im §. 117 erwa&#x0364;hnten Ku&#x0364;nſt-<lb/>ler H. gelingt es oft, das, was er mit Willen im dun-<lb/>keln Sehfelde ſich einbildet, lenchtend und farbig zu ſehen.<lb/><pb n="83" facs="#f0099"/>
Dieſe willku&#x0364;hrlichen Phantasmen entwickeln und verwan-<lb/>deln ſich aber ſofort ohne alle Willensbeſtimmung.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>150.</head>
            <lb/>
            <p>Ho&#x0364;chſt wichtig iſt aber, was <hi rendition="#g">Goethe</hi> aus ſeiner rei-<lb/>chen innern Sinnesanſchaung von ſich ſelbſt mitgetheilt<lb/>hat.</p>
            <lb/>
            <p>Der eigenha&#x0364;ndige Bericht <hi rendition="#g">Goethe&#x2019;s</hi> iſt ſchon im §. 48<lb/>mitgetheilt worden. <hi rendition="#g">Goethe</hi> ſah in fru&#x0364;hern Jahren die<lb/>im dunkeln Sehraum eingebildeten Blumen, Zierrathen<lb/>leuchtend und farbig, aber die eingebildeten Phantasmen<lb/>behaupteten nicht einen Augenblick ihre Geſtalt, ſie legten<lb/>ſich aus einander, entwickelten ſich von der Mitte gegen die<lb/>Peripherie, und entfalteten aus ihren Innern wieder neue<lb/>Blumen aus ihrem Innern. Nie gelang es, die hervorquel-<lb/>lende Scho&#x0364;pfung zu fixiren, hingegen dauerte ſie, ſo lange<lb/>es beliebte, ermattete nicht und verſta&#x0364;rkte ſich nicht.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>151.</head>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#g">Goethe</hi> ero&#x0364;ffnet ſelbſt an dieſer Stelle die ho&#x0364;here<lb/>Betrachtung. »Man ſieht deutlicher ein, was es hei-<lb/>ßen wolle, daß Dichter und alle eigentlichen Ku&#x0364;nſt-<lb/>len geboren ſeyn mu&#x0364;ſſen. Es muß na&#x0364;mlich ihre innere<lb/>productive Kraft jene Nachbilder, die im Organe, in der<lb/>Erinnerung, in der Einbildungskraft zuru&#x0364;ckgebliebenen<lb/>Idole freiwillig, ohne Vorſatz und Wollen lebendig hervor-<lb/>thun, ſie mu&#x0364;ſſen ſich entfalten, wachſen, ſich ausdehnen,<lb/>zuſammenziehen, um aus flu&#x0364;chtigen Schemen wahrhaft<lb/>gegenſta&#x0364;ndliche Bilder zu werden.«</p>
            <lb/>
            <p>»Wie beſonders die Alten mit dieſen Idolen begabt<lb/>geweſen ſeyn mu&#x0364;ßen, la&#x0364;ßt ſich aus <hi rendition="#g">Demokrits</hi> Lehre<lb/>von den Idolen ſchlieſſen. Er kann nur aus der eignen<lb/><pb n="84" facs="#f0100"/>
lebendigen Erfahrung ſeiner Phantaſie darauf gekommen<lb/>ſeyn.</p>
            <lb/>
            <p>»Je gro&#x0364;ßer das Talent, je entſchiedener bildet ſich<lb/>gleich anfangs das zu producirende Bild. Man ſehe Zeich-<lb/>nungen von <hi rendition="#g">Raphael</hi> und <hi rendition="#g">Michel Angelo</hi>, wo auf<lb/>der Stelle ein ſtrenger Umriß das, was dargeſtellt wer-<lb/>den ſoll, vom Grunde loslo&#x0364;ſt und ko&#x0364;rperlich einfaßt. Da-<lb/>gegen werden ſpa&#x0364;tere, obgleich treffliche Ku&#x0364;nſtler auf einer<lb/>Art von Taſten ertappt, es iſt o&#x0364;fter, als wenn ſie erſt<lb/>durch leichte aber gleichgu&#x0364;ltige Zu&#x0364;ge aufs Papier ein Ele-<lb/>ment erſchaffen wollen, woraus nachher Kopf und Haar,<lb/>Geſtalt und Gewand und was ſonſt noch wie aus dem Ei<lb/>das Hu&#x0364;hnchen ſich bilden ſolle.« <hi rendition="#g">Goethe</hi> zur Morpho-<lb/>logie <hi rendition="#aq">II.</hi> B. 2. H. 1824. S. 114. Hier mo&#x0364;gen wir uns<lb/>denn jenes alten Ku&#x0364;nſtlers erinnern, von dem es heißt:<lb/><hi rendition="#aq">Concipiendis visionibus, quas phantasias vocant, <hi rendition="#i">Theon<lb/>Samius</hi> praestantissimus. Quintil. XII.</hi> 10. 6.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">XIII.</hi> <hi rendition="#g">Ausſicht auf die Phantasmen der<lb/>anderen Sinne</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>152.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn die phantaſtiſchen Geſichtserſcheinungen die ha&#x0364;u-<lb/>figſten ſind, ſo fehlen die Phantasmen doch auch nicht in<lb/>den anderen Sinnen und ſie kommen hier unter denſelben<lb/>Bedingungen vor; auch gilt es von den Geho&#x0364;rphantasmen,<lb/>daß ſie ohne Affection des a&#x0364;ußern Sinnesorganes ſelbſt be-<lb/>ſtehen ko&#x0364;nnen und nur durch Affection der innerſten Ur-<lb/>ſpru&#x0364;nge der Ho&#x0364;rſinnſubſtanz entſtehen. Denn <hi rendition="#g">Esquirol</hi><lb/>hat Fa&#x0364;lle beobachtet, wo bei Tauben noch phantaſtiſche<lb/>Geho&#x0364;rempfindungen vorkamen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="85" facs="#f0101"/>
          <div n="3">
            <head>153.</head>
            <lb/>
            <p>Von den Geho&#x0364;rphantasmen des Traumes mu&#x0364;ßte uns<lb/>ein Muſiker erza&#x0364;hlen. Die phantaſtiſchen Tonempfindun-<lb/>gen im Delirium, im Irrſeyn ſind bekannt; aber wie die<lb/>Geſichtserſcheinungen treten ſie auch unter Umſta&#x0364;nden auf,<lb/>wo ihre Objectivita&#x0364;t nicht anerkannt wird. Solche Fa&#x0364;lle<lb/>ſind in der Berliner Monatsſchrift 1799. S. 347. 1800. S.<lb/>245. und 352. mitgetheilt. Von einem hartho&#x0364;rigen Greiſe,<lb/>der an haemorrhoidaliſchen Bewegungen litt, wird erza&#x0364;hlt,<lb/>wie er bei Tage <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> Nacht, im Bette <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> am Schreibtiſche<lb/>von Zeit zu Zeit bald eine Menge von Glocken la&#x0364;uten,<lb/>bald die Feuertrommel nah und fern, bald das Brauſen<lb/>eines ſtu&#x0364;rzenden Waſſers, bald ganze Cho&#x0364;re von Sa&#x0364;ngern,<lb/>die gar vollſta&#x0364;ndig beſetzt waren, ho&#x0364;rte.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>154.</head>
            <lb/>
            <p>Merkwu&#x0364;rdig wegen der phantaſtiſchen Nachempfindung<lb/>der objectiven Geho&#x0364;reindru&#x0364;cke ſind <hi rendition="#g">Mendelſohn&#x2019;s</hi> Phan-<lb/>tasmen. <hi rendition="#g">Moſes Mendelſohn</hi> hatte ſich im J. 1772<lb/>durch zu ſtarke Anſtrengungen des Geiſtes eine Krankheit<lb/>zugezogen, welche voll ſonderbarer pſychologiſcher Er-<lb/>ſcheinungen war. Ueber zwei Jahr lang durfte er gar<lb/>nichts thun, gar nichts leſen, u&#x0364;ber gar nichts nachdenken,<lb/>keine laute To&#x0364;ne ho&#x0364;ren. Wenn jemand im geringſten leb-<lb/>haft mit ihm redete, oder er ſelbſt nur wenig lebhaft war,<lb/>ſo fiel er Abends in eine ho&#x0364;chſt beſchwerliche Art von Ca-<lb/>talepſie, worin er Alles ſah und ho&#x0364;rte, was um ihn vor-<lb/>gieng, ohne ein Glied bewegen zu ko&#x0364;nnen. Hatte er dann<lb/>am Tage lebhafte Reden geho&#x0364;rt, ſo rief ihm wa&#x0364;hrend des<lb/>Anfalls eine Stentorſtimme die einzelnen, mit einem ho-<lb/>hen Accente ausgeſprochenen oder ſonſt laut geredeten Worte<lb/>und Silben wieder einzeln zu, ſo daß ihm auf eine ſehr<lb/><pb n="86" facs="#f0102"/>
unangenehme Art die Ohren davon gellten. <hi rendition="#g">Rouſſeau&#x2019;s</hi><lb/>Leiden in den letzten Jahren ſeines Lebens ſcheinen auch<lb/>hieher zu geho&#x0364;ren. Mehrere Beiſpiele phantaſtiſcher Ge-<lb/>ho&#x0364;rempfindungen hat C. G. T. <hi rendition="#g">Cortum</hi> (Beitra&#x0364;ge zur prac-<lb/>tiſchen Arzneiwiſſenſchaft. Go&#x0364;tt. 1796. S. 272&#x2014;280) ge-<lb/>ſammelt. Auch aus dem Alterthum ſind einige ſolcher<lb/>Beiſpiele u&#x0364;berkommen. <hi rendition="#aq">Aristot. de Mirabilibus. Horat.<lb/>epist. II. 2. 128. Aelian. V. H.</hi> 4. 25.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>155.</head>
            <lb/>
            <p>Die Geho&#x0364;rphantasmen ſind bald iſolirt, bald mit phan-<lb/>taſtiſchen Geſichtserſcheinungen verbunden. So ſah <hi rendition="#g">Nico-<lb/>lai</hi> z. B. zuerſt nur Geſichtsphantasmen am hellen Tage,<lb/>ſpa&#x0364;ter erſt fiengen dieſe zu reden an, redeten ihn ſelbſt an.<lb/>In unſern Tra&#x0364;umen ſind meiſt beide verbunden.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>156.</head>
            <lb/>
            <p>Phantaſtiſche Gefu&#x0364;hlsempfindungen ſind im Traume<lb/>ha&#x0364;ufig genug, ſonſt aber ſelten. Aber von jenem haemor-<lb/>rhoidaliſchen Greiſe wird erza&#x0364;hlt, daß es ſich zuletzt auch um<lb/>und bei ihm zu regen anfieng und es ihm zuweilen vorkam,<lb/>als faßte ihn Jemand bei der Schulter u. d. gl. Bei den<lb/>Irren ſind ſie ſehr ha&#x0364;ufig.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>157.</head>
            <lb/>
            <p>Geruchsphantasmen kommen dagegen auch ha&#x0364;ufig au-<lb/>ßer dem Traume vor, beſonders bei nervo&#x0364;ſen Subjecten.<lb/>Hyſteriſche Subjecte riechen oft die ſonderbarſten Dinge.<lb/>Auch in der magiſchen und anderen Ekſtaſen kommen Ge-<lb/>ruchsphantasmen vor, wie ſich denn die Daemonen nicht<lb/>ſelten durch beſondere Geru&#x0364;che anku&#x0364;ndigten und Abſchied<lb/>nahmen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="87" facs="#f0103"/>
          <div n="3">
            <head>158.</head>
            <lb/>
            <p>Am ſeltenſten ſind wohl die Geſchmacksphantasmen,<lb/>doch iſt es bekannt, daß die Vorſtellung eines fragranten<lb/>Geſchmackes ha&#x0364;ufig die Gegenwart der Sinnesenergie als<lb/>beſondern wirklichen Geſchmackes hervorzaubert.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">XIV.</hi> <hi rendition="#g">Nutzanwendung</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>159.</head>
            <lb/>
            <p>So ſind wir nun an der letzten Grenze und ho&#x0364;chſten<lb/>freieſten geiſtigſten Blu&#x0364;the der Erſcheinung angelangt, wo-<lb/>mit wir auch dieſe ihre Lebensgeſchichte ſchließen. Von<lb/>dem Urphaenomen bis zu dieſer ho&#x0364;chſten productiven ver-<lb/>nu&#x0364;nftigen Steigerung ſehen wir das ſinnliche Weſen nach<lb/>Maßgabe ſeiner geſelligen Verha&#x0364;ltniſſe zu anderen Vermo&#x0364;gen<lb/>jene bald krankhaften bald excentriſchen Zuſta&#x0364;nde erzeugen,<lb/>die unter allen Vo&#x0364;lkern, in allen Religionen unabweisbar<lb/>geworden. Alle dieſe Verirrungen ſind doch im Grunde nur<lb/>Verirrungen des Verſtandes, des Urtheils in der Auslegung<lb/>der Aeußerungen des Organes, welches ſein Mitgeſchaffe-<lb/>nes, wie ſein Selbſtgeſchaffenes leibhaftig ſieht; und ſo<lb/>ſtehen denn die Verrirrungen finſterer, aber reichbegabter<lb/>Zeiten, die Su&#x0364;nden und Krankheiten des Urtheils in dem<lb/>phantaſiereichen, durch ſeine Phantaſie geopferten Einzelnen<lb/>als ein großes weltgeſchichtliches Ereigniß mit ſeinen vie-<lb/>ren im Weſen immer wiederkehrenden Formen da, Zeugniß<lb/>gebend wie von dem Irren des Menſchengeiſtes, ſo zugleich<lb/>auch in der Krankheit von der Herrlichkeit und Gewalt<lb/>der innern Sinnlichkeit.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="88" facs="#f0104"/>
          <div n="3">
            <head>160.</head>
            <lb/>
            <p>Nur wo die Phantaſie und die Herrſchaft des Verſtandes<lb/>gleich geſteigert ſind, bleibt es in harmoniſcher Lebensbe-<lb/>wegung beider. Wundern wir uns aber nicht, wenn der ein-<lb/>fache phantaſiereiche Menſch den Verſchwendungen dieſes<lb/>ſeines Reichthums unterliegt, wenn er der Selbſterſcheinung<lb/>a&#x0364;ußere Objectivita&#x0364;t giebt. Er ſteht hierin doch faſt auf gleicher<lb/>Stufe mit dem erwachſenen geſunden Menſchen nach der vol-<lb/>lendeten Erziehung der Sinne. Auch wir verwechſeln ja die<lb/>Energieen unſeres Sinnes in der ihm zukommenden Lebens-<lb/>form des Lichtes, die Affection der Netzhaut, das ſubjective<lb/>Sehfeld, mit den a&#x0364;ußeren Dingen, die nur veranlaſſende<lb/>Urſachen zur Verwirklichung innern Lebens ſind.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>161.</head>
            <lb/>
            <p>Der Schmerz und die Luſt, auch Energieen eines Sin-<lb/>nes, liegen unſerer Subjectivita&#x0364;t viel na&#x0364;her, von ihnen fa&#x0364;llt<lb/>es uns nicht ein, zu ſagen, daß ſie an den Dingen haften,<lb/>die ſie erregen, wir laſſen ſie uns ſelbſt nicht nehmen. Alle<lb/>anderen Sinnesenergieen, den Inhalt unſeres eigenen Le-<lb/>bens theilen wir der Außenwelt zu. Wir wiſſen ſo wenig<lb/>von einem lichten und dunkeln ſubjectiven Sehfeld, daß das<lb/>Urtheil, die Affectionen des Gefu&#x0364;hls und des Geſichtsſinnes<lb/>combinirend, uns ſogar verfu&#x0364;hrt, das ſubjective Sehfeld, in<lb/>welchem die a&#x0364;ußeren ko&#x0364;rperlichen Dinge fla&#x0364;chenhaft erſchei-<lb/>nen, fu&#x0364;r die lichte nahe und ferne Ko&#x0364;rperlichkeit der<lb/>Dinge ſelbſt zu halten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>162.</head>
            <lb/>
            <p>Der Blindgeborne, dem durch die Operation der Ge-<lb/>ſichtſinn fu&#x0364;r das Aeußere erſchloſſen worden, ſteht ein<lb/>Erwachſener allein noch in der vom Urtheil unbefangenen<lb/>Jugend des Sinnes. Er erſchrickt vor den Bildern, die<lb/><pb n="89" facs="#f0105"/>
ihm ſo gut wie das Bild ſeines eignen Ko&#x0364;rpers auf ſeiner<lb/>Haut zu liegen ſcheinen. Aber es ko&#x0364;mmt bald dahin, daß<lb/>auch er wie wir gezwungen iſt, die eigenen durch ein Aeußeres<lb/>erregten Sinnesaffectionen fu&#x0364;r die gegenu&#x0364;berſtehende a&#x0364;u-<lb/>ßere Natur ſelbſt zu halten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>163.</head>
            <lb/>
            <p>In allem dem ſind wir nicht rein ſinnlich; denn in keiner<lb/>Sinnesta&#x0364;uſchung irrt die Sinnlichkeit. Der Sinn iſt immer<lb/>wahr und nothwendig wirkend, nur der Verſtand irrt. Es<lb/>iſt ebenſo im Moraliſchen. Unſere Organe wollen in Affection<lb/>ſeyn. Sind ſie es nicht fu&#x0364;r das gedachte Gute, biſt du<lb/>ſinnlicher Menſch, der du dich freuen ſollſt und freueſt<lb/>der ſcho&#x0364;nen Gabe der Sinnlichkeit, nicht ſinnlich fu&#x0364;r das<lb/>gedachte Gute, ſo biſt du es dennoch, du mußt es ſeyn fu&#x0364;r<lb/>das Bo&#x0364;ſe. Auch in dem letztern iſt nicht die Sinnlichkeit<lb/>der Su&#x0364;ndenbock, die genießt in der Schuld, wie in der<lb/>Unſchuld mit gleicher Unbefangenheit der Empfindung. Die<lb/>Schuld tritt ein, wo unſere Organe afficirt werden, ohne<lb/>daß der freie Wille fu&#x0364;r das Gute vorhanden iſt, wo nicht<lb/>genoßen werden kann ohne das Schweigen, ohne das Ver-<lb/>geben der ſittlichen Freiheit.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb n="[90]" facs="#f0106"/>
      <pb n="[91]" facs="#f0107"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi><lb/><hi rendition="#g">Das Eigenleben der Phantaſie</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="[92]" facs="#f0108"/>
        <list>
          <item><hi rendition="#aq">I.</hi> Das Lebensgeſetz für die Metamorphoſe der Phantaſiebilder.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">II.</hi> Das productive Einbilden.</item>
          <lb/>
          <item><hi rendition="#aq">III.</hi> Das nach Ideen thätige Einbilden des Künſtlers und Na-<lb/>turforſchers.</item>
        </list>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="93" facs="#f0109"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#g">Das Lebensgeſetz fu&#x0364;r die Metamor-<lb/>phoſe der Phantaſiebilder</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>164.</head>
            <lb/>
            <p>Da die Sinnestha&#x0364;tigkeit nie ganz ohne Phantaſie iſt,<lb/>wie wir denn in jeder Sinnesanſchauung bald dieſes bald<lb/>jenes von dem Objecte lebhafter dem Sinneeinbilden, aus<lb/>einer Menge gleichzeitiger harmoniſcher To&#x0364;ne, bald dieſe<lb/>bald jene Succeſſion vorzugsweiſe verfolgen, und da ander-<lb/>ſeits die Phantaſie nie ganz ohne Wirkung auf den Sinn<lb/>zu <hi rendition="#g">ſey</hi>n ſcheint, indem auch die phantaſtiſche Vorſtellung<lb/>als <choice><sic>Begrenznng</sic><corr>Begrenzung</corr></choice> und Umriß in dem dunkeln oder lichten Seh-<lb/>feld der Sehſinnſubſtanz vorgeſtellt wird, ſo ko&#x0364;nnte Einer<lb/>behaupten, es ſeien eben nur die inneren Urſpru&#x0364;nge der<lb/>Sinnesſubſtanzen ſelbſt, welche phantaſiren, die Phantaſie<lb/>ſei nur in dieſen tha&#x0364;tig und habe kein anderes Organon,<lb/>die Extremita&#x0364;t der Sehſinnſubſtanz im Auge ſei zwar nur<lb/>der leuchtenden Reaction gegen a&#x0364;ußere Eindru&#x0364;cke fa&#x0364;hig,<lb/>aber der innere Urſprung der Sehſinnſubſtanz ſei ſelbſt<lb/>tha&#x0364;tig, und ſein Leben ſei Formen phantaſirend, die<lb/>bei lebhafterer Tha&#x0364;tigkeit in demſelben Organe leuchtend<lb/>werden.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>165.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn aber die Lebensform des Geſichtsſinnes, Licht<lb/>und Farbe zu ſehen, des Tonſinnes, Ton zu ho&#x0364;ren u. ſ.<lb/>w., die Phantaſie aber bei ſich und ihrem Weſen bleibt,<lb/>auch wenn ihre Gebilde bloß vorſtellte Begrenzung ohne<lb/>eigenthu&#x0364;mliches Licht und Farbe ſind, da u&#x0364;berdieß die<lb/><pb n="94" facs="#f0110"/>
Phantasmen verſchiedener Sinne, wenn ſie verbunden<lb/>gleichzeitig vorkommen, in den verſchiedenen Sinnen nicht<lb/>verſchiedene Rollen ſpielen, ſondern harmoniſch zuſammen-<lb/>wirken, wie im Traume, ſo kann jene Vorſtellung nicht<lb/>richtig ſeyn, und wir erſchließen, daß die Phantaſie als<lb/>ein Einfaches von dem Mehrfachen, durch beſondere En-<lb/>ergieen, Licht, Ton, Wa&#x0364;rme u. ſ. w. Unterſchiedenen der ein-<lb/>zelnen Sinne Verſchiedenes ſey. Denn die Lebensform der<lb/>Phantaſie iſt dichtende Vorſtellung, nicht Empfindung des<lb/>Sinnlichen, und wie verſchiedenartig die Lebensformen<lb/>und Energieen der einzelnen Sinne ſind, die Phantaſie<lb/>bleibt, auch alles dieß Verſchiedene vorſtellend, bei ihrer<lb/>Lebensform: die dichtende <hi rendition="#g">Vorſtellung</hi>.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>166.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn es daher leuchtende Phantasmen giebt, ſo ſind dieß<lb/>Wirkungen des Einen, welches vorſtellt, auf das Andere,<lb/>welches leuchtet in ſeinen Affectionen durch ein Anderes,<lb/>Wirkungen des Phantaſticon auf den Sinn, wodurch das<lb/>in der Lebensform des Phantaſticon Vorgeſtellte Phanta-<lb/>ſtiſche in der Lebensform dieſes oder jenes Sinnes, bald<lb/>leuchtend, bald to&#x0364;nend wird. Die Welt der Vorſtellun-<lb/>gen, welche auf die Sinnesſubſtanz wirken kann, verha&#x0364;lt<lb/>ſich daher zu dieſer als Mittel der Reizung ſo gut und eben<lb/>ſo wie die a&#x0364;ußere Welt der Objecte. Beide ſind weder<lb/>leuchtend, noch to&#x0364;nend, noch warm, aber ihre Wirkungen<lb/>auf die Sinne ſind es nach der Art der Sinne.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>167.</head>
            <lb/>
            <p>In den Erſcheinungen, die wir bisher in ih-<lb/>rem ganzen Umfange dargeſtellt haben, geho&#x0364;rt daher das<lb/>Bilden, Bewegen, Verwandeln der Formen nicht dem<lb/>Sinn ſondern dem Vorſtellenden an. Da dieſes lebendige<lb/>Formenſchaffen und Verwandeln in der Form der Vor-<lb/><pb n="95" facs="#f0111"/>
ſtellung die phyſiologiſche Lebensform der Phantaſie iſt,<lb/>die bloß darum pſychiſch heißt, weil ſie eben nur vor-<lb/>ſtellend iſt, ſo ko&#x0364;mmt es uns nun zuletzt zu, dieß leben-<lb/>dige Verwandeln des Inhaltes ſelbſt fu&#x0364;r ſich der Unter-<lb/>ſuchung zu unterwerfen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>168.</head>
            <lb/>
            <p>Was ſoll man nun nach allem dem dazu ſagen, was<lb/>die empiriſche Pſychologie bisher u&#x0364;ber das Lebendige der Ein-<lb/>bildungskraft vorgebracht? Hat ſie nur einigermaßen den<lb/>Inhalt eines ſo ma&#x0364;chtigen Vermo&#x0364;gens wahrgenommen, hat<lb/>ſie nicht gerade zu das Leben der Phantaſie, ihren nach<lb/>eigenen Geſetzen lebendigen Fortſchritt verla&#x0364;ugnen mu&#x0364;ſſen,<lb/>um ihre kla&#x0364;glichen Aſſociationsgeſetze durchfu&#x0364;hren zu<lb/>ko&#x0364;nnen, Regeln, die darum ſchon keine Geſetze ſind, weil<lb/>ihrer viele u&#x0364;ber dieſelbe Sache, und weil ſie, in ſich ſelbſt<lb/>widerſprechend Willku&#x0364;hr und Zufa&#x0364;lligkeit an die Stelle des<lb/>lebendigen Fortſchrittes ſetzen? Wenn die Phantaſie das<lb/>Aehnliche und zugleich das Entgegengeſetzte aſſociirt, wo iſt<lb/>denn das Lebensgeſetz der Phantaſie, durch welches begreif-<lb/>lich wa&#x0364;re, wie ſie beides thun kann, ohne anders als in<lb/><hi rendition="#g">ihrem</hi> Leben tha&#x0364;tig zu ſeyn? In den ſogenannten Aſſo-<lb/>ciationsgeſetzen liegt das Geſetzma&#x0364;ßige bloß in dem Inhalt<lb/>der Vorſtellungen, in den Objecten der Aſſociation, nicht<lb/>aber in dem aſſociirenden, in der Phantaſie ſelbſt, und<lb/>die empiriſche Pſychologie wiederhohlt hier, was ſie immer<lb/>gethan hat, ſie ſtellt Beziehungen zwiſchen den Producten<lb/>auf und la&#x0364;ßt das Leben des producirenden Geiſtes gehen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>169.</head>
            <lb/>
            <p>Wenn man dieſe Ero&#x0364;rterungen u&#x0364;ber die Aſſociations-<lb/>geſetze lieſt, ſo ſollte man glauben, das Leben der Phan-<lb/>taſie wa&#x0364;re nicht ein lebendiges Schaffen, ſondern nur ſelbſt<lb/>die nach gewiſſen Geſetzen der Wahlverwandſchaft ſich an-<lb/><pb n="96" facs="#f0112"/>
ziehenden und abſtoßenden Vorſtellungen, gleichſam als<lb/>wa&#x0364;re eine gewiſſe Attractivkraft zwiſchen den fertigen Vor-<lb/>ſtellungen das allein Lebendige. Die Phantaſie iſt dieſer<lb/>Pſychologie ein Unendliches von Vorſtellungen, die unter<lb/>einander in Beziehung ſtehen, und wovon immer nur eine<lb/>voru&#x0364;bergehend ins Bewußtſeyn fa&#x0364;llt. Die Beziehung zwi-<lb/>ſchen dem Inhalt des Lebens wird hier das Lebendige ſelbſt<lb/>genannt. Dieſes Fertige der Vorſtellungen iſt der empiriſchen<lb/>Pſychologie in der Lehre von der Phantaſie ein durchaus<lb/>Nothwendiges, und deswegen iſt es ihr auch nie gelungen,<lb/>der productiven ſchaffenden Einbildungskraft beizukommen,<lb/>als durch die Erkla&#x0364;rung, daß ſie ebenwieder aus der Ver-<lb/>bindung der fertigen Vorſtellungen lebendig ſey. Die Phan-<lb/>taſie iſt auf dieſe Art in ihrem Fortſchritt in immerwa&#x0364;h-<lb/>renden Spru&#x0364;ngen von fertigen Vorſtellungen begriffen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>170.</head>
            <lb/>
            <p>Wie man nun von einem Concreten zu einem andern<lb/>a&#x0364;hnlichen Concreten, welches alſo in anderer Hinſicht ein<lb/>Verſchiedenes iſt, ſo ſchlechthin u&#x0364;bergehen ko&#x0364;nne, iſt ganz<lb/>unbegreifbar. Der Verſtand begreift nur ein Bewegen im<lb/>Gleichen, oder ein Erweitern, Beſchra&#x0364;nken, Entwickeln<lb/>des Gleichen. Gerade in der Aſſociation des Concreten<lb/>liegt hier das u&#x0364;berſehene Lebendige, welches ein Bewegen<lb/>in dem Gleichem iſt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>171.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phantaſie, in ihrer lebendigen Wirkſamkeit ewig<lb/>ihre Objecte in ſchneller Flucht und wie in einem Strome<lb/>wechſelnd, iſt in dieſem Wechſel nur nach einem einfachen<lb/>Lebensgeſetze tha&#x0364;tig.</p>
            <lb/>
            <p>Sinnliches Vorſtellen iſt ihre Energie, das ſinnlich<lb/>Vorgeſtellte immer zu vera&#x0364;ndern, zu beſchra&#x0364;nken, zu erwei-<lb/>tern iſt das Lebendige in ihrer Energie. Man kann ein<lb/><pb n="97" facs="#f0113"/>
a&#x0364;ußeres ſinnliches Object nicht betrachten, ohne in ewiger<lb/>Vera&#x0364;nderung bald dieſes bald jenes erweiternd, beſchra&#x0364;nkend<lb/>ſich lebhafter einzubilden, wir ko&#x0364;nnen eine zuſammengeſetzte<lb/>architectoniſche Figur nicht beſchauen, ohne eine immer-<lb/>wa&#x0364;hrende Abſtraction der ſinnlichen Vorſtellung, welche<lb/>bald dieſen bald jenen durch den ganzen durchſtrebenden<lb/>Elementartheil im Sinne feſtha&#x0364;lt. Hier iſt uns nur die<lb/>der Phantaſie nothwendige Vera&#x0364;nderung ihres Objectes<lb/>erkennbar, ihr lebendiger Fortſchritt im Erweitern, Be-<lb/>ſchra&#x0364;nken des ſinnlich Aufgefaßten.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>170.</head>
            <lb/>
            <p>Iſt der Phantaſie in einem a&#x0364;ußern ſinnlichen Object<lb/>die Schranke ihrer Lebensbewegung gegeben, ſo kann ſie<lb/>dieſes ihr Nothwendige nicht anders a&#x0364;ußern, als daß ſie<lb/>in einer immerwa&#x0364;hrenden abſtrahiren Einbildung einzelner<lb/>Theile der Geſammtanſchauung begriffen iſt. Die Sinnes-<lb/>tha&#x0364;tigkeit, die ſinnliche Auffaſſung iſt nie ohne das Formen<lb/>beſchra&#x0364;nkende, erweiternde Leben der Phantaſie.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>171.</head>
            <lb/>
            <p>Auch ohne die Beſchra&#x0364;nkung auf ein a&#x0364;ußeres ſinnliches<lb/>Object iſt die Phantaſie auf gleiche Weiſe und noch freier<lb/>tha&#x0364;tig; denn ihr Leben bleibt hier ſich ſelbſt gleich. Sei das<lb/>ſinnliche Object ein bloß Vorgeſtelltes, ſo wirkt die Phantaſie,<lb/>in ſofern ſie lebt, beſchra&#x0364;nkend, erweiternd in dem Begriff<lb/>des ſinnlich Vorgeſtellten, gerade ſo wie ſie im a&#x0364;ußern<lb/>ſinnlichen Objecte tha&#x0364;tig iſt. Sie kann das ſinnlich Vor-<lb/>geſtellte nicht in dieſer ſeiner allgemeinen Beſchra&#x0364;nkung<lb/>feſthalten, ſie faßt ein Einzelnes in dem ſinnlich Vor-<lb/>geſtellten auf, und da das Ganze u&#x0364;berhaupt nicht ſinn-<lb/>lich gegenwa&#x0364;rtig war und ſich nicht immer fort von außen<lb/>aufno&#x0364;thigt, ſo hat die Phantaſie keinen Grund, bei dem<lb/>Ganzen ſtehen zu bleiben.</p>
          </div>
          <lb/>
          <fw type="sig" place="bottom">7</fw>
          <lb/>
          <pb n="98" facs="#f0114"/>
          <div n="3">
            <head>172.</head>
            <lb/>
            <p>Das Einzelne, fru&#x0364;her in dem Ganzen enthalten, iſt ihr<lb/>nun wieder ein ſinnlich Vorgeſtelltes, ſie bleibt auch bei<lb/>dieſem nicht ſtehen, erweitert vielleicht im na&#x0364;chſten Augen-<lb/>blick dieſes Concrete zu einem Allgemeinen durch die Vor-<lb/>ſtellung des in dem Concreten als Pra&#x0364;dicat vorhandenen<lb/>Allgemeinen. Von dieſem Allgemeinen geht ſie wieder be-<lb/>ſchra&#x0364;nkend, erweiternd zu den dem Allgemeinen einwoh-<lb/>nenden anderen Concreten. Und wenn das neue Concre-<lb/>tum ſchon einmal ſinnlich vorgeſtellt worden, ſo erinnert<lb/>ſie ſich deſſen, und dann ſagt man, das geſchieht durch<lb/><hi rendition="#g">reproductive Einbildungskraft</hi>.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>173.</head>
            <lb/>
            <p>Hier iſt kein Springen und Hu&#x0364;pfen von Aſſociirtem<lb/>zu Aſſociirtem, ſondern ein immerwa&#x0364;hrend Erweitern und<lb/>Beſchra&#x0364;nken des Sinnlichvorgeſtellten, in deſſen continuir-<lb/>lichen Fortgang die erinnerten Vorſtellungen fallen. Die<lb/>Aſſociation beſteht alſo hierin nur in der Subſumtion des<lb/>Einzelnen <choice><sic>nnter</sic><corr>unter</corr></choice> ein Allgemeines und in dem Bilden des<lb/>Allgemeinen zu einem Concreten. Mit Unrecht ſagt man<lb/>hier, dem erſten Einzelnen wird das zweite Concrete aſſo-<lb/>ciirt. Das zwiſchen beiden liegende Aehnliche oder das All-<lb/>gemeine iſt ein nothwendiger Act des Fortſchrittes.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>174.</head>
            <lb/>
            <p>Wir haben demnach die einzelnen Aſſociationsgeſetze<lb/>gar nicht no&#x0364;thig, denn die Verbindung des <hi rendition="#g">Aehnlichen</hi>,<lb/>die Verbindung des <hi rendition="#g">Entgegengeſetzten</hi> und des zu-<lb/>gleich <hi rendition="#g">in Raum und Zeit Vorgeſtellten</hi>, was ſich,<lb/>wie es hier ausgeſprochen iſt, widerſpricht, geſchieht als<lb/>ein Einfaches und nicht Widerſprechendes in dem Erwei-<lb/>tern und Beſchra&#x0364;nken des Vorgeſtellten, in der Subſum-<lb/><pb n="99" facs="#f0115"/>
tion des Cinzelnen unter das Allgemeine, und der Ver-<lb/>wirklichung des Allgemeinen in dem Einzelnen. Mit Recht<lb/>ſagen wir daher, die Aſſociationsgeſetze ſind nur Beziehun-<lb/>gen zwiſchen dem Vorgeſtellten und ſind dem Eigenleben der<lb/>Phantaſie, die auch <hi rendition="#g">zwiſchen</hi> dem Aſſociirten lebend iſt,<lb/>gleichgu&#x0364;ltig. Dieſes Eigenleben der Phantaſie iſt ſchon<lb/>in jeder Sinnesaction vorhanden, erweiternd, abſtrahirend,<lb/>in dem gegebenen Aeußeren ſinnliche Formen ſchaffend, wie<lb/>in der Lebensgeſchichte gezeigt worden iſt. Dieſes Eigen-<lb/>leben iſt auch das allein Weſentliche in den Aſſociationen.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#g">Das productive Einbilden im dunkeln<lb/>und lichten Sehfelde</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>175.</head>
            <lb/>
            <p>Das <hi rendition="#g">productive Einbilden</hi> iſt hieraus von ſelbſt<lb/>einſichtlich.</p>
            <lb/>
            <p>Das aus dem Allgemeinen gebildete Concrete, in wel-<lb/>chem das Allgemeine verwirklicht iſt, kann ein ſolches ſeyn,<lb/>welches ſchon einmal Gegenſtand einer von außen beding-<lb/>ten Sinnesvorſtellung war, dann iſt die Einbildungskraft<lb/>reproductiv, oder das aus dem Allgemeinen gebildete<lb/>Concrete iſt ein neues, durch Beſchra&#x0364;nkung des Allgemei-<lb/>nen gewordenes, und dann iſt die Phantaſie productiv<lb/>dichtend.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>176.</head>
            <lb/>
            <p>Es iſt in der That zu verwundern, wie man ſo viele<lb/>Discuſſionen daru&#x0364;ber hat halten ko&#x0364;nnen, ob die productive<lb/>Phantaſie auch neue einfache Vorſtellungen bilde, die nicht<lb/>ein Zuſammengeſetztes aus ehemaligen Theilvorſtellungen<lb/>wa&#x0364;ren. Die Phantaſie, im dunkeln Sehfeld Grenzen vorſtel-<lb/><pb n="100" facs="#f0116"/>
lend, kann in dieſem durch die bloße Vorſtellung einer Be-<lb/>grenzung im dunkeln Sehfeld Formen erſinnen, die wir nie<lb/>geſehen, nie objectiv ſehen werden. Da auch alle a&#x0364;ußeren ſicht-<lb/>baren Formen nur als Begrenzung in dieſem dunkeln Seh-<lb/>feld erſcheinen, alle mo&#x0364;gliche Begrenzung aber im dunkeln<lb/>Sehfeld gedacht werden kann, ſo ſind auch alle mo&#x0364;glichen<lb/>Formen der Phantaſie erreichbar, ehe ſie ihre Elemente in<lb/>der a&#x0364;ußern ſinnlichen Welt gefunden hat, wie wir dann<lb/>auch von jenem im erſten Jahre des Lebens erblindeten Flo&#x0364;-<lb/>tenſpieler leſen, daß er gra&#x0364;ßliche und verzerrte Geſtalten<lb/>in ſeinen Tra&#x0364;umen ſah.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>177.</head>
            <lb/>
            <p>Es ko&#x0364;mmt hier vor allen Dingen darauf an, das Ei-<lb/>genleben der Phantaſie unvermiſcht, ungetru&#x0364;bt durch andere<lb/>Geiſtesfunctionen feſtzuhalten, und ſo erſcheint denn die<lb/>Phantaſie ohne anderweitigen Antrieb in dem Zuſtand des<lb/>Halbwachens, wo nur ſie allein tha&#x0364;tig iſt, als ein im<lb/>Sehfeld Geſtaltendes, ſeine Geſtalten immer Vera&#x0364;nderndes,<lb/>zuſammenziehend, erweitend, das Ganze auf Theile redu-<lb/>cirend, den Theil zu einem neuen Ganzen entwickelnd, das<lb/>Ganze wieder beſchra&#x0364;nkend u. ſ. f., in Allem dem ein raſtlo-<lb/>ſer Proteus, zuerſt nur Grenzen ziehend im dunkeln Seh-<lb/>feld, dann ſein Geſchaffenes leuchtend in den Energieen deſ-<lb/>ſen, dem die Geſtalt eingebildet iſt, hervorhebend. Hier,<lb/>wo wir die Phantaſie allein tha&#x0364;tig, ihrem eigenen Formen-<lb/>ſpiele hingegeben, nackt und bloß und wie im Neglig<hi rendition="#aq">é</hi> belau-<lb/>ſchen, iſt ſie nach keinem andern Geſetz tha&#x0364;tig als nach dem<lb/>fru&#x0364;her aufgeſtellten allgemeinen der Metamorphoſe.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>178.</head>
            <lb/>
            <p>Dann wird zu erwa&#x0364;hnen ſeyn, wie die Energieen an-<lb/>derer Organe auf das Eigenleben der Phantaſie Einfluß<lb/>haben. Alle Reizungen aus andern Organen werden zwar,<lb/>auf das Phantaſticon wirkend, dieſes nur ſollicitiren ko&#x0364;nnen<lb/><pb n="101" facs="#f0117"/>
zu phantaſiren, aber das plaſtiſche Leben wird in dem Zu-<lb/>ſammenwirken mit anderen Vermo&#x0364;gen ſchon beſtimmt in<lb/>Hinſicht ſeiner Producte. Die Phantaſiebilder ſind heiter in<lb/>der Abſpannung oder bei einer harmoniſchen Wirkung, ſtu&#x0364;r-<lb/>miſch, unruhig in aufgeregten Zuſta&#x0364;nden, wie den Aerzten<lb/>wohl bekannt iſt. Die aus den Geſchlechtsorganen kom-<lb/>menden ſympathiſchen Reizungen beſtimmen das Phantaſti-<lb/>con zu lu&#x0364;ſternen Gebilden, eine verſchra&#x0364;nkte Lage im Schlafe<lb/>wird Grund zu einer ſichtbaren Traumhandlung, in welcher<lb/>das Verſchra&#x0364;nktſeyn nur ein Theilbegriff iſt. Das Gefu&#x0364;hl<lb/>des Einſchlafens eines Gliedes wird zu einer vollkomme-<lb/>nen Traumhandlung erga&#x0364;nzt. Das perennirende Gefu&#x0364;hl iſt<lb/>hier ein beſta&#x0364;ndiges Centrum fu&#x0364;r die Metamorphoſen der<lb/>Phantaſiebilder.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>179.</head>
            <lb/>
            <p>Ebenſo in den leidenſchaftlichen Zuſta&#x0364;nden. Auch hier<lb/>wird die Modalita&#x0364;t der phantaſtiſchen Bildung durch den<lb/>Modus der Leidenſchaft beſtimmt. Das Phantaſiebild iſt<lb/>furchtbar in der Furcht, heiter bei einem freudevollen Selbſt-<lb/>gefu&#x0364;hl, la&#x0364;ſtig, dru&#x0364;ckend, ſchwerfa&#x0364;llig, bei der Beſchra&#x0364;nkung<lb/>unſeres Strebens in den deprimirenden Affecten, das Er-<lb/>ſehnte dem Sehnſu&#x0364;chtigen, dem Entzu&#x0364;ckten ſeine Befriedi-<lb/>gung.</p>
          </div>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">III.</hi> <hi rendition="#g">Das nach Ideen tha&#x0364;tige Einbilden<lb/>des Ku&#x0364;nſtlers und Naturforſchers</hi>.</head>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>180.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phantaſie erſcheint in ihrer ho&#x0364;chſten Vollendung,<lb/>wenn ſie ihre Formen nach denſelben Geſetzen verwandelt,<lb/>als die Natur ſelbſt in der Metamorphoſe der Formen ver-<lb/>fa&#x0364;hrt, in einer unendlichen Mannigfaltigkeit von Formen<lb/><pb n="102" facs="#f0118"/>
ein Weſentliches in anderen Beziehungen darſtellend, als ku&#x0364;nſt-<lb/>leriſche Phantaſie, als anſchauender Sinn des Naturfor-<lb/>ſchers.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>181.</head>
            <lb/>
            <p>Der ſpeculative Geiſt erkennt das Geſetz des Bildens<lb/>und Verwandels der Formen; die Phantaſie, durch die<lb/>Idee beſtimmt, iſt nach denſelben Geſetzen wie die Natur<lb/>tha&#x0364;tig, ihre Lebensgeſetz iſt das der Metamorphoſe ſelbſt.<lb/>Es iſt die Phantaſie, welche das Lebensgeſetz der Pflan-<lb/>zenmetamorphoſe, in der Natur verwirklicht, zum zweiten-<lb/>mal in der Natur leibhaft ſieht. Die Phantaſie ſieht in<lb/>ihrem plaſtiſchen Leben das einfache Verha&#x0364;ltniß des Stiels<lb/>zum Blatte zu allen ſucceſſiv entwickelten Theilen der<lb/>Pflanze ſich verwandeln, ſie ſieht in der lebendigen Pflanze<lb/>ein durch Keimen und Wachsthum entwickeltes Vielfaches,<lb/>an welchem ein identiſcher Theil aus identiſchen Theilen<lb/>entſpringt, die weſentlich gleichen Theile durch Succeſſion<lb/>verſchieden ausgebildet werden, ſo daß ein mannigfaltiges<lb/>ſcheinbar verbundenes Ganze identiſcher Glieder vor un-<lb/>ſern Augen ſteht.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>182.</head>
            <lb/>
            <p>Die Raupe erſcheint uns als ein gegliederter Wurm,<lb/>der aus Theilen und Ringen beſteht, die ſich faſt u&#x0364;berall<lb/>gleich ſind. Die Metamorphoſe bildet hier das Gleiche zu<lb/>ſcheinbar Differentem von innen ans, wenn bei der Pflanze<lb/>die gleichen Theile, zu ſcheinbar differenten ausgebildet, nach-<lb/>einander und auseinander hervorſproſſen. Die gleichen<lb/>Theile des Inſectes ſchnu&#x0364;ren ſich ein, erweitern, entwickeln<lb/>ſich hier und dort, und zuletzt ſteht ein geſondertes Ge-<lb/>ſcho&#x0364;pf vor uns, in dem nur die durch die erkannte Idee<lb/>der lebendigen Verwandlung angeregte und ſelbſt auch nach<lb/>dieſer Idee plaſtiſch wirkende Phantaſie den Fortſchritt<lb/>des Identiciſchen zu erkennen vermag.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="103" facs="#f0119"/>
          <div n="3">
            <head>183.</head>
            <lb/>
            <p>Sehen wir von dieſem Standspunct auf die ho&#x0364;heren<lb/>Thiere, ſo erblicken wir die Metamorphoſe in einer noch<lb/>ho&#x0364;hern Bedeutung, wir ſehen bei den Thieren, welche<lb/>keine Verwandlung erleiden, u&#x0364;ber der Zeit der Entwicke-<lb/>lung alle Theile vorhanden und ſich wa&#x0364;hrend dem ganzen<lb/>Leben wenig vera&#x0364;ndern. Die Pflanze hat keine Organe,<lb/>nur verſchieden entwickelte gleiche Theile. Das Thier iſt<lb/>in allen ſeinen Organen entſchieden, es wird mit dieſer<lb/>Entſchiedenheit ſeiner Bildung geboren. Aber dieſe Organe,<lb/>allen Thieren weſentlich zukommend, ſind bei allen Thieren<lb/>von verſchiedener Bildung nach dem individuellen Stand-<lb/>punct der einzelnen. Die Metamorphoſe der Organe ge-<lb/>ſchieht bei den ho&#x0364;hern Thieren nicht mehr an dem Indivi-<lb/>duum, ſondern wird in einer unendlichen Menge von Thie-<lb/>ren verwirklicht, wovon jedes Thier ein Glied in der<lb/>Metamorphoſe des Organes einnimmt.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>184.</head>
            <lb/>
            <p>Die Phantaſie bringt, nach denſelben Geſetzen wie die<lb/>Natur wirkend, das Gleiche in anderen geſelligen Verha&#x0364;lt-<lb/>niſſen ausbildend, entwickelnd dieſe lebendige Metamorphoſe<lb/>der Organismen zur ſinnlichen Anſchauung. In der ver-<lb/>gleichenden ſinnlichen Anſchauung dieſes Formenwandels<lb/>iſt der Geiſt gezwungen zu erkennen, daß die Natur nicht<lb/>nicht nach einem u&#x0364;ppigen Spiele die Formen der lebenden<lb/>Weſen aba&#x0364;ndert, ſondern daß mit der Aenderung irgend<lb/>eines Organes in der Thierwelt zugleich nach unwandel-<lb/>barem Geſetz der Verwandtſchaft und gegenſeitigen Bedin-<lb/>gung alle anderen Organe ſich aba&#x0364;ndern mu&#x0364;ſſen, und daß<lb/>alſo, wie nur ein Organ in ſeinen Beziehungen zur a&#x0364;uße-<lb/>ren Welt ſich a&#x0364;ndert, auch immer zugleich ein in allen<lb/>Formen verſchiedenes Thier entſtehen muß.</p>
          </div>
          <lb/>
          <pb n="104" facs="#f0120"/>
          <div n="3">
            <head>185.</head>
            <lb/>
            <p>In Allem dem geht die Phantaſie nicht u&#x0364;ber das ei-<lb/>nige Geſetz ihres Eigenlebens, ihre Gebilde zu beſchra&#x0364;n-<lb/>ken, zu erweitern hinaus, aber ſie iſt nicht mehr willku&#x0364;hr-<lb/>lich und ſpielend, ſondern von der Idee beſtimmt, ſie ver-<lb/>a&#x0364;ndert auch hier dieſelbe Form beſchra&#x0364;nkend, erweiternd,<lb/>aber nur in der Spha&#x0364;re des von der Idee beigebrachten<lb/>Begriffs der Form, aus dem ſie hier nicht heraustreten<lb/>kann.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>186.</head>
            <lb/>
            <p>Wer davon ſich einen deutlichen Begriff machen will,<lb/>leſe <hi rendition="#g">Goethe</hi>&#x2019;s meiſterhafte Schilderung des <hi rendition="#g">Nagethiers</hi><lb/>und ſeiner geſelligen Beziehungen zu andern Thieren in der<lb/>Morphologie. Nichts Aehnliches iſt aufzuweiſen, was dieſer<lb/>aus dem Mittelpunct der Organiſation entworfenen Pro-<lb/>jection gleich ka&#x0364;me. Irre ich nicht, ſo liegt in dieſer An-<lb/>deutung die Ahndung eines fernen Ideals der Naturgeſchich-<lb/>te. So ſiehſt du den Wirbel auch zum Scha&#x0364;del ſich ausbil-<lb/>den, das Blatt zum Blumenblatte werden, das Athem-<lb/>organ als Lunge, als Kieme unter den mannigfaltigſten<lb/>Formen eine nach außen oder nach innen ſich im kleinſten<lb/>Raum vermehrende Fla&#x0364;che daſſelbe bleiben. Eingenom-<lb/>men von dieſer Idee wagt <hi rendition="#g">Peter Camper</hi> auf der<lb/>ſchwarzen Tafel den Hund in ein Pferd, dieſes in eine Kuh,<lb/>das Sa&#x0364;ugethier in einen Vogel zu verwandeln. Wenn<lb/>deine Phantaſie nach den Begriffen der Formen tha&#x0364;tig iſt,<lb/>ſo fa&#x0364;llt es dir nicht ein, Flu&#x0364;gel dem Pferde anzudichten,<lb/>die Menſchengeſtalt mit dem Rumpf des vierfu&#x0364;ßigen Thiers<lb/>zu verbinden; das iſt der ku&#x0364;nſtleriſchen Phantaſie, die mit<lb/>einem ſich Alles a&#x0364;ndern ſieht, ein Widerſpruch. Bei dem<lb/>Muskelbau des Pferdes, des Menſchen kann kein Flu&#x0364;gel hin-<lb/>zugedacht werden, ohne daß alle Formen ſich nach dem Einen<lb/>a&#x0364;uderen. Das Geflu&#x0364;gelte kann nur ein Vogel ſeyn, der Vogel<lb/><pb n="105" facs="#f0121"/>
iſt eine ſolche durchga&#x0364;ngige Vera&#x0364;nderung der Form in der<lb/>Spha&#x0364;re des Begriffs nach dem Einen. Dergleichen Vorſtel-<lb/>lungen einer ſpielenden Phantaſie ſind dem vergleichenden<lb/>Betrachter der Naturformen ein Widriges, mit dem Leben<lb/>ſeiner Phantaſie nicht mehr Vertra&#x0364;gliches.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>187.</head>
            <lb/>
            <p>Iſt aber das Bildungsgeſetz eines Theiles erkannt,<lb/>weißt du, wie der Scha&#x0364;del, nach nothwendigen Geſetzen ſich<lb/>entwickelnd, ſich nur zur Menſchenform ſteigern kann, ſo<lb/>kannſt du, in denſelben Geſetzen dich bewegend, die Scha&#x0364;del-<lb/>form u&#x0364;ber das Natu&#x0364;rliche ausbilden und veredlen, bleibt<lb/>deine Phantaſie nur in der Spha&#x0364;re des Begriffes. Nach<lb/>denſelben Geſetzen veredelt, wie der Menſchenſcha&#x0364;del ſich aus<lb/>den Thierformen veredelt, iſt der Kopf der Antike als<lb/>bloße Form ſelbſt ſcho&#x0364;ner als das Natu&#x0364;rliche.</p>
            <lb/>
            <p>Die Griechen haben ſchwerlich dieſe Richtſchnur der<lb/>Bildung durch Meſſungen, wie <hi rendition="#g">Peter Camper</hi>, oder auf<lb/>einem wiſſenſchaftlichen Wege gefunden. Aber ihr Handeln<lb/>gru&#x0364;ndete ſich auf eine unbewußte tiefe Anſchauung der Na-<lb/>tur und ihrer im Begriff beweglichen Bildung, ſie verfuh-<lb/>ren darin keineswegs willku&#x0364;hrlich und auf gutes Glu&#x0364;ck,<lb/>wenn es ihnen gelang, wirklich eine noch ſcho&#x0364;nere und ideale<lb/>Menſchenform bildend zu erreichen.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>34.</head>
            <lb/>
            <p>Hier zeigt ſich denn, wo das Phantaſieleben des Ku&#x0364;nſt-<lb/>lers und des vergleichenden Naturforſchers in gemeinſamem<lb/>Gebiet ſich beru&#x0364;hren, und auch auseinander gehen. In bei-<lb/>den bewegt ſich das plaſtiſche Phantaſieleben nur innerhalb<lb/>der Spha&#x0364;re des Begriffs. Der Naturforſcher ſpricht das<lb/>Geſetz der Formenbildung und Verwandlung aus, er ſieht<lb/>es nur in dem <hi rendition="#g">Wirklichen</hi> und <hi rendition="#g">Natu&#x0364;rlichen</hi> ver-<lb/>wirklicht. Die Phantaſie des Ku&#x0364;nſtlers iſt auch nur in<lb/><pb n="106" facs="#f0122"/>
dieſem Geſetze tha&#x0364;tig, aber ſie verla&#x0364;ßt ſeine Verwirkli-<lb/>chung im Wirklichen und Natu&#x0364;rlichen, und erhebt ſich,<lb/>in denſelben Geſetzen ſich bewegend und fortſchreitend,<lb/>ohne den Begriff zu verlaſſen, u&#x0364;ber das Wirkliche<lb/>zur idealen Form, die Selbſtzweck und nicht mehr ein<lb/>Ausdruck innerer Functionen und als ſolcher immerhin<lb/>durch dieſe beſchra&#x0364;nkt iſt. Wundern wir uns darum nicht,<lb/>wenn einer und derſelbe das Gro&#x0364;ßte in beiden Richtun-<lb/>gen erreicht hat. Nur durch eine nach der erkannten Idee<lb/>des lebendigen Wechſels wirkende plaſtiſche Imagination<lb/>endeckte <hi rendition="#g">Goethe</hi> die Metamorphoſe der Pflanzen, eben<lb/>darauf beruhen ſeine Fortſchritte in der vergleichenden<lb/>Anatomie und ſeine ho&#x0364;chſt geiſtige ja ku&#x0364;nſtleriſche Auffaſ-<lb/>ſung dieſer Wiſſenſchaft.</p>
          </div>
          <lb/>
          <div n="3">
            <head>189.</head>
            <lb/>
            <p>Am Schluſſe dieſer Unterſuchung, wo die Einleitung<lb/>in die ho&#x0364;here vergleichende Naturwiſſenſchaft und nament-<lb/>lich in die vergleichende Anatomie wie aus dem Mittel-<lb/>punct der Sache beginnen ko&#x0364;nnte, mo&#x0364;gen wir denn noch<lb/>erwa&#x0364;gen, wie ohne phantaſiereiche nach ho&#x0364;heren phyſiolo-<lb/>giſchen Ideen wirkende lebendige Anſchauung die verglei-<lb/>chende Anatomie gar nicht ihrem Begriffe nach fortſchrei-<lb/>ten ko&#x0364;nne, wie ſie an ihre Organe durchaus andere in<lb/>ganz verſchiedenen Menſchen befriedigte Anſpru&#x0364;che als die<lb/>menſchliche Anatomie mache, und wie ein der Bearbeitung<lb/>der menſchlichen Anatomie a&#x0364;hnlicher Anbau ihr durchaus<lb/>nicht fruchten vielmehr nur als eine Verirrung vom Be-<lb/>griffe betrachtet werden mu&#x0364;ſſe.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb n="[107]" facs="#f0123"/>
      <div n="1">
        <head><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Ariſtoteles u&#x0364;ber den Traum.</hi><lb/>Eine phyſiologiſche Urkunde</hi>.</head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#g">Kapitel</hi>.</head>
          <lb/>
          <p>Hierauf iſt nun der Traum zu unterſuchen, zuvo&#x0364;r-<lb/>derſt, in welchem Theile der Seele er erſcheine, und ob<lb/>er eine Affection des denkenden Weſens (&#x03BD;&#x03BF;&#x03B7;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;) oder des<lb/>Sinnesweſens (&#x03B1;&#x1F30;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;) ſey. Denn durch dieſe allein<lb/>wiſſen wir von dem, was in uns vorgeht. Wenn nun die<lb/>Function des Sehſinnes iſt zu ſehen, des Tonſinnes zu<lb/>ho&#x0364;ren, und des Sinnes im Allgemeinen zu empfinden,<lb/>wenn ferner das Gemeinſame der Sinnesempfindungen ſind<lb/>die Geſtalt, die Bewegung, die Gro&#x0364;ße und anderes der-<lb/>gleichen, das Eigenthu&#x0364;mliche der einzelnen Sinne aber die<lb/>Farbe, der <hi rendition="#g">To</hi>n und der Geſchmack, und wenn man end-<lb/>lich einmal mit geſchloſſenen Augen und ſchlafend nicht ſe-<lb/>hen kann u. ſ. w., ſo ko&#x0364;nnen wir auch offenbar im Schlafe<lb/>durch die a&#x0364;ußeren Sinne nicht ſinnlich afficirt ſeyn. Nicht<lb/>alſo nehmen wir den Traum vermo&#x0364;ge der a&#x0364;ußern Sinnes-<lb/>empfindung (&#x03B1;&#x1F34;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2;) wahr; aber ebenſo wenig durch die<lb/>Vorſtellung (&#x03B4;&#x03BF;&#x03BE;&#x03B1;). Denn wir ſagen von dem uns Begegnen-<lb/>den nicht ſchlechthin nur, daß es ein Menſch, ein Pferd, ſondern<lb/>auch, daß es weiß, daß es ſcho&#x0364;n ſey, welcherlei die Vorſtellung<lb/>ohne Sinneswahrnehmung niemals weder wahr noch falſch<lb/><pb n="108" facs="#f0124"/>
ausſagen mo&#x0364;chte. In der That thut die Seele ſo im<lb/>Traum, weil wir eben zu ſehen glauben, daß der Begeg-<lb/>nende ein Menſch und daß er weiß ſey.</p>
          <lb/>
          <p>Zudem werden wir uns auſſer dem Traumbilde auch eines<lb/>Andern bewußt, wie auch im wachenden Zuſtande, wenn<lb/>wir etwas ſinnlich wahrnehmen. Denn was wir empfin-<lb/>den, daru&#x0364;ber denken wir auch oft nach. So werden wir<lb/>auch im Schlafe außer den Traumbildern zuweilen auch<lb/>noch anderer Dinge bewußt. Das wird offenbar, wenn<lb/>man beim Aufſtehen auf die Tra&#x0364;ume achtet und ſich ihrer<lb/>zu erinnern ſucht. In der That haben manche ſolche Tra&#x0364;u-<lb/>me erfahren, wie die, welche nach den Vorſchriften der<lb/>Mnemonik das Vorgekommene topiſch zu ordnen glaub-<lb/>ten. Denn oft geſchah dieſen, daß ſie außer dem Traum<lb/>auch noch ein anderes Phantaſiebild vor den Augen hatten.</p>
          <lb/>
          <p>Daraus folgt, daß nicht jedes Geſichtsbild im Schlafe<lb/>getra&#x0364;umt iſt, und daß, was wir uns ſonſt noch bewußt werden,<lb/>wir vorſtellend bewußt werden. Auch iſt offenbar aus allem dem,<lb/>daß wodurch wir in den Krankheiten wachend uns irren, daſ-<lb/>ſelbe auch im Schlafe die Leidenſchaft ausmache. In der That<lb/>uns, die wir wachen und zuſehen, ſcheint doch die Sonne<lb/>einen Fuß groß zu ſeyn. Uebrigens mag die Einbildungskraft<lb/>(&#x03C6;&#x03B1;&#x03BD;&#x03C4;&#x03B1;&#x03C3;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;) und das Sinnesweſen (&#x03B1;&#x1F30;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;) eines<lb/>oder daſſelbe der Seele ſeyn, auf keinen Fall iſt jene ganz<lb/>ohne Sehen und Empfinden. Denn falſch ho&#x0364;ren und falſch<lb/>ſehen iſt deſſen Sache, der wirklich etwas ho&#x0364;rt und ſieht,<lb/>nicht aber das, was er glaubt. Im Schlafe ſoll aber nach<lb/>der Vorausſetzung (das Aeußere) weder geho&#x0364;rt, noch ge-<lb/>ſehen, noch irgend etwas (Aeußeres) gefu&#x0364;hlt werden. Alſo<lb/>daß wir nichts (Beſtimmtes Aeußeres) ſehen, wa&#x0364;re wahr<lb/>und doch wa&#x0364;re unwahr, daß der Sinn (&#x03B1;&#x1F34;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2;) auf kei-<lb/>ne Weiſe afficirt ſey; und ſoll vielmehr das Geſicht und<lb/>die anderen Sinne afficirt ſeyn ko&#x0364;nnen? Deun jeder von<lb/>dieſen wirkt ſo gut wie Wachen, wenn auch nicht in der<lb/><pb n="109" facs="#f0125"/>
Art wie im Wachen auf Empfindung. Manchmal ſogar<lb/>ſagt die Vorſtellung, daß falſch das Geſehene, wie im<lb/>Wachen, manchmal aber wird ſie befangen und folgt<lb/>dem Phantasma. Dieß iſt nun offenbar, daß das, was<lb/>wir Tra&#x0364;umen nennen, weder Sache der Vorſtellung<lb/>noch des Gedankens iſt, nicht einmal ganz des Sinnes,<lb/>denn ſonſt wa&#x0364;re es ho&#x0364;ren und ſehen ſchlechthin.</p>
          <lb/>
          <p>Wie es ſich zu dieſem verha&#x0364;lt, iſt nun zu unterſuchen.<lb/>Setzen wir alſo, was auch offenbar iſt, daß der Traum<lb/>wie der Schlaf eine Affection des Sinnesweſens (&#x03B1;&#x1F30;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;)<lb/>ſey. Denn keinem Thier ko&#x0364;mmt eines zu, dem einem das<lb/>Schlafen, dem andern das Tra&#x0364;umen, ſondern beides dem-<lb/>ſelben. Da nun von der Einbildungskraft in den Bu&#x0364;chern<lb/>u&#x0364;ber die Seele Rede war, und das Sinnesweſen (&#x03B1;&#x1F30;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;)<lb/>mit dem Organ der Phantaſie (&#x03C6;&#x03B1;&#x03BD;&#x03C4;&#x03B1;&#x03C3;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;) in der Zahl<lb/>eins iſt, wenn auch im Weſen verſchieden, wenn ferner die<lb/>Einbildung eine durch die Sinnesenergie entſtandene Be-<lb/>wegung, der Traum aber ein Phantaſiebild zu ſeyn ſcheint<lb/>(denn das Phantaſiebild des Schlafes nennen wir Traum,<lb/>entſtehe es einfach oder mittelbar), ſo iſt offenbar, daß das<lb/>Tra&#x0364;umen Sache des Sinnesweſens (&#x03B1;&#x1F30;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;) iſt, und<lb/>inſofern als auch das Organ der Einbildung (&#x03C6;&#x03B1;&#x03BD;&#x03C4;&#x03B1;&#x03C3;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;)<lb/>an dem Sinnesweſen (&#x03B1;&#x1F30;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03BD;) gemein hat.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#g">Kapitel</hi>.</head>
          <lb/>
          <p>Was aber der Traum iſt, und wie er entſteht, wer-<lb/>den wir am beſten aus dem, was im Traume geſchieht,<lb/>ermitteln. Das Empfindbare erregt uns nach jedem Sin-<lb/>nesorgan die Empfindung, und die daraus entſtehende<lb/>Leidenſchaft iſt nicht allein in den Sinnesorganen, ſo lange<lb/>die Empfindung tha&#x0364;tig iſt, ſondern auch, wenn ſie aufho&#x0364;rt.<lb/>Hier ſcheint es na&#x0364;mlich wie mit der Bewegung zu geſche-<lb/><pb n="110" facs="#f0126"/>
hen. Denn es kann etwas bewegt ſeyn, wenn es nicht<lb/>mehr in Beru&#x0364;hrung iſt mit den Bewegenden. Das Be-<lb/>wegende bewegt na&#x0364;mlich einen Theil der Luft, und dieſer<lb/>bewegt einen andern, und ſo bewegen ſich bis zur Ruhe<lb/>Luft und Waſſer. So muß man ſich dieß auch in der Ver-<lb/>a&#x0364;nderung denken. Denn das Erwa&#x0364;rmte erwa&#x0364;rmt das<lb/>Na&#x0364;chſte und das geht ſo durch, ſo lange ein Anfang iſt.<lb/>So muß es auch mit dem Organ des Sinnes ſeyn, weil<lb/>die Empfindung als Energie eine Vera&#x0364;nderung iſt. Des-<lb/>halb iſt die Leidenſchaft nicht allein in den tha&#x0364;tigen ſondern<lb/>auch in den ruhenden Sinnen, ſowohl in der Tiefe als auf<lb/>der Oberfla&#x0364;che. Das iſt offenbar, wenn wir etwas anhal-<lb/>tend empfinden, wenn wir na&#x0364;mlich den Sinn abwenden von<lb/>Einem zum Andern, wie von der Sonne zum Dunkeln, ſo<lb/>begleitet ihn die Leidenſchaft. Denn nichts ſehen wir dann<lb/>wegen der in den Augen dauernden Erregung durch das<lb/>Licht. Ebenſo, wenn wir eine Farbe weiß oder gru&#x0364;n lange<lb/>betrachtet haben, ſo erſcheint alles in dieſen Farben, wohin<lb/>wir den Blick wenden. Wenn wir aber in die Sonne oder<lb/>in ein anderes Blendendes geſehen, und dann die Augén<lb/>ſchließen, ſo erſcheint uns das Bild in der Richtung wir<lb/>zuerſt geſehen (in der Sehachſe), und zwar zuerſt in der-<lb/>ſelben Farbe, dann wirft es ſich ins Gelbe, darauf ins Pur-<lb/>purrothe, bis es zum Schwarzen ko&#x0364;mmt und verſchwindet.<lb/>Auch denen, die von dem Bewegten, wie von den Flu&#x0364;ſſen<lb/>beſonders den ſehr ſchnell fließenden den Blick wenden, ſcheint<lb/>das Stehende bewegt zu werden. So wird man ſchwer-<lb/>ho&#x0364;rig von ſtarkem Schall und riecht ſchlecht nach ſcharfen<lb/>Geru&#x0364;chen, und ſo mit Aehnlichem. Dieß geſchieht offenbar<lb/>auf die angegebene Weiſe. Wie ſchnell aber die Sinnes-<lb/>organe auch die kleinen Unterſchiede wahrnehmen, zeigt<lb/>ſich an den Spiegeln, was ein Aufmerkſamer unterſuchen<lb/>und erwa&#x0364;gen mag. Daher iſt auch offenbar, daß, wie das<lb/>Sehen ein Leiden, ſo auch ein Tha&#x0364;tigſeyn iſt. Denn wenn<lb/><pb n="111" facs="#f0127"/>
die Weiber zur Zeit der Katamenien in den Spiegel ſehen,<lb/>iſt die Oberfla&#x0364;che des noch ſo reinen Spiegels wie mit einem<lb/>blutigen Nebel bedeckt. Iſt es ein neuer Spiegel, ſo iſt es<lb/>nicht leicht, den Flecken abzuwiſchen, leicht, wenn er alt<lb/>iſt. Die Urſache iſt, wie geſagt, daß das Geſicht von der<lb/>Luft nicht allein etwas erleidet, ſondern auch tha&#x0364;tig iſt<lb/>und die Luft wie das Gla&#x0364;nzende erregt. Denn das Ge-<lb/>ſicht hat es mit dem Gla&#x0364;nzenden und Farbetragenden.<lb/>Zur Zeit der Katamenien wurden daher die Augen<lb/>wie irgend jeder andere Theil aus guten Gru&#x0364;nden affi-<lb/>cirt, indem ſie von Natur gefa&#x0364;ßreich ſind. Der zur<lb/>Zeit der Katamenien durch die Erregung und Entzu&#x0364;n-<lb/>dung des Blutes in den Augen entſtehende Unterſchied<lb/>iſt uns zwar nicht erkennbar, er iſt aber da (denn Sa-<lb/>me und Katamenien haben einerlei Natur). Von ihnen<lb/>wird die Luft bewegt und wirkt auf die mit ihm zuſam-<lb/>menha&#x0364;ngende Luft des Spiegels und theilt ihr die eigene<lb/>Leidenſchaft mit, und die giebt dem Spiegel den Anſchein,<lb/>wie dann die reinſten Kleider am ſchnellſten beſchmutzt wer-<lb/>den; denn das Reine zeigt aufs genaueſte, was es aufge-<lb/>nommen, und am meiſten die kleinſten Bewegungen. So nimmt<lb/>das Erz durch das Glattſeyn jede Beru&#x0364;hrung am meiſten<lb/>wahr. Man muß nun wiſſen, daß die Beru&#x0364;hrung des<lb/>Erzes eine Reibung iſt und gleichſam ein Abwiſchen, und<lb/>die iſt, auch noch ſo gering, wegen der Reinheit erkennbar.<lb/>Daß die Flecken nicht leicht aus den neuen Spiegeln aus-<lb/>gehen, liegt auch an der Reinheit und Gla&#x0364;tte; jene ver-<lb/>breiten ſich na&#x0364;mlich in die Tiefe und ins Ganze, in die Tiefe<lb/>wegen der Reinheit, ins Ganze wegen der Gla&#x0364;tte. In<lb/>den alten Spiegeln bleiben die Flecken nicht, weil ſie nicht<lb/>ſo eindringen, ſondern mehr oberfla&#x0364;chlich ſind. Daß dem-<lb/>nach von kleinen Unterſchieden die Bewegung entſteht und<lb/>ſchnell empfunden wird, und daß das Sinnesorgan der<lb/>Farben nicht allein leidet ſondern auch gegentha&#x0364;tig iſt, iſt<lb/><pb n="112" facs="#f0128"/>
hieraus offenbar. Das Geſagte verſinnlicht auch was mit<lb/>den Weinen und Salben geſchieht. Denn das den Salben<lb/>beigefu&#x0364;gte Oel ſaugt ſchnell die Geru&#x0364;che der na&#x0364;chſten Dinge<lb/>auf: und das thut auch der Wein, er ſaugt nicht allein<lb/>die Geru&#x0364;che der ihm beigefu&#x0364;gten und zugemiſchten Dinge,<lb/>ſondern auch von dem, was in der Na&#x0364;he des Beha&#x0364;ltniſſes<lb/>gelegen oder gewachſen iſt, ein.</p>
          <lb/>
          <p>Zu der urſpru&#x0364;nglichen Unterſuchung werde nun das<lb/>eine vorausgeſetzt, was aus dem Geſagten offenbar iſt,<lb/>daß wenn das a&#x0364;uſſere Empfindbare (&#x03B1;&#x1F30;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C4;&#x1F78;&#x03BD;) abgeht,<lb/>das Empfundene (&#x03B1;&#x1F34;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03BC;&#x03B1;) verbleibe. Ferner, daß<lb/>wir in den Leidenſchaften leicht in den Empfindungen<lb/>irren, Andere in anderen, wie der Furchtſame in der<lb/>Furcht, der Liebhaber in der Liebe, ſo daß durch eine<lb/>geringe Aehnlichkeit der eine Feinde, der andere den<lb/>Geliebten zu ſehen glaubt. Und das tritt ein bei ſo<lb/>kleinerer Aehnlichkeit, je leidenſchaftlicher einer iſt. So<lb/>irrt man im Eifer und in allen Begierden leicht, um ſo<lb/>mehr einer in den Leidenſchaften iſt. Deshalb erſcheinen<lb/>auch den Fiebernden zuweilen Thiere auf den Wa&#x0364;nden, we-<lb/>gen einer geringen Aehnlichkeit der mit einander verbun-<lb/>denen Lineamente. Und dieß fa&#x0364;llt manchmal ſo mit den<lb/>Krankheiten zuſammen, daß, wenn ſie nicht ſehr fiebern,<lb/>ſie den Irrthum erkennen, wenn ſie aber a&#x0364;rger erkranken,<lb/>ſie ſogar nach den Phantaſiebildern bewegt werden. Die<lb/>Urſache davon iſt die, daß das Herrſchende, und das, worin<lb/>auch die Phantasmen ſich bilden, nicht mit derſelben Kraft<lb/>unterſcheiden. Davon iſt ein Beiſpiel, daß, wenn die Sonne<lb/>einen Fuß groß erſcheint, oft irgend ein Anderes der Phan-<lb/>taſie entgegen iſt. So ſcheint auch bei u&#x0364;ber einander ge-<lb/>ſchlagenen Fingern ein Einfaches doppelt, aber gleichwohl<lb/>ſagen wir nicht, daß es doppelt ſey; denn ho&#x0364;her als das<lb/>Getaſt ſteht das Geſicht. Wenn das Getaſt allein wa&#x0364;re,<lb/>wu&#x0364;rden wir wohl das Eine fu&#x0364;r doppelt halten. Die Ur-<lb/><pb n="113" facs="#f0129"/>
ſache des Irrthums iſt die, daß nicht nur, wenn das Em-<lb/>pfindbare (&#x03B1;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C4;&#x1F78;&#x03BD;) ſich bewegt, ſondern auch wenn die<lb/>Sinnesenergie (&#x03B1;&#x1F34;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2;) erregt wird, jegliches bewegt<lb/>erſcheint; wenn dieſe nur ſo erregt wird, wie von dem<lb/>Empfindbaren. So ſcheint den Schiffenden das Ufer be-<lb/>wegt, wenn das Geſicht von einem Andern bewegt wird.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#aq">III.</hi> <hi rendition="#g">Kapitel</hi>.</head>
          <lb/>
          <p>Aus dieſem erhellt, daß nicht allein im Wachen die Be-<lb/>wegungen, die von den a&#x0364;ußeren und außer dem Ko&#x0364;rper ge-<lb/>legenen Objecten (&#x03B1;&#x1F30;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03BC;&#x03B1;&#x03C4;&#x03B1;) entſtehen, ſondern auch<lb/>wenn der Zuſtand, den wir Schlaf nennen, eintritt, und<lb/>mehr, noch empfunden werden. Denn am Tage erlo&#x0364;ſchen ſie,<lb/>wenn die Sinnesenergieen (&#x03B1;&#x1F30;&#x03C3;&#x03D1;&#x03AE;&#x03C3;&#x03B5;&#x03B9;&#x03C2;) und der Verſtand<lb/>(&#x03B4;&#x03B9;&#x03B1;&#x03BD;&#x03BF;&#x03B9;&#x03B1;) zugleich tha&#x0364;tig ſind, und ſie verſchwinden wie<lb/>ein kleines Feuer vor einem gro&#x0364;ßern und ma&#x0364;ßiger<lb/>Schmerz und Luſt vor gro&#x0364;ßeren. In der Ruhe taugt auch<lb/>das Kleine auf. Nachts, bei der Untha&#x0364;tigkeit und dem<lb/>Unvermo&#x0364;gen der einzelnen Sinne (&#x03B1;&#x1F31; &#x03BA;&#x03B1;&#x03C4;&#x1F70; &#x03BC;&#x03CC;&#x03C1;&#x03B9;&#x03B1; &#x03B1;&#x1F30;&#x03C2;&#x03D1;&#x03AE;-<lb/>&#x03C3;&#x03B5;&#x03B9;&#x03C2;), da die Wa&#x0364;rme von den a&#x0364;ußeren den inneren Theilen<lb/>zuſtro&#x0364;mt, werden die Bewegungen nach dem Urſprunge<lb/>der Sinne verpflanzt, und wenn die Sto&#x0364;rung beſchwichtigt<lb/>iſt, offenbar. Man muß ſich nicht anders jede ſolche Be-<lb/>wegung denken als wie die kleinen Wirbel, die in den Flu&#x0364;ſ-<lb/>ſen verlaufen, oft auf gleiche Weiſe durch den Drang des<lb/>Waſſers in anderen Formen ſich auflo&#x0364;ſen. Deshalb hat<lb/>man nach der Mahlzeit und ſo lang man ganz jung iſt<lb/>keine Tra&#x0364;ume. Denn viel Bewegung ko&#x0364;mmt von der<lb/>Wa&#x0364;rme der Nahrung. Wie nun im Flu&#x0364;ßigen, wenn es<lb/>bewegt iſt, dann kein Bild erſcheint, dann zwar erſcheint,<lb/>aber ganz verzogen und ein anderes ſcheint als es iſt, bei<lb/>der Ruhe aber klar und rein, ſo auch verſchwinden im<lb/><fw type="sig" place="bottom">8</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0130"/>
Schlafe die Phantasmen und die verbliebenen Bewegungen<lb/>bald vor der gro&#x0364;ßern genannten Bewegung, bald aber<lb/>auch erſcheinen verzerrte Geſichte und unangenehme Tra&#x0364;u-<lb/>me, wie bei den Melancholiſchen, den Fiebernden und Trun-<lb/>kenen. Alle dieſe Leidenſchaften, weil ſie geiſtig ſind, be-<lb/>wirken viel Bewegung und Sto&#x0364;rung. Sobald aber das<lb/>Blut in den Gefa&#x0364;ßen beruhigt wird und ſich vertheilt, er-<lb/>ha&#x0364;lt ſich die von jeder Sinnesenergie (&#x03B1;&#x1F34;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2;) entſtan-<lb/>dene Bewegung des Wahrgenommenen (&#x03B1;&#x1F34;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03BC;&#x03B1;) und macht<lb/>angenehme Tra&#x0364;ume und la&#x0364;ßt etwas erſcheinen, ſichtbar<lb/>was von dem Geſicht verpflanzt wird, ho&#x0364;rbar, was von<lb/>dem Geho&#x0364;r und a&#x0364;hnliches von den anderen Sinnesorganen.<lb/>Denn dadurch, daß die Bewegung bis zum Urſprung der<lb/>Empfindung gelangt, muß geſehen, geho&#x0364;rt, empfun-<lb/>den werden. Eben wie das Geſicht manchmal erregt<lb/>ſcheint, wenn es nicht iſt, und wie eines als zwei erſcheint<lb/>dadurch, daß das Getaſte zwei anku&#x0364;ndigt. Denn allemal<lb/>vernimmt der Urſprung der Empfindung, was von jeder<lb/>Sinnesenergie beigebracht wird, wenn nicht eine andere<lb/>ma&#x0364;chtigere Wirkung entgegen iſt. In jedem Fall erſcheint<lb/>es, aber nicht Alles, was erſcheint, wird vernommen, vielmehr<lb/>nur dann, wenn das Unterſcheidende nicht angehalten wird<lb/>und nicht ſeine eigene Bewegung verfolgt. Wie wir nun<lb/>ſagen, daß andere durch andere Leidenſchaft leicht hinter-<lb/>gangen werden, ſo iſt es der Schlafende durch den Schlaf und<lb/>durch die Bewegung der Sinnesorgane und Anderes, was<lb/>durch die Sinnesenergieen (&#x03B1;&#x1F34;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2;) vorgeht, ſo daß ihm das<lb/>wenig Aehnliche die Sache ſelbſt ſcheint. Denn da im Schla-<lb/>fe das meiſte Blut dem Urſprung (des Sinnesweſens) zu-<lb/>geht, ſo gehen auch die Bewegungen, welche in dem Blute<lb/>enthalten ſind, dorthin, andere der Mo&#x0364;glichkeit <hi rendition="#aq">(potentia)</hi><lb/>andere der Wirklichkeit <hi rendition="#aq">(actu)</hi>. So zwar, daß von ihnen<lb/>die eine zuerſt ſich geltend macht und darauf eine andere.<lb/>Dieſe folgen denn ſo auf einander, wie die wiederbelebten<lb/><pb n="115" facs="#f0131"/>
Fro&#x0364;ſche, die in dem Waſſer, wenn es aufgethauet<lb/>iſt, aufſteigen. Wie dieſe ſind ſie der Mo&#x0364;glichkeit nach<lb/>ſchon da. Wenn das Hinderniß beſiegt iſt, treten ſie<lb/>auch wirklich auf. Und indem ſie in dem wenigen Blute,<lb/>welches in den Sinnesorganen u&#x0364;brig, ſich auflo&#x0364;ſen, tragen ſie<lb/>den Schein der erregenden Reize, wie das in den Wolken,<lb/>was bald den Menſchen bald den Kentauren gleicht, ſchnell<lb/>ſich verwandelnd. Jedwedes von dieſem iſt, wie geſagt,<lb/>ein Ueberbleibſel der Wirkung des Wahrgenommenen<lb/>(&#x03B1;&#x1F34;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03BC;&#x03B1;). Wenn auch das Object in Wahrheit fehlt,<lb/>ſagt man doch richtig, es ſey ein der Perſon (&#x039A;&#x03BF;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;&#x03BA;&#x03BF;&#x03C2;)<lb/>Aehnliches, wenn auch nicht die Perſon (&#x039A;&#x03BF;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;&#x03BA;&#x03BF;&#x03C2;) ſelbſt.<lb/>Wenn aber jenes Herrſchende und Unterſcheidende (&#x03C4;&#x1F78; &#x03BA;&#x03CD;&#x03C1;&#x03B9;&#x03BF;&#x03BD;<lb/>&#x03BA;&#x03B1;&#x1F76; &#x03C4;&#x1F78; &#x1F10;&#x03C0;&#x03B9;&#x03BA;&#x03C1;&#x1FD6;&#x03BD;&#x03BF;&#x03BD;) empfindet, nennt es das Empfundene<lb/>nicht ein Bild, ſondern verſteht darunter jene wirkliche<lb/>Perſon (&#x039A;&#x03BF;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;&#x03BA;&#x03BF;&#x03C2;). Eben dieſes, welches ſeine Empfindung<lb/>ſo auslegt, wird alſo, wenn es nicht von dem Blute in<lb/>ſeiner Tha&#x0364;tigkeit ganz verhalten wird, von den in den Sin-<lb/>nesorganen u&#x0364;brigen Bewegungen erregt. Und das Aehnli-<lb/>che ſcheint ihm die Sache ſelbſt. Und ſo groß iſt die Ge-<lb/>walt des Schlafes, daß er das verborgen la&#x0364;ßt. Wie wenn<lb/>einem, der das Auge mit dem Finger dru&#x0364;ckt und den Finger<lb/>nicht bemerkt, eins doppelt erſcheinet und dafu&#x0364;r gehalten<lb/>wird, wenn er aber auf die Urſache acht hat, erſcheint es<lb/>zwar, wird aber nicht fu&#x0364;r doppelt gehalten, ebenſo wird im<lb/>Schlafe, wenn einer weiß, daß er ſchla&#x0364;ft und die Affection,<lb/>worin die Empfindung im Schlafe beſteht, kennt, dieſem<lb/>wohl etwas erſcheinen, es ſagt aber etwas in ihm, daß<lb/>jenes den Schein der Perſon (&#x039A;&#x03BF;&#x03C1;&#x03B9;&#x03C2;&#x03BA;&#x03BF;&#x03C2;) hat, nicht aber<lb/>die Perſon ſelbſt iſt. Denn oft ſagt ein Schlafender zu ſich<lb/>ſelbſt, daß die Erſcheinung ein Traum iſt. Wenn er<lb/>aber nicht weiß, daß er ſchla&#x0364;ft, wird nichts ſeiner Phan-<lb/>taſie widerſprechen.</p>
          <lb/>
          <p>Daß wir aber Wahres ſagen, und daß die phantaſti-<lb/><pb n="116" facs="#f0132"/>
ſchen Bewegungen in den Sinnesorganen ſind, iſt offen-<lb/>bar, wenn einer nur verſuchen will, ſich zu erinnern, was<lb/>wir erleiden, wenn wir eben aus dem Schlafe aufwachen.<lb/>Denn oft wird er beim Erwachen die ihm im Schlafe er-<lb/>ſchienenen Bilder als Bewegungen in den Sinnesorganen<lb/>ertappen. Manchen der Ju&#x0364;ngeren erſcheinen ſelbſt bei offenen<lb/>Augen im Finſtern vielerlei bewegliche Bilder, ſo daß ſie<lb/>ſich oft aus Furcht verhu&#x0364;llen. Aus Allem dem muß man<lb/>ſchlieſſen, daß der Traum irgend eine Sinneserſcheinung<lb/>im Schlafe ſey; denn die eben erwa&#x0364;hnten Bilder ſind keine<lb/>Tra&#x0364;ume mehr, ſo wenig als was ſonſt bei erſchloſſenen<lb/>Sinnen erſcheint. Auch iſt nicht Alles im Schlafe ein<lb/>Phantaſiebild. Zuerſt na&#x0364;mlich geſchieht es Manchen, daß<lb/>ſie den Schall, das Licht, einen Geſchmack und eine Be-<lb/>ru&#x0364;hrung fu&#x0364;hlen, freilich nur ſchwach und wie aus der Ferne.<lb/>Die na&#x0364;mlich im Schlafe das Licht der Lampe ſchwach<lb/>zu ſehen glauben, erkennen bald erwachend, daß es das<lb/>Licht der Lampe ſelbſt war. Auch die der Ha&#x0364;hne und<lb/>Hunde Geſchrei leiſe ho&#x0364;rten, erkennen es deutlich wieder<lb/>beim Erwachen. Einige ſogar antworten, wenn ſie gefragt<lb/>werden. Denn es kann geſchehen, daß Wachſeyn und<lb/>Schlafen, eines und das andere unvollkommen vorhanden iſt.<lb/>Und das kann man Alles nicht Traum nennen, auch das<lb/>nicht, wenn außer den Phantaſiebildern im Schlafe wahre<lb/>Gedanken vorkommen. Vielmehr das Phantasma, welches<lb/>durch die von dem Wahrgenommenen (Objecte &#x03B1;&#x1F34;&#x03C3;&#x03D1;&#x03B7;&#x03BC;&#x03B1;) aus-<lb/>gegangene Erregung entſteht, iſt dann ein Traum, wenn<lb/>es dem Schlafenden als ſolchem vorkommt. Manchen iſt<lb/>es ergangen, daß ſie in ihrem Leben kein Traumbild geſe-<lb/>hen. Selten zwar iſt ſo etwas, aber es ko&#x0364;mmt gleichwohl<lb/>vor. Bei einigen iſt dieß ganz und gar ſo, Andern ko&#x0364;mmt<lb/>der Traum mit zunehmendem Alter, die fru&#x0364;her kein Traum-<lb/>bild geſehen. Die Urſache des Nichttra&#x0364;umens muß man<lb/><pb n="117" facs="#f0133"/>
a&#x0364;hnlich derjenigen halten, warum man nach dem Eſſen<lb/>ſchlafend und in der Kindheit nicht tra&#x0364;umt. Denn deren Na-<lb/>tur ſo beſtellt iſt, daß zu den oberen Theilen viel Verdun-<lb/>dunſtung ſtatt findet, die ru&#x0364;ckkehrend vielerlei Bewegung erre-<lb/>gen kann, dieſen erſcheint wohl natu&#x0364;rlich kein Traum-<lb/>bild. Es hat nichts wider ſich, daß dieſen mit zunehmen-<lb/>dem Alter der Traum komme. Denn bei einer Umwandlung<lb/>durch Alter oder irgend eine Leidenſchaft muß eine Umkehrung<lb/>dieſer Dinge ſtatt finden.</p>
        </div>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    </body>
    <pb facs="#f0134"/>
    <back>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div type="imprint">
        <p rendition="#c">Gedruckt bei C. F. <hi rendition="#g">Thormann</hi> in Bonn.</p>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb facs="#f0135"/>
      <pb facs="#f0136"/>
      <pb facs="#f0137"/>
    </back>
  </text>
</TEI>
