<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Zeitvertreib</hi><lb/>und<lb/><hi rendition="#b">Unterricht<lb/>fu&#x0364;r Kinder</hi></hi><lb/>vom dritten bis zehnten Jahr<lb/>in kleinen Geſchichten.</titlePart></docTitle><lb/><figure/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Leipzig</hi></hi></pubPlace><hi rendition="#b">,</hi><lb/>bey <publisher>Weidmanns Erben und Reich</publisher>. <docDate>1783</docDate>.</docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008" />
<pb facs="#f0009" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorbericht</hi>.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>ch bin kein Erzieher von Genie und<lb/>Profeßion; ſondern ein chriſtlichver-<lb/>nu&#x0364;nftiger Vater, der ſeine Kinder za&#x0364;rtlich<lb/>liebt, und die natu&#x0364;rlich gute Anlage, die<lb/>ſie alle haben, und behalten, wenn ſie gute<lb/>Lehren, mit guten Exempeln begleitet, ho&#x0364;-<lb/>ren, nach richtigen Begriffen und Grund-<lb/>ſa&#x0364;tzen aus der Bekanntſchaft mit natu&#x0364;rli-<lb/>chen Dingen, und, wenn es Zeit iſt, aus<lb/>der Religion, auszubilden ſucht. An mei-<lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><fw type="catch" place="bottom">nem</fw><lb/><pb facs="#f0010" />
nem Namen iſt nichts gelegen, wenn nur<lb/>das, was ich bey der Kinderzucht nu&#x0364;tz-<lb/>lich gefunden habe, andern auch nu&#x0364;tzlich<lb/>wird.</p><lb/><p>Ich habe meinen Unterricht vom drit-<lb/>ten bis zum ſechſten Jahre, und einige Jah-<lb/>re weiter, nicht nach Regeln, Theorien<lb/>und erku&#x0364;nſtelten Methoden, ſondern bloß<lb/>nach den Temperamenten, Fa&#x0364;higkeiten,<lb/>Neigungen und Begriffen meiner Kinder<lb/>eingerichtet, und dabey immer auf die Er-<lb/>fahrungen gemerkt: was ihnen leicht oder<lb/>ſchwer, faßlich oder dunkel, angenehm und<lb/>unangenehm geweſen iſt: was beſondern<lb/>Eindruck auf ihre Sinne, Empfindungen<lb/>und Herz gemacht hat. Dieſes hab&#x2019; ich<lb/><fw type="catch" place="bottom">vor-</fw><lb/><pb facs="#f0011" />
vorzu&#x0364;glich beybehalten, und bey allen Gele-<lb/>genheiten zu nutzen geſucht. Ich kann<lb/>nicht genug beſchreiben, wie gut es ſey, ſol-<lb/>che Erfahrungen zu ſammlen, und in der<lb/>Folge geho&#x0364;rig anzuwenden. Da ich kein<lb/>Buch von der Kinderzucht ſchreibe, ſo will<lb/>ich hier nur einige Beyſpiele ſolcher Erfah-<lb/>rungen anfu&#x0364;hren.</p><lb/><p>1. Ich habe angemerkt, daß Kin-<lb/>der gewiſſe u&#x0364;ble unanſta&#x0364;ndige Gewohnhei-<lb/>ten annehmen, die u&#x0364;beraus ſchwer abzu-<lb/>bringen ſind. Alle Erinnerungen, Dro-<lb/>hungen, Strafen, Schla&#x0364;ge, die ich ſehr<lb/>ungern wa&#x0364;hle, helfen nichts. Sie blei-<lb/>ben dabey. Bosheit iſt eben ihr Unge-<lb/>horſam nicht; ſondern mechaniſche Gewohn-<lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><fw type="catch" place="bottom">heit.</fw><lb/><pb facs="#f0012" />
heit. Dahin geho&#x0364;rt das fatale Aufſchnau-<lb/>ben; das Aufliegen mit den Armen, wo ſie<lb/>ſtehen oder ſitzen; das Wackeln, Krumm-<lb/>und Schiefſtehen; das Blinken mit den<lb/>Augen; das Aufkneipen mit den Lippen;<lb/>das Saugen an den Fingern, und derglei-<lb/>chen. Ich hab&#x2019; es auf alle Art verſucht,<lb/>ihnen dieſe Fehler abzugewo&#x0364;hnen, und da<lb/>alles fruchtlos war, ſo fieng ichs auf die<lb/>Art an, als ſie leſen und ſchreiben lern-<lb/>ten, daß ich die ganze Gewohnheit in ein<lb/>Geſchichtchen brachte, und in demſelben<lb/>entweder ein gebeſſertes Kind zur Beſcha&#x0364;-<lb/>mung des andern aufſtellte, oder dem Kin-<lb/>de mit der bo&#x0364;ſen Gewohnheit zeigte, was<lb/>es ſeiner Geſundheit fu&#x0364;r Schaden thun<lb/>ko&#x0364;nnte, wenn es die bo&#x0364;ſe Gewohnheit<lb/><fw type="catch" place="bottom">behiel-</fw><lb/><pb facs="#f0013" />
behielte. Dieß that die vortrefflichſte<lb/>Wirkung.</p><lb/><p>2. Hab&#x2019; ich angemerkt, daß die Kin-<lb/>der faſt nichts ſo ſehr verdirbt, als wenn<lb/>ihnen von Jugend auf viel abergla&#x0364;ubiſches<lb/>Zeug in den Kopf geſetzt wird, wodurch ſie<lb/>ſo ſehr in beſta&#x0364;ndiger Furcht gehalten wer-<lb/>den, daß ſie ſich zuletzt vor allem fu&#x0364;rchten,<lb/>und Zeit ihres Lebens unglu&#x0364;cklich werden.<lb/>Ich habe dieß auch durch Geſchichtchen ih-<lb/>nen aus dem Kopfe zu bringen geſucht; aber<lb/>dabey ſie nicht mit allen Arten des dummen<lb/>Aberglaubens bekannt gemacht, ſondern<lb/>nur mit denen, die, ſo zu reden, noch ga&#x0364;nge<lb/>und gebe ſind, und wo man es nicht verhu&#x0364;-<lb/>ten kann, daß ſie nicht vom Geſinde oder<lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><fw type="catch" place="bottom">von</fw><lb/><pb facs="#f0014" />
von andern Kindern etwas davon erfah-<lb/>ren ſollten. Ich habe ihnen dabey ſorgfa&#x0364;l-<lb/>tig gezeigt, wie alles, was der Aberglau-<lb/>be fu&#x0364;r Wunder und u&#x0364;bernatu&#x0364;rlich ha&#x0364;lt, ſehr<lb/>natu&#x0364;rlich zugehe: wie dabey das meiſte la&#x0364;-<lb/>cherlich, ungegru&#x0364;ndet, widerſprechend und<lb/>ganz falſch ſey, und wie ſie ſich, wenn ſie<lb/>das glaubten, entweder vor lauter natu&#x0364;rli-<lb/>chen, unſcha&#x0364;dlichen Dingen, oder vor ei-<lb/>nem bloßen Nichts fu&#x0364;rchteten. Ueber-<lb/>haupt hab&#x2019; ich es ſehr gut gefunden, Kin-<lb/>der fru&#x0364;hzeitig mit den Begebenheiten und<lb/>Wirkungen der Natur, und mit den nu&#x0364;tz-<lb/>lichſten Ideen des menſchlichen Lebens be-<lb/>kannt zu machen. Den Aberglauben, der<lb/>die Religion mißbraucht und ſcha&#x0364;ndet, hab&#x2019;<lb/>ich dabey nicht vergeſſen, inſofern es die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Fa&#x0364;hig-</fw><lb/><pb facs="#f0015" />
Fa&#x0364;higkeiten der Kinder erlaubten. Ich<lb/>kann nicht ſagen, wie groß davon der<lb/>Nutzen war. Die Kinder ſahen es ein,<lb/>fu&#x0364;hlten es, freuten ſich, daß ihre Furcht<lb/>vergeblich war, bedauerten andere Kinder,<lb/>die das nicht wußten, und wurden ihre Leh-<lb/>rer und Wohltha&#x0364;ter.</p><lb/><p>3. Hab&#x2019; ich bey dieſen Geſchichtchen<lb/>und Kinderhiſto&#x0364;rchen einen Umſtand be-<lb/>merkt, der mir ſehr vortheilhaft geweſen<lb/>iſt. Bey den Dialogen wird oft eins mei-<lb/>ner Kinder genannt, welches das andere<lb/>entweder beſcha&#x0364;mt, oder belehrt und unter-<lb/>richtet hat. Da hieß es immer: Vater!<lb/>bin ich das? Und dadurch wurde eine war-<lb/>me Ambition erhalten, die, wenn ſie recht<lb/><fw type="sig" place="bottom">5</fw><fw type="catch" place="bottom">gelei-</fw><lb/><pb facs="#f0016" />
geleitet wird, Kindern Tugenden ſehr leicht<lb/>macht, und viele Fehler abgewo&#x0364;hnt.</p><lb/><p>Diejenigen Stu&#x0364;cke, welche allerley<lb/>abergla&#x0364;ubiſche Hiſto&#x0364;rchen enthalten, ſind<lb/>hauptſa&#x0364;chlich fu&#x0364;r Kinder in kleinen Sta&#x0364;d-<lb/>ten beſtimmt, welche das Unglu&#x0364;ck haben,<lb/>noch in den gewo&#x0364;hnlichen Vorurtheilen er-<lb/>zogen zu werden.</p><lb/><p>Ob ich mich glu&#x0364;cklich und verſta&#x0364;nd-<lb/>lich zum Kinderton herabgeſtimmt ha-<lb/>be, mo&#x0364;gen andere beurtheilen. So viel<lb/>weiß ich, daß mich meine Kinder von<lb/>fu&#x0364;nf Jahren, und andere, denen von<lb/>Kindheit an ihre Mutterſprache rein und<lb/>gru&#x0364;ndlich durch das Buchſtabieren beyge-<lb/>bracht war, daß ſie alle Wo&#x0364;rter richtig,<lb/>und nicht Emmer ſtatt Eimer, Letter ſtatt<lb/><fw type="catch" place="bottom">Leiter,</fw><lb/><pb facs="#f0017" />
Leiter, Appel ſtatt Apfel, ausſprachen, auch<lb/>von allen ihnen vorkommenden Dingen rich-<lb/>tige Begriffe bekommen hatten, ſehr gut<lb/>verſtanden haben. Wegen mancher fu&#x0364;r die<lb/>Sinnlichkeit der Kinder gewa&#x0364;hlter Worte,<lb/>glaube ich leicht einige Nachſicht zu erhalten.</p><lb/><p>Noch eine Regel hab&#x2019; ich bewa&#x0364;hrt ge-<lb/>funden. Wenn Kinder etwas von den ſo-<lb/>genannten natu&#x0364;rlichen Dingen oder dem Ge-<lb/>ſchlechtsunterſchiede bemerken, und Fragen<lb/>thun, die man ihnen nicht beantworten darf,<lb/>ſo fahre man ja nicht auf ſie los, oder be-<lb/>ſcha&#x0364;me ſie daru&#x0364;ber. Das macht ſie nur<lb/>neugieriger. Man ſage ihnen lieber: Das<lb/>verſteht ihr noch nicht. Laßt das jetzt weg,<lb/>und lernt nach nu&#x0364;tzlichern Dingen fragen.<lb/>Dann fa&#x0364;llt es ihnen nicht ſo auf; aber man<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſage</fw><lb/><pb facs="#f0018" />
ſage ihnen ja nichts falſches vor, das ſie<lb/>ſelbſt la&#x0364;cherlich und falſch finden, und wo-<lb/>durch ſie nur gereizt werden, mehr zu for-<lb/>ſchen. S. das Geſchichtchen vom Klap-<lb/>perſtorch.</p><lb/><p>Dieſes fu&#x0364;rs erſte genug. Finden die-<lb/>ſe Beytra&#x0364;ge Beyfall; ſo kann das zweyte<lb/>Ba&#x0364;ndchen folgen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Inhalt.</fw><lb/><pb facs="#f0019" />
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi></hi></head><lb/><list><item><hi rendition="#aq">I.</hi> Weyhnachtsaberglaube. <ref>Seite 1</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">II.</hi> Knecht Ruprecht. <ref>10</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">III.</hi> Der Weyhnachtsmann. <ref>15</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">IV.</hi> Das gefallene Kind. <ref>19</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">V.</hi> Das wackelnde Kind. <ref>22</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">VI.</hi> Die ſcha&#x0364;dliche Gewohnheit. <ref>24</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">VII.</hi> Der Klapperſtorch. <ref>26</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">VIII.</hi> Die Todtenuhr. <ref>29</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">IX.</hi> Der Nickelmann. <ref>36</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">X.</hi> Die Zigeuner. <ref>41</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XI.</hi> Das Oſterwaſſer. <ref>48</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XII.</hi> Das neidiſche Kind. <ref>54</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XIII.</hi> Das muthwillige und grauſame Kind. <ref>58</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XIV.</hi> Das weichliche Kind. <ref>62</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XV.</hi> Die Lerchenjagd. <ref>66</ref></item><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XVI.</hi> Von</fw><lb/><pb facs="#f0020" />
<item><hi rendition="#aq">XVI.</hi> Von Kindern, die nichts einnehmen<lb/>wollen. <ref>Seite 71</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XVII.</hi> Das vorwitzige Kind. <ref>76</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XVIII.</hi> Das verſchwiegene Kind. <ref>82</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XIX.</hi> Vom Angeben. <ref>86</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XX.</hi> Das naſchige Kind. <ref>89</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXI.</hi> Das vorſchreibende Kind. <ref>91</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXII.</hi> Das zierige Kind. <ref>94</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXIII.</hi> Von Kindern, die nicht alles eſſen wol-<lb/>len. <ref>96</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXIV.</hi> Das herrſchſu&#x0364;chtige Kind. <ref>100</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXV.</hi> Das dankbare Kind. <ref>106</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXVI.</hi> Das lu&#x0364;genhafte Kind. <ref>108</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXVII.</hi> Das Schreiben. <ref>112</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXVIII.</hi> Die Rochowiſche Schule. <ref>117</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXIX.</hi> Der Todtenkopf. <ref>122</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXX.</hi> Die Irrlichter. <ref>139</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXXI.</hi> Von der Furcht vor dem Gewitter. <ref>146</ref></item><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXXII.</hi> Vom</fw><lb/><pb facs="#f0021" />
<item><hi rendition="#aq">XXXII.</hi> Vom Mißbrauch des Namens Got-<lb/>tes. <ref>Seite 157</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXXIII.</hi> Das unreinliche Kind. <ref>162</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXXIV.</hi> Nadel im Munde. <ref>165</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXXV.</hi> Das Pinken mit den Augen. <ref>167</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXXVI.</hi> Geſpenſter. <ref>169</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXXVII.</hi> Fortſetzung. <ref>175</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXXVIII.</hi> Fortſetzung. <ref>182</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XXXIX.</hi> Fortſetzung. <ref>188</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XL.</hi> Fortſetzung. <ref>195</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XLI.</hi> Fortſetzung. <ref>200</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XLII.</hi> Fortſetzung. <ref>204</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XLIII.</hi> Das neugierige Kind. <ref>209</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XLIV.</hi> Die Einfalt. <ref>216</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XLV.</hi> Von Kindern, die ſich vor alles fu&#x0364;rch-<lb/>ten. <ref>218</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XLVI.</hi> Etwas Nu&#x0364;tzliches. <ref>223</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XLVII.</hi> Von Kindern, die alles ruiniren. <ref>225</ref></item><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XLVIII.</hi> Die</fw><lb/><pb facs="#f0022" />
<item><hi rendition="#aq">XLVIII.</hi> Die beſtrafte Vermeſſenheit. <ref>S. 230</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">XLIX.</hi> Das vera&#x0364;nderliche Kind. <ref>237</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">L.</hi> Das eigenſinnige Kind. <ref>239</ref></item><lb/><item><hi rendition="#aq">LI.</hi> Fortſetzung. <ref>249</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#c">Erkla&#x0364;rung der Titelvignette.</hi></head><lb/><p>Unter dem gefeſſelten Satyr werden gemei-<lb/>niglich Dummheit und Aberglaube abge-<lb/>bildet, und beyde werden hier von Kin-<lb/>dern verſpottet.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></front><body>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">I.</hi> Weyh-</fw><lb/><pb n="[1]" facs="#f0023" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">I.</hi><lb/>Weyhnachtsaberglaube.</head><lb/><p><hi rendition="#in">H</hi>annchen kam am Weyhnachtsabend zu<lb/>Dorchen, und ſagte: was mo&#x0364;gen doch<lb/>wohl unſere Leute vorhaben? Sie machen al-<lb/>lerley wunderliches Zeug, daraus ich mich<lb/>gar nicht finden kann. Sie ſetzen <hi rendition="#fr">Salzha&#x0364;uf-<lb/>chen</hi> zurecht. Marie holte <hi rendition="#fr">Bley</hi> aus dem<lb/>Kramladen, und hatte ein Feuerbecken, eine<lb/>Kelle, und etliche Gla&#x0364;ſer mit Waſſer. Was<lb/>willſt du damit machen, Marie? fragte ich.<lb/>Ich bekam aber weiter keine Antwort, als<lb/>daß mich das nichts angienge. Sie blieben<lb/><fw type="sig" place="bottom">A</fw><fw type="catch" place="bottom">dieſe</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0024" />
dieſe Nacht auf, und ich ſollte nur zu Bette<lb/>gehen.</p><lb/><p>Sage mir doch, liebes Dorchen! haſt<lb/>denn du noch nichts von dieſen Dingen ge-<lb/>ho&#x0364;rt? Was mags doch vorſtellen ſollen? Sie<lb/>machen alles ſo heimlich, damit Papa und<lb/>Mama, und unſer Lehrer, Herr Klug, nichts<lb/>davon erfahren ſollen.</p><lb/><p>Ja, mein liebes Hannchen, antwortete<lb/>Dorchen, etwas hab&#x2019; ich ſchon davon ge-<lb/>ho&#x0364;rt, und will dir alles ſagen, wie mich mei-<lb/>ne liebe Aeltern davor gewarnt haben.</p><lb/><p>Es iſt alles <hi rendition="#fr">Weyhnachtsaberglaube</hi>. Al-<lb/>bernes Zeug, was die Einfalt und Einbil-<lb/>dung, wie auch die Neubegierde der gemei-<lb/>nen Leute erfunden hat, und wobey gar kein<lb/>Verſtand iſt, ſagte mein Vater, und er ſag-<lb/>te mir noch mehr, wovon ich wu&#x0364;nſchte, daß<lb/>es dich von allem Aberglauben eben ſo be-<lb/><fw type="catch" place="bottom">frey-</fw><lb/><pb n="3" facs="#f0025" />
freyen mo&#x0364;chte, wie es mich davon be-<lb/>freyet hat.</p><lb/><p>O ſage mirs doch, beſtes Dorchen. Du<lb/>kannſt mir keinen gro&#x0364;ßern Gefallen thun.<lb/>Von dir ho&#x0364;r&#x2019; ich ſo was am liebſten, weil ſich<lb/>deine liebe Aeltern mehr Mu&#x0364;he geben, dir<lb/>das zu ſagen und begreiflich zu machen.<lb/>Warum geſchiehts denn alles eben in der<lb/><hi rendition="#fr">Chriſtnacht</hi>, wie die Leute ſagen? Darum,<lb/>antwortete Dorchen, weil ſie glauben: in<lb/>der Nacht, da Chriſtus geboren ſey, mu&#x0364;ß-<lb/>te durch die Kraft der Geburt Chriſti alles<lb/>geſchehen und eintreffen, was die Leute wu&#x0364;n-<lb/>ſchen und gerne haben wollen. Da mu&#x0364;ßten<lb/>alle bo&#x0364;ſe Engel, die ſich der Aberglaube meh-<lb/>rentheils ſelbſt erdichtet, Chriſto gehorchen,<lb/>und thun, was die Leute im Namen des gebor-<lb/>nen Heilandes von ihnen verlangen: als<lb/>Scha&#x0364;tze anzeigen und graben helfen, ihr zu-<lb/>ku&#x0364;nftiges Schickſal ihnen bekannt machen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0026" />
und dergleichen albernes Zeug mehr. Sie-<lb/>he! darum thun ſie das in der Chriſtnacht.</p><lb/><p>Iſt denn das aber recht, fragte Hann-<lb/>chen weiter? Davon ſteht doch nichts in un-<lb/>ſern Bu&#x0364;chern, die uns unſere Aeltern zu le-<lb/>ſen geben: auch nichts in der Bibel, wie<lb/>Herr Klug verſichert, und im andern Gebot<lb/>ſagt ja der liebe Gott: wir ſollen ſeinen Na-<lb/>men nicht mißbrauchen, und nicht bey dem-<lb/>ſelben <hi rendition="#fr">zaubern</hi>. Das mo&#x0364;gen wohl ſolche<lb/>Su&#x0364;nden ſeyn, die zur Zauberey geho&#x0364;ren.<lb/>Das iſt ha&#x0364;ßlich, den Namen Gottes und<lb/>Chriſtus ſo mißbrauchen, eben ſo unrecht,<lb/>als alle Augenblicke Herr Jeſus ſagen. War-<lb/>um mo&#x0364;gen doch die Leute das nicht bey Ta-<lb/>ge thun, wenn ſie ein gut Gewiſſen haben?</p><lb/><p>Du haſt Recht, antwortete Dorchen.<lb/>Das iſt eben der dumme Aberglaube der un-<lb/>wiſſenden Leute, den ihr, wie meine Mutter<lb/>oft zu unſern Leuten ſagt, von Vater und<lb/><fw type="catch" place="bottom">Groß-</fw><lb/><pb n="5" facs="#f0027" />
Großmutter, von Jugend auf, in der Spinn-<lb/>ſtube gelernt habt, davon die geſunde Ver-<lb/>nunft und Gottes Wort nichts weiß. Laß<lb/>uns ja Gott danken, daß wir beſſer unter-<lb/>richtet ſind. Wir haben den ſcho&#x0364;nen Spruch<lb/>gelernt: Dazu iſt erſchienen der Sohn Got-<lb/>tes, daß er die Werke des Teufels zerſto&#x0364;re.<lb/>Und das wa&#x0364;ren ſolche Werke, ſagte neulich<lb/>mein Vater: Unwiſſenheit, Aberglaube, Bos-<lb/>heit, Lu&#x0364;gen, Heucheley, und alles Bo&#x0364;ſe, wo-<lb/>durch die Su&#x0364;nde Gewalt u&#x0364;ber den Menſchen<lb/>ha&#x0364;tte. Solche Leute aber, die dem Aber-<lb/>glauben ergeben ſind, richten dieſe Werke<lb/>wieder auf, die der Herr Chriſtus zerſto&#x0364;ret<lb/>hat. Iſt das wohl recht?</p><lb/><p>Nein, mein Dorchen, erwiederte Hann-<lb/>chen. Das ſehe ich ein; aber ich mo&#x0364;chte<lb/>doch gar zu gerne wiſſen, was die Leute mit<lb/>den Salzha&#x0364;ufchen, dem Bley und Kohlen, in<lb/>der Chriſtnacht eigentlich anfangen? Wozu<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">kann</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0028" />
kann ihnen denn das alles helfen? Auch<lb/>das will ich dir ſagen, antwortete Dorchen,<lb/>ſo gut ichs weiß. Die Salzha&#x0364;ufchen ſetzen<lb/>ſie wie einen Thurm oder kleinen Berg, und<lb/>ſehen des Morgens zu, ob ſie geſunken oder<lb/>ſtehen geblieben ſind. Das erſte bedeutet in<lb/>dem Jahre Krankheit, Unglu&#x0364;ck und Tod.<lb/>Das zweyte, Geſundheit Glu&#x0364;ck und Leben.<lb/>Und das Abſcheulichſte iſt, daß ſie glauben:<lb/>daß entweder Chriſtus das ſelbſt daran thue,<lb/>oder durch einen Geiſt und Engel thun laſſe,<lb/>und ihnen alſo durch das Fallen oder Ste-<lb/>hen der Salzha&#x0364;ufchen ſelbſt eine Anzeige von<lb/>ihrem Glu&#x0364;ck und Unglu&#x0364;ck, von ihrem Leben<lb/>und Sterben gebe.</p><lb/><p>Das iſt ja ganz erſchreckliches Zeug, was<lb/>ich da ho&#x0364;re, ſagte Hannchen. Ja, ho&#x0364;re<lb/>nur weiter, fuhr Dorchen fort. Das iſt<lb/>noch lange nicht alles. Ho&#x0364;re nur, wie ſich<lb/>die Leute dabey mit unnu&#x0364;tzer Furcht qua&#x0364;len<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="7" facs="#f0029" />
und martern. Iſt das Salz feuchte, wie es<lb/>denn mehrentheils iſt; ſo ſinkt das Ha&#x0364;ufchen<lb/>ganz natu&#x0364;rlich von ſelbſt, zumal wenn es in<lb/>der warmen Stube ſteht. Dann bilden ſie<lb/>ſich ein, ſie mu&#x0364;ſſen in dem Jahre ſterben,<lb/>und gra&#x0364;men ſich wohl gar todt, wie mir mein<lb/>Vater davon verſchiedene Exempel erza&#x0364;hlt<lb/>hat.</p><lb/><p>Aber das Bley, mein Dorchen, wozu<lb/>das? Sie ſchmelzen es auf Kohlen in der Kel-<lb/>le, und gießen es in Gla&#x0364;ſer mit Waſſer. Da<lb/>giebt es natu&#x0364;rlicher Weiſe, wenn das heiße<lb/>geſchmolzene Bley ins kalte Waſſer fa&#x0364;llt, und<lb/>aus einander ſpritzt, allerley Figuren, als<lb/>Ba&#x0364;ume, Sta&#x0364;dte, Thu&#x0364;rme, Spieße, Na&#x0364;gel<lb/>und dergleichen. Die Einbildung macht ſie<lb/>dazu, was ſie nicht ſind. Da begucken ſie<lb/>denn das alles ſehr ſorgfa&#x0364;ltig, machen die<lb/>Auslegung, und ſehen darinn alles, was ſie<lb/>wu&#x0364;nſchen und fu&#x0364;rchten, ſagt mein Vater.<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Sta&#x0364;d-</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0030" />
Sta&#x0364;dte, Ha&#x0364;uſer und Ba&#x0364;ume bedeuten groſ-<lb/>ſes Glu&#x0364;ck und gute Nahrung. Dunkle Klum-<lb/>pen aber Kirchho&#x0364;fe, Sa&#x0364;rge und Todtenko&#x0364;-<lb/>pfe, daß ſie in dem Jahre ſterben mu&#x0364;ſſen.<lb/>Und das alles ko&#x0364;nnen ſie nur in der Chriſt-<lb/>nacht, durch Hu&#x0364;lfe der Geburt Chriſti, erfah-<lb/>ren, ſonſt nicht.</p><lb/><p>Siehe, mein Hannchen, ſo iſt es damit.<lb/>Kannſt du das Zeug glauben? Wollteſt du<lb/>das wohl nachmachen? O ho&#x0364;re auf, Dor-<lb/>chen! ich habe genug. Ich mag nichts mehr<lb/>wiſſen. Wie glu&#x0364;cklich ſind wir, daß wir<lb/>beſſer unterrichtet werden, und uns der Aber-<lb/>glaube nicht mehr zu fu&#x0364;rchten macht! Unſer<lb/>Leben hat uns der liebe Gott gegeben. Das<lb/>Ende deſſelben ſollen wir nicht wiſſen, ſonſt<lb/>ha&#x0364;tte ers uns gewiß geſagt. Er wird es<lb/>uns erhalten, ſo lange es uns nu&#x0364;tzlich iſt.<lb/>Ich danke dir, liebes Kind, daß du mir ſo<lb/><fw type="catch" place="bottom">viel</fw><lb/><pb n="9" facs="#f0031" />
viel Gutes geſagt haſt, und kein dummer<lb/>Aberglaube ſoll uns to&#x0364;dten.</p><lb/><p>Bey dieſer Gelegenheit, ſagte Dorchen,<lb/>muß ich dir noch ein Geſchichtchen erza&#x0364;hlen,<lb/>wie ichs von Va&#x0364;terchen habe, was der Aber-<lb/>glaube oft fu&#x0364;r ein <choice><sic>tranriges</sic><corr>trauriges</corr></choice> Ende nimmt.<lb/>Vor etwa 30 oder 40 Jahren bereden ſich ein-<lb/>mal einige Leute bey Jena in der Chriſtnacht,<lb/>daß ſie wollen hinausgehen in einen Wein-<lb/>berg, und in dem Ha&#x0364;uschen deſſelben die bo&#x0364;-<lb/>ſen Geiſter durch die Kraft der Geburt Chri-<lb/>ſti beſchwo&#x0364;ren, ihnen die darinn vergrabenen<lb/>Scha&#x0364;tze zu verſchaffen. Weil es ſehr kalt<lb/>iſt, nehmen ſie Steinkohlen mit in das enge<lb/>Stu&#x0364;bchen des Hauſes, und zu&#x0364;nden ſie an,<lb/>um ſich dabey zu wa&#x0364;rmen. Dieſe geben vie-<lb/>le Schwefeldu&#x0364;nſte von ſich, die man nicht ſe-<lb/>hen kann, aber einſchluckt, und die in einer<lb/>engen Stube ſehr gefa&#x0364;hrlich ſind. Was ge-<lb/>ſchieht? Des andern Morgens werden ſie alle<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 5</fw><fw type="catch" place="bottom">todt</fw><lb/><pb n="10" facs="#f0032" />
todt gefunden, und waren von dem Dampf<lb/>der Steinkohlen erſtickt.</p><lb/><p>So ſtraft ſich der Aberglaube, der den<lb/>lieben Gott verſucht, ſelbſt. Denn dazu iſt<lb/>Chriſtus nicht geboren, daß wir ſollen durch<lb/>die Kraft ſeiner Geburt reich werden, Scha&#x0364;tze<lb/>graben, die bo&#x0364;ſen Engel bannen, und unſer<lb/>zuku&#x0364;nftiges Glu&#x0364;ck oder Unglu&#x0364;ck erfahren; ſon-<lb/>dern daß wir ſollen von der Su&#x0364;nde befreyet<lb/>werden; fromm und glu&#x0364;cklich leben.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">II.</hi> Knecht</fw><lb/><pb n="11" facs="#f0033" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">II.</hi><lb/>Knecht Ruprecht.</head><lb/><p><hi rendition="#in">L</hi>uischen ſagte zu Fritzen: ach wie freue ich<lb/>mich aufs Weyhnachtsfeſt, wenn nur<lb/>eins nicht wa&#x0364;re! Du glaubſt nicht, wie ich<lb/>mich fu&#x0364;rchte, und mich kaum getraue, des<lb/>Abends vor die Stubenthu&#x0364;r zu gehen.</p><lb/><p>Nun, was iſt denn das, antwortete Fritze.<lb/>Ich weiß von keiner Furcht. Ich freue mich<lb/>herzlich aufs Weyhnachtsfeſt, weil ich, ſo<lb/>viel ich weiß, meine liebe Aeltern nicht be-<lb/>tru&#x0364;bt habe, und mir daher gar ſcho&#x0364;ne Weyh-<lb/>nachtsgeſchenke verſprechen kann. Warum<lb/>fu&#x0364;rchteſt du dich denn, armes Luischen? Haſt<lb/>du etwa deine Aeltern, oder deine Lehrer be-<lb/>leidiget? Haſt du alſo nicht viel zu hoffen?</p><lb/><p>Das wohl eben nicht, erwiederte Luis-<lb/>chen. Aufs Weyhnachtsgeſchenk freue ich<lb/>mich eben ſo ſehr, als du, lieber Fritze; aber<lb/><fw type="catch" place="bottom">wenn</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0034" />
wenn nur eins nicht wa&#x0364;re, daß ich mich vor<lb/>Furcht nur halb freuen kann! Fu&#x0364;rchteſt du<lb/>dich denn nicht?</p><lb/><p>Kind! ſo ſage es doch heraus. Ich<lb/>verſtehe dich nicht. Was iſt denn das eine,<lb/>das dir ſo viele Furcht macht? Ach! ſagte<lb/>Luischen weinend, der bo&#x0364;ſe Knecht Ruprecht,<lb/>der des Abends umhergeht, die Kinder leſen<lb/>und Spru&#x0364;che aufſagen la&#x0364;ßt, und, wenn ſie<lb/>das vor Angſt nicht ko&#x0364;nnen, in den Sack<lb/>ſteckt und mitnimmt. Er ſoll erſchrecklich<lb/>ausſehen, ganz mit Hede und Wolle bewickelt.<lb/>Ich habe ihn nur neulich von ferne geſehen,<lb/>und konnte mich vor Schreck in der halben<lb/>Stunde nicht beſinnen.</p><lb/><p>Was ſagſt du da, Luischen? war Fritzens<lb/>Antwort. Davon hab&#x2019; ich mein Tage noch<lb/>nichts geho&#x0364;rt. Das kann unmo&#x0364;glich ſo ſeyn,<lb/>wie du ſagſt. Von wem haſt du es denn?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Theils</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0035" />
<p>Theils von unſern Leuten in der Geſinde-<lb/>ſtube, antwortete Luischen; theils von an-<lb/>dern Kindern; theils hab&#x2019; ich neulichen Abend,<lb/>da ein gra&#x0364;ulicher La&#x0364;rm auf der Straße war,<lb/>den Knecht Ruprecht ſelbſt geſehen.</p><lb/><p>Alſo nicht von deinen Aeltern und Leh-<lb/>rern, gutes Kind? Merkſt du nicht ſchon,<lb/>daß das nicht richtig, ſondern Betrug und<lb/>Bosheit ſchlechter Leute ſey, die andere nur<lb/>wollen zu fu&#x0364;rchten machen? Halt! ich wills<lb/>bald erfahren. Bleib nur hier. Ich will<lb/>gleich wieder kommen, und meine liebe Ael-<lb/>tern darum befragen.</p><lb/><p><hi rendition="#et">(Fritze geht ab, ko&#x0364;mmt aber bald<lb/>zuru&#x0364;ck.)</hi></p><lb/><p>Fr. Sey gutes Muths, liebes Luis-<lb/>chen, nun will ich dir alles ſagen. Meine<lb/>Aeltern wunderten ſich zwar, daß ich dar-<lb/>nach fragte, und wollten wiſſen, von wem<lb/><fw type="catch" place="bottom">ichs</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0036" />
ichs ha&#x0364;tte. Da ſagte ichs, daß ichs von dir<lb/>ha&#x0364;tte, und du dich erſchrecklich fu&#x0364;rchteteſt;<lb/>ich aber ſolche Poſſen nicht glauben ko&#x0364;nnte.<lb/>Da erkla&#x0364;rten ſie mir alles, und ſagten da-<lb/>bey: gehe nun hin, und ſage es Luischen<lb/>wieder. Es iſt eine <hi rendition="#fr">Wohlthat</hi>, die du an<lb/>dem Kinde thuſt, wenn du es von ſeiner<lb/>Furcht befreyeſt.</p><lb/><p>So ho&#x0364;re nun zu deinem Troſt. Knecht<lb/>Ruprecht iſt ein Knecht, oder ſonſt ein gemei-<lb/>ner ſchlechter Kerl, der ſich ausgekleidet hat,<lb/>davon heißt er Ruprecht, und des Abends<lb/>die abergla&#x0364;ubigen Leute und die einfa&#x0364;ltigen<lb/>Kinder zu fu&#x0364;rchten macht. In den Do&#x0364;rfern<lb/>iſt es noch ſehr gemein.</p><lb/><p>Davon will ich dir eine traurige Hiſtorie<lb/>erza&#x0364;hlen. Es kam einmal ein ſolcher Kerl,<lb/>der ſich u&#x0364;ber und u&#x0364;ber mit Flachs und Hede<lb/>bewickelt hatte, in eine Spinnſtube. Die<lb/>eine Magd ſteckte mit der Lampe den Flachs<lb/><fw type="catch" place="bottom">an.</fw><lb/><pb n="15" facs="#f0037" />
an. Der Kerl konnte ſich nicht helfen. Al-<lb/>les lief fort. Er mußte elendiglich verbren-<lb/>nen, und ha&#x0364;tte bald das Haus angeſteckt,<lb/>wenn er ſich nicht noch in den Miſtſumpf ge-<lb/>wa&#x0364;lzt ha&#x0364;tte. Das ſind die Folgen ſolcher<lb/>Thorheiten!</p><lb/><p>Fu&#x0364;rchteſt du dich nun noch vor dem<lb/>Knecht Ruprecht? Du denkſt wohl gar, es<lb/>ſey ein Engel, ein Geiſt, oder ein Geſpenſt?<lb/>Daru&#x0364;ber mu&#x0364;ßte ich dich erſt recht auslachen.<lb/>Ich verſichere dich, zu mir wird kein Knecht<lb/>Ruprecht kommen. Mein Vater gab mir<lb/>dabey noch die Lehre: mache dich nicht mit<lb/>dem Geſinde und andern ſchlechten Leuten ge-<lb/>mein, damit du nicht ihre ſchlechte Stu&#x0364;cke ler-<lb/>neſt, oder dich ohne Urſache vor Dingen<lb/>fu&#x0364;rchteſt, die von ihrem Aberglauben und<lb/>Betru&#x0364;gerey herkommen.</p><lb/><p>Nun, liebes Luischen! freue dich mit<lb/>mir aufs Weyhnachtsfeſt. Ruprecht ſoll<lb/>uns nichts nehmen.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">III.</hi> Der</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0038" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">III.</hi><lb/>Der Weyhnachtsmann.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>u fragteſt doch neulich, liebes Minchen,<lb/>nach dem <hi rendition="#fr">Weyhnachtsmann</hi>, der des<lb/>Abends umhergienge, und ſich mit den In-<lb/>ſtrumenten und Spielzeuge ho&#x0364;ren ließe, wel-<lb/>ches die artigen Kinder zum Weyhnachtsge-<lb/>ſchenk haben ſollten: auch dann und wann<lb/>ſchon vorher Roſinen und Mandeln zur Freu-<lb/>de der Kinder verzettelte. Du fragteſt wei-<lb/>ter, ob es der heilige Chriſt ſelbſt ſey, wie<lb/>die Leute ſagten, der zu Weyhnachten den<lb/>Kindern was beſcheere, und warum ſich der<lb/>Weyhnachtsmann in unſerm Hauſe nicht ho&#x0364;-<lb/>ren ließe, da doch alle Kinder in der Schule<lb/>davon ſpra&#x0364;chen?</p><lb/><p>Jetzt will ich dirs erkla&#x0364;ren. Zuerſt ſage<lb/>ich dir, daß es ganz falſch und erdichtet ſey,<lb/>daß unſer Herr Chriſtus zu Weyhnachten auf<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0039" />
der Erde herumgehe, von den Drechslern,<lb/>To&#x0364;pfern, Tiſchlern und andern Handwerks-<lb/>leuten die Spielſachen hole, und ſolche den<lb/>Kindern beſcheere. So klein dein Verſtand<lb/>noch iſt, ſo kannſt du das doch ſchon begrei-<lb/>fen, daß das viel zu klein und niedrig von<lb/>der Perſon gedacht ſey, die Gott den Men-<lb/>ſchen als Heiland, Lehrer und Wohltha&#x0364;ter,<lb/>hat an dieſem Feſte geboren werden laſſen.<lb/>Das fa&#x0364;llt alſo ganz weg, und ich bitte dich,<lb/>aus Reſpekt und Liebe zu deinem Heilande,<lb/>den du ku&#x0364;nftig noch beſſer wirſt kennen ler-<lb/>nen, nie wieder zu ſagen: der heilige Chriſt<lb/>hat mir das beſcheeret. Die einfa&#x0364;ltigen Leu-<lb/>te wiſſen es nicht beſſer, ſonſt wu&#x0364;rden ſie<lb/>nicht ſo ſprechen; und wenn ſie es beſſer wiſ-<lb/>ſen, ſo thun ſie doch unrecht, den Kindern<lb/>das vorzuſagen, weil es an ſich falſch iſt,<lb/>und den Namen Gottes entheiliget.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">Zwey-</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0040" />
<p>Zweytens iſt es eine alberne Gewohn-<lb/>heit unter den Leuten, daß ſie den Kindern<lb/>vorſprechen: Chriſtus ſchicke den Weyh-<lb/>nachtsmann, der den Kindern was beſcheere.<lb/>Das ſey ein Engel, der in der Weyhnachts-<lb/>nacht umhergehe, und die Sachen fu&#x0364;r die<lb/>Kinder hinlege. Daher laſſen ſie verkleidete<lb/>Perſonen in allerley Aufzu&#x0364;gen herumgehen,<lb/>wovon oft manche Kinder vor Schreck den<lb/>Tod gehabt haben.</p><lb/><p>Du haſt von dieſen Poſſen noch nichts<lb/>geho&#x0364;rt und geſehen, ſagte mein Vater, und<lb/>wirſt dergleichen in unſerm Hauſe auch nicht<lb/>ſehen. Da du aber ſchon etwas davon er-<lb/>fahren haſt, ſo ſage ich dir, daß das alles<lb/>falſch, und ein Betrug der Leute ſey. Wir<lb/>haben dich viel zu lieb, als daß wir dir ſol-<lb/>che falſche Dinge in den Kopf ſetzen ſollten.<lb/>Das Weyhnachtsfeſt iſt ganz zu andern Ab-<lb/>ſichten beſtimmt, die du ku&#x0364;nftig erfahren<lb/><fw type="catch" place="bottom">wirſt.</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0041" />
wirſt. Es heißt Weyhnachten, oder die ge-<lb/>weihete und heilige Nacht, darinn Chriſtus<lb/>den Menſchen zum Heil und zur Freude ge-<lb/>boren iſt.</p><lb/><p>Wir beſchenken dich an dieſem Feſte als<lb/>eine Belohnung deiner Artigkeit und deines<lb/>Fleißes, aber auch zum Andenken des groſ-<lb/>ſen Geſchenks der go&#x0364;ttlichen Liebe. Nun<lb/>weißt du, wie es mit der Geſchichte vom<lb/>Weyhnachtsmanne beſchaffen iſt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">IV.</hi><lb/>Das gefallene Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>enn die Kinder immer ihre Spielſachen<lb/>im Kopfe und vor den Augen haben;<lb/>ſo geben ſie nicht Achtung auf die Dinge, die<lb/>vor und um ihnen ſind; und das iſt <hi rendition="#fr">Unvor-</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">ſichtig-</hi></fw><lb/><pb n="20" facs="#f0042" />
<hi rendition="#fr">ſichtigkeit</hi>, dadurch ſie oft hart genug ge-<lb/>ſtraft werden.</p><lb/><p>Ein kleines Ma&#x0364;dchen von fu&#x0364;nf Jahren,<lb/>das ſonſt vorſichtig genug war, wurde von<lb/>ſeinem Spielzeuge von oben herunter geru-<lb/>fen, und war doch auf einer etwas ſteilen<lb/>Treppe, die es wohl ſchon hundertmal gegan-<lb/>gen war, nicht vorſichtig genug.</p><lb/><p>Als es in die Mitte derſelben kam, moch-<lb/>te es ſein Spielzeug vor Augen haben, und<lb/>u&#x0364;ber eine Stufe wegſehen; trat alſo vorbey,<lb/>und fiel die u&#x0364;brigen Stufen herunter. Zum<lb/>Glu&#x0364;ck gieng es noch ſo ziemlich ohne Scha-<lb/>den ab. Der ganze Ko&#x0364;rper war erſchu&#x0364;ttert,<lb/>und es mußte den linken Arm wohl acht Ta-<lb/>ge im Bande tragen, weil er ſtark angeſchwol-<lb/>len war. Da ſich aber das Kind, ohne Ei-<lb/>genſinn, gerne waſchen und verbinden ließ;<lb/>ſo wurde es auch bald wieder beſſer.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die-</fw><lb/><pb n="21" facs="#f0043" />
<p>Dieſer Vorfall dient allen unvorſichtigen<lb/>Kindern zur Warnung, daß ſie ſich in Acht<lb/>nehmen, weil nicht jeder Fall ſo glu&#x0364;cklich ab-<lb/>laufen kann. Als es wieder beſſer war, ga-<lb/>ben ihm ſeine Aeltern folgende Lehren:</p><lb/><p>1. Daß es Gott danke, der es bey dem<lb/>Falle ſo gna&#x0364;dig behu&#x0364;tet habe, da es ſich ha&#x0364;t-<lb/>te todt fallen, oder Arm und Beine brechen<lb/>ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>2. Daß es ſeine guten Aeltern um Ver-<lb/>gebung bitte, weil es ihnen durch ſeine Un-<lb/>vorſichtigkeit einen ſolchen Schreck gemacht<lb/>ha&#x0364;tte, und ihnen danke, daß ſie ſich ſeiner<lb/>ſo liebreich angenommen, und ihm Arzt und<lb/>Chirurgus zu ſeiner Geneſung gehalten<lb/>ha&#x0364;tten.</p><lb/><p>3. Daß es ſeinen Aeltern deſto gehorſa-<lb/>mer, und gegen andere arme Kinder deſto<lb/>mitleidiger ſey, die es in ſolchen Fa&#x0364;llen lan-<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">ge</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0044" />
ge ſo gut nicht ha&#x0364;tten, und an welche ihre<lb/>arme Aeltern das nicht wenden ko&#x0364;nnten.</p><lb/><p>4. Daß es auf der Treppe, und an an-<lb/>dern gefa&#x0364;hrlichen Orten, deſto vorſichtiger<lb/>ſey, damit es nicht wieder falle, und noch<lb/>gro&#x0364;ßern Schaden nehme.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">V.</hi><lb/>Das wackelnde Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">K</hi>inder gewo&#x0364;hnen ſich alle Augenblicke eine<lb/>neue Unart an. Zwar iſt es eben keine<lb/>Bosheit, wenn ſie nicht auf die ihnen des-<lb/>halb gegebenen Erinnerungen merken, ſondern<lb/><hi rendition="#fr">Unachtſamkeit</hi>: auch wider alle gute Sitten,<lb/>dadurch ſie andern mehr gefallen, als wenn<lb/>ſie einen guten Verſtand haben, und noch ſo<lb/>viel lernen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Dor-</fw><lb/><pb n="23" facs="#f0045" />
<p>Dorchen wackelte beſta&#x0364;ndig hin und her,<lb/>wenn es bey jemand ſtund, oder es legte die<lb/>Arme auf den Tiſch, oder es nahm ſonſt ei-<lb/>ne unanſta&#x0364;ndige Stellung des Ko&#x0364;rpers vor.<lb/>Es wurde ihm oft verboten; aber es thats<lb/>doch. Kurz, es wollte nichts helfen. Es<lb/>ſahe andere artige, beſcheidene und gutgeſit-<lb/>tete Kinder; es ſcha&#x0364;mte ſich zwar, konnte es<lb/>aber nicht laſſen.</p><lb/><p>Endlich kam man auf den Einfall, daß<lb/>alle, die um es waren, es ihm beſta&#x0364;ndig ſo<lb/>nachmachten, wie es zu thun gewohnt war.<lb/>Das half. Denn es ſahe und fu&#x0364;hlte nun<lb/>ſelbſt, wie ha&#x0364;ßlich und unanſta&#x0364;ndig es aus-<lb/>ſahe. Es beſſerte ſich, und gewo&#x0364;hnte ſich<lb/>binnen acht Tagen das Wackeln und Aufle-<lb/>gen ab.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">VI.</hi> Die</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0046" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">VI.</hi><lb/>Die ſcha&#x0364;dliche Gewohnheit.</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>enn die Kinder allemal wu&#x0364;ßten und be-<lb/>da&#x0364;chten, was bo&#x0364;ſe Gewohnheiten fu&#x0364;r<lb/>Schaden tha&#x0364;ten, und fu&#x0364;r traurige Folgen<lb/>ha&#x0364;tten: ſie wu&#x0364;rden ſie bald ablegen. Gute<lb/>Aeltern und Lehrer ſagen es ihnen oft genug;<lb/>aber ſie glauben es nicht, bis ſie mit Scha-<lb/>den klug werden.</p><lb/><p>So gieng es Fritzen und Carln, welche<lb/>die Gewohnheit hatten, ſich einander immer<lb/>aufzuheben, zu zerren und herumzuſchleu-<lb/>dern. Es wurde ihnen oft verboten; aber<lb/>ſie ließen es nicht. Sie kriegten Schla&#x0364;ge<lb/>daru&#x0364;ber, und ſie thaten es nun heimlich,<lb/>wenn keiner dabey war.</p><lb/><p>Was geſchahe? Als ſie das Ding ein-<lb/>mal recht arg getrieben hatten, zerriß ſich<lb/>Carl das Netz im Leibe, daß er einen Bruch<lb/><fw type="catch" place="bottom">bekam,</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0047" />
bekam, und die Geda&#x0364;rme austraten. Er<lb/>mußte nun Tag und Nacht ein eiſernes Bruch-<lb/>band tragen, welches ihm Strafe genug<lb/>war. Fritze aber bekam eine ſchiefe Hu&#x0364;fte,<lb/>daß er nicht gerade ſtehen konnte. Mit genau-<lb/>er Noth wurde dieſelbe unter vielen Schmer-<lb/>zen wieder eingerenkt, und jener wurde auch<lb/>wieder beſſer.</p><lb/><p>Wie leicht ha&#x0364;tten nicht beyde Knaben<lb/>aus bloßem Muthwillen, und durch eine ſcha&#x0364;d-<lb/>liche Gewohnheit, zeitlebens ungeſund und<lb/>Kru&#x0364;ppel werden ko&#x0364;nnen! Kinder mu&#x0364;ſſen al-<lb/>ſo nichts unternehmen, nichts tragen und<lb/>heben, wozu ſie noch die Kra&#x0364;fte nicht haben.</p><lb/><p>Als Dorchen das ho&#x0364;rte, ſagte es zu ſei-<lb/>nen Aeltern: die andern Kinder wollen mich<lb/>immer aufheben und tragen; aber ich leide<lb/>es nicht, und mag darum nicht gerne mit ih-<lb/>nen umgehen. Da wurde Dorchen ſehr ge-<lb/>lobt, daß es ſo vorſichtig war.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">VII.</hi> Der</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0048" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">VII.</hi><lb/>Der Klapperſtorch.</head><lb/><p><hi rendition="#in">C</hi>hriſtianchen kam neulich zu Dorchen, und<lb/>ſagte: der Klapperſtorch hat mir ein<lb/>kleines Schweſterchen gebracht.</p><lb/><p>Wer hat dir denn, antwortete Dorchen,<lb/>ſolch Zeug weiß gemacht? Kann denn ein Vo-<lb/>gel Kinder und Menſchen bringen? Unſere<lb/>Cathrine, ſagte Chriſtianchen, hat mirs ſo<lb/>vorgeſprochen. Aber glaubſt du denn das,<lb/>erwiederte Dorchen?</p><lb/><p>Ho&#x0364;re zu, ich will dirs wieder ſagen, wie<lb/>michs Va&#x0364;terchen gelehrt hat. Die kleinen<lb/>Kinder ſitzen nicht im Teiche oder im Waſſer,<lb/>wie die Fro&#x0364;ſche. Der Klapperſtorch bringt<lb/>ſie auch nicht. Das iſt ein Vogel mit lan-<lb/>gen Fu&#x0364;ßen und Schnabel, daß er im Waſſer<lb/>gehen, und die Fro&#x0364;ſche und Fiſche von un-<lb/>ten herauf holen kann. Man ſpricht uns<lb/><fw type="catch" place="bottom">Kin-</fw><lb/><pb n="27" facs="#f0049" />
Kindern das nur ſo vor, weil <choice><sic>ſtchs</sic><corr>ſichs</corr></choice> nicht fu&#x0364;r<lb/>uns ſchickt, und wir es auch noch nicht ver-<lb/>ſtehen, wie die kleinen Kinder in die Welt<lb/>kommen.</p><lb/><p>Der liebe Gott, als der Scho&#x0364;pfer und<lb/>Erhalter aller Kreaturen, ſagte mein Vater,<lb/>la&#x0364;ßt ſie als Menſchen von Menſchen geboren<lb/>werden, und ſchenkt ſie den Aeltern. Die<lb/>Mutter giebt ihnen die erſte Nahrung aus<lb/>ihrer Bruſt. Die haben wir auch bekom-<lb/>men, da wir noch ſo einfa&#x0364;ltig und hu&#x0364;lflos<lb/>wie die jungen Hunde waren. Ach du lieber<lb/>Gott, was ſind wir jetzt ſchon, da wir ſte-<lb/>hen, ho&#x0364;ren, gehen, reden, uns beſinnen,<lb/>und unſer Butterbrod fordern ko&#x0364;nnen! Ich<lb/>fu&#x0364;hle es recht ſehr, wie ſauer wir den Aeltern<lb/>werden, und wie viel Gutes ſie von unſerm<lb/>erſten Anfange an, da wir noch elender dran<lb/>waren, als die jungen Thiere, an uns ta&#x0364;glich<lb/><fw type="catch" place="bottom">gethan</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0050" />
gethan haben und noch thun. O Chriſtian-<lb/>chen! laß uns das ja erkennen.</p><lb/><p>Wie gut hat das der liebe Gott fu&#x0364;r uns<lb/>eingerichtet, daß er uns den Aeltern gegeben<lb/>hat, und wir ihre Kinder ſind? Wer wu&#x0364;rde<lb/>ſich ſonſt unſerer annehmen, und uns kleiden,<lb/>ſpeiſen, verſorgen und erziehen?</p><lb/><p>Ha! ha! ſagte Chriſtianchen. Das iſt<lb/>ein ganz ander Ding, Dorchen, was du mir<lb/>da ſagſt. Ich habe das vom Klapperſtorch<lb/>auch gar nicht begreifen ko&#x0364;nnen. Es hat<lb/>mir gar nicht in den Kopf gewollt. Ich weiß<lb/>nun genug: der liebe Gott hat es ſo einge-<lb/>richtet, daß Menſchen von Menſchen gebo-<lb/>ren werden. Ja! ja! anders kanns auch<lb/>nicht ſeyn. Denn wenn unſere Marie dem<lb/>Huhne Eyer unterlegt; ſo kommen die jun-<lb/>gen Ku&#x0364;chelchen heraus, und keins ſagt, daß<lb/>ſie der Klapperſtorch bringe.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Du</fw><lb/><pb n="29" facs="#f0051" />
<p>Du haſt Recht, mein Kind, erwiederte<lb/>Dorchen. Ein jedes in der Welt bringt ſei-<lb/>nes gleichen hervor, wie wir vor Augen ha-<lb/>ben. Keine Gans einen jungen Hund, und<lb/>kein Sperling eine Katze. Laß uns nur nicht<lb/>zu vorwitzig nach ſolchen Dingen fragen, die<lb/>wir noch nicht verſtehen. Es ſchickt ſich fu&#x0364;r<lb/>uns noch nicht, da wir Kinder ſind, und<lb/>noch viel zu lernen haben. Nur mu&#x0364;ſſen wir<lb/>uns auch nichts falſches und la&#x0364;cherliches vor-<lb/>ſagen laſſen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">VIII.</hi><lb/><hi rendition="#g">Die Todtenuhr</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>a pickt und klopft es ſchon wieder in der<lb/>Wand, ſagte Fritze ganz a&#x0364;ngſtlich, und<lb/>ſeufzte: was mag das bedeuten? Was das<lb/>bedeutet? antwortete die alte Kindermuhme:<lb/><fw type="catch" place="bottom">daß</fw><lb/><pb n="30" facs="#f0052" />
daß wieder einer aus dem Hauſe ſterben wird.<lb/>Nimm dich ja in Acht, Fritze. Es kann<lb/>dich bedeuten. Denn das Ding in der<lb/>Wand pickt und klopft einem den Tod. Da-<lb/>her heißt man es auch die Todtenuhr, den<lb/>Todtenſchmidt.</p><lb/><p>Was? ſagte Fritze. Das iſt denn doch<lb/>wunderlich Zeug. Hat denn der Tod eine<lb/>Uhr, die er da in die Wand ſteckt und picken<lb/>la&#x0364;ßt, wenn einer ſterben ſoll? Sage mir doch,<lb/>Marie, wie ſieht denn das Ding aus? Hat<lb/>ſie auch ſo ſcho&#x0364;ne gelbe Ra&#x0364;der, wie Va&#x0364;ter-<lb/>chen ſeine? Sage mir doch, woher weißt du<lb/>denn das, daß einer von dem Picken ſtirbt<lb/>und ſterben muß? Meine Aeltern und Lehrer<lb/>haben mir noch nichts davon geſagt. Wo-<lb/>her weißt du es denn? Ja! das weiß ich eben<lb/>nicht, erwiederte die Kindermuhme, was es<lb/>fu&#x0364;r ein Ding iſt, ich hab&#x2019; es auch niemals<lb/>geſehen, aber geho&#x0364;rt genug, und das weiß<lb/><fw type="catch" place="bottom">ich</fw><lb/><pb n="31" facs="#f0053" />
ich wohl, daß es allemal vorher geklopft und<lb/>gepickt hat, wenn einer geſtorben iſt. Das<lb/>hat mir meine Großmutter ſchon vor vielen<lb/>Jahren geſagt, Gott laſſe ſie wohl ruhen!</p><lb/><p>Hum! ſagte Fritze, das iſt doch eine<lb/>wunderliche Sache, die ich nicht recht zuſam-<lb/>menbringen kann. Marie! weißt du was:<lb/>es ko&#x0364;mmt mir faſt eben ſo vor, wie mir neu-<lb/>lich unſer Lehrer, Herr Kinderlieb, ſagte:<lb/>Kinder, ſagte der liebe Mann, ich habe euch<lb/>gar zu lieb, und weil ich euch ſo lieb habe,<lb/>ſo bitte ich euch recht ſehr: nehmet euch doch<lb/>vor dem Aberglauben der Leute in Acht. Die<lb/>ſagen euch von manchen Dingen lauter fal-<lb/>ſche Urſachen vor, und das ſetzt euch in<lb/>Furcht und Schrecken, was doch nichts iſt.<lb/>Kannſt du das wohl glauben oder ſagen,<lb/>Fritze, ſprach er zu mir: dein Stock ſtehet<lb/>im Winkel, jetzt regnets draußen, alſo iſt<lb/>das Schuld dran, oder es regnet davon, daß<lb/><fw type="catch" place="bottom">dein</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0054" />
dein Stock im Winkel ſteht? Ich lief ge-<lb/>ſchwind hin, und nahm den Stock weg; aber<lb/>es regnete immer fort.</p><lb/><p>Marie, du machſt es faſt eben ſo wie<lb/>mit dem Stock in der Ecke. Es pickt was<lb/>in der Wand, darum muß einer ſterben.<lb/>Wenn ich das Pickding nur herausbohren<lb/>ko&#x0364;nnte, es ſollte keiner ſterben. Ja! das<lb/>weiß ich wohl, antwortete Marie, wenn ihr<lb/>Kinder erſt gelehrt werdet: dann wollt ihr<lb/>uns alten Leuten nicht mehr glauben. Du<lb/>wirſt es wohl ſehen.</p><lb/><p>Siehe da, willkommen, Dorchen, ſagte<lb/>Fritze. Du kommſt eben recht. Die Tod-<lb/>tenuhr pickt wieder in der Wand, und Ma-<lb/>rie macht mir bange, daß davon wieder eins<lb/>ſterben wu&#x0364;rde. Das iſt ja ſcho&#x0364;n, antwor-<lb/>tete Dorchen, das Ding hab&#x2019; ich lange gern<lb/>ho&#x0364;ren wollen. Sie horchen. Es geht in<lb/>der Wand: Pickpick, pickpick, wie eine Ta-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchen-</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0055" />
ſchenuhr, und das Picken wa&#x0364;hrt wohl eine<lb/>Viertelſtunde.</p><lb/><p>Fritze wird blaß, und Dorchen lacht. Du<lb/>lachſt? ſagt Fritze, und ich mo&#x0364;chte davon<lb/>laufen. Warum denn das? erwiederte Dor-<lb/>chen. Weil ich mir faſt vorſtelle, daß ich<lb/>nun ſterben muß. O du armes Kind! ant-<lb/>wortete Dorchen. Wer iſt denn ſo grauſam,<lb/>dich mit ſolcher vergeblichen Furcht zu qua&#x0364;-<lb/>len? Ho&#x0364;re mich, und deine Furcht ſoll bald<lb/>vergehen. Ich freue mich, daß mir mein<lb/>lieber Vater ſchon manches Artige aus der<lb/>Natur geſagt hat, was mir wunderbar und<lb/>fu&#x0364;rchterlich war. Kind, ſagte der liebe Va-<lb/>ter, lerne ja bey Zeiten die natu&#x0364;rlichen Din-<lb/>ge, Urſachen und Wirkungen, recht kennen.<lb/>Du wirſt dadurch vor vieler abergla&#x0364;ubiſcher<lb/>Furcht verwahret bleiben.</p><lb/><p>Er hat mir die Sache auch mit der Tod-<lb/>tenuhr erkla&#x0364;rt. Es iſt ein kleines Holzwu&#x0364;rm-<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">chen,</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0056" />
chen, das in der Wand im Holze ſteckt, und<lb/>das Holz in Staub zerfrißt, welches ſeine<lb/>Nahrung iſt. Wenn es mit ſeinem Ru&#x0364;ßel-<lb/>chen am Holze nagt, ſo geht das, als wenn<lb/>eine Uhr pickt. Zuletzt verwandelt ſich das<lb/>Wu&#x0364;rmchen in ein kleines fliegendes Ka&#x0364;-<lb/>ferchen.</p><lb/><p>Was hat das nun mit dem Tode der<lb/>Menſchen zu thun? Woher weiß es das, daß<lb/>einer ſterben werde? Hat es ihm der liebe<lb/>Gott geoffenbart? Kannſt du das wohl den-<lb/>ken, Fritze? Der liebe Gott offenbaret keinem<lb/>ſeine Todesſtunde, am wenigſten durch das<lb/>Picken eines Wurms, der ſich ſatt frißt. So<lb/>ſagte der liebe Vater, und ſetzte hinzu: Kind,<lb/>denke ja nicht, daß, wenn zwey Dinge zu-<lb/>ſammen da ſind, das eine immer die Urſache<lb/>von dem andern ſey. Es ſtehet ein Komet<lb/>am Himmel: es iſt zu gleicher Zeit Krieg auf<lb/>der Erde. Alſo iſt der Komet davon die Ur-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſache.</fw><lb/><pb n="35" facs="#f0057" />
ſache. Es pickt in der Wand; es ſtirbt juſt<lb/>einer; alſo iſt das Picken Schuld daran, daß<lb/>er geſtorben iſt.</p><lb/><p>Das Ding mit dem Picken, lieber Fritze,<lb/>gehet alſo ſehr natu&#x0364;rlich zu; und wenn auch<lb/>einmal zu eben der Zeit, da es gepickt hat,<lb/>jemand im Hauſe geſtorben iſt, ſo iſt doch<lb/>der Wurm und ſein Picken nicht Schuld dar-<lb/>an. Kannſt du das nunmehro wohl be-<lb/>greifen?</p><lb/><p>Fu&#x0364;rchte dich nicht mehr davor, lieber<lb/>Fritze. Wenn du einmal zu uns kommſt,<lb/>will ich dir das Ka&#x0364;ferchen dieſes Wurms wei-<lb/>ſen, wie es mein Vater an einer Nadel ſte-<lb/>cken hat.</p><lb/><p>O das freuet mich, liebes Dorchen, ſag-<lb/>te Fritze, daß du mir meine Furcht benom-<lb/>men haſt. Siehe da, Marie, da haſt du<lb/>deinen Beſcheid auf deinen Aberglauben, und<lb/>wir lachen dich aus.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">IX.</hi> Der</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0058" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">IX.</hi><lb/><hi rendition="#g">Der Nickelmann</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s ſind recht alberne Leute, die den Kin-<lb/>dern durch falſche Erza&#x0364;hlungen und<lb/>Ma&#x0364;hrchen eine Furcht einjagen. Dieſe<lb/>Furcht ſchadet ihnen Zeit ihres Lebens. Das<lb/>bedenken aber die Leute nicht. Sie haben<lb/>dabey eben keine bo&#x0364;ſe Abſicht; ſondern mey-<lb/>nen es gut. Aber mit Gutmeynen iſt die<lb/>Sache nicht ausgemacht, wenn man dadurch<lb/>Schaden anrichtet. Die Leute wollen durch<lb/>ſolche Erza&#x0364;hlungen die Kinder von Dingen<lb/>abhalten, die ihnen ſcha&#x0364;dlich ſind; aber ſie<lb/>ſchaden ihnen durch die falſche Furcht weit<lb/>mehr, als wenn ſie dieſelben gar nicht ge-<lb/>warnt ha&#x0364;tten.</p><lb/><p>Lottchen kam neulich Abend vom Waſſer,<lb/>und zitterte und bebte vor Furcht am ganzen<lb/>Leibe, daß es krank wurde, und was einneh-<lb/><fw type="catch" place="bottom">men</fw><lb/><pb n="37" facs="#f0059" />
men mußte. Was iſt dir? fragte Dorchen<lb/>dieſes Kind. Ach, ſagte Lottchen, da bin<lb/>ich am Waſſer geweſen, und unſere Marie<lb/>ſagte: der Nickelmann ſa&#x0364;ße im Waſſer und<lb/>ka&#x0364;mmete ſeine gru&#x0364;nen Haare. Ich ſollte ja<lb/>laufen, ſonſt zo&#x0364;ge er mich ins Waſſer. Da<lb/>hab&#x2019; ich mich ſo erſchrocken.</p><lb/><p>O! ſagte Dorchen, wie freue ich mich,<lb/>daß ich ſo gute Aeltern habe, die mir der-<lb/>gleichen Poſſen und abergla&#x0364;ubiſches Zeug<lb/>ſchon lange erkla&#x0364;rt haben, daß ich mich da-<lb/>vor nicht mehr fu&#x0364;rchte! Du armes Kind<lb/>dauerſt mich, und ich will dir alles ſagen,<lb/>wie es damit iſt. Wenn du ho&#x0364;rſt, daß al-<lb/>les falſch iſt, ſo wird deine Furcht von ſelbſt<lb/>vergehen. Denn wer wird ſich vor falſchen<lb/>Dingen fu&#x0364;rchten? Es iſt mir ſonſt eben ſo<lb/>gegangen. Weil ich dergleichen Dinge fu&#x0364;r<lb/>wahr hielt, ſo fu&#x0364;rchtete ich mich auch davor.<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Ich</fw><lb/><pb n="38" facs="#f0060" />
Ich freue mich herzlich, daß ich dir deine<lb/>Furcht benehmen kann.</p><lb/><p>Weißt du wohl, warum man den klei-<lb/>nen Kindern das vom Nickelmann vorſpricht?<lb/>Bloß darum, daß ſie ſich vor dem Waſſer<lb/>fu&#x0364;rchten, nicht zu nahe hingehen, hineinfal-<lb/>len und erſaufen ſollen. Das iſt die ganze<lb/>Sache. Einen ſolchen Nickelmann, wie ihn<lb/>die Leute beſchreiben, giebts gar nicht. Mer-<lb/>ke das wohl. Na&#x0364;mlich einen Kerl oder Weib,<lb/>die halb nackend im Waſſer ſa&#x0364;ßen, im Waſ-<lb/>ſer lebten, und gleichſam wilde Menſchen wa&#x0364;-<lb/>ren, die gru&#x0364;ne Haare ha&#x0364;tten, und den Kin-<lb/>dern nachſtellten. Das alles iſt bloß um der<lb/>Kinder willen erdichtet. Haſt du wohl das<lb/>gru&#x0364;ne langhaarigte Mooß geſehen, das ſich<lb/>unten im Waſſer, in dem langen Graben vor<lb/>dem Thore, wo wir immer ſpazieren gehen,<lb/>angeſetzt hat? Siehe, dieß Waſſermooß hat<lb/>Gelegenheit zu der Erdichtung oder zu dem<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ma&#x0364;hr-</fw><lb/><pb n="39" facs="#f0061" />
Ma&#x0364;hrchen von den Nickelmannshaaren ge-<lb/>geben. Was das einfa&#x0364;ltig iſt! Das ko&#x0364;nnen<lb/>wir Kinder doch ſchon begreifen.</p><lb/><p>Erhole dich alſo von deiner Furcht.<lb/>Glaube dergleichen Zeug nicht mehr, das der<lb/>Aberglaube erdichtet, und das alles falſch iſt.<lb/>Es iſt faſt eben ſo wie mit dem Nachtwa&#x0364;chter<lb/>und Schornſteinfeger, womit die Kinder-<lb/>ma&#x0364;gde die Kinder des Abends zu fu&#x0364;rchten<lb/>machen, als wenn ſie die Kinder holten, um<lb/>ihrer los zu werden, damit ſie deſto zeitiger<lb/>ſollen zu Bette gehen. Davor hab&#x2019; ich mich<lb/>auch ſonſt ſehr gefu&#x0364;rchtet, bis mir meine lie-<lb/>be Mutter ſagte: daß es gute und nu&#x0364;tzliche<lb/>Leute wa&#x0364;ren, die den Kindern nichts zu Lei-<lb/>de tha&#x0364;ten.</p><lb/><p>Der liebe Gott hat uns ja geſunden Men-<lb/>ſchenverſtand gegeben, daß wir das Falſche<lb/>von ſolchem Geſchwa&#x0364;tz einſehen ko&#x0364;nnen. Laß<lb/>uns nur vorſichtig ſeyn, unſern guten Ael-<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 4</fw><fw type="catch" place="bottom">tern</fw><lb/><pb n="40" facs="#f0062" />
tern folgen, und nicht allein ans Waſſer ge-<lb/>hen; ſo wird uns kein Nickelmann was thun.<lb/>Denn es giebt keinen.</p><lb/><p>O! wie dank ich dir, liebes Dorchen,<lb/>ſagte Lottchen, daß du mich von meiner al-<lb/>bernen Furcht befreyet haſt! Ich weiß es<lb/>nicht: es iſt mir nun ſo leicht in allen Glie-<lb/>dern. Ich will aufſtehen, und gutes Muths<lb/>ſeyn.</p><lb/><p>Wie groß iſt der Schaden, den die aber-<lb/>gla&#x0364;ubiſche Furcht den Kindern thut! <choice><sic>Dieje-<lb/>gen</sic><corr>Diejeni-<lb/>gen</corr></choice> ſind ihre gro&#x0364;ßten Feinde, die ſie ſo zu<lb/>fu&#x0364;rchten machen. Es klebt Ihnen zeitlebens<lb/>an. Und ihre Nerven werden das Er-<lb/>ſchrecken ſo gewohnt, daß ſie bey dem gering-<lb/>ſten Vorfall zuſammenfahren, und daher in<lb/>der Folge Kra&#x0364;mpfe und allerley traurige<lb/>Krankheiten entſtehen.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">X.</hi> Die</fw><lb/><pb n="41" facs="#f0063" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">X.</hi><lb/><hi rendition="#g">Die Zigeuner</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">A</hi>ls neulich Dorchen und Riekchen mit ih-<lb/>ren Aeltern aufs Land zu ihrer Taute ge-<lb/>fahren waren; ſo entſtand im Dorfe ein ge-<lb/>waltiger La&#x0364;rm. Viele Leute verſammelten<lb/>ſich. Einige lachten, andere ſchalten und<lb/>waren ſehr bo&#x0364;ſe. Die Jungen riefen: <hi rendition="#fr">Zi-<lb/>geuner, Zigeuner</hi>.</p><lb/><p>Dorchen und Riekchen waren eben vor<lb/>dem Hauſe ihrer Tante, und wollten nach<lb/>dem La&#x0364;rm hinlaufen. Thut das nicht, lie-<lb/>ben Kinder! ſagte die Tante. Ihr mo&#x0364;chtet<lb/>im Gedra&#x0364;nge zu Schaden kommen. Indem<lb/>zogen die Zigeuner vorbey: ha&#x0364;ßliche Leute<lb/>von Anſehen. Braungelb im Geſicht. Faſt<lb/>alle Dorfjungen hinter her, die noch immer<lb/>riefen: Zigeuner, Zigeuner.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="42" facs="#f0064" />
<p>Die beyden Kinder wollten ſich verkrie-<lb/>chen; aber ihre liebenswu&#x0364;rdige Tante nahm<lb/>ſie bey der Hand, und ſagte: Fu&#x0364;rchtet euch<lb/><choice><sic>uicht</sic><corr>nicht</corr></choice> vor dieſen Leuten: ſie du&#x0364;rfen euch nichts<lb/>thun; aber laßt euch nur ku&#x0364;nftig nicht von<lb/>ihnen betru&#x0364;gen.</p><lb/><p>O liebe Tante! ſagten die Kinder: wir<lb/>haben ja in unſerm ganzen Leben noch nichts<lb/>von dieſen Leuten geho&#x0364;rt. Was ſind es denn<lb/>fu&#x0364;r Leute? Sind es denn Menſchen? Sie ſe-<lb/>hen ja gar zu ha&#x0364;ßlich aus, als wenn ſie ſich<lb/>niemals gewaſchen ha&#x0364;tten. Erza&#x0364;hlen ſie uns<lb/>doch was von ihnen.</p><lb/><p>Die Tante ſetzte ſich auf den Stein vor<lb/>der Thu&#x0364;r. Die Kinder traten vor ſie, und<lb/>ſie fieng alſo an, da der Schwarm indeſſen<lb/>u&#x0364;ber die Wieſe nach dem na&#x0364;chſten Dorfe<lb/>hinzog.</p><lb/><p>Lieben Kinder! ſagte die Tante: die Zi-<lb/>geuner ſind Menſchen wie andere Menſchen.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Sie</fw><lb/><pb n="43" facs="#f0065" />
Sie kommen aus der Tartarey her, wo die<lb/>Tu&#x0364;rken wohnen. Daher nennen ſie auch die<lb/>gemeinen Leute mannichmal die <hi rendition="#fr">Tatern</hi>. Ihr<lb/>werdet das ku&#x0364;nftig verſtehen lernen, wenn<lb/>ihr erſt von den La&#x0364;ndern der Erde werdet un-<lb/>terrichtet werden.</p><lb/><p>Es iſt ein faules Volk, das nicht arbei-<lb/>ten will. Daher ziehen ſie aus einem Lande<lb/>ins andere, und erna&#x0364;hren ſich vom Betteln,<lb/>Stehlen, Rauben und Plu&#x0364;ndern, vom <hi rendition="#fr">Wahr-<lb/>ſagen</hi> und andern betru&#x0364;geriſchen Ku&#x0364;nſten,<lb/>womit ſie die einfa&#x0364;ltigen Leute hintergehen,<lb/>und ihnen was weiß machen.</p><lb/><p>In den Sta&#x0364;dten werden ſie nicht gedul-<lb/>det. Daher habt ihr auch noch keine geſe-<lb/>hen. Sie ſchleichen ſich nur ſo auf den Do&#x0364;r-<lb/>fern herum, und wenn es die Obrigkeit er-<lb/>fa&#x0364;hrt, ſo mu&#x0364;ſſen ſie fort. Sie ſehen darum<lb/>ſo ha&#x0364;ßlich aus, weil ſie ſich mit Specke im<lb/>Geſichte ſchmieren, und in die Sonne legen:<lb/><fw type="catch" place="bottom">auch</fw><lb/><pb n="44" facs="#f0066" />
auch Tag und Nacht unter freyem Himmel<lb/>liegen. Sie thun das darum, um ſich bey<lb/>den Leuten ein fu&#x0364;rchterliches Anſehen zu ma-<lb/>chen, damit ſie ihnen deſto eher glauben, und<lb/>was geben ſollen.</p><lb/><p>Ja! ſagte Dorchen, liebe Tante! dar-<lb/>um bettelten ſie auch Speck, wie ich ho&#x0364;rte,<lb/>da der La&#x0364;rm angieng. Aber warum ſagten<lb/>ſie denn immer: <hi rendition="#fr">blanke Schweſter</hi> zu den<lb/>Bauerma&#x0364;dchen? Darum, antwortete die Tan-<lb/>te, weil ſie alle Leute Du nennen, und ihnen<lb/>ſchmeicheln, wenn ſie ſie blank heißen. Denn<lb/>das bedeutet ſcho&#x0364;n.</p><lb/><p>Aber, fragte Riekchen, liebe Tante!<lb/>was meynten ſie denn vorher mit dem <hi rendition="#fr">Wahr-<lb/>ſagen?</hi> Ko&#x0364;nnen denn das die Menſchen? Ich<lb/>meynte, das ko&#x0364;nnte nur der liebe Gott; der<lb/>wa&#x0364;re nur allwiſſend; die Menſchen aber nicht.</p><lb/><p>Ja! mein Kind, erwiederte die Tante.<lb/>Das iſt er auch, und bleibt es auch. Da-<lb/><fw type="catch" place="bottom">her</fw><lb/><pb n="45" facs="#f0067" />
her kannſt du ſchon begreifen, daß dieſe Leu-<lb/>te Betru&#x0364;ger ſind. Sie geben nur vor, daß<lb/>ſie <hi rendition="#fr">wahrſagen</hi>, oder den Leuten ihr Glu&#x0364;ck<lb/>und Unglu&#x0364;ck vorherſagen ko&#x0364;nnten: laſſen ſich<lb/>dafu&#x0364;r bezahlen, und wenn denn die einfa&#x0364;lti-<lb/>gen Leute das glauben, ſo ſind ſie um ihr<lb/>Geld, und zugleich betrogen.</p><lb/><p>Wie machen ſie denn das? liebe Tante!<lb/>fragte Dorchen, wenn ſie wahrſagen? Wie<lb/>ſprechen ſie denn dabey? Das iſt ihre Spra-<lb/>che, antwortete die Tante, beſonders vor<lb/>den unverheyratheten Bauerma&#x0364;dchen und jun-<lb/>gen Mannsperſonen, die ſich einander gerne<lb/>freyen wollen: Ich will dir gute Waare ſagen:<lb/>Du wirſt bald heyrathen. Du wirſt glu&#x0364;ck-<lb/>lich ſeyn, Haus und Hof bekommen, und<lb/>recht reich werden.</p><lb/><p>Das ho&#x0364;ren denn die Leute gar zu gern,<lb/>und glauben, es ſind lauter Wahrheiten.<lb/>Sie pflegen ſich auch wohl vorher nach allen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Um-</fw><lb/><pb n="46" facs="#f0068" />
Umſta&#x0364;nden der Leute und Ha&#x0364;uſer zu erkundr-<lb/>gen, was darinnen vorgegangen iſt, und ſa-<lb/>gen ihnen viele Dinge, die ſchon geſchehen<lb/>und ihnen begegnet ſind, daß die dummen<lb/>Leute Naſe und Maul aufſperren, und nicht<lb/>begreifen ko&#x0364;nnen, woher ſie ſolches wiſſen,<lb/>welches doch ſehr natu&#x0364;rlich zugehet.</p><lb/><p>Sie richten auch oft in den Ha&#x0364;uſern viel<lb/>Unheil, Argwohn, Neid und Zank an, wenn<lb/>ſie zu den Leuten ſagen: ſie ſollen ſich vor die-<lb/>ſem und jenem in Acht nehmen, der ſey ihr<lb/>Feind, und meyne es nicht gut mit ihnen.<lb/>Dadurch iſt oft der Mann der Frau gram ge-<lb/>worden; die Herrſchaft hat ſich mit dem Ge-<lb/>ſinde gezankt, und dieſes iſt unter einander<lb/>uneins geworden. Iſt das nicht abſcheulich?</p><lb/><p>Indem kam der Richter des Orts daher<lb/>gegangen. Die Tante rief ihn an, und frag-<lb/>te: warum vorher ein ſolcher La&#x0364;rm geweſen<lb/>wa&#x0364;re, und die Jungen ſo hinter die Zigeuner<lb/><fw type="catch" place="bottom">herge-</fw><lb/><pb n="47" facs="#f0069" />
hergerufen ha&#x0364;tten? Weil es Betru&#x0364;ger ſind,<lb/>ſagte der Mann. Sie hatten da vor einem<lb/>Hauſe wahrſagen wollen, und von den dum-<lb/>men Leuten ſchon viel Geld, Brod und Speck,<lb/>bekommen, als der Sohn des Hauſes, der<lb/>ein vernu&#x0364;nftiger Menſch war, oben auf den<lb/>Boden geht, und ſie von oben herunter mit<lb/>einem Eymer voll Waſſer dergeſtalt begießt,<lb/>daß ſie wie die gebadeten Katzen ausſahen.<lb/>Und nun kam der junge Menſch herunter,<lb/>und ſagte: Leute, was ſteht ihr da, und ho&#x0364;-<lb/>ret  den Betru&#x0364;gern zu? Sie wiſſen nichts.<lb/>Sie ko&#x0364;nnen nichts. Ko&#x0364;nnten ſie wahrſagen<lb/>und ku&#x0364;nftige Schickſale vorherwiſſen; ſo ha&#x0364;t-<lb/>ten ſie auch wohl vorher gewußt, daß ich ſie<lb/>begießen wu&#x0364;rde. Da ſeht ihrs ja, daß es<lb/>Lu&#x0364;gner und Betru&#x0364;ger ſind. Das begriffen<lb/>denn die Leute, und forderten ihr Geld wieder.</p><lb/><p>Das waren aber die Zigeuner nicht Wil-<lb/>lens wieder zu geben, ſondern liefen fort.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0070" />
Die Jungen hinter her, und warfen ſie mit<lb/>Dreck.</p><lb/><p>Das war ihr verdienter Lohn, ſagten die<lb/>Kinder; aber der dummen Leute auch, daß<lb/>ſie um ihr Geld ſind. Wir wollen uns wohl<lb/>vor dieſen Betru&#x0364;gern hu&#x0364;ten.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XI.</hi><lb/><hi rendition="#g">Das Oſterwaſſer</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>aß du ja morgen recht fru&#x0364;h bey der Hand<lb/>biſt, ſagte Marie zu der andern Magd,<lb/>ehe die Sonne aufgeht: ſonſt  iſt alles verge-<lb/>bens. Warum denn das? fragte Jettchen<lb/>und Carl. Was wollt ihr denn morgen<lb/>ſchon ſo fru&#x0364;h machen? Es iſt ja der erſte Oſter-<lb/>tag. Eben darum, war die Antwort. Wir<lb/>wollen <hi rendition="#fr">Oſterwaſſer</hi> holen. Das mu&#x0364;ſſen wir<lb/>vor Aufgang der Sonne holen. Dann faults<lb/><fw type="catch" place="bottom">nicht.</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0071" />
nicht. Damit waſchen wir uns. Dadurch wer<lb/>den wir ſcho&#x0364;n, und kriegen auch in dem Jahre<lb/>das Fieber nicht. Aber warum muß es denn<lb/>eben Oſterwaſſer ſeyn? fragten die Kinder.<lb/>Thuts denn ander Waſſer nicht auch? Und<lb/>warum holt ihrs denn vor Aufgang der Son-<lb/>ne? Ja! Kinderchen, ſagten die Leute, das<lb/>muß ſo ſeyn. So ſagt mans, und ſo hats<lb/>meine Großmutter ſchon gehalten. Der<lb/>Herr Chriſtus iſt ja morgen auferſtanden.<lb/>Dann zittert die Sonne, wenn ſie aufgeht,<lb/>und ehe ſie denn aufs Waſſer ſcheint, mu&#x0364;ſſen<lb/>wirs holen, und zwar ſtillſchweigend: ja<lb/>kein Wort reden. Sonſt hilft alles nichts.</p><lb/><p>O! nehmt uns mit, riefen die Kinder.<lb/>Nein! ſagten die Leute. Wir mu&#x0364;ſſens heim-<lb/>lich thun. Papa und Mama ſind nicht da-<lb/>fu&#x0364;r, und ko&#x0364;nnen es nicht leiden. Aber es<lb/>iſt doch wahr. Die Kinder baten ſehr. Die<lb/>Leute wollten erſt nicht; aber endlich verſpra-<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><fw type="catch" place="bottom">chen</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0072" />
chen ſie es, mit der Bedingung, daß ſie ja<lb/>den Aeltern nichts ſagen, auch bey dem Waſ-<lb/>ſerholen nicht reden ſollten.</p><lb/><p>Noch an demſelben Abend kriegten die<lb/>Kinder Dorchen, ihre Nachbarin, zu ſpre-<lb/>chen. Ein Kind, das ſchon beſſer unterrich-<lb/>tet war, und den dummen Aberglauben gar<lb/>nicht ausſtehen konnte. Wie Kinder ſind.<lb/>Sie ko&#x0364;nnen nicht lange was verſchweigen.<lb/>So gieng es auch hier. Erſt fieng Jettchen<lb/>an zu buchſtabieren: Morgen fru&#x0364;h, Carl!<lb/>nicht wahr? Dann wollen wir recht fru&#x0364;h<lb/>aufſtehen. Ja! Jettchen, platzte Carl her-<lb/>aus, und Oſterwaſſer holen. Dorchen,<lb/>willſt du mit? Was wollt ihr holen? ſagte<lb/>dieſes. Ich ha&#x0364;tte bald was geſagt. Wiſ-<lb/>ſen es denn eure Aeltern? Nein! die ſollen<lb/>es eben nicht wiſſen, ſagten beyde. Denn<lb/>ſie leidens nicht, haben uns unſere Leute ge-<lb/>ſagt. Wenn du nur wu&#x0364;ßteſt, Dorchen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">was</fw><lb/><pb n="51" facs="#f0073" />
was das Oſterwaſſer fu&#x0364;r ſcho&#x0364;nes Waſſer wa&#x0364;-<lb/>re! Es macht ſcho&#x0364;n, und man kriegt das<lb/>Fieber nicht.</p><lb/><p>Das ſind hu&#x0364;bſche Dinge, antwortete<lb/>Dorchen, die ich da ho&#x0364;re. Erſtlich wollt<lb/>ihr was wider eurer Aeltern Willen und ohne<lb/>ihr Wiſſen thun. Ihr wollt dem Geſinde<lb/>mehr gehorchen als euren Aeltern. Zwey-<lb/>tens verſu&#x0364;ndiget ihr euch gegen den lieben<lb/>Gott. Denn das iſt dummer Aberglaube.<lb/>Ich merke ſchon, was man euch in den Kopf<lb/>geſetzt hat. Was hat doch der Herr Chri-<lb/>ſtus und ſeine Auferſtehung mit dem Waſſer<lb/>zu thun? Davon beko&#x0364;mmt das Waſſer nicht<lb/>mehr Kraft, als es vorher hat. Laßt euch<lb/>ſolch Zeug nicht weiß machen.</p><lb/><p>O! ſo ſag es uns doch, wenn du es<lb/>beſſer weißt. Das will ich auch, wenn ihr<lb/>zuho&#x0364;ren wollt. Unſere Leute wollten es auch<lb/>einmal ſo machen. Da erfuhr es mein Va-<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ter,</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0074" />
ter, und brachte ſie bald davon ab. Leute,<lb/>ſagte der Vater, glaubt doch das nicht, daß<lb/>das Waſſer durch die Auferſtehung Chriſti<lb/>beſondere Kra&#x0364;fte bekomme. Wo ſteht das?<lb/>Wo habt ihr das je geleſen? Welcher ver-<lb/>nu&#x0364;nftige Menſch glaubt das? Ja! ſagten die<lb/>Leute, das iſt doch wahr, daß das Oſter-<lb/>waſſer nicht faul wird. Das kann ſeyn,<lb/>ſagte der Vater; aber womit beweiſet ihr<lb/>denn, oder woher wiſſet ihr das, daß das<lb/>von der Kraft der Auferſtehung Chriſti<lb/>ko&#x0364;mmt? Wenn ich euch nun zeige, daß es<lb/>von ganz natu&#x0364;rlichen Urſachen herru&#x0364;hrt, wol-<lb/>let ihr denn euern Aberglauben ablegen?</p><lb/><p>Und nun ſagte der Vater weiter. Oſtern<lb/>fa&#x0364;llt gemeiniglich ſo im Fru&#x0364;hjahr, in dem<lb/>Monat, da der Schnee aufgeht, und ins<lb/>Waſſer fließt. Im Schnee ſind viele Salz-<lb/>theile, die das Waſſer erhalten, daß es nicht<lb/>faul wird. Wenn ihr das Fleiſch recht ein-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſalzt,</fw><lb/><pb n="53" facs="#f0075" />
ſalzt, ſo wirds auch nicht faulen. Und<lb/>wenn ihr mitten im Sommer viel Salz ins<lb/>gemeine Waſſer thut, ſo ſteht es Jahre lang,<lb/>und wird nicht faul werden. So iſt es mit<lb/>dieſem Waſſer auch. Begreift ihr das nun<lb/>wohl, daß das Oſterwaſſer darum nicht fault,<lb/>weil es viel Salz in ſich hat? Das u&#x0364;brige<lb/>haben die einfa&#x0364;ltigen Leute erdacht und dazu<lb/>geſetzt.</p><lb/><p>In der Baumannsho&#x0364;hle iſt in der erſten<lb/>Ho&#x0364;hle in der Felſenwand ein kleines drey-<lb/>eckigtes Loch, welches immer voll Waſſer<lb/>ſteht. Wißt ihr noch wohl, daß ich vor<lb/>zwey Jahren eine Bouteille voll mitbrachte?<lb/>Ich habe ſie aufgehoben, und ſo ſtehet ſie<lb/>noch im Keller. Das Waſſer iſt nicht faul<lb/>geworden. Denn es hat viel Salz bey ſich.<lb/>So iſts mit dem Oſterwaſſer auch.</p><lb/><p>Was wollt ihr nun thun? fragte Dor-<lb/>chen die Kinder. Wir wollen ſcho&#x0364;ne liegen<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">blei-</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0076" />
bleiben, antworteten ſie, wenn das ſo iſt.<lb/>Sie giengen nach Hauſe, ſagten das den Leu-<lb/>ten. Dieſe ſcha&#x0364;mten ſich, und legten ihren<lb/>Aberglauben ab.</p><lb/><p>So kann ein vernu&#x0364;nftiges Kind, wenn<lb/>es gut unterrichtet iſt, viele beſſern.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XII.</hi><lb/>Das neidiſche Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">N</hi>eulich Abend ſaßen Lottchen und Ha&#x0364;ns-<lb/>chen bey einander am Tiſche, und hat-<lb/>ten beyde Braten, Birnen und andere ſcho&#x0364;ne<lb/>Sachen, vollauf gehabt. Ha&#x0364;nschen war ſo<lb/>ſatt, daß er nichts mehr eſſen konnte. Lott-<lb/>chen aber war a&#x0364;lter und gro&#x0364;ßer. Auf Ha&#x0364;ns-<lb/>chens Teller lagen noch ein paar geſchmorte<lb/>Birnen. Dieſe bat ſich Lottchen ganz ſach-<lb/>te mit vieler Beſcheidenheit von ihm aus,<lb/><fw type="catch" place="bottom">daß</fw><lb/><pb n="55" facs="#f0077" />
daß es niemand ho&#x0364;rte. Ha&#x0364;nschen aber biß<lb/>die Za&#x0364;hne zuſammen, riß den Teller nach ſich,<lb/>und ſchrie u&#x0364;berlaut: nein! ich will nicht, du<lb/>ſollſt ſie nicht haben.</p><lb/><p>Die Gefellſchaft ſahe auf, weil ſie nicht<lb/>wußte, was vorgegangen war. Das be-<lb/>ſcheidene artige Lottchen wurde roth im Ge-<lb/>ſichte; Ha&#x0364;uschen aber hielt noch beyde Ha&#x0364;n-<lb/>de u&#x0364;ber den Teller. Die Mutter fragte,<lb/>was vorwa&#x0364;re, und dachte erſt, Lottchen ha&#x0364;t-<lb/>te ihrem Bruder was zu Leide gethan. Die-<lb/>ſes aber erza&#x0364;hlte die Sache, wie ſie war.<lb/>Da mußte Ha&#x0364;nschen vom Tiſche, vorher<lb/>aber erſt zuſehen, daß Lottchen ſeine beyde<lb/>Birnen und noch mehr ſcho&#x0364;ne Zuckerſachen<lb/>bekam. Hernach mußte er hinaus auf den<lb/>Hof, und eine ganze Stunde in der <hi rendition="#fr">Hunde-<lb/>hu&#x0364;tte</hi> zubringen.</p><lb/><p>Ihr Kinder, die ihr dieſes leſet, denkt<lb/>nicht, daß dieſe Strafe zu hart war: ein<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Kind</fw><lb/><pb n="56" facs="#f0078" />
Kind zu dem Hund in die Hu&#x0364;tte zu ſtecken.<lb/>Ha&#x0364;nschen hatte das durch ſeinen <hi rendition="#fr">hundiſchen</hi><lb/>Neid verdient. Bedenkt nur, was er that,<lb/>und wie er geſinnet war. Er war vo&#x0364;llig ſatt,<lb/>und wollte auch die beyden Birnen, die er<lb/>noch auf dem Teller hatte, und ſelbſt nicht<lb/>mehr eſſen konnte noch mochte, ſeiner Schwe-<lb/>ſter nicht einmal go&#x0364;nnen. Sie ſollten lieber<lb/>umkommen, als daß er ſie mit gutem Wil-<lb/>len andern gegeben ha&#x0364;tte. War das nicht<lb/><hi rendition="#fr">hundiſcher</hi> Neid? Juſt ſo machens die Hun-<lb/>de. Wenn ſie ſich ſatt gefreſſen haben, und<lb/>es bleibt noch was u&#x0364;brig; ſo legen ſie die<lb/>Pfoten darauf. Ko&#x0364;mmt nun ein anderer<lb/>Hund, der noch gar nichts gefreſſen hat; ſo<lb/>weiſen ſie die Za&#x0364;hne, und fahren auf ihn los.<lb/>Alſo hatte Ha&#x0364;nschen eine wahre <hi rendition="#fr">Hundeſeele</hi>.</p><lb/><p>Wie beſchimpfte er ſich und ſeine Aeltern<lb/>vor der ganzen Geſellſchaft! Hatte er alſo<lb/>nicht dieſe Strafe verdient? Er geho&#x0364;rte nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">mehr</fw><lb/><pb n="57" facs="#f0079" />
mehr unter die Menſchen, die ſich unter ein-<lb/>ander lieben, und alles Gute go&#x0364;nnen ſollen;<lb/>ſondern unter die Hunde. Was wu&#x0364;rde ku&#x0364;nf-<lb/>tig einmal aus ihm geworden ſeyn, wenn<lb/>dieſes <hi rendition="#fr">Hundelaſter</hi>, der <hi rendition="#fr">Neid</hi>, mit ihm groß<lb/>geworden wa&#x0364;re? Wu&#x0364;rde er wohl einmal ei-<lb/>nem armen Menſchen was gego&#x0364;nnt oder ge-<lb/>geben haben? Wu&#x0364;rde er nicht ein rechter <hi rendition="#fr">Geiz-<lb/>hals</hi> geworden ſeyn?</p><lb/><p>Die Strafe that ihre gute Wirkung. Als<lb/>die Geſellſchaft weggegangen war, kam Ha&#x0364;ns-<lb/>chen wieder aus dem Hundeloche, und nun<lb/>wurde ihm alles ſo erkla&#x0364;rt, daß er es ſelbſt<lb/>fu&#x0364;hlte, daß er Unrecht gethan hatte, und<lb/>wie abſcheulich der <hi rendition="#fr">Neid</hi> ſey. Er thats<lb/>nicht wieder. Und wenn ſich manchmal<lb/>der Neid noch regte; ſo durfte man nur Hund<lb/>oder Knochen ſagen. Gleich beſann er ſich,<lb/>und wurde beſſer.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/><pb n="58" facs="#f0080" />
<p>Wenn ihr Kinder ſtraft, ſo ſtraft ſie nie<lb/>ſo, daß ſie nicht wiſſen, warum? Derglei-<lb/>chen Strafen beſſern kein Kind; ſondern ma-<lb/>chen es nur verſtockter.</p><lb/><p>Ihr Kinder! ihr ko&#x0364;nnt euch kein ha&#x0364;ßli-<lb/>cher Laſter angewo&#x0364;hnen, als den Neid, weil<lb/>es euch den Hunden gleich macht.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XIII.</hi><lb/>Das muthwillige und grauſame<lb/>Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>er Muthwille macht allemal grauſam<lb/>und unbarmherzig. Das ſeht ihr faſt<lb/>an allen Kindern, die vor Muthwillen nicht<lb/>mehr wiſſen, was ſie thun ſollen. In der<lb/>Mayka&#x0364;ſerzeit fangen ſie nicht nur dieſe Thie-<lb/>re; ſondern ſie qua&#x0364;len ſie auf die unbarmher-<lb/>zigſte Weiſe. Sie ſtechen ihnen Nadeln<lb/><fw type="catch" place="bottom">durch</fw><lb/><pb n="59" facs="#f0081" />
durch die Fu&#x0364;ße. Sie reißen ihnen die Bei-<lb/>ne, die Flu&#x0364;gel, und ein Glied nach dem an-<lb/>dern aus. Was macht ſie ſo grauſam?<lb/>Nichts als der Muthwille.</p><lb/><p>Kinder! ich will euch hiervon ein artiges<lb/>Hiſto&#x0364;rchen erza&#x0364;hlen. Ich war einmal auf<lb/>dem Lande bey einem Prediger, der viele Kin-<lb/>der hatte, der ſie aber ganz vortrefflich er-<lb/>zog. Die Mutter that es ebenfalls. Wir<lb/>ſaßen des Abends nach Tiſche vor dem Gar-<lb/>ten, daß wir nach dem Hofe hinſehen konn-<lb/>ten. Da ſahen wir, daß Wilhelm mit einer<lb/>Ruthe eine Ente vor ſich herjagte. Das<lb/>gieng erſt auf dem Hofe herum. Dann zum<lb/>Thorwege heraus ins Dorf. Dann wieder<lb/>auf den Hof. Das arme Thier konnte zu-<lb/>letzt nicht mehr fort, ſondern blieb liegen und<lb/>ſperrte den Schnabel weit auf, weil es keine<lb/>Luft mehr hatte. Deſſen ohnerachtet ſchlug<lb/>er mit der Gerte immer drauf los. O das<lb/><fw type="catch" place="bottom">arme</fw><lb/><pb n="60" facs="#f0082" />
arme Thier! ſagten die andern mitleidigen<lb/>Kinder, die bey uns ſtanden. So macht es<lb/>Wilhelm immer, und ſo grauſam geht er<lb/>mit den Thieren um.</p><lb/><p>Stille, ganz ſtille, ſagte die Mutter: er<lb/>ſolls gewiß nicht wieder thun. Sie gieng<lb/>vor nach dem Hofe, und holte einen Strick.<lb/>Nun rief ſie Wilhelmen, der ganz außer<lb/>Athem in den Thorweg kam, und noch ſag-<lb/>te: das war eine rechte Luſt. Die Mutter<lb/>ſtellte ſich, als ha&#x0364;tte ſie nichts geſehen, und<lb/>fragte: was haſt du denn fu&#x0364;r eine Luſt ge-<lb/>habt? Da, antwortete er, hab&#x2019; ich die En-<lb/>te brav herumgejagt, daß ſie nicht mehr kann.<lb/>So, ſagte die Mutter, das gefiel der Ente<lb/>wohl recht wohl? und indem hatte ſie ihn<lb/>beym Arme, machte ihm den Strick um den<lb/>Leib, und nahm ihm die Gerte weg. Ma-<lb/>ma! rief er, was wollen ſie machen? Ich<lb/>habe ja nichts gethan. Lauf! Lauf! war die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ant-</fw><lb/><pb n="61" facs="#f0083" />
Antwort. Er wollte nicht fort, nun ſchlug<lb/>ſie mit der Gerte an die Fu&#x0364;ße, daß er laufen<lb/>mußte, und eher ſchlug ſie nicht, als bis er<lb/>nicht laufen wollte. Ach Mama! rief er:<lb/>ſie jagen mich todt. Weiter keine Antwort:<lb/>als, <hi rendition="#fr">ſo gefa&#x0364;llts der Ente</hi>. Und nun wie-<lb/>der fort. Das gieng ſo lange, bis ſie merk-<lb/>te, er wu&#x0364;rde ſich zu ſehr erhitzen. Da ho&#x0364;r-<lb/>te ſie auf. An jeder Ecke auf dem Hofe, wo<lb/>die Jagd durchgieng, und wo er die Ente<lb/>getrieben hatte, hieß es allemal: Sieh&#x2019;, <hi rendition="#fr">ſo<lb/>gefa&#x0364;llts der Ente</hi>.</p><lb/><p>Als er wieder los kam, wurde ihm erſt<lb/>ſein Muthwille und ſeine Grauſamkeit noch<lb/>einmal vorgehalten. Die andern Kinder<lb/>lachten ihn brav aus. Und wenn er ku&#x0364;nf-<lb/>tig wieder grauſam ſeyn wollte, ſo durfte<lb/>man nur ſagen: Die Ente.</p><lb/><p>Die beſte Art, Kindern Muthwillen,<lb/>Tu&#x0364;cke und Grauſamkeit abzugewo&#x0364;hnen, iſt<lb/><fw type="catch" place="bottom">dieſe:</fw><lb/><pb n="62" facs="#f0084" />
dieſe: wenn man ihnen eben das thut, und<lb/>ſie ein gleiches empfinden la&#x0364;ßt, was ſie an-<lb/>dern thun.</p><lb/><p>So wurde dem muthwilligen Benjamin,<lb/>der immer andere Kinder mit Nadeln ſtach<lb/>und kneipte, die Unart abgewo&#x0364;hnt, daß er<lb/>zur Strafe wieder mit Nadeln geſtochen und<lb/>gekniepen wurde. Lernt hieraus, Kinder!<lb/>was ihr wollt, das euch andere thun ſollen,<lb/>das thut ihr ihnen auch.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XIV.</hi><lb/>Das weichliche Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s iſt gar nicht gut, wenn die Kinder zu<lb/>weichlich erzogen werden. Sie werden<lb/>dadurch ſo empfindlich, daß ſie gar nichts<lb/>tragen und ausſtehen ko&#x0364;nnen, und bey der<lb/>geringſten Kleinigkeit, wenn ſie ein Sand-<lb/><fw type="catch" place="bottom">korn</fw><lb/><pb n="63" facs="#f0085" />
korn im Schuhe haben, oder ſich ein bischen<lb/>mit der Nadel reißen, aus der Haut fahren<lb/>wollen.</p><lb/><p>So hatte ſich Albertine gewo&#x0364;hnt. Ueber<lb/>alles, was ihr begegnete, war ſie empfind-<lb/>lich. Bald war es zu warm, bald zu kalt:<lb/>bald zu windicht, bald zu naß, bald zu ſtau-<lb/>bicht. An ihren Ko&#x0364;rper durfte kein Lu&#x0364;ftchen<lb/>wehen, ſo meynte ſie ſchon, ſie wa&#x0364;re erſtickt.<lb/>Bey Tiſche, wenn die Suppe gegeſſen wur-<lb/>de, wobey alle andere Kinder ruhig waren,<lb/>ſtellte ſie ſich an, wenn ſie den erſten Lo&#x0364;ffel<lb/>nahm, als ob ſie ſich aufs a&#x0364;ußerſte verbrannt<lb/>ha&#x0364;tte, ſperrte das Maul weit auf, und wur-<lb/>de von den andern immer brav ausgelacht.<lb/>Kams nun einmal, daß ſie ſich in eine Na-<lb/>del riß, oder geſtoßen, oder einen kleinen Fall<lb/>gethan hatte; oder daß ſie wohl gar krank<lb/>wurde; ſo ha&#x0364;tte man das Unglu&#x0364;ck ſehen ſol-<lb/>len. Ihre Aeltern hatten manchen Verdruß<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="64" facs="#f0086" />
und Schrecken daru&#x0364;ber. Wenn ſie mit an-<lb/>dern Kindern ſpielte, und es kam ihr eins zu<lb/>nahe, oder trat ihr ein bischen auf den Fuß,<lb/>wie es unter lebhaften Kindern hergeht; ſo<lb/>ſchrie ſie ſo entſetzlich auf, daß man glauben<lb/>mußte, ſie wa&#x0364;re dem Ende nahe. Das Ge-<lb/>ſinde ſtand entſetzlich viel mit ihr aus. Und<lb/>was das a&#x0364;rgſte war; ſo konnte ſie manch-<lb/>mal u&#x0364;ber eine Kleinigkeit eine halbe Stunde<lb/>weinen und ſchreyen. Weil ſie u&#x0364;ber alles<lb/>empfindlich war, ſo war auch ihr Ton und<lb/>ihre Sprache faſt immer weinerlich und mauig,<lb/>wie die jungen Katzen oder Hunde zu mauen<lb/>pflegen. Die Aeltern betru&#x0364;bten ſich ordent-<lb/>lich daru&#x0364;ber, und wußten nicht, wie ſie ihr<lb/>dieſe Unart abgewo&#x0364;hnen ſollten. Aus der<lb/>Weichlichkeit wurde zuletzt Eigenſinn und<lb/>Trotz.</p><lb/><p>Endlich gewo&#x0364;hnte ſie ſich das Ding von<lb/>ſelbſt ab; oder die Unart gewo&#x0364;hnte ſich ſelber<lb/><fw type="catch" place="bottom">ab.</fw><lb/><pb n="65" facs="#f0087" />
ab. Wegen ihrer Weichlichkeit und Em-<lb/>pfindlichkeit war ſie auch andern Kindern un-<lb/>ertra&#x0364;glich. Denn ſie verdarb allemal das<lb/>Spiel. Was geſchah? Die andern Kin-<lb/>der vexirten ſie zuletzt ſo, daß es immer hieß:<lb/>Da ko&#x0364;mmt die <hi rendition="#fr">Mibbe</hi> wieder. Denn ſo<lb/>nennten ſie das mauige Weſen, das ſie an<lb/>ſich hatte. Dieß verdroß ſie zwar anfa&#x0364;ng-<lb/>lich ſehr, und ſie wollte daru&#x0364;ber auch mauen.<lb/>Weil ſie aber bey den Aeltern keinen Beyfall<lb/>fand, und ein Spott der andern Kinder wur-<lb/>de; ſo fu&#x0364;hlte ſie es nach und nach, und beſ-<lb/>ſerte ſich. Dazu kam, daß ſie manchmal<lb/>ſahe, wie ſich einige harte Jungen, die noch<lb/>viel <choice><sic>ju&#x0364;uger</sic><corr>ju&#x0364;nger</corr></choice> als ſie waren, riſſen, verwunde-<lb/>ten, die Finger quetſchten, auf die Naſe fie-<lb/>len, daß das Blut hinfloß, und doch keine<lb/>Miene verzogen, und keine Thra&#x0364;ne fallen lieſ-<lb/>ſen. Das beſcha&#x0364;mte ſie, und ſie beſchloß<lb/>bey ſich ſelbſt: ich will auch nicht mehr ſo<lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><fw type="catch" place="bottom">weich-</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0088" />
weichlich ſeyn, weil ich dadurch mir ſelbſt<lb/>und andern zur Laſt werde.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XV.</hi><lb/><hi rendition="#g">Die Lerchenjagd</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>ine gro&#x0364;ßere Luſt hab&#x2019; ich in meinem Leben<lb/>nicht gehabt, ſagte Dorchen zu ihren<lb/>Geſpielinnen, als ſie mit ihrem Vater auf<lb/>dem Lande geweſen war. Nun, das muß<lb/>doch recht was beſondres geweſen ſeyn, ſag-<lb/>te die ſchnipſche Jette, die ſich u&#x0364;ber alles auf-<lb/>hielt, und nichts lobte, was andere lobten,<lb/>und alles lobte, was andere tadelten. Ja!<lb/>das war es auch, antwortete Dorchen, ich<lb/>habe eine Lerchenjagd geſehen, die ich mir in<lb/>meinem Leben nicht ha&#x0364;tte tra&#x0364;umen laſſen, daß<lb/>ſie nur mo&#x0364;glich wa&#x0364;re. Sachte, ſachte,<lb/>ſprach Jettchen, nur nicht ſo groß gethan.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="67" facs="#f0089" />
Die ſehe ich faſt alle Abend im Herbſt mit<lb/>meinen Aeltern, wenn die Netze aufgeſtellt,<lb/>und die Lerchen eingetrieben werden. Das<lb/>iſt gar nichts neues. So gehts den Kin-<lb/>dern, die nicht aus der Stube kommen. De-<lb/>nen iſt alles neu. Auch das Lerchenſtreichen.</p><lb/><p>So habe doch Geduld, Jettchen, bis<lb/>ichs erza&#x0364;hlt habe. Gar nicht am Abend mit<lb/>Netzen hab&#x2019; ich die Lerchen fangen geſehen;<lb/>ſondern am hellen Tage bey klarem Sonnen-<lb/>ſchein. Und zwar auf eine ſo poßierliche Art,<lb/>daß ſich die Dinger ſelbſt zu ihrem Tode hin-<lb/>ſtellten. Das muß ich geſtehen, erwiederte<lb/>Jette. Du haſt gewiß Luſt uns aufzuziehen,<lb/>oder was weiß zu machen. Nein, ſagte das<lb/>ehrliche Dorchen, das iſt meine Sache nicht.<lb/>Wenn du nicht zuho&#x0364;ren willſt, ſo laß es<lb/>bleiben. Dein ſchnipſch Weſen kannſt du vor<lb/>dich behalten. Kommt, Kinder! ich wills<lb/>euch erza&#x0364;hlen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Als</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0090" />
<p>Als wir vorige Woche bey dem Hrn. von<lb/>* * * * * waren, ſagte derſelbe zu meinem Va-<lb/>ter: Morgen will ich ihnen mit einer beſon-<lb/>dern Lerchenjagd eine rechte Luſt machen. Er<lb/>befahl dem Ja&#x0364;ger, alle Vogelflinten mit klei-<lb/>nem Schrot zu laden, und die Jagdmaſchine<lb/>parat zu halten. Ich habe dieſe Jagd, ſag-<lb/>te er, in Italien bey Rom auf dem Lande<lb/>geſehen, und ſie glu&#x0364;cklich nachgemacht. Des<lb/>andern Morgens nach dem Koffee giengen<lb/>wir aufs Feld, wo viele Lerchen waren. Die<lb/>Sonne ſchien ungemein helle. Denn bey<lb/>Sonnenſchein kanns nur gemacht werden.</p><lb/><p>Der Ja&#x0364;ger trug die Flinten, und die<lb/>Maſchine zur Jagd. Dieß iſt ein ganz poſ-<lb/>ſterliches Ding. Es iſt ein ho&#x0364;lzernes Pul-<lb/>pet, etwan eine halbe Elle lang, und drey<lb/>viertel Elle breit. Auf der ganzen Fla&#x0364;che<lb/>ſind viele kleine runde Spiegel, in der Gro&#x0364;ße<lb/>eines Thalers, eingelegt. Dieß Pulpet ſte-<lb/><fw type="catch" place="bottom">het</fw><lb/><pb n="69" facs="#f0091" />
het auf einem Ellen langen Stiele, den man:<lb/>in die Erde ſteckt, und an welchem es mit ei-<lb/>nem Bindfaden kann herumgedrehet werden.<lb/>Als der Ja&#x0364;ger es feſtgemacht hatte; ſo begab<lb/>er ſich wohl dreyßig Schritt mit dem Bind-<lb/>faden davon. Mein Vater und noch wohl<lb/>ſechs andere, nahmen die Flinten. Nun<lb/>fieng der Ja&#x0364;ger an, das Ding nach der Son-<lb/>ne zu drehen. Die u&#x0364;berfliegenden Lerchen<lb/>ſahen ihr Bild von weitem in den Spiegeln,<lb/>die ſehr weit hinſtralten, und kamen herzu-<lb/>geflogen. Nicht etwan eine oder ein paar,<lb/>ſondern einige zwanzig bis dreyßig, und<lb/>ſchwebten u&#x0364;ber den Spiegeln, ſo daß ſie in<lb/>der Luft ſtill zu ſtehn ſchienen. Da ſchoſſen<lb/>ſie drunter, und bekamen den Vormittag<lb/>wohl einige hundert.</p><lb/><p>Was ſagſt du nun, Jettchen? Haſt du<lb/>dergleichen Lerchenjagd ſchon geſehen? Das<lb/>iſt wahr, antwortete dieſe. Das hab&#x2019; ich<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 3</fw><fw type="catch" place="bottom">noch</fw><lb/><pb n="70" facs="#f0092" />
noch nicht geho&#x0364;rt. Aber warum mo&#x0364;gen die<lb/>dummen Lerchen nach den Spiegeln fliegen?<lb/>Ko&#x0364;nnen ſie nicht wegbleiben? Die Lerche, er-<lb/>wiederte Dorchen, iſt ein neidiſcher Vogel,<lb/>wie wir an denen in der Stube ſehen. Kei-<lb/>ne darf der andern zu nahe kommen; ſo giebt<lb/>es was zu kreiſchen und zu zanken. So<lb/>bald ſich nun ſo viele auf einmal im Spiegel<lb/>ſehen, ſo fahren ſie drauf los, in der Mey-<lb/>nung, daß es wirkliche Lerchen ſind.</p><lb/><p>So weiß der Verſtand und die Klugheit<lb/>der Menſchen die Triebe der Thiere wider ſie<lb/>ſelbſt anzuwenden.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XVI.</hi> Von</fw><lb/><pb n="71" facs="#f0093" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XVI.</hi><lb/>Von Kindern, die nichts einneh-<lb/>men wollen.</head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>ch ſagte einmal zu einigen Aeltern, die<lb/>mir klagten, daß ihre Kinder ſchlechter-<lb/>dings nichts einnehmen wollten, wenn ſie<lb/>krank wa&#x0364;ren: ſie wa&#x0364;ren daran ſelbſt Schuld.<lb/>Ich zo&#x0364;ge meine Kinder von der Zeit an, da<lb/>ſie abgewo&#x0364;hnt wa&#x0364;ren, wie die jungen Hunde.<lb/>Denn mit ihrer Seele ſey noch nichts anzu-<lb/>fangen; alſo mu&#x0364;ſſe man bloß den Ko&#x0364;rper<lb/>mechaniſch gewo&#x0364;hnen. Da mu&#x0364;ßten ſie alles<lb/>thun lernen, was ich haben wollte. Wie<lb/>man ſie da gewo&#x0364;hne, ſo wa&#x0364;ren ſie, und das<lb/>ka&#x0364;me ihnen vortrefflich zu Statten, wenn ſie zu<lb/>Verſtande ka&#x0364;men, daß man ſie bedeuten ko&#x0364;n-<lb/>ne. Das wa&#x0364;re die Sache auch mit dem Arz-<lb/>neyeinnehmen. Wenn man dazu die Kinder<lb/>beyzeiten gewo&#x0364;hnte; ſo du&#x0364;rften ſie ſich nicht<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 4</fw><fw type="catch" place="bottom">durch</fw><lb/><pb n="72" facs="#f0094" />
durch Zwang erboßen; ſondern tha&#x0364;ten es<lb/>gerne. Aber das wurde mir erſchrecklich<lb/>u&#x0364;bel genommen, daß ich ſo ſprach. Ich<lb/>ließ das gehen, und befand mich bey meiner<lb/>mechaniſchen Kinderzucht ſehr wohl.</p><lb/><p>Weil dieſes wirklich vielen Aeltern große<lb/>Noth macht; ſo will ich ſagen, wie ichs an-<lb/>gefangen habe. Die erſte Urſache, die den<lb/>Kindern das Einnehmen ſo ſchwer macht, iſt<lb/>der Fehler der Aeltern, daß ſie den Kindern<lb/>von der Zeit ihrer Abgewo&#x0364;hnung lauter Su&#x0364;-<lb/>ßigkeiten, Na&#x0364;ſchereyen und wohlſchmeckende<lb/>Sachen geben. Man gebe ihnen zuweilen<lb/>etwas Bitteres unſcha&#x0364;dliches, etwas Salz<lb/>auf die Zunge und dergleichen. Man gebe<lb/>ihnen ſo wenig Su&#x0364;ßigkeiten als mo&#x0364;glich.<lb/>Denn wie viele Kinder ko&#x0364;nnen und mu&#x0364;ſſen<lb/>ohne dieſelben leben! Sind ſie wenig an das<lb/>Su&#x0364;ße gewo&#x0364;hnt, und des Bittern ſchon et-<lb/>was gewohnt; ſo wird ihnen das Einneh-<lb/><fw type="catch" place="bottom">men</fw><lb/><pb n="73" facs="#f0095" />
men deſto leichter. Denn es iſt eine wahre<lb/>Plage des Arztes, wenn er ſich nach dem Ge-<lb/>ſchmack eigenſinniger Kinder und wunderli-<lb/>cher Aeltern richten muß. Meine Kinder<lb/>vom zweyten bis dritten Jahre ſind dadurch<lb/>ſo gewo&#x0364;hnt, daß ich zum Arzte ſagen kann:<lb/>geben ſie, was ſie wollen.</p><lb/><p>Im dritten Jahre fa&#x0364;ngt der Verſtand<lb/>und das Begreifen ſchon an zu keimen, und<lb/>der Nachahmungstrieb regt ſich. Da hab&#x2019;<lb/>ichs mit meinen Kindern ſo gehalten. So<lb/>oft ich oder die Mutter was einnahmen, ha-<lb/>ben ſie zugeſehen. Vater! hieß es, was<lb/>iſt das? wie ſchmeckt das? Antwort: das<lb/>ſchmeckt nicht wie Zucker; aber man wird da-<lb/>durch wieder geſund. Es iſt wider die Krank-<lb/>heit. Vater! mir ein Bißchen. Das hab&#x2019;<lb/>ich ihnen nie abgeſchlagen; ſondern allezeit,<lb/>wenn es ohne Schaden geſchehen konnte, et-<lb/>was abgegeben. Nie ſahen ſie, daß Vater<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 5</fw><fw type="catch" place="bottom">oder</fw><lb/><pb n="74" facs="#f0096" />
oder Mutter nach der Arzney Zuckerſtu&#x0364;cken<lb/>nahmen, oder die Mienen verzogen, und vor<lb/>Ekel ſich brechen wollten. Sehen das die<lb/>Kinder einmal an den Aeltern, ſo iſt alles<lb/>verloren. Ich rathe daher allen za&#x0364;rtlichen<lb/>Mu&#x0364;ttern, denen der Abſcheu vor Arzeneyen<lb/>natu&#x0364;rlich iſt, daß ſie ja ſolchen vor den Kin-<lb/>dern nicht merken, und ſie daher lieber nicht<lb/>zuſehen laſſen, wenn ſie was einnehmen.</p><lb/><p>Je mehr nun der Verſtand bey dieſer me-<lb/>chaniſchen Gewohnheit zunimmt, und ſie die<lb/>Abſicht und den Nutzen der Sache einſehen<lb/>lernen; deſto weniger ſcheuen ſie ſich vor dem<lb/>Einnehmen. Iſt aber dieſe Gewohnheit nicht<lb/>von Kindheit auf da, ſo mag der Verſtand<lb/>nachher ſprechen was er will; es wird ih-<lb/>nen Zeitlebens der Ekel und Abſcheu vor dem<lb/>Einnehmen natu&#x0364;rlich bleiben.</p><lb/><p>Dorchen, ein Kind von fu&#x0364;nf Jahren,<lb/>kam neulich zu Carln, der die Pocken hatte,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="75" facs="#f0097" />
und abſolut nichts einnehmen wollte, ohner-<lb/>achtet er ſchon bald acht Jahre alt war.<lb/>Man bat ihn, man verſprach ihm, man ſtand<lb/>mit der Ruthe u&#x0364;ber ihm. Alles vergeblich.<lb/>Der Junge erboßte ſich, und die Pocken wa&#x0364;-<lb/>ren beynahe zuru&#x0364;ckgetreten. Dorchen er-<lb/>ſtaunte, und fragte: was er nicht einneh-<lb/>men wollte? Es war ein bischen Rhabar-<lb/>ber. Gebt mirs her, ſagte das Kind, und<lb/>nahm es vor ſeinen Augen ein. Da ſcha&#x0364;m-<lb/>te er ſich, und thats auch, brachs aber wie-<lb/>der weg, weil er nie mechaniſch dazu ge-<lb/>wo&#x0364;hnt war.</p><lb/><p>Wie viele Kinder ſterben bloß davon, daß<lb/>ſie nichts einnehmen wollen! Soll man mehr<lb/>den Kindern oder den Aeltern die Schuld<lb/>geben?</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XVII.</hi> Das</fw><lb/><pb n="76" facs="#f0098" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XVII.</hi><lb/>Das vorwitzige Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">K</hi>inder! ich kann euch nicht genug vor dem<lb/>Vorwitz warnen. Es iſt entweder bloſ-<lb/>ſer Muthwille, der die Kinder vorwitzig<lb/>macht, oder ſie wollen ſich was vor andern<lb/>ſehen laſſen, daß ſie Dinge unternehmen,<lb/>wozu ihre Kra&#x0364;fte noch nicht hinreichen, die<lb/>ſelten, ſelten glu&#x0364;cklich abgehen, und mehren-<lb/>theils die traurigſten Folgen haben. Ich<lb/>kann euch davon viele kla&#x0364;gliche Exempel er-<lb/>za&#x0364;hlen.</p><lb/><p>Vor ohngefa&#x0364;hr acht Wochen hat ſich in<lb/>Deſſau folgende traurige Geſchichte zugetra-<lb/>gen. Ein Predigersſohn von neun Jahren<lb/>bittet ſeine Aeltern, daß er doch mit nach<lb/>Werlitz gehen du&#x0364;rfe, wo der Fu&#x0364;rſtin Geburts-<lb/>tag gefeyert wurde. Es wird ihm abgeſchla-<lb/>gen, weil die Aeltern nicht dabey ſeyn konn-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ten,</fw><lb/><pb n="77" facs="#f0099" />
ten, und der Vater den Sonntag darauf ſei-<lb/>ne Abſchiedspredigt halten mußte. Als der<lb/>Tag ko&#x0364;mmt, gehet der Knabe des Morgens<lb/>um acht Uhr nach der Schule, weil aber kei-<lb/>ne Schule iſt, ſo denkt er, du willſt hinaus-<lb/>laufen, und zu Mittag wiederkommen; ſo<lb/>haſt du doch die Luft geſehen, und deine Ael-<lb/>tern denken, du biſt in der Schule geweſen.</p><lb/><p>Das war ſchon Unrecht, daß er das wi-<lb/>der ſeiner Aeltern Willen und Wiſſen that,<lb/>und ſogar denſelben vorlu&#x0364;gen wollte, er ſey<lb/>in der Schule geweſen. Es kam aber ganz<lb/>anders, als er dachte.</p><lb/><p>Er macht ſich alſo auf den Weg, weiß<lb/>aber nicht, daß es auf drey Stunden weit<lb/>zu gehen iſt, ha&#x0364;ngt ſich mit auf einen Wagen,<lb/>und ko&#x0364;mmt glu&#x0364;cklich hinaus. Weil es ſehr<lb/>kothiger Weg iſt, ſo muß er warten, bis die<lb/>Wagen des Abends wieder hereinfahren, und<lb/>ſo fa&#x0364;hrt er auch wieder mit. Wenigſtens<lb/><fw type="catch" place="bottom">hat</fw><lb/><pb n="78" facs="#f0100" />
hat man vermuthet, daß es ſo gekommen<lb/>ſey. Denn draußen auf dem Platze haben<lb/>ihn viele Leute geſehen.</p><lb/><p>Wie viele Angſt mo&#x0364;gen nicht da ſeine Ael-<lb/>tern ſchon ausgeſtanden haben, als er den<lb/>Mittag nicht nach Hauſe ko&#x0364;mmt, und ſie er-<lb/>fahren, daß keine Schule geweſen ſey! Dar-<lb/>an war er doch Schuld.</p><lb/><p>Als er des Abends im Finſtern zuru&#x0364;ck-<lb/>ko&#x0364;mmt, will er ſich vermuthlich an der Mul-<lb/>damu&#x0364;hle die Schuh abwaſchen, mag in einen<lb/>Kahn treten, oder wie es gekommen iſt.<lb/>Kurz, er iſt weg, fa&#x0364;llt ins Waſſer, gera&#x0364;th<lb/>unter die Mu&#x0364;hlra&#x0364;der; kein Menſch iſt da. Es<lb/>iſt ſtockfinſter, und er muß elendiglich um-<lb/>kommen.</p><lb/><p>Niemand weiß, wo er geblieben iſt. Der<lb/>Abend ko&#x0364;mmt; er aber ko&#x0364;mmt nicht wieder.<lb/>Er wird die ganze Nacht geſucht, des andern<lb/>Tages geſucht. Der gna&#x0364;dige Fu&#x0364;rſt la&#x0364;ßt ihn<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſelbſt</fw><lb/><pb n="79" facs="#f0101" />
ſelbſt durch viele Leute in der ganzen Gegend<lb/>in allen Bu&#x0364;ſchen ſuchen. Alles vergeblich.<lb/>Er iſt weg. Stellt euch einmal, Kinder!<lb/>die ihr dieſes leſet, dabey die Angſt der Ael-<lb/>tern vor, unter den Umſta&#x0364;nden vor, da ſie<lb/>Montags darauf von Deſſau wegziehen<lb/>wollen.</p><lb/><p>Endlich merkt der Mu&#x0364;ller des Sonna-<lb/>bends Nachmittags, daß das eine große<lb/>Mu&#x0364;hlrad ſtockt. Er nimmt eine Stange,<lb/>und ſto&#x0364;ßt unter dem Rade herum. Da fu&#x0364;hlt<lb/>er, daß was unten durchgeht, und das Rad<lb/>wieder umgeht. Gleich darauf ſtockt das<lb/>andere. Er nimmt einen Haken, und viſi-<lb/>tirt wieder. Da wird denn endlich das elen-<lb/>diglich zerſchmetterte Kind herausgezogen,<lb/>und in dem Zuſtande ſeinen Aeltern ins Haus<lb/>gebracht. Noch an demſelben Abend wird<lb/>er begraben. Der arme Vater muß Tags<lb/>darauf ſeine Abſchiedspredigt halten, ſeinem<lb/><fw type="catch" place="bottom">eige-</fw><lb/><pb n="80" facs="#f0102" />
eigenen verunglu&#x0364;ckten Kinde die Dankſagung<lb/>thun, den Montag abreiſen, und ſeine Ge-<lb/>beine in Deſſau laſſen.</p><lb/><p>Was empfindet ihr bey dieſer Geſchichte,<lb/>wenn ihr euch das Schickſal dieſes verun-<lb/>glu&#x0364;ckten Kindes, und die Traurigkeit der Ael-<lb/>tern recht lebhaft vorſtellet? Gott bewahre<lb/>doch alle Aeltern, daß ſie dergleichen nicht<lb/>erleben. Es iſt ſo entſetzlich, daß ich mirs<lb/>kaum denken kann. War nicht aber der Kna-<lb/>be erſtlich durch ſeinen <hi rendition="#fr">Ungehorſam</hi>, hernach<lb/>durch ſeinen <hi rendition="#fr">Vorwitz</hi>, an allein Schuld?<lb/>Hat er nicht dadurch ſchon an dem erſten<lb/>Tage ſeinen Aeltern ſo große Angſt und Un-<lb/>ruhe gemacht? Hat er ſich dadurch nicht ſelbſt<lb/>den elenden und ja&#x0364;mmerlichen Tod zugezogen?<lb/>Hat er nicht dadurch ſeinen armen Aeltern<lb/>das unausſprechliche Herzeleid verurſacht,<lb/>daß ſie ihn und ſeine zerſchmetterte Leiche muß-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ten</fw><lb/><pb n="81" facs="#f0103" />
ten begraben laſſen, und mit ſo vielen tau-<lb/>ſend Thra&#x0364;nen von Deſſau wegziehen?</p><lb/><p>O Kinder! ſolche Folgen haben Unge-<lb/>horſam und unzeitiger Vorwitz! Sie haben<lb/>gewiß ſchon viele Kinder elendiglich ums Le-<lb/>ben gebracht. Ich weiß noch mehr Exempel.</p><lb/><p>Ich hab&#x2019; es ſelbſt einmal mit meinen Au-<lb/>gen geſehen, daß im Winter einige Knaben<lb/>an einem u&#x0364;bergefrornen Fluſſe heruntergien-<lb/>gen. Da hieß es gleich: wer hat das Herz,<lb/>u&#x0364;ber das Eis zu gehen? Keiner wollte erſt<lb/>dran. Endlich ſagte Wilhelm: wenn keiner<lb/>will; ſo will ichs thun. Er war kaum eini-<lb/>ge Schritte auf dem Fluſſe hingegangen, ſo<lb/>brach das Eis, und er war in einem Augen-<lb/>blicke weg. Erſt nach einigen Wochen, da<lb/>das Wetter aufgieng, wurde er todt wieder<lb/>herausgezogen. Auf dem Eiſe iſt ſchon ſo<lb/>manches Kind unglu&#x0364;cklich geweſen. Alles<lb/>Folgen des Vorwitzes.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XVIII.</hi></fw><lb/><pb n="82" facs="#f0104" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XVIII.</hi><lb/>Das verſchwiegene Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">L</hi>ottchen und Dorchen waren beyde ein Paar<lb/>ſehr verſchiedene Kinder. Lottchen die<lb/>Schwatzhaftigkeit ſelbſt. Dorchen ver-<lb/>ſchwiegen.</p><lb/><p>Nichts, gar nichts durfte in der Aeltern<lb/>Hauſe vorgehen, ſo wußtens alle Kinder in<lb/>der Schule, alle Ma&#x0364;gde, alle Nachbarn.<lb/>Was gegeſſen, getrunken, geſprochen war:<lb/>alles ſagte Lottchen wieder. Die unſchul-<lb/>digſten Dinge, auch was ihr verboten wur-<lb/>de, klatſchte ſie wieder aus. Natu&#x0364;rlicher<lb/>Weiſe mußten daraus allerley Mißverſta&#x0364;nd-<lb/>niſſe, Klatſchereyen und Verdru&#x0364;ßlichkeiten<lb/>entſtehen. Denn es giebt immer ſo ſchlechte,<lb/>neugierige und boshafte Leute, welche die<lb/>Kinder ausfragen, und das mißbrauchen,<lb/>was dieſe aus kindiſcher Einfalt wiederſagen.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="83" facs="#f0105" />
Die Aeltern wußten oft nicht, wo die Klat-<lb/>ſchereyen herkamen. An dem allen war das<lb/>ſchwatzhaftige Kind Schuld.</p><lb/><p>Auch unter andern Kindern hatte ſich<lb/>Lottchen dadurch ſo verhaßt gemacht, daß<lb/>ihr keins mehr trauete. Wenn ſie nur ir-<lb/>gend etwas von andern Kindern wußte; ſo<lb/>mußte es heraus. Daraus entſtanden viele<lb/>Za&#x0364;nkereyen unter den Kindern, und ſelbſt un-<lb/>ter den Aeltern.</p><lb/><p>Kann man das wohl loben, daß Lott-<lb/>chen ſo ſchwatzhaftig war, und nichts bey<lb/>ſich behalten konnte? Bosheit war es wohl<lb/>eben nicht; aber doch eine ſo u&#x0364;ble Gewohn-<lb/>heit, wodurch ſie ſich und andern ſchadete.<lb/>Es war nicht anders, als wenn es ihr das<lb/>Herz abſtoßen wollte, wie man zu ſagen pflegt,<lb/>wenn ſie etwas verſchweigen ſollte. Man<lb/>gewo&#x0364;hnte ihr dieſen Fehler dadurch ab, daß<lb/>man von ihr auch alles wieder ſagte, was<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom">man</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0106" />
man nur wußte. Das war ihr empfindlich,<lb/>und ſie ſahe es nun ein, daß das andern eben<lb/>ſo wenig, als ihr ſelbſt, gefallen konnte.</p><lb/><p>Dorchen war ein ganz anderes Kind, und<lb/>beyzeiten zur Verſchwiegenheit gewo&#x0364;hnt.<lb/>Man ließ es vom Anfange an nicht alles wiſ-<lb/>ſen und erfahren, wornach es fragte. Es<lb/>mußte zuweilen, wenn auch Vater und Mut-<lb/>ter ganz allein waren, aus der Stube gehen,<lb/>weil man ihm ſagte: daß man was ſprechen<lb/>wollte, das es nicht ho&#x0364;ren ſollte, indem man<lb/>befu&#x0364;rchtete, es wu&#x0364;rde es gleich dem Geſinde,<lb/>oder andern wieder ſagen. Dieß ſchmerzte<lb/>daſſelbe, beſonders wenn der Vater ſagte: ich<lb/>kann dir noch nicht recht trauen, daß du es<lb/>nicht andern wiederſagſt, und mir dadurch<lb/>Verdruß macheſt. O nein! ſagte das Kind,<lb/>lieber Vater! das will ich nicht thun, zumal<lb/>wenn ich weiß, daß Sie es nicht haben wol-<lb/>len. Man machte daher mit einigen gleich-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gu&#x0364;lti-</fw><lb/><pb n="85" facs="#f0107" />
gu&#x0364;ltigen Dingen die Probe, und verbot es<lb/>ihm. Es hielt die Probe, und ſagte nichts<lb/>wieder. Da es nun darinn ſchon geu&#x0364;bt<lb/>war; ſo wurde es immer verſchwiegener, als<lb/>es zu Verſtande kam, und ſelbſt einſahe, was<lb/>die Schwatzhaftigkeit fu&#x0364;r verdru&#x0364;ßliche Folgen<lb/>nach ſich ziehe.</p><lb/><p>Selbſt wenn der Vater der Mutter ein<lb/>Weyhnachtsgeſchenk geben wollte, wurde es<lb/>ihm anvertrauet, und dabey geſagt, daß es<lb/>dafu&#x0364;r apart ſollte beſchenkt werden, wenn es<lb/>reinen Mund hielte. Die Mutter drang in<lb/>es, daß es doch ſagen ſollte, was der Vater<lb/>beſcheeren wu&#x0364;rde; ſagte auch wohl dabey:<lb/>du biſt mir ungehorſam. Da ſagte das lie-<lb/>be Kind: Mutter, ich kann nicht, und darf<lb/>nicht: der Vater hats mir verboten: ich wu&#x0364;r-<lb/>de ihm eine Freude nehmen: verlangen ſie es<lb/>doch nicht. Die Thra&#x0364;nen kamen ihm in die<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Au-</fw><lb/><pb n="86" facs="#f0108" />
Augen, und die Mutter lobte es ſehr, daß<lb/>es ſo verſchwiegen wa&#x0364;re.</p><lb/><p>Welches von beyden Kindern iſt nun<lb/>wohl das beſte: das ſchwatzhaftige oder das<lb/>verſchwiegene?</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XIX.</hi><lb/><hi rendition="#g">Vom Angeben</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">K</hi>inder ko&#x0364;nnen ſich durch nichts verhaßter<lb/>machen, als wenn ſie beſta&#x0364;ndig andere<lb/>angeben.</p><lb/><p>Franz iſt ein rechter Spion im Hauſe.<lb/>Er thut faſt nichts anders, als daß er das<lb/>Geſinde belauert, und alles wieder angiebt,<lb/>was er geſehen und geho&#x0364;rt hat. Daher ſind<lb/>ihm die Leute ſo gram, daß ſie ihn den Spion<lb/>nennen. Wenns nur auch alles wahr wa&#x0364;re,<lb/>was er angiebt. So aber lu&#x0364;gt er vieles hin-<lb/><fw type="catch" place="bottom">zu,</fw><lb/><pb n="87" facs="#f0109" />
zu, oder macht die Dinge gro&#x0364;ßer, als ſie ſind,<lb/>verklatſcht und verkleinert das Geſinde.<lb/>Wenn denn die Leute brav ausgemacht wer-<lb/>den, das ho&#x0364;rt er gerne. Daru&#x0364;ber kitzelt er<lb/>ſich. Was bewegt ihn alſo zum Angeben?<lb/>Nichts als Tu&#x0364;cke und <hi rendition="#fr">Schadenfreude</hi>.</p><lb/><p>Unter andern Kindern macht er es eben<lb/>ſo. Die unſchuldigſten Heimlichkeiten der<lb/>Kinder giebt er an. Wenn ſich einmal ein<lb/>Paar Kinder um einer Kleinigkeit willen ge-<lb/>zankt haben; ſo giebt ers bey dem Lehrer oder<lb/>bey den Aeltern an, mit vielen falſchen Zu-<lb/>ſa&#x0364;tzen. Wenn denn die Kinder davon Un-<lb/>willen haben, Keife und Schla&#x0364;ge kriegen, ſo<lb/>freuet es ihn in der Seele.</p><lb/><p>O der Schadenfroh! Wie gefa&#x0364;llt euch<lb/>das Betragen dieſes Knabens? Was wird<lb/>einmal aus ihm werden, wenn er groß wird,<lb/>und den Fehler beha&#x0364;lt? Es wird ihm erge-<lb/>hen, wie einem gewiſſen Studenten, der auch<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom">das</fw><lb/><pb n="88" facs="#f0110" />
das Angeben nicht laſſen konnte, als er auf<lb/>die Univerſita&#x0364;t kam. Er hatte davon vielen<lb/>Verdruß, und machte ſich lauter Feinde.<lb/>Endlich verſchworen ſich einige wider ihn, die<lb/>er gar zu ſehr durch ſein Klatſchen und An-<lb/>geben beleidiget hatte, lauerten ihm des Abens<lb/>auf, und hieben ihn krumm und lahm. Das<lb/>hatte er nun davon.</p><lb/><p>Es iſt eine ha&#x0364;ßliche Geſinnung, andere<lb/>anzugeben, und ſich daru&#x0364;ber zu freuen, wenn<lb/>ſie Unwillen haben. Franz blieb lange bey<lb/>ſeiner u&#x0364;blen Gewohnheit, bis ein anderer<lb/>u&#x0364;ber ihn kam, der noch ein a&#x0364;rgerer Schaden-<lb/>froh als er ſelbſt war. Der machte es mit<lb/>ihm eben ſo. Da giengen ihm die Augen<lb/>auf, und er beſſerte ſich.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XX.</hi> Das</fw><lb/><pb n="89" facs="#f0111" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XX.</hi><lb/>Das naſchige Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>as <hi rendition="#fr">Naſchen</hi> war Riekchen ſo zur Ge-<lb/>wohnheit geworden, daß ſie es gar<lb/>nicht mehr laſſen konnte. Woher kam das?<lb/>weil ſie von allem, was vorkam, und was<lb/>ſie ſahe, etwas haben mußte. Wo ſie<lb/>gieng und ſtand, hatte ſie die Ficken voll Ro-<lb/>ſinen, Mandeln und trockener Pflaumen.<lb/>Ehe das Mittagsbrod gegeſſen wurde, qua&#x0364;l-<lb/>te ſie die Ko&#x0364;chin ſo lange, bis ſie ihr was<lb/>aus jedem Topfe geben mußte. So oft die<lb/>Mutter auf die Vorrathskammer gieng, war<lb/>ſie hinter her, und benaſchte alles, was da<lb/>war. Was folgte daraus? ſie gewo&#x0364;hnte<lb/>ſich durchs Naſchen das <hi rendition="#fr">Stehlen</hi> an. Wenn<lb/>ſie zu der Zuckerdoſe kommen konnte, nahm<lb/>ſie Zucker heraus, und andere Dinge mehr.<lb/>Das gieng ſo weit, daß das Geſinde vielen<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Unwil-</fw><lb/><pb n="90" facs="#f0112" />
Unwillen davon hatte, weil man ihnen<lb/>Schuld gab, ſie ha&#x0364;tten die Sachen geſtohlen.<lb/>Riekchen war ſo boshaft, daß ſie es wohl be-<lb/>ſta&#x0364;rkte, was ſie ſelbſt gethan hatte. Als<lb/>ſie groß wurde, und ſelbſt eine Haushaltung<lb/>bekam, war und blieb ihr das Naſchen ſo na-<lb/>tu&#x0364;rlich, daß ſie immer aus der Ficke aß. Das<lb/>Geſinde und ihre eigene Kinder machten das<lb/>ſo nach. In kurzer Zeit gieng die Haushal-<lb/>tung zu Grunde, und ſie wurden alle arm.</p><lb/><p>So folgt ein Bo&#x0364;ſes aus dem andern, bis<lb/>es endlich zum a&#x0364;ußerſten Schaden und Ver-<lb/>derben ausſchla&#x0364;gt. Mo&#x0364;chten nur nicht die<lb/>Mu&#x0364;tter ſelbſt oft Gelegenheit und Anlaß zu<lb/>dieſer bo&#x0364;ſen Gewohnheit geben!</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXI.</hi> Das</fw><lb/><pb n="91" facs="#f0113" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXI.</hi><lb/>Das vorſchreibende Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s iſt nichts unangenehmer, als wenn<lb/>man in einer Geſellſchaft am Tiſche iſt,<lb/>wo die Kinder nichts thun als vorſchreiben.<lb/>Mutter, mir noch Suppe. Mutter, mir<lb/>noch Brod; mir noch Braten; mir noch Bir-<lb/>nen. So gieng das beſta&#x0364;ndig, daß man<lb/>ſein eigen Wort nicht ho&#x0364;ren konnte. Kinder<lb/>mu&#x0364;ſſen gar nicht vorſchreiben, ſondern war-<lb/>ten, bis ſie das Ihrige bekommen. Die Ael-<lb/>tern a&#x0364;rgern ſich oft am Tiſche daru&#x0364;ber, und<lb/>ſind doch ſelber Schuld, daß die Kinder ſo<lb/>vorſchreiben, und gleichſam u&#x0364;ber ſie herrſchen,<lb/>daß ſie ſich ſelbſt oft nicht helfen ko&#x0364;nnen, und<lb/>vor den Fremden ſcha&#x0364;men mu&#x0364;ſſen.</p><lb/><p>O wie artig und beſcheiden iſt dagegen<lb/>Dorchen! Sobald es ſeine Aeltern mit an<lb/>den Tiſch nahmen, war das die erſte Regel:<lb/><fw type="catch" place="bottom">wer</fw><lb/><pb n="92" facs="#f0114" />
wer was fordert oder vorſchreibt, kriegt<lb/>nichts. Darauf wurde aber auch ſtrenge<lb/>gehalten. Alles, was das Kind forderte,<lb/>kriegte es ſchlechterdings nicht. Neulich<lb/>wurde es einmal, da es an einem beſondern<lb/>Tiſche ſaß, gar vergeſſen. Da ſagte es mit<lb/>großer Beſcheidenheit: ich fordre nichts, und<lb/>kriege auch nichts, und bin doch ein artig<lb/>Kind. Das ru&#x0364;hrte alle Anweſende, und es<lb/>wurde ſehr belohnt. Stille Beſcheidenheit<lb/>beko&#x0364;mmt allezeit mehr, als unverſcha&#x0364;mtes<lb/>Vorſchreiben. Man kann ſich daher kein<lb/>artiger Kind bey Tiſche gedenken, als Dor-<lb/>chen. Die Leute ſehen es gern, und es ge-<lb/>fa&#x0364;llt Jedermann. Es wird in alle große<lb/>Geſellſchaften mit gebeten, ob es gleich nur<lb/>erſt fu&#x0364;nf Jahre alt iſt. Es iſt ſtille bey Ti-<lb/>ſche, beſcheiden, zufrieden und genu&#x0364;gſam.<lb/>Es fordert niemals eine Sache, wa&#x0364;re ſie<lb/>auch noch ſo ſcho&#x0364;n. Kann es nicht ſo lange<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſitzen,</fw><lb/><pb n="93" facs="#f0115" />
ſitzen, als die Mahlzeit wa&#x0364;hrt, ſo bittet es<lb/>um Erlaubniß, aufzuſtehen. Es gehet um<lb/>den Tiſch heiter und vergnu&#x0364;gt herum, und<lb/>nimmt nichts an, was ihm angeboten wird,<lb/>wenn es nicht ſeine Aeltern oder der Arzt,<lb/>wenn er dabey iſt, genehmhalten. Wenn<lb/>es um neun Uhr des Abends abgeholt<lb/>wird; ſo gehet es, mitten aus dem Spiel,<lb/>ohne Eigenſinn und mit großer Freundlich-<lb/>keit nach Hauſe. Ein liebes Kind!</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXII.</hi> Das</fw><lb/><pb n="94" facs="#f0116" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXII.</hi><lb/>Das zierige Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">Z</hi>ierige Kinder ſind allen Leuten zuwider.<lb/>Sie nehmen allerley unnatu&#x0364;rliche Stel-<lb/>lungen des Ko&#x0364;rpers, oder Verziehung der<lb/>Mienen, Lippen und Augen an. Denn<lb/>eben das heißt, ſich zieren, wenn man in den<lb/>Mienen und Geba&#x0364;rden ſo etwas zeigt, das<lb/>gar nicht natu&#x0364;rlich iſt, ſondern affektirt und<lb/>gezwungen herausko&#x0364;mmt. Und das fa&#x0364;llt ge-<lb/>waltig in die Augen, eben darum, weil es<lb/>nicht natu&#x0364;rlich iſt.</p><lb/><p>Albertine zierte ſich beſta&#x0364;ndig wie ein Aef-<lb/>chen. Bald drehete ſie ſich auf den Hacken,<lb/>bald legte ſie die Ha&#x0364;nde kreuzweis; bald zupf-<lb/>te ſie an den Haarlocken; bald kniep ſie die<lb/>Lippen zuſammen, pinkte mit den Augen,<lb/>verzog die Mienen; kurz, man kann das al-<lb/>berne zierige Zeng nicht alles beſchreiben, was<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſie</fw><lb/><pb n="95" facs="#f0117" />
ſie vornahm. Kam ſie vor den Spiegel, ſo<lb/>war des Zierens kein Ende. In der Geſell-<lb/>ſchaft machte ſie hundert Knikſe hinter ein-<lb/>ander, und das ſo zierig, daß alles lachen<lb/>mußte. In der Sprache war faſt kein Aus-<lb/>kommen, ſo affektirt, la&#x0364;ppiſch und la&#x0364;cherlich<lb/>kam alles heraus, was ſie ſagte. Und das<lb/>ſollte doch was ſeyn. Das ſollte vornehm<lb/>laſſen. Darauf bildete ſie ſich was rechts<lb/>ein. Andere Kinder, die ſich ordentlich und<lb/>natu&#x0364;rlich betrugen, waren in ihren Augen<lb/>Bauerkinder.</p><lb/><p>Seht, Kinder! ſo geht es mit euren Feh-<lb/>lern. Erſt iſt es <hi rendition="#fr">Gewohnheit</hi>. Hernach<lb/>wirds <hi rendition="#fr">Eigenſinn</hi>, wenn ihr daru&#x0364;ber getadelt<lb/>werdet. Und zuletzt <hi rendition="#fr">Hochmuth</hi>, daß ihr<lb/>euch gar was darauf einbildet.</p><lb/><p>Albertinen war das zierige Weſen gar<lb/>nicht erſt abzugewo&#x0364;hnen, ſo viele Erinnerun-<lb/>gen ſie auch daru&#x0364;ber von ihren Aeltern und<lb/><fw type="catch" place="bottom">Leh-</fw><lb/><pb n="96" facs="#f0118" />
Lehrern bekam. Endlich kam einmal ein Ka-<lb/>meel durch, das einige kleine Affen trug, die<lb/>vor den Leuten tanzen, und ihre Ku&#x0364;nſte ma-<lb/>chen mußten. Albertine ſahe mit andern Kin-<lb/>dern zu, wie ſich die Affen ſo na&#x0364;rriſch her-<lb/>umgaukelten. Da ſagten die andern Kin-<lb/>der: juſt ſo ziert ſich Albertine auch. Von<lb/>der Zeit an that ſie es nicht wieder.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXIII.</hi><lb/>Von Kindern, die nicht alles eſſen<lb/>wollen.</head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>in Fehler, der den Aeltern viele Noth<lb/>macht, und in der Zukunft die ſcha&#x0364;dlich-<lb/>ſten Folgen hat. Er ru&#x0364;hret gemeiniglich da-<lb/>her, wenn die Kinder in der zarteſten Kind-<lb/>heit verza&#x0364;rtelt werden, und ihren Willen ha-<lb/>ben mu&#x0364;ſſen, daß ſie das Eſſen tadeln du&#x0364;rfen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="97" facs="#f0119" />
und bald dieß bald jenes nicht eſſen wollen.<lb/>Ha&#x0364;lt man ihnen das erſt einmal zu gute, ſo<lb/>werden ſie es bald o&#x0364;fter probieren, und in<lb/>den gewo&#x0364;hnlichen Fehler fallen, den man das<lb/><hi rendition="#fr">Aufſtippen</hi> der Kinder nennt.</p><lb/><p>So war der kleine Karl beſchaffen. Er<lb/>war durch Zuckerwerk, Gebackenes und al-<lb/>lerley Na&#x0364;ſchereyen ſo verwo&#x0364;hnt, daß er kein<lb/>Sauerkraut, gelbe Ru&#x0364;ben und andere Ge-<lb/>mu&#x0364;ſe, ſondern lauter Braten, Rebhu&#x0364;hnchen,<lb/>und andere Delikateſſen eſſen wollte. Von<lb/>allem, was auf den Tiſch kam, mußte er et-<lb/>was haben. Einer der gro&#x0364;ßten Erzie-<lb/>hungsfehler, und ein wahres Verderben fu&#x0364;r<lb/>die Kinder.</p><lb/><p>Was geſchah? Karl kam in die Lehre,<lb/>und ſollte ein Kaufmann werden. Die<lb/>Kaufmannspurſche werden in den erſten Jah-<lb/>ren nicht mit Delikateſſen gefu&#x0364;ttert, ſondern<lb/>mu&#x0364;ſſen mit den Leuten eſſen. Ach! wie ſauer<lb/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><fw type="catch" place="bottom">kam</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0120" />
kam ihm das vor! Anfa&#x0364;nglich ließ er das<lb/>Eſſen ſtehen und hungerte. Das konnte er<lb/>nicht lange aushalten. Er ſtahl alſo Geld<lb/>im Laden, und kaufte ſich Na&#x0364;ſchereyen. Das<lb/>wurde bald gemerkt. Er la&#x0364;ugnete, und<lb/>doch ließ ers nicht. Endlich wurde er dar-<lb/>auf ertappt, brav abgepru&#x0364;gelt, und ſeinen<lb/>Aeltern wieder zugeſchickt. Sie brachten ihn<lb/>an einen andern Ort. Da machte er es eben<lb/>ſo, und lief aus der Lehre. Seine Aeltern<lb/>wollten ihn nicht wieder annehmen. Da<lb/>gieng er unter die Schiffsſoldaten, und muß-<lb/>te mit der elendeſten Koſt vorlieb nehmen.<lb/>Weil er das nun gar nicht ertragen konnte;<lb/>ſo ſtarb er bald in ſeinen beſten Jahren.</p><lb/><p>Woher kam das alles? Weil er ſich nicht<lb/>von Kindheit an gewo&#x0364;hnt hatte, alles zu eſ-<lb/>ſen. Kinder! ſpiegelt euch an dieſem Exem-<lb/>pel. Ihr ko&#x0364;nnt ja nicht wiſſen, wohin ihr<lb/>noch einmal in der Welt kommt, und was ihr<lb/><fw type="catch" place="bottom">fu&#x0364;r</fw><lb/><pb n="99" facs="#f0121" />
fu&#x0364;r einen Beruf kriegt. Ihr ſeyd elend dar-<lb/>an, wenn ihr euch ſo weichlich gewo&#x0364;hnt habt,<lb/>und nicht alles eſſen lernt. Es iſt bloße Zie-<lb/>rerey und Verwo&#x0364;hnung, wenn ein Kind ſagt:<lb/>Das kann ich nicht eſſen. Davor hab&#x2019; ich ei-<lb/>nen Ekel. Davor ſchaudert mich. Gebt<lb/>ihm alles, wenn es klein iſt, und noch kei-<lb/>nen Unterſchied weiß. Gebt ihm nicht alles,<lb/>was es haben will. Laßt es ſo lange hun-<lb/>gern, bis es das ißt, was es hat ſtehen laſ-<lb/>ſen. Es wird in der Folge nichts tadeln.<lb/>Inſonderheit verwo&#x0364;hnt ſeinen Magen nicht<lb/>durch zu vieles Fleiſch und Na&#x0364;ſchereyen, da-<lb/>mit es immer geſunden Appetit behalte.</p><lb/><p>Ein darinn gut gezogenes Kind wird we-<lb/>der ſich, noch ſeinen Aeltern, noch andern Leu-<lb/>ten zur Laſt werden, wie ein verwo&#x0364;hntes Kind,<lb/>das nicht alles eſſen will, nothwendig wer-<lb/>den muß.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXIV.</hi></fw><lb/><pb n="100" facs="#f0122" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXIV.</hi><lb/>Das herrſchſu&#x0364;chtige Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s la&#x0364;ßt ſehr la&#x0364;cherlich, wenn ſich Kinder,<lb/>die noch ſo viele Hu&#x0364;lfe von andern no&#x0364;-<lb/>thig haben, ſchon ſo viel herausnehmen,<lb/>daß ſie u&#x0364;ber andere <hi rendition="#fr">herrſchen</hi> wollen.</p><lb/><p>Moritz hatte dieſen Fehler an ſich. Er<lb/>konnte den Leuten im Hauſe nichts in Gu&#x0364;te<lb/>ſagen, oder von ihnen fordern. Alles be-<lb/>fehlsweiſe. Und wenn die Leute ihm nicht<lb/>gleich aufwarteten, wie und was er haben<lb/>wollte; ſo war er im Stande, ſie a&#x0364;rger aus-<lb/>zuſchelten, als es Vater und Mutter wu&#x0364;r-<lb/>den gethan haben. Ja er ſagte wohl gar:<lb/>wißt ihr nicht, daß ich Sohn im Hauſe bin,<lb/>daß ihr Geſinde ſeyd, und ich u&#x0364;ber euch herr-<lb/>ſchen kann? Ein Junge von ſechs Jahren<lb/>&#x2014; herrſchen? Wie la&#x0364;cherlich!</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Unter</fw><lb/><pb n="101" facs="#f0123" />
<p>Unter ſeines Gleichen machte ers eben ſo.<lb/>Daher wollte faſt kein Kind mehr mit ihm<lb/>umgehen. Er wollte immer befehlen, herr-<lb/>ſchen, Recht haben, und wohl gar drunter<lb/>ſchlagen. So wurde er gro&#x0364;ßer und immer<lb/>herrſchſu&#x0364;chtiger. Als er unter andere Leute<lb/>kam, machte ers eben ſo. Alle Augenblicke<lb/>hatte er Zank und Schla&#x0364;gerey. Das konn-<lb/>te auch nicht anders ſeyn. Denn wer wird<lb/>ſich von einem ſo jungen Menſchen immer be-<lb/>fehlen laſſen?</p><lb/><p>Moritz trieb das Ding endlich ſo lange,<lb/>bis keiner mehr mit ihm fertig werden konn-<lb/>te. Da gerieth er unter die Soldaten, und<lb/>bekam ſeinen verdienten Lohn. Hatte er<lb/>ſonſt u&#x0364;ber alle andere herrſchen wollen; ſo<lb/>mußte er hier ſchlechterdings gehorchen. Das<lb/>wollte ihm zwar anfa&#x0364;nglich nicht in den Kopf;<lb/>aber der Stock des Unterofficiers machte ihn<lb/>ſo zahm, daß er endlich in ſich gieng, bitter-<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 3</fw><fw type="catch" place="bottom">lich</fw><lb/><pb n="102" facs="#f0124" />
lich weinte und ſagte: Ach das hab&#x2019; ich an<lb/>dem armen Geſinde verdient, das ich ſonſt<lb/>genug gequa&#x0364;lt habe. Hier legte er bald ſein<lb/>herrſchſu&#x0364;chtiges Weſen ab, und als er wie-<lb/>der los kam, wurde noch ein guter Mann<lb/>aus ihm.</p><lb/><p>Lenore hatte den Fehler auch an ſich, daß<lb/>ſie immer was zu hofmeiſtern hatte, und kei-<lb/>nem ein gut Wort gab; aber ihre Mutter<lb/>konnte es ihr bald abgewo&#x0364;hnen. Sie befahl<lb/>den Leuten, ihr nicht das geringſte zur Hu&#x0364;l-<lb/>fe zu thun. Sie mußte allein aufſtehen, al-<lb/>lein ſich waſchen, die Schuhe putzen, kurz,<lb/>alles thun, was die Leute ſonſt fu&#x0364;r ſie ge-<lb/>than hatten. Da ſahe ſie, wie no&#x0364;thig ihr<lb/>andere Leute waren, und wie gut es ſey, auch<lb/>mit andern Leuten gut zu ſeyn, wenn es gleich<lb/>Dienſtbothen ſind.</p><lb/><p>Ich weiß es nicht, wie es zugeht, ſag-<lb/>te Riekchen zu ihrer Schweſter Dorchen, daß<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="103" facs="#f0125" />
die Leute dir gleich alles zu Gefallen thun,<lb/>und auf mich paßt keiner. Ich mag rufen<lb/>und la&#x0364;rmen, wie ich will, ſo ho&#x0364;ren ſie nicht<lb/>darnach, und lachen mich wohl dazu aus.<lb/>Das will ich dir wohl ſagen, antwortete Dor-<lb/>chen: das ko&#x0364;mmt daher, weil du herrſchſu&#x0364;ch-<lb/>tig biſt, und den Leuten kein gut Wort giebſt.<lb/>Ja! das brauche ich nicht, erwiederte Riek-<lb/>chen. Das mu&#x0364;ſſen ſie wohl thun. Dafu&#x0364;r<lb/>giebt ihnen Papa und Mama das Brod.<lb/>Recht gut, Riekchen; aber dafu&#x0364;r dienen ſie<lb/>auch nicht, daß wir Kinder ſie regieren, qua&#x0364;-<lb/>len und behandeln ſollen, wie wir wollen.<lb/>Meynſt du denn, daß große, alte, verſta&#x0364;n-<lb/>dige Leute ſich von Kindern, wie du biſt, ſo<lb/>werden beherrſchen und herumhudeln laſſen?<lb/>Ich gebe ihnen immer ein gut Wort, und<lb/>das findet, wie Mama ſagt, eine gute Stel-<lb/>le. Ho&#x0364;rſt du denn, daß Mama oder Pa-<lb/>pa nur einmal ſo trotzig, herrſchſu&#x0364;chtig<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 4</fw><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="104" facs="#f0126" />
und befehlshaberig mit den Leuten ſpricht,<lb/>wie du es machſt? Daher ſind ſie dir auch<lb/>nicht gut, und thun dir nichts zu Willen.</p><lb/><p>Ich kann das unmo&#x0364;glich; nein, ich kann<lb/>es nicht, ſagte die ſtolze Rieke, mich ſo weit<lb/>gegen die Leute herunter zu laſſen, die in un-<lb/>ſerm Lohne und Brode ſind. Sie haben<lb/>ſonſt keinen Reſpekt fu&#x0364;r mich. Sachte, ſach-<lb/>te, meine liebe Schweſter, antwortete Dor-<lb/>chen. Nicht zu weit. Das iſt noch viel zu<lb/>fru&#x0364;h fu&#x0364;r dich, ſo zu ſprechen. Jetzt haben<lb/>die Leute gar keinen Reſpekt fu&#x0364;r dich, wie du<lb/>aus der Erfahrung ſieheſt. Meynſt du denn,<lb/>daß ich dadurch meinen Reſpekt vergebe,<lb/>wenn ich mit den Leuten gut bin, und zu Ih-<lb/>nen ſage: wenn ihr Zeit habt, ſo ſeyd doch<lb/>ſo gut, und bringt mir einmal das: anſtatt,<lb/>daß du ſprichſt: Marie, Waſſer, Zwirn,<lb/>Birnen, meine Schuhe, und in einem Augen-<lb/>blick zehnerley. Deswegen mache ich mich<lb/><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><pb n="105" facs="#f0127" />
mit den Leuten nie zu gemein, und ſie haben<lb/>gegen mich mehr Reſpekt, als gegen dich. Es<lb/>ſind ja auch Menſchen und keine Hunde, die<lb/>man traktiren kann, wie man will, welches<lb/>doch auch gegen die Thiere nicht einmal er-<lb/>laubt iſt.</p><lb/><p>Riekchen! wenn du ſo bleibſt, ſo wirſt<lb/>du einmal ku&#x0364;nftig deine Noth mit dem Ge-<lb/>ſinde haben, und wie jene Frau werden, die<lb/>in 16 Jahren ihrer Haushaltung 92 Ma&#x0364;gde<lb/>gehabt hatte.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">G 5</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXV.</hi> Das</fw><lb/><pb n="106" facs="#f0128" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXV.</hi><lb/>Das dankbare Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Dankbarkeit lernen Kinder nicht beſ-<lb/>ſer, als wenn man ſie o&#x0364;fters fu&#x0364;hlen<lb/>la&#x0364;ßt, wie vieles ſie no&#x0364;thig haben und bedu&#x0364;r-<lb/>fen; und wie viel Gutes ſie ihren Aeltern zu<lb/>danken haben.</p><lb/><p>Caroline war immer ſehr undankbar ge-<lb/>gen ihre Aeltern. Als ſie einmal bey ihrer<lb/>Mutter in der warmen Stube ſaß; ſo kam<lb/>eben ihr Lehrer, und beſchwerte ſich u&#x0364;ber ſie,<lb/>daß ſie zu andern ſagte: das mu&#x0364;ßte ſo ſeyn;<lb/>ihre Aeltern mu&#x0364;ßten ihr alles geben. Dafu&#x0364;r<lb/>wa&#x0364;re ſie Kind. Gleich wurde ſie in ein kal-<lb/>tes Zimmer gebracht, und ihr Stru&#x0364;mpfe und<lb/>Schuhe ausgezogen. Des Abends ſollte ſie<lb/>nicht im Bette, ſondern auf dem Heuboden<lb/>ſchlafen. Des andern Morgens bekam ſie<lb/>keinen Koffee, und zu Mittage Waſſer und<lb/><fw type="catch" place="bottom">Brod.</fw><lb/><pb n="107" facs="#f0129" />
Brod. Auch mußte ſie ſich ſelbſt aufwarten,<lb/>und alles holen. O wie ſcho&#x0364;n konnte ſie nun<lb/>das viele Gute erkennen, das ſie vor vielen<lb/>tauſend armen Kindern voraus hatte!</p><lb/><p>Dorchen hingegen war ein liebes dank-<lb/>bares Kind, und betete alle Tage recht<lb/>herzlich:</p><lb/><lg type="poem"><l>Wie dank ich Gott fu&#x0364;r ſeine Gabe,</l><lb/><l>Daß ich ſo gute Aeltern habe,</l><lb/><l>Die fu&#x0364;r mich vom Morgen,</l><lb/><l>Bis zum Abend ſorgen!</l></lg><lb/><p>Es war ihnen dafu&#x0364;r gehorſam, weil es noch<lb/>durch nichts anders es ſeyn konnte. Aber<lb/>es hatte doch ſchon im ſechsten Jahre den<lb/>Willen und Vorſatz, es zu ſeyn. Daher<lb/>that es den Aeltern aus eigenem Triebe aller-<lb/>ley kleine Gefa&#x0364;lligkeiten; ſollte es auch nur<lb/>Nadeln in der Stube aufſuchen, und dem<lb/>Vater feinen Sand durch ſein Spieltrichter-<lb/>chen in die Sandbu&#x0364;chſe thun.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXVI.</hi> Das</fw><lb/><pb n="108" facs="#f0130" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXVI.</hi><lb/>Das lu&#x0364;genhafte Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>ie mag es wohl kommen, daß viele Kin-<lb/>der ſo gerne lu&#x0364;gen, und ſich das Lu&#x0364;-<lb/>gen ſo ſehr angewo&#x0364;hnen?</p><lb/><p>Ich habe recht genau Achtung gegeben,<lb/>wie ſich dieſer Fehler nach und nach einzu-<lb/>ſchleichen pflege.</p><lb/><p>Wilhelmine liebt das Prahlen, Groß-<lb/>thun und Aufſchneiden ſehr. Sie ſagt und<lb/>erza&#x0364;hlt faſt nichts ohne Zuſa&#x0364;tze, ohne die Sa-<lb/>che zu vergro&#x0364;ßern, um ſich unter ihres Glei-<lb/>chen groß zu machen, was ſie alles geſehen,<lb/>geho&#x0364;rt habe, und beſitze. Neulich ſagte ſie<lb/>einmal, da ſie mit ihren Aeltern verreiſt ge-<lb/>weſen war, ſie ha&#x0364;tte Bienen geſehen, die ſo<lb/>groß geweſen wa&#x0364;ren als eine Taube. Da<lb/>fragten die andern Kinder: waren denn eben<lb/>ſo viele, wie ſonſt, in einem Korbe? Ja! ſag-<lb/><fw type="catch" place="bottom">te</fw><lb/><pb n="109" facs="#f0131" />
te ſie, eben ſo viele, und doch war der Korb<lb/>nicht gro&#x0364;ßer als gewo&#x0364;hnlich. Da wurde ſie<lb/>brav ausgelacht. Durch die Neigung, groß-<lb/>zuthun, und von ſich zu prahlen, hatte ſich<lb/>Wilhelmine das Lu&#x0364;gen angewo&#x0364;hnt.</p><lb/><p>Wenn Kinder gar zu ſtrenge und ſcharf<lb/>gehalten werden, ſo haben ſie kein Vertrauen<lb/>zu den Aeltern; ſie werden Heuchler, und<lb/>gewo&#x0364;hnen ſich das Lu&#x0364;gen, aus Furcht vor<lb/>der Strafe, an. Hatte Fritze eine Unart<lb/>ausgeu&#x0364;bt, und wurde daru&#x0364;ber zur Rede ge-<lb/>ſtellt, ſo la&#x0364;ugnete er, ſo lange er konnte;<lb/>fieng an zu lu&#x0364;gen, und wohl gar andern es<lb/>Schuld zu geben.</p><lb/><p>Wird das Lu&#x0364;gen erſt Gewohnheit, ſo<lb/>thun es die Kinder zuletzt, wenn ſie gro&#x0364;ßer<lb/>werden, und der Verſtand ihnen zu Hu&#x0364;lfe<lb/>ko&#x0364;mmt, aus Tu&#x0364;cke, Bosheit und Schaden-<lb/>freude, zumal wenn ſie ſehen, daß ſie mit den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Lu&#x0364;gen</fw><lb/><pb n="110" facs="#f0132" />
Lu&#x0364;gen durchkommen, und die Schuld auf<lb/>andere bringen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Es iſt nichts ſcha&#x0364;ndlicher fu&#x0364;r ein Kind,<lb/>als wenn es ſich das Lu&#x0364;gen angewo&#x0364;hnt. Der<lb/>kleine Jacob war darinn ein rechter Meiſter.<lb/>Es gieng kein wahres Wort mehr aus ſeinem<lb/>Munde. Je o&#x0364;fter er mit ſeinen Lu&#x0364;gen durch-<lb/>kam, wenn er was Bo&#x0364;ſes begangen hatte,<lb/>und nicht geſtraft wurde; deſto liſtiger pfleg-<lb/>te er ſeine Lu&#x0364;gen auszudenken. Alle andern<lb/>Kinder klagten u&#x0364;ber ihn, daß er ſie belo&#x0364;ge.<lb/>Er wußte ſich aber immer ſo meiſterlich her-<lb/>auszulu&#x0364;gen, daß man ihm nichts anhaben<lb/>konnte, und manche Unſchuldige das leiden<lb/>mußten, was er verſchuldet hatte. End-<lb/>lich aber wurde er auf allen ſeinen Lu&#x0364;gen ge-<lb/>kriegt, u&#x0364;berwieſen, und o&#x0364;ffentlich vor vielen<lb/>Kindern beſcha&#x0364;mt. Das machte ihn nur<lb/>noch boshafter und verſtockter, weil er ſchon<lb/>zu weit darinn gekommen war. Die Lu&#x0364;gen<lb/><fw type="catch" place="bottom">wur-</fw><lb/><pb n="111" facs="#f0133" />
wurden alſo mit ihm groß. Als er auf<lb/>Schulen kam, machte er ſich dadurch ſo ver-<lb/>haßt, daß keiner ſeiner Mitſchu&#x0364;ler mit ihm<lb/>umgehen wollte. Seine Lehrer waren ihm<lb/>gram. Auf Univerſita&#x0364;ten kam er dadurch in<lb/>viele Ha&#x0364;ndel und Schla&#x0364;gereyen. Jedermann<lb/>wies mit Fingern auf ihn. In keiner Ge-<lb/>ſellſchaft durfte er bleiben, ſondern wurde<lb/>als ein Lu&#x0364;gner mit Verachtung hinausge-<lb/>wieſen. Gelernt hatte er was. Daher kam<lb/>er bald bey einem großen Herrn in Bedie-<lb/>nung. Da er aber auch hier anfieng zu lu&#x0364;-<lb/>gen, ſo wurde er bald vom Amte geſetzt, und<lb/>fortgeſagt.</p><lb/><p>Sind das nicht ſcho&#x0364;ne Fru&#x0364;chte, die das<lb/>Lu&#x0364;gen bringt? Kinder! ein Lu&#x0364;guer iſt a&#x0364;rger<lb/>als ein Dieb. Vor dieſem kann man ſich<lb/>doch noch hu&#x0364;ten, aber vor dem Lu&#x0364;gner nicht.<lb/>Seyd ehrlich und aufrichtig gegen jedermann,<lb/>vornehmlich gegen eure Aeltern und Lehrer,<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſo</fw><lb/><pb n="112" facs="#f0134" />
ſo werden ſie euch noch einmal ſo lieb haben.<lb/>Euch Aeltern aber geb&#x2019; ich den Rath, lieber<lb/>die Strafe etwas zu mildern, oder gar zu<lb/>ſchenken, wenn ein Kind Bo&#x0364;ſes gethan hat;<lb/>ſobald ihr ſehet, daß es alles aufrichtig und<lb/>ehrlich geſtehet, und nicht lu&#x0364;get. Ihr wer-<lb/>det dadurch die Neigung zum Lu&#x0364;gen, aus<lb/>Furcht vor der Strafe, deſto leichter erſticken.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXVII.</hi><lb/><hi rendition="#g">Das Schreiben</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">K</hi>arl wollte ſich gar nicht zum Schreiben<lb/>bequemen. Er fieng es ganz verkehrt<lb/>an, hatte keine Luſt und Geduld dazu, und<lb/>wollte nur immer ſpielen. Den Bleyſtift<lb/>oder die Feder lernte er gar nicht recht hal-<lb/>ten. Er gab auch niemals recht Acht dar-<lb/>auf, wie die Buchſtaben ausſahen, die er<lb/><fw type="catch" place="bottom">nach-</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0135" />
nachmachen ſollte, ſondern ſahe immer dar-<lb/>u&#x0364;ber weg. Wenn ihm der Vater die Hand<lb/>fu&#x0364;hrte, ſo hielt er ſie bald zu feſt, bald zu<lb/>loſe, daß derſelbe ganz verdru&#x0364;ßlich wurde,<lb/>und ſagte: er wolle ſich gar nicht mehr um<lb/>ihn beku&#x0364;mmern. Er wu&#x0364;rde es zu ſpa&#x0364;t be-<lb/>reuen, daß er das Schreiben nicht habe ler-<lb/>nen wollen. Man ließ ihn eine geraume Zeit<lb/>ſo gehen, ohne ihm wieder vom Schreiben<lb/>was zu ſagen.</p><lb/><p>Endlich kam er einmal zu Dorchen, das<lb/>erſt fu&#x0364;nf Jahre alt war, und ſchon artig<lb/>ſchreiben und Geſchriebenes ſehr gut leſen<lb/>konnte, da er im achten Jahre noch keinen<lb/>Buchſtaben zu machen im Stande war. Da<lb/>ſcha&#x0364;mte er ſich, und fragte, wie es doch das<lb/>gemacht ha&#x0364;tte, daß es ſo bald ha&#x0364;tte ſchrei-<lb/>ben gelernt? Dorchen ſagte: das hab&#x2019; ich<lb/>meinem lieben Vater zu danken. Der ſagte<lb/>oft zu mir: Kind, fang beyzeiten an. Lerne<lb/><fw type="sig" place="bottom">H</fw><fw type="catch" place="bottom">nur</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0136" />
nur erſt Kritzeln. Ich will dir Tafel und<lb/>Schieferſtift, Bleyfeder, Papier genug, auch<lb/>ein ſcho&#x0364;nes Tintefaß von Quadeau geben.<lb/>Dorchen holte das niedliche Tintefaß: eine<lb/>gru&#x0364;ne runde bleyerne Bu&#x0364;chſe, ſcho&#x0364;n gemalt.<lb/>Inwendig das Tintefaß, eine Sandbu&#x0364;chſe<lb/>und eine Kapſel zu Siegeloblaten. Das<lb/>ſtach Karin gewaltig in die Augen. Er lief<lb/>nach Hauſe, und bat ſeinen Vater um ein<lb/>ſolches Tintefaß. Er wollte nun gerne<lb/>ſchreiben lernen. O ja! ſagte der Vater,<lb/>daran ſolls nicht fehlen. Das ſollſt du ha-<lb/>ben; gehe aber wieder hin zu Dorchen, und<lb/>frage weiter, wie es ſo bald ſchreiben gelernt<lb/>habe? Du wirſt ho&#x0364;ren, daß es nicht das<lb/>Tintefaß allein gethan; ſondern daß das lie-<lb/>be Kind ſelbſt Luſt dazu gehabt habe.</p><lb/><p>Er kam wieder mit großen Freuden, und<lb/>ſagte: O liebes Dorchen, ich kriege eben ein<lb/>ſolches Tintefaß. Sage mir doch weiter,<lb/><fw type="catch" place="bottom">wie</fw><lb/><pb n="115" facs="#f0137" />
wie du es gemacht haſt. Ich hatte Luſt da-<lb/>zu, antwortete Dorchen, und freuete mich,<lb/>wenn ich ſahe, daß ich weiter kam. Ich<lb/>machte einen Buchſtaben ſo lange, bis er ſo<lb/>ausſahe, wie der vorgeſchriebene. Meine<lb/>Luſt zum Schreiben wurde immer gro&#x0364;ßer,<lb/>wenn ich nach acht Tagen Buchſtaben fertig<lb/>hinſchrieb, die ich vor acht Tagen noch nicht<lb/>machen konnte. Ich gab inſonderheit Ach-<lb/>tung, wie mir der Vater die Hand fu&#x0364;hrte,<lb/>und wie die Buchſtaben ausſahen, die ich<lb/>nachmachen ſollte. Da lernte ichs bald, und<lb/>ſahe nun ein, wie nu&#x0364;tzlich mir das Schrei-<lb/>ben war. Denn da ich nun ſelbſt Geſchrie-<lb/>benes leſen konnte; ſo ſchrieb mir der Vater<lb/>allerley artige Hiſto&#x0364;rchen vor, die mich ſehr<lb/>vergnu&#x0364;gten. Da ich auch nun ſelbſt ſchrei-<lb/>ben konnte; ſo machte ich mir durchs Schrei-<lb/>ben manchen Zeitvertreib. Ich ſchrieb mir<lb/>alle meine Spielſachen, meine Kleider und<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ande-</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0138" />
andere Dinge auf. Ich ſchrieb mir in ein<lb/>beſonderes Buch, was ich nicht gerne ver-<lb/>geſſen wollte. Und ho&#x0364;re nur: ich bekam<lb/>manches ſcho&#x0364;ne Pra&#x0364;ſent von Vater und Mut-<lb/>ter, eben dadurch, daß ich ein Briefchen an<lb/>Sie ſchrieb, und um das bat, was ich gerne<lb/>haben wollte, welches ich ſonſt nicht wu&#x0364;rde<lb/>bekommen haben. Siehſt du nun wohl, lie-<lb/>ber Karl, wie nu&#x0364;tzlich das Schreiben iſt?<lb/>Mache du es nun auch ſo. Wenn wir nicht<lb/>ſchreiben lernen, ſo kommen wir einmal<lb/>ſchlecht in der Welt fort, und ſind vera&#x0364;chtli-<lb/>cher, als Knecht und Magd, wenn ſie ſchrei-<lb/>ben gelernet haben.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXVIII.</hi></fw><lb/><pb n="117" facs="#f0139" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXVIII.</hi><lb/>Die Rochowiſche Schule.</head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>ch will euch was erza&#x0364;hlen, Kinder! ſag-<lb/>te Dorchen zu ihren Spielkameraden,<lb/>die es aus der Schule mitgenommen hatte.<lb/>Ich will euch was erza&#x0364;hlen, was ihr noch<lb/>nie geho&#x0364;rt habt. Ho&#x0364;rt zu, ich bin ganz auſ-<lb/>ſer mir vor Freuden. Ich kanns ſelbſt kaum<lb/>glauben. Ho&#x0364;rt nur, ho&#x0364;rt nur.</p><lb/><p>Was iſt denn das? fragten die Schul-<lb/>kinder. Das muß ja was beſonderes ſeyn.<lb/>Gewiß hat dir der Vater was mitgebracht<lb/>von ſeiner Reiſe. Ja! das hat er auch ge-<lb/>than, der liebe Vater. Er ko&#x0364;mmt kein ein-<lb/>zigmal von der Reiſe, er bringt was mit.<lb/>Aber das iſt es dießmal nicht, was ich euch<lb/>erza&#x0364;hlen will. Ganz was anders.</p><lb/><p>Die Kinder wurden immer neugleriger,<lb/>und ſagten: o ſo mache doch fort, und ſa-<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 3</fw><fw type="catch" place="bottom">ge</fw><lb/><pb n="118" facs="#f0140" />
ge an. Nun ſo ho&#x0364;rt denn, antwortete<lb/>Dorchen.</p><lb/><p>Mein Vater iſt 14 Tage in Rekane ge-<lb/>weſen, das da nicht weit von Berlin ſeyn<lb/>ſoll, wo der Ko&#x0364;nig wohnt. Lauter Sand<lb/>mag da ſeyn. Bey dem <hi rendition="#fr">Herrn von Rochow</hi><lb/>iſt er geweſen. Das ſoll ein Kinderfreund<lb/>ſeyn, der ſeines gleichen nicht hat. Geſe-<lb/>hen hab&#x2019; ich den lieben Mann ſchon einige-<lb/>mal, da er meinen Vater beſuchte; aber ich<lb/>war noch zu klein. Aber ich habe an ſeinem<lb/>Namen das R ausſprechen lernen, weil mir<lb/>der Vater den Namen Rochow immer vor-<lb/>ſagte. Er muß ihn recht lieb haben, daß er<lb/>immer dieſen Namen nahm. Was mir der<lb/>Vater von der Schule, die der Herr von Ro-<lb/>chow angelegt, erza&#x0364;hlt hat, kann ich euch<lb/>gar nicht genug beſchreiben.</p><lb/><p>Denkt nur, pure gemeine Bauerkinder<lb/>werden darinn erzogen und unterrichtet. Er<lb/><fw type="catch" place="bottom">hat</fw><lb/><pb n="119" facs="#f0141" />
hat den Kindern ein niedliches, beſonderes<lb/>reines Schulhaus bauen laſſen, welches frey<lb/>an einem Garten liegt, worinn ſie nicht ſo<lb/>vor Hitze und Dampf braten, als wir thun<lb/>mu&#x0364;ſſen. Da lernen ſie nun leſen, ſchreiben,<lb/>rechnen, und das ſo leicht, daß mans kaum<lb/>begreifen kann. Der Vater ſagte: er habe<lb/>den Bauerma&#x0364;dchen und Bauerjungen ſelbſt<lb/>einige Exempel an der Tafel aufgegeben, und<lb/>ſie ha&#x0364;ttens richtig ausgerechnet. Manche<lb/>ſchon vorher aus dem Kopfe. Erſt kommen<lb/>die Großen in der Stunde bis um 9. Dann<lb/>gehen die heraus in die friſche Luft, und ſpie-<lb/>len eine Viertelſtunde. Dann kommen die<lb/>Kleinen, die noch buchſtabieren. Der Leh-<lb/>rer macht es ihnen allen ſo leicht und ange-<lb/>nehm, daß es eine Luſt ſeyn ſoll, zuzuho&#x0364;ren.<lb/>Der Vater hat Bauerknaben barfuß geſehen,<lb/>von etwa ſieben oder acht Jahren, die per-<lb/>fekt leſen, ſchreiben und rechnen konnten.<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Da-</fw><lb/><pb n="120" facs="#f0142" />
Dabey werden ſie in den nothwendigſten<lb/>Stu&#x0364;cken des Chriſtenthums und in andern<lb/>nu&#x0364;tzlichen Dingen des menſchlichen Lebens<lb/>unterrichtet; beſonders in dem, was zu ih-<lb/>rem ku&#x0364;nftigen Beruf, Ackerban, Pflu&#x0364;gen;<lb/>Kaufen und Verkaufen, geho&#x0364;rte, damit ſie<lb/>doch als vernu&#x0364;nftige Menſchen ku&#x0364;nftig nicht<lb/>aufs blinde Gerathewohl leben.</p><lb/><p>Das ſoll ſehr großen Nutzen haben.<lb/>Denn die Kinder ſind mehrentheils klu&#x0364;ger,<lb/>als ihre Aeltern, und ko&#x0364;nnen den Aeltern<lb/>ſchon vieles ſchreiben und ausrechnen, wel-<lb/>ches ihnen bey vielen Gelegenheiten ſehr zu<lb/>Statten ko&#x0364;mmt.</p><lb/><p>Die Kinder ſollen den Herrn von Rochow<lb/>wie einen Vater lieben. Noch was artiges<lb/>muß ich euch erza&#x0364;hlen. Der Herr von Ro-<lb/>chow hatte einmal in ſeinen Aeckern viele ſcha&#x0364;d-<lb/>liche Wu&#x0364;rmer, die man Maulwurfsgrillen<lb/>nennet, und die die Wurzeln des Korns ab-<lb/><fw type="catch" place="bottom">fraßen.</fw><lb/><pb n="121" facs="#f0143" />
fraßen. Da rief er die Schulkinder zuſam-<lb/>men, und ſagte: gehet heraus, Kinder, und<lb/>ſucht die Dinger; ich gebe euch fu&#x0364;r jedes<lb/>einen Pfennig. Was meynt ihr, wie viel<lb/>ſie brachten? So viele, daß er 23 Thl. bezah-<lb/>len mußte. O wie freueten ſich die Kinder,<lb/>daß ſie mit Spielgehen ſo viel Geld verdient<lb/>hatten! Davon ließen ſie ſich Schuhe,<lb/>Stru&#x0364;mpfe und andere gute Sachen machen.<lb/>Ko&#x0364;nnten wir nun auch ſchon ſo gut rechnen,<lb/>wie die Rekaniſchen Bauerkinder; ſo ko&#x0364;nnten<lb/>wir es bald wiſſen, wie viele dieſer Wu&#x0364;rmer<lb/>ſie gefangen ha&#x0364;tten.</p><lb/><p>Dieſe Erza&#x0364;hlung war den Kindern ſo an-<lb/>genehm, daß ſie alle wu&#x0364;nſchten, in der Ro-<lb/>chowiſchen Schule zu ſeyn, und ſich vornah-<lb/>men, recht fleißig zu lernen, damit ſie als<lb/>Stadtkinder von Bauerkindern nicht mo&#x0364;chten<lb/>u&#x0364;bertroffen werden.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">H 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Wie</fw><lb/><pb n="122" facs="#f0144" />
<p>Wie viel ko&#x0364;nnen nicht gute Exempel<lb/>thun!</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXIX.</hi><lb/><hi rendition="#g">Der Todtenkopf</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>orchen war mit ſeines Vaters Natura-<lb/>lienkabinet ſo bekannt, daß es auch den<lb/>ſcho&#x0364;nen weißen Todtenkopf ohne Furcht ſahe,<lb/>der in einem gla&#x0364;ſernen Kaſten auf dem Saale<lb/>ſtand. Der Vater nahm ihn oft herunter,<lb/>ſetzte ihn vor dem Kinde auf den Tiſch, und<lb/>erkla&#x0364;rte ihm alles daran: wo die Za&#x0364;hne, die<lb/>Augen, die Ohren geſeſſen hatten, und ſag-<lb/>te ihm ſonſt viel merkwu&#x0364;rdiges davon: z. E.<lb/>wie es zugienge, wenn einer den Schnupfen<lb/>habe, oder den Kindern die Naſe ſo verſtopft<lb/>wa&#x0364;re. Das Kind freuete ſich daru&#x0364;ber, als<lb/>es das ſiebfo&#x0364;rmige Naſenbein, die Augen-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ho&#x0364;hlen</fw><lb/><pb n="123" facs="#f0145" />
ho&#x0364;hlen und Ohrga&#x0364;nge zu ſehen kriegte. Der<lb/>Vater nahm ein ku&#x0364;nſtliches Auge dazu, und<lb/>da er auch alle Theile und Kno&#x0364;chelchen des<lb/>Ohrs hatte, ſo konnte er dem wißbegierigen<lb/>Kinde ziemlich alles ſagen, wie ku&#x0364;nſtlich der<lb/>liebe Gott das Auge, das Ohr, und ande-<lb/>re Theile des Menſchenkopfs gemacht habe.<lb/>Dadurch vergieng natu&#x0364;rlicher Weiſe aller Ab-<lb/>ſcheu und alle Furcht bey dieſem Kinde von<lb/>fu&#x0364;nf Jahren, die der Aberglaube vor Tod-<lb/>tengebeinen insgemein zu haben pflegt. Es<lb/>wurde ſo bekannt mit dem Todtenkopfe, daß<lb/>es ihn ſelbſt in die Hand nahm, die Hirn-<lb/>ſchaale abdeckte, und andern Leuten wieder<lb/>ſagte, was ihm der Vater dabey geſagt hatte.</p><lb/><p>Nun aber kamen die Fragen, die wir zur<lb/>Belehrung anderer Kinder herſetzen wollen.</p><lb/><p>D. Aber, lieber Vater! iſt denn der<lb/>Kopf wirklich von einem todten Menſchen?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">V. Ja!</fw><lb/><pb n="124" facs="#f0146" />
<p>V. Ja! mein Kind! das iſt er. Das<lb/>kannſt du ſelbſt unterſcheiden. Da will ich<lb/>dir den Kopf eines Hundes, und einiger an-<lb/>dern Thiere herſetzen. Siehe ſie an, und<lb/>dann wieder dieſen Kopf. Findeſt du da nicht<lb/>einen großen Unterſchied?</p><lb/><p>D. Ja! der Menſchenkopf ſiehet ganz<lb/>anders aus. Er iſt viel runder; auch die<lb/>Za&#x0364;hne ſind anders. Da unten ſind einige<lb/>Za&#x0364;hne los. Ach! Vater, das wackelt ja.<lb/>Bald wa&#x0364;re ich erſchrocken.</p><lb/><p>V. Wovor denn, mein Kind? Vor ei-<lb/>nem Knochen? Was da wackelt, das iſt die<lb/>Unterkinnlade. Dieſe iſt auch im Leben be-<lb/>weglich. Probiere es einmal. Die Ober-<lb/>kinnlade ſitzt feſt. Bloß die untere bewegt<lb/>ſich, wenn du kaueſt.</p><lb/><p>D. faßt ſich an das Kinn, und ſagt:<lb/>Es iſt wahr, Vater, dieß kauet allein. Aber<lb/>woher haben Sie denn den Kopf, und was<lb/><fw type="catch" place="bottom">machen</fw><lb/><pb n="125" facs="#f0147" />
machen Sie damit? Er iſt doch wohl nicht auf<lb/>dem Rade oder am Galgen geweſen?</p><lb/><p>V. Wenn er das auch wa&#x0364;re. Das wu&#x0364;r-<lb/>de mich und dich nichts hindern. Ich habe<lb/>ihn von einer Anatomie bekommen.</p><lb/><p>D. Was iſt das, Anatomie? Das ver-<lb/>ſtehe ich noch nicht.</p><lb/><p>V. Das heißt zerſchneiden, zergliedern.<lb/>Auf der Univerſita&#x0364;t oder ho&#x0364;hern Schule, wo<lb/>die jungen Leute in allen Wiſſenſchaften un-<lb/>terrichtet werden, und wo auch die jungen<lb/>Doctores das Ihrige lernen mu&#x0364;ſſen, werden<lb/>von dem Herrn des Landes ſolche Ha&#x0364;uſer ge-<lb/>halten, wo die todten Ko&#x0364;rper von Leuten,<lb/>die in den Hoſpita&#x0364;lern geſtorben, auch wohl<lb/>von Miſſetha&#x0364;tern, die geko&#x0364;pft und gehangen<lb/>ſind, hingebracht werden. Da ſind denn<lb/>gelehrte Ma&#x0364;nner, die ſolche Ko&#x0364;rper inwen-<lb/>dig und auswendig zerſchneiden, und alle<lb/>Theile, Adern, Nerven, Sehnen, Knochen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="126" facs="#f0148" />
und alles aus einander nehmen, und das<lb/>den jungen Doctoren erkla&#x0364;ren, damit ſie wiſ-<lb/>ſen, wie der menſchliche Ko&#x0364;rper inwendig<lb/>und auswendig beſchaffen ſey, weil ſie ſonſt<lb/>keine Krankheit kuriren ko&#x0364;nnen, wenn ſie das<lb/>nicht wiſſen. Da machen ſie denn ſolche<lb/>Todtenko&#x0364;pfe zurechte, damit ſie immer nach-<lb/>ſehen ko&#x0364;nnen, wenn einem Menſchen etwas<lb/>im Kopfe fehlt, wie ich dirs vorher geſagt<lb/>habe. Das heißt die <hi rendition="#fr">Anatomie</hi>.</p><lb/><p>D. Ach! Vater, das iſt ja grauſam, die<lb/>Menſchen ſo zu zerſchneiden. Da muß es ja<lb/>auch erſchrecklich ſtinken.</p><lb/><p>V. Nein! mein Kind, das iſt nicht grau-<lb/>ſam. Denn die todten Menſchen fu&#x0364;hlen da-<lb/>von nichts mehr. Es iſt ihnen einerley, ob<lb/>ihr Leib in der Erde verfault, oder hier zer-<lb/>ſchnitten wird. Es iſt vielmehr ſehr nu&#x0364;tz-<lb/>lich, den Bau und die innere Beſchaffenheit<lb/>des menſchlichen Ko&#x0364;rpers auf dieſe Art recht<lb/><fw type="catch" place="bottom">kennen</fw><lb/><pb n="127" facs="#f0149" />
kennen zu lernen. Es geſchiehet auch die<lb/>Anatomie im Winter, wenn es kalt iſt: im<lb/>Sommer wu&#x0364;rde es freylich nicht angehen.</p><lb/><p>D. Aber, Vater! ich muß ſie noch eins<lb/>fragen. Unſere Marie ſagte neulich zu mir:<lb/>Dorchen, wie kann ſie doch des Abends ſo<lb/>dreiſte im Finſtern u&#x0364;ber den Saal gehen, wo<lb/>der Todtenkopf ſtehet? Es graut mir bey<lb/>Tage, geſchweige des Abends. Ich denke<lb/>immer, wenn der Todte einmal ka&#x0364;me, und<lb/>ſeinen Kopf wieder haben wollte. Seit der<lb/>Zeit grauet mir denn doch ein Bißchen, wenn<lb/>es wahr iſt, daß die Todten ſpuken gehen,<lb/>wie unſere Leute ſagen.</p><lb/><p>V. Ich wollte, daß dir Marie ſonſt was<lb/>geſagt ha&#x0364;tte. Es ko&#x0364;mmt nun auf dich an,<lb/>ob du meynſt, daß Marie oder dein Vater<lb/>klu&#x0364;ger ſey, und ob du Marien, die voll Aber-<lb/>glauben iſt, mehr glauben willſt, als deinem<lb/>Vater.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">D. O</fw><lb/><pb n="128" facs="#f0150" />
<p>D. O! herzenslieber Vater, werden Sie<lb/>doch nicht bo&#x0364;ſe. Das meyne ich ja ſo nicht.<lb/>Ich habe es Ihnen darum nur geſagt, damit<lb/>Sie mirs beſſer erkla&#x0364;ren ſollen. Ich glaube<lb/>Ihnen weit mehr als Marien.</p><lb/><p>V. Nun, ſo ho&#x0364;re mich denn an, liebes<lb/>Kind! und laß eine Furcht fahren, die dich<lb/>zeitlebens unglu&#x0364;cklich machen wu&#x0364;rde. Wie<lb/>unglu&#x0364;cklich iſt nicht ein Menſch, der ſich nicht<lb/>getrauet, des Abends eine Stunde allein zu<lb/>bleiben, des Abends im Finſtern vor die<lb/>Stubenthu&#x0364;r, oder auf den Boden zu gehen!<lb/>Iſt er nicht zu bedauern, da er ſich mit einer<lb/>beſta&#x0364;ndigen Furcht qua&#x0364;let, und im Grunde<lb/>ſich vor einem bloßen Nichts fu&#x0364;rchtet? Fu&#x0364;rch-<lb/>teſt du dich wohl vor einer Wolke, vor einem<lb/>Nebel oder Dunſte?</p><lb/><p>D. Nein! lieber Vater; aber vor Ge-<lb/>ſpenſtern und Todten muß man ſich doch wohl<lb/>fu&#x0364;rchten?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">V. Du</fw><lb/><pb n="129" facs="#f0151" />
<p>V. Du fu&#x0364;rchteſt dich alſo vor einem<lb/>bloßen Knochen?</p><lb/><p>D. Nein! lieber Vater, der kann mir<lb/>nichts thun.</p><lb/><p>V. Alſo haſt du auch nicht Urſache, dich<lb/>vor dem Todtenkopfe zu fu&#x0364;rchten. Denn<lb/>das iſt ja bloßer Knochen, der ſich nicht ru&#x0364;hrt,<lb/>und nichts fu&#x0364;hlt: auch gar kein Leben mehr<lb/>hat. Der todte Menſch hat damit nichts<lb/>mehr zu thun. Sein Ko&#x0364;rper iſt eben ſo todt,<lb/>als ſein Kopf, und ſeine Seele beku&#x0364;mmert<lb/>ſich jetzt nicht mehr um den todten Ko&#x0364;rper.<lb/>Fu&#x0364;rchteſt du dich denn vor deinen beyden tod-<lb/>ten Bru&#x0364;derchen, die da vor unſerm Fenſter<lb/>auf dem Kirchhofe liegen?</p><lb/><p>D. Nein! die liegen im Grabe, und ko&#x0364;n-<lb/>nen nicht wieder heraus, weil ſie todt ſind.</p><lb/><p>V. Gut, weil ſie todt ſind, ſagſt du.<lb/>So iſt es mit allen menſchlichen Ko&#x0364;rpern,<lb/>wenn ſie einmal todt ſind: ſie mo&#x0364;gen im Gra-<lb/><fw type="sig" place="bottom">I</fw><fw type="catch" place="bottom">be</fw><lb/><pb n="130" facs="#f0152" />
be liegen, oder am Galgen ha&#x0364;ngen, oder auf<lb/>der Anatomie zerſchnitten werden. Das<lb/>Spuken iſt Thorheit, Einbildung und Aber-<lb/>glaube der Leute, die es nicht beſſer wiſſen.<lb/>Du aber weißt es beſſer. Sieheſt du denn,<lb/>daß ich oder deine Mutter des Abends ſich<lb/>fu&#x0364;rchten? Wir gehen ohne Licht u&#x0364;ber den<lb/>Saal vor dem Todtenkopfe vorbey, und vor<lb/>vielen andern todten menſchlichen Ko&#x0364;rpern,<lb/>die da herumſtehen.</p><lb/><p>D. Was? Haben Sie denn noch mehr<lb/>todte menſchliche Ko&#x0364;rper?</p><lb/><p>V. Ja! die kleinen Kinderko&#x0364;rper, die du<lb/>geſehen haſt, und die aus lauter Knochen be-<lb/>ſtehen, die man Skelete nennet. Auch die<lb/>vielen kleinen Menſchen da im Schranke in<lb/>den Gla&#x0364;ſern mit Branntewein, die du immer<lb/>deine Bru&#x0364;derchen nenneſt. Haben die dir<lb/>ſchon was gethan?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">D. Nein!</fw><lb/><pb n="131" facs="#f0153" />
<p>D. Nein! lieber Vater, ich freue mich,<lb/>ſo oft ich ſie ſehe; aber mich fu&#x0364;rchten vor ih-<lb/>nen, das kann ich nicht.</p><lb/><p>V. Nun ſo fu&#x0364;rchte dich auch nicht mehr<lb/>vor großen todten menſchlichen Ko&#x0364;rpern, oder<lb/>vor Geſpenſtern. Denn das iſt einerley:<lb/>wenn die Todten ſpuken ſollten, ſo ko&#x0364;nnen<lb/>es die kleinen ſo gut als die großen. Aber<lb/>ſie thun es beyde nicht. Das kannſt du ſo<lb/>gewiß glauben, als ich dein Vater bin. Da-<lb/>her fu&#x0364;rchte dich nicht, des Abends auch u&#x0364;ber<lb/>den Kirchhof zu gehen, den wir vor der Thu&#x0364;r<lb/>haben, und wo viele Todte begraben ſind.<lb/>Die liegen da ganz ruhig, und haben mit<lb/>den Lebendigen nichts mehr zu ſchaffen.</p><lb/><p>D. Lieber Vater! ich fu&#x0364;rchte mich nun<lb/>ganz und gar nicht mehr. O wie lieb iſt es<lb/>mir, daß ichs nun beſſer weiß! Warte,<lb/>Marie, ich will dich mit deinem Todtenkopfe<lb/>brav auslachen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">I 2</fw><fw type="catch" place="bottom">V. Nein!</fw><lb/><pb n="132" facs="#f0154" />
<p>V. Nein! mein Kind, ſage Marien lie-<lb/>ber, wie es iſt, und wie ichs dir geſagt ha-<lb/>be; ſo wirſt du ihr eine Wohlthat thun.<lb/>Denn ſie weiß es nicht beſſer, und iſt nicht<lb/>ſo erzogen, wie du erzogen wirſt. Ich will<lb/>dir aber dabey noch ein Hiſto&#x0364;rchen erza&#x0364;hlen.<lb/>Es war auch einmal ein ſolches furchtſames<lb/>abergla&#x0364;nbiſches Ma&#x0364;dchen, wie Marie iſt,<lb/>das ſich des Abends nicht getrauete, auf den<lb/>Hof zu gehen. Da ko&#x0364;mmt eine hungrige<lb/>Katze, nimmt das brennende Talglicht vom<lb/>Leuchter, und la&#x0364;uft damit auf den Heuboden.<lb/>Das Ma&#x0364;dchen ſieht es, la&#x0364;uft ihr aber, aus<lb/>Furcht vor Geſpenſtern, nicht nach auf den<lb/>Boden, wo es ha&#x0364;tte ihr das Licht wieder ab-<lb/>jagen, oder doch auslo&#x0364;ſchen ko&#x0364;nnen. Was<lb/>geſchieht? Das Heu fa&#x0364;ngt an zu brennen,<lb/>und nicht nur das Haus, ſondern die halbe<lb/>Stadt iſt abgebrannt. Was ſagſt du dazu?<lb/>War daran nicht die dumnie Furcht des Ma&#x0364;d-<lb/><fw type="catch" place="bottom">chens</fw><lb/><pb n="133" facs="#f0155" />
chens Schuld? Ha&#x0364;tte das Unglu&#x0364;ck nicht ko&#x0364;n-<lb/>nen verhu&#x0364;tet werden, wenn das Ma&#x0364;dchen<lb/>nicht ſo furchtſam geweſen wa&#x0364;re?</p><lb/><p>D. Nun, Vater, Sie ſollen es ſehen,<lb/>daß ich mich nicht mehr fu&#x0364;rchten will, am<lb/>wenigſten vor dem ſcho&#x0364;nen Todtenkopfe, den<lb/>ich nun noch einmal ſo lieb habe.</p><lb/><p>Das Kind hielt ſein Wort, wie folgen-<lb/>des Exempel zeigt. Es kam kurz darauf des<lb/>Abends ein ſehr ſtarkes Gewitter, ſo daß der<lb/>Vater die Leute in ſeine Stube kommen ließ,<lb/>um gleich alle bey der Hand zu haben. Es<lb/>that einige harte Schla&#x0364;ge, daß das Haus<lb/>anfieng zu ſchu&#x0364;ttern, und die Gla&#x0364;ſer auf dem<lb/>Saale klungen. Bey dieſer Gelegenheit fiel<lb/>die Hirnſchaale vom Todtenkopfe an die eine<lb/>Seite des Glaskaſtens durch die Erſchu&#x0364;tte-<lb/>rung herunter, daß man es deutlich unter-<lb/>ſcheiden konnte, was es war. Marie fieng<lb/>an: Ach der abſcheuliche Todtenkopf! Der<lb/><fw type="sig" place="bottom">I 3</fw><fw type="catch" place="bottom">kann</fw><lb/><pb n="134" facs="#f0156" />
kann auch im Tode keine Ruhe haben. Dor-<lb/>chen ſahe den Vater an. Dieſer lachte,<lb/>ſteckte den Wachsſtock an, und gab ihn Dor-<lb/>chen, ohne etwas zu ſagen. Dieß gieng den<lb/>Augenblick allein heraus, und brachte die<lb/>Nachricht: die Hirnſchaale ſey dem Kopfe ab-<lb/>und ans Glas gefallen. Wovon? fragte<lb/>der Vater. Da es ſo ſtark donnerte und<lb/>ſchu&#x0364;tterte, antwortete es. Da haſt du alſo<lb/>den ganzen Spuk, ſprach der Vater. War<lb/>das von dem Todtenkopfe, oder gieng die<lb/>Sache ganz natu&#x0364;rlich zu? Mußte nicht die<lb/>Hirnſchaale herunterfallen, weil ſie nicht fe-<lb/>ſte lag, und vom Donner erſchu&#x0364;ttert wurde?<lb/>Allerdings, Vater! ſagte Dorchen, und du,<lb/>Marie, darfſt dich nicht fu&#x0364;rchten, daß dein<lb/>Kopf einmal ſpuken gehe. Hierauf giengen<lb/>die Leute mit dem Kinde herunter, da das<lb/>Gewitter vorbey war. Und dieſes erza&#x0364;hlte<lb/>ihnen alles, was ihm der Vater vom Tod-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ten-</fw><lb/><pb n="135" facs="#f0157" />
tenkopfe geſagt hatte. Die Leute wunder-<lb/>ten ſich, und wurden wirklich durch des Kin-<lb/>des Dreiſtigkeit von ihrer Furcht und Aber-<lb/>glauben befreyet.</p><lb/><p>Kurze Zeit darauf nahm der Vater ein-<lb/>mal wieder den Kopf vor, um dem Kinde was<lb/>zu erkla&#x0364;ren. Da ſagte der Vater: Es iſt<lb/>mir lieb, daß du dich nicht mehr davor fu&#x0364;rch-<lb/>teſt. Es iſt dir ſelbſt eine Wohlthat. Was<lb/>wu&#x0364;rdeſt du aber thun, wenn dir folgendes<lb/>begegnete, was mir einmal auf einer Reiſe<lb/>begegnet iſt?</p><lb/><p>Ich logirte in einer gewiſſen Stadt bey<lb/>einem Doctor, der viele Skelete und Tod-<lb/>tenko&#x0364;pfe auf ſeiner Schlafkammer hatte. Ei-<lb/>nige Ko&#x0364;pfe ſtanden frey auf Tiſchen ohne Ka-<lb/>ſten. Als wir des Abends von einem guten<lb/>Freunde zu Hauſe kamen, kam uns die Magd<lb/>vor der Hausthu&#x0364;r halb todt entgegen, und<lb/>ſagte: der eine Todtenkopf wa&#x0364;re vom Tiſche<lb/><fw type="sig" place="bottom">I 4</fw><fw type="catch" place="bottom">geſprun-</fw><lb/><pb n="136" facs="#f0158" />
geſprungen, und kollere ſich immer in der<lb/>Kammer herum, da ſie ha&#x0364;tte das Bette ma-<lb/>chen wollen. Wir lachten ſie aus, und for-<lb/>derten Licht. Als wir in die Kammer ka-<lb/>men, lag der Todtenkopf wirklich an der Er-<lb/>de. Aus den Ho&#x0364;hlen blitzten uns ein Paar<lb/>helle Augen entgegen. Und als wir mit dem<lb/>Lichte na&#x0364;her traten, fieng er an, in der Kam-<lb/>mer herumzukollern. Ich kann wohl ſagen,<lb/>daß mir das Ding anfa&#x0364;nglich ſelbſt wunder-<lb/>lich vorkam. Da ich mich aber beſta&#x0364;ndig<lb/>gewo&#x0364;hnt habe, bey keiner Sache, die mir<lb/>wunderlich und unnatu&#x0364;rlich vorko&#x0364;mmt, und<lb/>die ich nicht gleich erkla&#x0364;ren kann, einen Spuk<lb/>oder ſo was zu glauben; ſo faßte ich mich<lb/>auch hier gleich, ſetzte das Licht hin, und<lb/>ergriff den Todtenkopf mit beyden Ha&#x0364;nden.<lb/>Da hieng ein Rattenſchwanz heraus. Es<lb/>hatte ſich eine Ratte hineingeklemmt, und<lb/>konnte nicht gleich wieder herauskommen.<lb/>Was wu&#x0364;rdeſt du dabey gethan haben?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">D. Ich</fw><lb/><pb n="137" facs="#f0159" />
<p>D. Ich wu&#x0364;rde erſchrocken ſeyn. Aber<lb/>ich wu&#x0364;rde doch gedacht haben, daß es et-<lb/>was anderes ſeyn mu&#x0364;ßte, was den Todten-<lb/>kopf bewegte, da ich nun weiß, daß er kein<lb/>Leben hat, und nicht ſpuken kann.</p><lb/><p>V. Das beſte Mittel in ſolchen Fa&#x0364;llen iſt<lb/>allemal, dreiſte zugeſehen oder zugefaßt; ſo<lb/>findet man leicht das Spukeding, wie ich es<lb/>gefunden habe.</p><lb/><p>Dieſe Unterredung hatte bey dem Kinde<lb/>ſo viel gewirkt, daß es des andern Tages<lb/>aus der Schule kam, und den Vater bat: er<lb/>mo&#x0364;chte doch erlauben, daß die Schulkinder<lb/>du&#x0364;rften heru&#x0364;ber kommen, um den Todten-<lb/>kopf zu ſehen. Ich habe ihnen vieles davon<lb/>geſagt; und da ſie ſich noch alle davor fu&#x0364;rch-<lb/>ten, ſo kann ich ihnen dadurch wohl die Furcht<lb/>nehmen, wenn ſie ihn ſelbſt ſehen, und ich<lb/>ihnen zeige, daß ich mich davor nicht fu&#x0364;rch-<lb/><fw type="sig" place="bottom">I 5</fw><fw type="catch" place="bottom">te.</fw><lb/><pb n="138" facs="#f0160" />
te. Sie ſagten ja, Vater! es wa&#x0364;re Wohl-<lb/>that, andern die unnu&#x0364;tze Furcht zu nehmen.</p><lb/><p>O ja! von Herzen gern, ſagte der Vater,<lb/>mein liebes Kind, will ich dir das erlauben.<lb/>Bring nur die Kinder her, ſo viel du willſt.<lb/>Ich will indeſſen den Todtenkopf herausneh-<lb/>men, und auf den Tiſch ſetzen. Die Kinder<lb/>kamen, und blieben alle von weitem ſtehen,<lb/>ſahen auch den Kopf ſehr a&#x0364;ngſtlich an. Dor-<lb/>chen aber gieng gerade hin, nahm die Hirn-<lb/>ſchaale ab, und den Kopf in beyde Ha&#x0364;nde.<lb/>Da wurden die Kinder dreiſter, und traten<lb/>im Zirkel um ſie herum. Und nun ha&#x0364;tte<lb/>man ſehen ſollen, wie das Kind hintrat, und<lb/>den Kindern alles erkla&#x0364;rte, was der Vater<lb/>geſagt hatte, inſonderheit wie es die Kinder<lb/>ermahnte, ſich nicht davor zu fu&#x0364;rchten, weil<lb/>es ein todter Knochen ſey, der nicht ſpuken<lb/>ko&#x0364;nne.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Dem</fw><lb/><pb n="139" facs="#f0161" />
<p>Dem Vater liefen vor Freude die Thra&#x0364;-<lb/>nen aus den Augen, und er ſagte nur noch<lb/>das einzige Wort zu der Verſammlung von<lb/>Kindern: Lieben Kinder, bildet euch ja nie-<lb/>mals was auf die Scho&#x0364;nheit eures Geſichts<lb/>ein. Ihr ſehet hier, was aller Menſchen<lb/>Scho&#x0364;nheit im Tode iſt. Wo ſind die ro-<lb/>then Backen? die hellen Augen? die Naſe?<lb/>die Lippen? So lehret euch ein Todtenkopf<lb/>fru&#x0364;hzeitig Demuth.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXX.</hi><lb/><hi rendition="#g">Die Irrlichter</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>as ſagſt du da, Lene? ſprach Ha&#x0364;ns-<lb/>chen. Was ſind das fu&#x0364;r Dinger,<lb/>Irrwiſche, welche die Leute verfu&#x0364;hren? Ja!<lb/>das weiß ich nicht, antwortete die Magd.<lb/>Aber das weiß ich wohl, daß ich ihrer heute<lb/><fw type="catch" place="bottom">Abend</fw><lb/><pb n="140" facs="#f0162" />
Abend auf der Bruchwieſe genug geſehen ha-<lb/>be, und daß ich daru&#x0364;ber bis an die Knie in<lb/>Moraſt gerathen bin, da ich nach ihnen hin-<lb/>gieng, und meynte, es wa&#x0364;re ein Licht auf<lb/>dem Dorfe. Was mo&#x0364;gen ſie wohl anders<lb/>ſeyn, als bo&#x0364;ſe Dinger, welche die Leute ver-<lb/>fu&#x0364;hren? Denn da, wo ſie ſind, und ſich<lb/>ſehen laſſen, ſolls nicht allzurichtig ſeyn.<lb/>Das Gericht, Galgen und Rad, iſt auch<lb/>nicht gar zu weit davon.</p><lb/><p>Ha&#x0364;nschen liefs kalt u&#x0364;ber die Haut, und<lb/>er erza&#x0364;hlte das alles ſeinem Vater. Gut,<lb/>ſagte der Vater, morgen Abend gehen wir<lb/>heraus, und warten, bis es finſter iſt.<lb/>Dann ſollſt du ſehen, was es iſt, und dich<lb/>nicht mehr fu&#x0364;rchten. Das wollten Sie thun,<lb/>Vater? wenn Sie nun auch ſo tief in den<lb/>Moraſt ka&#x0364;men? antwortete Ha&#x0364;nschen. Sor-<lb/>ge du vor nichts. Ich will dich ſchon hin-<lb/>bringen, erwiederte der Vater, wo kein Mo-<lb/><fw type="catch" place="bottom">raſt</fw><lb/><pb n="141" facs="#f0163" />
raſt iſt, und wo du ſie mit deiner Hand fan-<lb/>gen ſollſt. Nun, wenn Sie mitgehen, ſprach<lb/>Ha&#x0364;nschen, ſo gehe ich auch mit.</p><lb/><p>Der andere Abend kam, und ſie giengen<lb/>gegen halb zehn Uhr heraus. Ha&#x0364;nschen<lb/>mußte ſein Fangeiſen mitnehmen, womit er<lb/>die Schmetterlinge fieng. Der Vater fu&#x0364;hr-<lb/>te ihn nach der Aaskuhle, wo das todte Vieh<lb/>abgezogen wird. Sie ſahen ſie ſchon von<lb/>ferne, als kleine blaue Fla&#x0364;mmchen, auf und<lb/>nieder hu&#x0364;pfen. Ha&#x0364;nschen wollte davon lau-<lb/>fen. Kind, ſagte der Vater, du wirſt doch<lb/>nicht glauben, daß ich dich ins Unglu&#x0364;ck fu&#x0364;h-<lb/>ren will. Wenn ichs nicht beſſer wu&#x0364;ßte, ſo<lb/>wu&#x0364;rde ich dich nicht mitgenommen haben.<lb/>Der Knabe wurde dreiſter, und indem kamen<lb/>ein Paar auf ſie zugehu&#x0364;pft. Giebs Fangei-<lb/>ſen her, ſagte der Vater. Schnapp hatte<lb/>er eins weg. Nun lief Ha&#x0364;nschen ſelbſt hin-<lb/>ter her, und fieng noch einige. Weil es<lb/><fw type="catch" place="bottom">aber</fw><lb/><pb n="142" facs="#f0164" />
aber dunkel war, konnten ſie nichts daran ſe-<lb/>hen. Als ſie nach Hauſe kamen, legte der<lb/>Vater das Fangeiſen in ſeinen Schrank, und<lb/>hieß Ha&#x0364;nschen ruhig zu Bette gehen. Mor-<lb/>gen, ſagte er, will ich dir alles weiſen.</p><lb/><p>Der Morgen kam, und Ha&#x0364;nschen lief<lb/>gleich zum Vater. Dieſer holte das Fang-<lb/>eiſen her. Und was hatten ſie darinn? Eine<lb/>weiche klebrichte Materie, wie man aus der<lb/>Naſe ſchnaubt.</p><lb/><p>V. Das iſt die ganze Sache, mein Sohn,<lb/>wovor ſich ſo viele Leute ſo a&#x0364;ngſtlich fu&#x0364;rch-<lb/>ten. Haben ſie das wohl Urſache?</p><lb/><p>H. Vater! was iſt es denn? Wie kann<lb/>das leuchten und hu&#x0364;pfen?</p><lb/><p>V. Es ſind fettige Ausdu&#x0364;nſtungen von<lb/>dem todten Vieh, die ſich in die Ho&#x0364;he heben,<lb/>und von der Luft herumgefu&#x0364;hrt werden, und<lb/>leuchten.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">H. Iſt</fw><lb/><pb n="143" facs="#f0165" />
<p>H. Iſt es denn Feuer?</p><lb/><p>V. Nein, nur ſo etwas a&#x0364;hnliches, das<lb/>nur leuchtet, aber nicht brennt. Kamſt du<lb/>nicht neulich Abend erſchrocken vom Hofe,<lb/>da ich Holz gekriegt hatte, und ſagteſt: das<lb/>Holz brenne? Das faule Holz leuchtet auch<lb/>im Finſtern.</p><lb/><p>H. Wie verfu&#x0364;hren ſie denn aber die Leu-<lb/>te in den Moraſt, wie Lenen begegnet iſt?</p><lb/><p>V. Eigentlich thun ſie das nicht. Weil<lb/>aber aus dem Moraſt auch dergleichen Du&#x0364;n-<lb/>ſte aufſteigen; ſo mu&#x0364;ſſen die Leute wohl hin-<lb/>einkommen, wenn ſie dieſen Dingern, die<lb/>daher Irrwiſche oder Irrlichter heißen, fol-<lb/>gen, und ſie fu&#x0364;r Licht im Dorfe anſehen.</p><lb/><p>H. Noch eins, lieber Vater! Lene ſprach<lb/>vom Gerichte, wo der Galgen und die Ra&#x0364;-<lb/>der ſtu&#x0364;nden. Da wa&#x0364;ren ſie auch, und es<lb/>wa&#x0364;re da herum nicht recht richtig. Was<lb/>mag das ſeyn ſollen?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">V. Wie</fw><lb/><pb n="144" facs="#f0166" />
<p>V. Wie es die einfa&#x0364;ltigen abergla&#x0364;ubi-<lb/>ſchen Leute glauben, ſo ſagen ſie es. Das<lb/>nicht richtig ſeyn, nennen ſie ſpuken, und<lb/>bilden ſich ein: die Gera&#x0364;derten und Geha&#x0364;ng-<lb/>ten giengen herum ſpuken, und machten die<lb/>Leute zu fu&#x0364;rchten; und die Irrlichter wa&#x0364;ren<lb/>ihre Seelen. Kannſt du das glauben? Es<lb/>iſt eben die Urſache da, warum ſie auf der<lb/>Aaskuhle, als warum ſie hier ſind. Denn<lb/>hier unter dem Gerichte ſind auch viele todte<lb/>menſchliche Ko&#x0364;rper verfault, und daher ſind<lb/>auch hier eben ſolche fettige leuchtende Du&#x0364;n-<lb/>ſte. Fu&#x0364;rchteſt du dich noch, mein Sohn?</p><lb/><p>H. Nein! mein Vater, alle Furcht iſt<lb/>weg.</p><lb/><p>V. Zur Belohnung will ich dir noch was<lb/>ſagen, was du noch nicht weißt, aber ge-<lb/>wiß ho&#x0364;ren wirſt, wenn du einmal auf Reiſen<lb/>ko&#x0364;mmſt, und des Nachts mit der Poſt fa&#x0364;h-<lb/>reſt. Da ſagen die Poſtillions, wenn ſie<lb/><fw type="catch" place="bottom">der-</fw><lb/><pb n="145" facs="#f0167" />
dergleichen Dinger ſehen: man mu&#x0364;ſſe ja nicht<lb/>beten, ſondern fluchen. Durch das erſte<lb/>ka&#x0364;men ſie herzu, hu&#x0364;pften auf den Pferden<lb/>herum, ja den Leuten auf die Naſe. Durch<lb/>das letzte aber wu&#x0364;rden ſie weggejagt.</p><lb/><p>H. Das iſt ja ſonderbar. Das mo&#x0364;chte<lb/>ich doch auch wiſſen.</p><lb/><p>V. Es gehet wieder ſehr natu&#x0364;rlich zu.<lb/>Aber weder das Beten noch das Fluchen hat die<lb/>Kraft, ſie anzulocken und wegzutreiben.<lb/>Wenn einer in den Umſta&#x0364;nden betet, iſt er in<lb/>Angſt, und zieht die Luft an ſich. Dann<lb/>kommen die unſchuldigen Dingerchen mit,<lb/>dichte vors Maul. Wenn aber einer flucht,<lb/>ſo iſt er heftig, und ſto&#x0364;ßt die Luft von ſich<lb/>weg. Dann gehen ſie auch mit fort.</p><lb/><p>H. Ja! ja, Vater, ſo iſt es auch, und<lb/>das iſt ſehr natu&#x0364;rlich. Bleib zu Hauſe, Lene,<lb/>mit deinen Poſſen. Ich weiß es nun beſſer.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">K</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXXI.</hi> Von</fw><lb/><pb n="146" facs="#f0168" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXXI.</hi><lb/>Von der Furcht vor dem<lb/>Gewitter.</head><lb/><p><hi rendition="#in">A</hi>ch! Vater, es blitzt ſchon wieder, ſagte<lb/>Dorchen mit vieler Angſt.</p><lb/><p>Was iſt dir, mein Kind? antwortete der<lb/>Vater. Du haſt dich ja ſonſt nicht gefu&#x0364;rch-<lb/>tet. Wie ko&#x0364;mmt das? Gewiß hat dir jemand<lb/>was in den Kopf geſetzt.</p><lb/><p>D. Ach lieber Vater! Sie wiſſen, daß<lb/>ich Ihnen alles ehrlich bekenne. Alſo will<lb/>ichs auch jetzt thun. Neulich ſagte mir ein<lb/>kleiner Junge in der Schule: der Blitz ſchlu&#x0364;-<lb/>ge die Leute todt, und ſeit der Zeit fu&#x0364;rchte ich<lb/>mich wieder vor dem Gewitter.</p><lb/><p>V. Das iſt deine gerechte Strafe, mein<lb/>Kind, daß dich die Furcht ſo qua&#x0364;let, weil du<lb/>einem kleinen dummen Jungen mehr glaubſt,<lb/>als deinem Vater, der ſich alle Mu&#x0364;he giebt,<lb/><fw type="catch" place="bottom">dir</fw><lb/><pb n="147" facs="#f0169" />
dir die falſche Furcht zu nehmen. Hab&#x2019; ich<lb/>dir nicht oft genug geſagt: du ſollteſt dich<lb/>nicht vor dem Gewitter fu&#x0364;rchten? Sieheſt<lb/>du denn, daß ich mich ſo a&#x0364;ngſtlich davor<lb/>fu&#x0364;rchte? Hab&#x2019; ich dir nicht oft genug geſagt:<lb/>es komme nicht unmittelbar von dem lieben<lb/>Gott, wie ſichs die Leute vorſtellen: daß der<lb/>liebe Gott da u&#x0364;ber den Wolken ſa&#x0364;ße, und<lb/>den Blitz, Hagel und Regen herunterwerfe?</p><lb/><p>D. Ja! iſts denn nicht ſo? darum hab&#x2019;<lb/>ich mich eben ſo gefu&#x0364;rchtet.</p><lb/><p>V. Nein! mein Kind, der liebe Gott<lb/>hat alles, von der erſten Scho&#x0364;pfung an, in<lb/>der Natur dazu ſo eingerichtet, daß ein Ge-<lb/>witter entſtehen kann. Wenn ſich von der<lb/>Erde ſo viele wa&#x0364;ſſerige Du&#x0364;nſte in die Ho&#x0364;he<lb/>gezogen haben, daß ſie oben in den Wolken<lb/>nicht mehr bleiben ko&#x0364;nnen, und zu ſchwer<lb/>werden; ſo fallen ſie in unza&#x0364;hligen Tropfen<lb/>herunter, und dann regnets. So auch mit<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 2</fw><fw type="catch" place="bottom">dem</fw><lb/><pb n="148" facs="#f0170" />
dem Gewitter. Wenn die dazu geho&#x0364;rigen<lb/>Umſta&#x0364;nde in der Luft da ſind, ſo ko&#x0364;mmt es;<lb/>und wenn ſie nicht da ſind, ſo ko&#x0364;mmt es nicht.</p><lb/><p>D. Hat denn aber der liebe Gott gar<lb/>nichts damit zu thun?</p><lb/><p>V. O ja! denn ſonſt entſtu&#x0364;nde ja das<lb/>Gewitter ganz von ohngefa&#x0364;hr, und ko&#x0364;nnte<lb/>machen, was es wollte. Der liebe Gott hat<lb/>dabey alles vorhergeſehen und eingerichtet,<lb/>wie es kommen ſolle. Es geſchiehet dabey<lb/>nichts ohne ſeinen Willen, ohne ſeine Regie-<lb/>rung und Zulaſſung. Und da der liebe Gott<lb/>alles zum Beſten der Menſchen thut; ſo hat<lb/>er ihnen auch das Gewitter zur Wohlthat<lb/>gemacht. Kind, verſtehſt du mich wohl?<lb/>oder kannſt du das noch nicht alles begreifen?</p><lb/><p>D. Nicht ſo recht, lieber Vater! aber<lb/>doch beſſer, als vorher.</p><lb/><p>V. Du ſieheſt doch immer gerne zu, wenn<lb/>dein Vater eine Uhr macht. Wenn ſie nun<lb/><fw type="catch" place="bottom">fertig</fw><lb/><pb n="149" facs="#f0171" />
fertig iſt, ſo ha&#x0364;ngt er ſie hin, und ſie gehet<lb/>durch die Gewichte, Ra&#x0364;der und andre Thei-<lb/>le von ſelbſt, wenn ſie aufgezogen iſt. Darf<lb/>ich nun wohl immer die Hand daran haben,<lb/>wenn ſie gehen ſoll?</p><lb/><p>D. Nein! ſie gehet doch.</p><lb/><p>V. Siehe, ſo iſts mit den Dingen in<lb/>der Natur, und mit dem Gewitter auch. Die<lb/>ganze Welt iſt wie eine große Uhr, die der<lb/>liebe Gott gleichſam bey der Scho&#x0364;pfung auf-<lb/>gezogen hat, und die nun immer fortgehet,<lb/>wie er es haben will.</p><lb/><p>D. Ja! nun verſtehe ichs beſſer. Aber<lb/>ſagen ſie mir doch noch mehr vom Gewitter.<lb/>Ich ho&#x0364;re es gar zu gern.</p><lb/><p>V. Das will ich wohl thun, wenn du<lb/>es dazu gebrauchen willſt, deine Furcht vor<lb/>dem Gewitter abzulegen.</p><lb/><p>D. Das ſollen ſie ſehen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">K 3</fw><fw type="catch" place="bottom">V. Du</fw><lb/><pb n="150" facs="#f0172" />
<p>V. Du willſt doch gerne wiſſen, wie das<lb/>Gewitter entſtehe? Wenn es im Sommer<lb/>zu warm wird &#x2014; denn im Winter ko&#x0364;mmt<lb/>ſelten ein Gewitter &#x2014; ſo ſammlen ſich in der<lb/>Luft ſo viele feurige Du&#x0364;nſte, die ſich leicht<lb/>entzu&#x0364;nden, wie du an dem Schwefel und<lb/>Schießpulver ſchon geſehen haſt. Wenn<lb/>dieſe Du&#x0364;nſte ſich zuſammen einander dru&#x0364;cken<lb/>und reiben; ſo brennen ſie zuletzt an. Wo<lb/>die Flamme durchfa&#x0364;hrt, das iſt der Blitz.<lb/>Dieſer zerreißt die Luft, und wenn dieſe wie-<lb/>der zuru&#x0364;ckſchla&#x0364;gt, wo ſie weggetrieben iſt,<lb/>das iſt der Donner. Probiere es einmal,<lb/>und laß ein Schnupftuch vor deinem Geſich-<lb/>te niederſchlagen; ſo wirſt du die Luft fu&#x0364;hlen.<lb/>Wenn ſich nun der Schall an den Bergen<lb/>und Wolken ſto&#x0364;ßt, ſo wird er oft wiederholt,<lb/>und darum rollt der Donner ſo, ob es gleich<lb/>nur ein Schlag iſt. Da wir neulich auf<lb/>dem Berge waren, wo das Echo iſt, das dir<lb/><fw type="catch" place="bottom">immer</fw><lb/><pb n="151" facs="#f0173" />
immer nachrief, und eine Flinte losgeſchoſ-<lb/>ſen wurde, ho&#x0364;rteſt du den Schuß wohl zwan-<lb/>zigmal nach einander. So iſt es mit dem<lb/>Donner auch. Und dabey ſag&#x2019; ich dir noch,<lb/>daß der Donner gar keinen Schaden thut,<lb/>auch niemand todt ſchla&#x0364;gt; denn es iſt bloſ-<lb/>ſer Luftſchall. Davor darf man ſich alſo<lb/>eben ſo wenig fu&#x0364;rchten, als vor dem Schal-<lb/>le, den die Glocken machen, wenn ſie gela&#x0364;u-<lb/>tet werden.</p><lb/><p>D. Das alles iſt mir ſehr angenehm;<lb/>aber der Blitz iſt doch ſcha&#x0364;dlich, und kann<lb/>todt ſchlagen.</p><lb/><p>V. Darauf will ich dir auch antworten.<lb/>Du biſt nun ſechs Jahre alt. Haſt du ſchon<lb/>geho&#x0364;rt, daß der Blitz hier in der Stadt ei-<lb/>nen todt geſchlagen hat? Ich bin bald ſech-<lb/>zig Jahre alt, und an keinem Orte, wo ich<lb/>gelebt habe, iſt ſolches geſchehen. Alſo iſt<lb/>es etwas ſehr ſeltenes. Unter hundert tau-<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ſend</fw><lb/><pb n="152" facs="#f0174" />
ſend Menſchen trifft er kaum einen. Denn<lb/>die meiſten Blitze ſchlagen oberwa&#x0364;rts in der<lb/>Luft hin, und verzehren ſich. Weißt du<lb/>nun gewiß, daß du der Eine ſeyn ſollſt?<lb/>Kann dich nicht eben ſo bald ein Dachziegel<lb/>todt ſchlagen? Wer ſich ſo vor alles in der Welt<lb/>fu&#x0364;rchten wollte, was ihn to&#x0364;dten ko&#x0364;nnte, der<lb/>ha&#x0364;tte keine ruhige Stunde. Davor iſt der lie-<lb/>be Gott, der uns behu&#x0364;tet, und wie du ſchon<lb/>geho&#x0364;rt haſt: ohne deſſen Willen kein Sper-<lb/>ling vom Dache, und kein Haar von deinem<lb/>Kopfe fa&#x0364;llt. Deswegen aber muß man nicht<lb/>unvorſichtig und vorwitzig ſeyn, oder ſich<lb/>muthwillig in Gefahr begeben. Man muß<lb/>zur Zeit eines nahen Gewitters die Zugluft<lb/>vermeiden, weil der Blitz gern dahin ziehen<lb/>ſoll, wo ein Zug iſt. Auch des Abends,<lb/>wenn es draußen ſehr finſter iſt, muß man<lb/>nicht viel in den Blitz ſehen, weil das den<lb/>Augen ſchadet; aber nicht vor Furcht in den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Keller</fw><lb/><pb n="153" facs="#f0175" />
Keller kriechen. Denn da iſt man eben ſo<lb/>wenig ſicher, wenn der Blitz treffen ſoll.</p><lb/><p>D. Aber das Gewitter thut doch gar zu<lb/>viel Schaden. Ich bin einmal im Gewitter<lb/>unterwegs geweſen, da ich kaum vier Jah-<lb/>re alt war, wie ſie wiſſen. Alles verhagelte<lb/>und verſchlemmete, und man ſahe viele Mei-<lb/>len nichts gru&#x0364;nes mehr. Ach wie erba&#x0364;rm-<lb/>lich ſahe das aus? Die armen Leute! Das<lb/>ſollte doch der liebe Gott nicht thun. Es<lb/>heißt zwar, er ſtrafe; aber ſind denn alle die<lb/>Leute gottlos geweſen? Das kann ich mir<lb/>nicht vorſtellen.</p><lb/><p>V. Da haſt du Recht, mein Kind! Glau-<lb/>be das ja nicht, daß der liebe Gott durchs<lb/>Gewitter ſtrafe. Er giebt dadurch unend-<lb/>lich mehr Gutes als Bo&#x0364;ſes. Wir mu&#x0364;ßten<lb/>zuletzt vor Hitze erſticken, wenn kein Gewit-<lb/>ter ka&#x0364;me. Der Blitz verzehret die Schwe-<lb/>feldu&#x0364;nſte. Der Wind und Platzregen reini-<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 5</fw><fw type="catch" place="bottom">get</fw><lb/><pb n="154" facs="#f0176" />
get die Luft, daß es wieder ku&#x0364;hle wird. Wie<lb/>gerne gehſt du dann wieder in die Schule,<lb/>wenns nicht mehr ſo heiß iſt! Der Donner<lb/>erſchu&#x0364;ttert die Erde, daß ſie locker wird. Der<lb/>Regen erquickt die Pflanzen, die ſonſt verdor-<lb/>ren mu&#x0364;ßten, daß das Vieh wieder auf den<lb/>Wieſen und Angern friſches gru&#x0364;nes Futter<lb/>findet, und die Aepfel, Birnen und Pflan-<lb/>men gut gerathen. Wie ſcho&#x0364;n gru&#x0364;net das<lb/>Feld nach einem fruchtbaren Gewitter!</p><lb/><p>D. Aber der Schaden iſt doch faſt noch<lb/>gro&#x0364;ßer, den es thut?</p><lb/><p>V. Warte nur. Gleich wirds kommen.<lb/>Wenn denn auch einmal Hagel fa&#x0364;llt, und das<lb/>Korn auf dem Felde niederſchla&#x0364;gt, oder der<lb/>Wind ein Paar Ba&#x0364;ume zerbricht, und der<lb/>Platzregen einige Felder u&#x0364;berſchwemmt; ſo<lb/>iſt das ein kleiner Fleck von einigen Meilen,<lb/>wo der Schaden geſchehen iſt, und einige<lb/>funfzig Meilen ſind dagegen herrlich befruch-<lb/><fw type="catch" place="bottom">tet.</fw><lb/><pb n="155" facs="#f0177" />
tet. Iſt das nicht ein weit gro&#x0364;ßerer Nutzen,<lb/>den das Gewitter bringt, als der Schaden,<lb/>den es thut? Und bey allen Gewittern ha-<lb/>gelts auch nicht, und geſchieht gar kein<lb/>Schaden, ſondern lauter Gutes, lauter<lb/>Segen.</p><lb/><p>D. Aber das Todtſchlagen des Blitzes,<lb/>lieber Vater, kann ich noch nicht vergeſſen.<lb/>Es iſt doch wahr, daß der Blitz zuweilen die<lb/>Leute todtſchla&#x0364;gt.</p><lb/><p>V. Wie ich dir ſchon geſagt habe, ſel-<lb/>ten, ſehr ſelten. Und wenns geſchieht, doch<lb/>nicht ohne Gottes Zulaſſung, Rath und Wil-<lb/>len. Das merke dir. Es muß daher denen<lb/>Leuten, die es trifft, zum Beſten dienen.<lb/>Sonſt ließe es der liebe Gott nicht geſchehen.<lb/>Es iſt der geſchwindeſte und wohltha&#x0364;tigſte<lb/>Tod, weil ſie gar nichts vorher davon wiſ-<lb/>ſen und fu&#x0364;hlen. Die alte Marie, die du<lb/>oft beſuchſt, hat nun ſchon zehn Jahre an<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="156" facs="#f0178" />
der Gicht, wie ein Kru&#x0364;ppel, auf dem Bette<lb/>gelegen, und kann keine Nacht vor Schmer-<lb/>zen ſchlafen. Iſt das nicht viel ſchlimmer?<lb/>Da uns nun in der Welt ſo viele andere Din-<lb/>ge eben ſo leicht to&#x0364;dten ko&#x0364;nnen; ſo mu&#x0364;ſſen wir<lb/>immer fromm leben und Gutes thun. Dann<lb/>du&#x0364;rfen wir uns vor keiner Art des Todes<lb/>fu&#x0364;rchten, wenn es auch Gott gefallen ſollte,<lb/>uns durch den Blitz ſterben zu laſſen.</p><lb/><p>D. O lieber Vater! wie dank ich ihnen<lb/>fu&#x0364;r dieſe Lehre und Troſt! Nun fu&#x0364;rchte ich<lb/>mich vor keinem Gewitter mehr, und will<lb/>den lieben Gott immer als meinen beſten Va-<lb/>ter liebhaben, und nichts Bo&#x0364;ſes thun; ſo<lb/>kann mir kein Blitz was ſchaden.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXXII.</hi> Vom</fw><lb/><pb n="157" facs="#f0179" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXXII.</hi><lb/>Vom Mißbrauch des Namens<lb/>Gottes.</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>as meynſt du, Eberhard, ſagte der<lb/>Vater, wenn die andern Kinder bey<lb/>allen ihren Spielwerken, oder wenn ſie ſich<lb/>zanken und ſchlagen, oder bey den geringſten<lb/>Kleinigkeiten, beſta&#x0364;ndig deinen Namen nen-<lb/>nen und ausſprechen wu&#x0364;rden: wie wu&#x0364;rde<lb/>dir das gefallen?</p><lb/><p>Ich wu&#x0364;rde denken, antwortete der Kna-<lb/>be, ſie tha&#x0364;ten es mir zum Torte, ſie woll-<lb/>ten mich dadurch necken und beſchimpfen.<lb/>Aber, lieber Vater! das thun die Kinder nicht.<lb/>Warum fragen ſie denn darnach?</p><lb/><p>Ho&#x0364;re weiter. Wu&#x0364;rdeſt du dich nicht wun-<lb/>dern, wenn du ho&#x0364;rteſt, daß andere bey aller<lb/>Gelegenheit deines Vaters oder deiner Mut-<lb/>ter Namen im Munde ha&#x0364;tten? Ich will ein-<lb/><fw type="catch" place="bottom">mal</fw><lb/><pb n="158" facs="#f0180" />
mal den Fall ſetzen: Marie in der Ku&#x0364;che ha&#x0364;t-<lb/>te ſich in den Finger geſchnitten. Das tha&#x0364;-<lb/>te ihr wehe. Nun riefe ſie in einem weg:<lb/>Ach das bo&#x0364;ſe verfluchte Meſſer! und nun mei-<lb/>nen Namen hinterher. Was wu&#x0364;rdeſt du<lb/>denken? Oder Marie und Hanne zankten ſich,<lb/>brauchten die ha&#x0364;ßlichſten Scheltworte und<lb/>Flu&#x0364;che, und hinter jedem ſolchen Worte dei-<lb/>ner Mutter Namen. Was meynſt du da-<lb/>von?</p><lb/><p>Lieber Vater, erwiederte Eberhard, ich<lb/>verſtehe Sie nicht recht. Was meynen Sie<lb/>damit?</p><lb/><p>Nun ſo ho&#x0364;re, was ich meyne, war des<lb/>Vaters Antwort. Ihr Kinder ho&#x0364;rt leider<lb/>von andern ſo oft den Namen Gottes und<lb/>Jeſus ausſprechen; und zwar ſo, daß es<lb/>abſcheulich iſt, es anzuho&#x0364;ren, bey welchen<lb/>Kleinigkeiten, Schimpf- und Scheltwo&#x0364;rtern,<lb/>Flu&#x0364;chen und nichtswu&#x0364;rdigen Reden, der Na-<lb/><fw type="catch" place="bottom">me</fw><lb/><pb n="159" facs="#f0181" />
me Gottes gemißbraucht, und Herr Gott,<lb/>oder Herr Jeſus, oder Gotts tauſend, ge-<lb/>ſagt wird. Ich mag es nicht einmal nach-<lb/>ſagen, wie es die ſchlechten Leute machen.<lb/>Du wirſt es leider ſchon manchmal vom Ge-<lb/>ſinde, auch von andern Kindern geho&#x0364;rt ha-<lb/>ben, wie ſie es machen. Du haſt dirs ſelbſt<lb/>ſchon ſo angewo&#x0364;hnt, daß du immer bey al-<lb/>len Gelegenheiten Herr Jeſus ſagſt. So<lb/>leicht ko&#x0364;nnen ſich Kinder das Bo&#x0364;ſe angewo&#x0364;h-<lb/>nen, ohne zu wiſſen, daß es Bo&#x0364;ſes iſt. Du<lb/>weißt noch nicht, was das fu&#x0364;r eine große<lb/>Su&#x0364;nde iſt, den heiligen Namen Gottes ſo zu<lb/>mißbrauchen. Wenn du das andere Gebot<lb/>erſt verſteheſt, dann wirſt du es ſelbſt ein-<lb/>ſehen, und vor dir ſelbſt erſchrecken, daß du<lb/>unwiſſend ſchon dieſe große Su&#x0364;nde ſo oft ge-<lb/>than, und andern nachgemacht haſt.</p><lb/><p>Siehe! darum ſage ich dirs jetzt ſchon<lb/>zur Warnung. Was jetzt bey dir noch Ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">wohn-</fw><lb/><pb n="160" facs="#f0182" />
wohnheit iſt, das wird nachher Su&#x0364;nde,<lb/>wenn es erſt ſo weit gekommen iſt, daß du<lb/>es der Gewohnheit wegen nicht mehr laſſen<lb/>kannſt, aber ſelbſt weißt, daß du Unrecht<lb/>daran thuſt.</p><lb/><p>Lieber Eberhard! du kenneſt Gott und<lb/>den Herrn Jeſum noch nicht. Sonſt wu&#x0364;r-<lb/>deſt du es nicht thun. Ho&#x0364;reſt du das wohl<lb/>von uns, deinen Aeltern? Wu&#x0364;rden wir das<lb/>leiden, wenn du unſere Namen ſo veruneh-<lb/>ren und mißbrauchen wollteſt? Kein Ko&#x0364;nig<lb/>wird das leiden, daß die Leute und Untertha-<lb/>nen ſeinen hohen Namen ſo ſcha&#x0364;nden und la&#x0364;-<lb/>ſtern du&#x0364;rfen. Das weißt du doch, daß der<lb/>liebe Gott der Allerho&#x0364;chſte und Beſte iſt, von<lb/>dem die Menſchen und Kreaturen alles Gute<lb/>haben, und der uns ſeinen lieben Sohn Je-<lb/>ſum zum Erlo&#x0364;ſer, Lehrer und Wohltha&#x0364;ter ge-<lb/>ſandt hat, daß wir ihn lieben, und alles<lb/>Gute von ihm lernen ſollen. Heißt das nun<lb/><fw type="catch" place="bottom">ihn</fw><lb/><pb n="161" facs="#f0183" />
ihn lieben, wenn du ſeinen Namen ſo verun-<lb/>ehreſt, und alle Augenblicke Herr Jeſus ſagſt?<lb/>Was meynſt du, wenn der liebe Gott das<lb/>allemal ſo ſtrafen wollte, wie es dieſe Su&#x0364;n-<lb/>de verdiente; wenn er dir davor alle Speiſe,<lb/>Kleider, Geſundheit und alles Gute, was du<lb/>von ihm haſt, wieder na&#x0364;hme; ha&#x0364;tteſt du das<lb/>nicht verdient? Sage an, ob du mich nun<lb/>verſteheſt?</p><lb/><p>Ach ja, lieber Vater! nun verſtehe ich<lb/>Sie. Ach! ſprach er mit weinenden Augen,<lb/>ich habe es ja nicht gewußt, daß das ſo un-<lb/>recht iſt. Ja, ich habe den lieben Gott oft<lb/>dadurch beleidiget. Ich habe es ſo von an-<lb/>dern geho&#x0364;rt. Ich wills gewiß nicht wieder<lb/>thun.</p><lb/><p>Wenn du mich recht liebeſt, fuhr der Va-<lb/>ter fort, ſo halte dein Wort. Du kannſt<lb/>mich durch nichts mehr betru&#x0364;ben, als wenn<lb/>du Gott verunehreſt, der uns ſo viel Gutes<lb/><fw type="sig" place="bottom">L</fw><fw type="catch" place="bottom">giebt.</fw><lb/><pb n="162" facs="#f0184" />
giebt. Folge nun deſto mehr der Regel, die<lb/>ich dir ſo oft gegeben habe: Man muß von<lb/>andern ſchlecht erzogenen Leuten keine <hi rendition="#fr">bo&#x0364;ſe<lb/>Gewohnheiten</hi> lernen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXXIII.</hi><lb/>Das unreinliche Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">F</hi>riederike war in allen Stu&#x0364;cken ein unrein-<lb/>liches Kind. Alle ihre Kleider waren<lb/>voll Flecke von Fett und Bier. Die Haare<lb/>hiengen ihr um den Kopf herum, und die<lb/>Strumpfba&#x0364;nder an den Beinen herunter.<lb/>Das Ha&#x0364;ßlichſte war, daß ſie ſich ſelten wuſch,<lb/>und auch nicht einmal des Morgens, wenn<lb/>ſie aufgeſtanden war.</p><lb/><p>Was waren die Folgen ihrer Unreinlich-<lb/>keit? Andere Kinder wollten ſie nicht mehr<lb/>unter ſich leiden. Sie beſchmierte andere<lb/><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><pb n="163" facs="#f0185" />
mit ihren ha&#x0364;ßlichen Kleidern. Sie roch aus<lb/>dem Munde, weil ſie ſich ſolchen nie des<lb/>Morgens ausſpu&#x0364;hlte. Sie hatte ſchwarze<lb/>faule Za&#x0364;hne, und war andern ein rechter<lb/>Abſcheu.</p><lb/><p>Wie liebenswu&#x0364;rdig wird ein Kind durch<lb/>Ordnung und Reinlichkeit! Dorchen hielt al-<lb/>le ihre Spielſachen ordentlich und reinlich,<lb/>und ihre Kleider ebenfalls. Daher kams,<lb/>daß es ein Kleid noch ſechsmal ſo lange hat-<lb/>te, als Friderike, die in einem Jahre wohl<lb/>dreye, viere haben mußte. Welches Kind<lb/>war nun ſeinen Aeltern koſtbarer? und wo-<lb/>durch? Durch nichts als durch Reinlichkeit,<lb/>da durch Unreinlichkeit die beſten und dauer-<lb/>hafteſten Sachen in kurzer Zeit ruinirt<lb/>werden.</p><lb/><p>Wenn Friederike alle Augenblicke u&#x0364;ber<lb/>Zahnſchmerzen und andere bo&#x0364;ſe Zufa&#x0364;lle im<lb/>Munde klagte, ſo war Dorchen geſund, weil<lb/><fw type="sig" place="bottom">L 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ſie</fw><lb/><pb n="164" facs="#f0186" />
ſie ſich fleißig den Mund ausſpu&#x0364;hlte, und<lb/>den Schleim von den Za&#x0364;hnen abrieb, der ſie<lb/>anſteckt, wenn er faul wird. Wenn Friede-<lb/>rike allen ekelhaft wurde, durch den ha&#x0364;ßli-<lb/>chen Geruch, der ihr aus dem Munde kam;<lb/>ſo wurde Dorchen gern von allen geku&#x0364;ßt.<lb/>Denn ſein Odem war geſund und rein, ſei-<lb/>ne Za&#x0364;hne wie Elfenbein, und ſein Geſicht wie<lb/>eine Roſe, die ein ſcho&#x0364;ner Regen abgeſpu&#x0364;hlt<lb/>hat. Macht alſo nicht Unreinlichkeit unge-<lb/>ſund, und gewiſſen Thieren gleich, die ich<lb/>nicht nennen will?</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXXIV.</hi></fw><lb/><pb n="165" facs="#f0187" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXXIV.</hi><lb/>Nadel im Munde.</head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>enn die Kinderma&#x0364;dchen die Kinder aus-<lb/>und anziehen, ſo pflegen ſie gemeinig-<lb/>lich die Nadeln in den Mund zu nehmen,<lb/>und davon lernen die Kinder leicht dieſe ho&#x0364;chſt-<lb/>gefa&#x0364;hrliche Gewohnheit.</p><lb/><p>Haſt du die Nadel ſchon wieder im Mun-<lb/>de? ſagte der Vater zu Minchen. Du wirſt<lb/>wohl noch erfahren, was du dir fu&#x0364;r ein Un-<lb/>glu&#x0364;ck zuzieheſt, wenn du einmal die Nadel<lb/>hinunterſchluckſt. So kam es auch. Min-<lb/>chen vergaß, daß ſie die Nadel im Munde<lb/>hatte, fieng an zu ſchlucken oder zu ſprechen.<lb/>Huſch! war ſie in der Kehle, wo ſie in der<lb/>Queer ſtecken blieb. Da ha&#x0364;tte man das Un-<lb/>glu&#x0364;ck und ja&#x0364;mmerliche Geſchrey ho&#x0364;ren ſollen.</p><lb/><p>Der Vater ließ gleich einen Wundarzt<lb/>holen. Ehe dieſer kam, floß das Blut ſchon<lb/><fw type="sig" place="bottom">L 3</fw><fw type="catch" place="bottom">aus</fw><lb/><pb n="166" facs="#f0188" />
aus dem Halſe, und Minchen wollte immer<lb/>erſticken. Als er kam, konnte er die Nadel<lb/>nicht mehr faſſen. Er mußte alſo einen krum-<lb/>men Haken von Drath machen. Damit<lb/>fuhr er in die Gurgel hinunter, faßte die Na-<lb/>del, und riß ſie mit Gewalt heraus, daß das<lb/>Blut hinterher floß. Das Kind kriegte ei-<lb/>nen bo&#x0364;ſen Hals, und mußte wohl vierzehn<lb/>Tage geſpru&#x0364;tzt werden, ehe es wieder heil<lb/>wurde.</p><lb/><p>Siehſt du nun, ſagte der Vater, was<lb/>du angerichtet haſt? So gehts, wenn man<lb/>ſich gar nicht will ſagen und warnen laſſen.<lb/>Danke Gott, daß die Nadel nicht in den Ma-<lb/>gen gekommen, oder in die Geda&#x0364;rme gegan-<lb/>gen iſt, und ſich da wo durchgeſtochen hat.<lb/>Dann ha&#x0364;tteſt du ganz gewiß, und unter vie-<lb/>len Schmerzen ſterben mu&#x0364;ſſen. Es iſt mit<lb/>dem menſchlichen Magen nicht ſo wie mit<lb/>dem Magen der Thiere. Dieſe ko&#x0364;nnen mehr<lb/><fw type="catch" place="bottom">ertra-</fw><lb/><pb n="167" facs="#f0189" />
ertragen. In dem Magen der Ga&#x0364;nſe und<lb/>Enten findet man oft eiſerne Na&#x0364;gel, große<lb/>Nadeln, und dergleichen, die ſich manchmal<lb/>queer durchgeſtoßen haben, und verwachſen<lb/>ſind, ohne daß es ihnen im geringſten ge-<lb/>ſehadet ha&#x0364;tte. Hab&#x2019; ich doch einmal in dem<lb/>Magen eines Klapperſtorchs Steine, große<lb/>Glaßſcherben, und eine Meſſerklinge gefunden.</p><lb/><p>Auf ein andermal nimm dich alſo hu&#x0364;bſch<lb/>in Acht.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXXV.</hi><lb/>Das Pinken mit den Augen.</head><lb/><p><hi rendition="#in">K</hi>inder ſind oft wie die Affen, die alles<lb/>nachmachen, was ſie ſehen. In der<lb/>Schule war ein kleines Ma&#x0364;dchen, welches<lb/>ſich das Augenpinken ſo angewo&#x0364;hnt hatte,<lb/><fw type="sig" place="bottom">L 4</fw><fw type="catch" place="bottom">daß</fw><lb/><pb n="168" facs="#f0190" />
daß es ſolches nicht mehr laſſen konnte, und<lb/>es recht ha&#x0364;ßlich anzuſehen war.</p><lb/><p>Chriſtian mochte meynen, das ließe recht<lb/>ſcho&#x0364;n, und pinkte beſta&#x0364;ndig mit den Augen,<lb/>wenn er einen anſahe, oder wenn ihm etwas<lb/>erza&#x0364;hlt wurde. Erſt that ers nur, wenn er<lb/>daran dachte; zuletzt beſta&#x0364;ndig. Es wur-<lb/>de ihm oft verboten, und geſagt: er wa&#x0364;re<lb/>den Affen und Eulen gleich. Die machten<lb/>es auch ſo. Es half aber nichts, und er<lb/>machte es immer a&#x0364;rger.</p><lb/><p>Endlich ſchwa&#x0364;chte er die Augenlieder da-<lb/>durch ſo ſehr, daß er ſie zuletzt faſt gar nicht<lb/>mehr regieren und in die Ho&#x0364;he ziehen konnte.<lb/>Da ſahe er es ein, wie ſcha&#x0364;dlich ihm das<lb/>war, und gewo&#x0364;hnte ſich die Unart bald ab.</p><lb/><p>So mu&#x0364;ſſen die Kinder oft mit Schaden<lb/>klug werden, wenn ſie nicht folgen wollen.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXXVI.</hi></fw><lb/><pb n="169" facs="#f0191" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXXVI.</hi><lb/><hi rendition="#g">Geſpenſter</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">N</hi>ehmen Sie es nicht u&#x0364;bel, lieber Vater!<lb/>daß ich noch einmal frage, ſagte Dor-<lb/>chen: ſollte es denn keine Geſpenſter geben,<lb/>wie die Leute ſagen, die des Nachts auf den<lb/>Kirchho&#x0364;fen, in den Kellern, in wu&#x0364;ſten Schlo&#x0364;ſ-<lb/>ſern, herumgehen, und andere zu fu&#x0364;rchten<lb/>machen? Ich ho&#x0364;re doch ſo viel von der weiſ-<lb/>ſen Nonne, von dem Mo&#x0364;nche, von dem grau-<lb/>ba&#x0364;rtigen Ma&#x0364;nnchen, von dem Hunde mit<lb/>feurigen Fu&#x0364;ßen und Augen, von Todtenko&#x0364;-<lb/>pfen, von dem wilden Ja&#x0364;ger, von dem wu&#x0364;-<lb/>thenden Heer und dergleichen, daß ich gar zu<lb/>gerne wiſſen mo&#x0364;chte, wie es damit beſchaffen<lb/>wa&#x0364;re. Ich glaube das Zeug alles nicht;<lb/>aber woher mag denn ſolch Geſchwa&#x0364;tze kom-<lb/>men? Das mo&#x0364;chte ich nur wiſſen. Wer<lb/><fw type="sig" place="bottom">L 5</fw><fw type="catch" place="bottom">kann</fw><lb/><pb n="170" facs="#f0192" />
kann mir das auch beſſer ſagen, als Sie, lie-<lb/>ber Vater?</p><lb/><p>V. Ja, mein Kind, das Vergnu&#x0364;gen<lb/>will ich dir gerne machen. Erſtlich ſag&#x2019;<lb/>ich dir u&#x0364;berhaupt, daß verſta&#x0364;ndigen Leuten,<lb/>die ſich faſſen ko&#x0364;nnen, und nicht gleich vor<lb/>Furcht oder Schrecken außer ſich ſind, und<lb/>ſich nicht mehr beſinnen ko&#x0364;nnen, ganz und<lb/>gar nichts ſpukt. Ferner, daß dreiſte Leu-<lb/>te, die drauf losgehen und zugreifen, wenn<lb/>es heißt: da ſteht ein Spukeding, gemeinig-<lb/>lich die Sache entdecken, was es geweſen<lb/>iſt. Mir hat in meinem Leben nichts ge-<lb/>ſpukt, da ich doch ſo viel auf Reiſen gewe-<lb/>ſen, ſo manche liebe ſtockfinſtre Nacht gereiſt,<lb/>und an ſo manchem fremden Orte geweſen<lb/>bin. Daraus kannſt du ſchon ſehen, liebes<lb/>Kind, daß es einfa&#x0364;ltige, leichtgla&#x0364;ubige Leu-<lb/>te ſind, die ſich ſo was weißmachen laſſen,<lb/>oder daß ſie zu furchtſam ſind, die Sache zu<lb/><fw type="catch" place="bottom">unter-</fw><lb/><pb n="171" facs="#f0193" />
unterſuchen, und daher feſt auf ihrem Ko-<lb/>pfe bleiben, daß es geſpukt habe.</p><lb/><p>D. Ja! lieber Vater, ſie haben Recht:<lb/>die Furcht macht den Leuten erſchreckliches<lb/>Zeug vor; zumal des Abends, wenn es<lb/>finſter iſt, und man nicht recht mehr ſehen<lb/>kann. So gieng mirs neulich ſelbſt. Ich<lb/>kam auf den Hof, und hinten an der Scheu-<lb/>ne ſtand was Weißes. Mir liefs kalt u&#x0364;ber<lb/>die Haut. Doch gieng ich gerade drauf zu.<lb/>Was war es? Ein weißes Tuch, das trocken<lb/>werden ſollte.</p><lb/><p>V. Daß dirs kalt u&#x0364;ber die Haut lief,<lb/>war nichts als die <hi rendition="#fr">Furcht</hi> und die Vorſtel-<lb/>lung, daß es etwas unnatu&#x0364;rliches und ein<lb/>Spuk ſey. Wenn das ko&#x0364;nnte verhu&#x0364;tet wer-<lb/>den, daß ein Kind nie das Wort Spuk oder<lb/>Geſpenſt ho&#x0364;rte, ſo wu&#x0364;rde es ſich auch nie-<lb/>mals fu&#x0364;rchten, ſondern im Finſtern ohne<lb/>Schaudern gerade auf alles zugehen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Was</fw><lb/><pb n="172" facs="#f0194" />
<p>Was die Furcht bey den Leuten thut, da-<lb/>von will ich dir la&#x0364;cherliche und traurige Exem-<lb/>pel erza&#x0364;hlen. Die Furcht vergro&#x0364;ßert alles,<lb/>und ſtellt den Leuten juſt die Dinge vor, die<lb/>ſie in ihrer Einbildung haben, als ob ſie auſ-<lb/>ſer ihnen wirklich da ſtu&#x0364;nden. Wenn viele<lb/>furchtſame Leute beyſammen ſind, und einer<lb/>glaubt einen Spuk zu ſehen; ſo ſehen ſie ihn<lb/>alle ſo, wie ihn der eine beſchreibt.</p><lb/><p>Ich reiſte einmal des Nachts auf der<lb/>Poſt, wo allerhand Leute bey mir ſaßen, die<lb/>die ganze Nacht durch von Drachen, Geſpen-<lb/>ſtern und ſolchen Erſcheinungen ſprachen.<lb/>Ich und noch ein vernu&#x0364;nftiger Mann be-<lb/>mu&#x0364;hten uns, ihnen das aus dem Kopfe zu<lb/>bringen. Sie blieben aber dabey, und ſag-<lb/>ten: ſie ha&#x0364;tten es mit ihren Augen geſehen.<lb/>Als wir an die na&#x0364;chſte Station kamen, bere-<lb/>dete ich mich mit dem Mann, wir wollten<lb/>vorgeben, wir ſa&#x0364;hen was, ſo wu&#x0364;rden die an-<lb/><fw type="catch" place="bottom">dern</fw><lb/><pb n="173" facs="#f0195" />
dern es bald auch ſehen. Als wir wieder<lb/>auf dem Poſtwagen ſaßen, und durch einen<lb/>dicken Wald fuhren, ſagte mein Kamerad<lb/>erſchrocken: Ach! was iſt das? Was ſteht<lb/>denn da? Wo denn? riefen die andern: Da,<lb/>da, linker Hand, ein ſchwarzer Kerl mit ent-<lb/>ſetzlichen Armen und Beinen. Ja! ja! ſag-<lb/>te ich: da ſteht er, und ſetzte hinzu: ach,<lb/>wie ihm die Augen funkeln! Nun ſahen ihn<lb/>die andern auch. Der eine ſagte ſogar: er<lb/>ko&#x0364;mmt na&#x0364;her. Poſtillion, fahre zu. Und<lb/>nun beſchrieben ſie den Kerl noch abſcheuli-<lb/>cher. Wir ſagten, daß wir nun doch faſt<lb/>Geſpenſter glauben ſollten. Nicht lange dar-<lb/>auf that ich, als wenn ich zuſammenfuhr,<lb/>wies gen Himmel, und ſagte: ſehen ſie doch<lb/>da den feurigen Ba&#x0364;r, der da durchzieht.<lb/>Welch ein Schwanz! ſagte mein Kamerad.<lb/>Alle ſahen ihn nun auch, und ſchwuren drauf,<lb/>daß es ſo wa&#x0364;re.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Hier-</fw><lb/><pb n="174" facs="#f0196" />
<p>Hierauf giengen die Erza&#x0364;hlungen erſt<lb/>recht an. Da hatte der eine bey dem Gal-<lb/>gen und Rade den Todten herumgehen geſe-<lb/>hen, mit dem Kopfe unter dem Arme. Der<lb/>andere hatte Raben mit feurigen Schna&#x0364;beln<lb/>auf dem Galgen ſitzen geſehen. Und was des<lb/>albernen Zeugs mehr war.</p><lb/><p>Als wir nun an Ort und Stelle kamen,<lb/>ſagten wir es den guten Leuten, wie wir es<lb/>gemacht ha&#x0364;tten, damit ſie nun aus eigener<lb/>Erfahrung ſehen mo&#x0364;chten, was Furcht und<lb/>Einbildung thun ko&#x0364;nnten. Sie mußten<lb/>es eingeſtehen, und dankten uns ſehr, daß<lb/>wir ſie ſo u&#x0364;berzeugt ha&#x0364;tten. <note place="foot" n="*)">Bey dieſer Gelegenheit beziehe ich mich auf das<lb/><hi rendition="#fr">Salzmanniſche Elementarbuch</hi> S. 10. 11.<lb/>Ein beſſeres Buch, nebſt den u&#x0364;brigen vortreffli-<lb/>chen Schriften dieſes geſalbten Mannes, ko&#x0364;nnen<lb/>Aeltern ihren Kindern gar nicht in die Ha&#x0364;nde<lb/>geben.</note></p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXXVII.</hi></fw><lb/><pb n="175" facs="#f0197" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXXVII.</hi><lb/>Fortſetzung des 36ſten Stu&#x0364;cks.</head><lb/><p><hi rendition="#in">V.</hi> Merke dir das ja, mein Kind! auf<lb/>deine ganze Lebenszeit, was die Furcht<lb/>thun kann. Alle Spukhiſtorien kommen ent-<lb/>weder von <hi rendition="#fr">Dieberey</hi>, oder von <hi rendition="#fr">Betrug</hi>, oder<lb/>von <hi rendition="#fr">ganz natu&#x0364;rlichen Dingen</hi> her, welche<lb/>die Furcht vergro&#x0364;ßert.</p><lb/><p>Es war ein reicher Kaufmann in einer<lb/>großen Stadt, der einen ſehr großen Vor-<lb/>rath koſtbarer Gewu&#x0364;rzwaaren, als Koffee,<lb/>Zucker u. ſ. w. hatte. In deſſen Hauſe<lb/>fieng es Abends nach eilf Uhr gewaltig an<lb/>zu ſpuken. Ob gleich alle Thu&#x0364;ren verſchloſ-<lb/>ſen waren, ſo gieng es doch durch alle Stu-<lb/>ben, Sa&#x0364;le, Bo&#x0364;den und Kammern, und<lb/>ſchlug die Thu&#x0364;ren ſo entſetzlich, daß die Fen-<lb/>ſterſcheiben klangen. Im Anfange war man<lb/>noch ſo dreiſt, einmal nachzuſehen. Da<lb/><fw type="catch" place="bottom">man</fw><lb/><pb n="176" facs="#f0198" />
man aber eine entſetzlich hohe Geſtalt mit ei-<lb/>nem weißen Laken und ſchwarzen Ba&#x0364;ndern<lb/>ſahe; ſo zweifelte niemand mehr, daß es nicht<lb/>die vor kurzem verſtorbene Frau des Kauf-<lb/>manns wa&#x0364;re. Denn nicht lange nach ihrem<lb/>Tode hatte es erſt angefangen, ſo im Hauſe<lb/>zu la&#x0364;rmen.</p><lb/><p>Der Kaufmann war etwas abergla&#x0364;ubiſch<lb/>und furchtſam. Daher verbot er alle ferne-<lb/>re Unterſuchung; und wenn es des Abends<lb/>eilfe geſchlagen hatte, ſo mußten alle ſeine<lb/>Leute erſt vor ihn kommen, und dann zu Bet-<lb/>te gehen. Er aber verſchloß und verriegelte<lb/>ſich, und ſang viele Lieder wider die Geſpen-<lb/>ſter und Nachtgeiſter.</p><lb/><p>D. O! weiter, lieber Herzensvater.<lb/>Wie wird das Ding kommen?</p><lb/><p>V. Es kam ſo, daß verſchiedene Laden,<lb/>diener und Ma&#x0364;gde wegzogen, weil ſie den<lb/>Spuk nicht mehr ausſtehen konnten, der ſo<lb/><fw type="catch" place="bottom">drei-</fw><lb/><pb n="177" facs="#f0199" />
dreiſte wurde, daß er dem Herrn und den Leu-<lb/>ten an die Kammer kam, und aufklinken woll-<lb/>te. Da es bekannt wurde, ſo rieth man<lb/>dem Kaufmann, er ſollte doch ja recht nach-<lb/>ſehen, ob auch alle ſeine Leute im Hauſe, und<lb/>jeder an ſeinem rechten Orte wa&#x0364;re. Ja!<lb/>ſagte er, das ſind ſie. Denn ſie mu&#x0364;ſſen des<lb/>Abends, ehe der Spuk angeht, alle vor mich<lb/>kommen. Aber, hieß es, ſind ſie auch alle<lb/>des Nachts in ihren Kammern? Da trauete<lb/>ſich der Herr ſelbſt nicht herumzugehen.<lb/>Gleichwohl verſicherte es einer von dem an-<lb/>dern. Mit dem Glockenſchlag zwo&#x0364;lf ho&#x0364;rte<lb/>der Spuk auf, und es wurde alles ruhig.</p><lb/><p>D. Wurde es denn nicht entdeckt, lie-<lb/>ber Vater?</p><lb/><p>V. Es war Dieberey und Betrug, wie<lb/>du gleich ho&#x0364;ren ſollſt. Der Herr bekam ei-<lb/>nen neuen Ladendiener, der viel gereiſt war,<lb/>und ſehr vernu&#x0364;nftig dachte, auch von Furcht<lb/><fw type="sig" place="bottom">M</fw><fw type="catch" place="bottom">vor</fw><lb/><pb n="178" facs="#f0200" />
vor Geſpenſtern gar nichts wußte. Als ihn<lb/>der Herr annahm, ſagte er ihm dabey: Punkt<lb/>eilfe mu&#x0364;ſſe er zu Bette gehen, weil es in ſei-<lb/>nem Hauſe gewaltig ſpuke. Er ho&#x0364;rte das<lb/>ſtille an, legte ſich zu Bette, und ho&#x0364;rte in<lb/>der erſten Nacht den Spuk auch ruhig an.<lb/>Des andern Tages beſahe er die Gelegenheit<lb/>des Hauſes, und nahm eine Laterne, eine<lb/>gute Peitſche, und einen tu&#x0364;chtigen Strick mit<lb/>in die Kammer. So bald es eilfe ſchlug,<lb/>gieng das Thu&#x0364;renſchlagen und Kollern wie-<lb/>der an, daß allen die Haare zu Berge ſtun-<lb/>den. Er aber nahm ganz getroſt ſeine Later-<lb/>ne, Strick und Peitſche, und gieng dem Spu-<lb/>kedinge nach. Er traf es juſt mitten auf<lb/>dem großen Saale an. Da es ihn ſahe, kam<lb/>es gerade auf ihn zu, als eine entſetzliche Ma-<lb/>ſchine. Er betrachtete es ohne Furcht, und<lb/>ſahe, daß es keine Fu&#x0364;ße hatte, ſondern auf<lb/>Stelzen ſtand. Harre, dacht&#x2019; er, dich will<lb/><fw type="catch" place="bottom">ich</fw><lb/><pb n="179" facs="#f0201" />
ich kriegen. Da er ſtehen blieb, blieb das<lb/>Ding auch ſtehen. Denn es merkte, daß der<lb/>Menſch dreiſt war. Mit einemmale aber,<lb/>ehe ſich es verſahe, lief der Diener auf daſſelbe<lb/>los, und rennte es um und um, daß es wie<lb/>ein Mehlſack mitten in den Saal fiel. Und<lb/>nun war er mit der Peitſche dru&#x0364;ber her. Bey<lb/>jedem Schlage fu&#x0364;hlte er was menſchliches.<lb/>Endlich fieng das Ding an ja&#x0364;mmerlich zu<lb/>ſchreyen. Wer biſt du? Keine Antwort.<lb/>Bav, Bav, mit der Peitſche dru&#x0364;ber her.<lb/>Ach! Barmherzigkeit, rief eine kla&#x0364;gliche Wei-<lb/>berſtimme. Als er ihm das Tuch abriß,<lb/>ſahe er, daß es das Kinderma&#x0364;dchen war.<lb/>Er faßte es oben bey den Haaren, und ſchlepp-<lb/>te es ſo vor ſeines Herrn Kammer. Als die-<lb/>ſer den entſetzlichen La&#x0364;rm ho&#x0364;rte, rief er: um<lb/>Gottes willen, was willſt du, Geſpenſt! ich<lb/>habe dir ja nichts gethan. Aufgemacht!<lb/>rief der Diener. Kennen ſie meine Stimme?<lb/><fw type="sig" place="bottom">M 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Hier</fw><lb/><pb n="180" facs="#f0202" />
Hier bringe ich das ganze Geſpenſt. Der<lb/>Herr machte auf, und konnte erſt ſeinen Au-<lb/>gen nicht trauen, da er das Kinderma&#x0364;dchen<lb/>zu ſeinen Fu&#x0364;ßen winſeln ſahe.</p><lb/><p>Nun rief der Diener alles Geſinde zuſam-<lb/>men, daß ſie das Geſpenſt ſehen mußten.</p><lb/><p>D. Aber, warum hatte denn das Menſch<lb/>das gethan?</p><lb/><p>V. Merkſt du das noch nicht? Es be-<lb/>kannte nun alles. Es habe ſich einen Haupt-<lb/>ſchlu&#x0364;ſſel machen laſſen, der alle Thu&#x0364;ren ſchloß.<lb/>Es habe es gleich nach der Frau Tode ange-<lb/>fangen, um die Leute erſt in Furcht zu ſetzen.<lb/>Den La&#x0364;rm habe es darum durch alle Zimmer<lb/>gemacht, damit ſie ſich deſto mehr fu&#x0364;rchten<lb/>mo&#x0364;chten. Auf den Stelzen ſey es gegangen,<lb/>um dadurch den Leuten deſto mehr einzubil-<lb/>den, es ſey ein Geſpenſt. Wenn es nun<lb/>recht ſicher geweſen wa&#x0364;re, ſo wa&#x0364;re es hinten<lb/><fw type="catch" place="bottom">ins</fw><lb/><pb n="181" facs="#f0203" />
ins Waarenlager gegangen, und ha&#x0364;tte ſich<lb/>Zucker, Koffee und dergleichen geholt.</p><lb/><p>D. Das war ſchon recht, daß ſie dich<lb/>gekriegt haben.</p><lb/><p>V. Aber ſieheſt du nun, mein Kind, wie<lb/>ſcha&#x0364;dlich die gar zu große Furcht ſey? Wa&#x0364;-<lb/>re der Diener nicht ſo beherzt geweſen, wie<lb/>viel ha&#x0364;tte das Menſch den Herrn noch beſteh-<lb/>len ko&#x0364;nnen! Und wie lange mag es ihn ſchon<lb/>auf dieſe Weiſe beſtohlen haben! Das war<lb/>eine Spukhiſtorie, die von Betrug und Die-<lb/>berey herru&#x0364;hrte. Und deren ſind die aller-<lb/>meiſten.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">M 3</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XXXVIII.</hi></fw><lb/><pb n="182" facs="#f0204" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXXVIII.</hi><lb/>Fortſetzung des 37ſten Stu&#x0364;cks.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D.</hi> Sie wollten mir ja noch ein Paar Hi-<lb/>ſto&#x0364;rchen erza&#x0364;hlen.</p><lb/><p>V. O ja! liebes Kind, weil ich glaube,<lb/>daß ich dir dadurch die Geſpenſterfurcht am<lb/>beſten benehmen kann.</p><lb/><p>Erſt ein Paar luſtige. Dann ein Paar<lb/>traurige, die keinen guten Ausgang hatten.</p><lb/><p>Es war einmal ein loſer Knecht, der die<lb/>Ma&#x0364;gde wollte zu fu&#x0364;rchten machen, weil die<lb/>eine ſagte: ſie fu&#x0364;rchte ſich vor nichts. Er<lb/>geht des Abends in ſeinen Stall, nimmt die<lb/>Stallkatze, und klebt ihr mit Pech unter alle<lb/>vier Fu&#x0364;ße vier halbe Nußſchaalen. Darauf<lb/>ſetzt er ſie ins Haus. Doch daß ichs nicht<lb/>vergeſſe. An den Schwanz hatte er ihr noch<lb/>eine Blaſe mit Crbſen gebunden. Die Katze<lb/>konnte ihre Krallen nicht ausſtrecken, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">alſo</fw><lb/><pb n="183" facs="#f0205" />
alſo nicht klettern, ſondern fiel allerwegen zu-<lb/>ru&#x0364;ck, wo ſie hinſpringen wollte. Was das<lb/>fu&#x0364;r einen La&#x0364;rm im Hauſe gab, da ſie mit den<lb/>Nußſchaalen, Trepp auf, Trepp unter, klap-<lb/>perte, kannſt du dir vorſtellen. Nicht an-<lb/>ders, als wenn zehn Regimenter die Trep-<lb/>pen herunter geraſſelt wa&#x0364;ren. Denn wenn<lb/>es in der Nacht ſtille iſt, kann man alles Ge-<lb/>ra&#x0364;uſch doppelt ho&#x0364;ren. Die Ma&#x0364;gde ſchwitzten<lb/>vor Angſt in ihrer Kammer, und keine ge-<lb/>trauete ſich herauszugehen. Des andern<lb/>Morgens wurde der Betrug entdeckt, und<lb/>der Knecht bekam einen derben Verweis, da<lb/>die Herrſchaft von einer Reiſe zuru&#x0364;ckkam.<lb/>Denn es iſt nicht recht, einfa&#x0364;ltige Leute zu<lb/>fu&#x0364;rchten zu machen, und ihre Einfalt zu miß-<lb/>brauchen.</p><lb/><p>Eine andere luſtige von mir ſelbſt. Ich<lb/>war einmal Bey einem Prediger auf dem Lan-<lb/><fw type="sig" place="bottom">M 4</fw><fw type="catch" place="bottom">de.</fw><lb/><pb n="184" facs="#f0206" />
de. <note place="foot" n="*)">Eine wahre Geſchichte.</note> Der Mann klagte mir des Abends,<lb/>daß ſeine Leute noch immer glaubten, einer<lb/>ſeiner alten Vorfahren gienge, als ein klei-<lb/>nes graues Ma&#x0364;nnchen mit langem Barte und<lb/>ſpitzem Huthe, ſpuken, und er habe davon in<lb/>ſeiner Haushaltung vielen Schaden. Juſt<lb/>um die Zeit ho&#x0364;rte man auch von vielen Ra&#x0364;u-<lb/>bern, Spitzbuben, Mordthaten, Einbru&#x0364;-<lb/>chen und gewaltſamen Diebſta&#x0364;hlen auf dem<lb/>Lande. Es war einige 30 Jahre vor deiner<lb/>Geburt.</p><lb/><p>Wir ſprachen den ganzen Abend von ſol-<lb/>chen Dingen, und giengen ſpa&#x0364;t zu Bette.<lb/>Ich wußte des Hauſes Gelegenheit recht gut,<lb/>und ſchlief auf dem Saale in einer Stube,<lb/>welcher gegenu&#x0364;ber eine gro&#x0364;ßere war, auf<lb/>welcher Malz zum Brauen getrocknet wurde.<lb/>Es war heller Mondſchein. Ich lag im Bet-<lb/>te, und hatte noch meine Gedanken. Das<lb/><fw type="catch" place="bottom">Bet-</fw><lb/><pb n="185" facs="#f0207" />
Bette ſtand ſeitwa&#x0364;rts von der Stubenthu&#x0364;r,<lb/>die ich nicht abgeſchloſſen hatte. Doch la-<lb/>gen ein Paar geladene Piſtolen auf dem Ti-<lb/>ſche unter dem Spiegel.</p><lb/><p>Mit einemmale ho&#x0364;rte ich, daß was ganz<lb/>langſam mit ſtarken Tritten die Treppe her-<lb/>auf kam. Dieſe war gleich vor der Stuben-<lb/>thu&#x0364;r. Da ich merkte, daß es vor der Thu&#x0364;r<lb/>ſchnob, als einer, der den Dru&#x0364;cker ſuchte,<lb/>ſo richtete ich mich auf, und ſahe gerade<lb/>nach der Thu&#x0364;r, weil der Mond u&#x0364;beraus helle<lb/>in die Stube ſchien. Indem ſchlugs auf<lb/>den Dru&#x0364;cker. Die Thu&#x0364;r ſprang auf, und<lb/>ein kleines graues Ma&#x0364;nnchen mit langem<lb/>Barte trat zwiſchen die Thu&#x0364;r. Vor dem er-<lb/>ſten Schrecken bey ſolchen Dingen kann ſich<lb/>kein Menſch hu&#x0364;ten; aber man muß ſich da-<lb/>durch nur nicht ganz außer ſich ſelbſt bringen<lb/>laſſen, daß man nicht mehr weiß, wo man<lb/>iſt, oder was man thut. Ich erſchrack ſehr,<lb/><fw type="sig" place="bottom">M 5</fw><fw type="catch" place="bottom">weil</fw><lb/><pb n="186" facs="#f0208" />
weil mir gleich das kleine graue Ma&#x0364;nnchen<lb/>des Vorfahren einfiel. Als ich mich faßte,<lb/>rief ich: wer da? was willſt du? Da gieng<lb/>das Ding zuru&#x0364;ck. Die Thu&#x0364;r fiel wieder zu,<lb/>und nun ho&#x0364;rt ich es nach der andern Stube<lb/>zu ſchlarfen. Es dru&#x0364;ckte den Dru&#x0364;cker eben<lb/>ſo hart nieder, aber die Stube war verſchloſ-<lb/>ſen. Ich dachte der Sache ein Bißchen nach,<lb/>konnte aber nicht herauskommen. Jetzt<lb/>ho&#x0364;rte ichs wieder an meiner Stubenthu&#x0364;r.<lb/>Da vergiengen mir mit einemmale die Spuk-<lb/>gedanken, und ich glaubte nun ganz gewiß,<lb/>daß es Diebe und Spitzbuben wa&#x0364;ren, die<lb/>nur erſt ha&#x0364;tten zuſehen wollen, ob ich feſt<lb/>ſchliefe.</p><lb/><p>Ich alſo aus dem Bette heraus, nach<lb/>der einen Piſtole. Bauz zum Fenſter her-<lb/>aus. Mit der andern aber nach der Thu&#x0364;r.<lb/>Als ich die aufmachte, rathe, Dorchen, was<lb/>davor ſtand, und was ich ſahe?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">D. Va-</fw><lb/><pb n="187" facs="#f0209" />
<p>D. Vater! das kann ich nicht; aber ich<lb/>wundere mich u&#x0364;ber ihre Dreiſtigkeit. Was<lb/>war es denn?</p><lb/><p>V. So mußt du auch werden, wenn du<lb/>dich nicht vor allem Quark fu&#x0364;rchten willſt.<lb/>Es war, horche wohl zu: es war der alte<lb/><hi rendition="#fr">Stallziegenbock</hi>. Der hatte ſich den Abend<lb/>zuvor ins Haus geſchlichen, war nach dem<lb/>Malze auf der andern Stube gegangen, und<lb/>war erſt an meine Thu&#x0364;r unrecht gekommen.<lb/>Natu&#x0364;rlich ſahe er im Mondſchein mit ſeinem<lb/>Barte wie das mir beſchriebene graue Ma&#x0364;nn-<lb/>chen aus.</p><lb/><p>Die Komo&#x0364;die iſt noch nicht aus. Ich<lb/>war ſo bo&#x0364;ſe, daß ich ihn auf den Fuß nahm,<lb/>und u&#x0364;ber Hals und Kopf die Treppe herun-<lb/>ter ſchmiß. Der Prediger und ſeine Frau<lb/>ſchliefen unten bey der Wohnſtube. Als ſie<lb/>den Schuß ho&#x0364;ren, ſpringen ſie auf, und<lb/>nach der Thu&#x0364;r, weil ſie glauben, es ſind Die-<lb/><fw type="catch" place="bottom">be</fw><lb/><pb n="188" facs="#f0210" />
be da. Und ſo wie ſie die Thu&#x0364;r aufmachten,<lb/>flog ihnen der Ziegenbock meckernd entgegen.<lb/>Da hatten die Leute einen neuen Schreck.<lb/>Das halbe Dorf kam in Allarm, und wir<lb/>hatten genug zu thun, die Leute zu beruhi-<lb/>gen. Endlich gieng alles lachend aus ein-<lb/>ander, u&#x0364;ber die la&#x0364;cherliche <hi rendition="#fr">Ziegenbocksſpuk-<lb/>hiſtorie</hi>.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XXXIX.</hi><lb/>Fortſetzung des 38ſten Stu&#x0364;cks.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D.</hi> Lieber Vater, die Hiſto&#x0364;rchen ſind doch<lb/>noch nicht alle. Das weiß ich. Er-<lb/>za&#x0364;hlen Sie doch.</p><lb/><p>V. Noch eine luſtige will ich zum Beſten<lb/>geben, wobey du ſehen ſollſt, daß man es<lb/>oft ſo wunderlich nicht denken kann, als es<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſich</fw><lb/><pb n="189" facs="#f0211" />
ſich zutra&#x0364;gt, und daß es doch ganz natu&#x0364;rlich<lb/>zugehet.</p><lb/><p>Vor einigen Jahren werden bey einer<lb/>anſehnlichen Stadt zween Pferdediebe gehan-<lb/>gen. <note place="foot" n="*)">Abermals eine wahre Geſchichte.</note> Kurz nachher ko&#x0364;mmt des Abends<lb/>der La&#x0364;rm in die Stadt, die armen Su&#x0364;nder<lb/>ſchlu&#x0364;gen ſich in dem Galgen, und raſſelten<lb/>gewaltig mit ihren Ketten. Anfa&#x0364;nglich ach-<lb/>tet man nicht darauf. Es kommen aber<lb/>Perſonen, die es beſchwo&#x0364;ren wollen, ſelbſt<lb/>geſehen und geho&#x0364;rt zu haben. Man paßt<lb/>noch nicht darauf. Die Poſt, die bey dem<lb/>Galgen dichte vorbey muß, und des Abends<lb/>gegen zehn Uhr kommen ſoll, ko&#x0364;mmt erſt um<lb/>Mitternacht, und da der Poſtmeiſter ſchma&#x0364;hlt,<lb/>ſo ſagt der Poſtillion: Er ko&#x0364;nne nicht davor.<lb/>Er wolle auch nicht mehr dadurch fahren.<lb/>Da in dem Galgen ſey der bo&#x0364;ſe Geiſt los.<lb/>Die armen Su&#x0364;nder ſchlu&#x0364;gen ſich, daß die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ket-</fw><lb/><pb n="190" facs="#f0212" />
Ketten praſſelten. Seine Pferde wa&#x0364;ren flu&#x0364;ch-<lb/>tig geworden, und mit ihm Feld ein gegan-<lb/>gen. Er danke Gott, daß er nicht den Hals<lb/>gebrochen habe. Wer weiß, ſagte der Poſt-<lb/>meiſter, was du im Kopfe gehabt haſt? Da<lb/>haſt du das Geſchwa&#x0364;tze auch geho&#x0364;rt, und, um<lb/>dir ein Herz zu machen, der Brannteweins-<lb/>pulle brav zugeſprochen, und dann auf die<lb/>Pferde losgeſchlagen, was das Zeug halten<lb/>wollen. Da mußten ſie wohl Feld ein gehen.<lb/>O u&#x0364;ber die feige Memme! Der Poſtillion be-<lb/>ſtand darauf, er ſey vo&#x0364;llig nu&#x0364;chtern gewe-<lb/>ſen. Er habe ſtille gehalten, und eigentlich<lb/>zugeſehen, wie die Ko&#x0364;rper gegen einander ge-<lb/>flogen wa&#x0364;ren. Da ha&#x0364;tten ſeine Pferde ge-<lb/>ſchnoben, gepru&#x0364;ſtet, hinten und vorn aus-<lb/>geſchlagen, und wa&#x0364;ren mit ihm von der Seite<lb/>durchgegangen.</p><lb/><p>Der Poſtmeiſter ſchu&#x0364;ttelte den Kopf, und<lb/>ſagte: warte, ich will das na&#x0364;chſtemal den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Wagen-</fw><lb/><pb n="191" facs="#f0213" />
Wagenmeiſter mitſchicken. Da wirds ganz<lb/>anders kommen. Ja! alleene, ſagte der<lb/>Poſtillion, eck ok nich wedder.</p><lb/><p>Am Tage liefen viele Menſchen hinaus,<lb/>und ſagten: die armen Su&#x0364;nder ſa&#x0364;hen viel<lb/>zerlumpter aus, als vorher, und die Haare<lb/>hiengen ihnen auch weit gra&#x0364;ßlicher um den<lb/>Kopf herum, als ſonſt.</p><lb/><p>D. Nun, Vater, auf das Ende bin ich<lb/>begierig.</p><lb/><p>V. Als das na&#x0364;chſtemal die Poſt, die den<lb/>Wagenmeiſter des Morgens mitgenommen<lb/>hatte, des Abends wieder kommen ſollte,<lb/>giengs eben ſo, und ſie kam erſt des andern<lb/>Morgens. So hatte ſie ſich verfahren. Der<lb/>Poſtmeiſter ſprach von Pru&#x0364;geln und Abſetzen.<lb/>Beyde aber bezeugten mit vielen Flu&#x0364;chen und<lb/>Schwu&#x0364;ren, wie ſchlechte Leute zu thun pfle-<lb/>gen, daß es eben ſo gegangen wa&#x0364;re, und<lb/>die Ko&#x0364;rper gar greulich zuſanunengeflogen;<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="192" facs="#f0214" />
die Pferde aber wieder flu&#x0364;chtig geworden<lb/>wa&#x0364;ren.</p><lb/><p>In der Stadt wurde der Spektakel im-<lb/>mer gro&#x0364;ßer. Dieß bewog den Poſtmeiſter,<lb/>bey der Garniſon zu bitten, ein Commando<lb/>Soldaten den na&#x0364;chſten Abend herauszuſchi-<lb/>cken, und die Sache genauer unterſuchen zu<lb/>laſſen. Ein Unterofficier mit ſechs Mann<lb/>wird herausgeſchickt. Als ſie in der Da&#x0364;m-<lb/>merung dem Galgen na&#x0364;her kommen, ſehen<lb/>ſie ſchon die Ko&#x0364;rper gegen einander fliegen,<lb/>und ho&#x0364;ren auch ein Aechzen: hau! hau! Die<lb/>Haare ſteigen ihnen zu Berge; ſie laufen al-<lb/>le davon, und berichten, was ſie geſehen ha-<lb/>ben. Des andern Abends wird ein Lieute-<lb/>nant mit zwanzig Mann und zween Unterof-<lb/>ficiers herausgeſchickt. Als ſie ankommen,<lb/>geht das Spiel ſchon vor ſich. Das Com-<lb/>mando macht Halt, und der Officier, ein<lb/>vernu&#x0364;nftiger und beherzter Mann, ſagt: hier<lb/><fw type="catch" place="bottom">bleibt</fw><lb/><pb n="193" facs="#f0215" />
bleibt ſtehen, und ich will mit den Unteroffi-<lb/>cieren und ſechs Mann na&#x0364;her gehen. Er<lb/>that es, und ſahe ſehr genau, wie beyde<lb/>Ko&#x0364;rper gegen einander geworfen wurden. Er<lb/>ſahe aber endlich, wie zwiſchen den Ko&#x0364;rpern<lb/>ein dicker Pru&#x0364;gel wankte, und ho&#x0364;rte nun auch<lb/>das Baffen des Pru&#x0364;gels. Dieß bewog ihn,<lb/>zu rufen: Wer da: Indem hielt der Pru&#x0364;gel<lb/>ein, und es kam hinter dem einen Pfeiler ei-<lb/>ne <hi rendition="#fr">Perſon</hi> hervor. Den Augenblick waren<lb/>die Unterofficiere mit den ſechs Mann fort.<lb/>Der Officier mochte rufen und ſchreyen wie<lb/>er wollte. Was ſollte er machen? Er muß-<lb/>te folgen, weil er verlaſſen war. Als er<lb/>ſich umſahe, lief wirklich jemand mit einer<lb/>großen Stange hinter ihm her. Daher<lb/>fieng er auch an zu laufen. So bald das<lb/>vorderſte Commando das ſahe, giengs in<lb/>vollem Gallop nach der Stadt zu; die Per-<lb/>ſon aber mit dem Pru&#x0364;gel hinter her, bis<lb/><fw type="sig" place="bottom">N</fw><fw type="catch" place="bottom">ins</fw><lb/><pb n="194" facs="#f0216" />
ins Thor. Da ſahe man denn, daß es<lb/>ein wirklicher Menſch war. Er wurde er-<lb/>griffen und in die Wache gebracht. Bey<lb/>weiterem Nachfragen erfuhr man, daß es<lb/>ein verru&#x0364;ckter, verarmter Edelmann in der<lb/>Na&#x0364;he war, der ſich einbildete, die armen<lb/>Su&#x0364;nder ha&#x0364;tten ihn arm geſtohlen, und alle<lb/>Abende, wenns finſter wurde, hingieng, und<lb/>die Ko&#x0364;rper im Galgen aus Rache pru&#x0364;gelte.</p><lb/><p>Ha&#x0364;tteſt du dir wohl vorgeſtellt, daß<lb/>die Sache einen ſolchen Ausgang nehmen<lb/>wu&#x0364;rde?</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XL.</hi> Fort-</fw><lb/><pb n="195" facs="#f0217" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XL.</hi><lb/>Fortſetzung des 39ſten Stu&#x0364;cks.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D.</hi> Faſt fu&#x0364;rchte ich mich gar nicht mehr,<lb/>lieber Vater! je mehr ſie mir ſolche<lb/>Hiſtorien erza&#x0364;hlen, wo alles ſo ganz natu&#x0364;r-<lb/>lich zugegangen iſt, ſo wunderbar und fu&#x0364;rch-<lb/>terlich es auch im Anfange ſchien.</p><lb/><p>V. Ja freylich, mein Kind! Lerne dar-<lb/>aus, wie viel auf eine gelaſſene und vernu&#x0364;nf-<lb/>tige Unterſuchung ſolcher Dinge ankomme,<lb/>und wie gut es ſey, daß man fru&#x0364;hzeitig die<lb/>Wirkungen natu&#x0364;rlicher Dinge kennen lerne,<lb/>welche einfa&#x0364;ltige und unwiſſende Leute ſo oft<lb/>fu&#x0364;r einen Spuk anſehen.</p><lb/><p>Es war einmal ein Kloſter, in welchem<lb/>des Abends im Kreuzgange ein Hund mit feu-<lb/>rigen Augen und Fu&#x0364;ßen ſpuken gehen ſollte.<lb/>Ein vernu&#x0364;nftiger Arzt paßte auf, und hatte<lb/>den hinterſten Ausgang verſchließen, den vor-<lb/><fw type="sig" place="bottom">N 2</fw><fw type="catch" place="bottom">der-</fw><lb/><pb n="196" facs="#f0218" />
derſten Eingang aber offen gelaſſen. Als es<lb/>Abend wurde, ſtellte er ſich an den vorder-<lb/>ſten Eingang. Da kam der Hund, und<lb/>wollte ſeinen gewo&#x0364;hnlichen Weg hinten her-<lb/>aus nehmen. Er hatte wirklich feurige Au-<lb/>gen und Fu&#x0364;ße. Der Arzt machte hinter ihm<lb/>zu, und nun wurde der Hund gefangen.<lb/>Daß ſeine Augen im Finſtern leuchten, iſt<lb/>bekannt. Das thun die Katzenaugen auch.<lb/>Und wenn man eine ſchwarze Katze im Fin-<lb/>ſtern ru&#x0364;ckwa&#x0364;rts ſtreicht; ſo giebt ſie Funken<lb/>und Flammen von ſich, weil dadurch eine<lb/>gewiſſe feine Materie in ihren Haaren in Be-<lb/>wegung kommt, die man <hi rendition="#fr">elektriſche Mate-<lb/>rie</hi> nennt, davon du ſchon manches geſe-<lb/>hen haſt.</p><lb/><p>D. Ach ja, Vater, da neulich der Mann<lb/>aus Go&#x0364;ttingen hier war, und mit der Luft,<lb/>die er in die <choice><sic>ekektriſche</sic><corr>elektriſche</corr></choice> Piſtole brachte, mit<lb/><fw type="catch" place="bottom">einem</fw><lb/><pb n="197" facs="#f0219" />
einem Funken einen Kork herausſchoß, daß<lb/>es knallte wie Pulver. Aber was hatte denn<lb/>der Hund an den Fu&#x0364;ßen, daß ſie feurig aus-<lb/>ſahen?</p><lb/><p>V. Das war recht ſehr kurio&#x0364;s. Er<lb/>hatte eine weiße klebrichte Feuchtigkeit dar-<lb/>an, welche im Finſtern leuchtete. Als dieſe<lb/>abgewiſcht wurde, ſo war auch das Leuch-<lb/>ten weg. Nun kam es darauf an, zu un-<lb/>terſuchen: was war das fu&#x0364;r eine Materie,<lb/>und woher hatte ſie der Hund an die Fu&#x0364;ße<lb/>bekommen? Man ſperrte den Hund bis den<lb/>andern Abend ein; nun ließ man ihn laufen,<lb/>und folgte ihm nach. Da kam man an ei-<lb/>nen Graben, wo ein ganzer Haufen <hi rendition="#fr">todter<lb/>Fiſche</hi> hingeworfen war. Darinn wu&#x0364;hlte<lb/>der Hund herum. Was ihm nun an den<lb/>Fu&#x0364;ßen und Maule ſitzen blieb, das leuchtete.<lb/>Als man mit einem Stocke in dem Haufen<lb/>herumru&#x0364;hrte, leuchtete der ganze Haufen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">N 3</fw><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="198" facs="#f0220" />
und der Stock auch. Denn die todten fau-<lb/>len Fiſche leuchten eben ſo ſtark im Finſtern,<lb/>als das faule Holz. Da wußte man mit<lb/>einemmale die ganze Sache, den ganzen<lb/>Spuk.</p><lb/><p>D. O! das iſt allerliebſt. Das ge-<lb/>fa&#x0364;llt mir.</p><lb/><p>V. Noch ein ſolches Hiſto&#x0364;rchen will ich<lb/>dir erza&#x0364;hlen, wie man mit bloß natu&#x0364;rlichen<lb/>Dingen andere in Furcht ſetzen und betru&#x0364;gen<lb/>kann.</p><lb/><p>Es war einmal ein Spitzbube, der in<lb/>einer großen Stadt in einem vornehmen<lb/>Wirthshauſe logirte, und merkte, daß die<lb/>Tochter des Hauſes viele Juwelen und koſt-<lb/>bare Sachen in ihrem Zimmer hatte. Er<lb/>hatte zu allen Schlo&#x0364;ſſern Nachſchlu&#x0364;ſſel. Des<lb/>Nachts kleidet er ſich aus, und nimmt Phos-<lb/>phorus mit ſich. Den kennſt du auch ſchon.<lb/>Er hemalt ſich die Finger, ſo leuchten ſie.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="199" facs="#f0221" />
Die Schuhſchnallen, den Degen in der Hand,<lb/>und ſo gehet er in die Kammer, wo das Ma&#x0364;d-<lb/>chen ſchla&#x0364;ft. Da ſtand er nun ganz feurig<lb/>vor ihr. Dieſes kriecht unter das Bette,<lb/>und vergehet bald vor Todesangſt. Mitt-<lb/>lerweile gehet er im Zimmer herum, und ma-<lb/>let Todtenko&#x0364;pfe und andere fu&#x0364;rchterliche Fi-<lb/>guren an die Wa&#x0364;nde, die alle leuchten. Da<lb/>er nun meynt recht ſicher zu ſeyn, ſo packt<lb/>er alle Koſtbarkeiten ein, und macht ſich fort.<lb/>Des andern Morgens merkte man den Be-<lb/>trug, und als es Abend wurde, leuchteten<lb/>die Stellen an der Wand noch. So leicht<lb/>kann man beſtohlen werden, wenn man al-<lb/>les fu&#x0364;r Spuk ha&#x0364;lt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">N 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XLI.</hi> Fort-</fw><lb/><pb n="200" facs="#f0222" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XLI.</hi><lb/>Fortſetzung des 40ſten Stu&#x0364;cks.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D.</hi> Aber, lieber Vater! bitte, bitte, eins<lb/>wollen ſie mir noch erkla&#x0364;ren. Was<lb/>meynen denn die Leute mit dem <hi rendition="#fr">wilden Ja&#x0364;-<lb/>ger</hi>, der ſich des Nachts in großen Wa&#x0364;ldern,<lb/>in der Luft mit Hunden, Jagdho&#x0364;rnern, und<lb/>fu&#x0364;rchterlichen Stimmen ſoll ho&#x0364;ren laſſen?</p><lb/><p>V. Das meiſte davon iſt Furcht und<lb/>Einbildung der Leute. Etwas aber iſt doch<lb/>wahr davon, und geht wieder ſehr natu&#x0364;rlich<lb/>zu. Es kam einmal ein Reiſender, ich glau-<lb/>be in Schleſien, oder wo es geweſen iſt, zu<lb/>ſeinem guten Freunde, einem Amtmann, der<lb/>nahe an einem großen Bu&#x0364;chenwalde wohnte.<lb/>Des Abends ſprachen ſie von dem wilden Ja&#x0364;-<lb/>ger und dem wu&#x0364;tenden Heere, das ihn be-<lb/>gleitete.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="201" facs="#f0223" />
<p>Der Amtmann ſagte: ich weiß doch wirk-<lb/>lich noch nicht, was ich von der Sache den-<lb/>ken ſoll. Ich bin gar nicht abergla&#x0364;ubiſch;<lb/>aber was ich ohne Furcht ſelbſt geſehen und<lb/>geho&#x0364;rt habe, laſſe ich mir nicht ausreden.<lb/>Wenn es wie jetzt bald gegen das Fru&#x0364;hjahr<lb/>geht, ſo ho&#x0364;rt man des Nachts, wenn es<lb/>recht finſter iſt, um Mitternacht u&#x0364;ber dem Wal-<lb/>de ein entſetzliches Geſchrey und fu&#x0364;rchterliche<lb/>Stimmen durch einander, hu! hu! die nicht<lb/>an einem Orte bleiben, ſondern ſich weiter<lb/>ziehen. Man ſiehet auch viele Flammen,<lb/>und ſogar allerley fu&#x0364;rchterliche Figuren in der<lb/>Luft herumziehen. Das wa&#x0364;hret faſt bis ge-<lb/>gen Morgen, und das hab&#x2019; ich alles mehr<lb/>als einmal mit meinen Augen geſehen.</p><lb/><p>Der Reiſende, der ein großer Naturken-<lb/>ner war, wurde ſehr aufmerkſam, und bat<lb/>ſeinen Freund, ihm Morgen Abend zu erlau-<lb/>ben, hinauszureuten, und den Spektakel<lb/><fw type="sig" place="bottom">N 5</fw><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><pb n="202" facs="#f0224" />
mit anzuſehen. Ganz gern, antwortete der<lb/>Amtmann, und wir wollen erſt heute Nach-<lb/>mittag hinausreuten, um uns einen beque-<lb/>men Ort zum Anſtande auszuſuchen. Sie<lb/>wa&#x0364;hlten einen ziemlich hohen Berg dichte vor<lb/>dem großen Walde; hatten ſich aber mit ein<lb/>Paar tu&#x0364;chtigen Flinten verſehen. Als es<lb/>finſter wurde, ho&#x0364;rten ſie ſchon von weitem<lb/>im Walde einzelne Stimmen: Uhu! Uhu!<lb/>Nicht lange darauf mehrere. Und nun ſa-<lb/>hen ſie auch u&#x0364;ber dem Walde große ſchwarze<lb/>Figuren in der Luft ziehen, die Flammen von<lb/>ſich ſtrahlten. Hierauf gieng der La&#x0364;rm, das<lb/>Geſchrey und das Wu&#x0364;ten erſt recht an, wie<lb/>eine Jagd, da immer gerufen wird: hu, hu!<lb/>hu, hu! Der Zug kam na&#x0364;her, und die Pfer-<lb/>de wurden ſcheu. Sie ließen ſie hinter den<lb/>Berg fu&#x0364;hren. Der Amtmann wollte weg-<lb/>reuten. Ich bitte Sie gar zu ſehr, ſagte der<lb/>Reiſende, bleiben Sie hier, ganz ſtill; und<lb/><fw type="catch" place="bottom">nahm</fw><lb/><pb n="203" facs="#f0225" />
nahm ſeine Flinte. Als der Zug u&#x0364;ber den<lb/>Berg kam, ſchoß er drunter, und es fielen<lb/>ein Paar Figuren herunter, die entſetzliche<lb/>Flammen von ſich ſtrahlten. Der Reiſende<lb/>gieng na&#x0364;her, wo ſie lagen, und da ſie an der<lb/>Erde herumhuckten, ſchoß er ſie noch einmal<lb/>mit der andern Flinte. Da ho&#x0364;rten die Flam-<lb/>men auf. Nun griff er ſie an, und hob ſie<lb/>auf. Was war es wohl?</p><lb/><p>D. Das mo&#x0364;cht&#x2019; ich wiſſen.</p><lb/><p>V. Du ſollſt es gleich erfahren. Es wa-<lb/>ren große <hi rendition="#fr">Vo&#x0364;gel</hi>. Sie nahmen ſie mit ſich,<lb/>und als es Tag wurde, erkannte ſie der Na-<lb/>turforſcher gleich fu&#x0364;r die gro&#x0364;ßte Art von<lb/><hi rendition="#fr">Nachteulen</hi>, die man <hi rendition="#fr">Ubus</hi> oder <hi rendition="#fr">Schuwe-<lb/>huthe</hi> nennet. Ihre Augen ſind wie kleine<lb/>Teller, die im Finſtern gewaltig leuchten.<lb/>Ihre Stimmen Uhu, Uhu. Das war das<lb/>Rufen des wilden Ja&#x0364;gers. Und ihr Zug?<lb/><fw type="catch" place="bottom">weil</fw><lb/><pb n="204" facs="#f0226" />
weil die Ma&#x0364;nnchen im Fru&#x0364;hjahre die Weib-<lb/>chen verfolgen, daß ſie ſich paaren wollen.</p><lb/><p>Da war denn das wu&#x0364;tende Heer mit ei-<lb/>nemmale entdeckt. Der Amtmann ließ des<lb/>Morgens la&#x0364;uten, und die Dorfgemeine zu-<lb/>ſammen kommen, zeigte ihnen die Vo&#x0364;gel, und<lb/>erkla&#x0364;rte den Leuten die ganze Sache, daß ſie<lb/>ſich nun nicht mehr vor dem wilden Ja&#x0364;ger<lb/>und dem wu&#x0364;tenden Heere fu&#x0364;rchten du&#x0364;rften.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XLII.</hi><lb/>Fortſetzung des 41ſten Stu&#x0364;cks.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D.</hi> Ach! wenn ich nur erſt gro&#x0364;ßer wa&#x0364;re,<lb/>daß ich recht viel aus der Natur ler-<lb/>nen ko&#x0364;nnte! Die liebe Natur! ſie iſt doch<lb/>gar zu ſcho&#x0364;n, und thut dem Menſchen ſo viel<lb/>Gutes, wenn ſie nur ſehen und ho&#x0364;ren wol-<lb/>len. Aber ich erinnere mich, beſter Vater!<lb/><fw type="catch" place="bottom">daß</fw><lb/><pb n="205" facs="#f0227" />
daß Sie mir noch ein Paar Hiſtorien mit <hi rendition="#fr">trau-<lb/>rigem Ausgange</hi> erza&#x0364;hlen wollten.</p><lb/><p>V. Die erſte wird dir ſchon aus des<lb/>Herrn von <hi rendition="#fr">Rochows</hi> Kinderfreunde bekannt<lb/>ſeyn. Es wollen einige Knechte in einem<lb/>Garten nahe am Kirchhofe Aepfel ſtehlen.<lb/>Der eine muß ſich ein weißes Tuch umha&#x0364;n-<lb/>gen, und ſich auf den Leichenſtein ſetzen; in-<lb/>zwiſchen die andern deſto ſicherer ſtehlen ko&#x0364;n-<lb/>nen, weil alle auf den Kirchhof kommende<lb/>vor dem weißen Geſpenſte zuru&#x0364;cklaufen. Das<lb/>treiben ſie ſo einige Abende. Endlich ko&#x0364;mmt<lb/>ganz ſpa&#x0364;t ein Ja&#x0364;ger u&#x0364;ber den Kirchhof, und<lb/>ſieht das Geſpenſt. Er bleibt ſiehen, und<lb/>ruft es wohl dreymal an. Da es aber nicht<lb/>antwortet, ſchießt er dem Kerl die Beine voll<lb/>Schrot, daß er lange liegen, und viele<lb/>Schmerzen ausſtehen mußte.</p><lb/><p>Das ſind die Folgen von ſolchen Nar-<lb/>renſpielen, wenn man ein Geſpenſt vorſtellen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="206" facs="#f0228" />
und andere zu fu&#x0364;rchten machen will. So<lb/>lange die Leute alle furchtſam ſind, geht es<lb/>am Wenn aber einmal ein dreiſter und<lb/>herzhafter drunter iſt, ſo nimmts gemeinig-<lb/>lich keinen guten Ausgang.</p><lb/><p>So war es auch einmal in einer Stadt<lb/>auf dem Harze. Da ſitzen die Gerberknech-<lb/>te eines Lohgerbers des Abends in der Stu-<lb/>be, und ſprechen von Geſpenſtern. Der<lb/>eine lacht die andern aus, und ſagt: er fu&#x0364;rch-<lb/>te ſich vor nichts in der Welt. Die andern<lb/>geben ſich einen Wink, und gehen vorher aus<lb/>der Stube. Draußen bereden ſie ſich, wie<lb/>ſie ihn wollen zu fu&#x0364;rchten machen. Der<lb/>Menſch muß u&#x0364;ber den Hof am Waſſer weg-<lb/>gehen, wo die noch unbereiteten Kuhha&#x0364;ute<lb/>dichte an der Waſſerfu&#x0364;lle liegen, wo das<lb/>Waſſer aus dem Strom gefu&#x0364;llt wird. Da<lb/>treten die beiden hin, und ſpannen eine Kuh-<lb/>haut ſo aus, daß dem einen juſt die Ho&#x0364;rner<lb/><fw type="catch" place="bottom">auf</fw><lb/><pb n="207" facs="#f0229" />
auf dem Kopfe zu ſtehen kommen, und da-<lb/>mit legen ſie ſich an die Erde. Als der an-<lb/>dere nun dichte bey der Fu&#x0364;lle iſt, ſo richten<lb/>ſie ſich auf, und treten in dieſer fu&#x0364;rchterli-<lb/>chen Geſtalt vor ihn. Der Menſch erſchrickt<lb/>dergeſtalt, daß er einen lauten Schrey thut,<lb/>und zur Seite u&#x0364;ber die Fu&#x0364;lle gerade ins Waſ-<lb/>ſer ſpringt. Der große Hofhund, der dich-<lb/>te bey der Fu&#x0364;lle liegt, ſieht das, reißt ſich<lb/>von der Kette los, ſpringt dem Menſchen ins<lb/>Waſſer nach, und beißt ihm die Kehle ab.</p><lb/><p>War das nicht der traurigſte Ausgang<lb/>einer angeſtellten Spukerey? Waren die muth-<lb/>willigen Leute nicht Schuld daran, daß der<lb/>arme Menſch ſo elend ums Leben kam?</p><lb/><p>Eben ſo weiß ich noch eine andere Ge-<lb/>ſchichte von ein Paar Bu&#x0364;rgern, die des Abends<lb/>vor dem Thore in einem Wirthshauſe bis in<lb/>die ſpa&#x0364;te Nacht ſitzen. Der eine hat mit ei-<lb/>nem andern einen langen Proceß gehabt, un-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ter</fw><lb/><pb n="208" facs="#f0230" />
ter welchem dieſer letztere geſtorben, und an<lb/>demſelben Tage begraben worden iſt. Je-<lb/>ner muß des Abends, wenn er nach Hauſe<lb/>will, dichte vor ſeinem Grabe vorbey u&#x0364;ber<lb/>den Gottesacker gehen. Nimm dich in Acht,<lb/>ſagt ſein Kamerad, daß dich der und der nicht<lb/>bey den Ohren kriege, oder aufhucke, wenn<lb/>du nach Hauſe geheſt. Dieſer, ein roher<lb/>halb betrunkener Menſch, vermißt ſich ſehr,<lb/>daß er keine Furcht habe. Der Kamerad<lb/>geht kurz vorher weg, und ſtellt ſich hinter<lb/>die Gottesackermauer. Als der andere<lb/>kommt, ſo ſchleicht er ihm hinten nach, und<lb/>ſpringt ihm auf den Ru&#x0364;cken, daß er ihn bis<lb/>ans Thor tragen muß. Da verla&#x0364;ßt er ihn,<lb/>und giebt ſich zu erkennen. Indeſſen war<lb/>der andere ſo ſehr erſchrocken, daß er nach<lb/>ein Paar Tagen ſtarb.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XLIII.</hi> Das</fw><lb/><pb n="209" facs="#f0231" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XLIII.</hi><lb/>Das neugierige Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s iſt wohl recht gut, neugierig zu ſeyn,<lb/>und viel wiſſen zu wollen; aber es iſt<lb/>nicht gut, wenn Kinder allzuneugierig ſind,<lb/>und alles wiſſen wollen, was ſie nichts an-<lb/>gehet.</p><lb/><p>1) Darum, weil es ſich fu&#x0364;r ſie, als Kin-<lb/>der, noch nicht ſchickt, nach allem zu fragen.</p><lb/><p>2) Weil es ihnen noch nicht nu&#x0364;tzlich iſt,<lb/>alles zu wiſſen, und ihnen vieles ſchaden wu&#x0364;r-<lb/>de, da ſie es noch nicht beurtheilen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>3) Weil ſie noch nicht alles verſtehen und<lb/>begreifen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>4) Weil es nicht klug wa&#x0364;re, ihnen ſchon<lb/>alles zu ſagen, da ſie ſelbſt noch nicht klug<lb/>genug ſind, eine Sache zu verſchweigen, und<lb/>aus kindiſcher Einfalt oft Dinge wieder aus-<lb/>ſchwatzen, die andere nicht wiſſen du&#x0364;rfen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">O</fw><fw type="catch" place="bottom">wo-</fw><lb/><pb n="210" facs="#f0232" />
wodurch viel Unheil, Argwohn, Zank und<lb/>Feindſchaft entſtehen kann.</p><lb/><p>5) Weil ſie durch ihre Neugier und vie-<lb/>les Fragen andern zur Laſt werden, und ſelbſt<lb/>Gelegenheit geben, daß ihnen was weißge-<lb/>macht oder aufgebunden wird, wodurch ſie<lb/>denn am Ende ſelbſt la&#x0364;cherlich werden.</p><lb/><p>Frag nicht nach allem, ſagte der Vater<lb/>zu der allzuneugierigen Louiſe, bey der die<lb/>Neugier ſchon ein Fehler geworden war.</p><lb/><p>Wenn jemand kam, und mit dem Vater<lb/>allein ſprechen wollte, und ſie herausgewie-<lb/>ſen wurde; ſo blieb ſie vor der Thu&#x0364;r ſtehen,<lb/>und horchte, oder that, als ob ſie in der<lb/>Stube ha&#x0364;tte was liegen laſſen.</p><lb/><p>Schickte ſich das wohl fu&#x0364;r das Kind,<lb/>das alles zu wiſſen, was der Vater, der ein<lb/>o&#x0364;ffentliches Amt fu&#x0364;hrte, mit andern Leuten<lb/>zu reden hatte?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="211" facs="#f0233" />
<p>Es kam einmal eine Frau zu ihrer Mut-<lb/>ter. Die klagte, wie ſie ſich mit ihrer Nach-<lb/>barin gezankt, und wie ſie dieſe ausgeſchol-<lb/>ten ha&#x0364;tte. Louiſe fragte nach allen Umſta&#x0364;n-<lb/>den und Scheltworten.</p><lb/><p>War ihr das wohl <hi rendition="#fr">nu&#x0364;tzlich</hi> zu wiſſen?</p><lb/><p>Ein andermal wurde in einer Geſellſchaft<lb/>bey Tiſche vom Handel, Fabriken und andern<lb/>Dingen geſprochen. Die neugierige Louiſe<lb/>fragte alle Augenblicke dazwiſchen, daß der ei-<lb/>ne Mann immer in ſeiner Rede inne halten<lb/>mußte, und ganz verdru&#x0364;ßlich wurde. Da<lb/>ſagte er endlich: Ju&#x0364;ngferchen, daß la&#x0364;ßt nicht<lb/>fein, daß Kinder immer dazwiſchen reden,<lb/>wenn verſta&#x0364;ndige Leute mit einander ſprechen.<lb/>Bleibe ſie noch bey ihren Puppen. Das <hi rendition="#fr">ver-<lb/>ſteht</hi> ſie noch nicht.</p><lb/><p>Da wurde Louiſe roth, und mußte ſich<lb/>ſcha&#x0364;men.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">O 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Eines</fw><lb/><pb n="212" facs="#f0234" />
<p>Eines Abends kam ein Mann zu ihrem<lb/>Vater, und brachte etwas unter dem Rokelor.<lb/>Der Vater gieng allein mit ihm in die Stube,<lb/>und ſchloß die Thu&#x0364;r ab. Nach einer halben<lb/>Stunde gieng der Fremde wieder weg. Louiſe<lb/>wollte vor Neugier berſten. Sie fragte wohl<lb/>zehnmal, was brachte denn der Mann ge-<lb/>ſtern Abend? Sie bekam einen Verweis, und<lb/>mußte ſchweigen.</p><lb/><p>Endlich war ſie einmal in der Stube bey<lb/>den Aeltern, die von der Sache ſprachen,<lb/>und juſt nicht darauf achteten, daß ſie da war.<lb/>Da ſagte der Vater: es iſt mir doch lieb, daß<lb/>mir der Mann neulich Abend meine tauſend<lb/>Thaler wieder gebracht hat, die ich ſchon<lb/>verloren gegeben hatte.</p><lb/><p>Louiſe ließ ſich nichts merken, daß ſie das<lb/>geho&#x0364;rt hatte. Sie lief gleich in die Geſinde-<lb/>ſtube, und ſagte mit großer Freude: nun weiß<lb/>ichs doch, was der Mann im Rokelor ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">bracht</fw><lb/><pb n="213" facs="#f0235" />
bracht hat. Tauſend Thaler hat er meinem<lb/>Vater gebracht. Gleich ſchloß ſie der Vater<lb/>in ſeinen Schrank. Ich ſollte es nicht wiſ-<lb/>ſen. Heyſa! nun weiß ichs doch. Heyſa!<lb/>nun wird mir der Vater ſchon noch ein neues<lb/>Kleid kaufen.</p><lb/><p>Der eine Knecht ho&#x0364;rte das kaum, ſo<lb/>machte er ſchon einen Anſchlag auf das Geld.<lb/>Des andern Morgens war der Schrank auf-<lb/>gebrochen, und Knecht und Geld waren fort.</p><lb/><p>Iſt es wohl rathſam, daß die Kinder al-<lb/>les wiſſen? Wie groß war der Schaden, den<lb/>Louiſe durch ihre Neugier und Schwatzhaf-<lb/>tigkeit anrichtete!</p><lb/><p>Die neugierigen Leute ſind ſehr leicht-<lb/>gla&#x0364;ubig, und laſſen ſich alles aufbinden. So<lb/>giengs Louiſen auch.</p><lb/><p>Sie war in der Geſindeſtube, wo zwey<lb/>mit einander heimlich ſprachen. O! wie<lb/>qua&#x0364;lte ſie die Leute, das zu wiſſen, was ſie<lb/><fw type="sig" place="bottom">O 3</fw><fw type="catch" place="bottom">geſpro-</fw><lb/><pb n="214" facs="#f0236" />
geſprochen ha&#x0364;tten! Marie ſagte: Cathrine<lb/>ha&#x0364;tte ihr was heimliches geſagt. Sie du&#x0364;rf-<lb/>te es aber keinem Menſchen wieder ſagen.<lb/>Nun wurde ſie erſt recht neugierig. Nun<lb/>gieng das Fragen und Bitten erſt recht an.<lb/>O! liebe Marie, ſage mirs doch. Ich bit-<lb/>te dich gar zu ſehr. Ich wills ja keinem<lb/>Menſchen wiederſagen.</p><lb/><p>Bey ſolchen Gelegenheiten gewo&#x0364;hnen ſich<lb/>auch Kinder das <hi rendition="#fr">leichtſinnige Verſchwo&#x0364;ren</hi><lb/>und <hi rendition="#fr">Vermeſſen</hi> leicht an.</p><lb/><p>Da es Marie nicht la&#x0364;nger aushalten konn-<lb/>te, ſo ſagte ſie ihr endlich heimlich ins Ohr:<lb/>Cathrine hat geſtern Abend in ihrem Bette<lb/>einen großen Schatz gefunden. Ach was<lb/>denn? fragte Louiſe noch neugieriger. Was<lb/>war es denn? Wie viel war es wohl? O ſa-<lb/>ge mirs doch. Das darf ich ſchlechterdings<lb/>nicht, antwortete Marie. Sage ſie es aber<lb/><fw type="catch" place="bottom">ja</fw><lb/><pb n="215" facs="#f0237" />
ja nicht wieder. Gleich wußten es alle an-<lb/>dern Kinder.</p><lb/><p>Des Abends bey Tiſche ſagte der Vater<lb/>zu Louiſen: wie ſitzeſt du denn, als wenn du<lb/>tra&#x0364;umteſt? Ach! lieber Vater, antwortete ſie,<lb/>ich kann es nicht auf dem Herzen behalten.<lb/>Cathrine hat geſtern Abend in ihrem Bette<lb/>einen großen Schatz gefunden. Der Vater<lb/>merkte gleich, daß ihr wegen ihrer Neugier<lb/>was weißgemacht war. Er gieng heraus,<lb/>fragte Cathrinen, kam wieder herein, und<lb/>ſagte: es iſt doch wirklich wahr. Wir wol-<lb/>len hingehen und den Schatz beſehen.</p><lb/><p>Cathrine mit dem Lichte voran. Alle<lb/>Kinder und der Vater hinterher. Die Kam-<lb/>mer wurde aufgeſchloſſen. Louiſe konnte ſich<lb/>vor Neugier nicht laſſen. Sie war die erſte,<lb/>die zum Bette lief, und es aufdeckte.</p><lb/><p>Da entſtand ein gra&#x0364;uliches Gela&#x0364;chter.<lb/>Die Katze hatte ins Bette geheckt, und da la-<lb/>gen fu&#x0364;nf junge Ka&#x0364;tzchen drinn.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">O 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Loui-</fw><lb/><pb n="216" facs="#f0238" />
<p>Louiſe ſtand wie verſteinert. Siehe da!<lb/>ſagte der Vater, da iſt dir ſchon recht geſche-<lb/>hen. Auf ein andermal ſey wieder ſo neu-<lb/>gierig, und frag nach allen Poſſen. O! wie<lb/>wurde da Louiſe ausgelacht!</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XLIV.</hi><lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Die Einfalt</hi>.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Einfalt ko&#x0364;mmt aus der Unwiſſenheit.<lb/>Je weniger ein Kind lernt, deſto ein-<lb/>fa&#x0364;ltiger iſt es. Und wenn es ſo aufwa&#x0364;chſt:<lb/>was wird denn wohl aus ihm? Es kann ſich<lb/>mit nichts behelfen. Es wird betrogen. Es<lb/>wird ſeiner Dummheit wegen von allen aus-<lb/>gelacht.</p><lb/><p>So gieng es dem einfa&#x0364;ltigen Johann, der<lb/>in ſeiner Jugend gar nichts gelernt hatte. Als<lb/>ihn ein Herr aus Mitleiden im 16ten Jahre<lb/><fw type="catch" place="bottom">in</fw><lb/><pb n="217" facs="#f0239" />
in Dienſte nahm, wußte er nicht, was ein<lb/>Huth, was eine Kleiderbu&#x0364;rſte, eine Lichtputze,<lb/>und dergleichen war. Von einer Taſchen-<lb/>uhr hatte er in ſeinem Leben nichts geho&#x0364;rt.</p><lb/><p>Da der Herr auf einer Reiſe im Wirths-<lb/>hauſe ſchlief, ſagte er zu ihm: bleib dieſe<lb/>Nacht hier in der Stube, und gieb auf mei-<lb/>ne Sachen Achtung. Er legte ſich zu Bette,<lb/>und die Beinkleider auf den Stuhl vors Bet-<lb/>te. Als es ſtille wurde, ho&#x0364;rte Johann die<lb/>Uhr in den Hoſen picken. Er ſchlich ſich ſach-<lb/>te hin, und horchte. Da pickte es noch ſta&#x0364;r-<lb/>ker. Halt, ſagte er, dich will ich kriegen,<lb/>ergriff den Stiefelknecht, und ſchlug tu&#x0364;chtig<lb/>drauf los. Er hielt wieder das Ohr hin, und<lb/>es pickte nur noch ſachte. Bav, bav, giengs<lb/>wieder drauf zu. Und nun war alles ſtille.<lb/>Harre, ſagte er, kannſt du nun ſtille ſeyn?</p><lb/><p>Von dem letzten Schlagen erwachte der<lb/>Herr, und fragte: was er vorha&#x0364;tte. Er<lb/><fw type="sig" place="bottom">O 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ant-</fw><lb/><pb n="218" facs="#f0240" />
antwortete: er ha&#x0364;tte da in den Hoſen eine<lb/>Maus todt geſchlagen. Kerl, ſprach der Herr,<lb/>biſt du toll? Das wird gewiß meine Uhr ſeyn.<lb/>Er ſtand auf und ſahe bey dem Nachtlicht ſei-<lb/>ne Uhr in tauſend Stu&#x0364;cken. Der dumme<lb/>einfa&#x0364;ltige Menſch!</p><lb/><p>So gehts, wenn man die bekannteſten<lb/>Dinge des menſchlichen Lebens nicht weiß.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XLV.</hi><lb/>Von Kindern, die ſich vor alles<lb/>fu&#x0364;rchten.</head><lb/><p><hi rendition="#in">A</hi>ch Dorchen! ich bin entſetzlich erſchro-<lb/>cken, ſagte Fritze. Wovor denn?<lb/>antwortete jenes. Vor einer Maus, die<lb/>mir u&#x0364;ber die Hand lief. Ich dachte gar! er-<lb/>wiederte D. Wie kannſt du dich vor einem ſol-<lb/>chen unſchuldigen Thierchen ſo fu&#x0364;rchten, das<lb/>keinem was zu Leide thut? Ich fu&#x0364;rchte mich<lb/><fw type="catch" place="bottom">gar</fw><lb/><pb n="219" facs="#f0241" />
gar nicht davor. Ich kann ſie angreifen,<lb/>u&#x0364;bers Fell fahren, beym Schwanze nehmen:<lb/>nur wenn ſie lebendig ſind, nehme ich mich<lb/>in Acht, daß ſie mich nicht beißen.</p><lb/><p>Wie machſt du denn das, daß du dich<lb/>nicht davor fu&#x0364;rchteſt? Ich ekle mich davor,<lb/>ſprach Fritze. Das hat mich mein Vater ge-<lb/>lehrt, ſprach D. Er ließ mich die Ratzen<lb/>und Ma&#x0364;uſe anfaſſen, da ich kaum zwey Jahr<lb/>alt war, und noch nicht wußte, daß man<lb/>ſich davor fu&#x0364;rchten ko&#x0364;nnte. So auch leben-<lb/>dige Fro&#x0364;ſche. Er that es ſelbſt, da that ichs<lb/>nach. Als ich gro&#x0364;ßer wurde, durfte keiner<lb/>aufſchreyen, und ſich erſchrocken anſtellen,<lb/>wenn er eine Maus, Ratze oder Froſch ſahe.<lb/>Denn davon kommt unſre Furcht davor al-<lb/>lein her, wenn ſich Vater oder Mutter, oder<lb/>die Ma&#x0364;gde anſtellen, als ob das Haus im<lb/>Feuer ſtu&#x0364;nde, ſobald ſie ſo was ſehen. Se-<lb/>hen wir Kinder nun ſo was mit an, ehe<lb/><fw type="catch" place="bottom">wirs</fw><lb/><pb n="220" facs="#f0242" />
wirs beſſer verſtehen, ſo wird uns die Furcht<lb/>natu&#x0364;rlich.</p><lb/><p>Ja, Dorchen, ſo iſt es auch. Du haſt<lb/>recht. Daher hab&#x2019; ich meine Furcht. Bloß<lb/>von der Kindermuhme. Die ſchrie ſo entſetz-<lb/>lich auf, wenn ſie eine Maus ſahe, daß ich<lb/>zuſammenfuhr. Dann zeigte ſie auf das<lb/>Thierchen, und ſagte: ba, ba, ein ha&#x0364;ßli-<lb/>ches, giftiges Thier. Lief auch wohl mit<lb/>mir zur Stube heraus. Nun will ich doch<lb/>ſehen, ob ich das nicht laſſen kann, da du<lb/>die Ma&#x0364;uſe ſogar beym Schwanze kriegſt.<lb/>Der iſt ja aber giftig.</p><lb/><p>Nein, Fritzchen! das iſt er nicht, ſagte<lb/>Dorchen. Das ſagen die Leute nur ſo, weil<lb/>ſie es nicht beſſer wiſſen. Mein Vater ſagt<lb/>aber ganz anders. Er iſt ganz voll Sta-<lb/>cheln und Haare, beſonders bey den Ratzen.<lb/>Ach ich habe einmal ein Stu&#x0364;ckchen Haut von<lb/>einem ſolchen Schwanze unter des Vaters<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ver-</fw><lb/><pb n="221" facs="#f0243" />
Vergro&#x0364;ßerungsglaſe geſehen. Stacheln, wie<lb/>große Ba&#x0364;ume. Die braucht die Ratze zum<lb/>Klettern. Drum kann ſie an der Wand hin-<lb/>auflaufen. Da nimmt ſie den Schwanz un-<lb/>ter ſich nach dem Kopfe hin. Dann ſtechen<lb/>die Stacheln in den Kalk, und ſie kann ſich<lb/>daran feſthalten. So hat mirs der Vater<lb/>erkla&#x0364;rt. Iſt das nicht artig?</p><lb/><p>Ja freylich iſt es das. Bald fu&#x0364;rchte ich<lb/>mich nicht mehr davor. Aber vor den Spin-<lb/>nen mo&#x0364;cht&#x2019; ich in den Keller laufen. Die ſol-<lb/>len erſchrecklich giftig ſeyn.</p><lb/><p>Nein! Kind, das ſind ſie auch nicht, er-<lb/>wiederte Dorchen. Sie ſind nicht ſo ha&#x0364;ß-<lb/>lich, wie du dir vorſtellſt. Einige haben die<lb/>ſcho&#x0364;nſten Farben, und ich ſtehe oft ganze<lb/>Stunden vor einem Spinnennetze, und wer-<lb/>fe Fliegen hinein. Da fa&#x0364;hrt denn die Spin-<lb/>ne wie ein Blitz darauf los, und wickelt die<lb/>Fliege mit ihrem Faden ein, als wenn dein<lb/><fw type="catch" place="bottom">klei-</fw><lb/><pb n="222" facs="#f0244" />
kleines Schweſterchen gewickelt wird. Her-<lb/>nach ſchleppt ſie ſolche in ihr Loch, und ſaugt<lb/>ſie aus. Es ſieht charmant aus. Eine<lb/>Spinnenzange ſollteſt du unter dem Vergro&#x0364;ſ-<lb/>ſerungsglaſe ſehen. Scho&#x0364;ners kann man<lb/>faſt nichts ſehen. Fu&#x0364;rchte dich nicht davor.<lb/>Ich kann ſie auch angreifen.</p><lb/><p>Aber, liebes Dorchen, hat dir der Va-<lb/>ter nichts von Kro&#x0364;ten geſagt? Die Leute krie-<lb/>gen ja dicke Ha&#x0364;nde, wenn ſie einen anhauchen.</p><lb/><p>Ja, mein Fritzchen, war Dorchens Ant-<lb/>wort, der Vater hat mich davor gewarnt,<lb/>daß nichts von ihrem Urin an mich ka&#x0364;me.<lb/>Der wa&#x0364;re ſcharf, und zo&#x0364;ge Blaſen. Das<lb/>Anhauchen ſey falſch. Und die Kro&#x0364;te ſey<lb/>ein bloßer Landfroſch. Giftig aber wa&#x0364;ren<lb/>ſie nicht. Ich habe oft zugeſehen, wenn<lb/>der Vater welche aufgeſchnitten hat. Sie<lb/>ſehen inwendig accurat wie ein Froſch aus.<lb/>Du darfſt dich nicht vor ihnen fu&#x0364;rchten. Sie<lb/><fw type="catch" place="bottom">thun</fw><lb/><pb n="223" facs="#f0245" />
thun dir nichts zu Leide. Ich habe immer<lb/>Mitleiden mit den armen Thieren, wenn ſie<lb/>die grauſamen Jungen ſo aufſpießen, und<lb/>elendiglich verhungern laſſen.</p><lb/><p>Kinder, die ſich vor ſolchen Dingen gar<lb/>zu a&#x0364;ngſtlich fu&#x0364;rchten, mu&#x0364;ſſen manchen ſcho&#x0364;-<lb/>nen Sommerabend wegen der Fro&#x0364;ſche, Kro&#x0364;-<lb/>ten und Spinnen entbehren, und gar zu Hau-<lb/>ſe bleiben, wenn andere Kinder auf der an-<lb/>genehmen Wieſe ſpazieren gehen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XLVI.</hi><lb/><hi rendition="#g">Etwas Nu&#x0364;tzliches</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s iſt u&#x0364;beraus gut, Kinder fru&#x0364;hzeitig<lb/>mit allen Dingen des menſchlichen Le-<lb/>bens bekannt zu machen.</p><lb/><p>Es raucht ſchon wieder in der Stube,<lb/>ſagte der Vater zu der Mutter. Ich fu&#x0364;hle<lb/><fw type="catch" place="bottom">es</fw><lb/><pb n="224" facs="#f0246" />
es an meinen Augen. Hole mir doch, mei-<lb/>ne Liebe, ein Paar faule Aepfel.</p><lb/><p>Was wollen Sie denn damit, liebſter<lb/>Vater? ſagte Dorchen; doch nicht eſſen?</p><lb/><p>B. Das ſollſt du gleich ſehen, wenn der<lb/>Ofen nur etwas ka&#x0364;lter iſt. Du weißt, daß<lb/>ich immer geklagt habe, daß man keinen fe-<lb/>ſten Ofenkitt habe, und daß der Leim beſta&#x0364;n-<lb/>dig abfalle, womit die Ritzen verſchmiert<lb/>ſind. Dann rauchts, und du klagſt ſelbſt<lb/>oft u&#x0364;ber die Augen. Ein ſolcher feiner Rauch<lb/>iſt den Augen ſehr ſcha&#x0364;dlich.</p><lb/><p>D. Was wollen Sie denn mit den fau-<lb/>len Aepfeln?</p><lb/><p>V. Einen Ofenkitt machen. Dazu habt<lb/>ihr Kinder mir ſelbſt Gelegenheit gegeben.<lb/>Wenn ihr Borſtorfera&#x0364;pfel in die heiße Ro&#x0364;hre<lb/>legt, ſo braten ſie, und wenn ſie platzen, ſo<lb/>la&#x0364;uft der Saft heraus. Wenn der ans Ei-<lb/>ſen antrocknet, ſo wird er ſo feſt, daß man<lb/><fw type="catch" place="bottom">ihn</fw><lb/><pb n="225" facs="#f0247" />
ihn mit dem Meſſer nicht abſchrapen kann.<lb/>Siehe zu, nun will ich den Ofen verſchmie-<lb/>ren. Erſt ſtreiche ich die Ritzen dicke voll<lb/>weichen Apfel, und dann Leim dru&#x0364;ber. Her-<lb/>nach heize ich ſcharf ein, daß der Apfel an-<lb/>backt. Dann fa&#x0364;llt es nicht wieder ab, ſon-<lb/>dern ha&#x0364;lt ſehr feſt, und wir haben keinen<lb/>Rauch in der Stube.</p><lb/><p>D. Wieder was gelernt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XLVII.</hi><lb/>Von Kindern, die alles ruiniren.</head><lb/><p><hi rendition="#in">J</hi>ettchen a&#x0364;ſtimirte auch gar nichts, was<lb/>ſie von ihren Aeltern bekam. Sie rui-<lb/>nirte gleich alles. Waren es ein Paar neue<lb/>Schuhe, ſo gieng ſie damit in den tiefſten<lb/>Koth. War es ein neues Kleid, ſo ſahe es<lb/>den andern Tag aus, als wa&#x0364;re ſie damit in<lb/><fw type="sig" place="bottom">P</fw><fw type="catch" place="bottom">einer</fw><lb/><pb n="226" facs="#f0248" />
einer Fleiſcherbude geweſen. Von Spielſa-<lb/>chen ſchonte ſie gar nichts. Die niedlich-<lb/>ſten Sachen lagen kurz und klein in der Stu-<lb/>be herum. In einem Tage brauchte ſie wohl<lb/>ſechs Schieferſtifte. Kurz, ſie war eine rech-<lb/>te Verwu&#x0364;ſterin aller guten Sachen, und wur-<lb/>de ihren Aeltern dadurch viel koſtbarer, als<lb/>drey andere Kinder, die ihre Sachen zu Ra-<lb/>the hielten, und ſchonten.</p><lb/><p>Das iſt der erſte Grund zur <hi rendition="#fr">Verſchwen-<lb/>dung</hi>, wenn ſie gro&#x0364;ßer werden, und keiner<lb/>Sache zu ſchonen gelernt haben. Kinder<lb/>wiſſen noch nicht, was eine Sache koſtet,<lb/>und wie ſauer es den Aeltern wird, das al-<lb/>les zu verdienen, was ſie gebrauchen.</p><lb/><p>Jettchen wurde deshalb oft beſtraft;<lb/>aber es wollte nichts helfen. Es war ſchon<lb/>zu weit eingeriſſen, und ſie hatte es zu oft<lb/>gethan, ohne daß ſie daru&#x0364;ber Unwillen ge-<lb/>habt ha&#x0364;tte. Das beſte Mittel wa&#x0364;re gewe-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſen,</fw><lb/><pb n="227" facs="#f0249" />
ſen, ihr von allem, was ſie ruinirt ha&#x0364;tte,<lb/>nichts wieder zu geben, bis ſie ihre Sachen<lb/>beſſer ha&#x0364;tte ſchonen gelernt; ſollte ſie auch<lb/>eine Zeit lang ohne Schuhe haben gehen mu&#x0364;ſ-<lb/>ſen, und in Jahr und Tag kein Spielzeug<lb/>wieder geſehen haben.</p><lb/><p>Als Jettchen groß wurde, und heyrathe-<lb/>te, gieng ihre Haushaltung bald zu Grun-<lb/>de. Der Mann konnte nicht ſo viel an-<lb/>ſchaffen, als ſie ruinirte oder verderben ließ.<lb/>Das Geſinde konnte ebenfalls machen, was<lb/>es wollte: zerbrechen, verthun, drauf ge-<lb/>hen laſſen; ſie ſagte ihm nichts daru&#x0364;ber.<lb/>Denn ſie machte es ſelbſt nicht beſſer. Und<lb/>ihre Kinder? die machten es noch viel a&#x0364;rger.</p><lb/><p>So wurde Jettchen nach vielen Jahren<lb/>durch ihren eigenen Fehler geſtraft, den ſie<lb/>ſich in der Kindheit angewo&#x0364;hnt hatte, daß<lb/>ſie alles ruinirte. Sie wurde arm, und<lb/><fw type="sig" place="bottom">P 2</fw><fw type="catch" place="bottom">muß-</fw><lb/><pb n="228" facs="#f0250" />
mußte, da der Mann ſich todtgegra&#x0364;mt hat-<lb/>te, mit ihren Kindern betteln gehn.</p><lb/><p>Dorchen hatte ſich das Ding auch an-<lb/>gewo&#x0364;hnt. Kaum hatte ſie einige ſcho&#x0364;ne<lb/>Spielſachen bekommen; ſo waren ſie zerriſ-<lb/>ſen, verdorben, ruinirt. Alle Tage war ein<lb/>Rechenſtift hin. Sie gewo&#x0364;hnte ſich aber das<lb/>Ding eben ſo geſchwind wieder ab.</p><lb/><p>Es kam ein armes Kind, und dat ſie um<lb/>einen Pfennig. Was willſt du damit, ſag-<lb/>te ſie? Ach, antwortete der Kleine: ich will<lb/>mir einen Rechenſtift kaufen, weil ich gar zu<lb/>große Luſt habe, in der Schule zu ſchreiben,<lb/>und meine Aeltern ko&#x0364;nnen mir keinen kaufen;<lb/>ſo arm ſind ſie.</p><lb/><p>Sie gab ihm den Pfennig. Geſchwind<lb/>lief der Knabe fort, und holte ſich den Re-<lb/>chenſtift. Als er ihn in der Schule gebraucht<lb/>hatte, wickelte er ihn ſorgfa&#x0364;ltig in Papier,<lb/>und ſteckte ihn in die Taſche. Nach vier Wo-<lb/><fw type="catch" place="bottom">chen</fw><lb/><pb n="229" facs="#f0251" />
chen hatte er ihn noch, und in einem halben<lb/>Jahre auch noch; da Dorchen in der Zeit<lb/>viele zerſchmiſſen hatte.</p><lb/><p>Das jammerte ſie. Sie dachte immer<lb/>an das arme Kind, dem ein Pfennig und<lb/>ein Ding, das nur einen Pfennig koſtete, ſo<lb/>lieb war, weil es nicht mehr hatte. Wie<lb/>gut haſt du es vor einem ſolchen armen Kin-<lb/>de!<lb/>ſagte ſie oft bey ſich ſelbſt. Nun will<lb/>ich auch nichts mehr ruiniren. Davon ko&#x0364;nn-<lb/>ten viele arme Kinder leben.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">P 3</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XLVIII.</hi></fw><lb/><pb n="230" facs="#f0252" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XLVIII.</hi><lb/>Die beſtrafte Vermeſſenheit.</head><lb/><p><hi rendition="#in">V</hi>on Leuten, die ſich mehr auf die Ho&#x0364;r-<lb/>ner nehmen, als ſie leiſten ko&#x0364;nnen,<lb/>pflegt man zu ſagen, daß ſie vermeſſen oder<lb/>zu verwa&#x0364;gen ſind. Und das la&#x0364;uft dann<lb/>manchmal ſchlecht ab. Denn wer ſich in<lb/>Gefahr begiebt, ko&#x0364;mmt gemeiniglich darin-<lb/>nen um.</p><lb/><p>Ja! lieber Vater, da haben ſie wohl<lb/>Recht, ſagte Lorchen, Wilhelm iſt abſcheu-<lb/>lich vermeſſen. Er klettert auf die ſteilſten<lb/>Leitern: kriecht unter den Da&#x0364;chern nach den<lb/>Sperlingsneſtern herum, geht u&#x0364;ber die<lb/>ſchma&#x0364;leſten Bru&#x0364;cken, und will alles ko&#x0364;n-<lb/>nen. Wenn er nur nicht einmal unglu&#x0364;ck-<lb/>lich iſt.</p><lb/><p>V. Wenn ein Kind oder ein großer<lb/>Menſch vermeſſen iſt, ſo denkt er nicht dar-<lb/><fw type="catch" place="bottom">an,</fw><lb/><pb n="231" facs="#f0253" />
an, wie die Folgen beſchaffen ſind, oder wie<lb/>die Sache wohl kommen ko&#x0364;nne. Daher iſt<lb/>gemeiniglich das Ende traurig, oder, wie<lb/>man zu ſagen pflegt: die Vermeſſenheit ſtraft<lb/>ſich ſelbſt.</p><lb/><p>Davon will ich dir ein Paar Hiſto&#x0364;rchen<lb/>erza&#x0364;hlen.</p><lb/><p>Es waren einmal einige ſehr verwa&#x0364;gene<lb/>Leute, wo? das weiß ich nicht recht mehr,<lb/>mir da&#x0364;ucht, in England. Einer wollte im-<lb/>mer mehr ko&#x0364;nnen als der andere. Bruder,<lb/>ſagte der eine, willſt du wetten, ich gehe die-<lb/>ſen Abend ganz allein in die Kirche, in das<lb/>große Gewo&#x0364;lbe, wo die vielen Sa&#x0364;rge ſtehen,<lb/>und nagle zum Zeichen, daß ich da geweſen<lb/>bin, dieſen Nagel mit einem Bande an den<lb/>erſten Sarg. Der andere geht die Wette<lb/>ein. Hierauf gehen ſie zum Ku&#x0364;ſter, und laſ-<lb/>ſen ſich den Schlu&#x0364;ſſel geben. Der erſte<lb/>nimmt eine Laterne, einen Hammer und den<lb/><fw type="sig" place="bottom">P 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Na-</fw><lb/><pb n="232" facs="#f0254" />
Nagel. Als er herunter ko&#x0364;mmt in das Tod-<lb/>tengewo&#x0364;lbe, ſo nagelt er den Nagel feſt an<lb/>den einen Sarg. Die andern lauern oben<lb/>bey dem Ku&#x0364;ſter einige Stunden. Er ko&#x0364;mmt<lb/>nicht wieder. Endlich gehen ſie zuſammen<lb/>herunter. Da liegt er todt neben dem<lb/>Sarge.</p><lb/><p>Als ſie ihn aufheben wollen, finden ſie,<lb/>daß er ſich unten aus Verſehen den Rockzi-<lb/>pfel mit angenagelt hat. So wie er nun<lb/>hat fortgehen wollen, bleibt er ha&#x0364;ngen. Er<lb/>glaubt nicht anders, als der Todte halte ihn<lb/>feſt. Das macht ihm einen ſolchen Schreck,<lb/>daß das Blut erſtarrt, und er in Ohumacht<lb/>fa&#x0364;llt. Als ſie ihn an die friſche Luft brin-<lb/>gen, und er wieder zu ſich ſelber ko&#x0364;mmt, hat<lb/>er bekannt, daß es ihm ſo ergangen ſey.<lb/>Durch eine ſolche natu&#x0364;rliche Kleinigkeit wur-<lb/>de ſeine Vermeſſenheit beſtraft. Was hatte<lb/>er des Nachts bey den Todten zu thun? Die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Tod-</fw><lb/><pb n="233" facs="#f0255" />
Todten ſelbſt konnten ihm nichts thun; aber<lb/>ſeine ganze Seele war doch voll heimlicher<lb/>Furcht und Schrecken. Dazu durſte ein<lb/>kleiner a&#x0364;ußerlicher Umſtand kommen; ſo war<lb/>er des Todes, wie auch hier geſchahe.</p><lb/><p>Eine andere Geſchichte iſt noch trauri-<lb/>ger. Auf einer Univerſita&#x0364;t war das Haus<lb/>eines Ba&#x0364;ckers ſehr beru&#x0364;chtiget, daß es dar-<lb/>innen gewaltig ſpuke. Das Spukeding kam<lb/>allezeit in einer gewiſſen Stube aus der<lb/>Wand, ließ ſich vor vielen ſehen, gieng das<lb/>ganze Haus durch, und erſchien bald in die-<lb/>ſer, bald in jener Geſtalt. Alle Studenten<lb/>zogen aus. Der Mann litt ſehr in ſeiner<lb/>Nahrung, und mußte zuletzt ſelbſt ausziehen,<lb/>und das Haus ſtehen laſſen.</p><lb/><p>Die Sache kam vor die Obrigkeit, und<lb/>es wurde eine große Belohnung verſprochen,<lb/>wenn ſich einer finden wu&#x0364;rde, der die Sa-<lb/><fw type="sig" place="bottom">P 5</fw><fw type="catch" place="bottom">che</fw><lb/><pb n="234" facs="#f0256" />
che unterſuchen wollte. Anfa&#x0364;nglich war<lb/>niemand, der Herz genug hatte, das zu<lb/>thun. Endlich fand ſich ein Student. Der<lb/>ſagte: ich wills thun; doch mit der Bedin-<lb/>gung, daß man mir erlaube, zu ſchießen und<lb/>zu ſtechen, und daß man mir zu Hu&#x0364;lfe kom-<lb/>me, wenn ich ſchieße oder rufe. Geſchieht<lb/>ein Unglu&#x0364;ck, daß ich keine Verantwortung<lb/>davon habe.</p><lb/><p>Dies wurde ihm verſprochen. Er gieng<lb/>alſo des Abends in das Haus, und in des<lb/>Nachbars Hauſe waren einige Mann Mache.<lb/>Er ſetzte ſich auf die Stube, gerade gegen<lb/>die Wand u&#x0364;ber, aus der das Spukeding im-<lb/>mer kam. Es waren aber Tapeten an der<lb/>Wand. Vor ſich auf dem Tiſche hatte er<lb/>einen blanken Degen, einen Hirſchfa&#x0364;nger,<lb/>und zwey Paar ſcharf geladene Piſtolen,<lb/>nebſt zwey Lichtern und gutem Feuerzeuge.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Er</fw><lb/><pb n="235" facs="#f0257" />
Er trank dabey eine Bouteille Wein, und<lb/>war gutes Muths.</p><lb/><p>Als es zwo&#x0364;lfe ſchlug, ho&#x0364;rte er in der<lb/>Wand ein Gera&#x0364;uſch. Mit einemmale o&#x0364;ffne-<lb/>ten ſich die Tapeten, und es trat eine tod-<lb/>tenbleiche Perſon mit langem Barte und ei-<lb/>nem weißen Todtenkleide herein. Sogleich<lb/>ſchoß er die eine Piſtole auf das Ding ab.<lb/>Die Kugel pritſchte ab, und flog zur Seite.<lb/>Da merkte er Unrath, und das Ding gieng<lb/>etwas zuru&#x0364;ck. Harre, ſagte er, biſt du ſo<lb/>beſchaffen? Er ſprang auf, und ſtieß im-<lb/>mer mit dem Degen drauf zu. Endlich<lb/>mochte er einen weichen Fleck treffen. Bauz,<lb/>lag die Perſon zu Boden, und das Blut floß<lb/>wie ein Strom.</p><lb/><p>Auf den Schuß kam die Wache aus dem<lb/>benachbarten Hauſe, und ſahe das Spuke-<lb/>ding in ſeinem Blute liegen. Die Furcht<lb/>vergieng, und da man es entkleidete, war<lb/><fw type="catch" place="bottom">es</fw><lb/><pb n="236" facs="#f0258" />
es ein Jude, der ſich u&#x0364;ber und u&#x0364;ber verpan-<lb/>ſtert hatte. Daher hatte auch die Kugel<lb/>nicht durchgehen ko&#x0364;nnen. Dieſer bo&#x0364;ſe Menſch<lb/>hatte das Haus kaufen wollen, und es in<lb/>u&#x0364;blen Ruf gebracht, um es deſto wohlfeiler<lb/>zu kriegen.</p><lb/><p>Er mußte aber ſeine Vermeſſenheit mit<lb/>dem Leben bezahlen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">XLIX.</hi> Das</fw><lb/><pb n="237" facs="#f0259" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">XLIX.</hi><lb/>Das vera&#x0364;nderliche Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>m April iſt das Wetter ſehr vera&#x0364;nderlich.<lb/>In einer Stunde regnet es, ſchneyet,<lb/>und die Sonne ſcheint. Daher ſagt man<lb/>von vera&#x0364;nderlichen Menſchen, daß ſie ſo un-<lb/>beſta&#x0364;ndig ſind, wie das Aprilwetter.</p><lb/><p>Ludwig war erſtaunend vera&#x0364;nderlich.<lb/>Nicht eine Viertelſtunde konnte er bey einer<lb/>Sache bleiben. In einer Stunde mußte al-<lb/>les Spielzeug herbey. Kaum hatte er ein<lb/>Stu&#x0364;ck in die Hand genommen, ſo ſchmiß er<lb/>es ſchon wieder weg. Nun wieder ein an-<lb/>deres. Alles wurde er den Augenblick ſatt<lb/>und u&#x0364;berdru&#x0364;ßig.</p><lb/><p>So machte er es aber auch bey dem Ler-<lb/>nen. Jetzt ſchrieb er. Nun wollte er wie-<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="238" facs="#f0260" />
der leſen. Erſt in dem Buche. Nun wie-<lb/>der das. Dann weg damit, und rechnen.<lb/>In der Schule ſaß er keine Minute ſtille, ſon-<lb/>dern war wie ein Uhrwerk, daß der Lehrer<lb/>Noth genug mit ihm hatte.</p><lb/><p>Andern Kindern verdarb er bey ihrem<lb/>Spiel manche Luſt. Wenn ſie kaum ein<lb/>Spiel angefangen hatten; ſo ſchmiß er alles<lb/>durch einander. Nein! was anders. Und<lb/>ſo gieng es beſta&#x0364;ndig mit ihm.</p><lb/><p>O! was that ihm das vera&#x0364;nderliche We-<lb/>ſen fu&#x0364;r Schaden! Als er groß wurde, und<lb/>nun was werden ſollte, wußte er ſelber nicht,<lb/>was er wollte. Erſt ein Kaufmann. Er<lb/>lief aber bald aus der Lehre. Dann ein Apo-<lb/>theker. Er hielt keine vier Wochen aus.<lb/>Nun ein Buchdrucker. Aber wie lange? Kei-<lb/>ne vierzehn Tage. Und ſo la&#x0364;uft er noch in<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="239" facs="#f0261" />
der Welt herum, von einem Orte zum<lb/>andern.</p><lb/><p>Hat ſich Ludwig nicht durch ſeine gar<lb/>zu große Vera&#x0364;nderlichkeit unglu&#x0364;cklich ge-<lb/>macht?</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">L.</hi><lb/>Das eigenſinnige Kind.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>urch nichts kann ſich ein Kind abſcheu-<lb/>licher und verhaßter machen, als durch<lb/>den <hi rendition="#fr">Eigenſinn</hi>. Und was macht die Kin-<lb/>der eigenſinnig? Was anders als wenn ſie<lb/>von Kindheit auf in allen Stu&#x0364;cken ihren<lb/>Willen gehabt haben? Ko&#x0364;mmt nun einmal<lb/>der Fall, daß ſie ihren Willen nicht haben<lb/>ko&#x0364;nnen und ſollen; ſo ſehe man einmal den<lb/>Spektakel, wie ſich ein eigenſinniges Kind<lb/><fw type="catch" place="bottom">anſtellt,</fw><lb/><pb n="240" facs="#f0262" />
anſtellt, wie es ſich geba&#x0364;rdet, wie es mit<lb/>den Fu&#x0364;ßen ſtampft, mit den Ha&#x0364;nden kratzt,<lb/>die Augen verkehrt, wie es ſchreyt, ſich er-<lb/>boſt und trotzt, daß man die Augen zuhal-<lb/>ten, und davon laufen mo&#x0364;chte. Wie ein<lb/>toller Hund ſtellen ſich manche an, den man<lb/>an die Kette legen muß.</p><lb/><p>Man ſieht es ſchon bey kleinen Kindern,<lb/>die noch kein Jahr alt ſind, daß ſie eigen-<lb/>ſinnig werden, wenn ihnen dies oder jenes<lb/>nicht nach Willen geht. Die Wa&#x0364;rterin ſteht<lb/>z. E. mit ihnen vor dem Spiegel oder vor<lb/>Bildern, oder vor dem Lichte, das ſie ger-<lb/>ne ſehen mo&#x0364;gen. Sie kehrt ſich um, und<lb/>will gehen. Das Kind will noch nicht weg.<lb/>Wie ſtuppt es, wie ba&#x0364;umt es ſich zuru&#x0364;ck,<lb/>wie ſchreyt es! Tritt man mit ihm dahin,<lb/>wo es hin will, ſo wirds ruhig. Daher<lb/>iſt das beſte Mittel wider den Eigenſinn, Kin-<lb/><fw type="catch" place="bottom">dern</fw><lb/><pb n="241" facs="#f0263" />
dern von dieſem Alter ſchlechterdings nicht<lb/>allen ihren Willen zu thun. Wollen ſie da-<lb/>hin, ſo kehre man gleich um. Man gebe<lb/>ſie oft vielen fremden Perſonen auf den Arm,<lb/>daß ſie nicht immer bey einer bleiben. Und<lb/>wenn ſie zwey oder drey Jahre alt werden;<lb/>ſo fordere man in allen Dingen ſtrengen Ge-<lb/>horſam, ohne daß ſie fragen du&#x0364;rfen, war-<lb/>um? Genug, der Vater oder die Mutter,<lb/>oder der Lehrer, wills ſo haben. Wenn ſie<lb/>auf irgend einer Sache beſtehen, ſo thue man<lb/>es ſchlechterdings nicht, ſo leicht man es<lb/>auch thun ko&#x0364;nnte, bloß weil ſie es haben<lb/>wollen, und auf ihrem Kopfe beſtehen. So<lb/>werden ſie das Gehorchen und Nachgeben<lb/>bald gewohnt. Ko&#x0364;mmt der Verſtand mit<lb/>den Jahren, ſo ſehen ſie es ſelber ein, wie<lb/>gut es ſey, wie gut man es mit ihnen ge-<lb/>meynt habe. Sie wiſſen nichts von Eigen-<lb/>ſinn, und wenn ſie einmal ein recht eigen-<lb/><fw type="sig" place="bottom">Q</fw><fw type="catch" place="bottom">ſinni-</fw><lb/><pb n="242" facs="#f0264" />
ſinniges Kind ſehen, ſo iſt ihnen der Anblick<lb/>abſcheulich. Das iſt das beſte Mittel, dem<lb/>Eigenſinn zu ſteuren. La&#x0364;ßt man ſie aber<lb/>darinn erſt bis ins dritte oder vierte Jahr<lb/>aufwachſen, ſo iſt es nicht zu beſchreiben,<lb/>was ſie dadurch o&#x0364;fters den Aeltern fu&#x0364;r Noth,<lb/>Aerger und Verdruß machen, zumal wenn<lb/>Fremde da ſind. Denn da ſind ſie gemei-<lb/>niglich am eigenſinnigſten, wenn ſie erſt wiſ-<lb/>ſen, daß die Aeltern ihnen nachgeben, und<lb/>ſie durch ihren Eigenſinn alles erhalten<lb/>ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Noch eins fa&#x0364;llt mir hierbey ein. Iſt<lb/>ein Kind eigenſinnig, und will abſolut dieß<lb/>oder jenes haben; ſo verſpielen die Aeltern<lb/>allemal gegen das Kind, wenn ſie es erſt<lb/>ſtrafen, und hernach doch ſeinen Willen<lb/>thun. Manche Kinder wiſſen ſich ſchon ſo<lb/>zu verſtellen, und, wie man zu ſagen pflegt,<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="243" facs="#f0265" />
den Aeltern durch Schmeicheln die weiche<lb/>Seite abzugehen, daß ſie ihren darunter ver-<lb/>ſteckten Eigenſinn nicht merken, ſondern nach-<lb/>geben, und die Kinder in ihrem eigenen Wil-<lb/>len beſta&#x0364;rken.</p><lb/><p>Nichts iſt abſcheulicher anzuſehen, als<lb/>ein recht eigenſinniges Kind. Ich war neu-<lb/>lich einmal auf dem Lande bey einem Amt-<lb/>mann. Er hatte ein Ma&#x0364;dchen von fu&#x0364;nf bis<lb/>ſechs Jahren. Schon vor Tiſche trieb es<lb/>allerley Muthwillen. Es legte die Serviet-<lb/>ten und Meſſer durch einander. Laß das<lb/>dleiben, ſagte die zu gefa&#x0364;llige Mutter. Auf<lb/>dieß Verbot trieb es Karoline noch a&#x0364;rger,<lb/>daß ſie ſich geno&#x0364;thiget ſahe, ſie auf die Fin-<lb/>ger zu ſchlagen. Nun gieng das Bo&#x0364;lken an.<lb/>Gehe heraus, hieß es. Nein! ich will<lb/>nicht, abſolut nicht. Sie ſtampfte mit den<lb/>Fu&#x0364;ßen, und als die Mutter ſie beym Arme<lb/><fw type="sig" place="bottom">Q 2</fw><fw type="catch" place="bottom">neh-</fw><lb/><pb n="244" facs="#f0266" />
nehmen und herausfu&#x0364;hren wollte, lief ſie hin-<lb/>ter den Ofen und heulte erſchrecklich. Die<lb/>Mutter ließ ſie ſtehen, und gieng ihrer Ge-<lb/>ſcha&#x0364;fte wegen heraus. Da wurde Karoline<lb/>ſtille, kam wieder vor, und ſchien ganz an-<lb/>ders zu ſeyn. Gleichſam als ha&#x0364;tte ſie es der<lb/>Mutter nur zum Torte gethan.</p><lb/><p>Was denkt ihr, was empfindet ihr hier-<lb/>bey, ihr artigen, beſcheidenen, folgſamen<lb/>und gehorſamen Kinder?</p><lb/><p>Das Eſſen wurde aufgetragen; man<lb/>wollte ſich ſetzen, und Karoline ſollte an ei-<lb/>nem Nebentiſche ſitzen, weil der Tiſch beſetzt<lb/>war. Die Magd ſollte ihr die Serviette<lb/>vorthun. Da ha&#x0364;tte man das Leben ſehen<lb/>ſollen. Sie riß ſie der Magd aus der Hand,<lb/>warf ſie an die Erde, und trat ſie mit Fu&#x0364;ſ-<lb/>ſen. Karoline, rief die Mutter, ſey ver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">nu&#x0364;nf-</fw><lb/><pb n="245" facs="#f0267" />
nu&#x0364;nftig. Du ſollſt ja alles haben. Du<lb/>ſiehſt ja, es iſt kein Platz am Tiſche. Nein!<lb/>ich will hier nicht ſitzen, ich will an Tiſch.<lb/>O ſey nicht eigenſinnig. Was mo&#x0364;gen die<lb/>Fremden denken?</p><lb/><p>Ja! Sie dachten auch ihr Theil.</p><lb/><p>Die ganze Geſellſchaft mußte des unge-<lb/>zogenen Ma&#x0364;dchens wegen u&#x0364;ber eine halbe<lb/>Stunde warten. Was geſchahe, da ſich<lb/>Karoline abſolut an den kleinen Tiſch ſetzen<lb/>ſollte, ſtieß ſie aus Bosheit den ganzen Tiſch<lb/>um. Die Mutter wurde blaß, und ſagte:<lb/>nehmen ſie es doch nicht u&#x0364;bel. Es iſt ein<lb/>kleines eigenſinniges Ding. Es iſt heute ein<lb/>Bißchen ſpa&#x0364;t aufgeſtanden. Dann iſt es<lb/>immer ſo. Nun ſo komm denn nur her.<lb/>Wir wollen zuſammenru&#x0364;cken. Dieß ge-<lb/>ſchahe. Aber was das Ma&#x0364;dchen da noch<lb/><fw type="sig" place="bottom">Q 3</fw><fw type="catch" place="bottom">am</fw><lb/><pb n="246" facs="#f0268" />
am Tiſche ausgeu&#x0364;bt hat, daran will ich alle<lb/>mein Tage denken. Lieber wollte ich ku&#x0364;nf-<lb/>tig unter Ruſſen und Koſaken ſeyn, als bey<lb/>einem ſolchen Kinde.</p><lb/><p>Wie werden zu nachgebende Aeltern durch<lb/>den Eigenſinn eines ſolchen Kindes ſelbſt ge-<lb/>ſtraft und proſtituirt! Und wie abſcheulich<lb/>und verhaßt macht ſich ein ſolches Kind bey<lb/>allen Menſchen!</p><lb/><p>Denkt ihr denn nicht, ihr eigenſinnigen<lb/>Kinder, daß ihr euch dadurch an eurer Ge-<lb/>ſundheit ſchadet? Dorchen wollte ſich des<lb/>Abends immer nicht von einer andern Magd<lb/>ausziehen laſſen, wenn das Kinderma&#x0364;dchen<lb/>keine Zeit hatte. Als das die Aeltern erfuh-<lb/>ren, ließen ſie es gar nicht ausziehen, ſon-<lb/>dern es ſollte die Nacht in ſeinen Kleidern<lb/>allein in der Stube ſitzen bleiben, und nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">zu</fw><lb/><pb n="247" facs="#f0269" />
zu Bette gehen. Daru&#x0364;ber ſchrie ſie, und<lb/>erboſte ſich ſo, daß ſie krank wurde. Das<lb/>that alles der Eigenſinn. Die andern Kin-<lb/>der hatten ſich ausziehen laſſen, und ſchlie-<lb/>fen ruhig und vergnu&#x0364;gt. Was iſt nun beſ-<lb/>ſer, eigenſinnig, oder folgſam und gelaſſen<lb/>zu ſeyn?</p><lb/><p>Wie manche Freude ko&#x0364;nnten die Kinder<lb/>mehr haben, wenn ſie nicht eigenſinnig wa&#x0364;-<lb/>ren! Durch den Eigenſinn geht manche ver-<lb/>loren. Fritze, Lottchen, Karl und Dor-<lb/>chen ſollten ſpazieren gehen. Lottchen woll-<lb/>te abſolut ein anderes Kleid anziehen. Du<lb/>ſollſt nicht, ſagte die Mutter. Das iſt gut<lb/>genug. Das muß ich wiſſen. Nun gieng<lb/>das Schreyen an. Aber die Mutter ſagte:<lb/>Kommt, Kinder, und ſie mußte zu Hauſe blei-<lb/>ben. Das hatte ſie von ihrem Eigenſinn.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">Q 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="248" facs="#f0270" />
<p>Das beſte Mittel, den Eigenſinn zu bre-<lb/>chen, iſt, gerade das nicht zu thun, was<lb/>ſie haben wollen. Darinn aber mu&#x0364;ſſen ſich<lb/>Aeltern immer gleich bleiben. Auch ſogar<lb/>dann nicht, wenn die Kinder krank ſind.<lb/>Das verdirbt ſie auf ihre geſunden Tage de-<lb/>ſto mehr.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">LI.</hi> Fort-</fw><lb/><pb n="249" facs="#f0271" />
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">LI.</hi><lb/>Fortſetzung des 50ſten Stu&#x0364;cks.</head><lb/><p><hi rendition="#in">L</hi>ieber Vater, ſagte Dorchen, ich kann Ih-<lb/>nen nicht genug danken, daß ſie mir mei-<lb/>nen Eigenſinn abgewo&#x0364;hnt haben. Wie ru-<lb/>hig, wie vergnu&#x0364;gt kann ich leben, wenn ich<lb/>alles thue, was meine lieben Aeltern haben<lb/>wollen! Ich weiß, daß ſie nichts anders ha-<lb/>ben wollen, als was mir gut iſt. Wollen<lb/>Sie mir des Abends nichts mehr zu eſſen ge-<lb/>ben, ſo ſchlafe ich deſto beſſer. Soll ich<lb/>nicht ausgehen, oder das nicht haben, wor-<lb/>aus ich mir eine Freude machte; ſo mu&#x0364;ſſen<lb/>ſie dazu ihre Urſachen haben. Ich erfahre<lb/>es auch oft genug, daß es mir gut gewe-<lb/>ſen, daß ich dieß oder jenes nicht bekam,<lb/>was ich haben wollte. Ich frage auch nun<lb/>gar nicht mehr, warum? denn ich weiß, es<lb/><fw type="sig" place="bottom">Q 5</fw><fw type="catch" place="bottom">iſt</fw><lb/><pb n="250" facs="#f0272" />
iſt alles gut, alles gut, was meine Aeltern<lb/>fu&#x0364;r mich thun.</p><lb/><p>V. O liebes Kind! komm her, laß dich<lb/>ku&#x0364;ſſen fu&#x0364;r deine guten Geſinnungen. Du<lb/>biſt es werth. Du machſt mir Freude. Wenn<lb/>doch alle Kinder ſo da&#x0364;chten! Bleibe ja dabey.<lb/>Es wird dir deine ganze Lebenszeit gut thun.</p><lb/><p>D. Wiſſen Sie wohl, daß bey der Frau<lb/>von * alles Geſinde wegzieht?</p><lb/><p>V. Beku&#x0364;mmere dich nicht, mein Kind,<lb/>um andere Leute. Sie werden wohl nicht<lb/>haben gut thun wollen.</p><lb/><p>D. Nein, lieber Vater! es ſind gute,<lb/>recht gute Leute. Wir kommen ja oft hin.<lb/>Die Frau von * iſt auch ſehr mit ihnen zu-<lb/>frieden. Wiſſen Sie aber, warum?</p><lb/><p>V. Wenn es dich nichts angeht, ſage<lb/>ich noch einmal, ſo beku&#x0364;mmere dich nicht dar-<lb/><fw type="catch" place="bottom">um.</fw><lb/><pb n="251" facs="#f0273" />
um. Es giebt das nur Gelegenheit zu ver-<lb/>dru&#x0364;ßlichen Klatſchereyen, wenn man ſich<lb/>um andere Leute und ihr Geſinde zu viel be-<lb/>ku&#x0364;mmert.</p><lb/><p>D. Nein, Vater! das thue ich nicht.<lb/>Weil aber die Sache von Kindern herko&#x0364;mmt,<lb/>ſo dachte ich, ich du&#x0364;rfte es Ihnen wohl<lb/>ſagen.</p><lb/><p>V. Nun, was iſt es denn?</p><lb/><p>D. Bloß Fra&#x0364;ulein Liſabeth und Junker<lb/>Ludwigs Eigenſinn. Der iſt ſo abſcheulich,<lb/>daß die Leute lieber in der Tu&#x0364;rkey dienen<lb/>wollen. Ich habe es ein Paarmal mit an-<lb/>geſehen. Es iſt nicht auszuſprechen, was<lb/>ſie den Leuten fu&#x0364;r Tort thaten. Nein! das<lb/>iſt unmo&#x0364;glich. Das kann keiner aus-<lb/>halten.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">V. Sieſt</fw><lb/><pb n="252" facs="#f0274" />
<p>V. Siehſt du wohl, wie leicht ſich zu<lb/>den Eigenſinn Tu&#x0364;cke, Bosheit, Schaden-<lb/>freude, Lu&#x0364;gen und dergleichen, geſellet? Iſt<lb/>es nicht erſchrecklich, daß Kinder durch ih-<lb/>ren Eigenſinn eine ganze Haushaltung zer-<lb/>ſto&#x0364;ren, und das Geſinde vertreiben ko&#x0364;nnen?</p><lb/><p>Ich will dir davon noch eine Geſchichte<lb/>erza&#x0364;hlen.</p><lb/><p>Es war einmal ein kleines Ma&#x0364;dchen,<lb/>das auch ſo eigenſinnig war, und immer auf<lb/>ſeinem Kopfe beſtand. Als ſie groß wurde<lb/>und heyrathete: was ſtand da der Mann,<lb/>das Geſinde mit der Frau aus! Ihre Kin-<lb/>der wurden noch a&#x0364;rger als die Mutter. Der<lb/>arme Mann gra&#x0364;mte ſich bald zu Tode. Und<lb/>ihr gieng es kla&#x0364;glich. Weil niemand mit ihr<lb/>auskommen konnte; ſo war ſie auch von al-<lb/>len Menſchen verlaſſen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Franz</fw><lb/><pb n="253" facs="#f0275" />
<p>Franz war der eigenſinnigſte Junge von<lb/>der Welt. Als er in die große Schule gieng;<lb/>ſo lernte er nichts, weil er den Lehrern nicht<lb/>folgen wollte. Auf der Univerſita&#x0364;t hatte er<lb/>wegen ſeines Eigenſinnes tauſenderley Ver-<lb/>druß. Denn das merke dir, eine bo&#x0364;ſe Ge-<lb/>wohnheit wird mit den Jahren immer a&#x0364;rger.<lb/>Was man oft u&#x0364;bt, darinnen bringt man es<lb/>zur Fertigkeit: wie im Guten, ſo im Bo&#x0364;ſen.</p><lb/><p>Endlich konnte niemand mehr mit dem<lb/>eigenſinnigen Franz fertig werden. Alle Au-<lb/>genblicke mußte er ausziehen, weil ihn kein<lb/>Wirth mehr behalten wollte. Mit der Wa&#x0364;-<lb/>ſcherinn, mit dem Traiteur, mit dem Fri-<lb/>ſeur, mit allen Leuten hatte er La&#x0364;rm, Kla-<lb/>gen, Proceſſe. Dieß machte ihn ſo deſpe-<lb/>rat, daß er unter die Soldaten gieng. Hat-<lb/>te er es da beſſer? Der Stock konnte ihm den<lb/>Eigenſinn bald aus dem Kopfe bringen. Es<lb/><fw type="catch" place="bottom">gieng</fw><lb/><pb n="254" facs="#f0276" />
gieng aber doch Jahr und Tag hin, ehe er<lb/>ihn ganz ablegte. Ta&#x0364;glich bekam er Pru&#x0364;gel.<lb/>Als er nach ſechs Jahren wieder los kam,<lb/>war er ein ganz anderer und beſſerer Menſch.</p><lb/><p>Iſt es aber nicht beſſer, wenn man von<lb/>Kindheit an nicht eigenſinnig iſt, als daß<lb/>man ſich erſt durch ſolche Mittel muß den Ei-<lb/>genſinn abgewo&#x0364;hnen laſſen?</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0277" />
<pb facs="#f0278" />
<pb facs="#f0279" />
<pb facs="#f0280" />
<pb facs="#f0281" />

</body></text>
</TEI>
