<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb n="[I]" facs="#f0005"/>
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">
<hi rendition="#g">Das</hi><lb/>in Deſſau errichtete<lb/><hi rendition="#b">Philanthropinum,</hi><lb/>Eine Schule<lb/><hi rendition="#b">der Menſchenfreundſchaft</hi><lb/>und guter Kenntniſſe<lb/><hi rendition="#g">fu&#x0364;r Lernende und junge Lehrer</hi>,<lb/>arme und reiche;</titlePart><lb/><titlePart type="sub"><hi rendition="#g">Ein</hi><lb/><hi rendition="#b">Fidei-Commiß des Publicums</hi><lb/>zur Vervollkommnung des<lb/><hi rendition="#b">Erziehungsweſens aller Orten</hi><lb/>nach dem Plane des Elementarwerks.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub">Den<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Erforſchern und Tha&#x0364;tern<lb/>des Guten</hi>,</hi><lb/>unter Fu&#x0364;rſten, menſchenfreundlichen Geſellſchaften<lb/>und Privatperſonen,<lb/>empfohlen</titlePart></docTitle><byline>von<lb/><docAuthor>
<hi rendition="#b">Johann Bernhard Baſedow,</hi><lb/>(oder in einigen Schriften Bernhard aus Nordalbingien.)</docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Leipzig</hi></pubPlace>,<docDate>1774.</docDate><lb/><publisher>Bey Siegfried Lebrecht Cruſius, und den Freunden<lb/>des Verfaſſers.</publisher></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0006"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div type="dedication"><p><hi rendition="#c">An Geſchichtſchreiber der Menſchheit.</hi><lb/></p><p><hi rendition="#in">E</hi>uch bleibt dieſes Bu&#x0364;chlein nicht unbekannt. Das Er-<lb/>za&#x0364;hlte geſchah 1775. Die teutſche oder europa&#x0364;iſche<lb/>Regententafel dieſes Jahres ſteht, wie ihr wißt, in vie-<lb/>len Schriften, um euch zur pragmatiſchen Erza&#x0364;hlung der<lb/>Folgen, wenns euch beliebt, oder des Mangels derſel-<lb/>ben, Gelegenheit zu geben.<lb/></p></div><pb n="[III]" facs="#f0007"/>
<div type="contents"><head><hi rendition="#g">Jnhalt.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<list><item><hi rendition="#fr">Anrede</hi> an Staaten, Geſellſchaften und Per-<lb/>ſonen.</item><lb/><item>§. 1. Man muß den Grundbau der Erziehung<lb/>und Unterweiſung vera&#x0364;ndern.</item><lb/><item>§. 2. Von Penſioniſten des Philanthropinums.</item><lb/><item>§. 3. Etwas von unſerm Verhalten gegen dieſelben.</item><lb/><item>§. 4. Von dem erſten Fu&#x0364;rſorger.</item><lb/><item>§. 5. Von Deſſau, dem Orte des Seminars.<lb/>Auszug aus einer Dankſchrift an einen Mo-<lb/>narchen.</item><lb/><item>§. 6. Von der Religion im Seminare.</item><lb/><item>§. 7. Noch Etwas von der Glaubwu&#x0364;rdigkeit des<lb/>Fu&#x0364;rſorgers.</item><lb/><item>§. 8. Von dem zweyten Manne, worauf das We-<lb/>ſen beruht, und von Proben der elementari-<lb/>ſchen Erziehung und Lehrart.</item><lb/><item>§. 9. Von einem franzo&#x0364;ſiſchen Lehrer.</item><lb/><item>§. 10. Von einem merkwu&#x0364;rdigen Unterlehrer.</item><lb/><item>§. 11. Von der lateiniſchen Sprache im Seminare,<lb/>und einem Hauptlehrer.</item><lb/><item>§. 12. An Wohltha&#x0364;ter verwaiſeter oder armer Kin-<lb/>der von guten Naturgaben.</item><lb/><item>§. 13. Einladung der Candidaten zu pa&#x0364;dagogiſchen<lb/>Vorleſungen und Uebungen.</item><lb/><fw type="sig" place="bottom">a 2</fw><fw type="catch" place="bottom">§. 14.</fw><lb/><pb n="[IV]" facs="#f0008"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Jnhalt</hi>.</hi></fw><lb/><item>§. 14. Noch Etwas von der Direction und Be-<lb/>glaubigung des ganzen Weſens.</item><lb/><item>§. 15. Bedu&#x0364;rfniſſe und Bitten fu&#x0364;r das Philanthro-<lb/>pinum.</item><lb/><item>§. 16. Zum Schluß.</item><lb/></list><note><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr">Anmerkung.</hi></hi><lb/>Jſt der Plan, als ein Ganzes, lehrreich, und die Aus-<lb/>fu&#x0364;hrung, als ein Ganzes, gut: ſo muß es uns<lb/>im Publicum nicht ſchaden, daß wir in Theilen<lb/>und einzelnen Vorſa&#x0364;tzen fehlen, oder zu fehlen ſchei-<lb/>nen. Wir bitten um wohlgemeynte Belehrung.<lb/>Unſere Addreſſe iſt: <hi rendition="#fr">An das Philanthropinum<lb/>in Deſſau.</hi><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/></note></div>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Anrede</hi></fw><lb/><pb n="[V]" facs="#f0009"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Anrede</hi><lb/>an Staaten, Geſellſchaften und<lb/>Perſonen.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>Von wichtigen Dingen fu&#x0364;r die Menſchheit,<lb/>und vielleicht fu&#x0364;r die Staatskunſt.</head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>uch <hi rendition="#fr">Wenige</hi> red ich an, <hi rendition="#fr">des Guten<lb/>Forſcher und Tha&#x0364;ter!</hi> Euch werde<lb/>Fried und Freud, die nur Euch bekannt iſt, und<lb/>ſeyn kann! Lange ſchau und lieb Euch die Welt.<lb/>Alsdann werd Euer Nachruhm den Jahrhunder-<lb/>ten zum Gutesthun Beyſpiel und Reiz!</p><lb/><p>Wahrlich nicht misfa&#x0364;llig iſt <hi rendition="#fr">Euch</hi> dieſer<lb/>Gruß, Jhr Wenige! <hi rendition="#fr">Jhr</hi> werdet freundlich<lb/>dem Gru&#x0364;ſſer winken, wenn ihr wißt, was er von<lb/><hi rendition="#fr">Euch</hi> will, und daß er nicht zweifelt &#x2014; ihm<lb/>menſchenfreundlich werdet <hi rendition="#fr">Jhr</hi> winken, ſelbſt von<lb/>den ho&#x0364;chſten Thronen herab, und von Fu&#x0364;rſtenſtu&#x0364;hlen.</p><lb/><p>Vor den andern Groſſen der Welt hab ich<lb/>nicht jetzund, und (ſo Gott will) niemals, ein<lb/>Geſcha&#x0364;ft, nicht zur Kniebeugung, nicht zum Bit-<lb/>ten, nicht zum feſtlichen Wunſch!</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">a 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/><pb n="VI" facs="#f0010"/>
<p>Wenn das Gebot der Gewohnheit, und nicht das<lb/>empfindende Herz, mir ſagt: <hi rendition="#fr">ſprich Wu&#x0364;nſche,<lb/>oder ſchreibe ſie!</hi> ſo verwu&#x0364;nſch ich erſt dreymal<lb/>oder o&#x0364;fter die Gebieterinn, bis ich einen Schein<lb/>des Gehorſams ohn Unrecht erdenk.</p><lb/><p>Des Herzens wahres unſchuldges Gefu&#x0364;hl wa&#x0364;r<lb/>oft dem Bewu&#x0364;nſchten ein Greul, dem, von dem<lb/>mans weis, er ſey nicht <hi rendition="#fr">des Guten Erforſcher<lb/>und Tha&#x0364;ter.</hi></p><lb/><p>Denn welcher unter den Groſſen ho&#x0364;rt wohl<lb/>gern: <hi rendition="#fr">Deine Erhabenheit werd oder bleibe<lb/>bewahrt vor dem Zahne des Neides gegen<lb/>Ma&#x0364;chtigere oder Erſtgebohrne! &#x2014; vor lan-<lb/>ger Weil und Schlafſucht! &#x2014; vor Feuerſcha-<lb/>den an dem Dir unentbehrlichſten Opern-<lb/>hauſe &#x2014; vor Theurung der Sa&#x0364;ngerinnen<lb/>und ihrer Krankheit! &#x2014; vor liſtiger und<lb/>gewaltſamer Behandlung des mit Dir ver-<lb/>ma&#x0364;hlten Goldkaſtens! &#x2014; vor groſſem und<lb/>kleinem Schaden auf altteutſchen oder neu-<lb/>fra&#x0364;nkſchen Jagden! &#x2014; vor Unbill, Zorn,<lb/>Gewalt und anderm Unfug gegen Sta&#x0364;nde<lb/>des Landes! &#x2014; und vor beſchwerlichen<lb/>Todesgedanken, wenn Deine Erhabenheit<lb/>feſt entſchloſſen iſt, ſich niemals zu beſſern!</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom">Nicht</fw><lb/><pb n="VII" facs="#f0011"/>
Nicht einmal am Gebuhrtstage ertru&#x0364;ge man ſolche<lb/>Wu&#x0364;nſche.</p><lb/><p>Was will der unho&#x0364;fliche Profeſſor, ſagt viel-<lb/>leicht hier und da ein Ho&#x0364;fling, wie <hi rendition="#fr">Salvius?</hi><lb/>Muß er ſo beginnen, fa&#x0364;hrt er fort, wenn er Hu&#x0364;lfe<lb/>der Fu&#x0364;rſten wu&#x0364;nſcht zu Pedantereyen und zu Wie-<lb/>derherſtellung altmodiſcher Tugend?</p><lb/><p>Ja, <hi rendition="#fr">Salvius,</hi> ſchlechterdings nicht anders.<lb/>Denn diejenigen, denen an Ho&#x0364;fen mein Herz ſich<lb/>beugt, durchforſchen keine Schrift unfehlbarer und<lb/>aufmerkſamer, als welche den gallſu&#x0364;chtigen Witz<lb/>der Salviuſſen erregt, ohn Abſicht des Autors.</p><lb/><p>Euren erſten Ausſpruch aber, <hi rendition="#fr">ihr guten<lb/>Erdgo&#x0364;tter, und ihr guten Engel derſelben,</hi><lb/>errath ich durch eine Art der Ahndung, die mir<lb/>niemals ein Jrrlicht war. So lautet er: <hi rendition="#fr">Der<lb/>Bernhardus, wer er auch ſey, ſcheint Gu-<lb/>tes zu wollen; und mit Zuverſicht zu ſeiner<lb/>Sach und Uns! Er werde nach Einſicht,<lb/>nicht durch Laune, verworfen &#x2014; oder er-<lb/>ho&#x0364;rt!</hi></p><lb/><p>Schon, ſchon bin ich alſo an meiner Laufbahn<lb/>erſtem Ziel. Hier athm ich! Der Wunſch des letz-<lb/>ten Kleinodes (nicht fu&#x0364;r mich ſelbſt) kam vor die<lb/>Ohren der Erdengo&#x0364;tter, der guten! Sie gebieten<lb/>nur; ſo wird der na&#x0364;chſte Weg gangbar und ſicher.<lb/><fw type="sig" place="bottom">a 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Dank,</fw><lb/><pb n="VIII" facs="#f0012"/>
Dank, Dank den ſeltnen <hi rendition="#fr">Ma&#x0364;nnern des Hofes,</hi><lb/>denen unter des Sternes Glanz ein wu&#x0364;rdiges Herz<lb/>ſchla&#x0364;gt, das Gutes erforſcht, und noch lieber thut,<lb/>als anpreiſt; dieſen <hi rendition="#fr">Gliedern eines Ordens,</hi><lb/>den kein Monarch ſchenkt, und nicht ſein Liebling.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ſt kein Orden, wie dieſer? Das ſagt nicht <hi rendition="#fr">Jhr,<lb/>ehrwu&#x0364;rdige, verbru&#x0364;derte Bauleute<lb/>des Rathhauſes der Weltbu&#x0364;rgerſchaft!</hi><lb/>Laßt mich, laßt mich vor Euch, <hi rendition="#fr">Jhr Salo-<lb/>mons Lehrlinge und des Socrates,</hi> deren<lb/>Namen <hi rendition="#fr">Euch</hi> entzu&#x0364;cken, weil ihre Tugend die<lb/>Grundverfaſſung <hi rendition="#fr">Eurer</hi> Bru&#x0364;derſchaft iſt! Kenn<lb/><hi rendition="#fr">ich dieſe?</hi> Ja! Zwar nicht als ein Geweiheter!<lb/>Aber ihre Fru&#x0364;chte ſind gut! Wie kann bo&#x0364;ſe der<lb/>Baum ſeyn, wenn gleich die Wartung nur den<lb/>Meiſtern der Ga&#x0364;rtner bekannt wird?</p><lb/><p>Faſt zuverſichtlicher red ich <hi rendition="#fr">Euch</hi> an, als<lb/>unter den Fu&#x0364;rſtenho&#x0364;fen, oder Staatsverſammlun-<lb/>gen die beſten. Denn da entledigt ſich der Staats-<lb/>mann vor jeder Berathſchlagung (ſo weit es die<lb/>ſieg-gewohnte Natur zula&#x0364;ßt) der angebohrnen<lb/>Menſchheit, um voll zu werden von der Gottheit<lb/>einer benamten Majeſta&#x0364;t, von anda&#x0364;chtiger Ehr-<lb/><fw type="catch" place="bottom">liebe</fw><lb/><pb n="IX" facs="#f0013"/>
liebe eines einzigen Staates, und, wenn alsdann<lb/>im Herzen noch Raum iſt, von der Sicherheit ei-<lb/>nes einzigen, durch Huldigung an ein Wappen oder<lb/>durch Glaubensgeſetze abgeſonderten, Volks.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ch beſcha&#x0364;ftige mich jetzund mit einem Anliegen<lb/>der Menſchheit! <hi rendition="#fr">Der Schulſtaub</hi> liegt ſeit<lb/>Jahrhunderten! Jung und Alt, was darinnen wan-<lb/>deln und athmen muß, wird krank im Gehirn;<lb/>eine za&#x0364;he Rinde, wo Wahrheit und Gutes kaum<lb/>durchdringt, ſetzt ſich um die Werkſtatt der Ver-<lb/>nunft. Und in der Bruſt wird eine Schwindſucht der<lb/>Zufriedenheit und der Liebe zu Menſchen, ſelbſt in<lb/>Fru&#x0364;hlingsjahren. Die meiſten meiner Schwa&#x0364;chen,<lb/>die ich ſelbſt jetzund nicht verbergen kann, verdank<lb/>ich der Einathmung dieſes Staubes, oder der Cur,<lb/>die gleichfalls, aber nur anders, meine Natur ge-<lb/>ſchwa&#x0364;cht hat.</p><lb/><p>O wie mancher gehorſame Knab und ſitt-<lb/>ſame Ju&#x0364;ngling wiederholt in ta&#x0364;glich verwu&#x0364;nſchten<lb/>Schulſtunden die durch Striemen eingebla&#x0364;uten<lb/>Worte eines Geſandten Gottes, oder eines Weiſen<lb/>unter den Menſchen, und leider, um ſie nie zu<lb/>verſtehn, oder doch nie zu verehren, wenn er den<lb/>Meiſtern entwa&#x0364;chſt!</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">a 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="X" facs="#f0014"/>
<p>Das Gewo&#x0364;lb ſchallt ta&#x0364;glich wieder vom Ge-<lb/>ſchrey der Geſchlagnen, &#x2014; eines Geſcho&#x0364;pfs, das<lb/>mehr Verſtand und Geda&#x0364;chtniß brauchen ſoll, als<lb/>Gott ihm gab; oder eines vielleicht ku&#x0364;nftigen Neu-<lb/>tons, welcher der Fall-Endung eines nie verſtand-<lb/>nen Wortes vergißt; oder eines zum Beſſern er-<lb/>ſchaffnen Geiſtes, der, mit Unluſt und irrend,<lb/>Roms und des Vaterlands Worte und Phraſen<lb/>wechſelt, die ihm an Jnhalt leer ſind. <hi rendition="#fr">Erbarmt<lb/>euch, Freunde der Fru&#x0364;hlingsjahre!</hi></p><lb/><p>O du <hi rendition="#fr">Erneſti</hi> und <hi rendition="#fr">Hayne,</hi> und wie ihr<lb/>ſonſt heißt, ihr wenigen a&#x0364;chten So&#x0364;hne des groſſen<lb/><hi rendition="#fr">Gesners,</hi> ihr, von dem Geiſte des <hi rendition="#fr">majeſta&#x0364;ti-<lb/>ſchen Conſuls und Weiſen</hi> der Ro&#x0364;mer durch-<lb/>drungnen, Lehrer Germaniens! Unſer <hi rendition="#fr">Tullius</hi> ſoll<lb/>nicht mehr in den Comitien der Unmu&#x0364;ndigen ein ver-<lb/>haßter Phraſendictator bleiben, und jeden Augenblick<lb/><hi rendition="#aq">expedi virgas</hi> rufen. Unerho&#x0364;rt werde dieſe Entheili-<lb/>gung, ehe der Rector, der u&#x0364;ber Neuerungen ſeufzt, ſich<lb/>und die bema&#x0364;ntelten Schu&#x0364;ler angſtvoll zu den Exa-<lb/>mens von 10 Oſtern vorbereitet, und in eben ſo viel<lb/>Orationen, mit lauter Worten des gu&#x0364;ldnen Alters,<lb/>die Ma&#x0364;cenaten ſeines Sta&#x0364;dtchens verehrt.</p><lb/><p>War meinem Vorhaben kein Unſegen be-<lb/>ſtimmt: ſo naht ſich die Zeit, wo der Knab im<lb/>Umſchaun nach der Natur und im Horchen nach des<lb/><fw type="catch" place="bottom">Lehrers</fw><lb/><pb n="XI" facs="#f0015"/>
Lehrers Weisheit, Ohr und Phantaſie mit einer<lb/>Sprache fu&#x0364;llt, die aus Latiens Quell, durch Ba&#x0364;che,<lb/>nicht mehr ganz rein, floß. Dann trinkt der Ju&#x0364;ng-<lb/>ling, mit Begierde nach Sacherkenntniß, die Weis-<lb/>heit der ro&#x0364;miſchen Vorwelt mit vollen Zu&#x0364;gen in<lb/>die ſich gern ausdehnenden Adern hinein, ta&#x0364;glich<lb/>durſtiger nach Goldtrank. So wird er ſelbſt ein<lb/>ro&#x0364;miſcher Geiſt. Dann freun ſich Ma&#x0364;nner (bey<lb/>Haufen) ihres Eigenthums an Latiens wahrer<lb/>Sprache. So wird die Gemeinſchaft derſelben<lb/>von neuem ein Freundſchaftsband der Vo&#x0364;lkerlehrer.<lb/>Dann erſt kann weit umher nu&#x0364;tzen ein vorzu&#x0364;glich<lb/>weiſer Anwohner des Belts oder des Bothniſchen<lb/>Buſens; <hi rendition="#fr">ein in die Newa getauchtes Genie,<lb/>oder das die Weichſel trinkt, oder an Scla-<lb/>voniens Gra&#x0364;nze den Fall der Donau meſſen<lb/>lehrt.</hi></p><lb/><p>Glu&#x0364;ckſeligere Zeit, ehe du da biſt, deckt<lb/>mich mein Grab. Aber ich lebe gern, wenn ich<lb/>weis, daß ich dir bahne den unfehlbaren Weg.<lb/>Vermo&#x0364;gende Freunde der Nachwelt, die Viele<lb/>von euch noch ſehn wird, gebt mir Vollmacht, die<lb/>Arbeiter zu lohnen! Sie werden gefunden, aber<lb/>nur geſucht und bezahlt. Und der Stoff, der leicht<lb/>zu Werkzeugen wird, iſt da.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die-</fw><lb/><pb n="XII" facs="#f0016"/>
<p>Dieſelbe Hoffnung labte den <hi rendition="#fr">Johannes<lb/>Commenius.</hi> Auch er war vielen Kirchen ein<lb/>Diſſident. Seine Fehler ſind Warnungen mir.<lb/>Aber ſo groß waren ſie nicht, als die Thorheit de-<lb/>rer, die ſein Werkzeug nicht ſo brauchten, als er<lb/>wollte, oder die deſſen Werth verlachten, weil es<lb/>vollkommen nicht war, und weil ſie; es zu beſſern,<lb/>den Geiſt nicht hatten, den Fleiß nicht wollten.<lb/>Auf dieſer Thoren bru&#x0364;nſtiges Bitten kehrteſt du<lb/>wieder zuru&#x0364;ck, allenthalben zum Schrecken der zar-<lb/>ten Knaben, du <hi rendition="#fr">Donatus</hi> oder <hi rendition="#fr">Grammaticus im</hi><lb/>Dornengewand, und dein Freund <hi rendition="#fr">Nomenclator,</hi><lb/>der ſie deinen Umarmungen ſtu&#x0364;ndlich herſchleppt.</p><lb/><p>Jn den Claſſen der Zarten ſeyd ihr Unge-<lb/>heuer. Jch verbann euch an den Schreibtiſch des<lb/>Ju&#x0364;nglings. Wenn der Latiens Sprache ſo kennt,<lb/>wie die Meißniſche auf Hamburgs Ma&#x0364;rkten ge-<lb/>kannt wird; ſo ſeyd ſo wenig unfreundlich als ihr<lb/>ko&#x0364;nnt; und gewo&#x0364;hnt ihn, eure natu&#x0364;rliche Ha&#x0364;ßlich-<lb/>keit zu ertragen. So verachtet er nicht lang eure<lb/>guten verborgnen Gaben; dann du&#x0364;rft ihr ihn leh-<lb/>ren, wenigſtens wenn ihr ihn zweifeln ſeht und<lb/>er von euch Entſcheidnug wu&#x0364;nſcht. Quackt und<lb/>qua&#x0364;ckt ihm aber nicht zu lang in Eins fort. Sein<lb/>zu beſſern To&#x0364;nen gewo&#x0364;hntes Ohr iſt ekel. Er<lb/>mo&#x0364;cht euch haſſen!</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Natur!</hi></fw><lb/><pb n="XIII" facs="#f0017"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">N</hi><hi rendition="#fr">atur! Schule! Leben!</hi> Jſt Freundſchaft<lb/>unter dieſen dreyen; ſo wird der Menſch,<lb/>was er werden ſoll, und nicht alſobald ſeyn kann;<lb/>fro&#x0364;hlich in Kindheit, munter und wißbegierig in<lb/>Jugend, zufrieden und nu&#x0364;tzlich als Mann. Aber<lb/>wenn die Natur von der Schule gepeitſcht, und<lb/>die Schule vom Leben des Mannes verho&#x0364;hnt wird,<lb/>da iſt der Menſch zuletzt dreyfach als eine Misge-<lb/>buhrt an einander gewachſen, drey Ko&#x0364;pfe, ſechs<lb/>Arme, und im ta&#x0364;glichen Zank unzertrennlich. Er-<lb/>barmt euch, ihr Kenner der Menſchheit, Du, gu-<lb/>ter <hi rendition="#fr">Jſelin,</hi> kennſt ſie.</p><lb/><p>Jhr Schulen, ich klag euch an, verantwor-<lb/>tet euch; wir ſtehen vor unſern Richtern. Nicht<lb/>u&#x0364;ber euch klag ich, ihr vernunftvollen Schulma&#x0364;n-<lb/>ner, die ihr mit mir ſeufzt, daß Geſetz, Gewohn-<lb/>heit und Collegenſchaft euch die Ha&#x0364;nde binden.<lb/>Aber, ihr Schulen, euch klage ich an, daß ihr die Na-<lb/>tur zerpeitſcht und die Sehnen der Seele, die dem<lb/>Leben des Mannes beſtimmt ſind, nicht ſta&#x0364;rkt, ſon-<lb/>dern la&#x0364;hmt.</p><lb/><p>Und ſollte mans glauben (denn memorirte<lb/>Catechismen darf ich nur ſanft beru&#x0364;hren), die Ha&#x0364;lfte<lb/>der Menſchen-verderbenden Schuld der Schulen<lb/><fw type="catch" place="bottom">iſt</fw><lb/><pb n="XIV" facs="#f0018"/>
iſt der Trichter, den man ta&#x0364;glich zwiſchen die knir-<lb/>ſchenden Za&#x0364;hne der Jugend hineinzwingt, um die<lb/>von den Gedanken abgeſcho&#x0364;pfte Sprache der Ro&#x0364;mer<lb/>Tropfenweiſe einzugieſſen.</p><lb/><p>Mit gro&#x0364;ßrer Vollmacht, als jener Bo&#x0364;hmi-<lb/>ſche Bruder <hi rendition="#fr">Johannes,</hi> wollte Leipzigs und Go&#x0364;t-<lb/>tingens <hi rendition="#fr">Gesner</hi> dieſe Tyranney aus der Weis-<lb/>heit und Menſchlichkeit Werkſta&#x0364;tten verbannen,<lb/>und befahls in eines Ko&#x0364;nigs Namen. Hat man<lb/>zu wenig gehorcht: ſo pru&#x0364;fet, weiſe Menſchen-<lb/>freunde, was ich vielleicht nur wa&#x0364;hne.</p><lb/><p>Jn der Tiefe fehlt es den Schulen am Grund-<lb/>bau. Gesner wollte ſtu&#x0364;tzen, ausbeſſern und erho&#x0364;hen.<lb/>Er wagte nicht mehr, zu ehrerbietig gegen die halbe<lb/>Weisheit unſrer widerreformatoriſchen Zeit. Aber<lb/>Stu&#x0364;tzen und Ho&#x0364;hen dru&#x0364;cken nur mehr. Und wie<lb/>gehts in alten Schla&#x0364;uchen dem neuen Weine? Ges-<lb/>ner wies neue Arten der Arbeit, aber das Werk-<lb/>zeug blieb alt. Greiſe (ſelten ſind Ausnahmen)<lb/>werden, um der Knaben willen, nicht Schu&#x0364;ler.<lb/>Sie entehren ihr graues Haupt nicht durch einen<lb/>Verſuch, der eine Zeitlang mislingt.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">M</hi>an laſſe das Alte ſinken oder ſtehen. Es<lb/>folgt ſeiner Natur, und wird nicht neu. Man<lb/><fw type="catch" place="bottom">baue</fw><lb/><pb n="XV" facs="#f0019"/>
baue Neues, was alt zu werden verdient. Ein<lb/>ganz Land voll Schulen plo&#x0364;tzlich zu beſſern! Ein<lb/>ungeheures Project! Mit Verordnungen und<lb/>Statuten iſt Wenig gethan, wenn man ſie auch<lb/>mit den groſſen Namen <hi rendition="#fr">Thereſens</hi> und <hi rendition="#fr">Joſephs,<lb/>Catharinens</hi> oder <hi rendition="#fr">Friedrichs</hi> beſiegelt. Sterb-<lb/>liche, wer ihr auch ſeyd, befehlt einmal, daß die<lb/>Blinden ſehen, die Lahmen gehen! Jene bleiben<lb/>blind und dieſe lahm. Und was ſo fern von der Voll-<lb/>kommenheit iſt, als der Menſchen moraliſche und<lb/>litterariſche Erziehung; das wird nicht nach einem<lb/>Formulare verbeſſert, welches des Wohlſtands<lb/>wegen Jahre lang gu&#x0364;ltig ſeyn muß, weil es eine<lb/>Majeſta&#x0364;t unterſchrieb.</p><lb/><p>Ja&#x0364;hrlich und ta&#x0364;glich beobachtet, verſucht,<lb/>gut befunden, beſchloſſen, von Stu&#x0364;ck zu Stu&#x0364;ck!<lb/>So projectirt die Vernunft. Aber das darf der<lb/>Miniſter und ſein Rathgeber nicht ſagen. Dies<lb/>weidet nicht die Augen der Herrſchaft; auch kann<lb/>die Ruhmtrompete nicht fru&#x0364;h genug erſchallen.</p><lb/><p>Langſam, langſam vorwa&#x0364;rts, Etwas wieder<lb/>zuru&#x0364;ck, um auszubeugen, dann wieder mehr vor-<lb/>wa&#x0364;rts! Das wa&#x0364;re der einzige Weg mancher Glu&#x0364;ck-<lb/>ſeligkeiten. Aber nur fu&#x0364;r die Vervollkommnung<lb/>des Kriegesweſens denkt man auf dieſen einzigen<lb/>Weg. Wie <hi rendition="#fr">Friedrich</hi> die von der Zahl unab-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ha&#x0364;n-</fw><lb/><pb n="XVI" facs="#f0020"/>
ha&#x0364;ngige Kraft ſeines Heeres nicht durch eine ein-<lb/>gebildete Allmacht oder durch ein, <hi rendition="#fr">Werde!</hi> ſchuf,<lb/>ſondern ta&#x0364;glich nach weiſer Ordnung ſta&#x0364;rkte; ſo<lb/>weislich, ſo langſam, ſo beſta&#x0364;ndig (oder nur durch<lb/>entfernte Nachahmung) werde fu&#x0364;r den no&#x0364;thigen<lb/>Krieg des Menſchengeſchlechts wider Unwiſſenheit,<lb/>Aberglauben, Laſter und Unzufriedenheit geſorgt;<lb/>ſo wird die Folg ein Wunderwerk ſcheinen dem,<lb/>der die Mittel nicht ſah.</p><lb/><p>Eine einzige <hi rendition="#fr">normale Mutterſchule</hi> ſo<lb/>beobachtet, ſo verpflegt, ſo ſchrittweiſe vervollkomm-<lb/>net, wa&#x0364;re anfangs genug fu&#x0364;r das weite Teutſchland.<lb/>Sie allein wu&#x0364;rde der Pflanzort der Lehrer fu&#x0364;r Alle.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ſt darzu eine groſſe Summe zu groß; eine lange<lb/>Zeit der Beobachtung und Verſuche zu lang?<lb/>Sagſt du das, Teutſchland? Sagſt du das, Eu-<lb/>ropa? So wu&#x0364;rde, wenn er unſre Sache wu&#x0364;ßte,<lb/>der natu&#x0364;rliche Gro&#x0364;nla&#x0364;nder u&#x0364;ber die uns bisher an-<lb/>ſtudierte Vernunft lachen, oder, wie er ſchon oft<lb/>(ich weis es aus Briefen) gethan hat, ſagen:<lb/><hi rendition="#fr">Wenn ihr klu&#x0364;ger ſeyd, ſo ſeyd ihr doch nicht<lb/>ſo gut, als wir Gro&#x0364;nla&#x0364;nder.</hi></p><lb/><p>Sollt ich nicht graben, du&#x0364;ngen, pflanzen,<lb/>weil ich faſt zu bejahrt bin, Frucht zu ſchaun?<lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="XVII" facs="#f0021"/>
Die erſt nach mir das Sonnenlicht ſehn, ſind das<lb/>nicht Menſchen, und meine Bru&#x0364;der in der Ewig-<lb/>keit, die mir dann danken, daß ich ſie liebte, eh<lb/>ſie waren?</p><lb/><p>Nur ein kleines unvollkommnes Modell wird<lb/>anfangs unſer <hi rendition="#fr">Philanthropinum,</hi> und (denn wer<lb/>ſinkt nicht unter einer zu groſſen Laſt?) auch nur als-<lb/>dann, wenn ihr, mit Verſtand und Gu&#x0364;te und<lb/>Vermo&#x0364;gen geſegnete Freunde der Menſchen, es<lb/>nicht verlaßt.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Wu&#x0364;nſch ich aus Eigennutz?</hi> Wißt,<lb/>Edelſte, daß ich Erworbnes wage, ohn Aſſecuranz,<lb/>um einer der Eurigen zu ſeyn durch That. Und erſetzt<lb/>ihrs einſt meinen Fu&#x0364;nfen (davon zwey noch nicht<lb/><hi rendition="#fr">Vater ſtammeln</hi>): ſo ſey am Anvertrauten mein<lb/>ganzer Antheil lebenslang Sorg und Arbeit. Die-<lb/>ſes Eigennutzes erinnre mich die Todesſtunde.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">A</hi>ber kehr ich nicht vor der Zeit in die zweyte<lb/>Kindheit zuru&#x0364;ck? Kann das wohl wachſen<lb/>und alt werden, was ſo hu&#x0364;lflos iſt bey ſeiner Ge-<lb/>burt, als dies Seminar? Dies ſagt man mir,<lb/>und ich antworte: Nur Jnſeln fand Columbus,<lb/>das groſſe Land aber Americus, der ihm den Na-<lb/><fw type="sig" place="bottom">b</fw><fw type="catch" place="bottom">men</fw><lb/><pb n="XVIII" facs="#f0022"/>
men gab. Ueber Roms Mauren ward anfangs<lb/>gehu&#x0364;pft. Das Philanthropinum iſt bisher eine<lb/>Stiftung des Armen fu&#x0364;r Aermere. Der Zeiten<lb/>Schuld wa&#x0364;r es, und nicht meine, wenn man gute<lb/>Neuerung ſcheute, und <hi rendition="#fr">Soroes</hi> <note place="foot" n="(*)">Die Meiſten wiſſen Etwas von der Ritteracade-<lb/>mie <hi rendition="#fr">Soroe</hi> in Seeland, von dem <hi rendition="#fr">Joachimstha-<lb/>liſchen</hi> Gymnaſium in Berlin, und von dem<lb/><hi rendition="#fr">Kloſterbergen</hi> in Magdeburg.</note>, <hi rendition="#fr">Joachims-<lb/>thals und Kloſterbergens</hi> reichlichen Jahr-<lb/>wuchs nicht auf eine Zeitlang zum Verſuche des<lb/>Groſſen verwendete, der dann unfehlbar glu&#x0364;ckte!<lb/>Dann!</p><lb/><p>Freylich lebt dieſes Seminars hu&#x0364;lfloſe Ju-<lb/>gend, wenn es keinen Pflegevater findet, deſſen<lb/>Gu&#x0364;te vermo&#x0364;gend genug iſt, als ein Waiſenkind<lb/>des Publikums. Sind aber nicht <hi rendition="#fr">Monarchen</hi><lb/>und <hi rendition="#fr">Fu&#x0364;rſten</hi> &#x2014; nicht <hi rendition="#fr">Schimmelmanne</hi> und<lb/><hi rendition="#fr">Gartenberge?</hi> Nicht Edle, die an guten Wer-<lb/>ken und wahrem Ruhme reich zu leben wu&#x0364;nſchen,<lb/>um auch reich zu ſterben?</p><lb/><p>Jch ſah des Schickſals Tafeln nicht. Aber<lb/>die Nachwelt lieſt es, daß ich Glauben fu&#x0364;r Pflicht<lb/>hielt, und glaubend handelte, in Zuverſicht auf<lb/>Gott, den Vater aller Kinder, der, wie er will,<lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Eure</hi></fw><lb/><pb n="XIX" facs="#f0023"/>
<hi rendition="#fr">Eure</hi> Herzen lenkt, <hi rendition="#fr">ihr weiſen Erforſcher,<lb/>ihr edlen Tha&#x0364;ter des Guten!</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie mich kennen, wiſſens, und den u&#x0364;brigen<lb/>Edlen, damit ſies nicht mit Miſchung von<lb/>Unwahrheit erfahren, ſeys geſagt: Mir ka&#x0364;m die<lb/>Hu&#x0364;lf ungeſucht entgegen, wa&#x0364;r ich nicht dieſer und<lb/>jener Kirche, die ich alleſammt verehre, ein Diſſi-<lb/>dent. Nicht ein andringender Lehrer mo&#x0364;glicher<lb/>Proſelyten. Jch na&#x0364;hre in meinem Hauſe Refor-<lb/>mirte und Lutheraner, und wu&#x0364;nſche zu guten Ge-<lb/>ſcha&#x0364;ften geſchickte Catholicken, Menoniten und<lb/>Ma&#x0364;hriſche Bru&#x0364;der! Jch laß Jeden ſeyn, wer er<lb/>iſt, wenn er in ſeiner Religion ſich wohl befindet.<lb/>Jch ſchreibe; und es leſe, wers will. Meine<lb/>Gemeine ſind die Leſer, und mein Beichtſohn iſt<lb/>nur der, ders mir entdeckt, daß er das Chriſtenthum<lb/>verwerfe, weil er glaube, das, was auch ich ver-<lb/>werfe, ſey deſſelben nothwendiger Theil. Dieſe Frey-<lb/>heit verlier ich nicht, ſo lang in dem gema&#x0364;ßigten<lb/>Erdſtrich noch Billigkeit iſt, und ſo lang ein<lb/>Weg iſt zu Staaten und La&#x0364;ndern, wo ich nu&#x0364;tzen<lb/>kann, mit dem, was ich habe. Alſo ſeht ihr,<lb/>Menſchenfreunde, ich muß mit freyer Bruſt auch<lb/><fw type="sig" place="bottom">b 2</fw><fw type="catch" place="bottom">hier</fw><lb/><pb n="XX" facs="#f0024"/>
hier davon reden; und ho&#x0364;rbar! Laßt den Sach-<lb/>walter der <hi rendition="#fr">Menſchheit</hi> vor Euch, ihr Ma&#x0364;chtigen,<lb/>ihr Groſſen, und beſonders ihr, vermo&#x0364;gende <hi rendition="#fr">Lieb-<lb/>linge der Leſer,</hi> ihr Drey-Ma&#x0364;nner, <hi rendition="#fr">Klopſtock,<lb/>Wieland, Lavater!</hi></p><lb/><p>(Dieſe von Euch zog ich gleichſam durchs Loos, da<lb/>ich gleiche oder doch a&#x0364;hnliche Germanier nicht alle-<lb/>ſammt nennen wollte). Es iſt ein vielko&#x0364;pfiges<lb/>Ungeheuer (was ſag ich?) eine ganze Brut der-<lb/>ſelben, vor welcher meine Principalinn und ihre<lb/>Herzensfreunde nirgends ſicher ſind, und auf wel-<lb/>che Jagd zu machen, die beruſenen Ja&#x0364;ger nicht ver-<lb/>ſtehn oder nicht wagen. Jhr ſeyd gewaltige Ja&#x0364;-<lb/>ger. Euch (wenn ihr wollt) entkommen ſie<lb/>nicht. Einige Jahre Jagd, als wenn ihr ſie<lb/>verabredet ha&#x0364;ttet: ſo iſt Viel geſchehen. Viel!</p><lb/><p>Aber o&#x0364;ftere fo&#x0364;rmliche Jagden ſind no&#x0364;thig.<lb/>So groß iſt das Uebel. Euch ſcheints nicht ſo<lb/>groß, als mir. Das ko&#x0364;mmt vom Schickſale,<lb/>dem Leitfaden der Aufmerkſamkeit. Ein und an-<lb/>drer gelegentlicher Schuß, beſonders mit der ſchwa-<lb/>chen Windbu&#x0364;chſe (damit es nicht weit geho&#x0364;rtwerde),<lb/>der hilft zu wenig.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Dieſe</fw><lb/><pb n="XXI" facs="#f0025"/>
<p>Dieſe Brut heißt <hi rendition="#fr">Glaubenszwang,</hi> oder<lb/><hi rendition="#fr">Bekenntnißzwang.</hi> Sie hat auch als eine Gottheit<lb/>Anbeter und Alta&#x0364;re. Das <hi rendition="#fr">Rauchopfer</hi> iſt der<lb/>gute Name der Ru&#x0364;hmlichen, deren Zunge ſo redet,<lb/>wie das Herz denkt; das <hi rendition="#fr">Speisopfer</hi> das der<lb/>Unſchuld geraubte Brod; und das <hi rendition="#fr">Brandopfer</hi><lb/>misfa&#x0364;llige Bu&#x0364;cher, Patente des Bu&#x0364;rgerrechts, der<lb/>Landesſtandſchaft, der Erbfolge in Fu&#x0364;rſtenthu&#x0364;-<lb/>mern derer, die das Thier nicht anbeten, oder ſo-<lb/>gar (welches jetzund ſeltner iſt, wie vormals) le-<lb/>bendige Menſchen. Die gewo&#x0364;hnlichſte Liturgie<lb/>beſteht in Religionseid und Verdammung der<lb/>Menſchen, die anders glauben. An gewiſſen<lb/>Tagen verſammlet ſich der Anbeter eine groſſe<lb/>Zahl! Mancher, man kanns ihnen anſehn, ko&#x0364;mmt<lb/>ungern, langſamer und ſpa&#x0364;ter, als der Haufe. Er<lb/>betet die Formel des Eides und Fluchs leis und<lb/>faſt zitternd, um nicht ertappt zu ſeyn als ein Feind<lb/>des Go&#x0364;tzen. Da ſeufzt er: <hi rendition="#fr">Gott ſey mir gna&#x0364;-<lb/>dig! Du weißt, daß ich falſch ſchwo&#x0364;re aus<lb/>Amtstreu und Menſchenliebe.</hi></p><lb/><p>Dieſes Ungeheuers Anbetung hab ich ver-<lb/>abſcheut, und o&#x0364;ffentlich. Mir iſts Pflicht, und<lb/>(obs gleich nicht ſo ſcheint) rathſam, das hier nicht<lb/><fw type="sig" place="bottom">b 3</fw><fw type="catch" place="bottom">zu</fw><lb/><pb n="XXII" facs="#f0026"/>
zu ſchweigen dem, welchen ich anflehe fu&#x0364;r ein<lb/><hi rendition="#fr">Philanthropinum,</hi> welches von jeder chriſtli-<lb/>chen Kirche ein beſcheidner Freund ſeyn, und von<lb/>jeder Zankfrage ga&#x0364;nzlich ſchweigen wird. Aber des<lb/>Glaubenszwangs Go&#x0364;tzendienſt lehrt es Jeden ver-<lb/>abſcheun.</p><lb/><p>Voll dieſes Abſcheus red ich auch hier. Ver-<lb/>zeihts dem leidenden Menſchenfreunde, dem Glau-<lb/>benszwang oft furchtbar war. Er hat mich ge-<lb/>ſtreift, nicht to&#x0364;dtlich verwundet. Dank ſey dem,<lb/>der das Schickſal regiert.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Himmliſcher Bernſtorf</hi> (ich weis nicht<lb/>deinen Namen unter den Engeln)! Ach, daß ich<lb/>dir nicht habe danken ko&#x0364;nnen, fern vom Verdachte<lb/>(wie jetzund) in dir dem erſten Staatsminiſter zu<lb/>danken, ders war, und ders bald wieder werden<lb/>mußte. Du, Europens Kenner und Liebling;<lb/>du Patriot, ſowohl Da&#x0364;niſcher als Teutſcher Cim-<lb/>brer; du Menſchenfreund, du Chriſt! Jn jedem<lb/>dieſer Namen groß! Warum wareſt du faſt nur<lb/>mittelma&#x0364;ſſig im Urtheil u&#x0364;ber Duldung der Bekennt-<lb/>niſſe, oder u&#x0364;ber das Diſſidentenrecht, welches vor und<lb/>neben und nach allen menſchlichen Verordnungen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſich</fw><lb/><pb n="XXIII" facs="#f0027"/>
ſich allzeit gleich, da ſteht? Dennoch (unerforſch-<lb/>lich iſt der Vorſehung Werk!) ſchu&#x0364;tzteſt du mich;<lb/>ſo laut ich Diſſident war der Landeskirche, welche<lb/>lehrt, wie du, Redlicher, glaubteſt.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Cramer,</hi> du Germaniens Boſſuet! Uner-<lb/>forſchlich iſt der Vorſehung Werk. Auch du haſt<lb/>Theil an meiner Wohlfahrt, der ich laut lehre,<lb/>was Jeder hier lieſt: <hi rendition="#fr">Wenn das Recht, un-<lb/>geſtraft heimlich zu glauben, was das Ge-<lb/>wiſſen lehrt, aber nicht ungeſtraft durch<lb/>Zung und Feder die Meynung zu zeigen,<lb/>die der Tugend nicht feind iſt; wenn dies<lb/>des Gewiſſens Freyheit heiſſen ſoll: ſo<lb/>nennt in der Barbarey oder in Japan den<lb/>Ort, wo ſie nicht iſt!</hi></p><lb/><p>Jch ho&#x0364;re ſagen: Wenn du ſo philoſophirſt,<lb/>du Sonderling, und doch geleſen ſeyn willſt, und<lb/>ein Philanthropinum ſtiften: ſo kenneſt du vielleicht<lb/>die Bu&#x0364;rger des Mondes, aber unſers lieben Erd-<lb/>kraiſes nicht! &#x2026; Jch bin angeklagt. Ver-<lb/>nehmt mich, ihr weiſern Chriſten. Denn keine<lb/>Kirche war jemals mit Wiſſen eine Widerſacher-<lb/>inn der Weisheit!</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">b 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Wohl-</fw><lb/><pb n="XXIV" facs="#f0028"/>
<p>Wohlan alſo. <hi rendition="#fr">Die Schule der Men-<lb/>ſchenfreundſchaft</hi> muß das Rechtglauben keiner<lb/>Kirche beſtreiten. Das weis ich. Das iſt die<lb/>Regel der Statuten, die ich Andern ſchreib und<lb/>mir. Aber den <hi rendition="#fr">Geiſt der Verfolgung</hi> ſollt ich<lb/>ſcheun, und gegen ihn nicht das Kreuz predigen,<lb/>das Kreuz Jeſu, das kein Schwerdt iſt? So ſollt<lb/>ich thun, um Menſchenfreundſchaft zu ſtiften?<lb/>Weit gefehlt! Stieg denn ein menſchenfeindlicherer<lb/>Geiſt jemals aus der unterſten Ho&#x0364;lle?</p><lb/><p>Das iſt nicht Alles. Kann ich mich ver-<lb/>bergen? Dafu&#x0364;r iſt geſorgt, daß ichs nicht kann.<lb/>Wenn alſo unter <hi rendition="#fr">den Erforſchern und Tha&#x0364;-<lb/>tern des Guten</hi> ſich nicht dieſer Glaube verbrei-<lb/>tet, daß das <hi rendition="#fr">Recht,</hi> das <hi rendition="#fr">Recht</hi> der Gewiſſen<lb/>(denn Duldung ſagt zu wenig), in den Geboten<lb/>von der Menſchenliebe, in den Geboten des Chri-<lb/>ſtenthumes ſtehe; wenn Teutſchlands weiſe Ma&#x0364;n-<lb/>ner in dem Glauben dieſes Diſſidentenrechts nicht<lb/>fortſchreiten, und in dem Wunſche, daß es einſt<lb/>(ſo hat uns die Thorheit der Vorwelt verwirrt)<lb/>in Friede mittheilbar ſeyn mo&#x0364;chte: ſo ſucht es kein<lb/>Philanthropinum, keine Schule der Menſchen-<lb/>freundſchaft nicht bey Andern, und nicht bey mir.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Dann</fw><lb/><pb n="XXV" facs="#f0029"/>
Dann will man nur lauter <hi rendition="#fr">Miſanthropinums,</hi><lb/>wo Haß oder Verachtung gegen Adamskinder, die<lb/>in andern Kirchen beten, ins Herz der Unmu&#x0364;ndigen<lb/>hineingelehrt wird. Denn wie ko&#x0364;nnen wir, ohne<lb/>einen Streit mit uns ſelbſt, lieben den, der,<lb/>weil er ſein Glaubensbekenntniß nach dem unſrigen<lb/>nicht ummodeln kann, mit Leib, Seel und Geiſt<lb/>auf ewig des Teufels iſt; und das von Rechts-<lb/>wegen? So lehrt man (einige Ausnahmen ge-<lb/>ſteh ich) in Teutſchland, wo wegen der Kirchen-<lb/>Miſchung Schulknaben gar oft gewohnt ſind, gegen<lb/>den Vater oder die Mutter, oder gegen den Lan-<lb/>desfu&#x0364;rſten (unter nicht undeutlichem Namen) zu<lb/>litaneyen.</p><lb/><p>O du Verlobter Gottes und Jeſu und der<lb/>Menſchenliebe, mein <hi rendition="#fr">Lavater!</hi> <note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_2">Dieſer mein Herzensfreund hat ein ganz ander<lb/>Glaubensbekenntniß, als das meinige. Er baut<lb/>ganz anders auf dem einzigen go&#x0364;ttlichen Grunde,<lb/>welcher verſchiedene Geba&#x0364;ude der Menſchen tra&#x0364;gt.<lb/>Aber ſo, als wir, kennen und lieben ſich Wenige.<lb/>Wir wollens verſuchen, ob wir, zur Vermehrung<lb/><fw type="catch" place="bottom">unſrer</fw></note> Wenn nicht<lb/>Geſetze, wornach <hi rendition="#fr">Michael Servet</hi> lebendig ge-<lb/>braten, und einige Andre enthauptet werden konn-<lb/><fw type="sig" place="bottom">b 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ten,</fw><lb/><pb n="XXVI" facs="#f0030"/>
ten, verbrannt oder doch fo&#x0364;rmlich abgeſchaft ſind:<lb/>ſo iſt das dir und mir ſo werthe <hi rendition="#fr">Helvetien</hi> noch<lb/>lange nicht philanthropiniſch genug. <hi rendition="#fr">Geſetze ver-<lb/>brennen,</hi> iſt das nicht beſſer, als unſchuldige<lb/>Menſchen! &#x2026; Obs nicht genug ſey, daß man<lb/>ſie jetzund nicht mehr ausu&#x0364;be? Nein! Nein! Muß<lb/>denn nicht aus den Apotheken fort alle ehemals ge-<lb/>prieſne Arzney, die nur zum Vergiften taugt, oder<lb/>zu ſolchen Curen, die, ohne des Giftes ſparſa-<lb/>men Gebrauch, eben ſo oft gelingen? Mann Got-<lb/>tes, Mann Gottes! der Tod in To&#x0364;pfen, der Tod<lb/>in To&#x0364;pfen! ....</p><lb/><p>Wir haben keine Theocratie, wie die be-<lb/>ſchnittnen Juden. Wider die Laſter gebt Geſetz,<lb/>ihr Chriſten; habt ſtandesma&#x0364;ſſige Verwahrungs-<lb/>o&#x0364;rter derer, deren Gehirn verru&#x0364;ckt wird; haltet<lb/>u&#x0364;ber die Kirche, wie u&#x0364;ber jede andre (nicht herr-<lb/>ſchende) Geſellſchaft im Staate, daß, wenns aufs<lb/><hi rendition="#fr">Mein</hi> und <hi rendition="#fr">Dein</hi> und auf den ehrlichen Namen<lb/><fw type="catch" place="bottom">an-</fw><lb/><note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_1_2" prev="#seg2pn_1_1">unſrer Freuden und zum Vortheile des Publicums,<lb/>einig werden ko&#x0364;nnen durch freundſchaftliche Gegen-<lb/>reden <hi rendition="#fr">in gedruckten Briefen u&#x0364;ber den Weg und<lb/>das Ziel des heilſamen oder wahren Glaubens,</hi><lb/>d. i. der Religion. Der Druck wird uns mehr Theil-<lb/>nehmer und Vermittler ſchaffen.</note><lb/><pb n="XXVII" facs="#f0031"/>
anko&#x0364;mmt, die Kirche dem Gliede, das Glied der<lb/>Kirche, und eine Kirche der andern Wort halten<lb/>muß. Alsdann iſt in den bu&#x0364;rgerlichen Geſetzbu&#x0364;-<lb/>chern u&#x0364;berflu&#x0364;ſſig das <hi rendition="#fr">Hauptſtu&#x0364;ck vom Kirchen-<lb/>rechte,</hi> von Gottesla&#x0364;ſterern, Rottengeiſtern,<lb/>Sabbathſcha&#x0364;ndern, vera&#x0364;nderten oder nicht vera&#x0364;n-<lb/>derten Confeſſionen. Nicht <hi rendition="#fr">u&#x0364;berflu&#x0364;ſſig</hi> nur,<lb/>ſondern <hi rendition="#fr">ſcha&#x0364;dlich!</hi> Denn wie leicht beweiſet nicht<lb/>ein Sachwalter, daß der ein Gottesla&#x0364;ſtrer ſey, der<lb/>nicht glauben kann, daß Jeſu Kreuz ſo viel Holz<lb/>hatte, als an 100 Orten vorgezeigt wird, und daß<lb/>der heilige Januarius jetzund noch blute? Machte<lb/>die Erfahrung nicht klu&#x0364;ger, als das Geſetz; und<lb/>a&#x0364;nderte ſie nicht des Ausdrucks Bedeutung: wie<lb/>oft wa&#x0364;re Gefahr fu&#x0364;r Glieder und Haupt in Geſetzen?<lb/><hi rendition="#fr">Der Fu&#x0364;rſt ſoll alle Landeseinwohner zu<lb/>dieſer oder jener Confeſſion anhalten? Alle<lb/>Einwohner des Landes? &#x2014; Anhalten? &#x2014;<lb/>Mit der Fu&#x0364;rſtenmacht,</hi> die bis auf Leben und<lb/>Tod reicht? &#x2014; <hi rendition="#fr">Bey Verluſt,</hi> u. ſ. w. Mein<lb/>Gott!</p><lb/><p>Der Ho&#x0364;llengeiſt der Verfolgung iſt ein ſehr<lb/>liſtiger Teufel. Bald iſt er Rieſe, bald Zwerg.<lb/>Bald borgt er ein Prieſtergewand und ſcheint heilig.<lb/>Bald ko&#x0364;mmt er in der Staatsperu&#x0364;cke mit dem<lb/><fw type="catch" place="bottom">Geſetz-</fw><lb/><pb n="XXVIII" facs="#f0032"/>
Geſetzbuche als Patriot. <hi rendition="#fr">Du unreiner Geiſt,<lb/>fahr aus den Dienern der Menſchenfreund-<lb/>ſchaft, aus den Dienern Jeſu Chriſti!</hi> Das<lb/>iſt der <hi rendition="#fr">Exorciſmus,</hi> der ſeit Jahrhunderten ge-<lb/>fehlt hat, auch bey den <hi rendition="#fr">Britten.</hi> (Denn) <hi rendition="#fr">wer nicht<lb/>in der Kirche der Biſcho&#x0364;fe betet, und nicht<lb/>dem Athanaſius ſchwo&#x0364;rt, und nicht Je-<lb/>den (der es nicht kann, auf ewig verdammt,<lb/>der, ha&#x0364;tt er auch Solomons Weisheit und<lb/>die Vaterlandsliebe, wie Leonidas) ſoll<lb/>ſich nicht unterſtehen, der Nation ſo oder<lb/>anders zu dienen. Von Rechtswegen!</hi><lb/>Das Gott erbarm! Von Rechtswegen?</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Lavater, du Glaubensheld!</hi> ſollt&#x2019; uns<lb/>nicht einſt von Gott das Ausbannungsformular<lb/>gegen dieſen Satan geoffenbaret werden? Du<lb/>denkſt, Gebet und Glauben rechter Art tha&#x0364;ten noch<lb/>Wunderwerke. Kein Wunderwerk ſcheint mir<lb/>jetzund no&#x0364;thiger, als dieſes. Was meinſt du, wenn<lb/>wirs nur erſt erhielten, daß dieſer Ho&#x0364;llengeiſt einer<lb/>Anzahl von viel-wirkenden Ma&#x0364;nnern niemals anders<lb/><fw type="catch" place="bottom">er-</fw><lb/><pb n="XXIX" facs="#f0033"/>
erſcheinen du&#x0364;rft, als in ſeiner ho&#x0364;lliſchen Geſtalt (nicht<lb/>Zwerg, nicht Rieſe, ohne Prieſtergewand, ohn ein<lb/>beſiegelt Glaubensbekenntniß, ohne Geſetzbuch und<lb/>Staatsperu&#x0364;cke), und daß ſie alleſammt (denn gegen<lb/>Satans, ſo lange ſie es ſind, bin ich untolerant)<lb/>ihn ta&#x0364;glich peitſchten mit Fackeln, entzu&#x0364;ndet an<lb/>dem Lichte der Vernunft und des Evangeliums?<lb/>Denn dieſes Feuer iſt ihm ungewohnt, und ſehr<lb/>empfindlich. Dann verla&#x0364;ßt er die Erd und kehrt<lb/>zur Ho&#x0364;lle zuru&#x0364;ck.</p><lb/><p>Verſuch oder verbeßre folgende Formel:<lb/><hi rendition="#fr">Du unreiner Geiſt, bey der Allmacht und<lb/>ho&#x0364;chſten Gu&#x0364;te des Scho&#x0364;pfers des Himmels<lb/>und der Erde (welche mit dem Athanaſier<lb/>der Unitarier und jeder Menſchenfreund<lb/>ta&#x0364;glich anbetet) beſchwo&#x0364;r ich dich, daß<lb/>du niemals anders, als in deiner ho&#x0364;lliſchen<lb/>Geſtalt erſcheineſt, einer jeden theologiſchen<lb/>und juriſtiſchen Faculta&#x0364;t, bey Catholiken und<lb/>Proteſtanten, einer jeden Oberconſiſtorial-<lb/>verſammlung, einem jeden Schriftſteller und</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Jour-</hi></fw><lb/><pb n="XXX" facs="#f0034"/>
<hi rendition="#fr">Journaliſten; und vor allen den verehrungs-<lb/>wu&#x0364;rdigen Ha&#x0364;uptern, welche Sitz und Stimm<lb/>haben in den heiligen Congregationen zu<lb/>Rom, in den griechiſchen heiligen Sy-<lb/>noden, auf dem Reichstage der Teutſchen,<lb/>im Parlamente der Britten, in den gehei-<lb/>men Conſeils der nordiſchen Ko&#x0364;nige; alle<lb/>dieſe Ma&#x0364;nner mo&#x0364;gen Chriſten ſeyn, oder<lb/>zum Theil Zweifler, ich beſchwo&#x0364;re dich bey<lb/>der Allmacht und ho&#x0364;chſten Gu&#x0364;te des Scho&#x0364;-<lb/>pfers des Himmels und der Erde, welche mit<lb/>dem Athanaſier der Unitarier und jeder<lb/>Menſchenfreund ta&#x0364;glich anbeter. Amen!</hi></p><lb/><p>Nimm dich des Philanthropinums an, <hi rendition="#fr">La-<lb/>vater,</hi> du Freund meines Herzens, du Beglaubig-<lb/>ter bey vielen der Beſten! Noch ſeh ich wenig<lb/>Hu&#x0364;lf. Aber ich muß nicht zweiflen, darum zweifl<lb/>ich nicht, weil die Handlung meines Glaubens<lb/>gut iſt. Dieſes, ihr Wahrheitsforſcher, iſt ein<lb/>Hauptſatz meiner Logik .... Der practiſchen viel-<lb/>leicht, aber nicht der theoretiſchen? .... Was?<lb/><fw type="catch" place="bottom">Eine</fw><lb/><pb n="XXXI" facs="#f0035"/>
Eine Theorie, der die Praxis zuwider handeln<lb/>muß, iſt Jrrthum, oder die Kunſt, Sandko&#x0364;rner<lb/>zu ſchieſſen durch ein Nadelo&#x0364;hr.</p><lb/><p>Jch weis es: menſchliche Wahrheit und Zu-<lb/>verſicht iſt fehlbar. Die Wahrheit aber, daß ich<lb/>ein Seminar der beſſern Erziehung und Unterwei-<lb/>ſung pflanze, bleibt mir wahr bis an den Tod.<lb/>Aber Entkra&#x0364;ftung des Geiſtes, Erka&#x0364;ltung des<lb/>Herzens vor Alter iſt eine Art des Sterbens. Jſt<lb/>bey dieſem oder jenem Tode kein ſolch Seminar;<lb/>ſo hab ich nicht geirrt, ſondern (ach! ich ſag es<lb/>mit zitternder Ehrerbietung), die Furchtſam-<lb/>keit und der Kaltſinn der Beſten in unſern Zeiten.<lb/>Was ſchadet mir das &#x2014; in der Ewigkeit des<lb/>Himmels &#x2014; und auch bey der Nachwelt, welche<lb/><hi rendition="#fr">dieſes Verma&#x0364;chtniß</hi> zur Unterhaltung <hi rendition="#fr">mei-<lb/>nes, mehr als guten, Namens</hi> lieſet, und<lb/>mehr als lieſet?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="XXXII" facs="#f0036"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie Vorrede des Plans zu meinem Seminar,<lb/>wo war ſie? Jn den Heiligthu&#x0364;mern der So-<lb/>cratiſchen Vernunft und des chriſtlichen Glaubens?<lb/>War ſie verirret? O Nein! Sie ging ihre Straſſe<lb/>grade fort.</p><lb/><p>Aber dieſe ganze Schrift iſt eine Vorrede<lb/>zur Handlung. Jhr werdet aber auch vorreden,<lb/>ich hoff es, ihr <hi rendition="#fr">andern Erforſcher und Tha&#x0364;ter<lb/>des Guten!</hi></p><lb/><closer><dateline><hi rendition="#fr">Deſſau,</hi><lb/>kurz vor dem Jahre 1775.<lb/></dateline><salute><hi rendition="#et"><hi rendition="#fr">Johann Bernhard Baſedow.</hi></hi></salute></closer><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Des</hi></fw></div></div></front><body><lb/><pb n="[1]" facs="#f0037"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Des<lb/>Pa&#x0364;dagogiſchen<lb/>Philanthropinums</hi><lb/>Zweck, wirklicher Urſprung<lb/><hi rendition="#g">und</hi><lb/>erſte Beſchaffenheit.</hi></head><lb/><fw type="sig" place="bottom">A</fw><lb/><pb n="[2]" facs="#f0038"/>
<pb n="[3]" facs="#f0039"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 1.<lb/>Man muß den Grundbau des Er-<lb/>ziehungsweſens vera&#x0364;ndern.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">V</hi>iele der Leſer werden in dieſer Schrift gro&#x0364;ß-<lb/>tentheils daſſelbe finden, was ſie ſchon<lb/>oft von mir geleſen haben. Und ſie mo&#x0364;gen<lb/>ſich dabey des Sprichworts von der Anzahl der<lb/>Hiebe an einen Baum, der fallen ſoll (oder des<lb/><hi rendition="#aq">gutta cavat lapidem non vi ſed ſæpe cadendo</hi>),<lb/>erinnern. Die <hi rendition="#fr">merkwu&#x0364;rdigſte Neuigkeit</hi> aber<lb/>wird ihnen dieſe ſeyn, daß eine pa&#x0364;dagogiſche Aka-<lb/>demie, ein u&#x0364;bendes Lehrer-Seminar, eine Pflanz-<lb/>ſchule der Tugend und Wiſſenſchaften, ein <hi rendition="#fr">Phi-<lb/>lanthropinum</hi> (das iſt, eine <hi rendition="#fr">Werkſta&#x0364;tte der<lb/>Menſchenfreundſchaft</hi>), oder wie die Anſtalt<lb/>ſonſt genannt werden mag, nicht mehr vorgeſchla-<lb/>gen werde, ſondern wirklich in <hi rendition="#fr">Deſſau</hi> ſo ange-<lb/>fangen ſey, wie man Sachen, die nach und nach<lb/>erweitert werden, durch Fu&#x0364;rſorge fu&#x0364;r einige Hu&#x0364;lfs-<lb/>mittel der Fortſetzung anfangen kann.</p><lb/><p>Es wird alſo in Deſſau unfehlbar faſt eben<lb/>daſſelbe, was ich im Julius dieſes Jahres, ver-<lb/>mittelſt eines <hi rendition="#fr">Bogens von der pa&#x0364;dagogiſchen<lb/>Privatakademie,</hi> um die Pru&#x0364;fung und Befo&#x0364;r-<lb/>derung zu erleichtern, anfangs als ungewiß vor-<lb/>ſtellen mußte.</p><lb/><p>Wer mein <hi rendition="#fr">Methodenbuch,</hi> und das erſte<lb/>Zehnthel <hi rendition="#fr">des Elementarwerks</hi> lieſt, und durch-<lb/>zudenken Zeit und Luſt hat, der weis dasjenige<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ſchon,</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0040"/>
<fw type="header" place="top">Von dem Grundbau</fw><lb/>ſchon, was ich der andern Leſer halber hier gleich<lb/>anfangs beweiſen muß, daß na&#x0364;mlich die Welt bis-<lb/>her <hi rendition="#fr">kein ſo gutes Schulweſen haben kann,<lb/>welches nicht ſelbſt in ſeinem Grundbaue<lb/>ho&#x0364;chſt fehlerhaft ſeyn ſollte?</hi> Von ſehr vielen<lb/>Fehlern aber, deren Wahrheit den weiſern Men-<lb/>ſchenfreunden ho&#x0364;chſt unangenehm ſeyn muß, will<lb/>ich hier nur diejenigen anfu&#x0364;hren, die nach einigen<lb/>Jahren nicht mehr wahr ſeyn werden, wenigſtens<lb/>nicht an ſolchen Orten, wo man nach den Grund-<lb/>ſa&#x0364;tzen, deren Ausfu&#x0364;hrung ich zeigen und durch<lb/>Deſſau fu&#x0364;r das ganze Publicum erleichtern will,<lb/>wird handeln wollen. Denn es giebt viel Krum-<lb/>mes, das niemals, oder noch jetzund nicht, gerade<lb/>gemacht werden kann. Unſer Jahrhundert iſt in<lb/>mancher, auch die Erziehung und das Schulweſen<lb/>angehenden, Bedeutung ganz unheilbar krank,<lb/>und will (wenn von den meiſten die Rede iſt) gar<lb/>nicht geſund ſeyn. Solche Krankheiten gehn mich<lb/>hier nicht an. Nur von heilbaren Uebeln will ich<lb/>Etwas erwa&#x0364;hnen. 1) Die Unterweiſung und Er-<lb/>ziehung der Jugend iſt ein nicht nur der wichtig-<lb/>ſten, ſondern auch der ku&#x0364;nſtlichſten Geſcha&#x0364;fte.<lb/>Ku&#x0364;nſte aber mu&#x0364;ſſen von ſolchen, die ſich darinnen<lb/>hervorgethan haben, die Andern ordentlich lernen,<lb/>aber (um des Himmels willen!) nicht bloß lernen,<lb/>ſondern auch bey beſta&#x0364;ndiger Aufſicht und Rathge-<lb/>bung der Erfahrnen, wirklich in Ausu&#x0364;bung bringen.<lb/>Durch Vorleſung u&#x0364;ber die Pa&#x0364;dagogie iſt die Sache<lb/>nicht ausgemacht. Noch weniger durch Schul-<lb/>verordnungen und Examens. Wo iſt aber das<lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">prakti-</hi></fw><lb/><pb n="5" facs="#f0041"/>
<fw type="header" place="top">des Erziehungsweſens.</fw><lb/><hi rendition="#fr">praktiſche Lehrerſeminar?</hi> Durch dieſe Frage<lb/>laſſe ich den Werth dieſer und jener auf eine Zeit-<lb/>lang etwa glu&#x0364;cklichen Schule, und dieſes oder je-<lb/>nen Schulmannes oder Hofmeiſters ungeſchma&#x0364;h-<lb/>lert. 2) Jſt jemals an irgend einem Orte eine<lb/>Geſellſchaft gelehrter guter Ma&#x0364;nner einige Jahre<lb/>mit genauer Unterſuchung der fu&#x0364;r die Jugend be-<lb/>ſtimmten Bu&#x0364;cher auf Befehl oder aus Willku&#x0364;hr<lb/>beſcha&#x0364;ftigt geweſen; mit der Unterſuchung, ob jede<lb/>Theile derſelben ſittlich gut ſeyn; ob nicht ein Buch<lb/>dem andern widerſpreche; in welcher Ordnung ihr<lb/>Gebrauch aufeinander folgen; und wie die ſcha&#x0364;dli-<lb/>chen und ſich widerſprechenden (auch die ſchweren<lb/>und unnu&#x0364;tzen) Theile ausgemerzt oder erſetzt wer-<lb/>den mu&#x0364;ſſen? <hi rendition="#fr">Wo iſt alſo ein wohlu&#x0364;berlegter<lb/>und zur Regel gemachter Plan in der Folge<lb/>der gebrauchten Schulbu&#x0364;cher?</hi> Dieſen groſſen<lb/>Mangel bald abzuhelfen, diene ku&#x0364;nftig mein Ele-<lb/>mentarwerk als ein Magazin, deſſen Theile in klei-<lb/>nern Schulbu&#x0364;chern oder durch Zeichen verſetzt wer-<lb/>den ko&#x0364;nnen. Vermo&#x0364;ge deſſen, was ich gethan<lb/>habe und bald thun werde, iſt man alſo der Mo&#x0364;g-<lb/>lichkeit eines guten Plans jetzund na&#x0364;her, als jemals.<lb/>Denn bisher hat man zwar aus claſſiſchen Schrift-<lb/>ſtellern ſobenamte <hi rendition="#fr">Chreſtomathien</hi> geſchrieben,<lb/>aber (auſſer in dem Bu&#x0364;ſchingiſchen <hi rendition="#aq">liber lati-<lb/>nus,</hi> welches viel werth iſt) faſt aller Hauptzwecke<lb/>verfehlt. 3) Das <hi rendition="#fr">Auswendiglernen und<lb/>Ueberſetzen nicht verſtandner Worte</hi> und<lb/>Reden iſt an allen Orten eine der Hauptu&#x0364;bungen.<lb/>Es iſt aber zu guten Zwecken unnu&#x0364;tz oder entbehr-<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">lich,</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0042"/>
<fw type="header" place="top">Von dem Grundbau</fw><lb/>lich, eine Ableitung aller Verſtandeskra&#x0364;fte von ih-<lb/>rer Bahn, ein Dornweg fu&#x0364;r die brauchbarſten<lb/>Seelen, ein Anlaß ſchmerzlicher Strafen ohne<lb/>wahres Verbrechen, eine Urſache des Studien-<lb/>haſſes vieler vermo&#x0364;genden Menſchen, die unwiſ-<lb/>ſend bleiben; ein Hauptgrund der Verachtung ge-<lb/>gen Schuldictatoren, die ihre Faſces am ha&#x0364;ufig-<lb/>ſten brauchen, wenn der Knabe nicht auswendig<lb/>gelernt und das ihm Unverſta&#x0364;ndliche ohne Verſtand<lb/>oder ohne Luſt u&#x0364;berſetzt hat. 4) Ehe die vorneh-<lb/>mern Sta&#x0364;nde mehr Einſicht und Tugend erlangen,<lb/>als ſie haben, wird die Welt nicht beſſer. Sie<lb/>ko&#x0364;nnen aber ohne Hu&#x0364;lfe von Hausbedienten nicht<lb/>erzogen werden. Dieſe mu&#x0364;ſſen ihre Pflichten des<lb/>unſcha&#x0364;dlichen oder nu&#x0364;tzlichen Umganges mit den<lb/>herrſchaftlichen Kindern nicht nur einſehen, ſon-<lb/>dern auch zu erfu&#x0364;llen ſehr geu&#x0364;bt ſeyn. Wo iſt in<lb/>einem Seminar Anſtalt, taugliches oder nur <hi rendition="#fr">un-<lb/>ſcha&#x0364;dliches Geſinde fu&#x0364;r die Erben groſſer<lb/>Ha&#x0364;uſer</hi> zu erziehen? (Die Lehrlinge dieſes Stan-<lb/>des in dem Seminare nenne ich <hi rendition="#fr">Famulanten.</hi><lb/>Sie ſind arme Kinder von guten Naturgaben,<lb/>und werden durch Wohlthat erhalten und unter-<lb/>richtet.) 5) Jn einem vollkommnen Schulſemi-<lb/>nar muß der menſchliche oder bu&#x0364;rgerliche Unterricht<lb/>und der kirchliche von einander abgeſondert ſeyn,<lb/>damit Jugend aus verſchiednen Kirchen, ohne<lb/>Widerſpruch der Geiſtlichen, das Menſchliche und<lb/>Bu&#x0364;rgerliche zuſammen gemeinſchaftlich lernen,<lb/>und zugleich in den erſten Jahren ſich zur heilſamen<lb/>Vertragſamkeit gewo&#x0364;hnen ko&#x0364;nne. Alſo mu&#x0364;ſſen<lb/><fw type="catch" place="bottom">fo&#x0364;rmlich</fw><lb/><pb n="7" facs="#f0043"/>
<fw type="header" place="top">des Erziehungsweſens.</fw><lb/>fo&#x0364;rmlich unterſchieden ſeyn, bu&#x0364;rgerliche und kirchliche<lb/>Bu&#x0364;cher, bu&#x0364;rgerliche und kirchliche Lehrſtunden,<lb/>bu&#x0364;rgerliche und kirchliche Uebungen. Mein Ele-<lb/>mentarwerk giebt Muſter und Plan der bloß bu&#x0364;r-<lb/>gerlichen Unterweiſungen, zu welchen ich aber auch<lb/>rechne erſtlich die Sittenlehre und den Erweis oder<lb/>die Vorausſetzung ihrer Verpflichtung durch die<lb/>Wahrheit von einer go&#x0364;ttlichen Vorſehung und ku&#x0364;nf-<lb/>tigen Vergeltung; und zweytens eine unpartheyi-<lb/>ſche und weltkundige Nachricht von der Verſchie-<lb/>denheit der Religionen und Kirchen, ohne Lob und<lb/>Tadel derſelben. Alsdann folgt, daß in der Les-<lb/>u&#x0364;bung, Schreibu&#x0364;bung, Sprachu&#x0364;bung, Redu&#x0364;bung,<lb/>und in dem Vortrage der Geſchichte und Philoſo-<lb/>phie keine beſondre Kirchenentſcheidung als wahr<lb/>oder als falſch vorgeſtellt werden mu&#x0364;ſſe; daß alſo<lb/>viele ſonſt gute Bu&#x0364;cher wegen dieſes Umſtandes in<lb/>den gebeſſerten Schulen unbrauchbar ſeyn werden,<lb/>und daß der hinzukommende kirchliche Unterricht<lb/>auſſer den Feſttagen, die dazu gewidmet bleiben,<lb/>ta&#x0364;glich nur eine halbe oder ganze Stunde brauche.<lb/>Wo iſt jemals der Begriff von einem <hi rendition="#fr">menſch-<lb/>lich, politiſch und chriſtlich ſo guten und<lb/>ſo unpartheyiſchen Seminare</hi> <hi rendition="#g">geweſen?</hi><lb/>6) Auſſer der vaterla&#x0364;ndiſchen iſt die lateiniſche<lb/>Sprache allen Studirenden, und (wenn ſie mit<lb/>einem halben oder ganzen Jahre Zeitverluſt ohne<lb/>Quaal der Jugend erkauft werden ko&#x0364;nnte) auch<lb/>allen vornehmen Leuten die nu&#x0364;tzlichſte. Jm Durch-<lb/>ſchnitte werden, nach der bisherigen Schulverfaſſung,<lb/>5 ganzer Jahre mit Quaal blos auf dieſe Sprache,<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ohne</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0044"/>
<fw type="header" place="top">Von dem Grundbau</fw><lb/>ohne erhebliche Befo&#x0364;rdrung der Sacherkenntniß,<lb/>gewendet. Von den ſo unterrichteten Schu&#x0364;lern<lb/>aber ko&#x0364;mmt dennoch kein Vierthel zu der Fertigkeit,<lb/>lateiniſche Bu&#x0364;cher ohne Mu&#x0364;he und Verdruß zu<lb/>leſen, ſo daß, wenn dies nicht gea&#x0364;ndert werden<lb/>ko&#x0364;nnte, es beſſer wa&#x0364;re, ſelbſt nicht einmal von den<lb/>Studirenden (auſſer nur nach Beſtimmung zu ge-<lb/>wiſſen Aemtern) ein Lateiniſchſtottern und eine<lb/>Lexicalu&#x0364;berſetzung zu verlangen. Es kann aber<lb/>dieſe Sprache jetzund noch geredet werden, denn<lb/>es wird von allen Sachen, die im Unterrichte vor-<lb/>kommen, lateiniſch geſchrieben. Das Neue kann<lb/>man durch Generalnamen ausdru&#x0364;cken. Ja ich<lb/>weis ein der Reinigkeit der Sprache unſcha&#x0364;dliches<lb/>Hu&#x0364;lfsmittel, ſich in Benennung neuer Gegen-<lb/>ſta&#x0364;nde, ohne Weitla&#x0364;uftigkeit, ohne Verzo&#x0364;gerung<lb/>und ohne unno&#x0364;thiges Nachſchlagen zu helfen. Doch<lb/>davon ku&#x0364;nftig ein Mehres! Wenn man aber ein<lb/>halb Jahr von zufa&#x0364;lligen Dingen, und im unſchul-<lb/>digen Scherze, nach einer im Elementarwerke an-<lb/>gezeigten Weiſe, ſehr viel mit einem Lernenden redet:<lb/>ſo kann man hernach ernſthaft im Umgange und im<lb/>Realunterrichte deſſelben ſich der lateiniſchen<lb/>Sprache und Bu&#x0364;cher bedienen. So lernt er fer-<lb/>ner ohne Zeitaufwand auf die Sprache, alle Re-<lb/>dende und Bu&#x0364;cher ſehr <hi rendition="#fr">fertig</hi> verſtehen; auch ſelbſt<lb/>ſehr <hi rendition="#fr">fertig</hi> reden und ſchreiben; und ohngefa&#x0364;hr mit<lb/>ſolcher <hi rendition="#fr">Richtigkeit,</hi> als ein beleſener unſtudirter<lb/>Kaufmann in ſeiner Landesſprache. Wie nun die-<lb/>ſer alsdann, wenn er ganz genaue Richtigkeit ſucht,<lb/>und wenn er einen lehrhaften Lehrer hat, nur ein<lb/><fw type="catch" place="bottom">halb</fw><lb/><pb n="9" facs="#f0045"/>
<fw type="header" place="top">des Erziehungsweſens.</fw><lb/>halb Jahr auf grammaticaliſche Unterweiſung und<lb/>Uebung wenden darf: ſo iſt dieſes auch wahr von<lb/>meinem erwachſenen Schu&#x0364;ler. Ein Jahr koſtet<lb/>alſo, mit Vergnu&#x0364;gen des Lernenden und Lehrers,<lb/>eine wundernswu&#x0364;rdige große Fertigkeit und eine<lb/>ungewo&#x0364;hnliche Richtigkeit der lateiniſchen Sprache.<lb/>Das Seminar nimmt Kinder auf dieſe Verſiche-<lb/>rung an; und es kann, wenn Studenten, die ge-<lb/>wo&#x0364;hnlicher Weiſe Schulſtudien haben, die Pa&#x0364;da-<lb/>gogie ein oder zwey Jahr in Deſſau ſtudiren wollen,<lb/>der Welt innerhalb dieſer Zeit Hofmeiſter und<lb/>Schulma&#x0364;nner genug liefern, welche dieſe Kunſt<lb/>hier gelernet haben. Der Erfolg dieſer Sache,<lb/>wenn das gute und kluge Publicum, das iſt, ein<lb/>ſehr kleiner Theil der Leſer, ſich nicht anfangs fu&#x0364;r<lb/>das wahrſcheinliche Gute auf eine unwahrſcheinliche<lb/>Weiſe kaltſinnig bezeigt, iſt eine ga&#x0364;nzliche Ver-<lb/>a&#x0364;nderung des Studienweſens, des Schriftſtellens<lb/>und des Buchhandels; eine Wiederherſtellung der<lb/>allgemeinen gelehrten Sprache, und folglich ein<lb/>großer Vortheil aller Vo&#x0364;lker, beſonders aber der-<lb/>jenigen, deren Sprachen man auswa&#x0364;rts zu lernen<lb/>noch nicht gewohnt iſt, und es fu&#x0364;rs Erſte auch<lb/>nicht werden wird, der <hi rendition="#fr">Ruſſen, Da&#x0364;nen, Schwe-<lb/>den</hi> und <hi rendition="#fr">Pohlen.</hi></p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 2.<lb/>Von Penſioniſten des Philanthro-<lb/>pinums.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">S</hi>olchen Bedu&#x0364;rfniſſen des Publicums an allen<lb/>Orten abzuhelfen, und die Wu&#x0364;nſche der wei-<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ſern</fw><lb/><pb n="10" facs="#f0046"/>
<fw type="header" place="top">Von Penſioniſten</fw><lb/>ſern Menſchenfreunde zu erfu&#x0364;llen, arbeitet das Phi-<lb/>lanthropinum in Deſſau. Es werden alſo eingela-<lb/>den <hi rendition="#fr">Penſioniſten</hi> aus vornehmen Sta&#x0364;nden, die<lb/>wenigſtens 6 Jahre alt ſeyn mu&#x0364;ſſen, aber auch viel<lb/>a&#x0364;lter (ja 18 Jahr alt) ſeyn ko&#x0364;nnen, und in der<lb/>Abſicht hergeſchickt werden, in Tugenden, Wiſſen-<lb/>ſchaften und Sprachen durch Beyſpiel, Uebung<lb/>und Lehre eine Fertigkeit zu erwerben. Die Spra-<lb/>chen ſind die teutſche, lateiniſche und franzo&#x0364;ſiſche.<lb/>Sobald zehen da ſind, die auch Engliſch lernen<lb/>wollen, wird man dafu&#x0364;r gleichfalls ſorgen. Alle<lb/>Sprachen aber werden anfangs als Mutter-<lb/>ſprachen in dem Umgange und dem Realunterrichte<lb/>bey uns gelernet. Wenn die Fertigkeit im Ver-<lb/>ſtehn, Reden und Schreiben erworben iſt, alsdann<lb/>erſt wird fu&#x0364;r die genaue grammatikaliſche Richtig-<lb/>keit geſorgt werden. Jn dem Seminare wird die<lb/>lateiniſche und franzo&#x0364;ſiſche Sprache gleichſam herr-<lb/>ſchen. Denn in Teutſchland hat die teutſche nicht ſo<lb/>viel Schwierigkeit.</p><lb/><p>Die Wiſſenſchaften, die man hier lernen und<lb/>u&#x0364;ben kann, ſind ohne Ausnahme alle, welche fu&#x0364;r<lb/>die geſitteten Sta&#x0364;nde und fu&#x0364;r die Studirende,<lb/><hi rendition="#fr">wenn ihre ku&#x0364;nftige beſondere Lebensart<lb/>noch nicht beſtimmt iſt,</hi> gemeinnu&#x0364;tzig ſind.<lb/>Folglich muß man ausnehmen die <hi rendition="#fr">eigentliche<lb/>Gelahrtheit</hi> in der Theologie, in den bu&#x0364;rgerlichen<lb/>beſondern Rechten und in der Arzneywiſſenſchaft,<lb/>eben ſowohl als dasjenige, was nur fu&#x0364;r einen ku&#x0364;nf-<lb/>tigen Officier, Stallmeiſter, Ja&#x0364;germeiſter, Finanz-<lb/>rath, Handelsmann, Baumeiſter, u. ſ. w. der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Jugend</fw><lb/><pb n="11" facs="#f0047"/>
<fw type="header" place="top">des Philanthropinums.</fw><lb/>Jugend zu lernen nu&#x0364;tzlich wa&#x0364;re. Aber Lehre und<lb/>Uebung in allen Theilen der <hi rendition="#fr">Philoſophie, auch<lb/>der Naturkunde, Mathematik und der<lb/>Wohlredenheit,</hi> kann man hier ſo vollkommen<lb/>verlangen und erwarten, als der Nutzen der Lernen-<lb/>den, ſogar bis ins ma&#x0364;nnliche Alter hin, erfodert. Fu&#x0364;r<lb/>ein <hi rendition="#fr">Cabinet</hi> von no&#x0364;thigen <hi rendition="#fr">Naturalien,</hi> Model-<lb/>len, Jnſtrumenten und Kupferſtichen, auch fu&#x0364;r<lb/><hi rendition="#fr">Verſuche in der Naturlehre,</hi> wird geſorgt.<lb/>Die <hi rendition="#fr">hiſtoriſchen Wiſſenſchaften und politi-<lb/>ſche Weltkunde</hi> werden in dem Grade gelehret,<lb/>daß von den Gattungen der Tugenden, einiger La-<lb/>ſter, und der merkwu&#x0364;rdigen menſchlichen Schick-<lb/>ſale, einige lehrreiche Exempel bekannt werden;<lb/>daß der Ju&#x0364;ngling alle hiſtoriſche Schriften verſtehe,<lb/>ohne, wegen Unwiſſenheit in den Grundbegriffen und<lb/>ihren Benamungen (oder in den Epochen und der<lb/>Geographie), Anſtoß zu finden; endlich, daß er<lb/>hernach mit Nutzen groſſe Kenner der Geſchichte<lb/>und der Staaten auf Univerſita&#x0364;ten oder auf Reiſen<lb/>anho&#x0364;ren ko&#x0364;nne. Obgleich nach unſrer Lehrart nicht<lb/>Zwang, ſondern blos andere Bewegungsgru&#x0364;nde und<lb/>Reitzungen gebraucht werden; ſo iſt doch alles ſo<lb/>eingerichtet, daß es der Jugend unmo&#x0364;glich wird,<lb/>dasjenige, um deſſentwillen ſie hier hergeſchickt wer-<lb/>den, nicht zu faſſen und nicht zu lernen, ſo weit ihre<lb/>natu&#x0364;rliche Fa&#x0364;higkeit reichet. Denn an Lehrmitteln<lb/>und Lehrern wird hier nach der Zahl der Lernenden<lb/>mehr ſeyn, als an irgend einem andern Orte. Wenn<lb/>alſo das Philanthropinum fu&#x0364;r Lehre und Uebung in<lb/>dieſen Wiſſenſchaften, fu&#x0364;r Aufſicht, fu&#x0364;r Unterhalt,<lb/><fw type="catch" place="bottom">Bett,</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0048"/>
<fw type="header" place="top">Von Penſioniſten des Philanthrop.</fw><lb/>Bett, Wohnung, Wa&#x0364;rme, Wa&#x0364;ſche und Licht,<lb/>ja&#x0364;hrlich unter 250 Rthlr. (Sa&#x0364;chſiſch Geld) an-<lb/>nimmt: ſo muß es beſondere Urſachen darzu ver-<lb/>nehmen und billigen, beſonders jetzund bey der<lb/>Schwierigkeit des Anfanges. Ueberdies muß der<lb/>Anko&#x0364;mmling zur Hu&#x0364;lfe (wegen Anſchaffung der<lb/>Mobilien) 20 Rthlr. <hi rendition="#fr">Eintrittsgeld</hi> geben, bis wir,<lb/>nachdem das Seminar durch zahlreichen Beſuch<lb/>und durch Wohlthaten wird zu Kra&#x0364;ften gekommen<lb/>ſeyn, dieſen Artikel mit der Zeit nachlaſſen, und,<lb/>vielleicht auf billiges Verlangen dieſer oder jener<lb/>Familie, auch etwas weniger Jahrgeld nehmen<lb/>ko&#x0364;nnen. Wenn uns aber verſichert wird, daß ein<lb/>Penſioniſt bloß dem Schulſtande und dem Hof-<lb/>meiſterſtande, das iſt der <hi rendition="#fr">Pa&#x0364;dagogie,</hi> gewidmet<lb/>iſt, und daß wir ihn als einen Unterlehrer und Un-<lb/>teraufſeher nach und nach u&#x0364;ber ſollen; ſo bezahlt er<lb/>(unbeſtimmter Weiſe) mit der Zeit weit weniger,<lb/>nach dem Maaſſe ſeiner Brauchbarkeit. Es muß<lb/>aber eines Penſioniſten Ankunft drey Monate vor-<lb/>her gemeldet, und, um die eiteln Geſcha&#x0364;fte des Se-<lb/>minars zu vermeiden, von Halbjahr zu Halbjahr<lb/><hi rendition="#fr">pra&#x0364;numerirt</hi> werden. <hi rendition="#fr">Fu&#x0364;r Briefe</hi> des Semi-<lb/>nars, in Geſcha&#x0364;ften eines Penſioniſten, wird etwas<lb/>Billiges angeſchrieben, um einen Secreta&#x0364;r zu be-<lb/>zahlen. Denn der Fu&#x0364;rſorger und die Lehrer ſind<lb/>mit wichtigern Geſcha&#x0364;ften beſetzt. Und einige El-<lb/>tern verlangen zuweilen ſo dringend, daß mans ih-<lb/>nen nicht abſchlagen kann, Nachrichten von Din-<lb/>gen, die nur ihnen ſelbſt wichtig ſcheinen.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">§. 3.</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0049"/>
<fw type="header" place="top">Von unſerm Verhalten &#x204A;c.</fw><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 3.<lb/>Etwas von unſerm Verhalten gegen<lb/>die Penſioniſten.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>ir ſuchen die Penſioniſten beſonders <hi rendition="#fr">zur Tu-<lb/>gend und zur Geſchicklichkeit und Zu-<lb/>friedenheit</hi> in den gewiß zuweilen erfolgenden<lb/>Schickſalen des Lebens zu gewo&#x0364;hnen. Von dem<lb/>Gebrauche der <hi rendition="#fr">Hu&#x0364;lfsmittel,</hi> die wir darzu fu&#x0364;r<lb/>no&#x0364;thig finden, machen wir <hi rendition="#fr">nicht darum eine<lb/>Ausnahme,</hi> weil die Eltern fu&#x0364;rſtliches <note place="foot" n="(*)">Die Fu&#x0364;rſten geruhen unſre Vermuthung gna&#x0364;digſt<lb/>zu verzeihen, daß etwa nach 5 oder 6 Jahren wird<lb/>eingeſehen werden, eine gute Erziehung und Unter-<lb/>weiſung (bey ſonſt gleichen Umſta&#x0364;nden) ſey deſto<lb/>ſchwerer, je mehr der Ort einem Hofe gleichet. Je<lb/>weiter ein Menſch oder eine Familie den unter Men-<lb/>ſchen nicht natu&#x0364;rlichen Unterſchied treiben will oder<lb/>treiben muß; deſto ſchwerer iſt Einſicht, Tugend<lb/>und Glu&#x0364;ckſeligkeit.</note>, gra&#x0364;f-<lb/>liches, freyherrliches, adeliches Standes, oder eines<lb/>millionlichen Reichthumes ſind. Z. E.</p><lb/><p>1) Jnnerhalb des Philanthropinums leiden<lb/>wir nur Kleidung in der <hi rendition="#fr">Uniform,</hi> die wir mit<lb/>der Zeit erfinden wollen. Doch Sonntags, bey<lb/>Feyerlichkeit (und etwa bey Hofe), mag man ſich<lb/>unterſcheiden.</p><lb/><p>2) Die Penſioniſten <hi rendition="#fr">eſſen Mittags</hi> nur<lb/>von zweyen, und <hi rendition="#fr">des Abends</hi> nur von einem<lb/>Gerichte. Aber das <hi rendition="#fr">Wahlrecht</hi> unter mehren,<lb/>die da ſind, iſt eine unſerer niedrigſten Belohnun-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gen;</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0050"/>
<fw type="header" place="top">Von unſerm Verhalten</fw><lb/>gen; zuweilen aber ein durchs Loos entſchiedner Zu-<lb/>fall. Denn wir wollen fru&#x0364;h ein <hi rendition="#fr">Bild des Le-<lb/>bens in dem Weltzuſtande vorſtellen.</hi></p><lb/><p>3) Man wird einige andre <hi rendition="#fr">angenehme<lb/>a&#x0364;uſſerliche Vorzu&#x0364;ge</hi> erfinden, die nur einer oder<lb/>nur wenige auf einmal genieſſen ko&#x0364;nnen. Es hat<lb/>aber unſre Woche (den Sonntag ausgenommen)<lb/>zwey <hi rendition="#fr">Meritentage,</hi> zwey <hi rendition="#fr">Reichthumstage,</hi><lb/>und zwey <hi rendition="#fr">Standestage.</hi> Am <hi rendition="#fr">Stande</hi> ſind bey<lb/>uns die erſten geweſenen Famulanten, die durch ihr<lb/>Verdienſt, und weil ſie zu Pa&#x0364;dagogen beſtimmt<lb/>werden, Penſioniſten oder Unteraufſeher geworden<lb/>ſind; dieſe gehn vor allen. Dann folgen Grafen,<lb/>Freyherren, Adel, Bu&#x0364;rgerſchaft. Der <hi rendition="#fr">Reich-<lb/>thum</hi> wird geſcha&#x0364;tzt, nachdem die Eltern eines<lb/>Penſioniſten dem Seminar auſſer ſeiner Penſion<lb/>wohlthun, um arme Famulanten zu unterrichten<lb/>und zu erhalten, auch das ganze Weſen zu vervoll-<lb/>kommnen. Die <hi rendition="#fr">Meriten</hi> werden, wie bey den<lb/>Chineſen, nach Menge der Puncte geſcha&#x0364;tzt, die<lb/>man einem jeden zuweilen vermehrt und vermindert.<lb/>An einem Meritentage werden ſolche a&#x0364;uſſerliche<lb/>Vorzu&#x0364;ge nach Meritenpuncten, an einem Standes-<lb/>tage nach dem Stande, an einem Reichthumstage<lb/>nach dem Reichthume, und wenn noch mehr. Entſchei-<lb/>dung no&#x0364;thig iſt, nach dem Alter, nach der Zeit,<lb/>die ſie im Seminare geweſen ſind, oder durchs Loos<lb/>entſchieden.</p><lb/><p>4) Jeder Monat hat einen <hi rendition="#fr">Caſualtag</hi> von<lb/>24 Stunden. Die Penſioniſten aber werden nach<lb/>und nach gewo&#x0364;hnt, an demſelben bis um 2 Uhr zu<lb/><fw type="catch" place="bottom">faſten,</fw><lb/><pb n="15" facs="#f0051"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">gegen die Penſioniſten.</hi></fw><lb/>faſten, alsdann bis Abend trockne Koſt und Waſſer<lb/>zu genieſſen, in kalten Stuben oder unter unangeneh-<lb/>mem Himmel (doch in guter Kleidung) zu ſeyn,<lb/>des Nachts auf dem Boden oder auf Streu zu<lb/>ſchlafen, und doch zufrieden zu bleiben. Denn<lb/>die Erziehung muß zu den Zufa&#x0364;llen des Lebens vor-<lb/>bereiten.</p><lb/><p>5) Ein jeder Penſioniſt weis in jeder Stunde<lb/>und in jedem Geſcha&#x0364;fte, wem er <hi rendition="#fr">Gehorſam</hi> ſchul-<lb/>dig iſt. Der blinde oder kloſterma&#x0364;ſſige <hi rendition="#fr">Gehorſam</hi><lb/>wird vor dem 12ten Jahre gefodert. Auſſer der<lb/>Zeit des Befehls und der Handlung giebt man<lb/>ihnen freylich bey Gelegenheit Einſicht von Urſa-<lb/>chen guter Befehle. Aber nur die a&#x0364;lteren Penſio-<lb/>niſten du&#x0364;rfen, wenn die Sache Verzug leidet, ſich<lb/>nach der Urſache des Befehls erkundigen, und als-<lb/>dann ihre Gegenmeynung oder Wu&#x0364;nſche ſagen.</p><lb/><p>6) Die Handlungen eines Academiſten ſind<lb/>entweder blos <hi rendition="#fr">mechaniſch</hi> oder <hi rendition="#fr">geiſtig.</hi> Die<lb/>letzten erfodern Anſtrengung der Verſtandeskra&#x0364;fte,<lb/>und eine beſondre Luſt oder Aufmerkſamkeit. Nur<lb/>die mechaniſchen ſtehn unter Strafe; die geiſtigen<lb/>ſucht man durch Erleichterung, ſchrittma&#x0364;ſſige Fort-<lb/>ſchreitung, Beyſpiel, Ueberredung und Belohnung<lb/>zu erhalten.</p><lb/><p>7) Vor dem 12ten Jahre (und auch hernach<lb/>nicht, wenn er nicht ſelbſt will) giebt man einem<lb/>Penſioniſten niemals den Auftrag, etwas zu me-<lb/>moriren. Und dennoch wird Anſtalt gemacht, daß<lb/>er alles No&#x0364;thige mit Luſt lerne, ſo weit ſeine Natur-<lb/>gaben reichen. Wir bitten alſo vorzu&#x0364;glich um<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſolche</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0052"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von unſerm Verhalten</hi></fw><lb/>ſolche Penſioniſten, denen es an Naturgaben und<lb/>biegſamen Herzen nicht fehlt, die aber durch Zwang<lb/>und Ekel, beſonders durch das verwu&#x0364;nſchte Aus-<lb/>wendiglernen, ſo unglu&#x0364;cklich geworden ſind, daß<lb/>man wenig Hoffnung hat, ſie in den Studien wei-<lb/>ter zu bringen.</p><lb/><p>8) Der Gehorſam wird, wenn er durch<lb/>menſchlichere Mittel nicht mehr mo&#x0364;glich ſcheint,<lb/>auch durch <hi rendition="#fr">Leibesſtrafen</hi> erzwungen. Wenn<lb/>auch dieſes, nachdem ein Penſioniſt ein Jahr hier<lb/>geweſen iſt, nicht gelingt (denn es giebt einige ſo<lb/>verdorbne Seelen, die man in einer gemeinſchaft-<lb/>lichen Erziehung ohne Schaden des Ganzen nicht<lb/>beſſern kann); ſo ſteht den Eltern die Wahl frey,<lb/>ob ſie ihrem Sohne hier, damit er am Unterrichte<lb/>Theil nehme, einen beſondern Zuchtmeiſter halten,<lb/>oder aus dem Seminar nehmen wollen. Zu dieſem<lb/>Gehorſame geho&#x0364;rt auch die Enthaltſamkeit von ver-<lb/>botnen Oertern, von (<hi rendition="#aq">NB.</hi>) <hi rendition="#fr">verla&#x0364;umderiſchen</hi><lb/>Lu&#x0364;gen, von vorſetzlicher oder angewo&#x0364;hnter Gewalt-<lb/>tha&#x0364;tigkeit an Perſonen und brauchbaren Dingen,<lb/>u. ſ. w.</p><lb/><p>9) <hi rendition="#fr">Zum Fleiſſe in Studien wird alſo<lb/>kein Penſioniſt gezwungen.</hi> Aber die Zeit<lb/>eines jeden, die man ta&#x0364;glich, die Schlafzeit aus-<lb/>genommen, auf 17 Stunden rechnet, iſt der an-<lb/>wachſenden Jugend folgendermaſſen eingetheilt.<lb/><hi rendition="#fr">Sechs</hi> zum Eſſen, Trinken, Anzuge und eigent-<lb/>lichen Vergnu&#x0364;gungen. <hi rendition="#fr">Eine</hi> Stunde zur ſtreng-<lb/>ſten Ordnung in Wohnung, Kleidung, Gera&#x0364;th,<lb/>Bu&#x0364;chern, Rechnung und Briefen. <hi rendition="#fr">Fu&#x0364;nf</hi> Stun-<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0053"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">gegen die Penſioniſten.</hi></fw><lb/>den zur Studien-Arbeit. <hi rendition="#fr">Drey</hi> Stunden zum<lb/>regelma&#x0364;ſſigen Vergnu&#x0364;gen in Bewegung, als Tan-<lb/>zen, Reiten (Fechten), Muſik, u. ſ. w. <hi rendition="#fr">Zwey</hi><lb/>Stunden eigentliche, doch ſolche <hi rendition="#fr">Handarbeit,</hi><lb/>die etwas beſchwerlich, aber nicht ſchmutzig iſt, die<lb/>den Gliedern keine (dem Stande der Vornehmen)<lb/>unanſta&#x0364;ndige Beſchaffenheit oder Stellung und<lb/>Ha&#x0364;rte giebt, und die ich noch nicht entſcheidend be-<lb/>ſtimmen kann. Es wird alſo ein Geſetz: <hi rendition="#fr">Du<lb/>mußt 7 Stunden entweder Studienarbeit<lb/>oder Handarbeit thun. Du haſt allezeit<lb/>die Wahl zur letzten ſtatt der erſten. Und<lb/>man entfernt dich zu der letzten von der<lb/>Studienarbeit, wenn man ſieht, daß ſie dir<lb/>nichts hilft, oder, daß du Andre hinderſt.</hi><lb/>Die Handarbeit aber, weil ſie bloß mechaniſch iſt,<lb/>ſteht unter Strafen. Der Kluge merkt, wohin<lb/>ich wolle.</p><lb/><p>10) Die gewo&#x0364;hnlichſten <hi rendition="#fr">Beſtrafungen</hi> fu&#x0364;r<lb/>Fehler und Laſter ſind, eine Verminderung der Me-<lb/>ritenpuncte; die Verwandlung einer Studienſtunde<lb/>in die Stunde einer Handarbeit; lange Weile in<lb/>einem ganz ledigen Zimmer, wo man nicht aus<lb/>dem Fenſter ſehen kann, und in der Na&#x0364;he das an-<lb/>genehme Gera&#x0364;uſch der ſich vergnu&#x0364;genden oder ſtu-<lb/>direnden Jugend geho&#x0364;rt wird; ein Fallhut, ein<lb/>Kinderſtuhl und ho&#x0364;lzern Gera&#x0364;th bey Tiſche; eini-<lb/>ge Zeit Verſetzung in die Umſta&#x0364;nde eines Famu-<lb/>lanten, doch auf ſolche Art, daß die Reinlichkeit<lb/>und Geſundheit gar nichts, und das Fortkommen<lb/>in den Studien ſo wenig als mo&#x0364;glich dabey<lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">leide,</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0054"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von unſerm Verhalten</hi></fw><lb/>leide, u. ſ. w. Man wird hieraus leicht ſehen,<lb/>welcherley <hi rendition="#fr">Belohnungen</hi> hier vorfallen. Sinn-<lb/>lich angenehme Belohnungen aber (auſſer der Be-<lb/>freyung von verdienten Strafen) werden niemals<lb/>ertheilt, ohne daß der Belohnte verbunden iſt, ir-<lb/>gend einen (na&#x0364;mlich ſeinen Freund) zwey oder<lb/>mehr andre gute Freunde (deren Wahl er hat)<lb/>daran Theil nehmen zu laſſen. Doch der Man-<lb/>gel der Wahlfa&#x0364;higkeit zu ſolchem Theilnehmen iſt<lb/>eine Strafe. Die <hi rendition="#fr">gro&#x0364;ßte Belohnung iſt fu&#x0364;r<lb/>die Erwachſenern</hi> auf einige Zeit die Ehre,<lb/>in der Direction entweder als Auſcultanten oder<lb/>in gewiſſen Umſta&#x0364;nden auch als Mitſtimmende zu<lb/>ſitzen.</p><lb/><p>11) Diejenigen, welche ſich (im Willen)<lb/>ſehr krank an der Seele zeigen ſollten, werden auch<lb/>als krank am Leibe behandelt, und mu&#x0364;ſſen die Ein-<lb/>ſamkeiten, die Ruhe im Zimmer und Bette, dieſe<lb/>oder jene Enthaltung von gewo&#x0364;hnlichen angeneh-<lb/>men Dingen, die Annahme (geſunder) Arzneyen,<lb/>das Bu&#x0364;rſten auf dem Ru&#x0364;cken, damit die ungeſun-<lb/>den und die Seele in Ausu&#x0364;bung der Vernunft hin-<lb/>dernden Sa&#x0364;fte dahin gezogen werden; mit einem<lb/>Worte, ſie <hi rendition="#fr">mu&#x0364;ſſen</hi> die Begegnung eines Patien-<lb/>ten aushalten. Der Kluge ſieht wohl, wohin ich<lb/>wolle. Denn ich darf hier ſo deutlich nicht ſeyn,<lb/>als ich mancher Eltern wegen wu&#x0364;nſchte.</p><lb/><p>12) Um 10 Uhr iſt Schlafzeit im Sommer,<lb/>im Winter um 11, weil im Sommer um 5 Uhr,<lb/>im Winter um 6 Uhr aufgeſtanden wird. So-<lb/>bald eine genug ſtarke Anzahl von Penſioniſten<lb/><fw type="catch" place="bottom">u&#x0364;ber</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0055"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">gegen die Penſioniſten.</hi></fw><lb/>u&#x0364;ber 12 Jahr da iſt, ſo wird die Nacht in Wachen<lb/>von 3 Stunden getheilt, und ſo iſt allemal ein Pen-<lb/>ſioniſt (der ſo viel Schlaf in derſelben Nacht ent-<lb/>behren muß) gleichwie auch ein Famulant und<lb/>einer der Unteraufſeher auf der Wache, wobey ih-<lb/>nen Zeitvertreib, oder vielmehr Zeitgebrauch, vor-<lb/>geſchrieben iſt. Denn eine in der Jugend gar zu<lb/>gleichfo&#x0364;rmige Lebensart und Bequemlichkeit ſchadet<lb/>dem Menſchen. Daher werden etwa alle Monat<lb/>einmal alle Penſioniſten die ganze Nacht durch<lb/>wachend erhalten, ſchlafen aber eine Zeitlang des<lb/>folgenden Tages. So werden ſie zu den Zufa&#x0364;llen<lb/>und Pflichten des Lebens fru&#x0364;h gewo&#x0364;hnet.</p><lb/><p>13) Alle Penſioniſten, gleichwie auch die Fa-<lb/>mulanten, werden, wenn das geho&#x0364;rige Alter und<lb/>die Anzahl dazu da iſt, in allen militariſchen Be-<lb/>wegungen und Stellungen von einem Erfahrnen<lb/>geu&#x0364;bt. Denn, wie mich du&#x0364;nkt, durch nichts anders<lb/>erwirbt der Ko&#x0364;rper ſo viel Geſchicklichkeit. Auch<lb/>wollen wir es nach und nach (durch Zuſatz von ei-<lb/>nigen 100 Schritten) ſo weit bringen, daß ein<lb/>Penſioniſt von geho&#x0364;rigem Alter, des Tages mit<lb/>Vergnu&#x0364;gen 2 oder 3 Meilen zu Fuſſe zuru&#x0364;cklegt.<lb/>Solche und zwar anfangs kleinere Reiſen werden<lb/>wir oftmals anſtellen. Von dieſer Art ko&#x0364;nnten<lb/>wir ſehr Vieles anfu&#x0364;hren, was wir thun wollen, um<lb/>die ganze menſchliche Natur, und nicht bloß die<lb/>Seele, eines ku&#x0364;nftigen Mannes zu vervollkomm-<lb/>nen. Aber wir berufen uns auf das <hi rendition="#fr">Elementar-<lb/>werk,</hi> Buch <hi rendition="#aq">I.</hi> viertes Hauptſtu&#x0364;ck, von <hi rendition="#fr">den Uebun-<lb/>gen eines ku&#x0364;nftigen Mannes.</hi> Mit den So&#x0364;h-<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">nen</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0056"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von unſerm Verhalten</hi></fw><lb/>nen ſolcher Eltern, die auf eine tho&#x0364;richte Weiſe<lb/>za&#x0364;rtlich ſind, haben wir alſo Nichts zu ſchaffen.</p><lb/><p>14) Ein jeder Penſioniſt, oder mehr zuſam-<lb/>men, haben zu vorgeſchriebner Aufwartung, und<lb/>gewiſſermaſſen unter ihrem Befehle einen Famu-<lb/>lanten, der aber nicht a&#x0364;lter ſeyn muß (denn in<lb/>dieſem Alter ſchickt es ſich nicht, daß ein Ju&#x0364;ngerer<lb/>einem Aelteren befiehlt). Die Urſache ſolcher An-<lb/>ordnung iſt, daß die Jugend nach und nach ver-<lb/>nu&#x0364;nftig zu befehlen und gut zu gehorchen in fru&#x0364;hen<lb/>Jahren lerne, und doch ein jeder mit ſeinem Stan-<lb/>de zufrieden ſey. Daß aber der Famulant (wel-<lb/>cher von Geburt geringe, am Glu&#x0364;cke arm, und<lb/>ein Na&#x0364;hrling des Seminars iſt) ſeinen Herrn ver-<lb/>derbe, iſt nicht zu beſorgen; denn der Befehlende<lb/>und Gehorchende ſteht unter Aufſicht. Von dem<lb/>Famulanten wird alſo geſorgt fu&#x0364;r Reinlichkeit der<lb/>Kleidungsſtu&#x0364;cke und Ordnung des Zimmers, fu&#x0364;r<lb/>die Sauberkeit des Gera&#x0364;thes (und ſo weiter.)<lb/>Dem Herrn aber wird es verdacht, wenn daran<lb/>Etwas fehlet, wenigſtens wird unterſucht, ob der<lb/>Eine in dem Fleiſſe und der Klugheit des Befeh-<lb/>lens, oder der Andre im Gehorchen Etwas verſehe.<lb/>Auch die Reinlichkeit des Famulanten ſteht gewiſ-<lb/>ſermaſſen unter der Fu&#x0364;rſorge des Penſioniſten.</p><lb/><p>15) Ein Penſioniſt, der 12 Jahr alt iſt,<lb/>wa&#x0364;hlt ſich unter den andern einen, der dazu ge-<lb/>wa&#x0364;hlt ſeyn will, mit Wiſſen der Direction, zum<lb/>beſondern Freunde. Man ſorgt einigermaſſen fu&#x0364;r<lb/>die gute und Beyden nu&#x0364;tzliche Wahl. Und hernach<lb/>tra&#x0364;gt man Sorge, daß die Freundſchaft auf eine<lb/><fw type="catch" place="bottom">tugend-</fw><lb/><pb n="21" facs="#f0057"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">gegen die Penſioniſten.</hi></fw><lb/>tugendhafte und angenehme Weiſe wachſe und<lb/>fortdaure. Denn die Vollkommenheit des Men-<lb/>ſchen erfodert in der Jugend Uebung und Rath in<lb/>den Pflichten beſondrer Freundſchaft.</p><lb/><p>16) Kein Penſioniſt wird zum Verra&#x0364;ther<lb/>oder Angeber des Andern gebraucht; wenigſtens<lb/>kein ju&#x0364;ngerer zum Angeber eines a&#x0364;lteren. Wir<lb/>werden des Angebens ſelten bedu&#x0364;rfen. Und im<lb/>Nothfalle ſind Famulanten und Unteraufſeher.</p><lb/><p>17) Gewiſſe Geſetze werden alle Wochen, an-<lb/>dre alle Monate, noch andre alle Quartal, feyerlich<lb/>Allen, oder denen Klaſſen vorgeleſen, welche ſie an-<lb/>gehn. Es ſind ordentliche Gerichtstage der Pen-<lb/>ſioniſten. Der Freund giebt fu&#x0364;r ſeinen Freund<lb/>eine Vertheidigungsſchrift oder eine Abbitte ein,<lb/>die ſo vortheilhaft iſt, als der Schein der Wahr-<lb/>heit leidet. Das Beyſitzen und das Mitſtimmen<lb/>iſt eine Belohnung.</p><lb/><p>18) Das Philanthropinum, ſo bald die Ko-<lb/>ſten der Anlage von einem Wohltha&#x0364;ter gereicht ſind,<lb/>wohnt des Jahres 2 Monate auf dem Felde unter<lb/>Zelten, wo doch ein Haus in der Na&#x0364;he zum Schla-<lb/>fen und zum Gebrauche bey ſchlimmem Wetter iſt.<lb/>Dann wird vorzu&#x0364;glich Natur, Geographie, Kennt-<lb/>niß der Landwirthſchaft, die Ja&#x0364;gerey, Fiſcherey,<lb/>u. ſ. w. ſtudirt. O Gott, du Urbild des Wohl-<lb/>thuns. Der no&#x0364;thigen guten Anlagen zur Verbeſ-<lb/>ſerung der Jugend ſind viel. Wo iſt das Vermo&#x0364;-<lb/>gen darzu? Du guter Gott, ich hoffe auf dich, und<lb/>auf diejenigen, die dir nachzuahmen verſtehn und<lb/>bereitwillig ſind.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">19)</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0058"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von unſerm Verhalten</hi></fw><lb/><p>19) Auſſer zum Schreiben, Zeichnen und<lb/>Leſen, ſitzen die Penſioniſten nicht bey dem Unter-<lb/>richte, ſondern ſtehen, gehn und bewegen ſich ſo<lb/>viel, daß vor dem 15ten Jahre ta&#x0364;glich nicht 3 oder<lb/>4 Stunden geſeſſen wird. Die Geographie z. E.<lb/>wird an 2 auf dem Felde aufgeworfnen groſſen<lb/>Halbkugeln gelernt, deren Oberfla&#x0364;che ſich in Land,<lb/>Waſſer (u. ſ. w.) unterſcheidet, und die, um dar-<lb/>auf gehn und ſpringen zu ko&#x0364;nnen, freylich nicht vo&#x0364;l-<lb/>lig kugelfo&#x0364;rmig, ſondern nur etwas gebogen ſeyn<lb/>mu&#x0364;ſſen. Alles Rechnen geſchicht anfangs ſo, daß<lb/>die Kinder nicht ſelbſt ſchreiben, ſondern dem Leh-<lb/>rer nur anzeigen, welche Ziffern geſchrieben wer-<lb/>den mu&#x0364;ſſen. Auf dieſe Art ko&#x0364;nnen ſie ſtehen,<lb/>und du&#x0364;rfen nicht zugleich mehr Bemu&#x0364;hungen<lb/>mit einander verbinden. Man verſpricht u&#x0364;ber-<lb/>haupt, daß alles no&#x0364;thige Geda&#x0364;chtnißwerk der<lb/>Hiſtorie, Geographie, Grammatik, der Rechen-<lb/>kunſt (u. ſ. w.) in Spiele verwandelt wer-<lb/>den ſoll; wobey Vergnu&#x0364;gen und Bewegung vor-<lb/>fa&#x0364;llt, bis die ſo erworbne Fertigkeit die Lernenden<lb/>in den Stand ſetzt, ſich auf eine ma&#x0364;nnlichere Art<lb/>bey anwachſendem Alter ſitzend zu vervollkommnen.<lb/>Aber bey aller gewiß auſſerordentlich gelingender<lb/>Bemu&#x0364;hung fu&#x0364;r Sprachen, Wiſſenſchaften und Fer-<lb/>tigkeiten wird uns keine derſelben ſo wichtig ſeyn,<lb/>als die Verpflegung des natu&#x0364;rlichen Keims zur<lb/>Menſchenliebe, Tugend und unſchuldigen Zufrie-<lb/>denheit. Auf das Unkraut der Laſter werden wir<lb/>ſorgfa&#x0364;ltig Achtung geben. Wir werden beſonders<lb/>bo&#x0364;ſe Exempel im Seminare verhu&#x0364;ten. Wer a&#x0364;rger-<lb/><fw type="catch" place="bottom">lich</fw><lb/><pb n="23" facs="#f0059"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">gegen die Penſioniſten.</hi></fw><lb/>lich lebt, z. E. in Unzucht, Vo&#x0364;llerey oder dem Be-<lb/>truge muthwilliger Schulden; wer den Werth der<lb/>unſterblichen Seele und die Gewißheit ku&#x0364;nftiger<lb/>Vergeltung verkennt, oder ſeine Zunge zu Ver-<lb/>wu&#x0364;nſchungen im Zorn oder in Ungeduld misbraucht,<lb/>iſt oder bleibt kein Arbeiter oder Mitgenoß des<lb/>Seminars. Doch wollen wir unſre Jugend ge-<lb/>gen die Macht bo&#x0364;ſer Beyſpiele zu unſrer verruchten<lb/>Zeit, welche wider die Tugend und Ordnung ſo<lb/>ſpitzſindig iſt, fru&#x0364;he zu waffnen ſuchen.</p><lb/><p>Jn ſolcher Abſicht hatte ich ſchon la&#x0364;ngſt den<lb/>Vorſatz gefaßt, ein Philanthropinum zu ſtiften,<lb/>wo es ſeyn mo&#x0364;chte, bey Griechen, Catholiken,<lb/>Reformirten, Lutheranern, wo nur meine Familie<lb/>Gewiſſensfreyheit genieſſen ko&#x0364;nnte, und wo man<lb/>mir erlauben wollte, den kirchlichen Unterricht, weil<lb/>ich ein Diſſident bin, Geiſtlichen aufzutragen. Jch<lb/>dachte von Aſtrachan an, bis an Bu&#x0364;ndterland,<lb/>von Copenhagen bis Siebenbu&#x0364;rgen. Aber <hi rendition="#fr">Deſ-<lb/>ſau</hi> ward aus Urſachen, welche folgen, der Ort<lb/>des unverzu&#x0364;glichen Anfanges einer Sache, deren<lb/>Ausbreitung und Fortſetzung an mehr als an einem<lb/>Orte geſchehen kann und muß.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 4.<lb/>Von mir ſelbſt, dem Fu&#x0364;rſorger.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>ine Menge von Candidaten, welche die Pa&#x0364;da-<lb/>gogie durch Ausu&#x0364;ben lernen wollen, wie<lb/>man aus dem Folgenden vernehmen wird, ſind<lb/>dem Philanthropinum als Lehrer zu Dienſte.<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Einige</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0060"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von mir ſelbſt,</hi></fw><lb/>Einige derſelben, die la&#x0364;nger hier bleiben, als ſie<lb/>ihrer ſelbſt wegen bedu&#x0364;rften, haben halbe oder ganze<lb/>Beſoldung nach den Umſta&#x0364;nden. <hi rendition="#fr">Nirgend, als<lb/>hier, iſt alſo die Aufſicht u&#x0364;ber Penſioniſten<lb/>ſo ſtark beſetzt; nirgend hat die Direction<lb/>ſo viel Wahl zu den Lehrſtunden.</hi> Doch<lb/>vornehmlich muß ich von denen Educatoren und<lb/>Lehrern etwas ſagen, die beſta&#x0364;ndig ſind, und wor-<lb/>auf das ganze Weſen beruht.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Jch ſelbſt, als der erſte Fu&#x0364;rſorger,</hi><lb/>theile meine Zeit und Kra&#x0364;fte zwiſchen Fu&#x0364;rſorge fu&#x0364;r<lb/>das ganze Seminar; zwiſchen Erfindung und Ver-<lb/>beſſerung der Lehrmittel; zwiſchen academiſche Vor-<lb/>leſungen zum Beſten ſolcher Candidaten oder Stu-<lb/>denten, welche hier die Pa&#x0364;dagogie ſtudiren; zwi-<lb/>ſchen den freundſchaftlichen Rath an alle Lehrer;<lb/>zwiſchen Lehrſtunden der Jugend im Seminar,<lb/>und zwiſchen den Umgang mit den Penſioniſten.<lb/>Jch bin aber ein ſehr bekannter Mann; und man<lb/>kann ſo leicht, wie ſelten von Jemanden, erfahren,<lb/>ob ich ein guter Mann ſey. Jch war in der Jugend<lb/>Hofmeiſter, und hatte in dieſem Geſcha&#x0364;fte Glu&#x0364;ck.<lb/>Jch ward Profeſſor auf der <hi rendition="#fr">Ko&#x0364;niglich Da&#x0364;ni-<lb/>ſchen Ritteracademie</hi> zu Soroe, und ſie blu&#x0364;hte,<lb/>ſo lange der ſelige Profeſſor Sneedorf (der mit<lb/>mir zugleich wegberufen wurde) mit andern Ma&#x0364;n-<lb/>nern und mir daſelbſt arbeitete. Jch ward, weil<lb/>ich einem ma&#x0364;chtigen Haſſer ausweichen wollte, Pro-<lb/>feſſor an dem (damals) academiſchen Gymnaſium<lb/>in Altona, oder vielmehr, ich ward ein aus beſon-<lb/>derer Gnade beſoldeter Schriftſteller, und hatte<lb/><fw type="catch" place="bottom">aber-</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0061"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">dem Fu&#x0364;rſorger.</hi></fw><lb/>abermals auſſerordentlich Glu&#x0364;ck, als ich das jetzund<lb/>ganz vollendete Elementarwerk vorſchlug, verfer-<lb/>tigte, und theilweiſe dem Publicum zeigte.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 5.<lb/>Wie Deſſau der Ort des Seminars<lb/>geworden iſt.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ieſes Werk veranlaßte <hi rendition="#fr">Jhro Hochfu&#x0364;rſt-<lb/>liche Durchlauchten, den guten<lb/>oder edlen Fu&#x0364;rſten, Leopold Friedrich<lb/>Franz, von Anhalt-Deſſau,</hi> in der<lb/>Abſicht, daß ich, mit einer den Landesumſta&#x0364;nden<lb/>angemeßnen Hu&#x0364;lfe, ein Seminar, wie etwa das<lb/>jetzige wird, ſtiften mo&#x0364;chte, mich auf Erlaubniß<lb/><hi rendition="#fr">Jhrer Ko&#x0364;niglich Da&#x0364;niſchen Majeſta&#x0364;t</hi><lb/>(die mir die Penſion allergna&#x0364;digſt beybehielten)<lb/>gna&#x0364;digſt und freygebigſt nach Deſſau zu rufen.<lb/>Jetzund aber muß ich noch ein einziges mal wegen<lb/>der vielen Nachfragenden anzeigen, warum die<lb/>Ausfu&#x0364;hrung des Wunſches <hi rendition="#fr">Jhrer Hochfu&#x0364;rſt-<lb/>lichen Durchlauchten</hi> hat u&#x0364;ber 2 Jahre bis<lb/>jetzund aufgeſchoben werden <hi rendition="#fr">mu&#x0364;ſſen,</hi> und warum<lb/>zu der wirkſamſten Fortſetzung der angefangenen<lb/>Sache, der baldige Beytritt des auswa&#x0364;rtigen Pu-<lb/>blicums jetzund unentbehrlicher ſey, als man da-<lb/>mals denken konnte.</p><lb/><p>Man wird dieſes am nachdru&#x0364;cklichſten ver-<lb/>nehmen aus meinen folgenden Worten, welche ſich<lb/>in einer 1773. an den <hi rendition="#fr">Erbprinzen von Anhalt-<lb/>Deſſau</hi> gedruckten Gebuhrtstags-Schrift finden:</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom">&#x201C;<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Du</hi></hi></fw><lb/><pb n="26" facs="#f0062"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Wie Deſſau der Ort</hi></fw><lb/><p>&#x201C;<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Du wirſt, theurer Erbprinz</hi>, wie glück-<lb/>&#x201E;lich eine weiſe Erziehung mache, an Dir ſel-<lb/>&#x201E;ber erleben. Königlich groſſe Entſchlüſſe<lb/>&#x201E;hatte der <hi rendition="#i">Fürſtliche Weltbürger, Dein Vater,</hi><lb/>&#x201E;gefaßt, auf die Söhne und Töchter Seines<lb/>&#x201E;Landes Summen zu wenden, die Er Sich ſelbſt,<lb/>&#x201E;nicht Seinem Lande, entziehen wollte; um<lb/>&#x201E;für Teutſchland, eine muſterhafte Pflanz-<lb/>&#x201E;ſchule der Tugend und der Glückſeligkeit,<lb/>&#x201E;und nicht bloſs der entbehrlichern Wiſſen-<lb/>&#x201E;ſchaften, zu ſtiften. Aber mächtige Fluthen<lb/>&#x201E;und Miswachs nöthigten Sein landesväterli-<lb/>&#x201E;ches Herz, zuerſt für den Hunger von Tau-<lb/>&#x201E;ſenden Seiner Landeskinder zu ſorgen, durch<lb/>&#x201E;groſſe von künftigen Zeiten entlehnte Mittel.<lb/>&#x201E;Aber eine baldige Folge von glücklichen Jah-<lb/>&#x201E;ren iſt eine freye Wohlthat Gottes, die man<lb/>&#x201E;nur mit Ungewiſsheit erwarten darf. Unter-<lb/>&#x201E;deſſen belohnt er mich königlich, für den<lb/>&#x201E;Vorſatz, in dieſem wichtigen Geſchäfte ein<lb/>&#x201E;Werkzeug Seiner Abſichten zu ſeyn; und für<lb/>&#x201E;die Arbeit, die ich fortſetze, der Ausführung<lb/>&#x201E;derſelben in glücklichern Zeiten Hülfsmittel<lb/>&#x201E;vorzubereiten. Vielleicht, denn nicht in<lb/>&#x201E;unſrer Hand ſind der Länder Schickſale, ſind<lb/>&#x201E;dieſe glücklichen Zeiten erſt Dir vorbehalten.<lb/>&#x201E;Dann werde ich nicht mehr unter den Wol-<lb/>&#x201E;ken ſeyn. Aber bey der dauerhafteſten Ehre,<lb/>&#x201E;die ein Fürſt erreichen kann, und bey der<lb/>&#x201E;vollkommenſten Zufriedenheit, welche das<lb/>&#x201E;Bewuſstſeyn guter Thaten giebt, beſchwör</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;<hi rendition="#aq">ich</hi></fw><lb/><pb n="27" facs="#f0063"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Seminars geworden iſt.</hi></fw><lb/><hi rendition="#aq">&#x201E;ich <hi rendition="#i">Dich, Erbprinz,</hi> daſs Du fortſetzeſt, was<lb/>&#x201E;der ſtandhaft bleibende Wille <hi rendition="#i">Deines groſſen</hi><lb/>&#x201E;<hi rendition="#i">Vaters,</hi> wenn Gott ſein ſegnendes, Werde!<lb/>&#x201E;ſpricht, zur Gründung wahrer Wohlfahrt<lb/>&#x201E;aller künftigen Zeiten anfangen wird; oder<lb/>&#x201E;daſs  Du anfangeſt, was Er nur wollen konnte.<lb/>&#x201E;u. ſ. w.</hi></p><lb/><p>Das ſind die Worte an den Herrn Erbprinzen.<lb/>Kurz darauf hatte ich die Ehre, daß ein groſſer<lb/>Monarch Europens ein allergna&#x0364;digſtes Geſchenk,<lb/>worauf ſein Bildniß gepra&#x0364;gt war, mir, als dem<lb/>Verfaſſer des <hi rendition="#fr">Elementarwerks</hi> und des <hi rendition="#fr">Aga-<lb/>thokrators von der Prinzenerziehung,</hi> ſen-<lb/>dete. Meine ehrerbietigſte Dankbezeigung, die<lb/>ich etlichemal abdrucken ließ, enthielt unter andern<lb/>folgende Worte, die ich deswegen hier anfu&#x0364;hre,<lb/>die Gleichfo&#x0364;rmigkeit meines Eifers fu&#x0364;r eine und die-<lb/>ſelbe Sache, und auch dieſes, zu beweiſen, daß<lb/>nur der Unterſchied der Religion, und die Frey-<lb/>mu&#x0364;thigkeit meines Gewiſſens in Schriften, die<lb/>nicht Schulſchriften ſind, die Urſache ſey, warum<lb/>an vielen Orten, wo es an Hu&#x0364;lfsmitteln nicht feh-<lb/>len kann, die heilſamſten Anſchla&#x0364;ge, auch in der<lb/>menſchlichen und bu&#x0364;rgerlichen Schulſache, Schwie-<lb/>rigkeiten finden. Dieſes wird, ſo Gott will, nicht<lb/>lange dauren. Die Sache iſt gar zu klar, daß<lb/>weder die Anha&#x0364;nglichkeit an dem Athanaſius, oder<lb/>an der Ewigkeit der Ho&#x0364;llenſtrafen, noch der Mangel<lb/>derſelben mit dieſer menſchlichen und bu&#x0364;rgerlichen<lb/>Schulſache in einer unzertrennlichen Verbindung<lb/>ſtehe. Denn ich bin ein Verehrer alles Guten in<lb/><fw type="catch" place="bottom">jeder</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0064"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Wie Deſſau der Ort</hi></fw><lb/>jeder Religion, halte u&#x0364;berhaupt Religion und Chri-<lb/>ſtenthum fu&#x0364;r wahr und fu&#x0364;r ein groſſes Glu&#x0364;ck des<lb/>menſchlichen Geſchlechts, und weiß in ſolchen Ge-<lb/>ſcha&#x0364;ften, worinnen ich es zu verſprechen fu&#x0364;r erlaubt<lb/>halte, von den Meynungen meines Gewiſſens, der<lb/>Abrede gema&#x0364;ß, zu ſchweigen. Die Worte meiner<lb/>Dankbarkeit waren alſo folgende:</p><lb/><p><hi rendition="#aq">Das von Natur höchſt fruchtbare Feld,<lb/>worauf ich begabten Schnittern nur vorackere,<lb/>liegt ſeit langer Zeit zur Brache, oder iſt mit<lb/>Saamen beſäet, welcher zwar fruchtbar iſt,<lb/>aber auch voll Unkrauts. <hi rendition="#i">Deine</hi> Weiſheit<lb/>kennt dieſes Ackers beſtimmte Fruchtbarkeit.<lb/>Ich ſehe mich ſchon von einer Schaar Nachar-<lb/>beiter übertroffen, die, durch <hi rendition="#i">Dich</hi> geſtärkt,<lb/>Hand an das für einen Einzigen zu ſchwere<lb/>Werk legen werden, an ein Werk, welches,<lb/>weil es die Wohlfahrt ſpäter Jahrhunderte<lb/>gründet, des mit dir geſegneten G .. wür-<lb/>dig bleibt.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Nicht die glorreiche ..... nicht<lb/><hi rendition="#i">Du</hi>, könnt ſtiefväterlich glauben, daſs man<lb/>nur von der Seine und Themſe Witz, Wiſſen-<lb/>ſchaft und Weiſheit holen könne. Ludwig<lb/>ſchuf Paris zur Lehrerinn der Völker. Kön-<lb/>nen ...... und ..... in T ....<lb/>weniger thun? Wird <hi rendition="#i">Ihr</hi> Werk nicht beſtän-<lb/>diger ſeyn und im ewigen Wachsthum bleiben?<lb/>Denn hier werden keine Nantoyer-Edicte<lb/>verrufen. &#x2014;</hi></p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Er-</hi></hi></fw><lb/><pb n="29" facs="#f0065"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Seminars geworden iſt.</hi></fw><lb/><p><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Erhabenſter</hi>, ſo dacht ich mich durch<lb/>Gedanken in Gedanken; durch Erfahrung in<lb/>mächtigere Hoffnung; und bald in eine gar zu<lb/>mächtige Freude. Denn <hi rendition="#i">Du, groſſer</hi> ....<lb/>wareſt in jedem Gedanken.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Da muſst ich, &#x2014; &#x2014; ich weiſs nicht, ob<lb/>anders wachen, oder entſchlummern &#x2014; &#x2014;<lb/>Da hörte ich ein Rauſchen &#x2014; &#x2014; da ſah ich<lb/>eine Geſtalt &#x2014; &#x2014; nicht eines Menſchen &#x2014;<lb/>doch etwas Aehnliches davon, hatte <hi rendition="#i">Dein</hi> Bild.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Die Geſtalt redete: &#x201E;Unter der jetzigen<lb/>&#x201E;Menſchenfreunde Schutzengeln nennt man<lb/>&#x201E;mich im Himmel den Erſten, oder den<lb/>&#x201E;Schutzengel des K ...... Sey nicht<lb/>&#x201E;mehr ſo oft kleinmüthig, du Sterblicher,<lb/>&#x201E;wenn du herzliche Wünſche für das Wohl der<lb/>&#x201E;Millionen deiner Brüder zu Gott ſchickſt.<lb/>&#x201E;Drey Wünſche, wenn du ſie itzund vertraun-<lb/>&#x201E;voll ſagſt, hat Gott beſchloſſen, von den Zu-<lb/>&#x201E;ſätzen deines menſchlichen Unverſtandes zu<lb/>&#x201E;reinigen, und dann zu erfüllen. &#x2014; &#x2014;</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Ich ſtaunte, darauf konnt ich wieder an-<lb/>ſchauen &#x2014; &#x2014; da ward die Geſtalt noch<lb/>freundlicher. &#x2014; &#x2014; Nun konnt ich wieder<lb/>denken, und ſprach: &#x201E;Ich gehorche, Geſand-<lb/>&#x201E;ter des Himmels, und ſage meine Wünſche:<lb/>&#x201E;Gott ſchenke der Nachwelt Schulen und<lb/>&#x201E;Uebungen brauchbarer Einſicht, herzlicher<lb/>&#x201E;Tugend, und gegründeter Zufriedenheit.<lb/>&#x201E;Nur dienen müſſe zur gröſsern Vollkommen-</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">&#x201E;heit</hi></fw><lb/><pb n="30" facs="#f0066"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Wie Deſſau der Ort</hi></fw><lb/><hi rendition="#aq">&#x201E;heit die entbehrliche Wiſſenſchaft, und, wie<lb/>&#x201E;bisher, nicht herrſchen!</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Mein geliebter Menſchenfreund ſtiftet ſolcher<lb/>Glückſeligkeit Pflanzörter</hi>, erwiederte der En-<lb/>gel. Wünſche weiter!</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Ich wünſche, &#x201E;daſs die Abnahme der un-<lb/>&#x201E;ſchuldigern Leichtgläubigkeit nicht länger<lb/>&#x201E;Platz mache den Gottesvergeſsnen Verächtern<lb/>&#x201E;der Tugend und der unſterblichen Seelen;<lb/>&#x201E;ſondern daſs über das ganze Menſchenge-<lb/>&#x201E;ſchlecht ſich ausbreite das Chriſtenthum der<lb/>&#x201E;heiligen, und weiſen, und <hi rendition="#i">nicht herſchenden</hi><lb/>&#x201E;Apoſtel.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Der himmliſche Geiſt erwiederte: &#x201E;Be-<lb/>&#x201E;ſchloſſen iſt es im Rathe des Allweiſen. Aber<lb/>&#x201E;durch Trübſal, die der Unglaube ſtiftet, wird<lb/>&#x201E;er ſeine Welt vorbereiten zu dieſer Glückſe-<lb/>&#x201E;ligkeit Wunſch und Gebrauch. Ihm, aber<lb/>&#x201E;nicht euch, ſind tauſend Jahre, wie ein Tag.<lb/>&#x201E;Wünſche nun bedachtſamer das, was nähere<lb/>&#x201E;Menſchengeſchlechter erfüllt ſehen können.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">&#x201E;So werde, fuhr ich fort, &#x2014; &#x2014; durch<lb/>&#x201E;chriſtliche Monarchen &#x2014; &#x2014; aus guter Ab-<lb/>&#x201E;ſicht &#x2014; &#x2014; ohne Zwang und Waffen &#x2014;<lb/>&#x201E;aller Orten &#x2014; allen Gottesverehrern und<lb/>&#x201E;gehorſamen Landeskindern &#x2014; ein ganz glei-<lb/>&#x201E;ches Recht des Glaubens und des Bekennt-<lb/>&#x201E;niſſes &#x2014; &#x2014; ohne Verluſt deſſen, was die<lb/>&#x201E;Sterblichen nicht gern entbehren, der Güter,<lb/>&#x201E;der erworbnen Vorzüge, der Freyheit und<lb/>&#x201E;des Lebens.</hi></p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">&#x201E;Die</hi></fw><lb/><pb n="31" facs="#f0067"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Seminars geworden iſt.</hi></fw><lb/><p><hi rendition="#aq">&#x201E;Die Sterblichen, antwortete der Engel,<lb/>&#x201E;würden dieſer Glückſeligkeit miſsbrauchen,<lb/>&#x201E;wenn ſie zu plötzlich &#x2014; &#x2014; ganz &#x2014; &#x2014;<lb/>&#x201E;ertheilt würde. Die meinem Lieblinge nach-<lb/>&#x201E;ahmen, werden weislich handeln. Und wie<lb/>&#x201E;ſchön iſt es in den Augen Gottes, für ewige<lb/>&#x201E;Güter einiger zeitlichen gern zu entbehren?<lb/>&#x201E;Nun, Gott hat dir noch einen Wunſch für<lb/>&#x201E;dich ſelbſt gegeben.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Wähle du weislicher für mich, himmli-<lb/>ſcher Geiſt, war meine Antwort.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">&#x201E;So ſchreibe denn deine geſagten Gedan-<lb/>&#x201E;ken, und wünſche, daſs der Freund Gottes<lb/>&#x201E;und der Menſchen, mein Liebling, ſie leſen<lb/>&#x201E;möge. Ich kenne Seinen Geiſt und Sein<lb/>&#x201E;Herz.&#x201E;</hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq">Da verſchwand der Engel; ich ſchlief<lb/>nicht mehr, oder wachte wieder nach gewöhn-<lb/>licher Art des Wachens.</hi></p><lb/><p>So viel aus den Worten meiner Dankbar-<lb/>keit. Jch mußte alſo die Einrichtung eines pa&#x0364;da-<lb/>gogiſchen Seminars verſchieben, bis das Elemen-<lb/>tarwerk vollendet wa&#x0364;re, und ich zur Auswirkung<lb/>andrer Hu&#x0364;lfsmittel einer Seminarſtiftung Zeit und<lb/>Gelegenheit beka&#x0364;me. Denn ich konnte nicht mehr<lb/>Rechnung machen, auf einen ſolchen Hochfu&#x0364;rſtlich-<lb/>Anhalt-Deſſauiſchen Aufwand, wodurch das Werk,<lb/>ohne Beytritt des auswa&#x0364;rtigen Publicums, an-<lb/>gefangen und lange genug fortgeſetzt werden ko&#x0364;nnte,<lb/>um in kurzer Zeit ein Paar Dutzend ganz fertige<lb/>Zo&#x0364;glinge und Lehrlinge (von dieſer neuen Art) der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Welt</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0068"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Wie Deſſau der Ort</hi></fw><lb/>Welt vor Augen zu ſtellen, und alsdann (ohne<lb/>mu&#x0364;hſame und wiederholte <hi rendition="#fr">Wortbeweiſe</hi>) die<lb/>Mo&#x0364;glichkeit, Nu&#x0364;tzlichkeit und Unentbehrlichkeit<lb/>eines ſolchen Seminars durch <hi rendition="#fr">die That ſelbſt</hi> zu<lb/>erweiſen. Wie aber meine ſchriftſtelleriſche Arbeit<lb/>vollendet war, vernahm ich durch Correſpondenz<lb/>und Reiſen einen u&#x0364;ber Vermuthen weit ausgebrei-<lb/>teten Wunſch, meine Anſchla&#x0364;ge wirklich erfu&#x0364;llt,<lb/>und mein bereitetes Werkzeug unter meiner Auf-<lb/>ſicht gebraucht zu ſehen. Aber an manchen Orten,<lb/>wohin ich kam, ſind Wu&#x0364;nſche ohne Vermo&#x0364;gen und<lb/>Entſchlieſſungskraft. Und ich 50ja&#x0364;hriger habe<lb/>nicht Zeit, auf lange Berathſchlagungen zu warten.<lb/>Alſo bedachte ich, daß der Beyfall des Buches<lb/>mir ſelbſt ein kleines Vermo&#x0364;gen in die Ha&#x0364;nde ge-<lb/>liefert hat, welches zureichend iſt, innerhalb drey<lb/>Jahre wenigſtens an einigen armen Knaben (wenn<lb/>das Publicum zur Vervollkommnung der Sache<lb/>nicht bewegbar ſeyn ſollte) die Gru&#x0364;ndlichkeit meines<lb/>weitla&#x0364;uftigern Vorhabens dennoch durch die That<lb/>zu beweiſen. Auch hatte ein liebenswu&#x0364;rdiger jun-<lb/>ger Fu&#x0364;rſt in Teutſchland (Gott ſegne den bald er-<lb/>folgenden Antritt Seiner Regierung, und belohne<lb/>dadurch die treue Mutter und den treuen Rathge-<lb/>ber Seiner ma&#x0364;nnlichen Jugend) durch gna&#x0364;digſte<lb/>Zuſage von einer Beyhu&#x0364;lfe es gewiß gemacht, daß<lb/>ich nicht vergebens eine Anzahl von der Univerſita&#x0364;t<lb/>kommender und ſich der Pa&#x0364;dagogie widmender Can-<lb/>didaten einladen wu&#x0364;rde, hier bey dem Anblicke der<lb/>Ausfu&#x0364;hrung, u&#x0364;ber die Pa&#x0364;dagogie ein oder zwey<lb/>Jahre Vorleſungen zu ho&#x0364;ren.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0069"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Seminars geworden iſt.</hi></fw><lb/><p>Es iſt alſo hier in Deſſau (ob gleich ein Land von<lb/>einem gro&#x0364;ſſern Umfange die Sache erleichtert haben<lb/>wu&#x0364;rde) der wirkliche Anfang gemacht durch Annahme<lb/>einiger armen Kinder, von guten Gemu&#x0364;thsgaben,<lb/>aus der Deſſauiſchen Armuth, welche von dem<lb/><hi rendition="#fr">Hochfu&#x0364;rſtlichen Landesvater</hi> aus obgeſagter<lb/>Abſicht gehalten werden; ferner durch zwey Penſioni-<lb/>ſten, an welchen ſchon genug gearbeitet iſt, um<lb/>ſie denen, die ſie hier ſehen wollen, als Beweiſe<lb/>vorzuſtellen (und wovon unten ein Mehres) durch<lb/>noch einige andre Penſioniſten, deren nahe An-<lb/>kunft verſprochen iſt; durch die Gewißheit der am<lb/>1ſten May erfolgenden pa&#x0364;dagogiſchen Vorleſungen;<lb/>durch das Daſeyn der Hu&#x0364;lfsmittel, wenigſtens auf<lb/>eine eingeſchra&#x0364;nkte Weiſe 3 Jahre das Angefangne<lb/>durchzuſetzen; endlich durch eine ganz gewiſſe Be-<lb/>rechnung, wie bald und wie ſehr durch Kenner und<lb/>Freunde meiner Perſon und heilſamen Anſchla&#x0364;ge<lb/>(von Moſkow her bis an Bu&#x0364;ndterland) die<lb/>Vervollkommnung und Ausbreitung des Ange-<lb/>fangnen werde erleichtert werden. <note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_2_1" next="#seg2pn_2_2">Diejenigen, welche es wiſſen, daß ich ſeit einem<lb/>Paar Jahren anſehnliche Berufe zur Anlegung und<lb/>Oberverwaltung einer Ritteracademie und eines aca-<lb/>demiſchen Gymnaſiums, wobey die a&#x0364;uſſerlichen Um-<lb/>ſta&#x0364;nde ho&#x0364;chſt angenehm waren, ausgeſchlagen habe,<lb/>ko&#x0364;nnten ſich wundern, warum ich mich lieber auf Le-<lb/>benslang in ein Labyrinth von Arbeit und Sorgen,<lb/>und in die Gefahr ſetze, ein erworbnes (obgleich<lb/>kleines) Vermo&#x0364;gen zu verlieren. Jhnen kann ich<lb/>antworten: Erſtlich, was man in jenen Antra&#x0364;gen<lb/><fw type="catch" place="bottom">von</fw></note></p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">§. 6.</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0070"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der Religion</hi></fw><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 6.<lb/>Von der Religion in dem Philan-<lb/>thropinum.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>ir haben gegru&#x0364;ndete Hoffnung und Zuſage,<lb/>daß Penſioniſten und Famulanten kommen<lb/>werden, von Eltern der reformirten, lutheriſchen<lb/>und katholiſchen Kirche. Wir mu&#x0364;ſſen alſo unſre<lb/>Anlage ſo einrichten, daß die Geiſtlichen, weder<lb/>dieſer noch der griechiſchen oder ruſſiſchen Kirche,<lb/>nach ihrer Meynung ein Recht haben, die Hin-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſendung</fw><lb/><note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_2_2" prev="#seg2pn_2_1">von mir verlangte, war kein ga&#x0364;nzlicher Grundbau<lb/>zur Verbeſſerung des Unterrichtes und des Schul-<lb/>weſens, ſondern nur eine Vervielfachung ſolcher<lb/>Dinge, die ſchon da ſind, und nach meinem Urtheile<lb/>groſſe Fehler in ihrer Grundverfaſſung haben, welche<lb/>nebſt dem gewo&#x0364;hnlichen Namen ſollte beybehalten<lb/>werden. Zweytens, damals war meine ſchriftſtelle-<lb/>riſche dringende Arbeit am Elementarwerke nicht voll-<lb/>endet, und die Verlegung des Wohnſitzes meiner Fa-<lb/>milie an entfernte Orte, ha&#x0364;tte mich auf eine lange<lb/>Zeit in aller Arbeit geſto&#x0364;ret. Endlich, ob ich gleich<lb/>bereit bin, wenn das Publicum der Edlen mir nicht<lb/>Theilweiſe dieſe Laſt abnimmt, das erworbne kleine<lb/>Vermo&#x0364;gen nach meinem la&#x0364;ngſt gefaßten Vorſatze der<lb/>Familie zu entziehen: ſo iſt es doch nicht wahrſchein-<lb/>lich, daß es geſchehe, inſonderheit weil das Publi-<lb/>cum der Kenner und Freunde, ehe dieſe Schrift zu<lb/>Ende geleſen iſt, erfahren wird, daß ich dieſe Ge-<lb/>fahr u&#x0364;bernehme, bloß der Sache wegen, und nicht<lb/>um der Mo&#x0364;glichkeit willen, durch ihr a&#x0364;uſſerliches wahr-<lb/>ſcheinliche Glu&#x0364;ck meine Umſta&#x0364;nde (die gut genug fu&#x0364;r<lb/>die Wu&#x0364;nſche eines zufriednen Herzens ſind) zu ver-<lb/>beſſern.</note><lb/><pb n="35" facs="#f0071"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">in dem Philanthropinum.</hi></fw><lb/>endung der Jugend nach dem Philanthropinum<lb/>abzurathen. Es wird alſo Folgendes in Anſehung<lb/>des Unterrichts und der Uebung in der Religion<lb/>verſprochen. 1) Die den gelehrteſten unter den<lb/>Chriſten aller Kirchen erweislich ſcheinende natu&#x0364;r-<lb/>liche Religion wird in dem Seminar nach Jnhalte<lb/>des Elementarwerks gelehrt, und durch Gebrauch<lb/>derer daſelbſt vorkommenden, ſich nur auf die na-<lb/>tu&#x0364;rliche Religion beziehenden Geſa&#x0364;nge, auch er-<lb/>baulich und herzru&#x0364;hrend vorgeſtellet. Man weis,<lb/>daß hier Nichts ſey, was irgend einer chriſtlichen<lb/>Kirche widerſpricht. 2) Jn den Lehrſtunden des<lb/>Seminars erha&#x0364;lt die Jugend auch, nach dem<lb/>Jnhalte des Elementarwerks, einen hiſtoriſchen<lb/>Begriff von der Verſchiedenheit der Religionen,<lb/>Kirchen und ihrer Lehren; einen ſolchen Begriff,<lb/>den jede Kirche als eine wahre Beſchreibung ihrer<lb/>Beſchaffenheit erkennen wird, und worinnen man<lb/>ſich, wie das Elementarwerk zeigt, alles Urthei-<lb/>lens u&#x0364;ber Wahrheiten oder Jrrthu&#x0364;mer, u&#x0364;ber Vor-<lb/>zu&#x0364;ge oder u&#x0364;ber Fehler der Kirchen entha&#x0364;lt. Dieſe<lb/>Nachricht iſt alſo abermals keiner einzigen Kirche<lb/>zuwider. 3) Es ſind in Deſſau reformirte, lu-<lb/>theriſche und catholiſche Geiſtliche. Mit denſelben<lb/>berathſchlagt man ſich, wie durch Hu&#x0364;lfe von Can-<lb/>didaten dieſer Kirchen, und durch Beſuch des o&#x0364;ffent-<lb/>lichen Gottesdienſtes, auch durch Erbauungsmit-<lb/>tel des Morgens, des Abends und bey Tiſche, die<lb/>Jugend zu ihrer va&#x0364;terlichen Kirche gewo&#x0364;hnet werde,<lb/>bis ſie in ihrem ma&#x0364;nnlichen Alter wird ſelbſt ur-<lb/>theilen ko&#x0364;nnen. Unter Anfu&#x0364;hrung eines ſolchen<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Can-</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0072"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der Religion</hi></fw><lb/>Candidaten wird ta&#x0364;glich im neuen Teſtamente die<lb/><hi rendition="#fr">altchriſtliche Religion oder mein bekannter<lb/>Auszug</hi> der Evangeliſten und Apoſtelgeſchichte<lb/>vorgeleſen. Dieſes Buch entha&#x0364;lt nur einen ſolchen<lb/>Auszug des Textes, und iſt von allen Erkla&#x0364;rungen<lb/>und Anmerkungen ſo frey, daß keine Kirche (auch<lb/>nicht die griechiſche oder catholiſche) Etwas daran<lb/>auszuſetzen findet. Dieſe Leſung iſt Allen gemein-<lb/>ſchaftlich. Ueberdies wird, nach Rathgebung der<lb/>Geiſtlichen, dem Candidaten jeder Kirche alle<lb/>Tage eine halbe Stunde eingera&#x0364;umt, die Unter-<lb/>ſcheidungslehre ihrer Kirche durch gewo&#x0364;hnliche Ca-<lb/>techismen einzuflo&#x0364;ſſen, doch mit der Bedingung,<lb/>daß entweder nicht memorirt werde, oder das<lb/>Memoriren freywillig geſchehe (indem wir dabey<lb/>keine Strafe erlauben); auch daß wa&#x0364;hrend dieſer<lb/>Lehre kein Menſchenhaß wider die Diſſidenten,<lb/>kein Urtheil u&#x0364;ber die Bosheit und Muthwilligkeit<lb/>ihres Jrrthumes, kein Verlangen, die Freyheit<lb/>der Andersdenkenden zu unterdru&#x0364;cken, eingeflo&#x0364;ßt<lb/>werde. Fu&#x0364;r ankommende Griechen wu&#x0364;rde nach<lb/>Rathgebung ihres Geiſtlichen oder Popen geſorgt.<lb/>Kurz, ſowohl ich, der erſte Fu&#x0364;rſorger, als Herr<lb/>Wolke (davon hernach) und die zuku&#x0364;nftige Di-<lb/>rection, verſpricht auf Ehre und Gewiſſen, in den<lb/>Handlungen, welche das Philanthropinum ange-<lb/>hen, ſo unpartheyiſch gegen die eine als gegen die<lb/>andern Kirchen zu handeln. Jn eine umſta&#x0364;ndliche<lb/>Abrede wegen der Lehrmittel kann man ſich noch nicht<lb/>einlaſſen, weil daru&#x0364;ber mit kundigen, rechtſchaff-<lb/>nen, friedfertigen und beru&#x0364;hmten Geiſtlichen jeder<lb/><fw type="catch" place="bottom">Kirche</fw><lb/><pb n="37" facs="#f0073"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">in dem Philanthropinum.</hi></fw><lb/>Kirche mehr Berathſchlagung gepflogen werden<lb/>muß, bis die umſta&#x0364;ndliche Beſchreibung der Lehr-<lb/>form erfolgen kann. Man hat ſchon mehr Schul-<lb/>ſtiftungen vermiſchter Religionen. Bey einem<lb/>ſolchen Verfahren muß es bey demjenigen Publi-<lb/>cum, welches zu dem Nutzen der Seinigen ein<lb/>Philanthropinum zu haben fa&#x0364;hig iſt, die Empfeh-<lb/>lung deſſelben nicht hindern, ſondern vielmehr be-<lb/>fo&#x0364;rdern, daß ich, als der erſte Rathgeber und<lb/>Fu&#x0364;rſorger, ein Chriſt, nicht von der griechiſchen,<lb/>nicht von der catholiſchen, nicht von der lutheri-<lb/>ſchen, und, die Wahrheit zu ſagen, auch nicht<lb/>ga&#x0364;nzlich von der reformirten Kirche, und doch ein<lb/>ſolcher Chriſt bin, wie mich mein gedrucktes <hi rendition="#fr">Ver-<lb/>ma&#x0364;chtniß fu&#x0364;r die Gewiſſen</hi> (welches kein<lb/>Schulbuch fu&#x0364;r das Seminar ſeyn ſoll) o&#x0364;ffentlich<lb/>zeiget. Wu&#x0364;rde man ja mit den Geiſtlichen gar<lb/>nicht einig u&#x0364;ber etwas Gemeinſchaftliches, welches<lb/>ohne Anſtoß und Beſorgniß geſchehen ko&#x0364;nnte: ſo<lb/>wu&#x0364;rde man die Geiſtlichen jeder Kirche beſonders<lb/>fragen, was gethan werden mu&#x0364;ßte, damit ſie dieſe<lb/>Stiftung den Jhrigen empfehlen du&#x0364;rften. Es<lb/>giebt jetzund u&#x0364;berdies nicht wenige Eltern und Kin-<lb/>derfreunde, welche der Meynung ſind, daß, wenn<lb/>einem Kinde von fru&#x0364;her Jugend her, anfangs das-<lb/>jenige eingeflo&#x0364;ßt wird, was die Meiſten <hi rendition="#fr">natu&#x0364;r-<lb/>liche Religion</hi> nennen, und Andre doch nicht <hi rendition="#fr">na-<lb/>tu&#x0364;rlich</hi> oder nicht <hi rendition="#fr">Religion</hi> nennen wollen, und<lb/>wenn damit eine hiſtoriſche Kenntniß, ſowohl vom<lb/>Urſprunge des Chriſtenthumes nach Erza&#x0364;hlung des<lb/>neuen Teſtamentes, als des Glaubensſyſtemes der<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">ver-</fw><lb/><pb n="38" facs="#f0074"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der Religion in dem Philanthr.</hi></fw><lb/>verſchiedenen chriſtlichen Kirchen verknu&#x0364;pft iſt,<lb/>daß alsdann, ſage ich, die Unterſuchung und Ent-<lb/>ſcheidung deſſen, was davon wahr oder falſch iſt,<lb/>bis in das ma&#x0364;nnliche Alter verſpart werden mu&#x0364;ſſe.<lb/>Wir wollen hier nicht unterſuchen, ob dieſes rath-<lb/>ſam ſey, oder nicht; ſondern nur verſprechen, daß<lb/>wir auch ſolchen Eltern und Kinderfreunden, wenn<lb/>ſie uns ihre Wu&#x0364;nſche zeigen, nach ihrem Sinne<lb/>gefa&#x0364;llig ſeyn wollen, weil wir uns darzu fu&#x0364;r berech-<lb/>tiget halten. <note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_3_1" next="#seg2pn_3_2">Es werden allerdings viele Freunde meines Vor-<lb/>habens wu&#x0364;nſchen, daß ich zu einer ſolchen Zeit, da<lb/>ich das Philanthropinum ſtiften wollte, das natu&#x0364;r-<lb/>licher Weiſe einigen intoleranten Kirchenfreunden<lb/>mißfa&#x0364;llige, und auch von andern fu&#x0364;r irrig gehal-<lb/>tene <hi rendition="#fr">Verma&#x0364;chtniß fu&#x0364;r die Gewiſſen</hi> nicht mo&#x0364;chte<lb/>geſchrieben und bekannt gemacht haben. Aber,<lb/>meine Freunde, bin ich den bloß ein Menſch, ein<lb/>Kenner der Philoſophie, und kein Chriſt? Habe<lb/>ich als ein Chriſt keine Pflichten, wenn ich durch<lb/>Schreiben lehren kann, als worzu ich keinen beſon-<lb/>dern Beruf aufweiſen darf? Habe ich nicht mein<lb/>Wort gehalten, in das Elementarwerk Nichts ein-<lb/>zuflechten, was den <hi rendition="#fr">ſymboliſchen Bu&#x0364;chern</hi> irgend<lb/>einer Kirche zuwider wa&#x0364;re? Habe ich nicht eben ſo<lb/>zuverla&#x0364;ſſig verſprochen, daß ich nach Endigung des<lb/>fu&#x0364;r alle Kirchen beſtimmten Elementarwerks ein<lb/>kleines Buch zum Unterrichte im <hi rendition="#fr">apoſtoliſchen</hi><lb/>Chriſtenthume nach meiner gepru&#x0364;ften Einſicht, die<lb/>von den Lehrſa&#x0364;tzen der Kirche abweicht, ſchreiben<lb/>und bekannt machen wolle? War ich nicht zu die-<lb/>ſem Verſprechen eben ſo ſehr verbunden, als zu<lb/>jenem? Habe ich nicht Familie und Nachkommen,<lb/>die ich nach meinem Gewiſſen unterrichten laſſe?<lb/><fw type="catch" place="bottom">Sind</fw></note></p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">§. 7.</fw><lb/><pb n="39" facs="#f0075"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der Glaubwu&#x0364;rdigkeit des Fu&#x0364;rſ.</hi></fw><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 7.<lb/>Noch Etwas von der Glaubwu&#x0364;rdigkeit<lb/>des Fu&#x0364;rſorgers.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">J</hi>ch habe alſo, eben ſowohl ohne unzeitige Blo&#x0364;dig-<lb/>keit, als ohne mißfa&#x0364;llige Ruhmrede, hier ſo viel<lb/>von mir ſelbſt, dem Erfinder und erſten Fu&#x0364;rſorger<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 4</fw><fw type="catch" place="bottom">des</fw><lb/><note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_3_2" prev="#seg2pn_3_1">Sind denn gar keine Chriſten und anfangs Zweifler,<lb/>denen mein Buch angenehm und heilſam iſt? Habe<lb/>ich Einziger perſo&#x0364;nliche Jrrthu&#x0364;mer, werden ſie etwas<lb/>gegen die Wahrheit vermo&#x0364;gen, fu&#x0364;r welche von<lb/>Stimmen und Federn bey Tauſenden ta&#x0364;glich geſtrit-<lb/>ten wird, und in ſo viel hundert Jahren geſtritten<lb/>iſt? Wu&#x0364;rden die Jntoleranten auch aus bo&#x0364;ſer Ab-<lb/>ſicht mich nicht meines Verſprechens erinnert, und<lb/>mir die vor ſieben Jahren geſchriebne <hi rendition="#fr">Dogmatik</hi><lb/>vorgeworfen haben? Man ſage mir Nichts von Ge-<lb/>fahr der a&#x0364;uſſerlichen Wohlfahrt durch die Geſetze die-<lb/>ſes und jenes Landes. Denn fu&#x0364;r Gewiſſensfrey-<lb/>heit bin ich ja ſchon gewohnt, Alles zu wagen;<lb/>und Gott hat mich bisher bewahrt, zur Bewunde-<lb/>rung der Freunde und Feinde. Kurz, als Erfin-<lb/>der, Fu&#x0364;rſorger und Mitarbeiter an dem Philan-<lb/>thropinum fu&#x0364;r die Jugend verſchiedener Kirchen,<lb/>bin ich nicht ihr Prieſter und Lehrer in Kirchen-<lb/>ſachen. Das u&#x0364;berlaſſe ich Andern, die dazu einen<lb/>a&#x0364;uſſerlichen Beruf haben, und lege keinem Uner-<lb/>wachſenen ein Hinderniß in den Weg, griechiſch-<lb/>eatholiſch- lutheriſch- reformirt- menonitiſch- armini-<lb/>aniſch-rechtgla&#x0364;ubig zu werden. Wer, wie ich, ſehr<lb/>offenherzig iſt, der pflegt mehr Wort zu halten, und<lb/>und iſt auch fa&#x0364;higer dazu, als ein jeder Andrer, der<lb/>nicht, wie ich, mit Wahrheit ſagen kann, daß er in<lb/>der Religionsſache kein Wort im Herzen habe, das<lb/>man nicht gedruckt lieſet. Dieſe Antwort war ich den<lb/>Verſta&#x0364;ndigſten und Edelſten meiner Freunde ſchuldig.</note><lb/><pb n="40" facs="#f0076"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der Glaubwu&#x0364;rdigkeit</hi></fw><lb/>des Philanthropinums, geſagt, als no&#x0364;thig iſt,<lb/>von dieſer Seite mir einiges Zutrauen zu verſchaf-<lb/>fen. Jch ko&#x0364;nnte noch bitten, daß derjenige, der<lb/>um dieſer Sache willen mich gern genau kennen<lb/>mo&#x0364;chte, einige meiner fu&#x0364;r mich entſcheidenden<lb/>Schriften (z. E. die <hi rendition="#fr">practiſche Philoſophie fu&#x0364;r<lb/>alle Sta&#x0364;nde, die Weisheit im Privatſtande,<lb/>den Beweis des Chriſtenthumes als der<lb/>beſten Religion,</hi> die Sammlung meiner <hi rendition="#fr">poli-<lb/>tiſchen und moraliſchen Reden,</hi> das <hi rendition="#fr">Ge-<lb/>ſangbuch fu&#x0364;r Chriſten verſchiedner Kirchen,</hi><lb/>und wenn er Diſſidenten ausſtehn kann, auch das<lb/><hi rendition="#fr">Verma&#x0364;chtniß fu&#x0364;r die Gewiſſen,</hi> und noch an-<lb/>dre) leſen oder von andern Leſern beurtheilen laſſen<lb/>mo&#x0364;ge. Aber mein <hi rendition="#fr">Methodenbuch,</hi> mein <hi rendition="#fr">Ele-<lb/>mentarwerk</hi> (teutſch, franzo&#x0364;ſiſch und lateiniſch)<lb/>die dazu geho&#x0364;rige <hi rendition="#fr">Kupferſammlung,</hi> das kleine<lb/><hi rendition="#fr">Buch fu&#x0364;r Eltern und Kinder,</hi> und <hi rendition="#fr">Aga-<lb/>thocrator,</hi> oder von der Prinzenerziehung, geho&#x0364;ren<lb/>eigentlicher zu dieſer Sache, welche ich in meinem<lb/>51ſten Jahre vorſtelle. Ferner, mich kennen ziem-<lb/>lich genau viele vortreffliche Ma&#x0364;nner in <hi rendition="#fr">Copenha-<lb/>gen, Holſtein, Hamburg, Lu&#x0364;beck, Braun-<lb/>ſchweig, Hannover, Magdeburg, Hal-<lb/>berſtadt, Hanau, Frankfurt am Mayn,<lb/>der Schweiz, Baden, Leipzig, Berlin,<lb/>Mietau, Riga und Petersburg,</hi> daß es<lb/>leicht iſt, mich durch Erkundigung bey Andern zu<lb/>kennen; beſonders weil die Namen meiner freund-<lb/>ſchaftlichen Commiſſionairs gedruckt ſind in der<lb/><hi rendition="#fr">Vorſtellung wegen des vollendeten Ele-</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">mentar-</hi></fw><lb/><pb n="41" facs="#f0077"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Fu&#x0364;rſorgers.</hi></fw><lb/><hi rendition="#fr">mentarwerkes.</hi> Und ich denke nicht beſcha&#x0364;mt zu<lb/>werden, wenn ich ſogar dieſe gegenwa&#x0364;rtige Anku&#x0364;n-<lb/>digung des Philanthropinums fu&#x0364;r einen genug<lb/>entſcheidenden Beweis ausgebe, daß diejenigen,<lb/>die den Grundbau des Schulweſens an ihren und<lb/>allen Orten verbeſſert wu&#x0364;nſchen, vernu&#x0364;nftigen Grund<lb/>haben, zu hoffen, daß es durch meinen Rath und<lb/>durch meine Fu&#x0364;rſorge geſchehen werde. Und eben<lb/>darum zweifle ich auch nicht an der Bereitwillig-<lb/>keit Vieler, dem Philanthropinum dieſem (we-<lb/>der mir, noch irgend Jemanden geho&#x0364;rigen <hi rendition="#fr">Fidei-<lb/>Commiß der Menſchenfreunde</hi>) zur Verbrei-<lb/>tung der Einſicht und Moralita&#x0364;t aufzuhelfen.</p></div><lb/><div n="2"><head>§. 8.<lb/><hi rendition="#b">Von dem zweyten Manne, worauf</hi><lb/>der Anfang des Philanthropinums beruhet, und<lb/>von Proben der elementariſchen<lb/>Erziehung und Lehrart.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie zweyte Hauptperſon bey dem Anfange des<lb/>Seminars iſt Herr <hi rendition="#fr">Chriſtian Heinrich<lb/>Wolke,</hi> 33 Jahr alt, und von lutheriſcher Kirche.<lb/>Er hat la&#x0364;nger, als 5 Jahre, in meinem Hauſe,<lb/>als der Gehu&#x0364;lfe aller meiner Arbeiten und Geſcha&#x0364;fte,<lb/>und als der Lehrer und Freund meiner Kinder ge-<lb/>lebt. Er iſt ein rechtſchaffner Mann, ein tugend-<lb/>hafter Chriſt, ein lehrhafter Kinderfreund aus<lb/>herzlicher Liebe und aus einem ſtarken Naturtriebe<lb/>zu der Jugend; erfahren und geu&#x0364;bt in drey Spra-<lb/>chen; in keiner Schulwiſſenſchaft fremd, in man-<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 5</fw><fw type="catch" place="bottom">chen</fw><lb/><pb n="42" facs="#f0078"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von dem zweyten Manne</hi></fw><lb/>chen ſehr erfahren, u. ſ. w. Denn, wer mich<lb/>mehr kennt, als ihn, dem will ich durch mein<lb/>wohlu&#x0364;berlegtes Zeugniß dasjenige beſta&#x0364;tigen, was<lb/>er in folgenden Worten von ſich ſelbſt bezeuget:</p><lb/><p>&#x201E;Jch wu&#x0364;rde mich ſchwerlich u&#x0364;berwinden ko&#x0364;n-<lb/>&#x201E;nen, folgende Umſta&#x0364;nde von mir ſelbſt zu erza&#x0364;h-<lb/>&#x201E;len, wenn die guten Abſichten, zu deren Ausfu&#x0364;h-<lb/>&#x201E;rung ich gern mitwirken will, es nicht erfoderten.<lb/>&#x201E;Man wird aus dieſen Umſta&#x0364;nden einigermaßen<lb/>&#x201E;ſchlieſſen, was man von mir in Erziehung und<lb/>&#x201E;Unterweiſung junger Kinder, und ſelbſt erwachs-<lb/>&#x201E;ner Perſonen, erwarten du&#x0364;rfe.</p><lb/><p>&#x201E;Meine Neigung zu ſtudiren wurde von<lb/>&#x201E;meinen Eltern bis in mein 20ſtes Jahr gehindert.<lb/>&#x201E;Vom 17ten Jahre an aber lernte ich <hi rendition="#fr">ohne Leh-<lb/>&#x201E;rer</hi> Zeichnen, etwas Malen, das Radiren, und<lb/>&#x201E;das Kupferdrucken ohne Drucker-Preſſe (die in<lb/>&#x201E;meiner kleinen Vaterſtadt, <hi rendition="#fr">Jever,</hi> nie geweſen<lb/>&#x201E;iſt), auch einige Kenntniß der Phyſik und Ma-<lb/>&#x201E;thematik.</p><lb/><p>&#x201E;Erſt im 20ſten Jahre erhielt ich die la&#x0364;ngſt<lb/>&#x201E;gewu&#x0364;nſchte Erlaubniß, Latein, Franzo&#x0364;ſiſch und<lb/>&#x201E;Griechiſch zu lernen. Jch trieb das Studiren<lb/>&#x201E;mit ſolchem Eifer, vornehmlich zu Hauſe, faſt<lb/>&#x201E;nach derſelben Methode, die wir nun vorſchla-<lb/>&#x201E;gen, und die Kindern ohne Anfu&#x0364;hrung nicht mo&#x0364;g-<lb/>&#x201E;lich iſt, daß ich am Ende des 5ten halben Jahres,<lb/>&#x201E;zur Gnu&#x0364;ge verſorgt mit Schulſtudien und Spra-<lb/>&#x201E;chen, zu den akademiſchen Wiſſenſchaften in Go&#x0364;t-<lb/>&#x201E;tingen fortſchreiten konnte. Daſelbſt war ich drey<lb/>&#x201E;Jahre, brauchte die Univerſita&#x0364;ts-Bibliothek und<lb/><fw type="catch" place="bottom">ho&#x0364;rte</fw><lb/><pb n="43" facs="#f0079"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Philanthropinums.</hi></fw><lb/>&#x201E;ho&#x0364;rte Vorleſungen anfangs u&#x0364;ber die Jurisprudenz<lb/>&#x201E;(die ich aber nach 1½ Jahren verließ), nachher<lb/>&#x201E;u&#x0364;ber die Mathematik und Naturgeſchichte bey<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">einem Ka&#x0364;ſtner,</hi> u&#x0364;ber die Experimentalphyſik<lb/>&#x201E;bey <hi rendition="#fr">einem Hollmann,</hi> u&#x0364;ber die Baukunſt<lb/>&#x201E;bey dem Herrn Profeſſor <hi rendition="#fr">Meiſter,</hi> u&#x0364;ber die Mi-<lb/>&#x201E;neralogie bey Herrn Profeſſor <hi rendition="#fr">Bu&#x0364;ttner,</hi> u&#x0364;ber<lb/>&#x201E;die franzo&#x0364;ſiſche Sprache bey dem Herrn Profeſſor<lb/>&#x201E;<hi rendition="#aq">Colon du Clos.</hi> Nebenher unterrichtete ich ein<lb/>&#x201E;Paar von der Petersburger Akademie geſandte<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">Ruſſen,</hi> und einen Engella&#x0364;ndiſchen <hi rendition="#fr">Grafen<lb/>&#x201E;von Polwarth</hi> im Zeichnen und einigen Thei-<lb/>&#x201E;len der Mathematik. Am Ende des dritten Jah-<lb/>&#x201E;res verließ ich das gute Go&#x0364;ttingen, gegen deſſen<lb/>&#x201E;vorzu&#x0364;gliche Lehrer und Anſtalten ich ewig mit Freu-<lb/>&#x201E;den dankbar bleibe, um im Kloſter <hi rendition="#fr">Gerode</hi><lb/>&#x201E;(auf dem Eichsfelde) einige Patres die Mathe-<lb/>&#x201E;matik zu lehren. Von hier ging ich nach <hi rendition="#fr">Leip-<lb/>&#x201E;zig,</hi> wo ich bey dem Herrn Doctor <hi rendition="#fr">Erneſti,</hi> und<lb/>&#x201E;bey dem ſeligen Herrn Profeſſor <hi rendition="#fr">Gellert</hi> und<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">Winkler,</hi> ſowohl Vorleſungen ho&#x0364;rte, als von<lb/>&#x201E;ihnen viele Liebe und Gu&#x0364;te genoß. Jch lernte<lb/>&#x201E;daſelbſt durch eignen Fleiß ſo viel Engliſch und<lb/>&#x201E;Jtalieniſch, als no&#x0364;thig iſt, ein Buch in dieſen<lb/>&#x201E;Sprachen zu verſtehen, und zeichnete eine Zeit-<lb/>&#x201E;lang, unter Aufſicht des Herrn <hi rendition="#fr">Geyſers,</hi> auf der<lb/>&#x201E;dortigen Malerakademie. Der Herr Graf von<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">Hoym,</hi> und einige andere junge Herren, be-<lb/>&#x201E;dienten ſich meines Unterrichts in der Mathematik.<lb/>&#x201E;Auch gab ich (1767) einem Manne, Namens<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">Hoffmeyer</hi> (aus dem Oldenburgiſchen) der<lb/><fw type="catch" place="bottom">von</fw><lb/><pb n="44" facs="#f0080"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von dem zweyten Manne</hi></fw><lb/>&#x201E;von ſeiner Jugend an, bis zu ſeinem damaligen<lb/>&#x201E;30ja&#x0364;hrigen Alter, in Amerika die Handlung ge-<lb/>&#x201E;trieben hatte, und nun aus gewiſſen Urſachen noch<lb/>&#x201E;ſtudiren wollte) ta&#x0364;glich drey Stunden nach der<lb/>&#x201E;natu&#x0364;rlichen Methode Unterricht in der lateiniſchen<lb/>&#x201E;Sprache. Und noch vor Ablauf des erſten Jah-<lb/>&#x201E;res verſtand er die lateiniſch geſchriebnen Com-<lb/>&#x201E;pendien, und ho&#x0364;rte daru&#x0364;ber bey dem Herrn Doctor<lb/>&#x201E;der Rechte, <hi rendition="#fr">Breuning,</hi> mit ſo gutem Fortgange<lb/>&#x201E;Collegia, daß er am Ende des zweyten Jahres<lb/>&#x201E;eine lateiniſche Diſſertation u&#x0364;ber eine rechtliche<lb/>&#x201E;Frage nicht nur ſelbſt ausarbeitete, ſondern auch<lb/>&#x201E;unter dem Vorſitze des Herrn Doctor <hi rendition="#fr">Breuning</hi><lb/>&#x201E;im Petriniſchen Ho&#x0364;rſaale zu Leipzig vertheidigte.</p><lb/><p>&#x201E;Nach einem dreyja&#x0364;hrigen Aufenthalte in Leip-<lb/>&#x201E;zig kam ich nach Hamburg, und durch Herrn Prof.<lb/>&#x201E;Bu&#x0364;ſch um Neujahr 1770 zu dem Herrn Profeſſor<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">Baſedow</hi> (damals in Altona) um im Fache der<lb/>&#x201E;Naturkunde und Mathematik ein Mitarbeiter<lb/>&#x201E;am Elementarwerke zu werden.</p><lb/><p>&#x201E;Seine kleine Tochter, <hi rendition="#fr">Emilie,</hi> war da-<lb/>&#x201E;mals drey Viertheljahr alt. Meine Neigung,<lb/>&#x201E;mich mit Kindern abzugeben, veranlaßte, daß<lb/>&#x201E;ich ihrer ſorgfa&#x0364;ltig erziehenden Frau Mutter ta&#x0364;g-<lb/>&#x201E;lich etwa drey halbe Stunden half, kleine Uebun-<lb/>&#x201E;gen, die, wenn man Menſchen ſo viel als mo&#x0364;g-<lb/>&#x201E;lich vervollkommnen will, wichtiger ſind, als ſie<lb/>&#x201E;Unerfahrnen ſcheinen, mit Emilie anzuſtellen. Jch<lb/>&#x201E;lehrte ſie z. E. nach einer gewiſſen Wahl und Ord-<lb/>&#x201E;nung allerley Gegenſta&#x0364;nde und ihre Beſchaffenhei-<lb/>&#x201E;ten durch Vorzeigen und durch deutliches unverſtu&#x0364;m-<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;meltes</fw><lb/><pb n="45" facs="#f0081"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Philanthropinums.</hi></fw><lb/>&#x201E;meltes Vorſprechen; ferner die Art, aufzuſtehen,<lb/>&#x201E;vorſichtig zu fallen, durch Anklammern und auf<lb/>&#x201E;andre Weiſe das Fallen zu vermeiden, u. ſ. w.<lb/>&#x201E;Sorgfa&#x0364;ltig verhu&#x0364;teten wir, die durch Scherz und<lb/>&#x201E;Ernſt in der gewo&#x0364;hnlichen Erziehung gemeinig-<lb/>&#x201E;lich verurſachte, Verwirrung der Begriffe. Z. E.<lb/>&#x201E;im Spiegel ſah Emilie ihr <hi rendition="#fr">Bild,</hi> und nicht <hi rendition="#fr">ſich<lb/>&#x201E;ſelbſt,</hi> auf Gema&#x0364;lden <hi rendition="#fr">keinen Menſchen, kein<lb/>&#x201E;Thier, keinen Baum,</hi> aber wohl ihre <hi rendition="#fr">Abbil-<lb/>&#x201E;dung.</hi> Das gekochte <hi rendition="#fr">Fleiſch mit Knochen</hi><lb/>&#x201E;von einem Huhn hieß nicht mehr <hi rendition="#fr">Huhn,</hi> die<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">Puppe</hi> nicht <hi rendition="#fr">Kind,</hi> der <hi rendition="#fr">Zahlpfennig</hi> nicht <hi rendition="#fr">ein<lb/>&#x201E;Ducaten,</hi> u. ſ. w. Durch eine ſolche Sorgfalt,<lb/>&#x201E;die ich allen Kinderfreunden eifrigſt empfehle, und<lb/>&#x201E;durch eine ſolche Methode, als nun in dem Ele-<lb/>&#x201E;mentarwerke gelehrt iſt, lernte Emilie ſchon in<lb/>&#x201E;ihrem dritten halben Jahre von ſehr vielen Din-<lb/>&#x201E;gen mit einer Richtigkeit urtheilen, die bey allen<lb/>&#x201E;ihren Zuho&#x0364;rern Verwunderung erregte. Da<lb/>&#x201E;ſie ein und ein halb Jahr alt war, ſprach ſie<lb/>&#x201E;nicht nur viel deutlicher und richtiger, als andre<lb/>&#x201E;Kinder von ſolchem Alter pflegen, ſondern konnte<lb/>&#x201E;auch (vermo&#x0364;ge unſrer beſondern Art, das Buch-<lb/>&#x201E;ſtabiren vor der Kenntniß der Buchſtaben zu leh-<lb/>&#x201E;ren) ſchon Sa&#x0364;tze verſtehen, von denen man ihr<lb/>&#x201E;bloß die Buchſtaben nach einander vorſagte.<lb/>&#x201E;Wenn z. E. Jemand die Buchſtaben nach ein-<lb/>&#x201E;ander nannte: d, u; ſ, o, l, ſt; i, tz, t;<lb/>&#x201E;e, i, n, e, n; z, w, i, b, a, k; b, e,<lb/>&#x201E;k, o, m, m, e, n: ſo ſagte ſie: <hi rendition="#fr">du ſollſt<lb/>&#x201E;itzt einen Zwiebak bekommen.</hi> (Man ſehe<lb/><fw type="catch" place="bottom">hie-</fw><lb/><pb n="46" facs="#f0082"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von dem zweyten Manne</hi></fw><lb/>&#x201E;hievon mehr in Baſedows kleinem Buche fu&#x0364;r El-<lb/>&#x201E;tern und Kinder aller Sta&#x0364;nde).</p><lb/><p>&#x201E;Der von dem Herrn Profeſſor <hi rendition="#fr">Baſedow</hi><lb/>&#x201E;vorausgeſehne Nutzen dieſer Uebung und Fertig-<lb/>&#x201E;keit wurde erſt ſehr auffallend, als Emilie, ohne<lb/>&#x201E;des verdrieslichen Buchſtabirens im Buche weiter<lb/>&#x201E;zu bedu&#x0364;rfen, <hi rendition="#fr">innerhalb einem Monate</hi> zu ih-<lb/>&#x201E;rem und meinem Vergnu&#x0364;gen <hi rendition="#fr">leſen lernte.</hi> Dies<lb/>&#x201E;geſchah am Ende ihres dritten Jahres.</p><lb/><p>&#x201E;Ein Viertheljahr hernach verließ der Herr<lb/>&#x201E;Profeſſor <hi rendition="#fr">Baſedow</hi> ſein Haus auf 10 Wochen.<lb/>&#x201E;Um ihm bey ſeiner Ru&#x0364;ckkehr eine Freude, deren<lb/>&#x201E;er bey der Arbeit am Elementarwerke ſo wenig<lb/>&#x201E;genoß, zu machen, u&#x0364;bte ich Emilie wa&#x0364;hrend die-<lb/>&#x201E;ſer Zeit in der franzo&#x0364;ſiſchen Sprache, wovon ſie<lb/>&#x201E;vorher noch kein Wort geho&#x0364;rt hatte. (Man ſehe<lb/>&#x201E;Vierthelj. Nachr. 6tes St. S. 14.) Nach dritte-<lb/>&#x201E;halb Monaten konnte ſie von ihren Bedu&#x0364;rfniſſen<lb/>&#x201E;und Umſta&#x0364;nden ſo franzo&#x0364;ſiſch ſprechen, daß ſie der<lb/>&#x201E;Einmiſchung teutſcher Wo&#x0364;rter in unſerm Unter-<lb/>&#x201E;richte nicht mehr bedurfte. Etwas Aehnliches in<lb/>&#x201E;der lateiniſchen Sprache habe ich ſeit Johannis<lb/>&#x201E;dieſes Jahres bey einem fu&#x0364;nfja&#x0364;hrigen Knaben ge-<lb/>&#x201E;leiſtet, wovon unten mehr.</p><lb/><p>&#x201E;Das franzo&#x0364;ſiſche Leſen lernte Emilie eben ſo<lb/>&#x201E;geſchwinde, als das teutſche. Jch brauchte dazu<lb/>&#x201E;ein Buch, genannt: <hi rendition="#aq">joujou de nouvelle façon,</hi><lb/>&#x201E;weil das elementariſche <hi rendition="#aq">manuel d&#x2019; education</hi><lb/>&#x201E;noch nicht da war. Etwa 1½ Monate nach dem<lb/>&#x201E;Anfange dieſes Leſenlernens war Emilie einige<lb/>&#x201E;Tage mit uns bey Jhro Hochwu&#x0364;rdigen Gnaden,<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;dem</fw><lb/><pb n="47" facs="#f0083"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Philanthropinums.</hi></fw><lb/>&#x201E;dem Herrn Domherrn <hi rendition="#fr">von Rochau,</hi> wo ſie<lb/>&#x201E;von verſchiednen Herren, Predigern und Officiers<lb/>&#x201E;aus Brandenburg und Potsdam, wegen ihrer<lb/>&#x201E;Fertigkeit im teutſchen und franzo&#x0364;ſiſchen Leſen be-<lb/>&#x201E;wundert wurde. Um dieſe Zeit las ſie geſchrie-<lb/>&#x201E;bene und gedruckte teutſche und lateiniſche Schrift,<lb/>&#x201E;kannte einen anſehnlichen Theil der natu&#x0364;rlichen<lb/>&#x201E;Dinge und Werkzeuge, nebſt ihrem Urſprunge<lb/>&#x201E;und Gebrauche; unterſchied mit Anwendung auf<lb/>&#x201E;vorkommende Fa&#x0364;lle die mathematiſchen Linien,<lb/>&#x201E;Fla&#x0364;chen und Ko&#x0364;rper, za&#x0364;hlte vorwa&#x0364;rts oder addi-<lb/>&#x201E;rend bis 100, ru&#x0364;ckwa&#x0364;rts oder ſubtrahirend einzeln<lb/>&#x201E;und bey Paaren, von 20 oder 21 bis 0 oder 1;<lb/>&#x201E;u&#x0364;bte ſich im Zeichnen und Schreiben durch Aus-<lb/>&#x201E;fu&#x0364;hrung der mit Bleyſtift vorgeſchriebnen Zu&#x0364;ge;<lb/>&#x201E;dictirte zuweilen einen Brief an ihren Herrn Va-<lb/>&#x201E;ter, u. ſ. w.</p><lb/><p>&#x201E;Bey allen dieſen Kenntniſſen, welche Emilie<lb/>&#x201E;ſpielend, das iſt, ohne Anſtrengung und ohne<lb/>&#x201E;ſcha&#x0364;dliches Stillſitzen, lernet, vermeiden wir<lb/>&#x201E;forgfa&#x0364;ltigſt den (bey gleichen Umſta&#x0364;nden ſonſt<lb/>&#x201E;gewo&#x0364;hnlichen) Fehler, aus ihr ein ſogenanntes<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">gelehrtes Frauenzimmer</hi> zu machen, welches<lb/>&#x201E;ſich wegen ihrer Wiſſenſchaft u&#x0364;ber ihr Geſchlecht<lb/>&#x201E;erhebt, und die weiblichen Geſcha&#x0364;fte vernachla&#x0364;ßigt.<lb/>&#x201E;Jhr wird vielmehr auf alle Weiſe Liebe fu&#x0364;r weib-<lb/>&#x201E;liche Arbeiten eingeflo&#x0364;ßt und darinnen Unterricht<lb/>&#x201E;gegeben. Sie iſt oft und mit vielem Vergnu&#x0364;-<lb/>&#x201E;gen bey der Zubereitung der Speiſen in der<lb/>&#x201E;Ku&#x0364;che beſcha&#x0364;ftigt, deckt den Kindertiſch, ha&#x0364;lt<lb/>&#x201E;das Tiſchzeug, und andere Sachen, die ſie<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;zu-</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0084"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von dem zweyten Manne</hi></fw><lb/>&#x201E;zuſammen legt, in ordentlicher Verwahrung; und<lb/>&#x201E;hat la&#x0364;ngſt angefangen zu na&#x0364;hen und zu ſtricken.<lb/>&#x201E;Das Lernen iſt bey ihr gar nichts Verdienſtliches,<lb/>&#x201E;wie bey der gewo&#x0364;hnlichen Erziehung. Sie iſt<lb/>&#x201E;u&#x0364;berzeugt, daß eine Menge von Kenntniſſen ſie<lb/>&#x201E;nicht liebenswu&#x0364;rdig machen ko&#x0364;nne, und daß ſie<lb/>&#x201E;dies nur durch Gehorſam, Gefa&#x0364;lligkeit, Be-<lb/>&#x201E;ſcheidenheit, Schamhaftigkeit, Dankbarkeit, und<lb/>&#x201E;durch eine geſchickte Ausu&#x0364;bung weiblicher Arbei-<lb/>&#x201E;ten zum beſten Andrer, werde. Jhre Ueberzeu-<lb/>&#x201E;gung hiervon iſt ſo groß, daß die Bewundrer ih-<lb/>&#x201E;rer Fertigkeiten durch lautes Lob ihr (ſo viel ich<lb/>&#x201E;aus einer genauen Beobachtung wiſſen kann)<lb/>&#x201E;nicht ſchaden. Denn ſie ſieht die Kenntniſſe, die<lb/>&#x201E;ich ihr mittheile, als Sachen an, die vor der gu-<lb/>&#x201E;ten Anwendung derſelben gar keinen Werth ha-<lb/>&#x201E;ben, und nur als Mittel, wodurch ſie einmal als<lb/><hi rendition="#fr">&#x201E;Lehrerinn junger Kinder</hi> ihre Kleider<lb/>&#x201E;und andern Unterhalt ſelbſt verdienen wird.</p><lb/><p>&#x201E;Jch habe jede Gelegenheit wahrgenommen,<lb/>&#x201E;Emilie auf die Gro&#x0364;ſſe, Gu&#x0364;te und Weisheit Got-<lb/>&#x201E;tes in Betrachtung der Natur aufmerkſam zu<lb/>&#x201E;machen. Sie freuet ſich deswegen ſehr oft u&#x0364;ber<lb/>&#x201E;Gott, als u&#x0364;ber ihren und aller Menſchen ho&#x0364;chſt<lb/>&#x201E;ma&#x0364;chtigen, ho&#x0364;chſt weiſen und ho&#x0364;chſt gu&#x0364;tigen Va-<lb/>&#x201E;ter. Sie freuet ſich bey Blitz und Donner, weil<lb/>&#x201E;ſie das Gewitter und den darauf erfolgenden Re-<lb/>&#x201E;gen, als eine uns unentbehrliche go&#x0364;ttliche Wohl-<lb/>&#x201E;that erkennet, wodurch die, uns und den Thieren<lb/>&#x201E;nahrhaften, Gewa&#x0364;chſe, und die angenehmen<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;Blumen</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0085"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Philanthropinums.</hi></fw><lb/>&#x201E;Blumen zum Wachsthum befo&#x0364;rdert werden. Sie<lb/>&#x201E;freuet ſich u&#x0364;ber die Geſchicklichkeit und menſchliche<lb/>&#x201E;Geſtalt ihres Ko&#x0364;rpers, u&#x0364;ber die Vernunft ihrer<lb/>&#x201E;Seele; auch u&#x0364;ber Regen, Wind, Schnee, na&#x0364;cht-<lb/>&#x201E;liche Finſterniß und dergleichen Vorfa&#x0364;lle, und<lb/>&#x201E;zuweilen eben zu der Zeit, da ſie ſelbſt ein wenig<lb/>&#x201E;leidet, und andre Menſchen gewohnt ſind, zu<lb/>&#x201E;klagen. Der Anblick der Raupen, Spinnen,<lb/>&#x201E;Ma&#x0364;uſe, Schlangen und Eidexen iſt ihr weder<lb/>&#x201E;ekelhaft noch furchtbar. Wegen Hexen, Ge-<lb/>&#x201E;ſpenſter und Teufel hat ſie noch nie Angſt empfun-<lb/>&#x201E;den, weil ſie ihr nicht als Namen ſolcher Dinge,<lb/>&#x201E;die den Menſchen wirklich ſchaden, vorgeſagt<lb/>&#x201E;werden. Die albernen Teufelsgeſtalten ſind ihr<lb/>&#x201E;nur la&#x0364;cherlich und nicht ſchreckhaft. Von der<lb/>&#x201E;chriſtlichen Religion weis ſie viele Umſta&#x0364;nde, aber<lb/>&#x201E;nur ſolche, die in dieſem ihren Alter ihr als eine<lb/>&#x201E;Vorbereitung zur Tugend, zum Vertrauen auf<lb/>&#x201E;Gott und zur Zufriedenheit nu&#x0364;tzen ko&#x0364;nnen. Jeſus<lb/>&#x201E;iſt ihr (bis ſie mehr von ihm lernen wird) der<lb/>&#x201E;vollkommenſte Lehrer der Menſchen geweſen, wel-<lb/>&#x201E;cher eine Menge von wohltha&#x0364;tigen Wundern durch<lb/>&#x201E;Gottes Kraft verrichtet hat; ferner das vollkom-<lb/>&#x201E;menſte Muſter, wie man, um Gutes zu thun,<lb/>&#x201E;auch Leiden und Tod erdulden mu&#x0364;ſſe, wenn es<lb/>&#x201E;no&#x0364;thig iſt. Man hat ihr geſagt, er ſey von den<lb/>&#x201E;Todten auferſtanden und hernach lebendig u&#x0364;ber die<lb/>&#x201E;Wolken genommen; er habe dem menſchlichen<lb/>&#x201E;Geſchlechte die Verſicherung von der Unſterblich-<lb/>&#x201E;keit der Seele und von der ewigen Vergeltung<lb/>&#x201E;des Guten und Bo&#x0364;ſen gegeben; er ſey und bleibe<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;ein</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0086"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von dem zweyten Manne</hi></fw><lb/>&#x201E;ein Erretter oder Erlo&#x0364;ſer der Menſchen von den<lb/>&#x201E;allergro&#x0364;ßten Uebeln, na&#x0364;mlich der Su&#x0364;nde und ih-<lb/>&#x201E;ren Folgen, und er regiere mit einem von Gott<lb/>&#x201E;ertheilten Anſehn in Ewigkeit u&#x0364;ber alle vernu&#x0364;nf-<lb/>&#x201E;tige Weſen, als ihr Herr und Oberhaupt.</p><lb/><p>&#x201E;Ob Emilie gleich von vielerley Dingen ſpricht<lb/>&#x201E;und urtheilt: ſo hat ſie die ihr la&#x0364;ngſt mitgetheilte<lb/>&#x201E;Kenntniß vom Urſprunge der Menſchen doch nie-<lb/>&#x201E;mals gemißbraucht. Auch einem andern fu&#x0364;nf-<lb/>&#x201E;ja&#x0364;hrigen Knaben, der da glaubte, ein Storch<lb/>&#x201E;bringe die Kinder, habe ich auf ſeine Anfrage ge-<lb/>&#x201E;ſagt: <hi rendition="#fr">ſie ka&#x0364;men aus dem Leibe ihrer<lb/>&#x201E;Mutter;</hi> und er hat von der Zeit an keine den<lb/>&#x201E;Sitten ſcha&#x0364;dliche Neugierde oder Verwunderung<lb/>&#x201E;mehr gea&#x0364;uſſert, ob er ſich gleich itzt wundern muß,<lb/>&#x201E;daß von andern Kindern die gewo&#x0364;hnlichen Lu&#x0364;gen<lb/>&#x201E;von dem Urſprunge oder der erſten Erſcheinungsart<lb/>&#x201E;eines Kindes geglaubt werden.</p><lb/><p>&#x201E;Emilie ho&#x0364;rte bis zu Michaelis 1773, da ſie<lb/>&#x201E;4½ Jahr alt war, kein Wort Latein. Jch wollte,<lb/>&#x201E;da ihr Herr Vater um dieſe Zeit, des Elemen-<lb/>&#x201E;tarwerks wegen, nach Berlin reiſete, ihm bey<lb/>&#x201E;ſeiner Ru&#x0364;ckkunft eine a&#x0364;hnliche Freude u&#x0364;ber die<lb/>&#x201E;Kenntniß ſeiner Tochter in der lateiniſchen Spra-<lb/>&#x201E;che, wie vor einem Jahre vorher in der franzo&#x0364;ſi-<lb/>&#x201E;ſchen, verurſachen. Jch hatte aber (da der Druck<lb/>&#x201E;am Elementarwerke und deſſen Ueberſetzung fort-<lb/>&#x201E;gieng, und ich die Correctur beſorgte, da ich das<lb/>&#x201E;Buch von der Naturgeſchichte und den Ku&#x0364;nſten<lb/>&#x201E;fu&#x0364;r das Elementarwerk bearbeitete, da ich Zeich-<lb/>&#x201E;nungen zur Erkla&#x0364;rung der Elementarphyſik machte,<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;und</fw><lb/><pb n="51" facs="#f0087"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Philanthropinums.</hi></fw><lb/>&#x201E;und mit Freunden von Copenhagen, Stockholm,<lb/>&#x201E;Petersburg, bis in die Schweiz correſpondirte)<lb/>&#x201E;ſo viel Geſcha&#x0364;fte, daß ich nur ein Paar Stunden<lb/>&#x201E;des Tages mit Emilie ſprechen konnte. Noch<lb/>&#x201E;mehr wurde der Unterricht unterbrochen durch<lb/>&#x201E;meinen Aufenthalt in Berlin, wa&#x0364;hrend des No-<lb/>&#x201E;vembers; und er wird es bisher ſehr oft durch<lb/>&#x201E;Geſcha&#x0364;fte, die gar nicht die Pflichten eines Unter-<lb/>&#x201E;weiſers erleichtern.</p><lb/><p>&#x201E;Dennoch ſpricht Emilie itzt Latein mit<lb/>&#x201E;einer Fertigkeit und Richtigkeit, die von Vie-<lb/>&#x201E;len bewundert wird. Um derer willen aber,<lb/>&#x201E;welche die Wahrheit meiner bisherigen Erza&#x0364;hlung<lb/>&#x201E;bezweifeln, und doch gern davon u&#x0364;berzeugt ſeyn<lb/>&#x201E;wollen, will ich, wenn ſie ſelbſt zu uns kommen,<lb/>&#x201E;oder Jemanden, dem ſie trauen, zur Anho&#x0364;rung<lb/>&#x201E;beſtellen, ein Examen halten (welches ich ſonſt<lb/>&#x201E;gern vermeide) worinnen ſie ho&#x0364;ren werden, daß<lb/>&#x201E;Emilie (die niemals ein Wort ſchulma&#x0364;ßig aus-<lb/>&#x201E;wendig gelernt hat) <hi rendition="#fr">auf jeden,</hi> von irgend Je-<lb/>&#x201E;manden zufa&#x0364;llig aufgeſchlagnen, <hi rendition="#fr">zweyen Bla&#x0364;t-<lb/>&#x201E;tern des Cellariſchen Wo&#x0364;rterbuches</hi> (denn<lb/>&#x201E;die Meiſten nehmen bisher die Menge der Vo-<lb/>&#x201E;cabeln zum Maaße) wenigſtens 50 Vocabel, und<lb/>&#x201E;alſo in dieſem Buche von 120 Bla&#x0364;ttern, wenig-<lb/>&#x201E;ſtens dreytauſend Wo&#x0364;rter weis, und zwar nicht<lb/>&#x201E;ſchulknabenma&#x0364;ßig, ſondern wie Wo&#x0364;rter ihrer<lb/>&#x201E;Mutterſprache. Nun kann ich jedesmal die 50<lb/>&#x201E;Wo&#x0364;rter (durch Declination und Conjugation) ſo<lb/>&#x201E;aba&#x0364;ndern, daß daraus <hi rendition="#fr">wenigſtens</hi> 500 ver-<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;ſchiedne</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0088"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von dem zweyten Manne</hi></fw><lb/>&#x201E;ſchiedne Fragen entſtehen, die Emilie beantwor-<lb/>&#x201E;ten wird. Daher Niemand zweifeln mag, daß<lb/>&#x201E;mit allen Wo&#x0364;rtern des Cellariſchen Wo&#x0364;rterbuchs<lb/>&#x201E;(auſſer welchen ſie noch eine Menge kennet) ihr<lb/>&#x201E;u&#x0364;ber dreyßigtauſend von einander verſchiedne Fra-<lb/>&#x201E;gen ko&#x0364;nnen gemacht werden, die ſie verſteht,<lb/>&#x201E;richtig teutſch erkla&#x0364;ren oder lateiniſch beantworten<lb/>&#x201E;kann, welches ihr lieber iſt.</p><lb/><p>&#x201E;Ein ſolches Examen habe ich neulich zu Leip-<lb/>&#x201E;zig angeſtellt, in Gegenwart verſchiedner Ma&#x0364;n-<lb/>&#x201E;ner, als der Herren <hi rendition="#fr">Doctoren Michaelis</hi> und<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">Stein</hi> (eines groſſen Kinderfreundes), und des<lb/>&#x201E;Herrn Profeſſor <hi rendition="#fr">Funk</hi> aus Leipzig, des Herrn<lb/>&#x201E;Profeſſor <hi rendition="#fr">Ebert</hi> aus Wittenberg, des Herrn<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">Ga&#x0364;rtner</hi> aus Braunſchweig, und des Herrn<lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">Sevel</hi> aus Copenhagen (der, gleich einigen An-<lb/>&#x201E;dern in Riga, in der Schweiz und an andern<lb/>&#x201E;Orten, durch die Anwendung der Baſedowiſchen<lb/>&#x201E;Erziehungsvorſchla&#x0364;ge bey den Kindern des da&#x0364;ni-<lb/>&#x201E;niſchen Staatsraths <hi rendition="#fr">Rybergs,</hi> a&#x0364;hnliche an-<lb/>&#x201E;genehme Folgen, als ich bey Emilie, bewirkt<lb/>&#x201E;hat, und nun noch mehr die Pa&#x0364;dagogie ſtudirt).<lb/>&#x201E;Dieſe Herren ſprachen mit Emilie wa&#x0364;hrend einer<lb/>&#x201E;Stunde bald teutſch, bald franzo&#x0364;ſiſch, bald la-<lb/>&#x201E;tein, bald da&#x0364;niſch. Sie las und explicirte fran-<lb/>&#x201E;zo&#x0364;ſiſch eine kleine Erza&#x0364;hlung, und lateiniſch eine<lb/>&#x201E;Fabel aus dem Pha&#x0364;drus, die ich von dem Herrn<lb/>&#x201E;Profeſſor <hi rendition="#fr">Ebert</hi> nach Gutdu&#x0364;nken wa&#x0364;hlen ließ.</p><lb/><p>&#x201E;Da der Herr Profeſſor <hi rendition="#fr">Baſedow</hi> in Frank-<lb/>&#x201E;furt war, dictirte Emilie einen Brief an ihn.<lb/>&#x201E;Und da ich ihr rieth, am Ende zu ſetzen: <hi rendition="#fr">Jhre</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;<hi rendition="#fr">gehor-</hi></fw><lb/><pb n="53" facs="#f0089"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Philanthropinums.</hi></fw><lb/>&#x201E;<hi rendition="#fr">gehorſame Tochter;</hi> fragte ſie mich: <hi rendition="#fr">Aber<lb/>&#x201E;bin ich denn ſchon allezeit vollkommen<lb/>&#x201E;gehorſam? Jch mo&#x0364;chte lieber von mei-<lb/>&#x201E;nem Vater fu&#x0364;r Ungehorſam geſtraft wer-<lb/>&#x201E;den, als ihm Etwas vorlu&#x0364;gen.</hi> Jch ſchrieb<lb/>&#x201E;dieſe ihre Anmerkung hinzu, und ließ ſie von ihr<lb/>&#x201E;leſen. <hi rendition="#fr">So iſt es auch beſſer,</hi> ſagte ſie, <hi rendition="#fr">da-<lb/>&#x201E;mit mein Vater weis, wie ich bin. Aber<lb/>&#x201E;von nun an will ich mir alle mo&#x0364;gliche<lb/>&#x201E;Mu&#x0364;he geben, immer recht gehorſam zu<lb/>&#x201E;ſeyn. Alsdann wird mein Vater glauben,<lb/>&#x201E;wenn er mich wieder ſieht, daß ich dieſe<lb/>&#x201E;Anmerkung aus Beſcheidenheit gemacht<lb/>&#x201E;habe. Aber &#x2014; dann wird er ſich doch<lb/>&#x201E;irren!</hi> Und nun hu&#x0364;pfte ſie voll Freude u&#x0364;ber ihren<lb/>&#x201E;Vorſatz in der Stube herum. Dies mag zur<lb/>&#x201E;Probe genug ſeyn von Emiliens Natu&#x0364;rlichkeit<lb/>&#x201E;und Zuverſicht in Geſpra&#x0364;chen.</p><lb/><p>&#x201E;Emiliens Bruder, <hi rendition="#fr">Friedrich,</hi> konnte noch<lb/>&#x201E;nicht in ſeinem zweyten Jahre geho&#x0364;rig Ja und<lb/>&#x201E;Nein antworten, iſt in den drey erſten Jahren im-<lb/>&#x201E;mer kra&#x0364;nklich geweſen, hat, nach dem Ausſpruch ſei-<lb/>&#x201E;nes Herrn Vaters, jetzund weniger als mittelma&#x0364;ßi-<lb/>&#x201E;gen Verſtand (denn erſt ſeit Kurzem lernte er drey<lb/>&#x201E;za&#x0364;hlen), iſt aber doch im vierten Jahre durch die<lb/>&#x201E;Gu&#x0364;te der Elementarmethode zu einer nicht ganz<lb/>&#x201E;gemeinen Kenntniß von Sachen, und im teutſchen,<lb/>&#x201E;franzo&#x0364;ſiſchen und lateiniſchen ſo weit gekommen,<lb/>&#x201E;daß man in jeder dieſer Sprachen mit ihm ſpre-<lb/>&#x201E;chen kann, ohne einer andern zur Erkla&#x0364;rung zu<lb/>&#x201E;bedu&#x0364;rfen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;Nach</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0090"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von dem zweyten Manne</hi></fw><lb/><p>&#x201E;Nach Johannis dieſes Jahres u&#x0364;bergab mir<lb/>&#x201E;der Herr Bu&#x0364;rgermeiſter <hi rendition="#fr">Schwarz,</hi> aus Magde-<lb/>&#x201E;burg, Vater einer ſehr zahlreichen und anſehn-<lb/>&#x201E;lichen Familie, Freund und Befo&#x0364;rderer des Ele-<lb/>&#x201E;mentarwerks, ſeinen fu&#x0364;nfja&#x0364;hrigen Sohn, <hi rendition="#fr">Abel<lb/>&#x201E;Anton,</hi> damit ich ihn nach der von mir an<lb/>&#x201E;Emilien ausgeu&#x0364;bten Methode weiter erziehen und<lb/>&#x201E;unterrichten mo&#x0364;chte.</p><lb/><p>&#x201E;Auch an dieſem Penſioniſten beweiſet ſich<lb/>&#x201E;durch die That der Werth der Elementarmethode,<lb/>&#x201E;vermo&#x0364;ge welcher die Sacherkenntniß mit der<lb/>&#x201E;Uebung in der lateiniſchen, franzo&#x0364;ſiſchen und in<lb/>&#x201E;andern Sprachen, durch vernu&#x0364;nftigen Gebrauch<lb/>&#x201E;der Kupfer und des Elementarwerks verknu&#x0364;pft<lb/>&#x201E;werden muß. Der kleine Schwarz wußte kein<lb/>&#x201E;Wort Latein, als er zu uns kam, und ſpricht itzt<lb/>&#x201E;nach 4 Monaten von ſeinen Bedu&#x0364;rfniſſen und von<lb/>&#x201E;vielen Gegenſta&#x0364;nden ſo, daß er ſelten der teutſchen<lb/>&#x201E;Wo&#x0364;rter zur Erkla&#x0364;rung bedarf. Auch dieſes iſt in<lb/>&#x201E;Leipzig geſehen. Unſere Lehrart aber hat dieſes<lb/>&#x201E;Beſondere, daß der Grad des Fortganges in der<lb/>&#x201E;lateiniſchen Sprache zugleich ein ſicherer Beweis<lb/>&#x201E;von dem Anwachſe der Sacherkenntniß iſt. Was<lb/>&#x201E;ſein Gemu&#x0364;th betrifft, deſſen Vervollkommnung<lb/>&#x201E;wegen gewiſſer Umſta&#x0364;nde vorher etwas verſa&#x0364;umt<lb/>&#x201E;war, habe ich es abermals in der That wahr be-<lb/>&#x201E;funden (woru&#x0364;ber ich mit meinem Freunde, Herrn<lb/>&#x201E;Profeſſor <hi rendition="#fr">Baſedow,</hi> mich oft zu vergnu&#x0364;gen pflege),<lb/>&#x201E;daß, wenn das ho&#x0364;chſtſcha&#x0364;dliche Memoriren aus<lb/>&#x201E;dem Erziehungsweſen erſt Abſchied genommen<lb/>&#x201E;hat, man ſowohl mehr Zeit und Luſt, als gro&#x0364;ſſere<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;Leich-</fw><lb/><pb n="55" facs="#f0091"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des Philanthropinums.</hi></fw><lb/>&#x201E;Leichtigkeit finden wird, die Seelen der Kinder<lb/>&#x201E;und Ju&#x0364;nglinge weſentlich zu verbeſſern.</p><lb/><p>&#x201E;Wir wiſſen zur Vervollkommnung aller<lb/>&#x201E;und jeder Kra&#x0364;fte, auch der Sinne der Menſchen,<lb/>&#x201E;lehrreiche und nu&#x0364;tzliche Uebungen anzuſtellen.<lb/>&#x201E;Z. E. der kleine Schwarz und Emilie ko&#x0364;nnen<lb/>&#x201E;mehr als 50 Ba&#x0364;ume, Stauden und Pflanzen<lb/>&#x201E;erkennen, nicht nur aus dem Anblicke, ſondern<lb/>&#x201E;durch bloßes Anfu&#x0364;hlen eines Blattes von ihnen;<lb/>&#x201E;und, wenn eine ſo groſſe Anzahl verſchiedner<lb/>&#x201E;Bla&#x0364;tter auf einmal in einem Glu&#x0364;ckstopfe ſind, ſie<lb/>&#x201E;einzeln mit vorhergeſagten teutſchen und lateini-<lb/>&#x201E;ſchen Namen herauslangen. Unter 60 verſchie-<lb/>&#x201E;denen Bla&#x0364;ttern, die ich am Ende des Auguſts<lb/>&#x201E;auf ſolche Weiſe durchs Geſicht, durch den Ge-<lb/>&#x201E;ruch, durch den Geſchmack (bey den ungiftigen<lb/>&#x201E;Gewa&#x0364;chſen) und durch das Gefu&#x0364;hl unterſcheiden<lb/>&#x201E;lies, verfehlte, bey bloßem Gebrauch des Ge-<lb/>&#x201E;fu&#x0364;hls, Emilie nur 6, und der kleine Schwarz 8.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 9.<lb/>Von einem franzo&#x0364;ſiſchen Lehrer.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">H</hi>err <hi rendition="#fr">Wolke</hi> iſt von mir, als ein Hauptlehrer, un-<lb/>zertrennlich. Wir beyde, nebſt den Can-<lb/>didaten, deren viele oder wenige wir zu unſrer Hu&#x0364;lfe<lb/>brauchen werden, und Herr Friedrich Auguſt Benz-<lb/>ler (davon weiter unten) ſind vo&#x0364;llig im Stande,<lb/>bis wir nach Ausbreitung des Seminars mehr be-<lb/>ſta&#x0364;ndige Lehrer aufſuchen und annehmen, den Un-<lb/>terricht der hier ankommenden Jugend und die<lb/>Aufſicht auf dieſelbe zu beſtreiten.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Wir</fw><lb/><pb n="56" facs="#f0092"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von einem franzo&#x0364;ſiſchen Lehrer.</hi></fw><lb/><p>Wir ſuchen aber ſchon jetzund einen jungen<lb/><hi rendition="#fr">Gelehrten</hi> von franzo&#x0364;ſiſcher Nation. Wir ſetzen<lb/>voraus, daß er in allen Schulſtudien, wie gewo&#x0364;hn-<lb/>lich, erfahren ſey, und daß er alſo auch Latein ge-<lb/>nug wiſſe, um Bu&#x0364;cher und Redende fertig zu ver-<lb/>ſtehen. Wenn die hiſtoriſchen, politiſchen und<lb/>ſcho&#x0364;nen Wiſſenſchaften ſeine Hauptſache ſind; ſo<lb/>iſt es uns am liebſten. Er ſelbſt wird nur ver-<lb/>mittelſt der franzo&#x0364;ſiſchen Sprache, ſowohl im Un-<lb/>terrichte als im Umgange, dem Philanthropinum<lb/>dienen; und ſowohl im Real-Unterrichte, als in der<lb/>Sprache, nach der natu&#x0364;rlichen Methode (anfangs<lb/>durch bloſſe Ausu&#x0364;bung, und zuletzt erſt durch Re-<lb/>geln) Unterweiſung geben. Folglich muß er die-<lb/>ſer Sprache ſehr kundig ſeyn, und wegen des aus-<lb/>gebreiteten Vorurtheils auch einen vollkommenen<lb/>Accent haben. Er muß auch die Gabe eines Schrift-<lb/>ſtellers in dieſem Grade beſitzen, daß man ihm<lb/>zweckma&#x0364;ſſige Auszu&#x0364;ge und Verku&#x0364;rzungen franzo&#x0364;-<lb/>ſiſcher Bu&#x0364;cher, die der Jugend unſcha&#x0364;dlich und<lb/>brauchbarer gemacht werden ſollen, anvertrauen<lb/>kann. Sein a&#x0364;uſſerliches Weſen muß anſta&#x0364;ndig<lb/>und gefa&#x0364;llig ſeyn. Er muß den Namen eines tu-<lb/>gendhaften Mannes haben und beſta&#x0364;tigen. Wer<lb/>gegen die Unſterblichkeit der Seele und gegen die<lb/>ku&#x0364;nftige Vergeltung des Guten und Bo&#x0364;ſen, und<lb/>wider die Wahrheit des apoſtoliſchen Chriſtenthu-<lb/>mes zu diſputiren oder zu ſpotten pflegt, und es nicht<lb/>vielmehr fu&#x0364;r ſeine Pflicht ha&#x0364;lt, dieſen der Welt<lb/>heilſamen und wahren Glauben zu befo&#x0364;rdern, der iſt<lb/>kein philanthropiniſcher Mann. Uebrigens iſt es uns<lb/><fw type="catch" place="bottom">faſt</fw><lb/><pb n="57" facs="#f0093"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von einem franzo&#x0364;ſiſchen Lehrer.</hi></fw><lb/>faſt gleichgu&#x0364;ltig, zu welcher Kirche er ſich bekenne,<lb/>wenn er nur nicht die hierarchiſche Meynung hat<lb/>und ausbreitet, daß die zahlreiche Kirche Recht<lb/>und Pflicht habe, die Diſſidenten durch bu&#x0364;rgerliche<lb/>Geſetze einzuſchra&#x0364;nken, zu unterdru&#x0364;cken und zu ver-<lb/>folgen. Denn dieſe Meynung wird in dem Phi-<lb/>lanthropinum (ſo gewo&#x0364;hnlich leider ihre Ausu&#x0364;bung<lb/>noch iſt) allezeit als tho&#x0364;richt, als unpatriotiſch, als<lb/>unpolitiſch, als unbillig, als unchriſtlich, als<lb/>unmenſchlich vorgeſtellet werden. Er muß, ehe<lb/>er ſich meldet, <hi rendition="#aq">Nouvelle methode d&#x2019; education,</hi><lb/>welches die Ueberſetzung meines <hi rendition="#fr">Methodenbu-<lb/>ches</hi> iſt, geleſen, und dadurch groſſe Luſt bekom-<lb/>men haben, ſein Leben der Pa&#x0364;dagogie zu widmen<lb/>und ſich mit uns zu dieſem Zwecke zu vereinigen.<lb/>Alsdann, ſage ich, kann ein ſolcher braver Mann<lb/>ſich melden, wenn er in der Na&#x0364;he iſt, bey uns in<lb/>Deſſau; oder in Leipzig bey den Herren Predigern<lb/><hi rendition="#fr">Zollikofer</hi> und <hi rendition="#fr">Du&#x0364;mas,</hi> oder in Berlin bey<lb/>dem Herrn Profeſſor <hi rendition="#fr">Sulzer,</hi> und dem Herrn<lb/>Conſiſtorialrath <hi rendition="#fr">Gillet;</hi> oder in Frankfurt am<lb/>Mayn bey dem Herrn <hi rendition="#fr">Hofrath Deiner;</hi> oder in<lb/>Baſel bey dem Herrn <hi rendition="#fr">Rathsſchreiber Jſelin;</hi><lb/>oder in Zu&#x0364;rch bey dem Herrn Prediger <hi rendition="#fr">Lavater;</hi><lb/>oder anderswo bey unſern Freunden, von denen<lb/>man weiß, daß ſie mit uns in Correſpondenz und<lb/>Verbindung ſtehen. Einen jeden Antrag in Briefen<lb/>aber, welcher nicht durch ſolche Freunde beglaubigt<lb/>iſt, werden wir, der Unzuverla&#x0364;ſſigkeit halber, ſchlech-<lb/>terdings nicht beantworten. Kommt es aber zur<lb/>Abrede, ſo wird ein ſolcher Mann mit mir und Herr<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Wolken</fw><lb/><pb n="58" facs="#f0094"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von einem merkwu&#x0364;rdigen</hi></fw><lb/>Wolken und Mehren Theil an der Direction haben;<lb/>und, gleich wie Herr Wolk, nach den Umſta&#x0364;nden, von<lb/><hi rendition="#fr">Seiner Hochfu&#x0364;rſtlichen Durchlauchten</hi><lb/>mit einem anſta&#x0364;ndigen Titel begnadigt werden.<lb/>Wir aber werden ihm ſolche Bedingungen vorſchla-<lb/>gen, daß ihm anfangs nichts No&#x0364;thiges nach ſei-<lb/>nem Stande fehle, und daß er in der Aufnahme<lb/>des Philanthropinums auch die Verbeſſerung ſei-<lb/>ner Umſta&#x0364;nde finde. Mit der Zeit wollen wir ihm<lb/>auch franzo&#x0364;ſiſche Candidaten zu Gehu&#x0364;lfen geben.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 10.<lb/>Von einem merkwu&#x0364;rdigen Unter-<lb/>lehrer.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">F</hi><hi rendition="#fr">riedrich Auguſt Benzler,</hi> aus Lemgo gebu&#x0364;r-<lb/>tig, lutheriſcher Religion, ward bis in den<lb/>Anfang ſeines 14ten Jahres zur o&#x0364;ffentlichen Schule<lb/>gehalten, in der Abſicht, den Studien gewidmet<lb/>zu werden. Er ward angefu&#x0364;hrt, wie es in den<lb/>meiſten Schulen gewo&#x0364;hnlich iſt. Zu einigen Be-<lb/>griffen von der Geographie und Hiſtorie kam er<lb/>auch, aber mehr durch ha&#x0364;uslichen Fleiß, als durch<lb/>das, was in der Schule geſchah. Man kann<lb/>denken, daß er auch Alles ausgeſtanden habe,<lb/>was in den gewo&#x0364;hnlichen Schulen ausgeſtanden<lb/>werden muß, um Latein zu lernen. Er ſagt, man<lb/>habe ſchon den Cornelius Nepos mit ihm tractirt,<lb/>oder, wie ich es zu nennen pflege, in kleine Biſ-<lb/>ſen zerzauſet und zerfetzt. Aber das Schulſtudie-<lb/>ren hatte keinen erwu&#x0364;nſchten Fortgang, ob ich<lb/><fw type="catch" place="bottom">gleich</fw><lb/><pb n="59" facs="#f0095"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Unterlehrer.</hi></fw><lb/>gleich jetzund ſchlieſſen kann, daß es ihm am Triebe<lb/>zur Arbeitſamkeit nicht gefehlt, und daß er, eben<lb/>ſo wenig damals als jetzund, an gewo&#x0364;hnlichen Na-<lb/>turgaben einen Mangel gehabt habe. Er begab<lb/>ſich alſo zur Kaufmannſchaft, bis ſeine Lehrjahre<lb/>1772 um Michaelis geendigt waren. Unterdeſſen<lb/>ſetzte er einige Uebungen in der Geographie fort,<lb/>weil er dazu Luſt hatte, erwarb ſich auch ſo viel<lb/>Fertigkeit in der franzo&#x0364;ſichen Sprache, um Bu&#x0364;cher<lb/>verſtehen zu ko&#x0364;nnen. Aber das Latein hatte er<lb/>ſo ſehr vergeſſen, daß weder Etwas von Vocabeln<lb/>noch von Declination oder Conjugation u&#x0364;brig war.<lb/>Und von der Weisheit des Cornelius konnte wahr-<lb/>lich nichts u&#x0364;brig ſeyn, da man, nach der gewo&#x0364;hn-<lb/>lichen Lehrart, Nichts davon zu begreifen pflegt.<lb/>Jnzwiſchen war durch dieſe und jene Veranlaſſung<lb/>ein neues Verlangen in ihm rege geworden, nach<lb/>Mo&#x0364;glichkeit zu mehr Wiſſenſchaften zu gelangen.<lb/>Darum begab er ſich vor zwey Jahren zu mir als<lb/>ein Schreiber und Famulus. Jn dem erſten<lb/>Jahre aber war ich ſo beſcha&#x0364;ftigt, daß ich auf ſeine<lb/>Vervollkommnung nicht weiter denken durfte, als<lb/>was no&#x0364;thig war, um ihn zum Dictiren meiner<lb/>Schriften gebrauchen zu ko&#x0364;nnen. Jn einem<lb/>Dutzend Lectionen, zwiſchen welchen Wiederholun-<lb/>gen und Uebungen vorgenommen werden mußten,<lb/>lehrte ich ihn die teutſche Sprachkunſt in ſolchem<lb/>Grade, daß er die Correctur des Drucks aller<lb/>meiner Schriften beſorgen konnte, ohne, wenn<lb/>Sprachfehler vorkamen, das Manuſcript nachzu-<lb/>ſehen. Und beym Dictiren der Mathematik fiel<lb/><fw type="catch" place="bottom">zu-</fw><lb/><pb n="60" facs="#f0096"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von einem merkwu&#x0364;rdigen</hi></fw><lb/>zufa&#x0364;lliger Weiſe ſo viel Unterricht vor, daß er ſich<lb/>jetzund durch mein Buch oder durch a&#x0364;hnliche ſelber<lb/>helfen kann, eine mathematiſche Demonſtration<lb/>zu verſtehen und zu begreifen. Unterdeſſen wurde<lb/>in meinem Hauſe mit den Kindern von Herr Wol-<lb/>ken franzo&#x0364;ſiſch geredet. Daran nahm er zufa&#x0364;lliger<lb/>Weiſe Theil, und kam darinn ſo weit, daß er Fran-<lb/>zo&#x0364;ſiſch Redende verſtehen und ihnen verſta&#x0364;ndlich<lb/>genug (auch ſchriftlich) antworten kann. Auch<lb/>ſah er den lehrreichen Umgang des Herrn Wolken<lb/>mit den Kindern, und den Gebrauch des Elemen-<lb/>tarwerks und der dazu geho&#x0364;rigen Kupferſammlung<lb/>nach der Baſedowiſch-Wolkiſchen Methode. Dieſe<lb/>nachzuahmen erlangte er eine ſolche Einſicht und<lb/>Fertigkeit, zeigte auch eine ſolche Luſt und Fa&#x0364;hig-<lb/>keit, mit Kindern lehrreich und gut umzugehen,<lb/>daß wir ihm, wenn Herr Wolk ſonſt beſcha&#x0364;ftigt<lb/>war, die Unterweiſung oder den lehrreichen Um-<lb/>gang mit den Kindern anvertrauen konnten. Die-<lb/>ſes brachte uns auf den Gedanken, daß Herr<lb/>Benzler wohl ein Exempel werden ko&#x0364;nnte, wie<lb/>nach der vernu&#x0364;nftigen Lehrart auch ein ſpa&#x0364;tes Stu-<lb/>dieren gelingen mu&#x0364;ßte, und daß er mit der Zeit,<lb/>anfangs als ein Unterlehrer, und ſpa&#x0364;ter als ein<lb/>Hauptlehrer, in dem damals in unſern Gedanken<lb/>ſchwebenden Seminare nu&#x0364;tzlich ſeyn ko&#x0364;nnte. Seit<lb/>Neujahr 1774, wie mein Elementarwerk fertig<lb/>war, nahm ich mir alſo ta&#x0364;glich etwa eine halbe<lb/>Stunde die Zeit, im Ernſte und Scherze lateiniſch<lb/>mit ihm zu reden, und bediente mich bald hernach<lb/>eben dieſer Sprache, ſo weit es nach und nach<lb/><fw type="catch" place="bottom">mo&#x0364;g-</fw><lb/><pb n="61" facs="#f0097"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Unterlehrer.</hi></fw><lb/>mo&#x0364;glicher wurde, ihm dasjenige zu ſagen, was<lb/>in unſern verſchiednen Geſcha&#x0364;ften vorfiel. Und<lb/>eben dieſes that Herr Wolke nach unſrer Abrede.<lb/>Dieſes hatte kein Viertheljahr gedaurt; ſo war<lb/>auch in den wichtigſten Geſcha&#x0364;ften nur ſelten ein<lb/>teutſches Wort no&#x0364;thig. Aber Herr Wolke und<lb/>ich hatten ſo viele Geſcha&#x0364;fte, daß wir, um unſern<lb/>Benzler zu vervollkommnen, oftmals in langer<lb/>Zeit ta&#x0364;glich keine halbe Stunde ausſetzen konnten.<lb/>Doch einige Uebungen im Bu&#x0364;cherleſen und im<lb/>Nachſchlagen des Cellarius waren ihm als ein Ge-<lb/>ſcha&#x0364;ft mu&#x0364;ſſiger Zwiſchenzeiten angerathen; imglei-<lb/>chen auch dieſes, daß er ſich des franzo&#x0364;ſiſchen Le-<lb/>ſens und Sprechens enthalten mu&#x0364;ßte, um anfangs<lb/>im Lateiniſchen geſchwinder fortzukommen. Wei-<lb/>ter thaten wir nichts in den erſten acht Monaten,<lb/>ſeitdem er wieder das erſte lateiniſche Wort ge-<lb/>ho&#x0364;ret hatte. Aber unſre Sprache bey Tiſche und<lb/>in Geſcha&#x0364;ften war lateiniſch. So, ſage ich, gieng<lb/>die Sache in den erſten acht Monaten. Jn den<lb/>drey folgenden (denn jetzund ſind es eilf) hatte ich<lb/>auf Reiſen und zu Hauſe mehr Zeit, und auch<lb/>wegen des geſehenen Fortganges mehr Luſt, mich<lb/>um ſeine Vervollkommnung, als eines ku&#x0364;nftigen<lb/>Lehrers im Seminare, zu bemu&#x0364;hen. Jm Durch-<lb/>ſchnitte gerechnet (denn es fallen viele ſehr beſcha&#x0364;f-<lb/>tigte Tage vor) habe ich in dieſen letzten drey<lb/>Monaten ta&#x0364;glich etwa zwey Stunden auf ihn ge-<lb/>wandt. Und da in den vorigen acht Monaten er<lb/>mich nur eine halbe Stunde ta&#x0364;glich beſcha&#x0364;ftigt hat;<lb/>ſo kann man die auf ihn gewendete Zeit leicht zu-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſam-</fw><lb/><pb n="62" facs="#f0098"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von einem merkwu&#x0364;rdigen</hi></fw><lb/>ſammen rechnen. Jn derſelben iſt dieſer junge<lb/>Mann zu folgender Fertigkeit gebracht. 1) Es<lb/>iſt kein lateiniſch Buch, welches er nicht verſtehen<lb/>oder durch lateiniſche Erkla&#x0364;rung ſich nicht erkla&#x0364;ren<lb/>laſſen ko&#x0364;nnte, wenn der Jnhalt von ſolcher Art iſt,<lb/>daß er ihn im Teutſchen ohne oder mit Hu&#x0364;lfe eines<lb/>Erkla&#x0364;rers verſtehen wu&#x0364;rde; 2) Ohne alſo einen<lb/>claſſiſchen Schriftſteller geſehen zu haben, lieſt er<lb/>die moraliſchen Schriften des Cicero, den Eutro-<lb/>pius und den Cornelius, wenn ſie ihm in die Ha&#x0364;nde<lb/>gegeben werden, mit Verſtand und Wohlgefallen,<lb/>und u&#x0364;berſetzt ſie weit beſſer, als die Primaner groſ-<lb/>ſer Schulen, wenn man einige der beſten ausnimmt,<lb/>thun ko&#x0364;nnen; 3) Er verſteht alle Lateiniſch-Re-<lb/>dende weit fertiger als dieſe, wenn er ſie im Teut-<lb/>ſchen verſtehen wu&#x0364;rde; 4) Er ſpricht fertiger von<lb/>dem, was er zu ſagen hat; doch, wie man leicht<lb/>begreift, noch nicht ohne Fehler. Denn ich habe<lb/>ihm geſagt, daß er im Sprechen, wenn es ihm<lb/>Mu&#x0364;he macht, nicht an Regeln denken ſoll, ſon-<lb/>dern nur im Schreiben; 5) Er ſchreibt, was er<lb/>zu ſchreiben hat, in Briefen lateiniſch und mit<lb/>weit wenigern Fehlern; 6) Denn er hat auch ſchon<lb/>ſo viele grammatikaliſche Erkenntniß, daß, (wenn<lb/>ers fu&#x0364;r ſeine Pflicht ha&#x0364;lt, ſich im ho&#x0364;chſten Grade<lb/>in Acht zu nehmen, ein Wo&#x0364;rterbuch und die ele-<lb/>mentariſche Grammatik nachzuſchlagen, oder an<lb/>Statt der ihm ungewo&#x0364;hnlichern Redensarten ge-<lb/>wo&#x0364;hnlichere zu nehmen) ihm nur ziemlich ſelten ein<lb/>Sprachfehler entwiſchen wird, und daß er ſie ga&#x0364;nzlich<lb/>verhu&#x0364;ten wu&#x0364;rde, wenn ich von nun an in dieſer Ab-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſicht</fw><lb/><pb n="63" facs="#f0099"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Unterlehrer.</hi></fw><lb/>ſicht zwey ganze Monate ihm Uebung und Unterricht<lb/>geben wollte, welches ich aber noch nicht rathſam<lb/>finde. 8) Ueberhaupt iſt die lateiniſche Sprache<lb/>ihm ſo gela&#x0364;ufig und eigentlich Mutterſprache, daß er<lb/>unmittelbar, und ohne ſtillſchweigend zu u&#x0364;berſetzen,<lb/>mit mir u&#x0364;ber ſchwere Fragen, z. E. von der Frey-<lb/>heit und Nothwendigkeit, von der Zurechnung und<lb/>dem Verha&#x0364;ltniſſe des Guten und des Bo&#x0364;ſen, latei-<lb/>niſch philoſophiren kann, als welches ich einigemal<lb/>mit Vergnu&#x0364;gen erfahren habe. 8) Daß ein ſol-<lb/>cher Menſch, von dem das Geſagte wahr iſt, in<lb/>der ro&#x0364;miſchen und in andern Geſchichten nicht fremd<lb/>ſeyn mu&#x0364;ſſe, verſteht ſich von ſelbſt. Aber er hat 9)<lb/>auch ſo viel Begriff von der Philoſophie und Ma-<lb/>thematik, daß man keine verſta&#x0364;ndliche Frage ihm<lb/>vorlegen kann, ohne daß er zu ſagen weis, zu wel-<lb/>chem beſonders benamten Theile der Philoſophie<lb/>und Mathematik ſie geho&#x0364;re. Von allen dieſen ſei-<lb/>nen Fertigkeiten habe ich an mehr als einem Orte<lb/>Augenzeugen, und ich durfte in den Umſta&#x0364;nden,<lb/>worinnen ich bin, es nicht o&#x0364;ffentlich ſchreiben, wenn<lb/>nicht Alles wahr, und denen, die es verlangen,<lb/>eine gegenwa&#x0364;rtige Unterſuchung erlaubt wa&#x0364;re. Es<lb/>iſt aber dabey noch dieſes zu merken, daß er bis-<lb/>her mit Correſpondenz und andern Geſcha&#x0364;ften noch<lb/>ſehr beſetzt war, und zuweilen in ganzen Wochen<lb/>kein Buch zu ſeinem Fortkommen anzuſehen die<lb/>Muße hatte. Ko&#x0364;nnte ich ihm von nun an 6 Mo-<lb/>nate ga&#x0364;nzlich aufopfern, ſo wa&#x0364;re er einer der ge-<lb/>ſchickteſten Academiker, (etwa Griechiſch ausge-<lb/>nommen). Nun wird er etwas ſpa&#x0364;ter, und doch<lb/><fw type="catch" place="bottom">bald</fw><lb/><pb n="64" facs="#f0100"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von einem merkwu&#x0364;rd. Unterlehrer.</hi></fw><lb/>bald genug weit mehr als dieſes. Da er nun u&#x0364;ber-<lb/>dies, ſo viel ich habe erfahren ko&#x0364;nnen, ein gutes<lb/>Gemu&#x0364;th hat, und ein getreuer, enthaltſamer und<lb/>gottesfu&#x0364;rchtiger Menſch iſt, auch, als ein lehrhaf-<lb/>ter Kinderfreund, Luſt zu dieſem Stande bezeiget,<lb/>ſo will ich ihn als ein Exempel weiter unterrichten oder<lb/>unterrichten laſſen; und beſtimme ihn anfangs zu<lb/>einem Unterlehrer, hernach zu einem Hauptlehrer<lb/>des Philanthropinums, und zwar als einen derer-<lb/>jenigen, welche im Umgange und Unterrichte be-<lb/>ſta&#x0364;ndig der lateiniſchen Sprache ſich bedienen ſollen.<lb/>Er iſt im 22ſten Jahre, und wird, nach den<lb/>Umſta&#x0364;nden des Seminars, alſobald zu denjenigen<lb/>Geſcha&#x0364;ften gebraucht werden, wozu er no&#x0364;thig und<lb/>fa&#x0364;hig iſt, beſonders mich und Herr Wolken in der<lb/>Lehre junger Kinder nachzuahmen.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 11.<lb/>Von der lateiniſchen Sprache im Se-<lb/>minare und einem Hauptlehrer<lb/>derſelben.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">J</hi>n unſerm Jnſtitut wird die franzo&#x0364;ſiſche und<lb/>lateiniſche Sprache herrſchen, das iſt, jede<lb/>dieſer beyden Sprachen wird mindeſtens doppelt ſo<lb/>oft, als die teutſche, im Unterrichte, im Bu&#x0364;cher-<lb/>leſen und im Umgange mit den Lehrern vorkommen.<lb/>Denn der Fertigkeit und Richtigkeit in der teut-<lb/>ſchen nicht zu verfehlen, iſt in Teutſchland leichter.<lb/>Und aus eben dieſer Urſache wird die Lateiniſche et-<lb/>was ha&#x0364;ufiger, als die franzo&#x0364;ſiſche gebraucht werden.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Alle</fw><lb/><pb n="65" facs="#f0101"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der lateiniſchen Sprache &#x204A;c.</hi></fw><lb/>Alle Einwu&#x0364;rfe aber, die entweder wider den jetzi-<lb/>gen Nutzen der lateiniſchen Sprache, oder wider<lb/>die Lehrart, in welcher ſie anfangs als eine Mutter-<lb/>ſprache behandelt wird, irgend Jemanden einfallen<lb/>ko&#x0364;nnen, ſind durch Vernunft und Erfahrung wi-<lb/>derlegt <hi rendition="#fr">im Methodenbuche in dem Haupt-<lb/>ſtu&#x0364;cke von dem Unterrichte in Sprachen.</hi><lb/>Aber ich weis, viele der achtbarſten Ma&#x0364;nner, ja<lb/>&#x215E; aller Schulma&#x0364;nner und Hauslehrer werden im-<lb/>merfort mit einem neuſcheinenden Einwurf <hi rendition="#fr">von<lb/>Ungru&#x0364;ndlichkeit, von Unmo&#x0364;glichkeit, von<lb/>Ku&#x0364;chenlatein, von vielhundertja&#x0364;hriger Ge-<lb/>wohnheit der theuren Vorfahren, von der<lb/>Gegenmeynung ſo vieler hochberu&#x0364;hmten<lb/>Ciceronianer und Critiker,</hi> in Geſpra&#x0364;chen und<lb/>Schriften, gegen unſer Seminar hervorkommen,<lb/>und folglich auch bey &#x215E; der zahlreichen Leſer und<lb/>Zuho&#x0364;rer Glauben finden, bis man, welches mit<lb/>Gottes Hu&#x0364;lfe bevorſteht, an vielen von Academien<lb/>o&#x0364;ffentlich beglaubigten Exempeln ſehen wird, daß<lb/>wir bloß durch Befolgung unſers Plans viele, be-<lb/>ſonders ſtarke Lateiner, die in Realwiſſenſchaften<lb/>eben ſo groſſe Vorzu&#x0364;ge vor dem gewo&#x0364;hnlichen Schul-<lb/>haufen haben, in die bisher wider uns raiſonirende<lb/>Welt ſchicken ko&#x0364;nnen. Es ſind alſo &#x215E; wider uns?<lb/>Ey nun! Das u&#x0364;brige Achthel iſt mehr oder minder<lb/>eifrig fu&#x0364;r uns, und zureichend, uns zu unterſtu&#x0364;tzen.<lb/>Und wir fu&#x0364;r uns ſelbſt ſind unſerer Sache vo&#x0364;llig<lb/>gewiß.</p><lb/><p>Es muß aber freylich noch Vieles, und zwar<lb/>nicht zu langſam, geſchehen, um die Ausfu&#x0364;hrung<lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><fw type="catch" place="bottom">unſers</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0102"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der lateiniſchen Sprache</hi></fw><lb/>unſers Plans in dieſem Stu&#x0364;cke zu erleichtern und<lb/>zu beſchleunigen. <note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_4_1" next="#seg2pn_4_2">1) Es wird ein neuer <hi rendition="#aq">liber memorialis puerilis</hi><lb/>gemacht, nicht daß die Schu&#x0364;ler das Buch memoriren,<lb/>ſondern daß die Lehrer (davon Dieſem dieſes, Jenem<lb/>jenes fehlt, oder bisher ungewo&#x0364;hnlich iſt) ihren De-<lb/>fect erſetzen, und auch mit der Zeit die a&#x0364;hnlichen De-<lb/>fecte der Lernenden erfahren und erſetzen ſollen.<lb/>Dieſer <hi rendition="#aq">liber memorialis</hi> hat folgende kleine Theile:<lb/><hi rendition="#aq">a) <hi rendition="#i">Primitiva cum derivatis</hi></hi> (einige ausgenommen)<lb/>geordnet, vermuthlich nach den Claſſen der Sachen,<lb/>welche durch die Primitiven bedeutet werden. Das<lb/>Teutſche wird nur beygeſetzet, wenn ein Menſch,<lb/>der ſich im Leſen, Reden und Schreiben der lateini-<lb/>ſchen Sprache lange bedient hat, der Bedeutung eines<lb/>Worts dennoch vielleicht verfehlen, und dadurch in<lb/>Leſung der Autoren Hinderniß finden ko&#x0364;nnte. <hi rendition="#aq">b)<lb/><hi rendition="#i">Grammaticalia exempla ex auctoribus claſſicis.</hi><lb/>c) <hi rendition="#i">Materia exercitii in emendandis ſermonis<lb/>vitiis.</hi></hi> Dies ſind kleine Stu&#x0364;cke von mancherley Jn-<lb/>halte, worinnen mit Fleiß und nach Abſicht Fehler<lb/>gegen die Grammatik begangen ſind. <hi rendition="#aq">d) <hi rendition="#i">Ars latine<lb/>loquentium, chartis, teſſeris aliisque inſtrumen-<lb/>tis ludendi.</hi> e) <hi rendition="#i">Sylloge proverbiorum puerili<lb/>accommodata ætati.</hi></hi><lb/>2) <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Liber memorialis juvenilis.</hi></hi> Dieſes Buch hat<lb/>Folgendes: <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">a) Subſidia ad juvandam auctorum<lb/>claſſicorum aliorumque lectionem.</hi></hi> Hiebey ko&#x0364;mmt<lb/>auch das Nothwendige aus den ro&#x0364;miſchen und andern<lb/>Alterthu&#x0364;mern vor <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">b</hi>) Excerpta lexici Antibarbari<lb/>Nolteniani aliorumque Grammaticorum.</hi><lb/>3) <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Chreſtomathia Auctorum in verum noſtri<lb/>ævi uſum adornata.</hi></hi> Dabey bleibt weg alles Mo-<lb/>raliſch-Scha&#x0364;dliche; alles jetzund Unnu&#x0364;tze; alles (nach<lb/>der Sacherkenntniß) Schlechtere in Vergleichung mit<lb/><fw type="catch" place="bottom">dem</fw></note></p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Wir</hi></fw><lb/><pb n="67" facs="#f0103"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">im Seminare.</hi></fw><lb/><p><hi rendition="#fr">Wir bedu&#x0364;rfen alſo eines lateiniſchen<lb/>Hauptlehrers,</hi> der <hi rendition="#g">u&#x0364;brigens</hi> dem franzo&#x0364;ſi-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchen</fw><lb/><note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_4_2" prev="#seg2pn_4_1" next="#seg2pn_4_3">dem Beſſern derſelben Art. Von einer ſolchen Chre-<lb/>ſtomathie hat man bisher keinen Begriff gehabt. Jch<lb/>habe zum Drucke fertig, die Verku&#x0364;rzung der mora-<lb/>liſchen Bu&#x0364;cher des Cicero; imgleichen einen Auszug<lb/>des Lactanz und der Geſpra&#x0364;che des Eraſmus. Solche<lb/>Chveſtomathien mu&#x0364;ſſen unverſtu&#x0364;mmelte Abhandlun-<lb/>gen oder ganze Bu&#x0364;cher ſcheinen; oder es mu&#x0364;ſſen die<lb/>einzelnen kurzen Stu&#x0364;cke unter Realclaſſen gebracht<lb/>werden. Die vernu&#x0364;nftige Welt muß, auch ohne die<lb/>geringſte Abſicht auf die Sprache oder Schriftſteller-<lb/>kunſt, eine ſolche Schrift als eins der beſten Bu&#x0364;cher mit<lb/>Nutzen und Vergnu&#x0364;gen leſen. Jch kenne noch keine<lb/>Chreſtomathie eines ganzen Autors, die nicht die<lb/>gro&#x0364;ßten Fehler haben ſollte. Wenn die beſſern erſt da<lb/>ſind, ſo ko&#x0364;nnen ſie zur Handbibliothek, zur ta&#x0364;glichen<lb/>Lesu&#x0364;bung, ſowohl der Lehrer als der erwachſenen Lehr-<lb/>linge der lateiniſchen Sprache und der Wiſſenſchaften,<lb/>geho&#x0364;ren, den Verſtand nicht nur auf die vollkommenſte<lb/>Art zu erleuchten, ſondern auch das Herz (wozu man-<lb/>che Stellen der Autoren nicht taugen) ta&#x0364;glich zu ver-<lb/>beſſern. Da wird man ſehen, daß (auſſer der Mathe-<lb/>mathik und Naturkunde, und auſſer dem, was ge-<lb/>offenbaret iſt) die Neuern nichts wiſſen, was nicht<lb/>irgend ein Alter auch gewußt und beſſer geſagt ha&#x0364;tte,<lb/>als man es jetzund zu ſagen pflegt. Jn der Jugend<lb/>konnte ich die Alten nicht lieben. So werden ſie in<lb/>Schulen behandelt. Jn ma&#x0364;nnlichen Jahren aber<lb/>habe ich zu ſelbſttha&#x0364;tig dazu werden mu&#x0364;ſſen. Jetzund<lb/>endlich habe ich ein Dutzend der Alten nach der Reihe<lb/>mit groſſem Nutzen und Vergnu&#x0364;gen durchgeleſen,<lb/>und bedaure, daß ich ehemals, an Statt viele ent-<lb/>behrlichere Arbeiten vorzunehmen, nicht lauter Chre-<lb/>ſtomathien aus den Alten gemacht, mit einigen auf<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom">unſre</fw></note><lb/><pb n="68" facs="#f0104"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der lateiniſchen Sprache</hi></fw><lb/>ſchen (§. 9.) gleicht, und die lateiniſche Litteratur<lb/>vorzu&#x0364;glich liebt, auch in der Schriftſtellerarbeit<lb/>der obgenannten Schulſchriften gebraucht werden<lb/>kann. Wir werden bey der Wahl dem Zeugniſſe des<lb/>Herrn <hi rendition="#aq">D.</hi> <hi rendition="#fr">Erneſti,</hi> oder des Herrn Prof. <hi rendition="#fr">Morus</hi><lb/>in Leipzig, des Herrn Oberconſiſtorial-R. <hi rendition="#fr">Teller</hi> in<lb/><fw type="catch" place="bottom">Berlin,</fw><lb/><note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_4_3" prev="#seg2pn_4_2">unſre Zeiten ſich beziehenden Anmerkungen begleitet,<lb/>und zum Nutzen ungelehrter Leſer gute Ueberſetzun-<lb/>gen derſelben veranſtaltet habe. Denn aus den<lb/>Alten ſelber (ohne Auszug) genug Vernunft und<lb/>Wahrheit zu lernen, iſt fu&#x0364;r die Menſchen zu ſchwer<lb/>und koſtet u&#x0364;berflu&#x0364;ſſige Zeit. Sie ſchrieben nicht un-<lb/>ſerm, ſondern ihrem Jahrhundert. Jndem ich die<lb/>Alten nenne, rechne ich einige Neuere mit, welche<lb/>wegen der Aehnlichkeit des Geiſtes auch alte Autores<lb/>zu heiſſen verdienen, und wegen des Jnhalts bey<lb/>uns <hi rendition="#fr">claſſiſcher</hi> ſeyn mu&#x0364;ſſen, als die Alten. Hier<lb/>denke ich vorzu&#x0364;glich an <hi rendition="#aq">Erneſti initia doctrinæ ſoli-<lb/>dioris.</hi> Dies iſt eins der wenigen Lehrbu&#x0364;cher, wel-<lb/>ches ja&#x0364;hrlich durchzuleſen, ſowohl um des Vergnu&#x0364;-<lb/>gens als Nutzens willen, ein Freund der Wahrheit<lb/>und Wohlredenheit ſich auch im 50ſten Jahre zur<lb/>Regel machen kann. Dennoch glaube ich, daß eine<lb/>Chreſtomathie aus dieſem Buche fu&#x0364;r die Jugend no&#x0364;-<lb/>thig ſey. Denn (zugeſchweigen, daß unbedeutende<lb/>und jetzund entſchiedene Diſputationen der Alten zu<lb/>oft vorkommen) hat der Herr Verfaſſer, den Neue-<lb/>ren zu Gefallen, zu oft den Satz vom Widerſpruche<lb/>und vom zureichenden Grunde brauchen wollen.<lb/>Auch iſt er in u&#x0364;berflu&#x0364;ſſige Wiederholungen gefallen,<lb/>weil er einem jeden der beſonders benamten Theile<lb/>der Philoſophie (deren Anzahl zu groß iſt) Form<lb/>und Umfang beybehalten wollte. Das iſt meine<lb/>Meynung, welche jeder lehrhafte Freund der ſtudi-<lb/>renden Jugend pru&#x0364;fen mag.</note><lb/><pb n="69" facs="#f0105"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">im Seminare.</hi></fw><lb/>Berlin, oder des Herrn Prof. <hi rendition="#fr">Hayne</hi> in Go&#x0364;ttin-<lb/>gen, gleichwie auch unſrer oben (§. 9.) genannten<lb/>Freunde vorzu&#x0364;glich Glauben beymeſſen. Zum<lb/>Anfange aber iſt das Seminar (nach unſerer be-<lb/>ſondern Lehrart) durch mich, Herrn Wolke und<lb/>den Gehu&#x0364;lfen, Herrn Benzler, zur Gnu&#x0364;ge im La-<lb/>teiniſchen beſetzt, da wir Candidaten, nach Maaße<lb/>der Anzahl der Lernenden, zu Hu&#x0364;lfe nehmen.</p><lb/><p>Wir alle (nur nicht der franzo&#x0364;ſiſche Hauptlehrer)<lb/>reden beſta&#x0364;ndig Latein, auſſer in der natu&#x0364;rlichen Re-<lb/>ligion und Moral, deren Lehren anfangs teutſch vor-<lb/>getragen werden, bis das Geſagte lateiniſch wieder-<lb/>holt und erinnert werden kann. Ueberhaupt reden<lb/>wir allezeit Teutſch, wenn wir die Verbeſſerung<lb/>des Herzens, oder eine ſtarke Aufmerkſamkeit auf<lb/>ſchwere Sachen zur Abſicht haben, und wenn wir<lb/>fu&#x0364;rchten, nicht, ohne doppelte Mu&#x0364;he der Lernenden,<lb/>im Lateiniſchen verſtanden zu werden.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 12.<lb/>An Wohltha&#x0364;ter verwaiſeter und armer<lb/>Kinder von guten Naturgaben.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Eltern, Vormu&#x0364;nder und Verwandte der<lb/>Penſioniſten legen zuweilen der Vollkom-<lb/>menheit der gemeinſchaftlichen Erziehung und Un-<lb/>terweiſung ſolche Hinderniſſe in den Weg, daß der<lb/>Werth der ganzen Anſtalt verringert wird, oder<lb/>verfa&#x0364;llt, wenn ein Penſionsweſen a&#x0364;uſſerliche Be-<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 3</fw><fw type="catch" place="bottom">wegungs-</fw><lb/><pb n="70" facs="#f0106"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">An Wohltha&#x0364;ter</hi></fw><lb/>wegungsgru&#x0364;nde hat, wider ſeine eigne Einſicht zu<lb/>folgſam zu ſeyn. Ob uns alſo gleich Penſioniſten,<lb/>wobey dieſe Beſorgniß nicht Statt findet, ange-<lb/>nehm ſind, da wir gern, ſobald mo&#x0364;glich, allen<lb/>Sta&#x0364;nden vom ho&#x0364;chſten bis zum niedrigſten nu&#x0364;tzen,<lb/>beſonders weil nur dadurch das Seminar erwerben<lb/>kann, um ſich mit Aufwand zu vervollkommnen<lb/>und der Armuth beyzuſtehen: ſo laden wir doch<lb/>weit menſchenfreundlicher, und mit einer wohltha&#x0364;-<lb/>tigen Zudringlichkeit ein, <hi rendition="#fr">edle und einſichtsvolle<lb/>Seelen, welche Wohltha&#x0364;ter der verlaßnen<lb/>Armuth und guter Naturgaben ſeyn ko&#x0364;n-<lb/>nen und wollen, und eben dadurch die ge-<lb/>ſchwinde Ausbreitung eines verbeſſerten<lb/>Schulweſens</hi> u&#x0364;ber viele Gegenden und La&#x0364;nder<lb/>auf die ſicherſte Art befo&#x0364;rdern werden.</p><lb/><p>Das Philanthropinum nimmt alſo arme<lb/>Kinder, von 11 bis 15 Jahren (bey beſondern Um-<lb/>ſta&#x0364;nden auch wohl etwas ju&#x0364;ngere und a&#x0364;ltere), die<lb/>nach ihrem Alter wohlgewachſen ſind; keinen merk-<lb/>lichen Fehler an den ſinnlichen Werkzeugen und den<lb/>Sprachgliedern haben, und an Naturgaben wenig-<lb/>ſtens etwas Vorzug vor der Mittelma&#x0364;ſſigkeit zu<lb/>haben ſcheinen. Unſre Abſicht iſt, dieſelben zu<lb/>erziehen, zu unterweiſen und zu u&#x0364;ben, daß die<lb/><hi rendition="#fr">beſten</hi> mit der Zeit Pa&#x0364;dagogen (das iſt, Lehrer in<lb/>vornehmen Ha&#x0364;uſern und Schulen), die <hi rendition="#fr">mittlern</hi><lb/>Schulmeiſter auf dem Lande und in niedrigen Schu-<lb/>len, die ſchlechteſten aber <hi rendition="#fr">gute Famulanten</hi> oder<lb/>ſolche Hausbediente in vornehmen Familien wer-<lb/>den, welche die Erziehung der herrſchaftlichen Kin-<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="71" facs="#f0107"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">verwaiſeter und armer Kinder.</hi></fw><lb/>der nicht, wie gewo&#x0364;hnlich, erſchweren, ſondern<lb/>(als Bediente) befo&#x0364;rdern. Die erſten lernen eben<lb/>ſo viel (und wegen der mit der Zeit ihnen aufge-<lb/>tragnen Unteraufſicht und Unterweiſung Andrer<lb/>noch mehr) als die Penſioniſten; die mittelſten<lb/>werden ſo vernu&#x0364;nftige Halbgelehrte, daß ſie die<lb/>ku&#x0364;nftigen Bauren und Taglo&#x0364;hner werden nur ver-<lb/>nu&#x0364;nftig aber nicht halbgelehrt machen wollen. Und<lb/>die letzten werden doch auch gut leſen, leſerlich<lb/>ſchreiben, ha&#x0364;uslich rechnen, mechaniſche Vortheile<lb/>kennen, auch zufa&#x0364;lliger Weiſe Franzo&#x0364;ſiſch und La-<lb/>teiniſch verſtehn, und zur Noth ſprechen lernen;<lb/>inſonderheit aber in den Pflichten eines Menſchen<lb/>und Hausbedienten geu&#x0364;bet werden. Denn von<lb/>der Religion iſt oben geredet.</p><lb/><p>Wir rechnen fu&#x0364;r Kleidung, Unterhalt aller<lb/>Art und fu&#x0364;r Unterricht eines ſolchen armen Knaben<lb/>ja&#x0364;hrlich 80 Rthlr. in Hoffnung, daß, wenn wir<lb/>dem Philanthropinum zum Schaden gerechnet haben<lb/>ſollten, die Menſchenfreundſchaft vieler zerſtreuten<lb/>Edlen dieſe heilſame Stiftung mit no&#x0364;thigem Bey-<lb/>ſtande nicht verlaſſen werde.</p><lb/><p>Dieſe Wohltha&#x0364;ter, deren ſich hoffentlich viele<lb/>finden werden, ko&#x0364;nnen alſo nach obgeſagter Be-<lb/>dingung allerdings auch die Kinder beſtimmen<lb/>und herſchaffen. Aber, da dieſes aus groſſer Ent-<lb/>fernung her, wenn keine Anzahl zuſammen da iſt,<lb/>oder wenn der Wohltha&#x0364;ter die Koſten der Reiſe<lb/>nicht aus beſondrer Urſache u&#x0364;bernehmen will, einige<lb/>Schwierigkeit hat: ſo verſprechen wir fu&#x0364;r jede dazu<lb/>beſtimmte 80 Rthlr. ja&#x0364;hrlich einen ſolchen armen<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Knaben</fw><lb/><pb n="72" facs="#f0108"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">An Wohltha&#x0364;ter</hi></fw><lb/>Knaben auf geſagte Weiſe zu halten, und die Kin-<lb/>der im Deſſauiſchen oder nahe gelegnen Landen aus-<lb/>ſuchen zulaſſen.</p><lb/><p>Es kann einer <hi rendition="#fr">Landes-Herrſchaft einer<lb/>entfernten Nation, z. E. der Ruſſen, der<lb/>Polen, der Schweden,</hi> ſonder Zweifel gut<lb/>ſcheinen, daß eine ſtarke Anzahl ihrer armen Kin-<lb/>der oder Ju&#x0364;nglinge hergeſandt werde, und hernach<lb/>entweder als beſchriebene Hausbediente, oder (der<lb/>beſte Theil davon) als Pa&#x0364;dagogen zuru&#x0364;ckkommen,<lb/>und von der teutſchen und ihrer einla&#x0364;ndiſchen Voll-<lb/>kommenheit eine nu&#x0364;tzliche Miſchung mit ſich bringe<lb/>und an ihrem Orte verbreite. Solche Wohltha&#x0364;ter<lb/>des menſchlichen Geſchlechts und u&#x0364;berhaupt Fu&#x0364;rſten<lb/>bitten wir, die Penſion bis an 100 oder 125, oder<lb/>150 Rthlr. zu vergro&#x0364;ſſern; beſonders weil die Knaben,<lb/>ſobald ſie zu Pa&#x0364;dagogen beſtimmt werden, nicht mehr<lb/>die Kleidung und Nahrung der wohlgehaltnen<lb/>Armuth, ſondern eine beßre haben mu&#x0364;ſſen. Wohl-<lb/>feiler, als wir es vorſchlagen, kann kein Staat<lb/>den Verſuch machen, zur Vervollkommnung ſeines<lb/>Schulweſens ſich vieler in Teutſchland, und zwar<lb/>auf dem Philanthropinum, wohlunterrichteter und<lb/>wohlgeu&#x0364;bter Perſonen zu bedienen.</p><lb/><p>Wir ko&#x0364;nnen aber nicht wohl vorausſetzen,<lb/>daß ein ſolcher armer Knabe vor dem 18ten, 19ten<lb/>oder 20ſten Jahre fa&#x0364;hig ſey, auf dieſe Weiſe ohne<lb/>Hu&#x0364;lfe des Seminars ſein Brod zu erwerben. Alſo<lb/>werden wir fu&#x0364;r die Hauptſumme der zu dieſem<lb/>Zwecke eingeſendeten Gelder uns niemals mit mehr<lb/>armen Knaben belaſtigen, als welche bis in dieſes<lb/><fw type="catch" place="bottom">Alter</fw><lb/><pb n="73" facs="#f0109"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">verwaiſeter und armer Kinder.</hi></fw><lb/>Alter auf die geſagte Weiſe dafu&#x0364;r gehalten werden<lb/>ko&#x0364;nnen, oder zu deren ſo lange fortzuſetzender Un-<lb/>terhaltung die Mittel entweder ſicher verſprochen<lb/>ſind, oder das Vermo&#x0364;gen des Philanthropinums<lb/>zureichen wird. Ueberhaupt kann vor der Erfah-<lb/>rung Vieles nicht ganz umſta&#x0364;ndlich feſtgeſetzt werden.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 13.<lb/>Einladung der Candidaten, zu pa&#x0364;dago-<lb/>giſchen Vorleſungen und Uebungen.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">J</hi>ch bin u&#x0364;berzeugt, daß ich von der mo&#x0364;glichen<lb/>Schulverbeſſerung durch Erfahrung und<lb/>Nachdenken viele wahre Begriffe habe. Dieſe<lb/>werden, ſo viel mir bekannt iſt, mit einem drin-<lb/>genden Triebe, die Sache ſelbſt (auch auf die<lb/>mu&#x0364;hſamſte Art) ins Werk zu ſetzen, ſonſt in Nie-<lb/>manden vereinigt gefunden. Da ich nun 50 Jahr<lb/>alt bin; ſo muß ich auf die ſicherſten und ſchleunig-<lb/>ſten Mittel denken, eine Menge von <hi rendition="#fr">jungen<lb/>Ma&#x0364;nnern zu bilden, welche theils als Hof-<lb/>meiſter, theils als Schullehrer, in La&#x0364;n-<lb/>dern, wo man eine Schulverbeſſerung<lb/>meiner Art wu&#x0364;nſchen wird, die Werkzeuge<lb/>derſelben ſeyn ko&#x0364;nnen und wollen.</hi></p><lb/><p>Alſo lade ich ein zu Vorleſungen u&#x0364;ber die<lb/>Pa&#x0364;dagogie, welche am 1ſten May 1775 anfangen<lb/>ſollen, ſolche junge Ma&#x0364;nner, welche ſich Lehrgabe<lb/>zutrauen, in den Sprachen und Schulſtudien auf<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 5</fw><fw type="catch" place="bottom">gewo&#x0364;hn-</fw><lb/><pb n="74" facs="#f0110"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einladung der Candidaten</hi></fw><lb/>gewo&#x0364;hnliche Weiſe geu&#x0364;bt ſind, und ſich der Lebens-<lb/>art eines Hofmeiſters oder eines Schullehrers wid-<lb/>men wollen. Es gilt mir gleich, ob ſie ſchon auf<lb/>Univerſita&#x0364;ten geweſen ſind, oder nicht. Denn<lb/>Wiſſenſchaft, die zu dieſer ihrer Beſtimmung ge-<lb/>ho&#x0364;rt, wird hier gelernt, wenn ſie ihnen unbekannt<lb/>iſt, und (mit dem Anblick der hier u&#x0364;blichen Lehrart<lb/>und mit einiger Uebung im Vortrage) wiederholt,<lb/>wenn ſie ihnen ſchon bekannt ſeyn ſollte. Alles,<lb/>was in irgend einem Theile der Philoſophie wahr<lb/>und gemeinnu&#x0364;tzig iſt, wird hier ſehr ſorgfa&#x0364;ltig ge-<lb/>lehrt; auch Mathematik und Naturkunde zur<lb/>Gnu&#x0364;ge, und zwar bey dem Anblicke der Sachen und<lb/>phyſikaliſcher Verſuche. Kein geringer Vortheil<lb/>der Zuho&#x0364;rer wird dieſer ſeyn, daß ich ſie unmittel-<lb/>bar zum Wahren und Gemeinnu&#x0364;tzigen fu&#x0364;hre, und<lb/>ſie vor dem dornichten Wege ſolcher ſpitzfindigen<lb/>Unterſuchungen warne, worauf nichts als Dornen<lb/>gefunden werden. Jch habe ſie leider gehen mu&#x0364;ſ-<lb/>ſen, weil ich einen ſolchen Anfu&#x0364;hrer nicht hatte.<lb/>Aber nun kann ich einen aufmerkſamen Zuho&#x0364;rer,<lb/>ohne daß er meinem Anſehen traue, durch Gru&#x0364;nde<lb/>und Exempel in der Ku&#x0364;rze u&#x0364;berfu&#x0364;hren, daß er auf<lb/>jenem beſchwerlichen und oft auch gefa&#x0364;hrlichen Wege<lb/>nichts Gutes oder Brauchbares finden werde.<lb/><hi rendition="#fr">Mein Methodenbuch</hi> und das <hi rendition="#fr">Elementar-<lb/>werk</hi> wird das Buch ſeyn, das ich zum Grunde<lb/>lege. Jch werde die Herren Zuho&#x0364;rer zugleich u&#x0364;ben,<lb/>in einigen Lehrſtunden, die ſie ſelber geben, und<lb/>nach welchen ich ihr Verfahren hernach in der Ein-<lb/>ſamkeit beurtheile. Sie werden nach meinem<lb/><fw type="catch" place="bottom">Rathe</fw><lb/><pb n="75" facs="#f0111"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">zu pa&#x0364;dagogiſchen Vorleſungen.</hi></fw><lb/>Rathe auch Bu&#x0364;cher leſen, damit ſie ſich u&#x0364;ben, das-<lb/>jenige mit guter Wahl auszuſuchen, was zum Un-<lb/>terrichte der Jugend brauchbar iſt. Kurz, ſie ſol-<lb/>len mit Sachen, die zu ihrer ku&#x0364;nftigen Abſicht ge-<lb/>ho&#x0364;ren, entweder in ihrer ganzen Zeit, oder ſo viel<lb/>beſcha&#x0364;ftigt ſeyn, als ſie wollen. Fu&#x0364;r meine eigne<lb/>Lehrſtunden bedarf ich nichts zu nehmen, ſo lange<lb/>ich meine bisherigen Beſoldungen habe. Jch<lb/>werde ſie aber alleſammt in der lateiniſchen Sprache<lb/>halten, welche auch die u&#x0364;blichſte in unſerem Um-<lb/>gange und zufa&#x0364;lligen Geſpra&#x0364;chen ſeyn wird. Fu&#x0364;r<lb/>ihren Unterhalt ko&#x0364;nnen ſie auf beliebige Art ſorgen,<lb/>als wozu hier in der Stadt Gelegenheit iſt. Nebſt<lb/>der Vermehrung ihrer Wiſſenſchaften und Uebun-<lb/>gen werden die Candidaten ho&#x0364;chſt wahrſcheinlich<lb/>auch dieſen Vortheil haben, daß ſie auf Empfeh-<lb/>lung des Philanthropinums, wenn ihre Tugend<lb/>und Geſchicklichkeit hier bekannt geworden iſt, den<lb/>Zugang zu den anſehnlichſten Hofmeiſterſtellen und<lb/>Schula&#x0364;mtern finden. Dieſe Hoffnung wird ſchon<lb/>eine Erſetzung des ma&#x0364;ſſigen Aufwandes ſeyn,<lb/>welchen ſie hier ein oder zwey Jahr machen<lb/>mu&#x0364;ſſen.</p><lb/><p>Viele werden gar keiner fremden Hu&#x0364;lfe dazu be-<lb/>du&#x0364;rfen. Dieſe mu&#x0364;ſſen dieſelbe auch nicht ſuchen, um<lb/>den wirklich Bedu&#x0364;rfenden nicht vorzugreifen. Wer<lb/>aber auf eigne Unkoſten die Studienjahre nicht ver-<lb/>la&#x0364;ngern kann, findet auf Erſuchen vielleicht Hu&#x0364;lfe<lb/>bey einem begu&#x0364;terten Go&#x0364;nner, der den Werth un-<lb/>fers Vorhabens einſieht, oder bey derjenigen Fa-<lb/><fw type="catch" place="bottom">milie</fw><lb/><pb n="76" facs="#f0112"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Einladung der Candidaten, &#x204A;c.</hi></fw><lb/>milie und Regierung, die ihn hernach zur Erziehung<lb/>und zum Unterrichte gebrauchen will. Durch die<lb/>zugeſagte Gnade eines teutſchen Fu&#x0364;rſten bekomme<lb/>ich die Mittel in die Ha&#x0364;nde, einigen Wenigen (aus<lb/>deſſen Landen) die ich zur Erfu&#x0364;llung der Abſicht fu&#x0364;r<lb/>vorzu&#x0364;glich geſchickt halte, oder die mir von kundi-<lb/>gen Freunden zuverla&#x0364;ſſig als ſolche empfohlen wer-<lb/>den, nach den Umſta&#x0364;nden ja&#x0364;hrlich ein pa&#x0364;dagogiſch<lb/>Stipendium von 50, 100 auch wohl 150 Rthlr.<lb/>zu reichen, wenn ſie auf Ehre und Gewiſſen ver-<lb/>ſichern, daß ſie zu einem a&#x0364;hnlichen o&#x0364;ftern Gebrauche<lb/>deſſelben Geldes es dem Philanthropinum ſobald<lb/>erſetzen wollen, als ſie durch Gottes Segen ſo viel<lb/>Eigenthum u&#x0364;brig haben werden. Dieſes ſollte<lb/>bey Darreichung aller Stipendien und Armengel-<lb/>der eine beſta&#x0364;ndige Gewohnheit ſeyn.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Wir erſuchen alſo die kundigen und<lb/>begu&#x0364;terten Menſchenfreunde,</hi> oder diejenigen,<lb/>deren Rath bey Begu&#x0364;terten vermo&#x0364;gend iſt, die<lb/>Nutzung dieſer Vorleſung durch Wohlthaten an<lb/>die Unvermo&#x0364;genden auszubreiten, und entweder<lb/>einigen pa&#x0364;dagogiſchen Candidaten, die ihnen be-<lb/>kannt ſind, und herzukommen wu&#x0364;nſchen, den no&#x0364;-<lb/>thigen Zuſchuß zur Reiſe und zu dem hieſigen Aufent-<lb/>halte zu reichen; oder Gelder herzuſchicken, deren<lb/>Capital oder Zinſe die hieſige Direction zur Bey-<lb/>hu&#x0364;lfe an ſolche bedu&#x0364;rfende Candidaten wird zu ge-<lb/>brauchen verpflichtet ſeyn.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">§. 14.</hi></fw><lb/><pb n="77" facs="#f0113"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der Direction des ganzen &#x204A;c.</hi></fw><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 14<lb/>Noch Etwas von der Direction, Ein-<lb/>richtung und Beglaubigung des<lb/>ganzen Weſens.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>ir haben denen, die fu&#x0364;r einen ſolchen Vor-<lb/>trag ein offnes Herz haben ko&#x0364;nnen und wol-<lb/>len, zur Gnu&#x0364;ge erwieſen, daß unſer angefangnes<lb/>Seminar nichts Ueberflu&#x0364;ſſiges in der Welt ſey,<lb/>und daß es derſelben groſſe Dienſte leiſten ko&#x0364;nne<lb/>und werde. Es iſt angefangen, es wird fortge-<lb/>ſetzt bis zur Ablegung einiger Proben, die zurei-<lb/>chend ſeyn werden, den Werth der Sache (wenn<lb/>die Vernunft ihn nicht ſchon voraus ſa&#x0364;he) durch die<lb/>That zu erweiſen. Aber auf das Daſeyn oder<lb/>den Mangel des baldigen Beytritts der vermo&#x0364;-<lb/>genden Menſchenfreunde wird es ankommen, ob<lb/>die Nutzung dieſer Sache ko&#x0364;nne bald ausgebreitet,<lb/>ob das Vorhaben ſelbſt ko&#x0364;nne vervollkommnet, und<lb/>ob die Gefahr ko&#x0364;nne vermieden werden, daß durch<lb/>den Tod eines und des andern Mannes (oder<lb/>durch andre nicht gar groſſe Zufa&#x0364;lle) die Stiftung<lb/>mit der Zeit aufho&#x0364;ren mu&#x0364;ſſe, und fu&#x0364;r die Nachwelt<lb/>verloren ſey. Jch muß alſo diejenigen, die helfen<lb/>ko&#x0364;nnen, um Beyſtand anflehen; und damit ich<lb/>dennoch meinen Leſern zwar ehrerbiethig, aber doch<lb/>gerade und zuverla&#x0364;ſſig ins Geſicht ſehen ko&#x0364;nne, ſo<lb/>muß ich menſchenfreundlich und andringlich bitten,<lb/>einige Vorerinnerungen und Nachrichten ihrer Auf-<lb/>merkſamkeit zu wu&#x0364;rdigen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">1) Das</fw><lb/><pb n="78" facs="#f0114"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der Direction</hi></fw><lb/><p>1) Das Philanthropinum iſt mit Hochfu&#x0364;rſt-<lb/>licher Bewilligung und unter dem Schutze der Ge-<lb/>ſetze, welche u&#x0364;ber treue Verwaltung wachen werden,<lb/>uns zur treuen Hand anvertraut; es iſt nicht mein,<lb/>nicht irgend eines Andern Eigenthum, und kann<lb/>es auch nicht werden: ſondern es iſt, und bleibt,<lb/>ſo lange es von Gott durch Menſchen erhalten wird,<lb/><hi rendition="#fr">ein Fidei-Commiß der zerſtreuten Menſchen-<lb/>freunde</hi> (oder derer, die gute Werke thun) anvertraut<lb/>der gegenwa&#x0364;rtigen und ku&#x0364;nftigen Direction, <hi rendition="#fr">zur<lb/>Befo&#x0364;rderung moraliſcher Verbeſſerung, be-<lb/>ſonders des Schulweſens.</hi></p><lb/><p>2) An der Aufnahme dieſer Stiftung arbeite<lb/>ich, als der erſte Fu&#x0364;rſorger (weil mich allergna&#x0364;digſt<lb/>und gna&#x0364;digſt beybehaltne Penſionen von <hi rendition="#fr">des Ko&#x0364;-<lb/>nigs von Da&#x0364;nnemark Majeſta&#x0364;t</hi> und <hi rendition="#fr">des<lb/>Fu&#x0364;rſten von Anhalt-Deſſau</hi> Durchlaucht dazu<lb/>in den Stand geſetzt haben) auf alle mir mo&#x0364;gliche<lb/>Art, lebenslang ohne die geringſte Beſoldung,<lb/>oder ohne irgend einen Genuß von dem Philan-<lb/>thropinum, auſſer daß meine Kinder beſſer unter-<lb/>richtet und erzogen werden Die Rechnungen<lb/>der Einnahme und Ausgabe werden ordentlich<lb/>gehalten, von einem Hochfu&#x0364;rſtlichen darzu be-<lb/>ſtellten Rath nachgeſehen, und in ihrem beglaubig-<lb/>ten Reſultate ja&#x0364;hrlich durch den Druck bekannt<lb/>gemacht. Die Treue, die dem Philanthropinum<lb/>ich ſelbſt und die ku&#x0364;nftige Direction ſchuldig ſind,<lb/>iſt eine eidliche Verpflichtung bey Ehre, bey Ge-<lb/>wiſſen, und bey bu&#x0364;rgerlicher Strafe des Kirchen-<lb/>raubes.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">3) <hi rendition="#fr">Jhre</hi></fw><lb/><pb n="79" facs="#f0115"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des ganzen Weſens.</hi></fw><lb/><p>3) <hi rendition="#fr">Jhre Hochfu&#x0364;rſtliche Durchlauch-<lb/>ten,</hi> welche Sich des Philanthropinums landes-<lb/>va&#x0364;terlich und menſchenfreundlich, als eines durch<lb/>Seine Regierung beſchu&#x0364;tzten Fidei-Commiſſes, an-<lb/>nehmen, haben der Stiftung zur Beglaubigung<lb/><hi rendition="#fr">ein o&#x0364;ffentliches Siegel</hi> gna&#x0364;digſt zugeſtanden.</p><lb/><p>4) Die Direction iſt in den drey erſten<lb/>Jahren (mit dem Beyſtande des Herrn Wol-<lb/>ke) ein Werk meiner Treue und meines Gewiſ-<lb/>wiſſens; als des erſten <hi rendition="#fr">Fu&#x0364;rſorgers,</hi> welches der<lb/>beſta&#x0364;ndige Name meiner Nachfolger ſeyn wird.<lb/>Doch bin ich der oben (<hi rendition="#aq">No.</hi> 2.) geſagten rechts-<lb/>kra&#x0364;ftigen Unterſuchung der Treue unterworfen.<lb/>Daß ich aber in den literariſchen und oeconomiſchen<lb/>Geſcha&#x0364;ften mich des Rathes Vieler bedienen werde,<lb/>das iſt u&#x0364;berflu&#x0364;ſſig zu ſagen.</p><lb/><p>5) Nach dieſen 3 Jahren ſetzen wir, mit Hoch-<lb/>fu&#x0364;rſtlicher Genehmigung, eine aus Gliedern beſte-<lb/>hende Direction, welche jedesmal aus den Haupt-<lb/>lehrern des Philanthropinums, und aus andern<lb/>Perſonen beſtehen wird, die alsdann erſt beſtimmt<lb/>werden ko&#x0364;nnen. Jn dieſer Direction hat der Fu&#x0364;r-<lb/>ſorger nur bey gleichen Stimmen die Entſcheidung.<lb/>Daß aber Niemand in ſeiner eignen Sache ſtim-<lb/>men ko&#x0364;nne, verſteht ſich von ſelbſt. Ueber Ver-<lb/>a&#x0364;nderung der Beſoldungen, u&#x0364;ber jedes Recht zu<lb/>Einku&#x0364;nften, u&#x0364;ber jede Pflicht neuer Bemu&#x0364;hungen<lb/>kann der nicht votiren, deſſen Sache getrieben wird;<lb/>auch nicht der eine Lehrer u&#x0364;ber ſolche Rechte und<lb/>Foderungen des Andern. Solche Dinge, die<lb/>nicht oft vorkommen, werden entſchieden nach Vor-<lb/>ſtellung des Verlangenden, und nach vorgeleſenem<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="80" facs="#f0116"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Von der Direction</hi></fw><lb/>und u&#x0364;berſendetem Gutachten des Fu&#x0364;rſorgers, von<lb/>vornehmen Patronen der Stiftung, die zum Pa-<lb/>tronate ſollen ehrerbietig eingeladen werden, und<lb/>davon 2 in Deſſau, und 4 an benachbarten Orten<lb/>wohnhaft ſeyn ſollen.</p><lb/><p>6) Nicht der Fu&#x0364;rſorger und nicht ein Lehrer<lb/>darf an ſeinem Privat-Tiſche Lernende, als Penſio-<lb/>nairs, halten. Kein Lehrer aber darf ja&#x0364;hrlich u&#x0364;ber<lb/>ein Alphabeth drucken laſſen, wenn es nicht Arbei-<lb/>ten ſind, welche die Direction verabredet, und<lb/>welche dem Seminare geho&#x0364;ren, dem Verfaſſer als<lb/>Lehrſtunden angerechnet, und, wenn ſie u&#x0364;berma&#x0364;ſſig<lb/>mu&#x0364;hſam ſind, beſonders vergolten werden.</p><lb/><p>7) Nicht der Fu&#x0364;rſorger, nicht ein Lehrer darf<lb/>fu&#x0364;r Geld Privatſtunden halten; von den Eltern,<lb/>Verwandten und Freunden der Zo&#x0364;glinge und Stu-<lb/>direnden Geſchenke verſchweigen; ſondern er muß<lb/>ſie in die <hi rendition="#fr">Zulagencaſſe</hi> bringen. Denn dieſe Zu-<lb/>lagencaſſe wird ja&#x0364;hrlich unter alle, welche als Leh-<lb/>rer berufen ſind, nach der Proportion der feſtſtehen-<lb/>den Beſoldung, doch ſo getheilt, daß der, dem<lb/>geſchenkt iſt, vor der Theilung das Vierthel hat.<lb/>Solchergeſtalt iſt Jedem daran gelegen, daß Jeder<lb/>beliebt werde und bleibe.</p><lb/><p>8) Herr <hi rendition="#fr">Wolke,</hi> der dazu die beſte Ge-<lb/>legenheit hat, ha&#x0364;lt, bis weiter, die Haushaltung<lb/>mit den Penſionairs und Famulanten, doch fu&#x0364;r<lb/>Rechnung des Seminars. Jhm ſey beſtimmt<lb/>ja&#x0364;hrlich anfangs 400 Rthlr. ferner in jedem Jahre<lb/>100 Rthlr. Zulage, bis an 700 Rthlr. ja&#x0364;hrliche<lb/>Beſoldung, den andern Hauptlehrern anfangs<lb/>400 Rthlr. und 50 Rthlr. ja&#x0364;hrliche Zulage bis an<lb/><fw type="catch" place="bottom">600</fw><lb/><pb n="81" facs="#f0117"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">des ganzen Weſens.</hi></fw><lb/>600 Rthlr. ja&#x0364;hrliche Beſoldung, das Einkommen<lb/>aus der Zulagencaſſe ungerechnet. <note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_5_1" next="#seg2pn_5_2">Die Beſoldung jedes Jahres iſt aber durch den<lb/>Kornpreis auf folgende Art vera&#x0364;nderlich. Die ge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><fw type="catch" place="bottom">ſagte</fw></note></p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 15.<lb/>Bedu&#x0364;rfniſſe und Bitten fu&#x0364;r das Phi-<lb/>lanthropinum.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">N</hi>un dieſes ſind die Vorerinnerungen, auf wel-<lb/>che ich mir die Aufmerkſamkeit meiner Leſer<lb/>ehrerbietig erbeten haben.</p><lb/><p>Unſre in kurzer Zeit dringend werdende Bedu&#x0364;rf-<lb/>niſſe ſind nach einem vorga&#x0364;ngigen Ueberſchlage:</p><lb/><list><item>Gera&#x0364;th, gleich anfangs anzuſchaffen fu&#x0364;r be-<lb/>gu&#x0364;terte Penſioniſten und fu&#x0364;r arme Famu-<lb/>lanten &#x2014; &#x2014; &#x2014; 2000 Thlr.</item><lb/><item>Ein Theil des Geba&#x0364;udes zum Anfange<lb/>bey Verbreitung der Sache fu&#x0364;r Penſi-<lb/>oniſten und Famulanten (denn bis da-<lb/>hin wird nach Bedu&#x0364;rfniß gemiethet) 15000 &#x2014;</item><lb/><item>Lehrmittel, als ein gera&#x0364;umig Feld und<lb/>Landhaus; phyſikaliſche Werkzeuge,<lb/>Modelle, Kupferſtiche, Bu&#x0364;cher, Rei-<lb/>ſen und mißlingende Wahl der Lehrer<lb/>zum Anfange &#x2014; &#x2014; 3000 &#x2014;</item><lb/><item>Die Hauptlehrer, der Secretair, die<lb/>Gehu&#x0364;lfen der Lehrer, im erſten Jahre,<lb/>da noch kein Zufluß der bezahlenden<lb/>Lernenden iſt &#x2014; &#x2014; 1500 &#x2014;</item><lb/><item>Unvermuthet im erſten Jahre etwa 500 &#x2014;<lb/><hi rendition="#et">22000 Thlr.</hi></item></list><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0118"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Bedu&#x0364;rfniſſe und Bitten</hi></fw><lb/><p>Wenn die unerforſchliche Vorſehung Gottes<lb/>zu dem Werthe unſers Vorhabens und zu der Rei-<lb/>nigkeit unſrer Herzen und Ha&#x0364;nde bey Monarchen,<lb/>Fu&#x0364;rſten, moraliſchen Geſellſchaften und ihren Rath-<lb/>gebern; ferner bey ſehr Begu&#x0364;terten, oder bey<lb/>minder Begu&#x0364;terten aber mehr Wohltha&#x0364;tigern, nicht<lb/>vor dem Julius ſo viel Vertrauen erweckt, daß der<lb/>Anfang <hi rendition="#aq">NB.</hi> <hi rendition="#fr">der Ausbreitung der Sache</hi><lb/>durch milde Beyſteuer dieſer 22000 Rthlr. erleich-<lb/>tert iſt; oder wenn die Anzahl der alsdann gekomm-<lb/>nen Penſioniſten nicht ſo groß iſt, daß man mit<lb/>Vernunft das Seminar auf wahrſcheinliche Hoff-<lb/>nung in Schulden ſetzen darf und kann: ſo bleibt<lb/>zwar das Philanthropinum, aber wird <hi rendition="#fr">aus Noth</hi><lb/>ſo eingeſchra&#x0364;nkt, als die eingelaufene Beyſteuer<lb/>und das Maaß der ſichern Hoffnung erfodert. Z. E.</p><lb/><p>1) Jch halte in jedem Falle die (§. 13.) ver-<lb/>ſprochnen Vorleſungen; 2) So kann ich auf keine<lb/>zuſammenha&#x0364;ngende Wohnung des Seminars den-<lb/>ken; ſondern muß mich mit Miethen verſchiedner<lb/>Ha&#x0364;uſer behelfen, welches fu&#x0364;r die Lehrenden und<lb/>Lernenden beſchwerlich iſt; 3) Alsdann muß ich<lb/>vielleicht einige Hauptlehrer mit jungen Candida-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ten</fw><lb/><note place="foot" n="(*)" xml:id="seg2pn_5_2" prev="#seg2pn_5_1">ſagte Summe ſetzt voraus, daß der Berliner Schef-<lb/>fel Roggen einen Reichsthaler gelte. Der Markt-<lb/>preis 4 Wochen nach Oſtern und nach Michaelis<lb/>wird berechnet, und ein Jahrpreis daraus gemacht.<lb/>Nun iſt der Jahrpreis eines Scheffels um gewiſſe<lb/>Groſchen geringer oder gro&#x0364;ſſer. Das Sechsthel die-<lb/>ſes Unterſchiedes wird auf jeden Beſoldungsthaler<lb/>entweder zugelegt oder abgezogen.</note><lb/><pb n="83" facs="#f0119"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">fu&#x0364;r das Philanthropinum.</hi></fw><lb/>ten vertauſchen, das iſt, ich kann jene nicht anneh-<lb/>men. Denn der erſte Anfang kann mit ſolchen ge-<lb/>macht werden, die ſchon hier ſind oder in 14 Tagen<lb/>kommen. 4) Das Seminar kann ſich alsdann<lb/>nicht mit mehr Famulanten (§. 12.) beſchweren,<lb/>oder muß ihre Ausbildung zu Schulma&#x0364;nnern ſo<lb/>einſchra&#x0364;nken, daß die Koſten des Ueberſchuſſes u&#x0364;ber<lb/>den Empfang das Vermo&#x0364;gen des Seminars nicht<lb/>u&#x0364;berſteigen. Jch ſchweige von andern kleinen Ein-<lb/>ſchra&#x0364;nkungen. Aber auch in ſolchem Nothfalle<lb/>wird auf Gewiſſen und rechtskra&#x0364;ftig verſprochen,<lb/>daß | kein Theil der wirklich geſendeten Beyhu&#x0364;lfe<lb/>zu Jemandes Privat-Nutzen gebraucht werde, ſon-<lb/>dern dem Philanthropinum als ein Fidei-Commiß<lb/>zur Schulverbeſſerung bleiben ſolle, zu deſſen wei-<lb/>ſer Anwendung viele gemeinnu&#x0364;tzige Arten mo&#x0364;glich<lb/>ſind.</p><lb/><p>Uebrigens hoffen wir auf unſer teutſches Va-<lb/>terland.... auf die Theilnehmung entfernter Vo&#x0364;l-<lb/>ker, denen dieſe Nachricht bekannt wird, und die<lb/>unter wahrhaftig landesva&#x0364;terlicher oder landesmu&#x0364;t-<lb/>terlicher Regierung ſtehen.... auf Geſellſchaften,<lb/>die, um Menſchenliebe auszubreiten, geſtiftet zu<lb/>ſeyn ſcheinen.... auf unſern Hochfu&#x0364;rſtlichen Lan-<lb/>desvater ſelbſt, und auf go&#x0364;ttlichen Segen zur<lb/>Verbeſſerung der Landesumſta&#x0364;nde.</p><lb/><p>Die Wohlthaten, die dem Philanthropinum<lb/>(auſſer meiner eignen Verſorgung) ſchon wieder-<lb/>fahren ſind, ſind folgende.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Erſtlich</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0120"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Bedu&#x0364;rfniſſe und Bitten &#x204A;c.</hi></fw><lb/><list><item>Erſtlich <hi rendition="#fr">Seine Hochfu&#x0364;rſtliche Durch-<lb/>lauchten,</hi> der Landesvater, halten 16 Famu-<lb/>lanten, (§. 12).</item><lb/><item>Der Domherr des Hochſtifts Halberſtadt,<lb/><hi rendition="#fr">Herr von Rochau,</hi> auf Rekahn, ha&#x0364;lt 2 derſelben.</item><lb/><item><hi rendition="#fr">Eben derſelbe</hi> ſchenkt ein Naturaliencabi-<lb/>net, zum Unterrichte in Sachen und Sprachen.</item><lb/><item>Herr (T. T.) <hi rendition="#fr">Uffert,</hi> aus Hannover, eben-<lb/>falls ein Conchiliencabinet zu gleichem Gebrauche.</item><lb/><item>Herr Apotheker <hi rendition="#fr">Chriſtiani,</hi> aus Kiel, ein<lb/>ſcho&#x0364;nes <hi rendition="#aq">Herbarium vivum.</hi></item><lb/><item>Herr Lieutenant von Randel, in Deſſau, einen<lb/>groſſen Concavſpiegel.</item></list><lb/><p><hi rendition="#fr">Unſre Addreſſe</hi> iſt: an das <hi rendition="#fr">Philanthro-<lb/>pinum</hi> in Deſſau. Vorga&#x0364;ngige Nachforſchung<lb/>nach uns kann an vielen Orten (nach §. 5. 7) ge-<lb/>ſchehen.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">§. 16.<lb/>Zum Schluß.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi><hi rendition="#fr">ir wollen noch mit einigen Betrach-<lb/>tungen ſchlieſſen,</hi> welche ſehr zu der vor-<lb/>geſtellten Sache geho&#x0364;ren.</p><lb/><p>Weder neue noch alte Schulſtiftungen ko&#x0364;nnen<lb/>zur mo&#x0364;glichen Vollkommenheit gelangen, wenn<lb/>man, ohne einige Jahre hindurch Verſuche des<lb/>Beſſern anſtatt des Guten zu machen, in Ueber-<lb/>eilung feſtſtehende Lehrformen und Statuten bekannt<lb/>machet, die von den theuren Vorfahren auf die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Nach-</fw><lb/><pb n="85" facs="#f0121"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Zum Schluß.</hi></fw><lb/>Nachkommen fortdauren.... Einem jeden Lehrer<lb/>und Auffeher muß es durch die Einrichtung vortheil-<lb/>haft gemacht werden, erſtlich, daß die Stiftung<lb/>blu&#x0364;he, zweytens daß ein jeder andrer Lehrer und jede<lb/>Wiſſenſchaft, die gelehrt wird, im guten Rufe<lb/>ſtehe.... Wenn ein Fu&#x0364;rſorger, Lehrer oder Auf-<lb/>ſeher gewa&#x0364;hlt werden muß; ſo muß es einem jeden<lb/>Wa&#x0364;hlenden ſcha&#x0364;dlich ſeyn, wenn u&#x0364;bel, oder nu&#x0364;tz-<lb/>licher, wenn gut und beſſer gewa&#x0364;hlt iſt. Die Mi-<lb/>niſter und die Collegien, die an Ehre und Geld<lb/>nichts verlieren und nichts Betra&#x0364;chtliches gewin-<lb/>nen (die Stiftung mag ſteigen oder ſinken), ko&#x0364;n-<lb/>nen nicht wohl die Wa&#x0364;hlenden ſeyn.</p><lb/><p>Wir werden alle dieſe Regeln beobachten,<lb/>die faſt niemals bedacht, geſchweige denn beobachtet<lb/>ſind. Auch darauf gru&#x0364;nden wir zum Theil die<lb/>Hoffnung von einem vorzu&#x0364;glich guten Erfolge.</p><lb/><p>Vornehmlich aber auf verborgne Hu&#x0364;lfsmittel,<lb/>die Gott, wahrſcheinlicher Weiſe, beſchloſſen hat.<lb/>O Gott, du Vater der Menſchen, der du die<lb/>nur gar zu oft mit unnu&#x0364;tzer Arbeit gequa&#x0364;lte<lb/>und zum wahren Guten nicht unterrichtete Jugend<lb/>zum vorzu&#x0364;glichen Vergnu&#x0364;gen und zur ta&#x0364;glichen<lb/>Fortſchreitung in der Tugend und Zufriedenheit<lb/>geſchaffen und beſtimmt haſt; du weißt es, wie<lb/>wir das Verderben unſerer Zeit bedauren, und wie<lb/>wir uns ihm nach Mo&#x0364;glichkeit zu ſteuren aufopfern<lb/>wollen, damit der von dir erſchaffnen Natur ge-<lb/>ma&#x0364;ß gehandelt, und deinem dadurch geoffenbarten<lb/>Gebote in der Erziehung ku&#x0364;nftig mehr gehorchet<lb/>werde. Die Erndte iſt groß. Aber es fehlt an<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 3</fw><fw type="catch" place="bottom">zu-</fw><lb/><pb n="86" facs="#f0122"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Zum Schluß.</hi></fw><lb/>zureichender Zahl der Schnitter, am Werkzeuge<lb/>und Vermo&#x0364;gen. Erwecke unter allen deinen Ver-<lb/>ehrern, unter Chriſten, Nichtchriſten und Zweiflern,<lb/>edle, wohltha&#x0364;tige, menſchenfreundliche und nach<lb/>wahrer und ewiger Ehre begierige Seelen, daß<lb/>ſie durch einen Theil ihrer Gu&#x0364;ter, ihres ja&#x0364;hrli-<lb/>chen Einkommens oder ihrer ku&#x0364;nftigen Verlaſſen-<lb/>ſchaft, uns helfen, eine Anſtalt, die das Glu&#x0364;ck<lb/>der ganzen Nachwelt befo&#x0364;rdert, feſt zu gru&#x0364;nden,<lb/>zu vervollkommnen, zu erweitern und zu einer<lb/>reichhaltigen Quelle a&#x0364;hnlicher Stiftungen an an-<lb/>dern Orten zu machen! Du kennſt die Lauterkeit<lb/>unſerer Abſicht, die Enthaltſamkeit unſers Her-<lb/>zens von dem, was deine Nachahmer zum allge-<lb/>meinen Beſten beytragen werden, und die Rei-<lb/>nigkeit unſrer Ha&#x0364;nde von fremden Gute. Mache<lb/>den, der das menſchenfreundliche <hi rendition="#fr">groſſe Werk<lb/>durch Eigennutz, oder durch Untreue,</hi> ſie<lb/>ſey klein oder groß, <hi rendition="#fr">verhindert, bald durch<lb/>Offenbarung ſeines Bubenſtu&#x0364;ckes <hi rendition="#g">zum</hi><lb/>Scheuſale der beſſern Menſchen!</hi> Und gieb<lb/>unſerm Landesvater den Sinn der Strenge,<lb/>Alle, die an der Verwaltung dieſes o&#x0364;ffentlichen We-<lb/>ſens ku&#x0364;nftig Theil nehmen werden, fu&#x0364;r das ge-<lb/>ringſte, auch fu&#x0364;r ein bey Verwaltung o&#x0364;ffentli-<lb/>cher Gu&#x0364;ter ſonſt gewo&#x0364;hnliches, Verbrechen der Un-<lb/>treue, wie Bo&#x0364;ſewichter und Kirchenra&#x0364;uber, nicht<lb/>an Geld und |Gu&#x0364;tern, ſondern mit Schimpf und<lb/>Schande und mit Schmerzen zu ſtrafen. So<lb/>wu&#x0364;nſche und erbitte ich den Fluch dieſes Lebens u&#x0364;ber<lb/>den, der dieſem Seminar angeho&#x0364;ren und ſich den-<lb/><fw type="catch" place="bottom">noch</fw><lb/><pb n="87" facs="#f0123"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Zum Schluß.</hi></fw><lb/>noch gelu&#x0364;ſten laſſen wird, ſich einen Genuß anzu-<lb/>maßen, der nicht bekannt werden darf, und noch<lb/>minder von dem Gewiſſen gebilliget wird. Erho&#x0364;re<lb/>mich, Gott, du Allma&#x0364;chtiger und Allwiſſender!<lb/>Sende treue Diener in deine Erndte. Sie kann<lb/>groß werden.</p><lb/><p>Jſt ein Gebet etwas Fremdes in dieſer<lb/>Schrift, ihr meine Leſer? Diejenigen, die unter<lb/>euch zuverla&#x0364;ſſig und ohne Zweifel ſo urtheilen, ſind<lb/>nicht meine Hoffnung. Behaltet, was ihr habt.<lb/>Wendet es auf Schmauſen, Pracht, Wollu&#x0364;ſte,<lb/>Opern, u&#x0364;berflu&#x0364;ſſige Geba&#x0364;ude; oder auf entbehr-<lb/>liche Vermehrung der Bataillonen von Geſchwind-<lb/>to&#x0364;dtern, oder auf Alles, worauf ihr wollt; oder<lb/>legt es ſchichtweiſe in eiſerne Kaſten unter eurem<lb/>Lager, und verſucht, ob es ſich zur Vermehrung<lb/>des Ganzen ausbru&#x0364;ten laſſe. Die beſſern Leſer<lb/>kann ich verſichern, daß, ob ich gleich faſt von<lb/>Jugend auf ein Weſen, wie das Philanthropinum,<lb/>im Sinne gehabt habe, und oftmals nahe bey dem<lb/>Anfange des Werkes geweſen bin (welches in<lb/>Hollſtein, in Da&#x0364;nnemark und bey Hamburg be-<lb/>kannt iſt, und aus allen meinen Schriften erhellt),<lb/>daß ich dennoch, ſage ich, jetzund vor dem endlichen<lb/>Entſchluſſe, auf dieſer Laufbahn lebenslang zu blei-<lb/>ben, wegen der Rauhigkeit und der Dornen mei-<lb/>nes Weges zum letztenmale lange in Aengſten<lb/>und Zweifel geweſen ſey, und daß nichts, als<lb/>meine vor Gottes Augen gepru&#x0364;fte Pflicht, auf mei-<lb/>nem 51ſten Gebuhrtstage mich endlich beſtimmt<lb/>habe (ohne Vorzug, es ſey wo es wolle, im ſehr<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Klei-</fw><lb/><pb n="88" facs="#f0124"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Zum Schluß.</hi></fw><lb/>Kleinen, im Mittelma&#x0364;ſſigen oder im Groſſen,<lb/>mit ga&#x0364;nzlicher Aufopferung des erworbnen klei-<lb/>nen Vermo&#x0364;gens (wenns no&#x0364;thig iſt) die Hand<lb/>an die Wirklichkeit des Werkes zu legen; und den<lb/>Reſt meiner Tage (ſo freywillig, als irgend ein<lb/>Menſch, und doch beku&#x0364;mmert u&#x0364;ber meine Schwach-<lb/>heit) einem Joche zu unterwerfen, dem ich mich<lb/>niemals werde entziehen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Jch hatte la&#x0364;ngſt beſtimmt, nach meinem<lb/>51ſten Geburtstage noch mehr, als ſchon ge-<lb/>ſchehen war, die unno&#x0364;thige und kleinmu&#x0364;thige Men-<lb/>ſchenſcheu abzulegen, es in meinen Reden und<lb/>Schriften offenbar zu zeigen; aus Furcht vor dem<lb/>Verluſte dieſer oder jener Gnade eines Groſſen<lb/>keine gemeinnu&#x0364;tzige Handlung zu unterlaſſen, oder<lb/>aufzuſchieben, ſondern meinen wankenden Entſchlieſ-<lb/>ſungen durch vernu&#x0364;nftige Ueberlegung des Beſſern,<lb/>(oder bey dem Scheine der Gleichgu&#x0364;ltigkeit) durchs<lb/>Loos ein Ende zu machen. Jch erhob mein Herz zu<lb/>Gott, und was ich dachte, wu&#x0364;nſchte und beſchloß,<lb/>ſchrieb ich zu beſta&#x0364;ndigen Erinnerungen fu&#x0364;r mich<lb/>ſelbſt, fu&#x0364;r meine Freunde, und fu&#x0364;r ſolche Leſer,<lb/>die es im gewiſſen Grade wegen der Gemeinſchaft-<lb/>lichkeit der Abſichten ſeyn ko&#x0364;nnen. Meine Seele<lb/>aber dachte folgender Maſſen.</p><lb/><p>Du Scho&#x0364;pfer Himmels und der Erden! Va-<lb/>ter der Menſchen! Vater der Menſchen! Du Gna&#x0364;-<lb/>digſter! Du Beſter! &#x2014; Du lenkſt die Natur,<lb/>Du regierſt die Seelen! &#x2014; Und nur, was Du<lb/>willſt, erfolgt in beyden! Auch wenn Du nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">Wunder</fw><lb/><pb n="89" facs="#f0125"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Zum Schluß.</hi></fw><lb/>Wunder wirkſt, iſt Dein Thun wunderbar dem<lb/>Erfahrnen und Redlichen, der drauf merkt.</p><lb/><p>Jch war ein Kind, ein Ju&#x0364;ngling und ein<lb/>Mann. Jetzt ſink ich ins Alter! An dem Rande<lb/>meines nicht mehr gefu&#x0364;rchteten Grabes ſeh ich zu-<lb/>ru&#x0364;ck auf den Weg, den Du mich fu&#x0364;hrteſt! &#x2014;<lb/>Und nun bet ich dankbar Dich an!</p><lb/><p>Du haſt Groſſes an mir gethan. Das Leben<lb/>meiner Kindheit verpflanzteſt Du auf einen Acker<lb/>voll Unkrauts und Dornen. Und dennoch erhiel-<lb/>teſt Du den Saamen des Guten, zwar verzo&#x0364;gert,<lb/>aber nicht geto&#x0364;dtet. Denn Du erſchufſt ihn zum<lb/>ſpa&#x0364;tern Gutesthun. Du haſt Groſſes an mir ge-<lb/>than, an mir, dem ehemals troſtloſen Zweifler,<lb/>und dem wankenden Halbchriſten; an mir, da<lb/>ich fu&#x0364;r meine langſam glaubende Seele Wahrheit<lb/>ſuchen mußte auf ungebahnten Wegen! Wie oft<lb/>an beyden Seiten Abgrund und Tod! wie oft!<lb/>O Du Retter! Viele ſtu&#x0364;rzten ins troſtloſe Dun-<lb/>kel. Jch gieng den Weg der Da&#x0364;mmerung zum<lb/>Lichte.</p><lb/><p>Du ſchu&#x0364;tzteſt mich, mein himmliſcher Va-<lb/>ter, mich, den Bekenner meines Glaubens, wel-<lb/>chen (ſo dacht ich) Tauſende mit Nutzen erfah-<lb/>ren und pru&#x0364;fen. Der Widerſacher drohte, der<lb/>Freund weiſſagte mir nur Verachtung und Elend,<lb/>weil ich ungehorſam bin den menſchlichen hierar-<lb/>chiſchen Geſetzen, welche nicht Du gabſt und nicht<lb/>Dein Sohn! Doch bin ich nicht elend unter den<lb/>Mitbu&#x0364;rgern der Welt, welche, was ich that und<lb/>thun will, erforſchen. Wirſt Du winken; ſo bin<lb/><fw type="catch" place="bottom">ich</fw><lb/><pb n="90" facs="#f0126"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Zum Schluß.</hi></fw><lb/>ich Nichts. Auch dieſer Wink wu&#x0364;rde Weisheit und<lb/>Gnade ſeyn, zwar unbegreiflich, aber doch Gnade<lb/>und Weisheit.</p><lb/><p>Noch erha&#x0364;ltſt du mich in Kraft und in That,<lb/>leidend oder glu&#x0364;cklich, zum Vortheile Vieler. Und,<lb/>o mein Vater, wa&#x0364;r es auch ein Einziger nur!</p><lb/><p>Vielleicht ſind meiner hieſigen Tage noch<lb/>einige vorgeza&#x0364;hlt. Lehre mich thun, mein Vater,<lb/>nach Deinem Wohlgefallen. Denn an Dir ha&#x0364;ngt<lb/>meine Seele! Soll ich Pflanzo&#x0364;rter bearbeiten, daß<lb/>fu&#x0364;r die Jugend und Nachwelt Einſicht, Tugend<lb/>und Zufriedenheit aufwachſe? Ach, ſende ſta&#x0364;rkre<lb/>Arbeiter auf dieſen von Natur fruchtbaren, aber<lb/>durch Menſchenkunſt verdorbnen Acker. Jch bin<lb/>zu ſchwach dem groſſen Werke! ſende Sta&#x0364;rkre, nicht<lb/>mich! Du za&#x0364;hlteſt die durchgewachten Na&#x0364;chte,<lb/>die Thra&#x0364;nen meines Kummers; Du wogſt die Ge-<lb/>duld meiner ermattenden Jahre, und die Laſt, un-<lb/>ter welcher ich oft ſink und falle! Und noch iſt<lb/>kein Helfer, der mittra&#x0364;gt!</p><lb/><p>Die Ma&#x0364;chtigen unter dem Volke fragen nur<lb/>nach Gold und Macht, nach Glanz und hu&#x0364;pfenden<lb/>Freuden. Unter ihnen za&#x0364;hleſt Du der Kenner<lb/>der menſchlichen Wohlfahrt, und ihrer eifrigen<lb/>Freunde, nur Wenig. Einen Einzigen hatteſt Du<lb/>meinen Wu&#x0364;nſchen fu&#x0364;r die Nachwelt erweckt. Er<lb/>wollte. Da machte Dein Verha&#x0364;ngniß dem Edlen<lb/>die That zu ſchwer.</p><lb/><p>Und die Kirche wahrer Chriſten? Du, mein<lb/>Gott, weißt, wo die Glieder ſind! Du za&#x0364;hleſt<lb/>ſie in dem ſichtbaren Haufen, wie unter dem Sande<lb/><fw type="catch" place="bottom">des</fw><lb/><pb n="91" facs="#f0127"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Zum Schluß.</hi></fw><lb/>des Ufers den Goldſtaub. Und was iſt das Uebrige?<lb/>Nur Sand!</p><lb/><p>Sende fu&#x0364;r mich einen andern Deiner Knechte,<lb/>der ſich durch zahlreiche und laut rufende Freunde<lb/>zu ſta&#x0364;rken weis. Die meinigen (o Gott, ich danke<lb/>Dir, daß Du mir ſie gabſt) haben doch Verſu-<lb/>chung zur Nachſicht fu&#x0364;r das ſich leicht a&#x0364;rgernde<lb/>Volk, welches nie belehrt wird, ſich nicht zu a&#x0364;r-<lb/>gern am Ungewohnten, das unſchuldig iſt, oder<lb/>gut.</p><lb/><p>Rufſt Du aber mich ferner in den Pflanzort<lb/>der Einſicht und Tugend, durch Dein Verha&#x0364;ngniß<lb/>und durch das Urtheil meines Gewiſſens: ſo ru&#x0364;ſte<lb/>mich aus mit der etwa guten Zuru&#x0364;ckhaltungskraft<lb/>meines Zeugniſſes fu&#x0364;r misfa&#x0364;llige Wahrheit. Aber<lb/>kaum kann ich ausſprechen, was ich bitt und<lb/>wu&#x0364;nſche. Du verſtehſt die unausſprechliche Rede<lb/>des Herzens, mein Herr und mein Gott! Lehre<lb/>mich thun nach der Nothpflicht, aus welcher (ſo<lb/>denk ich) viele wahre Chriſten ſchweigen, was ich<lb/>bisher ſchweigen nicht konnte. Auch ſie ſind For-<lb/>ſcher und Kenner der Wahrheit. Auch ihr Herz<lb/>liebt Dich, mein Vater, und die Wohlfahrt der<lb/>Bru&#x0364;der! Oeffne mir die Augen, daß ich ſehe ſol-<lb/>cher Exempel mir bisher verborgne Ruhmwu&#x0364;rdig-<lb/>keit vor Dir! Mache mich folgſam dem Rathe<lb/>der Beſten.... Ach zur Linken, zur Rechten<lb/>wank ich! Wo iſt der gebahntere Weg zum erbau-<lb/>lichen Leben, und zum nu&#x0364;tzlichen Wirken oder<lb/>Ruhn? zur Weisheit des Chriſten in meinem Zu-<lb/>ſtande? Lehre mich thun nach Deinem Wohlge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">fallen</fw><lb/><pb n="92" facs="#f0128"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#b">Zum Schluß.</hi></fw><lb/>fallen, mein Gott, mein Vater! Winke, ſo<lb/>folg ich.</p><lb/><p>Nach dieſem Gebete gab mir die Vernunft<lb/>und Erkenntniß des Beſten folgende Einſprache:<lb/>Ertra&#x0364;gſt du nicht das Verderben vieler Men-<lb/>ſchen mehrentheils zufriedner, als ſonſt, wenn<lb/>du von Geſcha&#x0364;ften zu Geſcha&#x0364;ften fortſchreiteſt?<lb/>zu no&#x0364;thig ſcheinenden Thaten fu&#x0364;r den Theil des<lb/>Menſchengeſchlechts, worauf du wirken kannſt?<lb/>Von einer guten Abſicht eines weiten Umfanges zu<lb/>andern? zu ſchwerer Ausfu&#x0364;hrung der Wu&#x0364;nſche<lb/>der Redlichen, die zur ſtarken Bewegung ihres<lb/>Geiſtes nicht geſchaffen ſind. Frage nicht, war-<lb/>um du der Einzige und der Anfa&#x0364;nger ſeyn ſolleſt.<lb/>Tauſende ſind vielleicht fa&#x0364;higer! Aber ſie gehn nicht,<lb/>wenn du nicht zuerſt die dornichten Pfade durch brichſt.<lb/>Erkenne deinen Beruf, den einzigen Beruf Got-<lb/>tes zu dieſen Zeiten, das Bedu&#x0364;rfniß der Welt;<lb/>die an Arbeitern ledige Stelle, wo Arbeit geſchehn<lb/>ſollte; ſtarken Wunſch in dir, daß irgend Einer<lb/>die erſte Hand anlegen und Mitarbeiter zur Nach-<lb/>ahmung reizen mo&#x0364;chte; Gefu&#x0364;hl von Etwas Kraft,<lb/>von mehr Kraft, als ſelbſt deine Freunde ſich vor-<lb/>ſtellen; Erfahrung, daß Gott dir Schweres, was<lb/>keine Seele dachte, gelingen la&#x0364;ßt. Einen ent-<lb/>ſcheidendern Beruf Gottes mag dir irgend ein<lb/>Menſch zeigen. Gehorche, glaube ſtark, und ta&#x0364;g-<lb/>lich ſta&#x0364;rker. Du kennſt die Pflicht des Glaubens<lb/>und die Wirkung &#x2026; So ward der unwiderrufliche<lb/>Vorſatz, an einem Philanthropinum zu arbeiten!</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="93" facs="#f0129"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Nachſchrift.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">W</hi>elcher wu&#x0364;nſcht, daß das Philanthropinum ſich<lb/>bis zu einem gemeinnu&#x0364;tzigen Umfange gleich<lb/>anfangs ausbreiten ko&#x0364;nne, und, welcher u&#x0364;berlegt, ob<lb/>ſein wohltha&#x0364;tiges Herz mit gutem Erfolge zur Ver-<lb/>vollkommnung unſers Vorhabens Etwas beytragen<lb/>wu&#x0364;rde; dieſen bitten wir, nicht zu zweifeln, daß<lb/>auſſer ihm ſelbſt mehr Kenner und Tha&#x0364;ter des Gu-<lb/>ten da ſind, die eben dieſes wu&#x0364;nſchen und u&#x0364;berlegen.<lb/>Und wenn dieſer Zweifel, welcher unbekannte Bru&#x0364;-<lb/>der gewiſſermaſſen beleidigt, wegfallen muß; ſo iſt<lb/>die erwa&#x0364;hnte Ueberlegung eines Jeden ſchon zum<lb/>Vortheile unſrer menſchenfreundlichen Stiftung ge-<lb/>endigt; ſo thut er, was ſein Herz ihm ſagt, und denkt<lb/>getroſt: <hi rendition="#fr">eben dieſes werden auch Andre thun.</hi><lb/>Unſer Plan iſt vor dieſer Nachſchrift nur Wenigen<lb/>gezeigt, und hat (auſſer der Abrede wegen verſchied-<lb/>ner Penſioniſten) ſchon ſo viel gewirkt, daß ich be-<lb/>ſcha&#x0364;mt ſeyn wu&#x0364;rde, wenn ich gezweifelt ha&#x0364;tte.</p><lb/><p>Wir bitten aber aus dringenden Urſachen,<lb/>eine jede eingeſendete Wohlthat durch den wahren<lb/>oder gewa&#x0364;hlten Namen des Urhebers, auch die<lb/>Perſon, der die Quitung eingeha&#x0364;ndigt werden ſoll,<lb/>ausdru&#x0364;cklich und entſcheidend zu bezeichnen. Der<lb/>Wohltha&#x0364;ter mag, wenn es ſeine Abſicht erfodert,<lb/>unbekannt bleiben wollen. Aber des Philanthro-<lb/>pinums Verwaltung muß ſich jederzeit rechtferti-<lb/>gen ko&#x0364;nnen, und allen Unterſchleif nach Mo&#x0364;glich-<lb/>keit erſchweren.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="94" facs="#f0130"/>
<p>Es iſt aber ein in der Natur gegru&#x0364;ndeter Ge-<lb/>brauch, daß Dinge, die das Publicum betreffen,<lb/>ihren Anfang mit einiger Feyerlichkeit nehmen.<lb/>Des Philanthropinums Einweihung muß zwar,<lb/>wegen Bequemlichkeit der Witterung bis in den<lb/>Sommer verſchoben werden; aber am 27ſten Dec.<lb/>dieſes Jahrs wird eine kleinere und faſt bloß ha&#x0364;us-<lb/>liche Feyerlichkeit ſeyn, die man mit der Legung<lb/>des Grundſteines vergleichen mag. Dieſer Tag<lb/>iſt den Deſſauiſchen Anhaltinern ohnedies ein Tag<lb/>der Freude, weil er ſie erinnert, daß mit den Jah-<lb/>ren <hi rendition="#fr">ihres Erbprinzen</hi> die Hoffnung wa&#x0364;chſt:<lb/><hi rendition="#fr">Er</hi> werde einſt, wie jetzund <hi rendition="#fr">Franz, Sein<lb/>und des Landes Vater,</hi> geliebt werden.</p><lb/><p>An ſolchen Tagen ſoll ja die Vorſehung Got-<lb/>tes und die Abha&#x0364;ngigkeit der Menſchen, den Geiſt<lb/>und das Herz am meiſten beſcha&#x0364;ftigen. Der ge-<lb/>wo&#x0364;hnliche Ambroſiſche Lobgeſang, und neuere Nach-<lb/>ahmungen deſſelben, enthalten ſo viel Erbauliches<lb/>von andrer Art, daß ſie nur in wenigen Zeilen ein<lb/>Lobgeſang der Vorſehung ſind, und ſich zu den mei-<lb/>ſten Feyerlichkeiten, wobey ſie abgeſungen werden,<lb/>nicht ſchicken. Weil nun der Bogen zufa&#x0364;lliger<lb/>Weiſe ein lediges Blatt hat; ſo will ich den <hi rendition="#fr">Jn-<lb/>halt</hi> hinſetzen, welchen ein zu allen Fa&#x0364;llen brauch-<lb/>barer, und allen Anbetern der Gottheit gemein-<lb/>ſchaftlicher, Lobgeſang meines Erachtens, haben<lb/>mu&#x0364;ßte. Es iſt nur der <hi rendition="#fr">Jnhalt.</hi> Das <hi rendition="#fr">Hymni-<lb/>ſche</hi> mu&#x0364;ßte ihm ein Klopſtock, Wieland, Cramer<lb/>oder Lavater geben.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Herr</fw><lb/><pb n="95" facs="#f0131"/>
<lg type="poem"><lg n="1"><l><hi rendition="#in">H</hi>err Gott! dich loben wir!</l><lb/><l>Herr Gott! wir danken dir:</l><lb/><l>Du liebteſt uns von Ewigkeit;</l><lb/><l>Drum ſchufeſt du das Werk der Zeit.</l><lb/><l>Die ganze Welt voll Seelen preiſt</l><lb/><l>Dich, Gott, den liebevollen Geiſt.</l><lb/><l>Jhr zahllos und unſterblich Heer</l><lb/><l>To&#x0364;nt hocherfreut zu deiner Ehr:</l><lb/><lg><l>Heilig iſt unſer Gott!</l><lb/><l>Gna&#x0364;dig iſt unſer Gott!</l><lb/><l>Vater iſt unſer Gott!</l><lb/><l>Der weiſe ſtarke Gott!</l></lg><lb/><l>Aus deiner va&#x0364;terlichen Hand</l><lb/><l>Fließt Wohl und Weh auf jedes Land!</l><lb/><l>Du ſchriebeſt in des Schickſals Buch</l><lb/><l>Der Freuden viel, der Leiden gnug!</l><lb/><l>Du theilſt die bru&#x0364;dervolle Welt</l><lb/><l>Den Fu&#x0364;rſten ſo, wie dirs gefa&#x0364;llt!</l><lb/><l>Es ſteht nicht wider deinen Rath</l><lb/><l>Des Starken Macht, des Ku&#x0364;hnen That!</l><lb/><l>Vernunft und Blo&#x0364;dſinn miſſeſt du</l><lb/><l>Den Vo&#x0364;lkern und den Zeiten zu!</l><lb/><l>Du unaufhaltbar gehſt die Bahn</l><lb/><l>Des Lichts und Rechts, die wir nicht ſahn!</l></lg><lb/><lg n="2"><l>Du gabſt dem Uebel Maaß und Ziel</l><lb/><l>Und ſendeſt froher Tage viel!</l><lb/><l>Heut, heut haſt du uns hoch erfreut,</l><lb/><l>Du Vater der Barmherzigkeit,</l><lb/><l>Wir, und der frohen Bru&#x0364;der mehr,</l><lb/><l>Wir ſingen dankbar deiner Ehr!</l><lb/></lg><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="96" facs="#f0132"/>
<lg n="3"><l>Das Flehen unſrer Zuverſicht</l><lb/><l>Verwarfſt du, Gott und Vater, nicht!</l><lb/><l>Entzu&#x0364;ckt, daß du uns ewig liebſt,</l><lb/><l>Des Glu&#x0364;ckes froh, das du uns giebſt,</l><lb/><l>Gedenken wir auf Erden dein,</l><lb/><l>Daß wir auch ſterbend uns erfreun.</l></lg><lb/><lg n="4"><l>Verbind, o Gott, durch Lieb und Recht</l><lb/><l>Der Menſchen bru&#x0364;derlich Geſchlecht!</l><lb/><l>Wird ſtolz und lieblos unſer Herz</l><lb/><l>So nimm uns Freud und gieb uns Schmerz!</l><lb/><l>Jn Tugend und Gerechtigkeit</l><lb/><l>Gieb jedem Volk Zufriedenheit!</l></lg><lb/><lg n="5"><l>Der Weltkrais iſt dein Eigenthum,</l><lb/><l>Jhn fu&#x0364;lle ganz, o Gott, dein Ruhm!</l><lb/><l>Auch wenn du uns durch Tru&#x0364;bſal beugſt,</l><lb/><l>Auch wenn du unſern Wu&#x0364;nſchen ſchweigſt;</l><lb/><l>So beten wir die Gottheit an,</l><lb/><l>Die auch durch Uebel ſegnen kann.</l><lb/><l>Nun aber, Vater, ſtro&#x0364;meſt du</l><lb/><l>Uns ſtarke Freuden reichlich zu!</l><lb/><l>O Vater, Gott, dich loben wir,</l><lb/><l>O Vater, Gott, wir danken Dir!</l></lg></lg></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb facs="#f0133"/><pb facs="#f0134"/>
</body><back/>

</text>
</TEI>
