<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb n="[I]" facs="#f0007" />
<titlePage type="halftitle"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b">Das Süßwaſſer-Aquarium.</hi></titlePart></docTitle></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0008" />
<pb facs="#f0009" />
<pb facs="#f0010" />
<div type="frontispiece"><figure/></div>
<pb n="[III]" facs="#f0011" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#g">Das</hi><lb/><hi rendition="#b">Süßwaſſer-Aquarium.</hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub">Eine<lb/>Anleitung zur Herſtellung und Pflege deſſelben</titlePart></docTitle><lb/><byline>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b">E. A. Roßmäßler.</hi></docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="desc">Mit 1 Titelbild und 50 Illuſtrationen in Holzſchnitt.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="copyright">Das Recht der Ueberſetzung in andere Sprachen wird vorbehalten.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Leipzig:</hi></hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">Hermann Mendelsſohn</hi></publisher>.<lb/><docDate>1857.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[IV]" facs="#f0012" />
<pb n="[V]" facs="#f0013" />
<div n="1"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorwort</hi>.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">B</hi>ei meiner Begeiſterung für Alles, was dazu beitragen kann, die<lb/>Menſchen zur Natur zu führen, erfüllte ich gern den Wunſch des Herrn<lb/>Verlegers, der ſelbſt ein eifriger Pfleger ſeines Aquariums iſt, ein Büch-<lb/>lein über dieſe lehrreiche und ſchöne Bereicherung der Dekoration unſerer<lb/>Zimmer zu ſchreiben. Der Umſtand, daß eine öffentliche Beſprechung des<lb/>Süßwaſſer-Aquariums von mir &#x2014; gegenüber den engliſchen See-Aqua-<lb/>rien &#x2014; in der weitverbreiteten &#x201E;Gartenlaube&#x201C; <note place="foot" n="*)">In Nr. 19. des Jahrganges 1856.</note> erſchien, hatte zur Folge,<lb/>daß ſchnell in weiten Kreiſen eine große Theilnahme dafür rege wurde.<lb/>Damals vermochte ich noch nicht, ganz zufriedenſtellende Anweiſung zur<lb/>Einrichtung und Pflege des Süßwaſſer-Aquariums zu geben, und ſo konnte<lb/>es nicht fehlen, daß ich bald von vielen Seiten mit Anfragen und mit Kla-<lb/>gen überhäuft wurde, denen ich nicht immer gerecht werden konnte.</p><lb/><p>Wenn ich mir nun auch nicht einbilde, daß ich jetzt durch meine Anwei-<lb/>ſung vor jedem Mißlingen ſicher ſtellen könne, ſo iſt doch ſeitdem meine<lb/>Erfahrung eine größere geworden, ſo daß ich glaube, daß man weniger<lb/>mit Uebelſtänden zu kämpfen haben werde, als ſonſt, wenn man ſich ge-<lb/>nau nach den Vorſchriften des vorliegenden Büchleins richten wird.</p><lb/><p>In den erſten Tagen des April dieſes Jahres veranlaßte mich ein<lb/>Wohnungswechſel, mein Aquarium umzufüllen &#x2014; da man es natürlich<lb/>nicht mit der Füllung transportiren kann &#x2014; und ſeitdem, alſo ſeit fünf<lb/>Monaten, entfaltet es ein außerordentlich kräftiges Gedeihen, ohne daß<lb/>ich das Waſſer zu erneuern gezwungen geweſen wäre. Mehrere meiner<lb/>Freunde ſind in gleichem günſtigen Falle, ſo daß die zuweilen gehörte<lb/>Behauptung, die Süßwaſſer-Aquarien verurſachen zu viel Mühe und<lb/>Verdruß, ganz ohne Grund iſt.</p><lb/><pb n="VI" facs="#f0014" />
<p>Obgleich ich nicht vorausſetze, daß die Naturforſcher von Fach<lb/>Kenntniß von dieſem kleinen Buche nehmen werden, ſo ſpreche ich es doch<lb/>hier aus, daß das Süßwaſſer-Aquarium für ſie die erwünſchteſte Gelegen-<lb/>heit zur Zucht und Beobachtung vieler, namentlich niederer, Thiere und<lb/>Pflanzen darbietet.</p><lb/><p>Wenn nur erſt die Glashütten und die Eiſengießereien ſich mehr da-<lb/>zu herbeilaſſen wollten, Gläſer und Tiſche in größerer Auswahl zu produ-<lb/>ciren! Ich hoffe, daß meine anſpruchsloſe Arbeit das Verlangen nach<lb/>einem Aquarium und ſomit die Nachfrage nach Gläſern und Tiſchen ſtei-<lb/>gern werde, worauf dann nach dem Geſetz des Verkehrs die Befriedigung<lb/>der Anfrage ſich ſchon einſtellen wird.</p><lb/><p>Bis jetzt kenne ich blos die Gläſer der beiden Glaswaaren-Handlun-<lb/>gen von <hi rendition="#g">Fritzſche und Breiter</hi> und von <hi rendition="#g">Robert Syrutſchök</hi> in<lb/><hi rendition="#g">Leipzig</hi>. Nach der Größe der Gläſer iſt der Preis 2&#x00BC;&#x2014;5 Thlr. Mit<lb/>der Herbeiſchaffung der Tuffſteine befaßt ſich namentlich das Agentur-<lb/>geſchäft von <hi rendition="#g">Georg Schreiber</hi> in Leipzig.</p><lb/><p>Von auswärtigen Verkäufern fertiger Aquarien kenne ich zur Zeit<lb/>nur den Herrn Magiſtratsgärtner <hi rendition="#g">Werker</hi> in den Friedrich-Wilhelms-<lb/>Gärten bei Magdeburg, welcher auch einen ausgebreiteten Handel mit<lb/>Aquarium-Pflanzen treibt.</p><lb/><p>Noch darf ich nicht vergeſſen, daß vom Anbeginn meiner Bemühun-<lb/>gen, das Süßwaſſer-Aquarium einzuführen, Herr <hi rendition="#g">Otto Gittner</hi> in Leip-<lb/>zig mich unermüdlich unterſtützt und ſeitdem in und außerhalb Leipzigs<lb/>viele Aquarien eingerichtet hat, wozu ich ihn empfehlen kann.</p><lb/><p>Endlich verfehle ich nicht, alle Diejenigen, deren ſchriftliche Anfragen<lb/>ich zuletzt nicht immer beantworten konnte, zu bitten, in dieſem Buche die<lb/>verlangte Auskunft zu ſuchen und mein Stillſchweigen auf ihre Briefe zu<lb/>entſchuldigen.</p><lb/><p>Möge mein Verſuch, das Süßwaſſer-Aquarium ſeinem Weſen nach<lb/>in immer weiteren Kreiſen bekannt zu machen und damit der Verbreitung<lb/>naturwiſſenſchaftlichen Strebens bis in das Wohnzimmer der Reichen zu<lb/>dienen, kein vergebliches ſein!</p><lb/><p>Leipzig im Auguſt 1857.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#b">E. A. Roßmäßler.</hi></hi></p><lb/></div><pb facs="#f0015" />
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/><item>1. Geſchichte des Süßwaſſer-Aquariums <ref>1</ref></item><lb/><item>2. Von den verſchiedenen Arten der Aquarien <ref>2</ref></item><lb/><item>3. Was iſt und was ſoll ein Aquarium? <ref>4</ref></item><lb/><item>4. Allgemeine Regeln für das Aquarium <ref>5</ref></item><lb/><item>5. Die Pflanzen des Aquariums <ref>8</ref></item><lb/><item>6. <hi rendition="#aq">I.</hi> Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.<lb/>a. Waſſerpflanzen <ref>10</ref></item><lb/><item>7. b. Sumpfpflanzen <ref>28</ref></item><lb/><item>8. <hi rendition="#aq">II.</hi> Pflanzen für das Baſſin-Aquarium <ref>42</ref></item><lb/><item>9. Die Thiere des Aquariums <ref>52</ref></item><lb/><item>10. Behälter zu einem Aquarium <ref>74</ref></item><lb/><item>11. Die Füllung des Kelch- und des Kaſten-Aquariums und die dazu erforderli-<lb/>chen Dinge <ref>78</ref></item><lb/><item>12. Pflege des Aquariums und Fütterung der Thiere <ref>82</ref></item><lb/><item>13. Die Jagd <ref>85</ref></item><lb/><item>14. Das Baſſin-Aquarium <ref>86</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></front><body>
<pb facs="#f0016" />
<pb n="[1]" facs="#f0017" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">1.<lb/>Geſchichte des Süßwaſſer-Aquariums.</hi></head><lb/><p>Länger als eine Minute ſoll meinen freundlichen Leſerinnen und<lb/>Leſern nicht Zeit bleiben, über dieſe hochtrabende Ueberſchrift zu lächeln,<lb/>denn ich eile, ihnen zu ſagen, daß es mir damit um einen Vorwurf zu<lb/>thun iſt, den ich nicht ihnen, ſondern den Naturforſchern, alſo auch mir<lb/>ſelbſt machen will. Es bedurfte einer großen gewaltigen Macht, um das<lb/>kleine, beſcheidene Süßwaſſer-Aquarium aus dem Studirwinkel der Natur-<lb/>forſcher, wo es als Keim längſt im Verborgenen ruhete, hinauszutreiben<lb/>zu raſcher Entfaltung auf den Markt des Lebens. Wer kennt ſie nicht<lb/>dieſe Macht: den Wetteifer im Begehren und Gewähren naturwiſſen-<lb/>ſchaftlicher Kenntniß? Wer freut ſich nicht über dieſe Macht, die berufen<lb/>iſt, uns das äußere Leben behaglich zu machen und als wohlthätiges Ge-<lb/>witter die ſchwarzen Wolken confeſſioneller Zwieſpaltigkeit allmälig zu<lb/>zertheilen und den tiefblauen Himmel natürlichen Wiſſens über aller<lb/>Welt leuchten zu laſſen.</p><lb/><p>Dieſe Macht und keine andere iſt es, welcher wir im Aquarium eine<lb/>freundliche Zierde unſerer Zimmer und eine Quelle edeln Genuſſes ver-<lb/>danken.</p><lb/><p>Männer wie Swammerdam, Loewenhoek, R<hi rendition="#aq">é</hi>aumur, Schäffer,<lb/>Trembley, deren Namen auf bereits verwitternden Grabſteinen, aber in<lb/>unverlöſchlichem Glanze auf den Tafeln der Wiſſenſchaft ſtehen, ſind es,<lb/>die wir als die erſten Erfinder, wenn auch als die abſichtsloſen Erfinder<lb/><hi rendition="#g">unſerer</hi> Aquarien nennen müſſen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">Roßmäßler, Aquarium. 1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0018" />
<fw type="header" place="top">Geſchichte des Süßwaſſer-Aquariums.</fw><lb/><p>Alle echten Forſcher, denen es nicht blos darum zu thun iſt, getrock-<lb/>nete Mumien von Pflanzen und Thieren aufzuſpeichern, um daran die<lb/>Kennzeichen der äußeren Form zu ſtudiren, denen das Leben die Haupt-<lb/>ſache iſt &#x2014; alle pflegten ſeit den älteſten Zeiten der Naturforſchung das<lb/>zu erforſchende Leben in ihrer nächſte Nähe, an ihren Arbeitstiſch zu feſ-<lb/>ſeln, um täglich und ſtündlich immer und immer wieder die Wandlungen<lb/>und Geſtaltungen deſſelben belauſchen zu können. Aus Küche und Vor-<lb/>rathskammer verſchwundene Töpfe und Gläſer und Flaſchen und Büchſen<lb/>entdeckte die mit Unrecht von der Hausfrau darob ausgeſcholtene Magd<lb/>auf dem Studirtiſche ihres Herrn, gefüllt mit allerlei Gethier und räth-<lb/>ſelhaftem Waſſergewächs.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Das ſind die Keime unſerer heutigen Aquarien</hi>. Jetzt<lb/>ſind ſie hinausgewachſen ins friſche freie Leben, wie die Weizenkörner,<lb/>die Jahrtauſende in den Gräbern der Pharaonen geruht hatten. Es kam<lb/>über ſie der belebende Hauch des Naturdranges unſerer Tage.</p><lb/><p>Aber nein, daß ſie nicht früher ſich entfaltet haben, ich will den<lb/>Naturforſchern doch keinen Vorwurf darüber machen; denn ſie durften<lb/>und konnten nicht eher kommen, bis ſie im Einklange mit der Zeit ſtanden.<lb/>Das iſt erſt jetzt der Fall.</p><lb/><p>Nun iſt aber mein Kapitel mit der hochtrabenden Ueberſchrift auch<lb/>ſchon zu Ende. Denn mehr als das Lächeln des Leſers würde es ver-<lb/>dienen, wollte ich nun des Breiteren auseinanderſetzen, wer möglicherweiſe<lb/>den Gedanken des Aquariums zuerſt gehabt, wer ihn zuerſt ausgeführt<lb/>habe.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">2.<lb/>Von den verſchiedenen Arten der Aquarien.</hi></head><lb/><p>Man halte es nicht für übelangebrachte Wortklauberei, wenn ich<lb/>zunächſt die Beibehaltung des lateiniſchen Wortes Aquarium rechtfertige;<lb/>denn es läßt ſich dagegen mit Fug und Recht geltend machen, daß unſere<lb/>Sprache doch wohl reich und bildſam genug ſei, um auch hier eine paſ-<lb/><pb n="3" facs="#f0019" />
<fw type="header" place="top">Von den verſchiedenen Arten der Aquarien.</fw><lb/>ſende deutſche Benennung zu finden. Leider iſt es mir nicht gelungen,<lb/>eine zu finden, welche kurz und bündig in <hi rendition="#g">einem</hi> Worte das Ding gut<lb/>und wohlklingend bezeichnet hätte. &#x201E;Der See im Glaſe&#x201C;, wie ich in mei-<lb/>nem vorjährigen Artikel in der &#x201E;Gartenlaube&#x201C; das Aquarium zu nennen<lb/>mich bereden ließ, hat, wie ich vorausſah, als zu lang keinen Eingang<lb/>gefunden. Eine wörtliche Verdeutſchung von Aquarium könnte nur<lb/>&#x201E;Waſſerei&#x201C; lauten, was doch gar zu ſehr wie ein Mißwort Joachim<lb/>Heinrich Campe&#x2019;s geklungen haben würde. &#x201E;Bücherei&#x201C; hat den Fremdling<lb/>Bibliothek noch nicht über die Grenze zu jagen vermocht, trotz der Bun-<lb/>desgenoſſen Reiterei, Käſerei und andere. Sollte wider alles Erwarten<lb/>Waſſerei Anklang und Eingang finden, ſo wird es alsdann als <hi rendition="#aq">usus</hi><lb/>auch bald ein <hi rendition="#aq">tyrannus</hi> werden, aber ein <hi rendition="#aq">tyrannus</hi> läßt ſich ſelbſt nicht<lb/>zwingen und erzwingen.</p><lb/><p>Darum laſſen wir es bei Aquarium. Eben in der Weite ſeiner Be-<lb/>deutung und in ſeiner Neuheit und Fremdartigkeit neben der Neuheit des<lb/>Dinges ſelbſt liegt des Wortes Annehmbarkeit. Wenn die von jedem<lb/>Freunde der Humanität erſehnte Weltſprache erreichbar ſein ſollte, ſo kann<lb/>ſie es nur auf dem Wege der natürlichen Entwicklung, d. h. dadurch wer-<lb/>den, daß ſich die herrſchenden Sprachſtämme in einander verſchmelzen.</p><lb/><p>Doch genug gelegentlicher Gelehrtthuerei!</p><lb/><p>Von den Seewaſſer-Aquarien ſehe ich in Nachſtehendem ganz ab,<lb/>weil ich darüber keine Erfahrungen habe, und weil ich nicht glaube, daß<lb/>es jemals gelingen werde, anders als mit großen Koſten tief im Bin-<lb/>nenlande dergleichen herzuſtellen.</p><lb/><p>Aber auch die Süßwaſſer- oder meinetwegen Teich-Aquarien können<lb/>auf mancherlei Weiſe eingerichtet werden, wenigſtens hinſichtlich ihres<lb/>Umfanges und der dadurch gebotenen Wahl der Form und des Stoffes<lb/>der Gefäße.</p><lb/><p>Am beliebteſten und bis jetzt wenigſtens beinahe allein im Gebrauch<lb/>ſind die <hi rendition="#g">Kelch-Aquarien</hi>, wie ich der Kürze wegen diejenigen nennen<lb/>will, welche aus einem großen, weiten, kelchartigen Glasgefäße beſtehen.<lb/>Das Titelbild zeigt ein ſolches auf der linken Seite.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0020" />
<fw type="header" place="top">Von den verſchiedenen Arten der Aquarien.</fw><lb/><p>Daran ſchließen ſich zunächſt die <hi rendition="#g">Kaſten-Aquarien</hi>, welche aus<lb/>Glastafeln in einem gußeiſernen Sparrwerk zuſammengeſetzt ſind. Siehe<lb/>rechts auf dem Titelbilde.</p><lb/><p>Als dritte Art bezeichne ich die <hi rendition="#g">Baſſin-Aquarien</hi>. Sie ſind nur<lb/>in Gewächshäuſern und Gartenſalons anzubringen und bilden ein ge-<lb/>mauertes und mit einer Thonſohle ausgeſchlagenes Baſſin.</p><lb/><p>Bevor wir dieſe drei Formen des Aquariums und nach Maaßgabe<lb/>derſelben die beziehendlichen Rückſichten bei ihrer Herſtellung durchgehen,<lb/>will ich einiges Allgemeine vorausſchicken.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">3.<lb/>Was iſt und was ſoll ein Aquarium?</hi></head><lb/><p>Obgleich durch meinen Artikel &#x201E;Der See im Glaſe&#x201C; in der weitver-<lb/>breiteten &#x201E;Gartenlaube&#x201C; das Aquarium weit und breit zur Kunde Aller<lb/>gekommen zu ſein ſcheint, ſo kann doch vielleicht mancher Leſer dieſes<lb/>Büchleins in ihm die erſte Nachricht davon erhalten, und zumeiſt für<lb/>ſolche ſind die nachfolgenden Zeilen geſchrieben.</p><lb/><p>Ein Aquarium iſt eine freundliche Zimmerzierde und zugleich ein<lb/>ewig lebendiger Quell belehrender Unterhaltung, durch Zuſammenbringen<lb/>von Waſſerpflanzen und Waſſerthieren in ihrem Leben zuſagenden Be-<lb/>hältern. Was es alſo ſoll, iſt damit zugleich ausgedrückt und iſt nur<lb/>noch etwa hinzuzufügen, daß es ein nicht unbedeutend zu nennender<lb/>Schritt iſt auf der Bahn zu eingehender Beachtung der uns umgebenden<lb/>Natur, ein Mittel, die Aufmerkſamkeit auf ſolche Punkte des Naturlebens<lb/>zu lenken, die außer von den Naturforſchern unbeachtet gelaſſen zu wer-<lb/>den pflegen; ein Heilmittel gegen die kindiſche Scheu der Unwiſſenheit,<lb/>womit Dinge gemieden werden, die nicht nur nicht verabſcheuungswürdig<lb/>oder gar gefahrdrohend, ſondern reich an ungeahnter Schönheit und an<lb/>Anregung ſind.</p><lb/><p>Was die Natur auf dem Grunde der Teiche und Sümpfe und an<lb/>deren für feuchtigkeitsſcheue Füße unnahbaren Rändern birgt, das bleibt<lb/><pb n="5" facs="#f0021" />
<fw type="header" place="top">Was iſt und was ſoll ein Aquarium?</fw><lb/>den Meiſten ein ewiges Geheimniß, mit Ausnahme der Fiſche und Krebſe,<lb/>die man auf den Mittagstiſch bringt. Kennen wir ja doch außer unſeren<lb/>Gartenblumen und den Garten- und Feldfrüchten auch das Pflanzenreich<lb/>meiſt nur als große, grüne, buntbeblümte Maſſe, und vom Thierreiche<lb/>außer den bekannten vierbeinigen und den gefiederten Vertretern nur das,<lb/>was über unſere Wege kreucht und fleucht und &#x2014; geſtehen wir es uns<lb/>nur ein &#x2014; oft beſſer in ihren von Buch zu Buch ſich vererbenden Kon-<lb/>terfeien, als in der Wirklichkeit.</p><lb/><p>Daß es ſo iſt &#x2014; <hi rendition="#g">und es iſt ſo</hi> &#x2014; iſt eine Schande, oder minde-<lb/>ſtens ein beklagenswerther Fehler, der weniger dem Einzelnen, als dem<lb/>Ganzen zur Laſt fällt. Dem Ganzen &#x2014; d. h. der öffentlichen Vorſorge<lb/>für Volksbildung. Es iſt hier nicht der Ort, zu unterſuchen, ob hierbei<lb/>eine irrige aber wohlgemeinte Umgrenzung des der Jugend zu gewähren-<lb/>den Wiſſens, ob Gedankenloſigkeit oder Abſicht zum Grunde liegt. <hi rendition="#g">Ge-<lb/>nug, es iſt ſo</hi>.</p><lb/><p>Um aber ganz gerecht zu ſein, muß ich noch zugeſtehen, daß &#x2014; ſei<lb/>die gerügte Sachlage ein Unrecht oder ein Fehler &#x2014; Beides dadurch ſehr ge-<lb/>mildert wird, daß wir alleſammt, vielleicht mit nur ſehr wenigen Aus-<lb/>nahmen, in der Kunſt des naturwiſſenſchaftlichen Jugendunterrichts noch<lb/>arge Stümper ſind. Freilich muß man, um mir hierin Recht zu geben,<lb/>mit mir der Anſicht ſein, daß Kenntniß der uns umgebenden Natur die<lb/>Grundlage des Unterrichts ſein müſſe.</p><lb/><p>Tadelt man mich vielleicht, daß ich hier Unzuſammengehöriges zu-<lb/>ſammenbringe, ſo kann ich mich dagegen hoffentlich mit Erfolg damit<lb/>vertheidigen, daß ich ſage: ich faſſe das Aquarium eben von dem höchſten<lb/>Geſichtspunkte auf, was mir eben ſo unverwehrt ſein wird, als ich es<lb/>Jedermann frei ſtelle, ſich daran nur erfreuen zu wollen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">4.<lb/>Allgemeine Regeln für das Aquarium.</hi></head><lb/><p>Ich ſollte eigentlich mehr von <hi rendition="#g">Geſetzen</hi> reden, denn es ſind dabei<lb/>allerdings einige Grundgeſetze des Thier- und Pflanzenlebens zu beob-<lb/><pb n="6" facs="#f0022" />
<fw type="header" place="top">Allgemeine Regeln für das Aquarium.</fw><lb/>achten, wenn man nicht Geld und Zeit damit verlieren und Verdruß<lb/>ernten will.</p><lb/><p>Es iſt eins der wichtigſten und zugleich der intereſſanteſten Grund-<lb/>geſetze der Natur, daß hinſichtlich zweier Grundbedingungen von Thier-<lb/>und Pflanzenleben zwiſchen dieſen beiden eine auffallende Wechſelbezie-<lb/>hung beſteht. Das Thier nimmt durch die Athmung als unentbehrliche<lb/>Lebensbedingung fortwährend Sauerſtoff ein und giebt dafür durch die<lb/>Ausathmung Kohlenſtoff &#x2014; in der Form von Kohlenſäure &#x2014; aus,<lb/>während die Pflanze eben ſo nothwendig Kohlenſäure aufnimmt, und<lb/>Sauerſtoff aushaucht. Eins alſo liefert dem Andern als unentbehrlichen<lb/>Bedarf, was es ſelbſt nicht mehr zum Leben verwenden kann; Eins dient<lb/>dem Andern.</p><lb/><p>Aber die von dem Thiere ausgeathmete Kohlenſäure iſt dieſem ſelbſt<lb/>ein tödtendes Gift, was ihm die Luft und den Kiemenathmern das Waſ-<lb/>ſer unathembar macht. Deshalb muß dafür geſorgt werden, daß dieſelbe<lb/>aus dem Waſſer des Aquariums entfernt werde. Dies beſorgen die darin<lb/>wachſenden Pflanzen, denen eben die Kohlenſäure ein nothwendiges<lb/>Nahrungsmittel iſt.</p><lb/><p>Da die im Waſſer lebenden Thiere, welche zur Waſſerathmung meiſt<lb/>mit Kiemen verſehen ſind, den ihnen nothwendigen Sauerſtoff ſich nicht<lb/>durch Zerſetzung des Waſſers aneignen können, welches aus Waſſerſtoff<lb/>und Sauerſtoff zuſammengeſetzt iſt, ſondern denſelben nur durch die dem<lb/>Waſſer beigemengte Luft beziehen können (bekanntlich ein Gemiſch von<lb/>Sauer- und Stickſtoff), ſo iſt natürlich in der geringen ruhenden Waſſer-<lb/>menge des Aquariums deren Gehalt an Luft und mithin an verfügbarem<lb/>Sauerſtoff von den Thieren bald erſchöpft, weil die Luftaufſaugung des<lb/>Waſſerſpiegels jedenfalls langſamer vor ſich geht, als der Sauerſtoff-<lb/>verbrauch der darunter lebenden Thiere. Pflanzen, die mit ihren grünen<lb/>Stengeln und Blättern immer unter der Oberfläche des Waſſers bleiben,<lb/>oder wenigſtens auf derſelben ſchwimmen, müſſen den Thieren die unauf-<lb/>hörliche Sauerſtoffquelle bieten. An manchen ſolchen Waſſerpflanzen<lb/>bedecken ſich die unter dem Waſſerſpiegel befindlichen grünen Theile oft<lb/><pb n="7" facs="#f0023" />
<fw type="header" place="top">Allgemeine Regeln für das Aquarium.</fw><lb/>mit feinen zu größeren zuſammenfließenden Luftperlen, welche aus Sauer-<lb/>ſtoff beſtehen.</p><lb/><p>Die Thiere machen aber nicht nur durch die ausgeathmete Kohlen-<lb/>ſäure ſich ſelbſt das Waſſer unathembar, ſondern auch durch ihre Aus-<lb/>wurfsſtoffe und durch andere Dinge, z. B. abgeſtreifte Häute, welche im<lb/>Verein mit den abgeſtorbenen Pflanzentheilen in dem Waſſer verfaulen<lb/>und dadurch ebenfalls Kohlenſäure, Kohlenwaſſerſtoffgas, Phosphorwaſ-<lb/>ſerſtoffgas und Schwefelwaſſerſtoffgas entwickeln, alles für das Thier-<lb/>leben gefährliche Luftarten.</p><lb/><p>Wir errathen nach dieſen Mittheilungen leicht, daß im Aquarium<lb/>zunächſt darauf Bedacht zu nehmen iſt, Thiere und unter dem Waſſer<lb/>vegetirende Gewächſe in ſolchem Verhältniß zu einander zu bringen, daß<lb/>ſie ſich gegenſeitig die gedeihlichen Lebensbedingungen ſchaffen und die<lb/>nachtheiligen Stoffe einander aus dem Wege räumen.</p><lb/><p>Die größte Gefahr für das Gedeihen eines Aquariums liegt in dem<lb/><hi rendition="#g">Verderben des Waſſers</hi> durch das Faulen darin geſtorbener Thiere.<lb/>Dieſes Verderben tritt zuweilen ſehr ſchnell ein und giebt ſich durch eine<lb/>Trübung des Waſſers kund, welcher alsdann ſehr bald ein übler Geruch<lb/>und darauf der Tod aller Thiere folgt.</p><lb/><p>Ein Uebelſtand liegt ferner darin, daß man eine hohe <hi rendition="#g">Erwär-<lb/>mung</hi> des Waſſers verhindern muß, und dabei dennoch wenigſtens zeit-<lb/>weilig der <hi rendition="#g">Zutritt des Sonnenſcheins</hi> nothwendig iſt, um die<lb/>Energie der Lebensthätigkeit der Pflanzen zu erhöhen, welche theils in<lb/>der Ausſcheidung von Sauerſtoffgas, theils in der Aufſaugung verwe-<lb/>ſender Stoffe beruht.</p><lb/><p>Es iſt daher ein beſonderes Augenmerk auf die <hi rendition="#g">zweckmäßige<lb/>Aufſtellung des Aquariums</hi> zu richten. Unbedingt zu vermeiden<lb/>iſt die volle Mittagslage, namentlich in den Monaten, wo die Sonne im<lb/>Mittage bereits tiefer ſteht und doch noch ſehr warm ſcheint. Iſt dieſe<lb/>Lage unvermeidlich, ſo muß das Aquarium mindeſtens 1 Fuß vom Fen-<lb/>ſterbret abſtehen und bei heißem Sonnenſchein durch ein Rouleau geſchützt<lb/>werden. Findet man das Waſſer über 16° R. erwärmt, ſo kann man<lb/><pb n="8" facs="#f0024" />
<fw type="header" place="top">Allgemeine Regeln für das Aquarium.</fw><lb/>entweder durch theilweiſen Erſatz deſſelben durch friſches Brunnenwaſſer<lb/>abhelfen, oder dadurch, daß man ein naſſes und naß erhaltenes wollenes<lb/>Tuch an der ganzen Außenfläche des Aquariums dicht anfügt, deſſen<lb/>fortwährende Verdunſtung Kälte erzeugt. Die Naßerhaltung wird dadurch<lb/>bewirkt, daß man das Tuch über den Rand des Aquariums bis in das<lb/>Waſſer deſſelben überſchlägt, wodurch fortwährend Waſſer empor und<lb/>auswendig am Tuche herabſteigt.</p><lb/><p>An den Füßen des Aquarium-Tiſches müſſen Rollen angebracht<lb/>ſein, um nöthigenfalls daſſelbe von zu ſtark erwärmten Fenſtern an einen<lb/>andern Platz rollen zu können. Deshalb ſind Eckzimmer mit Fenſtern<lb/>nach zwei Himmelsgegenden ganz beſonders paſſend zur Aufſtellung des<lb/>Aquariums.</p><lb/><p>Welches <hi rendition="#g">Waſſer</hi> das angemeſſenere ſei, ob <hi rendition="#g">weiches</hi> oder <hi rendition="#g">hartes</hi>,<lb/>kann ich vor der Hand noch nicht entſcheiden, da ich ſeit nun faſt zwei<lb/>Jahren und zwar mit dem beſten Erfolg nur Brunnenwaſſer anwende<lb/>und zwar ſehr reines und friſches, wie es aus dem Sandgrunde der Oſt-<lb/>ſeite Leipzigs gepumpt wird. Einige von Andern gemachte Erfahrungen<lb/>ſcheinen gegen die Wahl des Fluß- oder Bachwaſſers zu ſprechen, weil in<lb/>Aquarien mit ſolchem Waſſer die niederen Algen in einer ſehr läſtigen<lb/>Weiſe überhandnehmen.</p><lb/><p>Ehe wir zu einigen beſonderen Regeln für das Aquarium überge-<lb/>hen, ſchalte ich nun eine Aufzählung und kurze Beſchreibung der dazu<lb/>erforderlichen oder wenigſtens brauchbaren Pflanzen und Thiere ein,<lb/>weil wir dieſe erſt kennen müſſen, bevor wir zur Füllung des Aquariums<lb/>ſchreiten können.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">5.<lb/>Die Pflanzen des Aquariums.</hi></head><lb/><p>Mit einigen wenigen Ausnahmen ſchlage ich auch hier, wie in dem<lb/>Artikel in der &#x201E;Gartenlaube&#x201C;, nur einheimiſche Pflanzen vor, treu mei-<lb/>nem in allen meinen naturwiſſenſchaftlichen Volksbüchern mich bewegen-<lb/><pb n="9" facs="#f0025" />
<fw type="header" place="top">Die Pflanzen des Aquariums.</fw><lb/>den Streben, vor Allem die beachtende Aufmerkſamkeit meiner Leſer und<lb/>Leſerinnen auf die heimiſche Natur zu lenken.</p><lb/><p>Es wird wenig Orte in Deutſchland geben, wo man ſehr weit zu<lb/>gehen hätte, um die für das Aquarium geeigneten Pflanzen zu finden.<lb/>Teiche, Sümpfe, Lachen, breite Wieſengräben, Moorwieſen finden ſich<lb/>ja faſt überall. Sie ſind unſere Pflanzenlieferanten.</p><lb/><p>Man darf ſich nicht einbilden, daß man ein Aquarium nur zu be-<lb/>pflanzen braucht, um es dann für ewige Zeit zu fortdauernder Selbſtver-<lb/>jüngung ſich überlaſſen zu können. So leichten Kaufs kommt man nicht<lb/>davon, und man muß es eben ſo wie die Gartenbeete zu Zeiten wieder<lb/>ganz friſch bepflanzen oder wenigſtens entſtandene Lücken wieder aus-<lb/>füllen. Um nun nicht gar zu oft damit zu thun zu haben, muß man den<lb/>Hauptbeſtand von ausdauernden Pflanzen bilden; und auch dieſe ſterben<lb/>manchmal ab, denn ſo ganz nach ihrem Sinne verſtehen wir es den<lb/>Pflanzen des Aquariums doch noch immer nicht zu machen.</p><lb/><p>Einjährige Waſſerpflanzen, die im Schlamme wurzeln, ſind über-<lb/>haupt ſchwer anzubringen, außer bei einer Neufüllung des Aquariums,<lb/>und mit Anſäen iſt noch weniger auszurichten, wenigſtens mangelt es<lb/>hierüber noch an Erfahrungen. Man muß daher von einjährigen Waſ-<lb/>ſerpflanzen (z. B. <hi rendition="#aq">Veronica Beccabunga</hi>) junge, etwa fingerlange<lb/>Exemplare einpflanzen.</p><lb/><p>Bei der <hi rendition="#g">Anordnung der Aquarium-Pflanzen</hi> glaube ich<lb/>die verſchiedenen Formen des Aquariums zunächſt berückſichtigen zu müſ-<lb/>ſen, um die Auswahl derſelben nicht irre zu führen. Wir nehmen zunächſt<lb/>diejenigen Pflanzen durch, welche ſich für das Kelch- und das Kaſten-<lb/>Aquarium eignen. Dieſelben ſind natürlich zugleich auch für das Baſſin-<lb/>Aquarium brauchbar, aber nicht umgekehrt diejenigen Pflanzen, welche<lb/>ſich außerdem noch für das letztere eignen, auch für die erſteren, und zwar<lb/>wegen ihrer Größe.</p><lb/><p>Die zuerſt aufgezählten Arten ſind die ſich am meiſten empfehlenden,<lb/>die aus mancherlei Gründen weniger empfehlenswerthen oder neben den<lb/>erſteren wenigſtens überflüſſigen ſind zuletzt aufgeführt. Bei uns nur ſel-<lb/><pb n="10" facs="#f0026" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>ten wild vorkommende Pflanzen ſind entweder ganz weggelaſſen, oder als<lb/>ſolche wenigſtens bezeichnet. Wenn über ihre Verbreitung nichts Näheres<lb/>angegeben iſt, ſo iſt anzunehmen, daß ſie faſt überall in Deutſchland<lb/>vorkommen.</p><lb/><p>Aus ſpäter anzugebenden Gründen unterſcheide ich ferner <hi rendition="#g">Waſſer</hi>-<lb/>und <hi rendition="#g">Sumpfpflanzen</hi>.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">6.<lb/><hi rendition="#aq">I</hi>. Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">a</hi>. <hi rendition="#g">Waſſerpflanzen</hi>.</hi></head><lb/><figure><head>Fig. 1.</head><p rendition="#c">Das Pfeilkraut, <hi rendition="#aq">Sagittaria sagittifolia</hi>. (<formula notation="TeX">\nicefrac15</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> eine männliche Blüthe von oben, <hi rendition="#aq">b</hi> eine ſolche von der<lb/>Seite und darunter eine weibliche, verblüht, nat. Gr.</p></figure><lb/><p>Darunter verſtehe ich ſol-<lb/>che, welche im Waſſer ſelbſt,<lb/>auch in fließendem, wachſen,<lb/>auf deſſen Boden wurzelnd.</p><lb/><p><hi rendition="#b">1. Das Pfeilkraut, <hi rendition="#aq">Sagit-<lb/>taria sagittifolia.</hi></hi> Die deut-<lb/>ſche und die wiſſenſchaftliche<lb/>Benennung, letztere ſogar zum<lb/>Ueberfluß doppelt, kennzeichnet<lb/>allein ſchon dieſes ſchöne Ge-<lb/>wächs vollkommen deutlich,<lb/>denn ſein Blatt iſt ein treues<lb/>Abbild von Amor&#x2019;s ſüße Wun-<lb/>den ſchlagendem Geſchoſſe, wie<lb/>unſere Fig. 1. zeigt. Das Pfeil-<lb/>kraut findet ſich in Deutſchland<lb/>ſehr allgemein verbreitet an den<lb/>Rändern von Teichen und gro-<lb/>ßen Lachen, in Sümpfen und<lb/>verſchilften Gräben, ſelbſt an<lb/>Flußufern. Um es zur rechten<lb/>Zeit ſammeln und &#x2014; finden zu<lb/><pb n="11" facs="#f0027" />
<fw type="header" place="top">Waſſerpflanzen.</fw><lb/>können, muß man wiſſen, daß es vom Spätherbſt bis zum Frühjahr nicht<lb/>mehr zu ſehen iſt. Es hinterläßt in dieſer Zeit im Schlamme kirſchgroße<lb/>braungrüne Knollen, aus denen ſich zuerſt ein zolllanges ſtengelartiges<lb/>Gebilde und an deſſen Spitze erſt eine Knospe entwickelt, aus welcher<lb/>anfangs ſchmale bandförmige, dann einige ſpatelförmige und erſt vom 4.<lb/>und 5. Blatt an pfeilförmige Blätter hervorwachſen, zwiſchen denen der<lb/>etwa 1 bis 1<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula> Fuß hohe Blüthenſchaft hervortritt. An dieſem ſtehen<lb/>oben männliche und unten weibliche Blüthen mit drei ſchneeweißen Blu-<lb/>menblättern. Dieſe prächtige Pflanze wird vielen meiner Leſer noch un-<lb/>bekannt ſein, denn ſie wächſt an Orten, wohin nur der Fiſcher und der<lb/>Naturforſcher oder &#x2014; der Badende kommt, und ſie wird ihnen, wenn ſie<lb/>dieſelben zum erſtenmale ſehen, wie ein Fremdling erſcheinen. Sie bildet<lb/>unbedingt den ſchönſten Schmuck der kleineren Aquarien und darf darin<lb/>nie fehlen. <note place="foot" n="*)">Die den Figurenbezeichnungen beigeſetzten Bruchzahlen geben die Größe der<lb/>Figuren an. An Fig. 1. bedeutet z. B. der Bruch &#x2155;, daß die ganze Pflanze bis auf<lb/>ein Fünftel verkleinert iſt, dagegen an Fig. 3 <hi rendition="#aq">c</hi> der Bruch <formula notation="TeX">\nicefrac41</formula>, daß die Figuren vier-<lb/>fach vergrößert ſind.<lb/>Es iſt auf den Abbildungen immer angegeben, ob und wie tief ungefähr die<lb/>Pflanze im Waſſer ſteht.</note></p><lb/><p><hi rendition="#b">2. Der Froſchlöffel, <hi rendition="#aq">Alisma Plantago</hi>.</hi> (Fig. 2.) Seine ſchönen, ſich<lb/>aus dem Waſſer erhebenden eirunden, langgeſtielten Blätter bilden eine er-<lb/>wünſchte Abwechſelung neben den dreiſpitzigen des Pfeilkrautes, und ſein<lb/>tannenähnlich verzweigter, mit zahlreichen roſenrothen Blümchen bedeckter<lb/>Blüthenſchaft erhebt ſich pyramidenartig hoch darüber empor. Der Froſch-<lb/>löffel iſt an denſelben Orten wie das Pfeilkraut eine unſerer gemeinſten<lb/>Pflanzen und findet ſich faſt in jedem Waſſergraben. Seine erſten Früh-<lb/>jahrsblätter haben auch eine ſehr kleine, nur wenig vom Blattſtiele durch<lb/>größere Breite ſich unterſcheidende Blattfläche. Will man gelegentlich<lb/>einmal die zierliche Pracht des Pflanzenzellgewebes ſehen, wozu hier ein<lb/>ſcharfes Auge kaum der Lupe bedarf, ſo ſchneide man mit einem recht<lb/>ſcharfen Federmeſſer ein ganz feines Querſchnittchen aus dem dicken Ende<lb/><pb n="12" facs="#f0028" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/><figure><head>Fig. 2.</head><p rendition="#c">Der Froſchlöffel, <hi rendition="#aq">Alisma Plantago</hi>. (<formula notation="TeX">\nicefrac16</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> ein kleiner Zweig der Blüthentraube, nat. Gr.</p></figure><lb/>eines Blattſtieles und<lb/>betrachte es gegen das<lb/>Licht. Sobald das Eis<lb/>von den Gräben und<lb/>Lachen weg iſt, beginnt<lb/>der überwinterte Wur-<lb/>zelſtock unter dem Waſ-<lb/>ſer bald zu treiben und<lb/>beim Aufſuchen wird<lb/>man durch die abgeſtor-<lb/>benen Blüthenſtengel<lb/>geleitet. Der Froſch-<lb/>löffel verdient ebenfalls<lb/>erſte Berückſichtigung<lb/>und iſt leicht überall zu<lb/>finden.</p><lb/><p><hi rendition="#b">3. Segge oder Ried-<lb/>gras, <hi rendition="#aq">Carex</hi>.</hi> Von die-<lb/>ſem artenreichen Ge-<lb/>ſchlecht, welches an je-<lb/>dem Teichrande, in je-<lb/>dem Sumpfe, jedem<lb/>Graben, wenigſtens<lb/>durch eine oder einige<lb/>ſeiner größeren Arten vertreten iſt, gehört eine oder die andere unbedingt<lb/>ganz vorzugsweiſe in das Aquarium, indem ihre ſchönen im Bogen<lb/>geſchwungenen ſchmalen Schilfblätter neben denen der beiden erſten<lb/>Pflanzen einen angenehmen Kontraſt bilden. Beſonders empfehlen ſich:<lb/><hi rendition="#aq">C. Pseudocyperus</hi> (Fig. 3.), <hi rendition="#aq">acuta, vesicaria, ampullacea</hi> und<lb/><hi rendition="#aq">riparia</hi> (mit meergrünen Blättern und am kräftigſten). Sie ſind ſämmt-<lb/>lich ausdauernd und entwickeln im Mai und Juni ihre zierlichen in einer<lb/>lockern Rispe vereinigten walzenförmigen, meiſt in ſchönem Bogen auf<lb/><pb n="13" facs="#f0029" />
<fw type="header" place="top">Waſſerpflanzen.</fw><lb/>fadendünnen Stielen abwärts ge-<lb/>neigten Blüthenährchen, von de-<lb/>nen die oberen männliche, die un-<lb/>teren weibliche Blüthchen tragen.</p><lb/><figure><head>Fig. 3.</head><p rendition="#c">Die cypergrasartige Segge, <hi rendition="#aq">Carex Pseudo-<lb/>cyperus</hi>. (<formula notation="TeX">\nicefrac16</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> weibliche Aehre, <hi rendition="#aq">b</hi> einzelnes weibliches Blüthchen,<lb/><hi rendition="#aq">c</hi> männliches, beide <formula notation="TeX">\nicefrac41</formula>.</p></figure><lb/><p><hi rendition="#b">4. Untergetauchtes Hornblatt<lb/><hi rendition="#aq">Ceratophyllum demersum</hi>.</hi> Wie die<lb/>umſtehende Abbildung (Fig. 4.)<lb/>zeigt, ein ſonderbares Gewächs,<lb/>was die meiſten meiner Leſer wohl<lb/>auch noch keines Blickes gewürdigt<lb/>haben werden. Es findet ſich<lb/>ziemlich häufig in Teichen, tieferen<lb/>Lachen, Sümpfen und Gräben, de-<lb/>ren Boden es oft ganz überzieht und<lb/>dieſem dann das Ausſehen giebt,<lb/>als wenn er mit hineingeworfenem<lb/>Tannengezweig bedeckt wäre. Die<lb/>reich verzweigten fadendünnen, oft<lb/>mehre Ellen langen Stengel wur-<lb/>zeln zwar im Boden, es genügt<lb/>aber, einige Ranken in das Waſſer<lb/>zu werfen, wo ſie dann freudig<lb/>ohne zu wurzeln fortwachſen. Sie ſind mit eigenthümlichen, gabelartig<lb/>geſpaltenen, ſchmalen, in kurzen Abſtänden quirlartig geordneten Blättern<lb/>bedeckt. Ihre ſehr unſcheinbare Blüthe trägt die Pflanze nur höchſt ſelten.<lb/>Sie bleibt immer unter dem Waſſer und iſt nach meiner Erfahrung gera-<lb/>dehin eine unentbehrliche Zierde des Aquariums, weil ſie ganz beſonders<lb/>zur Reinerhaltung des Waſſers beizutragen ſcheint. Um ſo erwünſchter<lb/>iſt es, daß das Hornblatt ſich Alles bieten läßt, indem fingerlange ab-<lb/>geriſſene Zweigſpitzen unweigerlich fortwachſen. Beim Einſammeln muß<lb/>man es jedoch vor dem Vertrocknen, was ſehr leicht erfolgt, wohl in Acht<lb/><pb n="14" facs="#f0030" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/><figure><head>Fig. 4.</head><p rendition="#c">Untergetauchtes Hornkraut, <hi rendition="#aq">Ceratophyllum demersum</hi>. (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> ein Blätterquirl mit jungen Trieben, nat. Gr.</p></figure><lb/>nehmen. Die im Aquarium hinzugewachſenen Blattquirle leuchten im<lb/>brillanteſten Grün.</p><lb/><p><hi rendition="#b">5. Aehrenförmiges Tauſendblatt, <hi rendition="#aq">Myriophyllum spicatum</hi>.</hi> (Fig. 5.)<lb/>In Habitus, Standort und Lebensweiſe dem Hornblatt ſehr ähnlich,<lb/>nur ſind ſeine ebenfalls quirlſtändigen Blätter zart federförmig zerſchliſ-<lb/>ſen; eigentlich nur ſeine Blattgerüſte und ſeine dickeren Stengel erheben<lb/>zur Blüthezeit ihre Spitzen etwas über den Waſſerſpiegel. Es verträgt<lb/>die wurzelloſe Uebertragung in das Aquarium nicht ganz ſo gut wie<lb/>das Hornblatt, ſieht aber noch zierlicher aus, und entwickelt häufiger<lb/>ſeine kleinen ſtielloſen, quirlſtändigen, roſenfarbigen Blüthchen. Seine<lb/>Blätter ſind wie die des Hornblattes vorzügliche Pflanzſtätten für Infu-<lb/>ſorien, von denen ſie oft wie von einem zarten Flaum ganz eingehüllt<lb/>erſcheinen. Wegen der großen Aehnlichkeit mit dem Hornblatt, von dem<lb/><pb n="15" facs="#f0031" />
<fw type="header" place="top">Waſſerpflanzen.</fw><lb/><figure><head>Fig. 5.</head><p rendition="#c">Das Tauſendblatt, <hi rendition="#aq">Myriophyllum spicatum.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> männliche Blüthe mit den vier Blumenblättern, <hi rendition="#aq">b</hi> eine ohne dieſe, <hi rendition="#aq">c d</hi> eine weibliche blumenblattloſe<lb/>Blüthe, ohne und mit den Kelchblättchen.</p></figure><lb/>es ſich durch die angegebene Blattform dennoch leicht unterſcheiden läßt,<lb/>ſollte man beide zuſammen, namentlich in einem Kelch-Aquarium, nicht<lb/>aufnehmen, da ſie ſich darin zu wenig von einander unterſcheiden.</p><lb/><p><hi rendition="#b">6. Der Froſchbiß, <hi rendition="#aq">Hydrocharis morsus ranae.</hi></hi> (Fig. 6.) Dies hüb-<lb/>ſche Gewächs mit dem ſonderbaren Namen iſt ein echter Schwimmer, da<lb/>ſeine etwa 5&#x2014;8 Zoll langen, dicht mit feinen Haaren beſetzten Wur-<lb/>zeln niemals den Boden erreichen, ſondern frei in das Waſſer hinab-<lb/>hängen. Zwiſchen 3 bis 4 ſolchen Wurzeln erſcheint der Stengel abwärts<lb/>wie abgebiſſen, als ob hier die Haupt- oder Pfahlwurzel fehle. Der<lb/>Volkswitz giebt dies dem Meiſter Froſch ſchuld. Aus dem faſt auf Null<lb/>reducirten Stengel unmittelbar über der Wurzel entſpringt ein Strauß<lb/>ſehr regelmäßig geſtalteter nierenförmiger Blätter, welche platt auf dem<lb/><pb n="16" facs="#f0032" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/><figure><head>Fig. 6.</head><p rendition="#c">Der Froſchbiß, <hi rendition="#aq">Hydrocharis morsus ranae.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> männliche, <hi rendition="#aq">b</hi> weibliche Blüthe, beide nat. Gr.</p></figure><lb/>Waſſer ſchwimmen. Dazwiſchen erheben ſich auf ziemlich langen Stielen<lb/>einzelne ſchneeweiße dreiblättrige Blumen, in denen ein ſonderbares Ge-<lb/>ſchlechtsverhältniß ſtattfindet. In den Blüthen der einen Pflanze finden<lb/>ſich 9 Staubgefäße und 3 verkümmerte keine Samen bringende Piſtille<lb/>(<hi rendition="#aq">a</hi>), in denen einer andern dagegen ſechs zweitheilige ſtrahlig geordnete Nar-<lb/>ben und drei verkümmerte Staubgefäße (<hi rendition="#aq">b</hi>). Keine kann für ſich keimfähi-<lb/>gen Samen bilden und die Pflanze iſt daher eine ſogenannte zweihäuſig<lb/>getrenntgeſchlechtige. Der Blüthenſtaub der erſten muß auf die Narben<lb/>der letzteren gelangen, um in dieſen die Samenbildung einzuleiten.</p><lb/><p>Der Froſchbiß iſt auf Teichen, in Lachen und waſſerreichen Süm-<lb/>pfen ziemlich weit verbreitet, doch manchmal fehlt er auch ganzen Gegen-<lb/>den. Im März und April findet man an der Oberfläche der Gewäſſer<lb/>ſchwimmend die jungen Pflänzchen, welche ſich aus kapernähnlichen<lb/>Knospen entwickeln, die den Winter über auf dem Boden geruht<lb/>haben.</p><lb/><p><hi rendition="#b">7. Waſſerſterne, <hi rendition="#aq">Callitriche.</hi></hi> Wenn einer Gegend die Gattungen<lb/><hi rendition="#aq">Myriophyllum</hi> und <hi rendition="#aq">Ceratophyllum</hi> (Fig. 4. u. 5.) fehlen ſollten, ſo<lb/>fehlten ihr doch vielleicht eine oder die andere Art des Waſſerſternes nicht<lb/><pb n="17" facs="#f0033" />
<fw type="header" place="top">Waſſerpflanzen.</fw><lb/>und können daher die Arbeit jener im Aquarium verrichten, da die langen<lb/>fadendünnen Stengel, welche reich mit ganz ſchmalen Blättchen beſetzt<lb/>ſind, ebenfalls immer unter dem Waſſer bleiben. Nur die etwas breiteren<lb/>dicht gedrängten Blätter der Stengelſpitzen ſchwimmen als zierliche Ro-<lb/><figure><head>Fig. 7.</head><lb/><p rendition="#c">Der gemeine Waſſerſtern, <hi rendition="#aq">Callitriche verna,</hi> (n. Gr.).<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> männliche, <hi rendition="#aq">b</hi> weibliche Blüthe, <formula notation="TeX">\nicefrac31</formula>.</p></figure><lb/>ſetten auf dem Waſſerſpie-<lb/>gel, um die in ihren Ach-<lb/>ſeln ſtehenden, auf das ein-<lb/>fachſte Maaß beſchränkten<lb/>Blüthchen an die Luft tre-<lb/>ten zu laſſen. Dieſe beſte-<lb/>hen nur aus Staubgefäß<lb/>oder Piſtill, denn ſie ſind<lb/>auch getrenntgeſchlechtig,<lb/>und haben anſtatt Kelch<lb/>und Blumenkrone nur<lb/>zwei kleine Deckblättchen.<lb/>Namentlich in Wald- und<lb/>Wieſengräben kommen die<lb/>zwei gemeinſten Arten:<lb/><hi rendition="#aq">C. verna</hi> (Fig. 7.) und<lb/><hi rendition="#aq">stagnalis</hi> ſehr häufig vor,<lb/>und füllen dieſelben manch-<lb/>mal ſtellenweiſe beinahe<lb/>ganz aus. Man muß ſie<lb/>in die Erde des Aqua-<lb/>riums einpflanzen, da ſie<lb/>ſonſt zwar fortwachſen, aber unordentlich auf dem Waſſer umher-<lb/>ſchwimmen.</p><lb/><p><hi rendition="#b">8. Waſſerminze, <hi rendition="#aq">Mentha aquatica.</hi></hi> (Fig. 8.) Eine Gattungsſchwe-<lb/>ſter der Pfeffer- und Krauſeminze, übertrifft ſie dieſe durch ihren noch an-<lb/>genehmeren erfriſchenden Wohlgeruch. Der gerade aufſteigende Sten-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#et">Roßmäßler, Aquarium. 2</hi></fw><lb/><pb n="18" facs="#f0034" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>gel trägt eirunde ſaftgrüne Blätter. Der Geruch unterſcheidet ſie leicht<lb/>von den folgenden ihr ſonſt ſehr ähnlichen zwei Ehrenpreisarten.</p><lb/><figure><head>Fig. 8.</head><p rendition="#c">Die Waſſerminze, <hi rendition="#aq">Mentha aquatica.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac13</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> ein einzelnes Blüthchen (<formula notation="TeX">\nicefrac51</formula>).</p></figure><figure><head>Fig. 9.</head><p rendition="#c">Bachbungen, <hi rendition="#aq">Veronica Beccabunga.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac13</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> eine Blüthenähre, nat. Gr.</p></figure><lb/><p><hi rendition="#b">9. Quellen-Ehrenpreis</hi> oder <hi rendition="#b">Bachbungen, <hi rendition="#aq">Veronica Beccabunga</hi></hi><lb/>(Fig. 9.), und <hi rendition="#b">Waſſer-Ehrenpreis, <hi rendition="#aq">V. Anagallis.</hi></hi> Bevor beide Pflanzen ihre<lb/>Blüthen entwickelt haben, muß auch der einigermaßen bewanderte Kenner<lb/>manchmal ſeine Naſe zu Rathe ziehen, um ſie von der Waſſerminze zu<lb/>unterſcheiden, mit der ſie auch denſelben Standort theilen. Sie ſind noch<lb/>häufiger als jene, und außer dem ihnen fehlenden Wohlgeruch erſetzen ſie<lb/>im Aquarium die Minze vollkommen.</p><lb/><p><hi rendition="#b">10. Waſſerſchlauch, <hi rendition="#aq">Utricularia vulgaris.</hi></hi> (Fig. 10.) Mit dieſer<lb/>Pflanze mache ich wegen ihrer Schönheit und Sonderbarkeit eine<lb/>Ausnahme, denn ſie iſt keineswegs ſo gemein, wie ihr lateiniſcher Art-<lb/>name ſagt. Wo ſie aber einmal vorkommt, namentlich in ſumpfigen Nie-<lb/><pb n="19" facs="#f0035" />
<fw type="header" place="top">Waſſerpflanzen.</fw><lb/>derungen, da iſt ſie gewöhnlich auf jedem Sumpfe in Menge anzutreffen.<lb/>Die ganze Pflanze iſt recht eigentlich blos ein Gerippe, da von den ur-<lb/><figure><head>Fig. 10.</head><p rendition="#c">Der gemeine Waſſerſchlauch, <hi rendition="#aq">Utricularia vulgaris.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac14</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> eine Blüthe, nat. Gr., <hi rendition="#aq">b</hi> ein Schlauch, ſtark vergrößert.</p></figure><lb/>ſprünglich ziemlich groß angelegten Blättern nichts zum Daſein gekom-<lb/>men iſt, als das feine Blattgerippe, an deſſen zarten Veräſtelungen ſon-<lb/>derbare flaſchenförmige Luftblaſen hängen, als wenn das Gewächs der-<lb/>ſelben bedürfte, um nicht unterzuſinken. Der dünne gerade Blüthenſchaft<lb/>erhebt ſich aus dem Waſſer und trägt einige abenteuerlich geſtaltete gold-<lb/>gelbe Blumen. Der Waſſerſchlauch iſt übrigens vielleicht weiter verbreitet,<lb/>als man glaubt, denn da er ziemlich ſelten blüht, ſo fallen ſeine unter<lb/>dem Waſſer bleibenden Theile um ſo weniger ins Auge. Die feine<lb/>Wurzel haftet im Schlamme.</p><lb/><p><hi rendition="#b">11. Tannenwedel, <hi rendition="#aq">Hippuris vulgaris.</hi></hi> (Fig. 11.) Auch eine nicht über-<lb/>all vorkommende, aber wie unſere Abbildung zeigt, ebenfalls ſehr eigen-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#right">2*</hi></fw><lb/><pb n="20" facs="#f0036" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/><figure><head>Fig. 11.</head><p rendition="#c">Der gemeine Tannenwedel, <hi rendition="#aq">Hippuris<lb/>vulgaris.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> ein Blüthchen (<formula notation="TeX">\nicefrac81</formula>), <hi rendition="#aq">b</hi> ein Stengelſtück, nat. Gr.</p></figure><lb/>thümliche, ungewöhnliche Ge-<lb/>ſtalt. Der dicke Schaft iſt<lb/>dicht mit quirlſtändigen<lb/>Blättchen bedeckt, in deren<lb/>Achſeln ſich die blos aus 1<lb/>Staubfaden und 1 Pi-<lb/>ſtill ohne Blumenkrone und<lb/>Kelch beſtehenden Blüthchen<lb/>finden. Die einfachen Sten-<lb/>gel erheben ſich kerzengerade<lb/>über das Waſſer.</p><lb/><p><hi rendition="#b">12. Sumpf-Hottonie,<lb/><hi rendition="#aq">Hottonia palustris.</hi></hi> (Fig. 12.)<lb/>Die fein fiederſpaltig zerſchliſ-<lb/>ſenen, unter Waſſer blei-<lb/>benden, ſalatgrünen Blätter<lb/>dieſer weit verbreiteten Waſ-<lb/>ſerpflanze geben dem Aqua-<lb/>rium wieder einen neuen<lb/>Zug. Der eine Traube ro-<lb/>ſenrother Blüthen tragende<lb/>Schaft erhebt ſich allein über<lb/>das Waſſer. Die Hottonie<lb/>trägt durch ihre reiche Be-<lb/>laubung ſehr viel zur Reini-<lb/>gung des Waſſers bei und ſollte immer einen Platz im Aquarium fin-<lb/>den, auf welchem ſie ſich jedoch durch ihr üppiges Wachsthum leicht zu<lb/>breit macht. In dieſem Falle beſeitigt man ſie und pflanzt einen der<lb/>ſtrahlig an der Stengelſpitze ſtehenden Aeſte als Steckling in den Boden<lb/>des Aquariums, wo er leicht Wurzel ſchlägt.</p><lb/><pb n="21" facs="#f0037" />
<fw type="header" place="top">Waſſerpflanzen.</fw><lb/><p><hi rendition="#b">13. Laichkräuter, <hi rendition="#aq">Potamogeton,</hi></hi> kommen in mehren Arten in un-<lb/>ſeren Teichen und waſſerreichen Sümpfen und Landſeen vor, und manche<lb/><figure><head>Fig. 12.</head><p rendition="#c">Die Sumpf-Hottonie, <hi rendition="#aq">Hottonia palustris.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> Blüthe (<formula notation="TeX">\nicefrac21</formula>).</p></figure><lb/>davon eignen ſich für das Aquarium. Namentlich iſt das <hi rendition="#g">krausblätt-<lb/>rige Laichkraut, <hi rendition="#aq">P. crispus</hi></hi> (Fig. 13.), durch ſeine wellig krauſen,<lb/>faſt regelmäßig zweireihig geſtellten Blätter ſehr geeignet, dem Freunde<lb/>des Fremdländiſchen einen eigenthümlichen Charakter in die Pflanzenwelt<lb/>ſeines Aquariums zu bringen. Wo der Froſchbiß fehlt, da kann das von<lb/><pb n="22" facs="#f0038"/>
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>dem krausblättrigen ganz abweichend geſtaltete <hi rendition="#g">ſchwimmende L., <hi rendition="#aq">P.<lb/>natans</hi></hi> (Fig. 14.), ihn vertreten, deſſen ſehr regelmäßig elliptiſche<lb/><figure><head>Fig. 13.</head><p rendition="#c">Das krausblättrige Laichkraut, <hi rendition="#aq">Potamogeton crispus.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac14</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> ein blühender Zweig, nat. Gr.</p></figure><lb/>Blätter ebenfalls auf dem Waſſer ſchwimmen. Leider ſind die dünnen<lb/>Stengel des letzteren Laichkrautes meiſt zu lang, ſo daß die Aufnahme in<lb/>das Aquarium faſt nur als Nothbehelf anzurathen iſt.</p><lb/><p><hi rendition="#b">14. Waſſerranunkel, <hi rendition="#aq">Ranunculus aquatilis.</hi></hi> (Fig. 15.) Gegen die<lb/>Aufnahme dieſer zierlichen Pflanze mit den zweierlei Blättern läßt ſich<lb/>nur der eine Einwand machen, den wir bei der Hottonie machen mußten:<lb/>ſie nimmt leicht zu viel Platz ein. Doch wenn man die ziemlich auffallen-<lb/>den jungen Pflänzchen Ende April auf dem Grunde der Lachen und<lb/>Teiche aufſucht und einpflanzt, ſo kann man ſie nachher durch Beſchnei-<lb/>den einigermaßen im Zaum halten. Die untergetauchten Blätter ſind<lb/>eigentlich nur ein haarfein veräſteltes Blattgerippe, und nur die oberen,<lb/><pb n="23" facs="#f0039" />
<fw type="header" place="top">Waſſerpflanzen.</fw><lb/><figure><head>Fig. 14.</head><p rendition="#c">Das ſchwimmende Laichkraut, <hi rendition="#aq">Potamogeton natans.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac16</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> Zweigſpitze, nat. Gr.</p></figure><lb/><figure><head>Fig. 15.</head><p rendition="#c">Der Waſſerranunkel, <hi rendition="#aq">Ranunculus aquatilis,</hi> (nat. Gr.).</p></figure><lb/>auf dem Waſſerſpiegel ſchwimmenden, ſind vollkommen entwickelt. Der<lb/>Waſſerranunkel kommt ſehr häufig in Teichen und Sümpfen und auch<lb/><pb n="24" facs="#f0040" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>nicht ſelten in langſam ſtrömenden Flüſſen und in großen Gräben vor, deren<lb/>Waſſerſpiegel er zur Blüthezeit mit ſeinen weißen Blüthen, die einige Zoll<lb/>hoch auf dünnen Stielen ſich über denſelben erheben, und mit den ſchwim-<lb/>menden Blättern bedeckt. In Flüſſen, namentlich um die Träger hölzer-<lb/>ner Brücken und Eisböcke, ſieht man häufig unter dem Waſſerſpiegel einen<lb/>andern Ranunkel, den der ſchwimmenden breiten Blätter ermangelnden<lb/><hi rendition="#g">fluthenden Ranunkel</hi>, auch oft im Volksmunde <hi rendition="#g">Hechtkraut</hi> ge-<lb/>nannt, <hi rendition="#aq">R. <hi rendition="#g">fluitans</hi>,</hi> der jedoch für das Aquarium zu groß iſt.</p><lb/><p><hi rendition="#b">15. Waſſeraloe, <hi rendition="#aq">Stratiotes aloides.</hi></hi> (Fig. 16.) Neben dem Pfeilkraute<lb/>prägt namentlich dieſe Pflanze dem Aquarium einen entſchieden ſüdlän-<lb/><figure><head>Fig. 16.</head><p rendition="#c">Die Waſſeraloe, <hi rendition="#aq">Stratiotes aloides.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac13</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a, b</hi> einzelne Blüthchen (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>). <hi rendition="#aq">c</hi> Blattſpitze, nat. Gr.</p></figure><lb/>diſchen Charakter auf, da<lb/>ſie ganz die bekannte Aloe-<lb/>form hat, oder noch viel<lb/>mehr dem Blätterſchopf<lb/>der Ananas gleicht. Leider<lb/>kommt die Waſſeraloe<lb/>nicht überall vor, ſondern<lb/>faſt nur da, wo große<lb/>Teiche und Landſeen häu-<lb/>fig ſind, alſo namentlich<lb/>im nördlichen Deutſchland.<lb/>Die Blüthe iſt der des<lb/>Froſchbiſſes, mit dem ſie<lb/>auch in eine Familie ge-<lb/>hört, ſehr ähnlich. Nur die<lb/>Blüthen und die Spitze<lb/>des Blätterſchopfes treten<lb/>über das Waſſer empor.<lb/>Von der im Schlamme<lb/>ſteckenden Wurzel erhebt<lb/>ſich der dünne nackte Stengel und trägt nur an ſeiner Spitze den feder-<lb/>buſchartigen, leuchtendgrünen Blätterſchopf. Wenn ſie zu erlangen iſt,<lb/><pb n="25" facs="#f0041" />
<fw type="header" place="top">Waſſerpflanzen.</fw><lb/>muß der Waſſeraloe vor vielen andern Pflanzen der Vorrang eingeräumt<lb/>werden, dafern ſich nicht, worüber ich noch zu wenig Erfahrung habe, die<lb/>ſcharfen Randzähne der Blätter den kleinen zarten Fiſchchen gefährlich ma-<lb/>chen. Ohne Wurzel zweimal eingebrachte Exemplare wollten nicht gedeihen.</p><lb/><p><hi rendition="#b">16. Roßkümmel, <hi rendition="#aq">Phellandrium aquaticum.</hi></hi> (Fig. 17.) Um nicht den<lb/>giftigen Waſſerſchierling aufzunehmen, wähle ich dieſe Pflanze, welche<lb/><figure><head>Fig. 17.</head><p rendition="#c">Der Roßkümmel, <hi rendition="#aq">Phellandrium aquaticum.</hi> (&#x2159;)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> ein einzelnes Doldchen, nat. Gr., <hi rendition="#aq">b</hi> einzelne Blüthe. (<formula notation="TeX">\nicefrac41</formula>)</p></figure><lb/>durch ihren bekannten<lb/>Doldenhabitus (den wir<lb/>Alle von Möhren, Peter-<lb/>ſilie, Kümmel und Körbel<lb/>her kennen) und ihre hun-<lb/>dertfach fein zuſammenge-<lb/>ſetzten Blätter einen wah-<lb/>ren Filigranſchmuck des<lb/>Aquariums abgiebt. Man<lb/>muß ſie im Frühjahr in<lb/>kleinen Exemplaren an<lb/>den verſchilften Rändern<lb/>der Teiche und Waldla-<lb/>chen holen, deren eins aus-<lb/>reicht, um eine große über-<lb/>aus zierliche und durch-<lb/>ſichtige Maſſe über dem<lb/>Waſſerſpiegel des Aqua-<lb/>riums zu bilden. Die<lb/>Pflanze iſt zweijährig.</p><lb/><p><hi rendition="#b">17. Schmielenartiges Süßgras, <hi rendition="#aq">Glyceria aquatica</hi></hi> (Fig. 18.) und</p><lb/><p><hi rendition="#b">18. Das rohrartige Glanzgras, <hi rendition="#aq">Phalaris arundinacea</hi></hi> (Fig. 19.) ſind<lb/>zwei echte Gräſer, die beide ſtattlich genug ſind, um nicht blos als Lük-<lb/>kenbüßer in Ermangelung einer anderen echten Grasgeſtalt, die im Aqua-<lb/>rium nicht fehlen darf, aufgenommen zu werden. Beide wachſen an den<lb/><pb n="26" facs="#f0042" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>Ufern unſerer Teiche, Flüſſe und Bäche, letztere auch in Gebirgsgegenden.<lb/>Die erſtere Art hat unter allen unſeren echten Gräſern die reichſte und<lb/><figure><head>Fig. 18.</head><p rendition="#c">Das Schmielenartige Süßgras,<lb/><hi rendition="#aq">Glyceria aquatica.</hi><lb/>(Beide <formula notation="TeX">\nicefrac1{10}</formula>.)</p></figure><figure><head>Fig. 19.</head><p rendition="#c">Das rohrartige Glanzgras,<lb/><hi rendition="#aq">Phalaris arundinacea.</hi></p></figure><lb/>ſchönſte Blüthenrispe, die ſich in einen lockern Strauß ausbreitet. Das<lb/>Glanzgras iſt uns allen in einer krankhaften Varietät als grün- und weiß-<lb/>geſtreiftes &#x201E;Bandgras&#x201C; bekannt, denn es gedeiht eben ſo willig auf unſern<lb/>Gartenbeeten, wie im Waſſer. Es zeichnet ſich aus durch ſtraffen Habi-<lb/>tus, der auch der ſchmalen gedrängten kurzäſtigen Rispe zukommt.</p><lb/><p><hi rendition="#b">19. Waldſimſe, <hi rendition="#aq">Scirpus silvaticus.</hi></hi> (Fig. 20.) Ihr Name trügt, denn<lb/>ſie lebt nicht auf Waldboden, ſondern verlangt ſtets naſſen Boden und<lb/>ſteigt auch bis in das Waſſer. Wenn man die unter Nr. 3. genannten<lb/><pb n="27" facs="#f0043" />
<fw type="header" place="top">Waſſerpflanzen.</fw><lb/><figure><head>Fig. 20.</head><p rendition="#c">Die Waldſimſe, <hi rendition="#aq">Scirpus silvaticus.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac13</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> ein vergrößertes Aehrchen.</p></figure><lb/>Seggen haben kann, ſo iſt die Wald-<lb/>ſimſe zu entbehren. Sie wird bis<lb/>2 Fuß hoch und trägt eine weit-<lb/>ſpreitige aus zahlreichen Aehrchen<lb/>zuſammengeſetzte Straußrispe, über<lb/>welche durch die zahlloſen weißen<lb/>Griffel ein graulicher Schein verbrei-<lb/>tet iſt.</p><lb/><p><hi rendition="#b">20. Die ſchwimmende Salvinie,<lb/><hi rendition="#aq">Salvinia natans.</hi></hi> (Fig. 21.) Dieſe<lb/>Pflanze, welche nur in den Waſſer-<lb/>ſpiegeln der norddeutſchen Sümpfe<lb/>häufig und ſonſt nur ſehr vereinzelt<lb/>vorkommt, gehört zu der Familie der<lb/>Wurzelfarren, welche eine kleine<lb/>höchſt eigenthümliche Pflanzengruppe<lb/>bilden. An einem zuweilen ein oder<lb/>zwei Zweige abſchickenden Stamme<lb/>ſitzen eiförmige Blätter und das<lb/>ganze Gebilde ſchwimmt frei und<lb/><figure><head>Fig. 21.</head><p rendition="#c">Die ſchwimmende Salvinie, <hi rendition="#aq">Salvinia natans.</hi> (nat. Gr.)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> einige Samenkapſeln.</p></figure><lb/>platt auf dem Waſſer. Auf der Rückſeite trägt es kleine kugelrunde<lb/><pb n="28" facs="#f0044" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>Samenkapſeln und in das Waſſer hinabhängende behaarte Fadenwur-<lb/>zeln. Wenn man die Salvinie erlangen kann, ſo darf man nicht ver-<lb/>ſäumen, das abenteuerliche Gewächs in ſeinem Aquarium heimiſch zu<lb/>machen.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">7.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">b.</hi> <hi rendition="#g">Sumpfpflanzen</hi>.</hi></head><lb/><p>Da man entweder im Mittelpunkte oder an einer Seite des Aqua-<lb/>riums eine kleine Felspartie anzubringen pflegt, die ſich über dem Waſ-<lb/>ſerſpiegel erhebt, ſo hat man Gelegenheit, auch einige Sumpfflanzen an-<lb/>zubringen, d. h. ſolche, welche einen zwar fortwährend durchnäßten Boden,<lb/>aber nicht den Standort im Waſſer ſelbſt verlangen. Sie fallen natürlich<lb/>weg, wenn man es vorzieht, einen ſolchen Miniaturfelſen nicht aufzu-<lb/>führen, vielleicht aus dem Grunde, um für die Thiere, namentlich für die<lb/>Fiſche, einen deſto größeren Spielraum zu gewinnen. Dieſer Felſen giebt<lb/>jedoch dem Aquarium einen überaus maleriſchen Charakter, den nicht<lb/>leicht Jemand wird miſſen wollen. Faſt alle dieſe Sumpfpflanzen zeichnen<lb/>ſich neben den Waſſerpflanzen durch ihren gedrungenen veräſtelten Bau,<lb/>oder überhaupt durch Kleinheit und Zartheit der Formen aus, und bieten<lb/>deshalb eine ſehr erwünſchte Abwechſelung, um ſo mehr, als manche von<lb/>ihnen ſchöne Blüthen entwickeln.</p><lb/><p><hi rendition="#b">1. Die Moosbeere, <hi rendition="#aq">Oxycoccos palustris.</hi></hi> (Fig. 22.) Dieſes niedliche<lb/>Gewächs, welches nur auf moorigen Haiden oder buſchigen Moorwieſen<lb/>in Gebirgsgegenden vorkommt, kriecht mit ſeinen ſchlanken, fadenförmigen<lb/>Stengeln am Boden; ſie ſind mit kleinen Myrtenblättern beſetzt, tragen<lb/>auf langen zarten Blumenſtielchen ſternförmige rothe Blüthen und ſpäter<lb/>ſcharlachrothe eßbare Beeren.</p><lb/><p><hi rendition="#b">2. Der Erdbeerklee, <hi rendition="#aq">Trifolium fragiferum.</hi></hi> (Fig. 23.) Sehr oft in<lb/>Geſellſchaft der Moosbeere, wenigſtens an ähnlichen Standorten, findet<lb/>ſich eine höchſt eigenthümliche Art Klee, deren Blüthenköpfchen durch ein<lb/>fleiſchiges Anſchwellen der rothgefärbten Kelche nach dem Verblühen der<lb/><pb n="29" facs="#f0045" />
<fw type="header" place="top">Sumpfpflanzen.</fw><lb/><figure><head>Fig. 22.</head><p rendition="#c">Die Moosbeere, <hi rendition="#aq">Oxycoccos palustris.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> blühender Zweig, <hi rendition="#aq">b</hi> Zweig mit Früchten, beide nat. Gr.</p></figure><lb/>kleinen hellrothen Blümchen einer Erdbeere ſehr ähnlich werden. Der<lb/><figure><head>Fig. 23.</head><p rendition="#c">Der Erdbeerklee, <hi rendition="#aq">Trifolium fragiferum.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac13</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> Fruchtköpfchen, etwas vergrößert.</p></figure><lb/>Erdbeerklee iſt ebenfalls eine Kriechpflanze und bedeckt mit ſeinen vielver-<lb/>zweigten Stengeln ſeinen Standort bald vollſtändig. Er iſt nicht häufig.</p><lb/><pb n="30" facs="#f0046" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/><p><hi rendition="#b">3. Das Sumpfmäuſeöhrchen, <hi rendition="#aq">Myosotis palustris.</hi></hi> (Fig. 24.) Manche<lb/>Leſerin wird die proſaiſche Sprache der Wiſſenſchaft anklagen, wenn ſie<lb/><figure><head>Fig. 24.</head><p rendition="#c">Das Sumpfmäuſeöhrchen, <hi rendition="#aq">Myosotis palustris.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> einzelner Zweig, nat. Gr.</p></figure><lb/>erfährt, daß dies der wiſſenſchaftliche Name des &#x2014; <hi rendition="#g">Vergißmeinnicht</hi><lb/>iſt. Mehre Arten der Gattung <hi rendition="#aq">Myosotis</hi> lieben trockne, ſandige Stand-<lb/>orte, aber das Symbol der Liebesſehnſucht gedeiht nur am Waſſer und<lb/>entfaltet ſeine himmelblauen Sternchen am liebſten auf dem trügeriſchen<lb/>Moorgrunde, unter welchem dem unvorſichtigen Pflücker der ſchwarze<lb/>Abgrund droht; und hier ſoll, wie eine gefühlvolle Sage will, der ſym-<lb/>boliſche Name dieſes ſchönen Blümchens erfunden worden ſein. Ein lie-<lb/>bendes Paar wandelte am Rande eines Moorbruches. Um den Wunſch<lb/>der Geliebten zu erfüllen, betrat ihr Herzensfreund den treuloſen Boden.<lb/>Er hatte ſchon ein Sträußchen in der Hand, als die Moordecke unter ihm<lb/><pb n="31" facs="#f0047" />
<fw type="header" place="top">Sumpfpflanzen.</fw><lb/>brach. Mit den Worten &#x201E;Vergißmeinnicht&#x201C; verſank er in die Tiefe. Es<lb/>iſt leicht, beinahe das ganze Jahr hindurch an quelligen Orten, an Grä-<lb/>ben und Sümpfen und moorigen Wieſen junge Vergißmeinnichtpflänz-<lb/>chen zu finden, die mit Leichtigkeit im Aquarium angeſiedelt werden<lb/>können.</p><lb/><p><hi rendition="#b">4. Der Sonnenthau, <hi rendition="#aq">Drosera rotundifolia.</hi></hi> (Fig. 25.) Wenigen<lb/>meiner Leſer und Leſerinnen wird dieſe Pflanze bekannt ſein und ich wette<lb/><figure><head>Fig. 25.</head><p rendition="#c">Der Sonnenthau, <hi rendition="#aq">Drosera rotundifolia.</hi><lb/>(nat. Gr).</p></figure><lb/>darauf, wenn ſie ihnen in ei-<lb/>nem Gewächshauſe mitten<lb/>unter Ausländern gezeigt<lb/>würde, ſie würden ſie als<lb/>eine der zierlichſten und wun-<lb/>derbarſten Seltenheiten an-<lb/>ſtaunen. Ein Blick auf die<lb/>Abbildung, die jede weitere<lb/>Beſchreibung der Pflanze<lb/>überflüſſig macht, wird das<lb/>beſtätigen. Der Sonnenthau<lb/>findet ſich zwar überall in<lb/>Deutſchland verbreitet, jedoch<lb/>nur auf eigentlichen Moor-<lb/>wieſen. Seine zarte, faden-<lb/>förmige Wurzel dringt kaum<lb/>in den ſchwarzen Moor-<lb/>ſchlamm ein, ſondern iſt<lb/>weich gebettet in den immer<lb/>waſſergetränkten Moospolſtern namentlich der Torfmooſe, <hi rendition="#aq">Sphagnum.</hi><lb/>Die Torfmooſe ſind es, welche bei ſehr trocknem Wetter ſolchen Moor-<lb/>wieſen oft in großen Flächen eine faſt weiße Färbung verleihen, indem<lb/>ihre auch im feuchten Zuſtande nur hellgrüne, zuweilen an den Zweig-<lb/>ſpitzen kirſchbraune Färbung in der Trockenheit verbleicht. Solche Orte<lb/>ſind es, namentlich in Nadelholzwald gelegene, wo man nach Sonnen-<lb/><pb n="32" facs="#f0048" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>thau ſuchen darf, aber auch ſelten vergeblich ſuchen wird. Man wähle<lb/>im Mai nur junge Pflänzchen, die man durch die auffallende Blattgeſtalt<lb/>leicht erkennen wird, und hebe ſie mit dem Stück des Moospolſters, auf<lb/>dem ſie wachſen, ab, was mit größter Leichtigkeit geſchieht, während es<lb/>ſchwer werden würde, herausgezogenen Pflänzchen nachher eine angemeſ-<lb/>ſene Einbettung der Wurzeln zu geben. Natürlich muß man bis zur<lb/>Einpflanzung auf dem Moosbett des Aquariums das geringſte Vertrock-<lb/>nen der Pflänzchen vorſichtig vermeiden. Noch habe ich allerdings keine<lb/>Erfahrung, ob es gelingen wird, dieſes reizende Pflänzchen im Aquarium<lb/>einzubürgern, wo es übrigens auch nur einen kurzen Sommer lebt. Die<lb/>Farbe der Blätter iſt grünlichgelb, und die in ein rundes Drüſenknöpfchen<lb/>endigenden Haare ihrer Oberſeite und ihres Randes ſind ſchön weinroth<lb/>gefärbt. Es wird vielleicht nothwendig ſein, nach Umſtänden, die man<lb/>leicht wird ermeſſen können, zum Schutz ihres Standortes vor zu ſtarker<lb/>Verdunſtung ein Bierglas über ſie zu ſtülpen. Ende Juni kann man leicht<lb/>keimfähigen Samen des Sonnenthaues ſammeln, den man in einem feuch-<lb/>ten Moospolſter auf dem kleinen Felſen wahrſcheinlich leicht zum Keimen<lb/>bringen wird. Da die Pflanze zweijährig iſt, ſo muß man den Samen<lb/>gleich nach der Reife ſäen. Die jungen Pflänzchen bleiben bis zum näch-<lb/><figure><head>Fig. 26.</head><p rendition="#c">Der Waſſernabel, <hi rendition="#aq">Hydrocotyle vulgaris.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> einzelnes Blüthendoldchen, nat. Gr.</p></figure><lb/>ſten Frühjahr tief in dem Moos-<lb/>polſter verſteckt und entwickeln ſich<lb/>dann ſchnell bis zur Blüthe.</p><lb/><p><hi rendition="#b">5) Der Waſſernabel, <hi rendition="#aq">Hydro-<lb/>cotyle vulgaris.</hi></hi> (Fig. 26.) Genau<lb/>an denſelben Orten wie der Son-<lb/>nenthau und meiſt in Geſellſchaft<lb/>mit ihm findet ſich die einzige in<lb/>Deutſchland ſehr verbreitet vor-<lb/>kommende Pflanze, welche mit der<lb/>bekannten Kapuzinerkreſſe das ſon-<lb/>nenſchirmähnliche Blatt gemein<lb/>hat. Die Pflanze mit dem wun-<lb/><pb n="33" facs="#f0049" />
<fw type="header" place="top">Sumpfpflanzen.</fw><lb/>derlichen deutſchen Namen, deſſen Grund nicht einzuſehen iſt, gehört in<lb/>die Familie der Dolden, von deren bekanntem Habitus ſie ſich freilich am<lb/>weiteſten entfernt. Sie iſt zwar nicht ſo ätheriſcher Natur wie der Son-<lb/>nenthau, der ſeinen poetiſchen Namen gewiß nicht unverdient trägt, er-<lb/>fordert aber ebenfalls ſehr vorſichtige Behandlung.</p><lb/><p><hi rendition="#b">6. Die Moorhaide, <hi rendition="#aq">Erica tetralix.</hi></hi> (Fig. 27.) Neben den zahlreichen<lb/>Haiden unſerer Gewächshäuſer, die größtentheils vom Cap der guten<lb/><figure><head>Fig. 27.</head><p rendition="#c">Die Moorhaide, <hi rendition="#aq">Erica tetralix.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> eine Zweigſpitze mit Blüthen, nat. Gr.</p></figure><lb/>Hoffnung ſtammen, darf ſich un-<lb/>ſere Moorhaide wohl ſehen laſſen.<lb/>Die Abbildung beweiſt das, wel-<lb/>cher ich nur noch hinzufüge, daß<lb/>die ſchönen kugelrunden Glocken-<lb/>blumen eine roſenrothe Farbe ha-<lb/>ben. Sie wächſt auf Moorboden<lb/>in Erlenbrüchen und Nadelwäl-<lb/>dern und in Haidemooren, freilich<lb/>nicht überall. Sie bildet handhohe<lb/>ſchlanke, verzweigte Büſchchen, an<lb/>denen die Nadelblättchen vierreihig<lb/>geordnet ſind.</p><lb/><p><hi rendition="#b">7. Die ſchwarze Rauſchbeere,<lb/><hi rendition="#aq">Empetrum nigrum.</hi></hi> An ähnlichen<lb/>Orten wie die Moorhaide, zuwei-<lb/>len jedoch auch an ganz trocknen<lb/>Orten, wachſen die zierlichen kaum<lb/>fingerlangen und dicht mit ganz<lb/>kleinen Blättchen bedeckten Büſch-<lb/>chen dieſer Pflanze, welche man an<lb/>den am wenigſten naſſen Platz des Aquariums bringen muß. Sie iſt im<lb/>Habitus der Moorhaide ähnlich, doch gedrungener und ohne ins Auge<lb/>fallende Blüthen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">Roßmäßler, Aquarium. 3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0050" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/><p><hi rendition="#b">8. Die poleyblättrige Andromede, <hi rendition="#aq">Andromeda polifolia.</hi></hi> (Fig. 28.)<lb/>Zwar nicht eben weit verbreitet, kommt dieſes ſchöne, kleine Büſchchen doch<lb/><figure><head>Fig. 28.</head><p rendition="#c">Die poleyblättrige Andromede, <hi rendition="#aq">Andromeda polifolia.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> blühender Zweig, nat. Gr.</p></figure><lb/>in vielen Gegenden Deutſchlands an moorigen Stellen der Nadelwaldungen<lb/>vor. Die Pflanze gehört in die ſchöne Familie der Haidegewächſe, wohin<lb/>auch die Moosbeere gehört, und theilt auch mit den meiſten Pflanzen dieſer<lb/>Familie den Vorzug der eleganten Blüthenform und Farbe. Aus derſel-<lb/>ben Familie können noch einige deutſche Repräſentanten, zu denen auch<lb/>unſere gemeine Heidelbeere und Preiſelbeere gehören, auf dem Felſen des<lb/>Aquariums aufgenommen werden, namentlich</p><lb/><p><hi rendition="#b">9. Der Porſt, <hi rendition="#aq">Ledum palustre,</hi></hi> (Fig. 29.) und</p><lb/><p><hi rendition="#b">10. Die Moorheidelbeere, <hi rendition="#aq">Vaccinium uliginosum.</hi></hi> Namentlich der<lb/>Porſt erinnert lebhaft an die beliebten Zierſträucher der Azaleen und Al-<lb/>penroſen. Durch ſeinen durchdringenden Geruch iſt er als &#x201E;Mottenkraut&#x201C;<lb/>ein Beſchützer unſeres Pelzwerks geworden.</p><lb/><p><hi rendition="#b">11. Die gelbe Segge, <hi rendition="#aq">Carex flava,</hi></hi> (Fig. 30.) und</p><lb/><pb n="35" facs="#f0051" />
<fw type="header" place="top">Sumpfpflanzen.</fw><lb/><figure><head>Fig 29.</head><p rendition="#c">Der Porſt, <hi rendition="#aq">Ledum palustre.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac13</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> blühender Zweig, nat. Gr.</p></figure><lb/><figure><head>Fig. 30.</head><p rendition="#c">Die gelbe Segge, <hi rendition="#aq">Carex flava.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> Halmſpitze mit 1 männlichen und 2 weiblichen Aehr-<lb/>chen, nat. Gr., <hi rendition="#aq">b</hi> ein männliches, <hi rendition="#aq">c</hi> ein weibliches<lb/>Blüthchen (<formula notation="TeX">\nicefrac41</formula>).</p></figure><figure><head>Fig. 31.</head><p rendition="#c">Die Borſtſimſe, <hi rendition="#aq">Scirpus setaceus.</hi> (n. G.)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> Halmſpitze mit 2 Aehrchen (<formula notation="TeX">\nicefrac21</formula>), <hi rendition="#aq">b</hi> ein Blüthchen<lb/>(<formula notation="TeX">\nicefrac61</formula>).</p></figure><lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0052" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/><p><hi rendition="#b">12. Die Borſtſimſe, <hi rendition="#aq">Scirpus setaceus,</hi></hi> (Fig. 31.) müſſen neben den<lb/>bisher genannten Sumpfpflanzen die Grasform auf dem Moorbett des<lb/>Aquariums vertreten. Die Abbildung der gelben Segge zeigt gewiß vie-<lb/>len meiner Leſer zum erſten Male mit den unter Nr. 3 erwähnten Gat-<lb/>tungsſchweſtern die zierliche Geſtaltung der Blüthchen und Früchtchen<lb/>dieſer anſpruchsloſen Gewächſe. Eine nahe ausländiſche Verwandte des<lb/>anderen Graſes iſt ohnehin ſeit einiger Zeit heimiſch auf unſeren Blumen-<lb/>fenſtern geworden.</p><lb/><p>Auf Moorwieſen und an Sümpfen finden ſich noch mehre niedliche<lb/>Arten aus der von dem Landwirth ſo genannten Gruppe der &#x201E;ſauren&#x201C;<lb/>oder unechten Gräſer, deren Brauchbarkeit für den Felſen des Aquariums<lb/>man leicht erkennen wird.</p><lb/><figure><head>Fig. 32.</head><p rendition="#c">Die zahnblättrige Selaginelle, <hi rendition="#aq">Selagi-<lb/>nella spinulosa.</hi> (nat. Gr.)<lb/>Daneben 2 vergrößerte Blättchen.</p></figure><figure><head>Fig. 33.</head><p rendition="#c">Die ſchweizeriſche Selaginelle, <hi rendition="#aq">Selaginella<lb/>helvetica.</hi> (nat. Gr.)</p></figure><lb/><p><hi rendition="#b">13. Die Selaginellen, <hi rendition="#aq">Selaginella,</hi></hi> ſind die erſten Fremdlinge, deren<lb/>Aufnahme in das Aquarium ich empfehle, denn die unter Fig. 32. und 33.<lb/><pb n="37" facs="#f0053" />
<fw type="header" place="top">Sumpfpflanzen.</fw><lb/>abgebildeten deutſchen und ſchweizeriſchen Arten ſind ſchwerer zu bekom-<lb/>men, als einige ausländiſche. Die Abbildungen rufen dieſe gewiß allge-<lb/>mein bekannten, durch ihre reiche Verzweigung und durch ihre dichtſtehen-<lb/>den flächenartig ausgebreiteten kleinen Blättchen ſehr an Mooſe erinnern-<lb/>den Pflanzen meinen Leſern ins Gedächtniß. Die Selaginellen ſind die<lb/>nächſten Verwandten unſerer Bärlapp-Pflanze <hi rendition="#aq">(Lycopodium clava-<lb/>tum),</hi> und einige Arten bewohnen die Alpen der Schweiz und des ſüd-<lb/>deutſchen Hochlandes. Mehre ausländiſche Arten, die einander übrigens<lb/>ſehr ähnlich ſind, werden in jedem Gewächshauſe in Menge gezogen und<lb/>ſind daher gewiß überall ſehr leicht zu beziehen. Sie müſſen ſo gepflanzt<lb/>werden, daß ihre moosartig kriechenden Stengel Platz haben, um ſich<lb/>auszubreiten und namentlich an kleinen Felſenwänden herabzuhängen.</p><lb/><p>In dem mehrfach erwähnten Artikel in der &#x201E;Gartenlaube&#x201C; habe ich<lb/>auch Farrenkräuter unter denjenigen Pflanzen genannt, welche auf der<lb/>Felspartie des Aquariums Aufnahme verdienen. Bin ich ſeitdem auch<lb/>nicht gerade eines Anderen belehrt worden, ſo glaube ich doch, daß man<lb/>bei der Wahl derſelben beſchränkter iſt, als ich früher angenommen habe.<lb/>Der Grund davon liegt zum Theil darin, daß für viele Farrenkräu-<lb/>ter der Standort im Aquarium ſelbſt auf deſſen höchſter Felſenſpitze<lb/>zu naß iſt, und daß viele Farrenkräuter einen zu großen Wurzelraum<lb/>beanſpruchen. Deshalb möchte ich mich nun etwa auf folgende be-<lb/>ſchränken.</p><lb/><p><hi rendition="#b">14. Der Rippenfarren, <hi rendition="#aq">Blechnum Spicant</hi></hi> oder <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Bl. boreale.</hi></hi> (Fig. 34.)<lb/>Seine äußerſt regelmäßig tief fiederſpaltigen Wedel, wie man die Blätter<lb/>der Farrenkräuter nennt, haben den Vorzug vor vielen anderen, daß ſie<lb/>ſehr lange lebendig bleiben und ſtets ſo lange, bis ſich wieder neue Wedel<lb/>ausgebildet haben. Den beſonderen Namen &#x201E;Wedel&#x201C; haben die Farren-<lb/>blätter deswegen, weil ſie mehr als bloße Blätter ſind, denn ſie tragen<lb/>auf der Rückſeite in regelmäßiger, aber bei den verſchiedenen Gattungen<lb/>höchſt manchfaltiger Anordnung, die kleinen ſandkorngroßen Kapſel-<lb/>früchtchen. Bei dem Rippenfarren thun das wie bei einigen andern nicht<lb/>alle Wedel, ſondern blos die einen ſind fruchtbar, während die anderen<lb/><pb n="38" facs="#f0054" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>unfruchtbar bleiben. Die fruchtbaren ſind meiſt um einige Zoll höher,<lb/>ihre Fiedern ſchmäler und auf der Rückſeite ganz mit den dunklen Kap-<lb/><figure><head>Fig. 34.</head><p rendition="#c">Der Rippenfarren, <hi rendition="#aq">Blechnum Spicant.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> eine Wedelſpitze, nat. Gr., <hi rendition="#aq">b</hi> eine Fieder eines fruchtbaren Wedels (<formula notation="TeX">\nicefrac21</formula>).</p></figure><lb/>ſelchen bedeckt. Sie ſtehen ſteif aufrecht, während die unfruchtbaren Wedel<lb/>ſich als ſchöner Buſch nach allen Seiten ausbreiten. Der Wurzelſtock, mit<lb/>Wurzelfaſern und braunen Schuppen verſehen, iſt an einem mittelmäßigen<lb/>Exemplare höchſtens fauſtgroß und deshalb wohl unterzubringen. Der<lb/>Rippenfarren muß aber auf die höchſte Spitze in eine mit Haideerde aus-<lb/>gefüllte kleine Vertiefung des kleinen Kalkfelſens gepflanzt werden, wohin<lb/>nur ſoviel Waſſer dringen kann, als in den Poren des Kalkſinters em-<lb/>porſteigt.</p><lb/><p><hi rendition="#b">15.</hi> Daſſelbe gilt auch von dem <hi rendition="#b">weiblichen Milzfarren, <hi rendition="#aq">Athyrium filix<lb/>femina</hi></hi> (Fig. 35.), einem unſrer ſchönſten und im Flachlande eben ſo wie<lb/><pb n="39" facs="#f0055" />
<fw type="header" place="top">Sumpfpflanzen.</fw><lb/>in dem Gebirge ſehr verbreiteten Farrenkraute. Sein ziemlich kleiner<lb/>Wurzelſtock macht es zur Einpflanzung in den Raum des kleinen Felſens<lb/><figure><head>Fig. 35.</head><p rendition="#c">Weiblicher Milzfarren, <hi rendition="#aq">Athyrium filix femina.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac16</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a b</hi> die Hälften einer Wedelfieder, nat. Gr., <hi rendition="#aq">c</hi> ein Theil derſelben, von der Unterſeite geſehen, mit Frucht-<lb/>häufchen (<formula notation="TeX">\nicefrac{20}1</formula>), <hi rendition="#aq">d</hi> ein Fruchthäufchen (<formula notation="TeX">\nicefrac{100}1</formula>).</p></figure><lb/>geeignet, wo es nach meinen Erfahrungen auch ſehr gut gedeiht und ſei-<lb/>nen eleganten Wedelbüſchel, der einer Palmenkrone ähnelt, reich entfaltet.<lb/>An unſerer Figur ſehen wir zwei junge Wedel, welche uns das allen Far-<lb/>renkräutern eigene Merkmal zeigen, daß ſie anfänglich wie eine Uhrfeder<lb/>zuſammengerollt ſind, und ſich bei der Entfaltung allmälig aufwickeln.</p><lb/><p><hi rendition="#b">16. Der Königsfarren, <hi rendition="#aq">Osmunda regalis.</hi></hi> Die doppeltgefiederten, leider<lb/>nur zu groß werdenden Wedel entſpringen einem dicken geſtreckten Wur-<lb/>zelſtocke, ſo daß man im günſtigſten Falle nach jungen Exemplaren ſuchen<lb/>muß, deren Wurzelſtock dann dem ihm verfügbaren, beſchränkten Raume<lb/><pb n="40" facs="#f0056" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>des Aquariums ſich anbequemt. Der Königsfarren iſt neben dem Adler-<lb/>farren, <hi rendition="#aq">Pteris aquilina,</hi> unſer ſtattlichſtes Farrenkraut und eignet ſich<lb/>für das Aquarium um ſo mehr, als er wild in Waldſümpfen, Erlenbrü-<lb/>chen, an Waldbächen und ähnlichen Orten wächſt, aber leider zu den<lb/>ſeltneren Pflanzen gehört.</p><lb/><p><hi rendition="#b">17. Der Straußfarren, <hi rendition="#aq">Struthiopteris germanica</hi></hi> (Fig. 36.), iſt kaum<lb/>minder ſchön als der Königsfarren und bildet einen geſchloſſenen, ſich nur<lb/><figure><head>Fig. 36.</head><p rendition="#c">Der Straußfarren, <hi rendition="#aq">Struthiopteris germanica.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac16</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> ein Stück eines unfruchtbaren Wedels, nat. Gr., <hi rendition="#aq">b</hi> die Spitze eines fruchtbaren Wedels, nat. Gr., <hi rendition="#aq">c</hi> ein<lb/>Querſchnittchen aus <hi rendition="#aq">b</hi> bei* (<formula notation="TeX">\nicefrac{20}1</formula>), <hi rendition="#aq">d</hi> ein Fruchthäufchen (<formula notation="TeX">\nicefrac{100}1</formula>), <hi rendition="#aq">e</hi> eine ganze und eine aufgeriſſene<lb/>Kapſel (<formula notation="TeX">\nicefrac{200}1</formula>).</p></figure><lb/>wenig federbuſchartig ausbreitenden Wedelſtrauß. Wenn der Königs-<lb/>farren doch vielleicht etwas zu hoch wird, ſo iſt der Straußfarren gerade<lb/>angemeſſen, den Gipfel des kleinen Felſens im Aquarium einzunehmen,<lb/><pb n="41" facs="#f0057" />
<fw type="header" place="top">Sumpfpflanzen.</fw><lb/>wobei er den Rippenfarren (No. 14.) etwa um 4&#x2014;6 Zoll überragt und<lb/>dem Milzfarren gleichkommt. Seinem natürlichen Standorte zufolge,<lb/>feuchte felſige Waldſtellen, paßt er ganz gut in das Aquarium an den<lb/>bezeichneten Ort. Er gehört aber keineswegs zu den allgemein verbreite-<lb/>ten deutſchen Farrenkräutern.</p><lb/><p>Die Farrenkräuter lieben zwar im Allgemeinen ſchattige Standorte,<lb/>aber von den genannten Arten iſt nicht zu bezweifeln, daß ſie im Aqua-<lb/>rium gedeihen werden, zumal ich bei einigen davon es bereits erprobt<lb/>habe. Zum Einpflanzen muß man Haideerde wählen und ihr eine Hand-<lb/>voll grob zerſtoßene Holzkohle beimengen.</p><lb/><p>Ich benutze den Straußfarren, um über die ſo höchſt eigenthümlichen<lb/>Verhältniſſe der Fruchtbildung bei den Farrenkräutern Einiges einzu-<lb/>ſchalten.</p><lb/><p>Wie bei dem Rippenfarren (Fig. 34.), ſo ſind noch mehr bei dem<lb/>Straußfarren die fruchtbaren Wedel von den unfruchtbaren verſchieden.<lb/>Nur die letzteren ſind auch in ihren feinſten Fiederchen ganz ausgebildet,<lb/>während dieſelben an den fruchtbaren verkümmert und an den Rändern<lb/>zurückgerollt ſind und die Kapſelfrüchtchen umſchließen, welche die ganze<lb/>Rückſeite des Wedels bedecken. Wir ſehen dies an Fig. 36 <hi rendition="#aq">c</hi>, welche ein<lb/>Querſchnittchen aus einer Wedelfieder darſtellt, wie dies durch die beiden<lb/>Linien angedeutet iſt, auf welche an <hi rendition="#aq">b</hi> durch ein Sternchen verwieſen iſt.<lb/>Die geſtielten Kapſeln ſtehen in kleinen Büſcheln <hi rendition="#aq">d</hi> zuſammen und haben<lb/>auf der Wölbung einen gegliederten Ring <hi rendition="#aq">e.</hi> Dieſer hat eine gewiſſe Fe-<lb/>derkraft und dient nach der Reife der eingeſchloſſenen Samenkörnchen da-<lb/>zu, die Kapſelhaut zu zerreißen, welches die andere Kapſelfigur darſtellt.</p><lb/><p><hi rendition="#b">18. Der Aaronſtab, <hi rendition="#aq">Calla aethiopica.</hi></hi> Dieſe allgemein bekannte und<lb/>beliebte Pflanze iſt geeignet, in Ermangelung einheimiſcher den Mit-<lb/>telpunkt des Felſens zu zieren. Für ſie darf oder muß eigentlich der<lb/>Platz für die Wurzel ſehr naß, am beſten unter dem Waſſerſpiegel liegen.<lb/>Sie hat nur ein Unbequemes, ihre Länge und ihre Schwere, ſo daß ſie<lb/>ſich ohne Stab nicht gut tragen kann. Man muß daher die Pflanze nicht<lb/>zu alt und zu groß werden laſſen. Man verhindert ein zu üppiges<lb/><pb n="42" facs="#f0058" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Kelch- und das Kaſten-Aquarium.</fw><lb/>Wachsthum dadurch, daß man ſie nicht zu naß, alſo nur auf die Spitze<lb/>des Felſens pflanzt, wo ſie freilich dennoch dadurch gefährlich werden<lb/><figure><head>Fig. 37.</head><p rendition="#c">Das Schlangenkraut. <hi rendition="#aq">Calla palustris.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac14</formula>)</p></figure><lb/>kann, daß dieſer durch die ſchweren<lb/>Blätter das Uebergewicht bekommt,<lb/>wenn er nicht ſehr feſt auf breiter<lb/>Grundfläche aufliegt.</p><lb/><p><hi rendition="#b">19. Das Schlangenkraut, <hi rendition="#aq">Calla<lb/>palustris</hi></hi> (Fig. 37.), welches hier<lb/>und da, namentlich im nördlichen<lb/>Deutſchland an den Rändern ver-<lb/>ſumpfter Teiche und kleiner Land-<lb/>ſeen häufig wächſt, iſt eine nahe<lb/>Verwandte des Aaronſtabes, wie<lb/>die nebenſtehende Figur deutlich<lb/>genug zeigt. Es kann eben ſo wie<lb/>letzterer angewendet und behandelt<lb/>werden und bleibt viel niedriger.</p></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">8.<lb/><hi rendition="#aq">II.</hi> Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</hi></head><lb/><p>Alle dieſe für die kleineren Formen des Aquariums empfohlenen<lb/>Pflanzen ſind natürlich auch für das Baſſin-Aquarium anzuwenden, und<lb/>die nun außerdem noch hinzuzufügenden mußten bis hieher blos ihrer be-<lb/>deutenden Größe wegen weggelaſſen werden.</p><lb/><p>Der Begriff &#x201E;Baſſin-Aquarium&#x201C; iſt ein ſehr weiter, indem man ihn<lb/>bis zu dem freien Garten-Baſſin erweitern kann. Zunächſt denke ich hier<lb/>nur an kleine Waſſerbecken auf dem Boden eines Gewächshauſes oder<lb/>eines geräumigen hellen Gartenſalons. Wie daſſelbe einzurichten ſei, da-<lb/>von ſoll ſpäter geſprochen werden. Die höchſte Stufe des Aquariums<lb/>bildet zuletzt das freie Garten-Baſſin, wie es unſer Titelbild zeigt.</p><lb/><pb n="43" facs="#f0059" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/><p><hi rendition="#b">1. Der äſtige</hi> und <hi rendition="#b">der einfache</hi> Igelkolben, <hi rendition="#aq">Sparganium ramosum</hi><lb/>(Fig. 38.) und <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Sp. simplex.</hi></hi> Beide Arten bilden, namentlich durch ihre<lb/><figure><head>Fig. 38.</head><p rendition="#c">Der äſtige Igelkolben, <hi rendition="#aq">Sparganium ramosum.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac1{12}</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> ein Blüthenzweig, unten mit 2 weiblichen, oben mit männlichen Blüthenknäueln (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>).</p></figure><lb/>Blätter, neben dem eigentlichen <hi rendition="#g">Schilfrohr, <hi rendition="#aq">Phragmites com-<lb/>munis,</hi></hi> und einigen nachfolgenden Pflanzen für die flüchtige ungenaue<lb/>Auffaſſung den weiten Begriff &#x201E;Schilf&#x201C;. Von allen dieſen vermeintlichen<lb/>Schilfpflanzen hat der größere äſtige Igelkolben, dem die andere Art in<lb/>allen Punkten ſehr ähnlich, nur kleiner und ſchlanker iſt, die ſchönſten,<lb/>ſäbelförmig geſchwungenen Blätter, die bis 3 Fuß lang und über 1 Zoll<lb/><pb n="44" facs="#f0060" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/>breit werden. Am Grunde des runden Schaftes ſind ſie von zwei Seiten<lb/>einander meſſerſcheidenartig umfaſſend angeordnet. Es iſt dies, beiläufig<lb/>geſagt, ein nicht unweſentlicher, wenn auch nicht ausnahmsloſer Charak-<lb/>ter der großen Mehrzahl der ſogenannten einſamenlappigen Pflanzen<lb/>(Monokotyledonen), wodurch ſich der berühmte Botaniker L. Reichenbach<lb/>veranlaßt ſah, darauf eine Pflanzenklaſſe, die er ſehr paſſend Scheiden-<lb/>pflanzen, Coleophyten, nennt, zu gründen. Ueberraſchend und neu wer-<lb/>den den meiſten meiner Leſer und Leſerinnen die abenteuerlichen Blüthen<lb/>der Igelkolben ſein. Sie bilden, in Vielzahl ſtrahlenförmig zuſammenge-<lb/>drängt, runde Knäuel, die in den Achſeln der Schaftblätter, die oberen<lb/>jedoch ohne dieſelben ſtehen. Die oberen kleineren Köpfchen beſtehen aus<lb/>höchſt unvollſtändigen Blüthchen, deren jedes nur 1 Kelchſchuppe und<lb/>meiſt 3 Staubgefäße hat. Die weiblichen Blüthenknäuel, welche tiefer am<lb/>Schafte ſtehen und größer ſind, haben einen dreiblättrigen Kelch und<lb/>1 Piſtill. Dieſe ſonderbare Blüthenbildung, die in die noch fremdartigere<lb/>Fruchtbildung übergeht, wodurch die weiblichen Blüthenköpfchen zu mor-<lb/>genſternähnlichen (<hi rendition="#g">igel</hi>ähnlichen) Kugeln werden, giebt dem ſchönen<lb/>Gewächs einen fremdländiſchen Habitus. Am Rande der Teiche und<lb/>breiter Gräben, ſo wie an den ſchleichenden Flüſſen der Ebenen findet<lb/>ſich namentlich der äſtige Igelkolben ſehr weit verbreitet.</p><lb/><p><hi rendition="#b">2. Die Waſſerviole, <hi rendition="#aq">Butomus umbellatus.</hi></hi> (Fig. 39.) Auch ſie iſt<lb/>eine von denjenigen deutſchen Pflanzen, deren Bekanntſchaft der Nicht-<lb/>botaniker nicht machen kann, ohne durch ihre auffallende Schönheit und<lb/>ihren fremdartigen Habitus überraſcht zu werden. Aus einer kriechenden<lb/>fleiſchigen Wurzel erhebt ſich ein Strauß über zwei Fuß hoher ſchmaler,<lb/>riemenförmiger Blätter, denen der kleinen Rohrkolbe ſehr ähnlich, zwiſchen<lb/>welchen ein noch höherer blätterloſer Blüthenſchaft aufragt, welcher an der<lb/>Spitze eine Dolde von 10&#x2014;15 violetten, dreiblättrigen Blumen trägt.<lb/>In Sümpfen, Gräben, an Teichrändern findet man die Waſſerviole<lb/>durch ganz Deutſchland ziemlich weit verbreitet, nur in Gebirgsgegenden<lb/>pflegt ſie zu fehlen.</p><lb/><pb n="45" facs="#f0061" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/><p><hi rendition="#b">3. 4. Die große</hi> und <hi rendition="#b">die kleine Rohrkolbe, <hi rendition="#aq">Typha latifolia</hi></hi> und<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Typha angustifolia.</hi></hi> Jeder Leſer wird ſich beim Anblick dieſer beiden<lb/><figure><head>Fig. 39.</head><p rendition="#c">Die Waſſerviole, <hi rendition="#aq">Butomus umbellatus.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac16</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> eine einzelne Blüthe, nat. Gr.</p></figure><lb/>Pflanzen an ſeine Knabenjahre erinnert fühlen, wo es zu ſeinen beſondern<lb/>Wünſchen gehörte, den langen Blüthenſchaft einer Rohrkolbe zu erlangen,<lb/>welche mit ihren zwei über einander ſtehenden männlichen und weiblichen<lb/>Blüthenkätzchen das leibhaftige Modell eines Kanonenputzers iſt. Es<lb/>verlangt einige Anſtrengung, um den ſtarken Wurzelſtock der Rohrkolben<lb/>aus dem Schlammgrunde zu heben, in welchem ſie am Rande der Teiche<lb/><pb n="46" facs="#f0062" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/>und großer Gräben, namentlich die breitblättrige Art, in Deutſchland<lb/>an vielen Orten wächſt. Man muß ſich dabei hüten, die Stöcke durch<lb/>Ziehen aus dem Boden herauszureißen, weil dies nicht ohne eine Ver-<lb/>letzung des inneren Zellgewebes möglich iſt, in Folge deren die Stöcke<lb/>alsdann meiſt eingehen.</p><lb/><p><hi rendition="#b">5. Der Kalmus, <hi rendition="#aq">Acorus calamus.</hi></hi> (Fig. 40.) Unter dem weitſchichti-<lb/>gen Begriff &#x201E;Schilf&#x201C; verſteckt ſich auch dieſe ſchöne Pflanze an den Rän-<lb/><figure><head>Fig. 40.</head><p rendition="#c">Der Kalmus, <hi rendition="#aq">Acorus calamus.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac1{12}</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> der Blüthenkolben (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>).</p></figure><lb/>dern der Teiche, breiter Gräben<lb/>und ſelbſt langſam fließender<lb/>Flüſſe, und es wird wenige<lb/>Nichtbotaniker geben, welche<lb/>den höchſt eigenthümlichen Blü-<lb/>thenbau des Kalmus ſchon ein-<lb/>mal geſehen haben. Die Blät-<lb/>ter ſind denen der Rohrkolben<lb/>und des großen Igelkolbens ſehr<lb/>ähnlich, aber ihre und des lan-<lb/>gen Schaftes Zweiſchneidigkeit<lb/>und der bekannte Reichthum<lb/>der ganzen Pflanze an aroma-<lb/>tiſchem Stoff läßt ſie leicht un-<lb/>terſcheiden. Die ſehr kleinen<lb/>ſechsblättrigen, mit 6 Staubge-<lb/>fäßen und 1 Piſtill verſehenen Blüthchen ſind in regelmäßigen Spiral-<lb/>reihen auf einem ſpindelförmigen Kolben zuſammengedrängt, der einige<lb/>Aehnlichkeit mit einem Kieferzapfen hat. Längſt in ganz Deutſchland<lb/>verbreitet iſt der Kalmus dennoch kein eingeborner Deutſcher, ſondern iſt,<lb/>wie man ſagt, vor alten Zeiten durch Mönche aus dem Orient eingeführt<lb/>worden. Die Figur iſt ungewöhnlich ſtark verkleinert.</p><lb/><p><hi rendition="#b">6. Die gelbe Schwertlilie, <hi rendition="#aq">Iris Pseudacorus.</hi></hi> (Fig. 41.) Durch die<lb/>zahlreichen Farbenſpielarten in unſeren Gärten ſind die Schwertlilien hin-<lb/>länglich bekannt. Die ſchönen, großen, citronengelben Blumen der ge-<lb/><pb n="47" facs="#f0063" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/>nannten Art, welche ihre ſäbelförmigen blaugrünen Blätter ebenfalls dem<lb/>unklaren Begriffe von &#x201E;Schilf&#x201C; preisgiebt, bildet einen weſentlichen Far-<lb/><figure><head>Fig. 41.</head><p rendition="#c">Die gelbe Schwertlilie, <hi rendition="#aq">Iris Pseudacorus.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac16</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> Blüthe (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>).</p></figure><lb/>benſchmuck des Baſſin-Aquariums. In ebenen und oft auch in Gebirgs-<lb/>gegenden findet man die Schwertlilie gemein an Teichrändern, Gräben,<lb/>Sümpfen und auch an langſam fließenden Flüſſen, und es iſt leicht, den<lb/>dicken vielgliedrigen, knolligen Wurzelſtamm vom Boden der Gewäſſer<lb/>abzulöſen.</p><lb/><p><hi rendition="#b">7. Der Fieberklee, <hi rendition="#aq">Menyanthes trifoliata.</hi></hi> Seine Blumen gehören<lb/>unbedingt zu den ſchönſten der deutſchen Flora und ſind dennoch die we-<lb/><pb n="48" facs="#f0064" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/>nigſtgekannten, weil ſie immer nur an für Spaziergänger unzugänglichen<lb/>Orten zu finden ſind, nämlich entweder im offenbaren Sumpfe oder auf<lb/>dem gefährlichen unter dem unvorſichtigen Tritt leicht zerreißenden Moos-<lb/>und Blumenteppich, der ſich über tiefen Mooren ausſpannt. Die Blätter<lb/>ſind dreizählig wie am Klee und die blendend weißen Blüthen ähneln<lb/>denen der Hyacinthe, ſind aber auf der Oberſeite ihrer Blättchen zierlich<lb/>gebartet. Der Fieberklee muß mit ſeinen kriechenden Wurzeln an eine<lb/>Stelle des ſeichten Randes des Baſſin-Aquariums gebracht werden.</p><lb/><p><hi rendition="#b">8. 9.</hi> Einige Binſen- oder Simſenarten, namentlich <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Scirpus la-<lb/>custris</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">maritimus</hi></hi> verdienen ganz beſonders im freien Baſſin-Aqua-<lb/>rium aufgenommen zu werden. Die erſtere Art, die <hi rendition="#b">Teichbinſe,</hi> bildet na-<lb/>mentlich in großen Teichen ganze Schilffelder von Mannshöhe, die ſich<lb/>durch eine dunkelblaugrüne Färbung auszeichnen. Etwas weniger ver-<lb/>breitet iſt die zweite Art, die <hi rendition="#b">Meerbinſe,</hi> die ſich namentlich durch eine<lb/>knollentragende Wurzel von der erſteren unterſcheidet. Bei beiden ſind die<lb/>Blüthchen in eirunde Aehrchen zuſammengeſtellt, die bei der erſteren zu<lb/>einem Büſchel dicht zuſammengehäuft ſind, bei der letzteren eine lockere<lb/>Trugdolde bilden. Die Teichbinſe liefert in ihren vertrockneten weichmar-<lb/>kigen Halmen das Mittel, die Fugen der Fenſterrahmen auszufüttern, in<lb/>welche die Glasſcheiben eingefügt werden.</p><lb/><p><hi rendition="#b">10.</hi> Die gewöhnlich ſo genannten <hi rendition="#b">Binſen</hi>, von den Botanikern mehr<lb/><hi rendition="#b">Simſen</hi> genannt, gehören der Gattung <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Juncus</hi></hi> an, namentlich drei einan-<lb/>der ſehr ähnliche Arten, welche ihre großen pinſelartigen Stöcke faſt in<lb/>allen Waſſergräben, auch wenn dieſelben zeitweiſe vertrocknen, entwickeln.<lb/>Es ſind dies die Arten <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">J. conglomeratus, effusus</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">glaucus.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#b">11. 12. Die weiße Seeroſe, <hi rendition="#aq">Nymphaea alba,</hi></hi> und <hi rendition="#b">die gelbe Seeroſe</hi><lb/>oder <hi rendition="#b">Nixblume, <hi rendition="#aq">Nuphar luteum.</hi></hi> Einen entſchieden tropiſchen Zug in der<lb/>Phyſiognomie unſerer Flora bildend, dürfen ſie im tiefſten Mittelpunkte<lb/>eines freien Baſſin-Aquariums natürlich nicht fehlen. Nur an Größe,<lb/>ſicher aber nicht an Schönheit und Majeſtät des Baues, ſteht die weiße<lb/>Seeroſe ihrer tropiſchen Schweſter, der <hi rendition="#aq">Victoria regia,</hi> nach. Unſere<lb/>deutſchen Schweſtern dieſer ſtolzen Bewohnerin Guyana&#x2019;s ſind viel zu<lb/><pb n="49" facs="#f0065" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/>bekannt, als daß ſie hier noch abgebildet und beſchrieben werden müßten.<lb/>Leider ſind beide zu groß und fordern wegen ihrer armsdicken, fleiſchigen,<lb/>kriechenden Wurzelſtöcke einen viel zu großen Bodenraum, als daß ſie in<lb/>dem Kelch- und Kaſten-Aquarium Aufnahme finden könnten. Auch im<lb/>Baſſin-Aquarium verlangt ein Stock von jeder mindeſtens einen Flächen-<lb/>raum von einer Geviertelle und wegen ihrer ſehr langen Blatt- und Blü-<lb/>thenſtiele eine Waſſertiefe von mindeſtens zwei Fuß. Man muß ſie daher<lb/>in den Mittelpunkt bringen, damit die ſchräg aufſteigenden Blatt- und<lb/>Blüthenſtiele von da aus Raum haben, ſich nach allen Seiten ſtrahlig<lb/>auszubreiten. Die Seeroſen bedürfen eine ziemlich tiefe Schicht Teich-<lb/>ſchlamm für ihren mächtigen Wurzelſtock.</p><lb/><figure><head>Fig. 42.</head><p rendition="#c">Die ſeeroſenähnliche Villarſie, <hi rendition="#aq">Villarsia nymphaeoides.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac13</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> eine Blüthe (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>), <hi rendition="#aq">b</hi> eine Kapſel (<formula notation="TeX">\nicefrac23</formula>).</p></figure><lb/><p><hi rendition="#b">13. Die ſeeroſenähnliche Villarſie, <hi rendition="#aq">Villarsia nymphaeoides</hi></hi> (Fig. 42),<lb/>iſt in Blatt und Blüthe ein Abbild der gelben Seeroſe im Kleinen, ohne<lb/><fw type="sig" place="bottom">Roßmäßler, Aquarium. 4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0066" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/>nahe mit ihr verwandt zu ſein. Ihre prachtvoll goldgelben Blüthen ähneln<lb/>einigermaßen denen der Gurke. Die etwa thalergroßen, etwas buchtig<lb/>ausgezackten Blätter ſchwimmen ebenfalls auf dem Waſſer, dafür iſt aber<lb/>ihr Wurzelſtock klein und nur aus wenigen Faſern beſtehend. Sie ver-<lb/>langt eine Waſſertiefe von wenig mehr als 1 Fuß, und wäre deshalb<lb/>allenfalls in einem Kelch-Aquarium unterzubringen, wenn man im Früh-<lb/>jahr junge Pflänzchen dazu auswählt. Im Süden Deutſchlands iſt die<lb/>Villarſie in großen Teichen, Landſeen und langſam fließenden Gewäſſern<lb/>ziemlich gemein, fehlt aber im mittlern Deutſchland an den meiſten Orten.<lb/>Es iſt jedoch leicht, ſie einzuführen, da ſie ſich leicht und ſchnell außeror-<lb/>dentlich vermehrt, wie ſie z. B. in wenigen Jahren einen Theil des Teiches<lb/>im botaniſchen Garten der Univerſität Leipzig eingenommen hat und im<lb/>Juni mit ihren Blüthen förmlich überſäet.</p><lb/><p><hi rendition="#b">14. Die Waſſernuß, <hi rendition="#aq">Trapa natans.</hi></hi> (Fig. 43.) Auf dem Waſſerſpie-<lb/>gel der Teiche und großen Lachen ſchwimmen, an fadendünnem langem<lb/>Stengel buchſtäblich vor Anker liegend, die zierlichen Blätterroſetten dieſer<lb/>meiſt nur im Nachen erreichbaren und darum wenig gekannten Pflanze.<lb/>Ihr Anker iſt die ſchwarze ſtachelige im Schlammgrunde eingebettete Nuß,<lb/>aus der die Pflanze emporkeimte. Ihre ſonderbar geſtalteten rautenförmi-<lb/>gen Blätter mit in der Mitte geſchwollenen Stielen geben der Pflanze<lb/>ein fremdländiſches Anſehen. Im Mittelpunkt der kleinen ſchwimmenden<lb/>Blätterinſel ſtehen die weißen Blüthen, an denen Kelch- und Blumenblät-<lb/>ter und Staubgefäße in der Vierzahl vorhanden ſind.</p><lb/><p><hi rendition="#b">15.</hi> Zu den Grenznachbarn der Farren, früher im Syſtem mit ihnen<lb/>verbunden, gehören auch die <hi rendition="#b">Schachtelhalme, <hi rendition="#aq">Equisetum,</hi></hi> von denen einige<lb/>Arten in Gräben, an verſchilften Teichen und in Sümpfen ſehr verbreitet<lb/>vorkommen. Ihr Bau iſt durch den gebräuchlichen Schachtelhalm, <hi rendition="#aq">E.<lb/>hiemale,</hi> allgemein bekannt. In dem freien Baſſin-Aquarium iſt beſon-<lb/>ders das ſtattliche <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">E. limosum</hi></hi> zu empfehlen, welches meiſt unveräſtelte,<lb/>ziemlich dicke Schäfte treibt, auf deſſen Endgliede der faſt ſchwarze, einer<lb/>Ananas ähnliche Blüthen- oder vielmehr Fruchtzapfen ſitzt. Die Schach-<lb/>telhalme kriechen mit ihrem Wurzelſtock weit im Boden umher und es<lb/><pb n="51" facs="#f0067" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/>ſieht im Frühjahr beſonders ſchön aus, wenn ſie unter dem Waſſerſpiegel<lb/>ſpargelähnlich ihre Schoſſe empor- und zuletzt hoch über denſelben hinaus-<lb/>treiben.</p><lb/><figure><head>Fig. 43.</head><p rendition="#c">Die Waſſernuß, <hi rendition="#aq">Trapa natans.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula>)<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> eine Blüthe, nat. Gr., <hi rendition="#aq">b</hi> der Griffel mit dem Kelchrande (<formula notation="TeX">\nicefrac31</formula>), <hi rendition="#aq">c</hi> eine <hi rendition="#g">junge Nuß, nat.</hi> Gr.</p></figure><lb/><p><hi rendition="#b">16.</hi> Endlich ſei hier noch mit vorſichtiger Beſchränkung der <hi rendition="#b">Süß-<lb/>waſſer-Algen</hi> gedacht, jener meiſt überaus lebhaft grünen, zarten Faden-<lb/>ſchöpfe, welche oft in ungeheurer Menge Gräben und Sümpfe anfüllen<lb/>und auch von den triefenden Mühlrädern und Mühlgerinnen herabhän-<lb/>gen. Vorſichtig muß man ſowohl ihre zu ſtarke Vermehrung wie auch ihr<lb/>Abſterben überwachen, da ſie im letzteren Falle das Waſſer ſchnell ver-<lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0068" />
<fw type="header" place="top">Pflanzen für das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/>derben. Wem aber das Aquarium zugleich eine Vorrathskammer für mi-<lb/>kroſkopiſche Beobachtungsgegenſtände ſein ſoll, dem dürfen Algen nicht<lb/>fehlen, theils an ſich, theils weil ſie die Tummelplätze für eine Menge<lb/>jener niedern Thier- und Pflanzenformen ſind, welche man, Thieriſches<lb/>und Pflanzliches zum Theil noch zuſammenwerfend, mit dem nichtsſagen-<lb/>den Namen Infuſorien belegt.</p><lb/><p>Am Ende meiner Aufzählung hebe ich nochmals ausdrücklich hervor,<lb/>daß damit die Zahl der für das Aquarium brauchbaren Pflanzen keines-<lb/>wegs erſchöpft iſt. Wen ſein Aquarium verlockt hat, über daſſelbe hinweg<lb/>in und auf die natürlichen Aquarien ſeiner Umgegend, auf Teiche und<lb/>Sümpfe, zu blicken, der wird in dieſen noch manche Pflanze entdecken,<lb/>denn ein Entdecken wird es ihm dann ſein, die er mit nach Hauſe in ſeine<lb/>nächſte Nähe nehmen und dort fortgedeihen laſſen kann.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">9.<lb/>Die Thiere des Aquariums.</hi></head><lb/><p>Die Goldfiſchen ſind das Motto zu dieſem Kapitel. Von den Chi-<lb/>neſen erhielten wir ſie, die einzige Fiſchart überhaupt, welche jemals in<lb/>Europa eingeführt worden iſt.</p><lb/><p>Doch wenn auch der <hi rendition="#b">Goldfiſch (<hi rendition="#aq">Cyprinus auratus,</hi></hi> alſo ein Gat-<lb/>tungsbruder unſeres Karpfens, <hi rendition="#aq">Cyprinus Carpio</hi>) in ſeinem Staatskleide<lb/>ſtets als Mandarin ſeine Würde neben dem ſchlichten Kleide unſerer ein-<lb/>heimiſchen Fiſchlein behaupten wird, ſo bleiben die letzteren doch unſere<lb/>Landsleute und haben ein Vorrecht auf unſere Gunſt.</p><lb/><p>Aber faſt jede Thierklaſſe ſtellt ihre Mannen zur Belebung unſerer<lb/>Aquarien, denn man kann, wenn man ſonſt die Mühe der nöthigen Vor-<lb/>richtungen gegen das Weglaufen nicht ſcheut, die Waſſerſpitzmaus gewiß<lb/>darin heimiſch machen. Ich führe die Thiere des Aquariums der Reihe<lb/>nach an, von den unterſten beginnend und mit denjenigen ſchließend,<lb/>welche auf den Staffeln des Thierſyſtems am höchſten ſtehen.</p><lb/><pb n="53" facs="#f0069" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">I.</hi></hi> Für <hi rendition="#b">die Infuſorien</hi> haben wir nicht zu ſorgen. Mit jeder Waſſer-<lb/>pflanze bringen wir unwillkürlich, ja unausbleiblich einen Stamm dazu<lb/>mit in das Aquarium, in welchem ſich daraus oft in ſehr kurzer Zeit Mil-<lb/>liarden entwickeln, ſo daß ſie wenigſtens als ein grauer oder weißlicher<lb/>oder bräunlicher Ueberzug in der Maſſe uns ſichtbar werden, wenn auch<lb/>erſt eine hundertfache Vergrößerung uns ihre oft überraſchenden Geſtalten<lb/>zeigt. So wird uns das Aquarium ein Maaßſtab, an dem wir mit Stau-<lb/>nen die unerſchöpfliche Lebensfülle der Natur in dieſen kleinen Weſen<lb/>wenigſtens ahnend ſchätzen können. Jedes faulende Blättchen des Aqua-<lb/>riums und auch die Blattſtiele der lebendigen Pflanzen zeigen ſich meiſt<lb/>mit einem zarten flockigen Ueberzuge bedeckt, der ſich unter dem Mikroſkop<lb/>in Welten von Infuſorien auflöſt. Ich muß mir es verſagen, auf ihre<lb/>Beſchreibung einzugehen, um nicht die Abbildungen noch weiter zu ver-<lb/>mehren, ohne welche eine Schilderung dieſer mikroſkopiſchen Geſchöpfchen<lb/>nur ſehr mangelhaft bleibt <note place="foot" n="*)">Viele, wenigſtens die größeren Infuſorien ſind ſchon mit den kleinen Mikro-<lb/>ſkopen aus der Anſtalt von Engell und Comp. in Wabern bei Bern (Hauptdepot für<lb/>Deutſchland: Schäffer und Budenberg in Magdeburg) zu ſehen, welche mit Gebrauchs-<lb/>anweiſung 8 Thlr. koſten. Es gehört ein ſolches als ein beinahe unerläßliches Ding<lb/>zu jedem Aquarium.</note>.</p><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">II.</hi></hi> Aus der Klaſſe <hi rendition="#b">der Polypen,</hi> denn auch dieſe iſt in unſern ſüßen<lb/>Gewäſſern vertreten, ſind mehre Arten für das Aquarium zu empfehlen,<lb/>wenn ſie auch nicht für das ſchmuckſuchende Auge, ſondern nur für den<lb/>ſcharfſpähenden Blick bedeutungsvoll ſind. Ich nenne namentlich zwei<lb/>nahe verwandte Thierchen, die beide wie die prachtvollen Korallenpolypen<lb/>des Meeres zierliche Polypenſtöcke bauen, in deren Zellen die einzelnen<lb/>Polypen hauſen. Es ſind dieſe der der Ordnung der Moosthierchen an-<lb/>gehörige <hi rendition="#b">Federbuſch-Polyp, <hi rendition="#aq">Plumatella campanulata,</hi></hi> und <hi rendition="#b">der Süßwaſſer-<lb/>Schwamm, <hi rendition="#aq">Halcyonella stagnorum.</hi></hi> Erſterer heftet ſeine kleinen veräſtelten<lb/>röhrenförmigen Polypenſtöcke an der Unterſeite der Meerlinſen und na-<lb/>mentlich der Seeroſenblätter an, letzterer überzieht in oft über zolldicken<lb/>Klumpen in das Waſſer hineinragende Wurzeln und Blätter der Ufer-<lb/><pb n="54" facs="#f0070" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>pflanzen oder bekleidet in dünneren Schichten ſelbſt die Gehäuſe der Schnek-<lb/>ken- und Muſchelthiere. Nebenſtehende Abbildung, Fig. 44., giebt eine<lb/><figure><head>Fig. 44.</head><p rendition="#c">Der Süßwaſſerſchwamm, <hi rendition="#aq">Halcyonella<lb/>stagnorum.<lb/>a</hi> ein Schneckenhaus, zum Theil mit dem Polypenſtock<lb/>überzogen (nat. Gr.), <hi rendition="#aq">b</hi> zwei einzelne Polypen (<formula notation="TeX">\nicefrac{100}1</formula>).</p></figure><lb/>Vorſtellung von dieſen Geſchöpfen,<lb/>welche ziemlich auf der unterſten<lb/>Stufe des Thierreichs ſtehen. Die<lb/>Uebertragung von ihrem Fundorte,<lb/>Teiche und Flüſſe, in das Aqua-<lb/>rium muß ſchnell und mit Verhü-<lb/>tung des Vertrocknens bewerkſtel-<lb/>ligt werden, iſt alſo ziemlich ſchwie-<lb/>rig. Beſonders muß man bei dem<lb/>möglichſt ſchnell zu bewirkenden<lb/>Transport das Verderben des<lb/>Waſſers zu vermeiden ſuchen. Hat<lb/>man die an den Gehäuſen lebender<lb/>Schnecken und Muſcheln ſitzenden Polypenſtöcke glücklich in das Aquarium<lb/>gebracht, ſo werden ſie darin ſicher gedeihen, da namentlich die Sumpf-<lb/>ſchnecke, welche an Fig. 44. die Trägerin iſt, ſehr gut darin gedeiht und<lb/>ein Gleiches alſo auch von den Polypen zu hoffen iſt. Nur der Zufall<lb/>oder der kundige Blick eines Naturforſchers kann übrigens dieſe unſchein-<lb/>baren und doch ſo intereſſanten Gebilde auffinden.</p><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi></hi> Mehrere Thierklaſſen überſpringend, weil dieſelben uns nichts<lb/>Annehmbares oder für das ſüße Waſſer überhaupt nichts zu bieten haben,<lb/>verweile ich bei der Klaſſe <hi rendition="#b">der Würmer</hi> im engeren Sinne (wiſſenſchaftlich<lb/>Ringelwürmer zu nennen) auch nur kurz, weil deren <hi rendition="#b">Egelarten,</hi> <hi rendition="#aq">Hirudo</hi><lb/>und <hi rendition="#aq">Clepsine,</hi> ſo ſchön manche ſind, als Feinde der Fiſche und anderer<lb/>Aquarien-Bewohner auszuſchließen ſind. Allenfalls die ſcharlachrothen<lb/>bis 4 Linien langen <hi rendition="#b">Waſſerſchlängelchen, <hi rendition="#aq">Nais,</hi></hi> und der Schlammröhren<lb/>bauende <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Tubifex rivulorum</hi></hi> dürfen und werden ſich in das Aquarium<lb/>verlaufen.</p><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">IV.</hi></hi> Aus der Klaſſe <hi rendition="#b">der Inſekten,</hi> welche viele Vertreter im Waſſer<lb/>hat, muß nur mit Vorſicht eine Auswahl getroffen werden, weil einige,<lb/><pb n="55" facs="#f0071" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>leider ſonſt gerade von beſonderem Intereſſe, arge Verfolger der kleinen<lb/>Fiſche ſind, die ich deshalb auch ganz beſonders ſignaliſire und abbilde<lb/>als ſolche, die <hi rendition="#g">nicht</hi> in das Aquarium aufzunehmen ſind. Vor allen<lb/>gehören dahin die Larven einiger großer Waſſerkäfer, namentlich der Gat-<lb/><figure><head>Fig. 45.</head><p rendition="#c"><hi rendition="#g">In dem Aquarium ſchädliche Inſekten</hi>.<lb/>1. 2. Der gerandete Schwimmkäfer, <hi rendition="#aq">Dytiscus marginalis,</hi> mit ſeiner Larve. 3. Der<lb/>große Waſſerkäfer, <hi rendition="#aq">Hydrophilus piceus.</hi> 4. Die Schwimmwanze, <hi rendition="#aq">Notonecta<lb/>glauca.</hi> 5. Der Waſſerſkorpion, <hi rendition="#aq">Nepa cinerea.</hi></p></figure><lb/>tung <hi rendition="#b">Schwimmkäfer, <hi rendition="#aq">Dytiscus</hi></hi> (<hi rendition="#aq">latissimus, marginalis</hi> u. ſ. w.), und des<lb/><hi rendition="#b">großen Waſſerkäfers, <hi rendition="#aq">Hydrophilus piceus.</hi></hi> (Fig. 45. 1, 2 und 3.) Die<lb/><pb n="56" facs="#f0072" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>Käfer ſelbſt ſind auch noch deshalb nicht eben zu empfehlen, weil ſie des<lb/>Abends gern das Waſſer verlaſſen und Nervenſchwache dann leicht in<lb/>Schrecken ſetzen, wenn ſie brummend im Zimmer in der Irre herumfliegen.<lb/>Der gerühmte Inſtinkt, der ja die Thiere zu willenloſen Maſchinen ma-<lb/>chen ſoll, ſagt ihnen nicht, in welchem Winkel des Zimmers das Aqua-<lb/>rium ſteht! Hat man bei ſeinem Aquarium beſonders die Thierwelt im<lb/>Auge, ſo dürfen dieſe ſchönen Thiere allerdings nicht fehlen. Die Larve<lb/>des Schwimmkäfers vertritt das Element des wilden Raubthieres, wäh-<lb/>rend die Schwimmwanze als geſchickte Rückenſchwimmerin (was auch der<lb/>Name <hi rendition="#aq">Notonecta</hi> ausdrückt) beluſtigt.</p><lb/><p>Zu verbannen ſind ferner einige Waſſerinſekten aus der Ordnung<lb/>der Wanzenartigen, namentlich <hi rendition="#b">der Waſſerſkorpion, <hi rendition="#aq">Nepa cinerea</hi></hi> (Fig. 45.<lb/>5) und <hi rendition="#b">die Schwimmwanze, <hi rendition="#aq">Notonecta glauca</hi></hi> (Fig. 45. 4.), weil beide der<lb/>Fiſchbrut nachſtellen. Will man jedoch in dieſer Beziehung ein Opfer<lb/>bringen und ſich vor ihren empfindlichen Stichen in Acht nehmen, ſo em-<lb/>pfehlen ſich beide durch ihre abenteuerliche Geſtalt und die Schwimm-<lb/>wanze, wie eben erwähnt, namentlich dadurch, daß ſie auf der Oberfläche<lb/>des Waſſers auf dem Rücken ſchwimmend herumfährt und dabei mit ihren<lb/>langen Beinen rudert.</p><lb/><p>Wir gehen zu denjenigen Inſekten über, die uns das Aquarium be-<lb/>völkern ſollen und mancherlei belehrende Unterhaltung gewähren werden.</p><lb/><p>1. Dazu gehören vor allen Dingen die Larven und Puppen der<lb/>Libellen oder Seejungfern aus den Gattungen <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Libellula, Agrion</hi></hi> (Fig. 46.<lb/>1, 2.) und <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Aeschna</hi></hi> (Fig. 46. 3, 4, 5.), denn dieſe bekannten Schwärmer<lb/>in der lauen Sommerluft, die ſie bald mit ſchnarrendem Flügelſchlag bald<lb/>lautlos durchſchwärmen, leben in ihren früheren Zuſtänden im Waſſer und<lb/>nichts erinnert an ihrer Geſtalt, oft mit leuchtenden Farben und feinma-<lb/>ſchigen Flügeln geſchmückt, daß ſie den größeren Theil ihres Lebens häß-<lb/>liche Waſſerthiere geweſen ſind. Sind ſie aber auch häßlich, ſo verdienen<lb/>ſie dennoch namentlich aus einem Grunde in das Aquarium aufgenom-<lb/>men zu werden. Dieſer liegt in einem ſonderbaren Werkzeuge, der ſoge-<lb/>nannten <hi rendition="#g">Fangmaske</hi>, welches ſie an der Unterſeite des Geſichts tragen<lb/><pb n="57" facs="#f0073" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>und womit ſie ihre Nahrung, allerlei kleine Waſſerthiere, fangen. In der<lb/>Ruhe liegt die Fangmaske die ganze Unterſeite des Geſichts eben wie<lb/><figure><head>Fig. 46.</head><p rendition="#c">1.2. <hi rendition="#g">Die ſtahlblaue Waſſerjungfer</hi>, <hi rendition="#aq">Agrion virgo,</hi> mit ihrer Larve. &#x2014; 3. Larve und<lb/>4. 5. Puppen der großen Libelle, <hi rendition="#aq">Aeschna grandis;</hi> die Larve 5 hat ihre Fangmaske<lb/>nach der Larve einer Eintagsfliege ausgeſtreckt. (Alle nat. Gr.)</p></figure><lb/>eine Maske bedeckend, und iſt aus drei auseinander zu klappenden Glie-<lb/>dern zuſammengeſetzt. Langſam nähert ſich das träge Thier ſeinem Opfer,<lb/>ſtreckt dann plötzlich die Fangmaske aus und packt daſſelbe mit den ſchar-<lb/>fen Klauen, welche an dem vorderen breiten Ende derſelben ſtehen. (Fig.<lb/><pb n="58" facs="#f0074" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>46. 5.) Von beſonderem Intereſſe iſt es aber, den Akt zu belauſchen,<lb/>wenn ſich an einem über dem Waſſerſpiegel emporragenden Stengel das<lb/>häßliche Waſſerthier in die ſchlanke buntfarbige Libelle verwandelt, eine<lb/>Gelegenheit, die nicht leicht von einem andern Inſekt ſo bequem geboten<lb/>wird. Man ſieht, wie die neugeborne Libelle ihre bisherige Geſtalt als<lb/>leeres Futteral zurückläßt und mit Staunen nimmt man wahr, daß die<lb/>vier großen Flügel bisher in den kleinen Scheiden Platz hatten, welche<lb/>nur einen kleinen Theil des platten Rückens der Libellenpuppe bedecken.<lb/>(Fig. 46. 4 und 5.)</p><lb/><p>2. Wenn auch die Larven <hi rendition="#b">der Köcherjungfern</hi> oder <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Phryganeen</hi></hi> manch-<lb/>mal ziemlich arge Verwüſtungen an den Waſſerpflanzen des Aquariums<lb/>anrichten, ſo verdienen ſie doch aus dem Aquarium nicht gänzlich ausge-<lb/>ſchloſſen zu bleiben, denn ſie ſind kleine Baumeiſter von ebenſo großer<lb/>Geſchicklichkeit als eigenſinniger Launenhaftigkeit in der Wahl ihrer Bau-<lb/>materialien. Aus den verſchiedenſten Stoffen, wobei jede Art immer denſel-<lb/>ben Bauſtoff verwendet, errichten ſie ſich ein Gehäuſe in Form einer Röhre,<lb/>indem ihnen Seidenſtoff als Mörtel dient, welches ſie ebenſo fortwährend<lb/>mit ſich ſchleppen, wie die Schnecken ihr Haus, nur daß ſie in demſelben<lb/>nicht feſtgewachſen ſind wie dieſe. Auf dem Grunde der Teiche, Sümpfe<lb/>und größeren Gräben findet man faſt überall verſchiedene Arten der<lb/>Phryganeenlarven umherkriechen, indem ſie blos den Vorderleib mit den<lb/>ſechs Beinen aus dem Gehäuſe hervorſtrecken und daſſelbe nachſchleppen.<lb/>Es beſteht bald aus kleinen Kieſelſteinchen oder zierlich zuſammengekitteten<lb/>Glimmerblättchen oder Sandkörnern, bald aus Pflanzenſamen, bald aus<lb/>kleinen leeren Schneckengehäuſen oder aus Stückchen faulen Holzes, bald<lb/>auch iſt es aus zurechtgeſchnittenen Blattſtückchen, die ſpiralig an einan-<lb/>der gefügt ſind, erbaut. Vor der Verpuppung wird das Gehäuſe ganz<lb/>geſchloſſen und nachdem die Puppenruhe vorüber iſt, durchbricht das voll-<lb/>kommene Inſekt in einigermaßen ſchmetterlingsähnlicher Form, aber düſter<lb/>und unſcheinbar an Färbung, ſeinen Kerker, um ſein Luftleben zu begin-<lb/>nen. Figur 47 ſtellt einige Köcherjungfern mit ihren Larven dar.</p><lb/><pb n="59" facs="#f0075" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">V.</hi></hi> Aus den Klaſſen <hi rendition="#b">der Spinnen</hi> und <hi rendition="#b">Krebsthiere</hi> bieten ſich für<lb/>das Aquarium mehre Arten dar, obgleich ich unter dieſen den gemeinen<lb/><figure><head>Fig. 47.</head><p rendition="#c">1.2. Zwei Köcherjungfern. 3&#x2014;6. Verſchiedene Larven derſelben. (nat. Gr.)</p></figure><lb/>Flußkrebs ſelbſt, wenn auch in den kleinſten Exemplaren, nicht empfehlen<lb/>möchte, ſchon deshalb nicht, weil ein verfaulender Krebs das Waſſer<lb/>tödtlich vergiftet. Beſonders nenne ich</p><lb/><p><hi rendition="#b">Den gemeinen Waſſerfloh, <hi rendition="#aq">Gammarus pulex</hi></hi> (Fig. 48. 1, 2.) und <hi rendition="#b">die<lb/>Waſſeraſſel, <hi rendition="#aq">Asellus aquaticus</hi></hi> (Fig. 48. 3.), die faſt in jedem Waſſergra-<lb/>ben zu finden ſind. Obgleich beide noch nicht einen Zoll lang werden, ſo<lb/>bringen ſie doch viel Leben in das Aquarium, weil ſie immer im Waſſer<lb/><pb n="60" facs="#f0076" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>umherfahren, um nach ihrer Nahrung, kleinen Waſſerthierchen, zu ſuchen.<lb/>Der Waſſerfloh iſt, wie auch die Waſſeraſſel mit hornigen Schienen be-<lb/><figure><head>Fig. 48.</head><p rendition="#c">1.2. Der gemeine Waſſerfloh, <hi rendition="#aq">Gammarus pulex.</hi> 3. Die Waſſeraſſel, <hi rendition="#aq">Asellus<lb/>aquaticus.</hi> (<formula notation="TeX">\nicefrac21</formula>)</p></figure><lb/>deckt, ſeitlich breit zuſammengedrückt und nach der Bauchſeite zuſammen-<lb/>gekrümmt, weshalb er ſich nur auf der Seite liegend fortbewegen kann,<lb/>was ſehr komiſch ausſieht.</p><lb/><p>Gelingt es, der ſogenannten <hi rendition="#b">Kiemenfüße</hi> habhaft zu werden, <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Bran-<lb/>chipus paludum</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Apus cancriformis,</hi></hi> die beide über 1 Zoll lang ſind,<lb/>ſo lernt man zwei der ſonderbarſten Thiere kennen. Beide kommen aber<lb/>nur in manchen Jahren vor, dann aber meiſt in ungeheurer Menge. Noch<lb/>weniger als alle bisher genannten Inſekten und krebsartigen Thiere<lb/>braucht man die zunächſt folgenden mühſam zu ſuchen, denn man wird<lb/>ihrer faſt unwillkürlich habhaft, wenn man bei der Jagd verfährt, wie<lb/>weiter unten beſchrieben werden ſoll. Ich meine damit einige Gattungen<lb/>aus der Abtheilung der büſchelfüßigen <hi rendition="#b">Krebsthiere</hi> oder <hi rendition="#b">Lophyropoden,<lb/><hi rendition="#aq">Cypris, Daphnia</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Cyclops.</hi></hi> Die erſten beiden, höchſtens eine Linie<lb/>groß, vereinigen den vielgliedrigen Bau des Krebsthieres mit der Natur<lb/>der Muſchelthiere, indem ſie in einer zweiklappigen Muſchelſchale einge-<lb/>ſchloſſen ſind, weshalb man ſie auch Muſchelkrebschen nennt. Die noch<lb/>kleineren Cyclopen fahren zwar immer als weiße Körperchen ruckweiſe<lb/><pb n="61" facs="#f0077" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>im Waſſer umher, ſetzen ſich aber auch oft auf der inneren Wand des<lb/>Glaſes feſt, wo man ſie mit einer Lupe bequem betrachten und bemerken<lb/>kann, daß die Weibchen am hintern Ende des Leibes äußerlich zwei große<lb/>Eierſäcke herumſchleppen, aus denen die Jungen nach und nach aus-<lb/>kriechen.</p><lb/><p>Es wird meine Leſer und Leſerinnen vielleicht überraſcht haben, daß<lb/>ich auch die Spinnen, die doch ſonſt ſo recht eigentliche Luftthiere ſind,<lb/>unter den Aquariumthieren nenne. Es giebt auch nur <hi rendition="#b">eine Waſſerſpinne,<lb/><hi rendition="#aq">Argyroneta aquatica,</hi></hi> welche treu ihrem Luftleben ſich gewiſſermaßen ein<lb/>Stückchen Atmoſphäre mit in das Waſſer hinunternimmt. Ihr ganzer<lb/>Leib mit Ausnahme der darüber hinausragenden langen Beine, iſt<lb/>nämlich unter dem Waſſer immer von einer kirſchgroßen Luftblaſe um-<lb/>hüllt, ſo daß das Thier einer im Waſſer herumfahrenden Silberkugel<lb/>ähnlich ſieht und, obgleich im Waſſer, doch nie naß wird.</p><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">VI.</hi></hi> Wir kommen zu der großen Abtheilung <hi rendition="#b">der Weichthiere</hi> oder<lb/><hi rendition="#b">Mollusken,</hi> die, ſo weit ſie im ſüßen Waſſer leben, gewöhnlich wenig be-<lb/>achtet und gekannt ſind, obgleich in Deutſchland nicht viel weniger Arten<lb/>im Waſſer als auf dem Lande leben. Wir theilen ſie mit der gegenwär-<lb/>tigen Auffaſſung der Wiſſenſchaft in die zwei Klaſſen <hi rendition="#b">der Muſchelthiere,<lb/><hi rendition="#aq">Conchiferen</hi></hi> und <hi rendition="#b">Schuecken</hi> oder <hi rendition="#b">Bauchfüßler, <hi rendition="#aq">Gastropoden.</hi></hi></p><lb/><p>Von den Muſchelthieren, von denen einige Arten die Schalen für un-<lb/>ſere Malerkäſten liefern und wenigſtens dadurch allgemein bekannt gewor-<lb/>den ſind, eignen ſich zunächſt die kleineren Arten <hi rendition="#b">der Flußmuſcheln, <hi rendition="#aq">Unio,</hi></hi><lb/>in einigen wenigen Stücken zur Verſetzung in das Aquarium, namentlich<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Unio batavus, crassus, pictorum</hi></hi> und <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">tumidus,</hi></hi> die in Flüſſen und Bächen<lb/>und großen Lachen überall vorkommen. Sie ſpielen freilich bei der Bele-<lb/>bung des Aquariums keine große Rolle, da ſie meiſt im Schlamme ver-<lb/>graben ſtill ſitzen, indem nur ihr hinteres Ende hervorſteht, oder langſam<lb/>wie der Zeiger der Uhr ſich im Schlamme vorwärts bewegen.</p><lb/><p><hi rendition="#b">Die Teichmuſcheln, <hi rendition="#aq">Anodonta,</hi></hi> von denen manche ſo groß werden,<lb/>daß, wenn ſie eßbar wären, eine einzige ausreichen würde, um einen<lb/>Hungrigen zu ſättigen, ſind meiſt ſchon ihrer Größe wegen wegzulaſſen.<lb/><pb n="62" facs="#f0078" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>Da ſie lebhafter zu ſein ſcheinen, als die Unionen, ſo durchwühlen ſie zu<lb/>ſehr den Boden, und wenn eine ſtirbt, ſo verdirbt ſie durch ihre Fäulniß<lb/>das ganze Waſſer.</p><lb/><p>Für gewöhnlich gilt es den Naturforſchern für kaum möglich, Süß-<lb/>waſſermuſcheln in Waſſergefäßen lange lebendig zu erhalten. Ich habe<lb/>aber in meinem Aquarium einige Anodonten und Unionen ſchon über ein<lb/>Jahr lang lebendig. Dieſe den Auſtern nahe verwandten Thiere gewinnen<lb/>aber deshalb für das Aquarium ein Intereſſe, als man an ihnen das<lb/>ſonderbar träumerige Stillleben dieſer Thierklaſſe zum erſten Male zu<lb/>beobachten Gelegenheit erhält.</p><lb/><p><hi rendition="#b">Die Kreismuſcheln, <hi rendition="#aq">Cyclas,</hi></hi> deren mehrere Arten in unſern Gewäſſern<lb/>vorkommen, erreichen in der größten Art, <hi rendition="#b">der Flußkreismuſchel, <hi rendition="#aq">Cyclas<lb/>rivicola,</hi></hi> (Fig. 49. 10.) höchſtens die Größe einer Haſelnuß, meiſt blos die<lb/>eines Kirſchkerns. Gegen die ſonſtige Gewohnheit der Muſchelthiere, im-<lb/>mer an das ſchlammige oder ſandige Bett der Gewäſſer gefeſſelt zu ſein,<lb/>kriechen die Kreismuſcheln, namentlich die kleineren Arten, an Pflanzen-<lb/>ſtengeln und an der inneren Wand des Aquariums empor.</p><lb/><p><hi rendition="#b">Die Waſſerſchnecken</hi> bieten eine viel größere Zahl von Arten dar, als<lb/>die Muſchelthiere, und keine iſt zu groß, als daß ſie nicht für das Aqua-<lb/>rium ſich eignete. Nicht blos durch ihre Geſtalt, ſondern auch durch die<lb/>Neuheit ihrer Erſcheinung (denn wer kümmert ſich denn um dieſe Ge-<lb/>ſchöpfe?) und durch mancherlei intereſſante Züge ihres Lebens bilden die<lb/>Süßwaſſerſchnecken einen ganz vorzüglichen Beſtandtheil des Aquariums,<lb/>wenn auch nicht verſchwiegen werden kann, daß die pflanzenfreſſenden<lb/>von ihnen durch Beſchädigung der Pflanzen des Aquariums läſtig<lb/>werden können.</p><lb/><p>Die meiſten Waſſerſchnecken finden ſich in Teichen, Lachen, Sümpfen<lb/>und Gräben, in welchen viel Pflanzen wachſen, und nur in ſehr hohen<lb/>Gebirgslagen ſind ſie ſelten, fehlen aber auch da gewöhnlich nicht gänzlich.</p><lb/><p>Es würde eine zu lange Reihe werden, wenn ich alle Arten auffüh-<lb/>ren und abbilden wollte, ich beſchränke mich daher auf die wichtigeren<lb/>Gattungen und auf eine Repräſentantin jeder derſelben.</p><lb/><pb n="63" facs="#f0079" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/><p><hi rendition="#b">Die Schlammſchnecken, <hi rendition="#aq">Limnaeus,</hi></hi> kommen etwa in zehn Arten in<lb/>Deutſchland vor, von denen <hi rendition="#b">die große Schlammſchnecke, <hi rendition="#aq">Limnaeus stagna-<lb/>lis</hi></hi> (Fig. 49. 4.), die größte iſt. Ein Paar davon reichen aus, denn die<lb/><figure><head>Fig. 49.</head><p rendition="#c">Weichthiere des Aquariums.</p></figure><lb/>Pflanzen müſſen ſtark herhalten, um ſie zu füttern. Die Entwickelungs-<lb/>geſchichte der Schlammſchnecken wie der meiſten andern Waſſerſchnecken<lb/><pb n="64" facs="#f0080" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>iſt ſehr eigenthümlich. Sie legen meiſt auf der Unterſeite auf dem Waſſer<lb/>ſchwimmender Blätter, im Aquarium aber auch ſehr oft an der Innenſeite<lb/>des Glaſes, ihre Laiche ab. Dieſe ſind kryſtallhelle, meiſt, wurmförmige<lb/>Gallertklumpen, in denen man ſchon mit bloßen Augen die gelben Dot-<lb/>terkügelchen der Eier unterſcheiden kann, aus denen der Laich zuſammen-<lb/>geſetzt iſt. Eine ſcharfe Lupe reicht aus, um in einem Laiche, der an einer<lb/>zur Beobachtung paſſenden Stelle des Glaſes abgelegt iſt, die Entwicke-<lb/>lungsgeſchichte der jungen Schneckchen zu verfolgen. Man ſieht, wie von<lb/>Tage zu Tage das Dotterkügelchen ſich vergrößert und unter fortwähren-<lb/>der Axendrehung ſich allmälig zum Thierchen mit der beginnenden kleinen<lb/>Schale entwickelt. Zuletzt verlaſſen die kleinen Schnecken den Laich und<lb/>zerſtreuen ſich auf den Pflanzen des Aquariums, ſoweit ſich dieſelben un-<lb/>ter dem Waſſerſpiegel befinden. Man wird ſich wundern, das ſchnelle<lb/>Wachsthum der Schnecken zu bemerken, indem längſtens zwei Sommer<lb/>dazu gehören, um aus dem ſenfkorngroßen neugeborenen Thierchen die<lb/>ausgewachſene Schnecke mit dem über 2 Zoll langen Gehäuſe werden zu<lb/>laſſen. Es kommen jedoch, namentlich wenn man einmal das Füttern der<lb/>Fiſche vergißt, wenig junge Schnecken zur vollkommnen Entwicklung, da<lb/>ſie von den Fiſchen gern gefreſſen werden.</p><lb/><p>Neben der großen Schlammſchnecke kommen noch einige andere Ar-<lb/>ten in unſeren weichen Waſſern vor, namentlich <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">L. palustris, L. auricula-<lb/>rius</hi></hi> (Fig. 49. 3.) und <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">L. ovatus. Limnaeus pereger</hi></hi> iſt in Gebirgsgegen-<lb/>den die einzige größere Waſſerſchnecke, kommt jedoch auch in der Ebene<lb/>vor.</p><lb/><p><hi rendition="#b">Der Sumpfſchnecken, <hi rendition="#aq">Paludina,</hi></hi> giebt es zwei große einander ſehr<lb/>ähnliche Arten, <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">P. vivipara</hi></hi> (Fig. 49. 1, 2.) und <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">P. fasciata,</hi></hi> von denen<lb/>die erſtere in großen und kleinen ſtehenden Gewäſſern, die letztere mehr in<lb/>Flüſſen lebt. Die Paludinen werden meine Leſer dadurch überraſchen,<lb/>daß ſie, wenn ſie ſich in das Gehäuſe zurückgezogen haben, jeden ungebe-<lb/>tenen Beſuch ſich dadurch vom Leibe halten, daß ſie mit einer feſten Thüre<lb/>daſſelbe verſchließen. Es iſt dies ein hornartiger Deckel (Fig. 49. 2.),<lb/>welcher auf der Oberſeite des hinteren ausſtreckbaren Theiles des Thieres<lb/><pb n="65" facs="#f0081" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>feſt gewachſen iſt, und welcher ſtets genau in den äußerſten Umfang der<lb/>Oeffnung paßt. Er wird daher von dem Thiere gleichen Schrittes mit<lb/>dem ganzen Gehäuſe vergrößert, wodurch die concentriſchen Anwachsringe<lb/>entſtehen, welche unſere Figur 2 zeigt. <hi rendition="#b">Die Sumpfſchnecken</hi> ſind lebendig<lb/>gebärend und zwar ſind die neugebornen Schneckchen im Verhältniß zur<lb/>Mutter ungewöhnlich groß, und bringen ſchon ein Gehäuſe von vier<lb/>Umgängen ſammt dem Deckel mit auf die Welt. Man kann die weibli-<lb/>chen von den männlichen Exemplaren dadurch leicht unterſcheiden, daß die<lb/>erſteren zwei einander vollkommen gleiche, ſpitze, pfriemenförmige Fühl-<lb/>hörner haben (wie Fig. 49. 1.), während bei den Männchen das rechte<lb/>Fühlhorn viel kürzer, dicker und kolbig abgeſtumpft iſt. Die <hi rendition="#b">Palndinen</hi><lb/>leben mehr von thieriſcher Nahrung und ſind daher im Aquarium den<lb/>Pflanzen nicht ſchädlich.</p><lb/><p>In kleineren Gräben und Sümpfen lebt noch mehr verbreitet als die<lb/>beiden großen Paludinen eine dritte kleinere Deckelſchnecke (<hi rendition="#aq">Bithynia ten-<lb/>taculata</hi>), welche von altersher den ihr gebührenden Namen <hi rendition="#b">des Thür-<lb/>hüters</hi> trägt, weil ſie bei der geringſten Störung ſich blitzſchnell in ihr<lb/>Gehäuſe zurückzieht und dieſes mit ihrem Deckel feſt verſchließt, welcher<lb/>jedoch nicht hornartig, ſondern von feſter Kalkſubſtanz gebildet iſt.</p><lb/><p>Nach einem ganz andern Bauplane ſind die Gehäuſe <hi rendition="#b">der Teller-<lb/>ſchnecken, <hi rendition="#aq">Planorbis,</hi></hi> gebildet. Der hohle ſpiralförmig aufgewundene, an<lb/>Weite immer mehr zunehmende Kegel, aus welchem ein gewundenes<lb/>Schneckengehäuſe gebildet iſt, iſt bei den Tellerſchnecken um einen Punkt<lb/>in einer Ebene aufgewunden, ähnlich wie die Spiralfeder einer Taſchen-<lb/>uhr; daher bietet ein Tellerſchneckengehäuſe von oben oder unten und<lb/>von der Seite geſehen zwei ganz verſchiedene Anſichten dar. <hi rendition="#b">Die große<lb/>Tellerſchnecke, <hi rendition="#aq">Pl. corneus,</hi></hi> (Fig. 49. 5.) beſteht aus wenigen an Weite<lb/>ſehr ſchnell zunehmenden Umgängen, während eine andere Art, <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Pl. vortex,</hi></hi><lb/>aus zahlreichen, niedergedrückten, ſehr langſam zunehmenden Umgängen<lb/>beſteht, ſo daß das Gehäuſe einem zierlichen flachen Knöpfchen gleicht.<lb/>Die große Tellerſchnecke könnte auch den Namen der deutſchen Purpur-<lb/>ſchnecke führen, denn wenn man das Thier reizt, ſondert es einige Tropfen<lb/><fw type="sig" place="bottom">Roßmäßler, Aquarium. 5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0082" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>eines trüben Purpurſaftes aus. Die Tellerſchnecken legen ihre Eier in<lb/>runden, flachen Laichklumpen ab.</p><lb/><p><hi rendition="#b">Die Blaſenſchnecken, <hi rendition="#aq">Physa,</hi></hi> unterſcheiden ſich ſehr leicht von allen<lb/>übrigen Waſſerſchnecken dadurch, daß ihr Gehäuſe links gewunden iſt.<lb/>In Teichen und größeren Gräben lebt die eine unſerer beiden gemeinen<lb/>deutſchen Arten, <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Ph. fontinalis,</hi></hi> während die andere, <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Ph. hypnorum,</hi></hi> in<lb/>kleinen Wieſengräben vorkommt. Die erſtere hüllt ihr ganzes Gehäuſe in<lb/>eine zerſchlitzte Mantelhaut ein, welche das Thier aus der Mündung her-<lb/>ausſchlägt. (Fig. 49. 6, 7.)</p><lb/><p><hi rendition="#b">Die Kammſchnecken, <hi rendition="#aq">Valvata,</hi></hi> ſind kleine Thiere mit theils planorbis-<lb/>artigen, theils mehr kugligen Gehäuſen. Von den erſteren kommen zwar<lb/>mehre in Gräben und Teichen ſehr häufig vor, ſind aber zu klein, um<lb/>zur Bevölkerung des Aquariums weſentlich beizutragen. Nur eine Art,<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">V. piscinalis</hi></hi> (Fig. 49. 8, 9.), von der Größe eines kleinen Kirſchkernes, iſt<lb/>groß genug für uns und verdient unſere Aufmerkſamkeit durch ihr Athem-<lb/>organ, welches ein zierliches Bäumchen darſtellt, das bei der geringſten<lb/>Störung vorſichtig zurückgezogen wird (9.). Die Kammſchnecken ſind<lb/>Deckelſchnecken und haben einen dünnen häutig knorpeligen Deckel, der<lb/>aber auf andere Weiſe wächſt, als der der Sumpfſchnecken. Er wird<lb/>nämlich nicht ringsum an ſeinem ganzen Umfange vergrößert, ſondern<lb/>blos an der Seite, welche an der Spindelſäule des Gehäuſes anliegt, wo<lb/>immer ein kleines keilförmiges Stück angeſetzt wird. Dies kann nur unter<lb/>einer Vorausſetzung geſchehen, die man kaum für zuläſſig halten ſollte,<lb/>daß nämlich der Deckel ſich während des Wachsthums fortwährend um<lb/>ſeine Axe dreht, trotzdem daß er auf dem Fuße des Thieres feſtgewachſen<lb/>iſt. Dadurch bekommt der Deckel nicht wie bei den Paludinen concentri-<lb/>ſche Anwachsringe, ſondern man bemerkt auf demſelben eine Spirallinie,<lb/>durch das gleichzeitige Drehen und Vergrößertwerden bedingt. Wir haben<lb/>hier einen der zahlreichen Fälle in der Bildungsgeſchichte der organiſchen<lb/>Weſen vor uns, der ſelbſt an dieſem Orte ſein Intereſſe geltend machen<lb/>darf und eine kurze Beſchreibung verdiente.</p><lb/><p><hi rendition="#b">Die Flußſchwimmſchnecke, <hi rendition="#aq">Neritina fluviatilis,</hi></hi> lebt nur in Flüſſen<lb/><pb n="67" facs="#f0083" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>und größeren Bächen, wo ſie an Steinen, namentlich an deren Unterſeite<lb/>feſt zu ſitzen pflegt. Sie iſt zwar klein, aber durch ihre lebhafte Färbung<lb/>und durch ihren ſonderbaren Deckel unſerer Aufmerkſamkeit werth. Der<lb/>Deckel hat nämlich auf ſeiner Rückſeite einen förmlichen Riegel, wodurch<lb/>ſeine Einfügung in die halbkreisförmige Mündung beſonders feſt bewerk-<lb/>ſtelligt werden kann.</p><lb/><p>Noch einer Menge anderer kleiner Waſſerſchnecken, meiſt mit ſehr<lb/>zierlichen Gehäuſen, die hier unerwähnt geblieben ſind, bemächtigen wir<lb/>uns unwillkürlich mit, wenn wir in Gräben und Sümpfen und Teichen<lb/>auf die Jagd gehen, die ich nun beſchreiben will. Nur bei den ganz gro-<lb/>ßen Arten und überhaupt bei denen, die wir namentlich bei warmem<lb/>Sonnenſchein oben auf dem Waſſer ſchwimmend oder auf den Waſſer-<lb/>pflanzen ſitzend bemerken, haben wir nöthig, ſie einzeln aufzunehmen.<lb/>Bei dieſer Jagd handelt es ſich aber natürlich nicht blos um Schnecken<lb/>und die kleinen Kreismuſcheln, ſondern überhaupt um eine Menge Thiere,<lb/>von denen wir die meiſten dabei zum erſtenmale zu Geſicht bekommen<lb/>werden, ſtaunend über den Reichthum an thieriſchen Formen an dieſen<lb/>Orten. Ein für alle Mal hebe ich hier hervor, daß wir dabei keinem<lb/>Thiere begegnen werden, vor welchem wir uns zu ſcheuen oder gar zu<lb/>fürchten Urſache hätten, nur die oben beſchriebenen Waſſerwanzen müſſen<lb/>wir ihres ſchmerzhaften Stiches wegen vorſichtig behandeln, was um ſo<lb/>leichter iſt, als ſie durch ihr lebhaftes Umherkriechen ſich ſofort bemerklich<lb/>machen und leicht beſeitigt werden können. Auch die Blutegel, die wir<lb/>oft unwillkürlich mit fangen, beißen nicht gleich an, und vor einem Froſch<lb/>oder einer Unke zu erſchrecken iſt zu unnaturfreundlich, als daß ich es<lb/>einem meiner Leſer und Leſerinnen zutrauen möchte.</p><lb/><p>Wir brauchen zu dieſer Waſſerjagd ein nothwendiges Werkzeug. Es<lb/>iſt dies ein etwa 1 Fuß tiefes ſackförmiges, aus feſtem grauen Zwirn<lb/>geſtricktes Filetnetz, welches an einen Reifen von ſtarkem Draht feſt ge-<lb/>näht iſt, und nicht größer zu ſein braucht, als etwa 8&#x2014;10 Zoll im<lb/>Durchmeſſer. Um die Fäden, mit welchen der Sack an den Reifen befe-<lb/>ſtigt iſt, nicht durch das Aufſtreifen auf dem Boden der Gewäſſer ſich<lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0084" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>durchreiben zu laſſen, überziehe man den Reifen ſammt den Fäden<lb/>mit einer dicken Lage von Gutta Percha, die man durch einen brennenden<lb/>Streifen davon aufträgt. Der Reifen hat einen etwa 4 Zoll langen Stiel<lb/>um damit das Netz an einen Stock befeſtigen zu können. Die Anwendung<lb/>dieſes Netzes iſt eine doppelte. Um die Thiere in Gräben und am Rande<lb/>von nicht zu ſumpfigen Lachen zu fangen, ſtreift man mit dem an dem<lb/>Stock befeſtigten Netze über den Boden derſelben hin, indem man das<lb/>Ufer entlang hinſchreitet und lieſ&#x2019;t von Zeit zu Zeit die gemachte Beute<lb/>zwiſchen den mit aufgerafften Blättern, Steinchen u. dgl. aus. Die Be-<lb/>ſchaffenheit des Grundes der Gewäſſer giebt es ſchon an die Hand, wie<lb/>man dabei zu verfahren hat. Eine unerwartet reiche Beute macht man<lb/>namentlich in Wieſengräben, in denen viel Waſſerpflanzen wachſen, wo-<lb/>bei man das Netz feſt auf dem Boden hinſchleifen laſſen muß. Die zweite<lb/>Anwendung des Netzes beſteht darin, aus dem fauligen Bodenſatze der<lb/>Sümpfe, Gräben und Teiche, der meiſt aus verweſenden Blättern und<lb/>Holzſtückchen beſteht, die Thiere zu ſondern. Es iſt ein beſonders günſtiger<lb/>Augenblick, wenn man im hohen Sommer einen Graben mit einem ſolchen<lb/>Bodenſatz beinahe ausgetrocknet findet, weil alsdann in dieſem die verſchie-<lb/>denartigſten Thiere ſich in Menge zuſammengedrängt finden. Man thut<lb/>dann ein paar Hände voll dieſes Bodenſatzes in das Netz und ſpült ihn<lb/>darin in einem Gewäſſer aus, was ſich in den meiſten Fällen in der Nähe<lb/>finden wird, wobei die leichteren Blätter und andere fremdartige Dinge ſich<lb/>leicht oben abſchöpfen laſſen, während ſich alle Thiere auf dem Boden des<lb/>Netzes ſammeln. Um auch die kleineren nicht zu verlieren, muß eben das<lb/>Netz ſehr dichtmaſchig ſein, ſo daß z. B. Wickenkörner nicht mehr hin-<lb/>durchfallen könnten.</p><lb/><p>Das was man erbeutet hat, nimmt man entweder in Gläſern, die<lb/>man mit Moos oder Gras locker verſchließt, mit nach Hauſe, oder in ge-<lb/>bundenen Schachteln, nicht in geleimten, weil dieſe aufweichen und aus-<lb/>einandergehen würden. Auf dem Trausport, ſelbſt wenn er mehrere<lb/>Stunden in Anſpruch nimmt, thut man in den Gläſern (bei den Schach-<lb/>teln verbietet es ſich von ſelbſt) kein Waſſer hinzu, weil dieſes mit Thie-<lb/><pb n="69" facs="#f0085" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>ren überhäuft und bei ſehr warmen Wetter ſelbſt in dieſer kurzen Zeit<lb/>verderben und viele Thiere tödten würde, ſondern es reicht dazu die<lb/>Feuchtigkeit aus, die man mit den Thieren ſelbſt in die Gefäße gebracht<lb/>hat. Beſſer noch als Gläſer ſind blecherne Gefäße, mit einem Deckel ver-<lb/>ſchließbar, weil ſich darin Alles kühler erhält.</p><lb/><p>Wir kommen unten beim Einſammeln der zu dem Aquarium nöthi-<lb/>gen Thiere und Pflanzen noch einmal auf den Transport zurück.</p><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">VII.</hi></hi> An die Weichthiere ſchließt ſich zunächſt die Klaſſe <hi rendition="#b">der Fiſche</hi><lb/>an. Ich darf es füglich unterlaſſen, durch Beſchreiben und Abbilden der-<lb/>ſelben den Umfang dieſes Büchleins unnöthig zu vergrößern, denn jede<lb/>Fiſchart verdient Aufnahme in das Aquarium mit Ausnahme der Raub-<lb/>fiſche: Hecht, Forelle und Barſch. Die deutſchen Süßwaſſerfiſche ſind<lb/>nicht blos von dem Volke, ſondern auch von den Naturforſchern, wenn<lb/>ſie nicht ganz beſonders ſich mit dem Studium der Fiſche befaſſen, unter<lb/>allen Wirbelthieren am ſchlechteſten gekannt und leider fehlt es immer<lb/>noch an einem mit Abbildungen verſehenen guten und wohlfeilen Buche<lb/>zur Beſtimmung derſelben. Beſonders tragen <hi rendition="#b">der Wetterfiſch</hi> und <hi rendition="#b">der<lb/>Schmerl,</hi> <hi rendition="#aq">Cobitis fossilis</hi> und <hi rendition="#aq">C. barbatula,</hi> durch ihre eleganten ſchlan-<lb/>genartigen Bewegungen viel zur Belebung des Aquariums bei. Auch<lb/>unſere beiden abenteuerlichſten Fiſchgattungen, die <hi rendition="#b">der Stichlinge, <hi rendition="#aq">Gaster-<lb/>osteus,</hi></hi> und <hi rendition="#b">der Kaulfiſch, <hi rendition="#aq">Cottus gobio,</hi></hi> dürfen trotz ihrer in Stacheln<lb/>ausgehenden Kiemendeckel Aufnahme finden.</p><lb/><p>Unter allen Fiſcharten, die ich ſeit nun beinahe zwei Jahren in mei-<lb/>nem Aquarium gehalten habe, hat ſich der Goldfiſch, <hi rendition="#aq">Cyprinus auratus,</hi><lb/>am beſten erhalten, vielleicht weil er ſchon ſeit vielen Generationen an die<lb/>Gefangenſchaft gewöhnt iſt. Es iſt mir noch nie ein Goldfiſch im Aqua-<lb/>rium geſtorben.</p><lb/><p>Ueber das Fangen der Fiſche für das Aquarium und über die<lb/>ſicherſte Art, ſie zu transportiren, dürfte überall am leichteſten der Rath<lb/>der Fiſcher einzuholen, ja dieſen überhaupt am beſten die Herbeiſchaffung<lb/>der Fiſche zu überlaſſen ſein. Es gehört nicht zu den Annehmlichkeiten,<lb/><pb n="70" facs="#f0086" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>mit den ihr gewerbliches Vorrecht wahrenden Fiſchern in Colliſion zu<lb/>kommen.</p><lb/><p><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">VIII.</hi> Die Amphibien,</hi> oder um ſie deutſch anzureden, <hi rendition="#b">die Lurche,</hi><lb/>erfreuen ſich zwar unſerer Gunſt durchaus nicht, jedoch habe ich mich<lb/>ſchon vielfältig überzeugt, daß die Scheu, ja Furcht vor denſelben, in<lb/>kurzer Zeit mindeſtens einem noch etwas widerſtrebenden Dulden, oft<lb/>auch einem wirklichen Wohlgefallen an ihnen, ſelbſt bei Damen, gewichen<lb/>iſt. Vor Allem habe ich zu verſichern, daß wir in Deutſchland außer der<lb/>Viper oder Kreuzotter kein einziges giftiges oder ſonſt wie unſrer geheilig-<lb/>ten Perſon gefährliches Thier aus dieſer verabſcheuten Klaſſe haben, und<lb/>daß Schlangen überhaupt nicht in das Aquarium gehören. Von den vier<lb/>Ordnungen der Klaſſe der Lurche kommt nur die der froſchartigen in Be-<lb/>tracht, die andern drei, die Eidechſen, Schlangen und Schildkröten ſind<lb/>entweder Land- oder Seethiere oder für unſer Aquarium zu groß.</p><lb/><p>Die froſchartigen Lurche ſind aber auch von allen die intereſſanteſten,<lb/>indem in ihnen ein außerdem unter den Wirbelthieren nicht weiter vor-<lb/>kommender Fall vorliegt, nämlich der, daß einige von ihnen, ähnlich den<lb/>Inſekten, eine Art von Verwandlung haben, wodurch ſie gewiſſermaßen<lb/>ein Bindeglied zwiſchen den höheren Lurchen und den Fiſchen bilden.<lb/>Daß dabei außer der ganzen Geſtalt namentlich die Athemwerkzeuge eine<lb/>Rolle ſpielen, iſt bekannt, ſoll wenigſtens hier nicht auseinandergeſetzt<lb/>werden.</p><lb/><p><hi rendition="#b">Kröten</hi> und <hi rendition="#b">Molche</hi> &#x2014; welch grauſenhafte Namen! und doch halte<lb/>ich beide für unvermeidliche Gäſte des Aquariums. Die Fröſche, die man<lb/>ſich wahrſcheinlich noch eher gefallen laſſen würde, eignen ſich weniger.<lb/>Nur 3, allenfalls 4 Arten kommen in Betracht!</p><lb/><p>Zunächſt <hi rendition="#b">die Unke</hi> oder <hi rendition="#b">Feuerkröte, <hi rendition="#aq">Bombinator igneus,</hi></hi> (Fig. 50.<lb/>1 u. 2) die melancholiſche Seufzerin der Sümpfe. Sie ſchwitzt aus den<lb/>Warzen ihres Rückens nicht einmal den ätzenden Saft aus, der bei den<lb/>Landkröten, vielleicht auch ohne ſonderlichen Grund, gefürchtet wird. Sie<lb/>iſt ein harmloſes Thierchen. Ihr ungewöhnter Anblick ſöhnt bald mit ſich<lb/>aus. Iſt es aber wohl eine ſo große Schande für die Leute, wie die Na-<lb/><pb n="71" facs="#f0087" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>turforſcher meinen, daß ſie ſich vor einem ſo unſchuldigen Thierchen fürch-<lb/>ten? Werden wir uns einmal des Grundes dieſer Schen etwas bewußt,<lb/><figure><head>Fig. 50.</head><p rendition="#c">1.2. Die Unke oder Feuerkröte, <hi rendition="#aq">Bombinator igneus:</hi> &#x2014; 3. Der Kamm-Molch,<lb/><hi rendition="#aq">Triton cristatus,</hi> Männchen; &#x2014; 4. 5. Der Feuermolch, <hi rendition="#aq">Tr. igneus,</hi> Weibchen und<lb/>Männchen. Alle nat. Gr.</p></figure><lb/>um ſie dann ſicher los zu werden. Hat nicht ohnehin der ſprichwörtlich<lb/><pb n="72" facs="#f0088" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>gewordene &#x201E;Unkenruf&#x201C; etwas Grausliches? Warum? Weil es der ein-<lb/>zige Naturlaut dieſer Art iſt, weil er aus dem &#x201E;unſaubern Pfuhle&#x201C; meiſt<lb/>bei &#x201E;nächtlicher Weile&#x201C; ertönt und &#x2014; die Hauptſache! &#x2014; weil Niemand<lb/>das Thier ſieht, von dem der Ruf herrührt. Ich ſage nicht zu viel, wenn<lb/>ich behaupte, daß von hundert Städtern nicht zehn eine Unke geſehen<lb/>haben. Dazu kommen die verſchiedenen geheimnißvollen Deutungen,<lb/>welche man dem Unkeurufe unterlegt. &#x201E;Unk! Unk! Unk! hätt&#x2019; ich mir<lb/>&#x2019;nen Mann genommen, wär&#x2019; ich nicht in&#x2019; Teich gekommen!&#x201C; &#x2014; ſo über-<lb/>ſetzt ſich der Unkenruf an vielen Orten Deutſchlands bei &#x2014; Betheiligten<lb/>und Unbetheiligten und &#x2014; ſo groß iſt die Macht des Ungekannten, Aben-<lb/>teuerlichen &#x2014; nicht ganz ohne ein leiſes Erbeben derjenigen Nerven,<lb/>welche das ſo förderſame Geſchäft des Glaubens beſorgen. Freilich lacht<lb/>Jeder gleich hinterdrein über dieſes Erbeben, aber es war doch da. Und<lb/>ich meinerſeits möchte ſolche Schauer nicht verdammen, wenn ſie nur von<lb/>aufklärendem Wiſſen bewacht ſind. Sie gehören zum Naturgenuß und<lb/>wenn ſie einmal nachzitternd unſer Inneres durchzogen haben, ſo iſt es<lb/>wie eine gewitterartige Luftreinigung, nach welcher dann das Himmels-<lb/>blau des durchdringenden Erkennens heller leuchtet.</p><lb/><p>Während ich dieſe Worte ſchreibe, ſchaut eine Unke meines Aqua-<lb/>riums gar ehrbar und voll Selbſtgefühl mich an, als hätte ſie mich ver-<lb/>ſtanden und in meinen Worten eine Ehrenrettung ihrer verkannten Per-<lb/>ſon gefunden. Ständen jetzt diejenigen meiner Leſer und namentlich mei-<lb/>ner zaghaften Leſerinnen neben mir, denen die Unke noch eine unbekannte<lb/>Größe iſt, ſie würden anſtatt ſich zu ſcheuen, über das Unkengeſicht la-<lb/>chen, wie es aus einer dunkeln Höhle des Aquarium-Chimboraſſo altklug<lb/>und ernſt hervorlugt und, an mein Menſchengeſicht bereits auch gewöhnt,<lb/>ruhig auf ihrem grünen Thronſeſſel von Hornblattranken ſitzen bleibt,<lb/>obgleich ich meine Hand gegen ſie bewege. Die Figuren 1. und 2. zeigen<lb/>die Unke von der Rücken- und Bauchſeite, und auf letzterer ſind die feuer-<lb/>rothen oder prachtvoll orangegelben Flecken angedeutet, welche dem Thiere<lb/>den Namen der Feuerkröte verſchafft haben, der freilich in wunderſüchtigen<lb/><pb n="73" facs="#f0089" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>Köpfen einen ähnlichen Sinn haben mag, wie Feuerſalamander, welcher<lb/>feuerfeſt ſein ſoll, was er eben ſo wenig iſt, wie wir Menſchenkinder.</p><lb/><p>Vom erſten Frühjahr an bis Juni kann man leicht in Gräben und<lb/>Sümpfen die Laiche und die Larven (Kaulquappen) von Fröſchen und<lb/>Kröten bekommen, die aus mehr als einem Grunde berückſichtigt werden<lb/>müſſen. Erſtens dienen ſie den Fiſchen und Molchen zur Nahrung, und<lb/>dann verſchaffen uns zweitens diejenigen Larven, welche den Nachſtellun-<lb/>gen entgehen, Gelegenheit, die wunderbare Verwandlung dieſer Thiere<lb/>kennen zu lernen. Dieſe ſcheint in den Aquarien darin eine Störung zu<lb/>erleiden, daß ſie verlangſamt wird, indem die Vorderbeine langſamer frei<lb/>werden und die jungen Thiere gewiſſermaßen ihren Fiſchſchwanz ſchwerer<lb/>los werden können, vielleicht weil der beſchränkte Raum ihren Bewegungen<lb/>nicht hinlängliche Freiheit gewährt.</p><lb/><p>Zwei andere Lurche aus der nächſten Verwandtſchaft der Fröſche<lb/>und Kröten, die ich aller Scheu zum Trotz für das Aquarium empfehle,<lb/>ſind zwei <hi rendition="#b">Molche,</hi> nämlich <hi rendition="#b">der Kamm-Molch, <hi rendition="#aq">Triton cristatus</hi></hi> (Fig. 50. 3.),<lb/>und <hi rendition="#b">der Feuer-Molch, <hi rendition="#aq">Tr. igneus</hi></hi> (4, 5.); die Männchen aller Molchar-<lb/>ten haben den Rücken und Schwanz entlang einen lappigen oder geſägten<lb/>Hautkamm (3, 4.), der den Weibchen fehlt. Die genannten Arten und an<lb/>vielen Orten auch noch eine dritte, <hi rendition="#b">der geſtreifte Molch, <hi rendition="#aq">Tr. taeniatus,</hi></hi> fin-<lb/>den ſich in den Sümpfen und ſchlammigen Gräben von faſt ganz Europa<lb/>ſehr häufig, jedoch leicht zu finden nur etwa bis in den Juli. Dann ver-<lb/>laſſen ſie das Waſſer und verbergen ſich an feuchten Orten am Erdboden,<lb/>in Mauerritzen, Felsſpalten u. ſ. w. Sie fühlen ſich daher im Aquarium<lb/>auf die Dauer nur dann behaglich, wenn ſie einen recht großen lückigen,<lb/>über den Waſſerſpiegel hinaustretenden Felſen haben, in deſſen Schlupf-<lb/>winkeln ſie ſich im Sommer verbergen und dann meiſt erbärmlich abge-<lb/>hungert ausſehen, trotzdem, daß in ihrer Nähe im Waſſer Speiſe und<lb/>Trank vorhanden iſt. Wer die Molche häßliche, abſcheuliche, vielleicht gar<lb/>grauenerregende Thiere nennt: ich wette, er wird ſie nach kurzer Zeit ſchön<lb/>finden, denn die Eleganz ihrer Bewegungen, die Schönheit ihrer Zeich-<lb/>nung und dazu ihre Harmloſigkeit werden ihn dazu zwingen. Im Juli<lb/><pb n="74" facs="#f0090" />
<fw type="header" place="top">Die Thiere des Aquariums.</fw><lb/>finden ſich in den Gräben und Sümpfen die Larven der Molche, welche<lb/>am Halſe äußerlich anhängende federförmige Kiemen haben. Sie ſind aber<lb/>ſehr zart und daher ſchwer zu transportiren.</p><lb/><p>Die Molche haben mit unſern Eidechſen, welche durchaus ſtreng an<lb/>das Land gebunden ſind, nur eine oberflächliche äußere Verwandtſchaft<lb/>und &#x201E;Waſſereidechſen&#x201C; iſt daher eine für ſie ganz unpaſſende Benennung.<lb/>Die Eidechſen gehören mit den Krokodilen zuſammen in eine der vier<lb/>Hauptordnungen der Lurch-Klaſſe, während die Molche zu den froſchar-<lb/>tigen Lurchen gehören. Zu dieſen gehört auch der in felſigen feuchten<lb/>Bergwaldungen häufige <hi rendition="#b">gefleckte Salamander, <hi rendition="#aq">Salamandra maculata,</hi></hi> der<lb/>eigentlich als ſtiller Beobachter auf den Gipfel des Aquarium-Felſens<lb/>gehört, von dem er nicht leicht in das Waſſer herabſteigt. Die Verehrer<lb/>und Verehrerinnen E. T. A. Hoffmanns, bei deſſen Serapionsbrüdern ſie<lb/>ſich&#x2019;s gern ein Bischen &#x201E;grauslich werden ließen&#x201C;, werden ſich zu den<lb/>&#x201E;Salamandern&#x201C; ohne Zweifel ſtark hingezogen fühlen.</p><lb/><p>Die Fiſche und Lurche haben endlich noch eine beachtenswerthe Ei-<lb/>genſchaft mit einander gemein, nämlich die meine Leſer und Leſerinnen<lb/>gewiß überraſchende Tugend, ſich zähmen zu laſſen. Das geht zwar nicht<lb/>bis zum Apportiren und Springen, aber doch ſo weit, daß ſie ihren<lb/>Freund oder ihre Freundin kennen lernen und vor ihnen bald ihre Scheu<lb/>ablegen. Wenn man dieſe Thiere zu regelmäßigen Zeiten füttert, und<lb/>dabei dicht am Aquarium mit einer Schelle oder einem angeſchlagenen<lb/>Weinglaſe immer denſelben Ton hören läßt, ſo lernen ſie bald auf dieſen<lb/>Ruf herbeikommen. Die Chineſen rufen mit dem Tam-Tam ihre Gold-<lb/>fiſche zur Fütterung ebenfalls aus allen Winkeln des Baſſins herbei.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">10.<lb/>Behälter zu einem Aquarium.</hi></head><lb/><p>Trotz des allgemeinen Beifalls, den das Süßwaſſer-Aquarium weit<lb/>und breit in Deutſchland gefunden hat, iſt man doch noch faſt überall in<lb/>Verlegenheit, die nöthigen Behälter dazu ſchnell zu bekommen, da weder<lb/><pb n="75" facs="#f0091" />
<fw type="header" place="top">Behälter zu einem Aquarium.</fw><lb/>die Glashütten ſich dieſem gewiß nicht uneinträglichen Fabrikationszweige<lb/>ausreichend gewidmet haben, noch auch meines Wiſſens die Kaſten-Aqua-<lb/>rien irgendwo fabrikmäßig hergeſtellt werden.</p><lb/><p>Die einfachſte und wohlfeilſte Beſchaffung eines Kelch-Aquariums<lb/>vermitteln die faſt überall leicht zu habenden ſogenannten Ballons, in<lb/>welchem die Schwefelſäure verſendet wird. Ein ſolcher diente mir auch<lb/>lange Zeit, bis es der Leipziger Glaswaaren-Handlung von Fritzſche und<lb/>Breiter gelungen war, eine Glashütte zu vermögen, die großen kelch- oder<lb/>glockenförmigen Gläſer zu blaſen, welche ſeit etwa 1<formula notation="TeX">\nicefrac12</formula> Jahren von dem<lb/>genannten Hauſe nach allen Gegenden Deutſchlands und weit über deſ-<lb/>ſen Grenze hinaus verſendet werden.</p><lb/><p>Die Schwefelſäure-Ballons ſind zwar meiſt grün, jedoch finden ſich<lb/>nicht ganz ſelten auch ganz rein weiße darunter. Ein Glaſer kann ſie<lb/>dann leicht in der Mitte horizontal durchſchneiden oder durch Sprengen<lb/>theilen, wobei ſelbſt die obere umgekehrte Hälfte zu einem Aquarium die-<lb/>nen kann, wenn man den engen Hals feſt zuſtopft, und in eine flache<lb/>Unterlage einläßt und befeſtigt.</p><lb/><p>Je weniger und gleichmäßiger die Wand des Glaskelches gekrümmt<lb/>iſt, deſto weniger werden die Geſtalten der in demſelben unter Waſſer be-<lb/>findlichen Pflanzen und Thiere durch die Brechung des Lichtes verändert.</p><lb/><p>Ueber die Einrichtung des Kaſten-Aquariums habe ich ſelbſt noch<lb/>wenig Erfahrung, da diejenigen, welche ich geſehen habe, mich nicht be-<lb/>friedigten. Wenn erſt eine Eiſengießerei ſich dazu herbeigelaſſen haben<lb/>wird, die Geſtelle dazu zu gießen, ſo werden die Kaſten-Aquarien gewiß<lb/>bald den meiſten Beifall finden, um ſo mehr, als geſchmackvolle guß-<lb/>eiſerne Tiſche wegen ihrer Dauerhaftigkeit bald auch als die billigſten<lb/>erkannt werden dürften. Das Gerüſt eines Kaſten-Aquariums für den<lb/>Waſſerraum denke ich mir auf 6 oder 8 quadratiſche ſtarke Glastafeln<lb/>von etwa 15 par. Zoll ins Geviert berechnet, wodurch man ſchon einen<lb/>anſehnlichen Rauminhalt bekommt. Das eiſerne Sparrwerk, oben in ei-<lb/>nen Rahmen vereinigt, muß Falze und Backen zum Einſchieben und nach-<lb/>herigen Feſtkitten der Glastafeln haben. Zum Einkitten dürfte ein Brei<lb/><pb n="76" facs="#f0092" />
<fw type="header" place="top">Behälter zu einem Aquarium.</fw><lb/>von gutem Portland-Cement und dünnem Quark ſich am beſten eignen.<lb/>Die Tafeln müſſen ſenkrecht geſtellt werden, um den größten Bodenraum,<lb/>eine bequeme Anſicht von der Seite und einen ganz gleichmäßigen Druck<lb/>des Waſſers auf die Glastafeln zu gewinnen. Wer nicht zu ſparen<lb/>braucht, der darf nicht unterlaſſen, in dem Kelch- wie in dem Kaſten-<lb/>Aquarium einen kleinen Springbrunnen anzubringen. Der Waſſerbehäl-<lb/>ter dazu kann entweder in einer oberen Zimmerecke oder außerhalb des<lb/>Zimmers angebracht werden. Die Gutta-Percha- und Kautſchouk-<lb/>Schläuche erleichtern die Herſtellung außerordentlich, welche ich übrigens<lb/>der Erfindungsgabe des gewöhnlichen Handwerkers überlaſſen kann.</p><lb/><p>Der Boden des Kaſtens darf jedenfalls nicht das nackte Eiſen behal-<lb/>ten, ſondern das ganze Gefäß muß entweder verzinnt oder mit ſonſt ei-<lb/>nem Ueberzug verſehen werden, um die Auflöſung des Eiſens im Waſſer<lb/>zu verhüten. Am zweckmäßigſten wäre es vielleicht, den Boden des Ka-<lb/>ſtens mit einer dünnen Cementſchicht zu bedecken, nachdem die Glastafeln<lb/>eingekittet ſind, wodurch zugleich die unteren Fugen der letzteren um ſo<lb/>dichter ſchließend werden würden.</p><lb/><p>Indem ich es Jedermanns Geſchmacke überlaſſe, das gußeiſerne oder<lb/>durch Klempner- (Spengler-) Arbeit hergeſtellte Gerüſt des Kaſten-Aqua-<lb/>riums mit mehr oder weniger Eleganz auszuſtatten &#x2014; wobei ich meiner-<lb/>ſeits die möglichſte Einfachheit beobachten würde, um nicht auf Neben-<lb/>dinge zu ſehr die Aufmerkſamkeit abzulenken &#x2014; füge ich an dieſer Stelle<lb/>einige Bemerkungen über den Tiſch zu dem Kelch- oder Kaſten-Aquarium<lb/>hinzu.</p><lb/><p>Daß derſelbe nicht 4 ſondern 3 Füße haben müſſe, verſteht ſich von<lb/>ſelbſt, da nur ein dreifüßiger Tiſch auf jeder Ebene feſtſtehen kann. Eben<lb/>ſo ſollte er immer Rollen haben, um die bedeutende Laſt eines gefüllten<lb/>Aquarium wenigſtens an eine andere Stelle des Zimmers rücken zu<lb/>können.</p><lb/><p>Die Fläche, auf welche das Glasgefäß des Kelch-Aquariums zu ſtehen<lb/>kommt, muß eben und ohne Hervorragungen ſein, damit das doch höch-<lb/>ſtens 2&#x2014;3 Linien dicke Glas nicht durch einen ungleichmäßigen Druck<lb/><pb n="77" facs="#f0093" />
<fw type="header" place="top">Behälter zu einem Aquarium.</fw><lb/>der Gefahr des Zerſpringens ausgeſetzt werde. Ich habe zu dem Ende mit<lb/>gutem Erfolg auf die Tiſchplatte zunächſt eine Lage von 10&#x2014;12 Bogen<lb/>grauen (wollenen) Fließpapieres gelegt, worauf das Glas gleichmäßig<lb/>und weich aufruht. Eine Filzſcheibe von der Größe der Aufſtandsfläche<lb/>wäre noch beſſer.</p><lb/><p>Um das Glas auf der Tiſchplatte herumdrehen zu können, ohne den<lb/>Tiſch ſelbſt drehen zu müſſen, wäre eine geeignete Vorrichtung ſehr an-<lb/>zurathen. Ohne Zweifel würde es dem Zwecke vollkommen entſprechen,<lb/>wenn man auf die runde Tiſchplatte eine zweite von hartem Holze legt<lb/>und zwiſchen beide eine Schicht Schrotkörner brächte, welche ein Drehen<lb/>beider Platten ſehr erleichtern müßte. Ein erhöhter Rand der Tiſchplatte<lb/>verhütet das Herunterfallen des Schrotes. Die Tiſchplatte muß rings<lb/>um das Glas des Kelch-Aquariums einen etwa handbreiten freien<lb/>Raum laſſen, den man mit Moos ausfüllt.</p><lb/><p>Will man noch weiter gehen, ſo kann man einen Tuffſtein-Kranz<lb/>mit Moos- und kleinen Gewächſen, namentlich Selaginellen, bepflanzt um<lb/>des Glaſes untern Rand anbringen. Dann muß man auf die Dreh-<lb/>ſcheibe der eben beſchriebenen Art einen flachen Kaſten aus Zinkblech mit<lb/>dem auf Filz oder einer Papierſchicht ruhenden Glaſe ſtellen, um durch<lb/>etwa <formula notation="TeX">\nicefrac12</formula> Zoll hoch hineingegoſſenes Waſſer dieſe Steine feucht zu halten,<lb/>damit die Pflänzchen darauf gedeihen können. Den Rand des Zinkkaſtens<lb/>muß man dann bis zum Rande der Tiſchplatte immer noch mit Moos<lb/>verſtecken.</p><lb/><p>Doch dies fällt bereits in das Gebiet der verſchönernden Zugaben,<lb/>die ich eigentlich unberückſichtigt laſſen wollte. Geld und Phantaſie <choice><sic>kön-<lb/>neu</sic><corr>kön-<lb/>nen</corr></choice> ſich hier noch weit ergehen.</p><lb/><p>Die bis jetzt am meiſten angewendeten Tiſche von Korbgeflecht müſ-<lb/>ſen für die Laſt des Glaſes ſchon eine große Haltbarkeit beſitzen und ei-<lb/>gens auf ein Gewicht von wenigſtens 1 Centuer berechnet ſein. &#x2014; Man<lb/>hüte ſich, aus Ungeduld einen gewöhnlichen Blumentiſch zu nehmen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="78" facs="#f0094" />
<fw type="header" place="top">Die Füllung des Kelch- und des Kaſten-Aquariums</fw><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">11.<lb/>Die füllung des Kelch- und des Kaſten-Aquariums und die dazu<lb/>erforderlichen Dinge.</hi></head><lb/><p>Hat man dem leeren und daher noch leicht zu bewegenden Aquarium<lb/>den beſten Platz gegeben, ſo bringt man auf den Boden des Glaſes oder<lb/>Kaſtens eine etwa handhohe Schicht von naſſem Flußſand, dem ein wenig<lb/>Moorerde beigemengt iſt. Der Sand muß frei von Steinen ſein, damit<lb/>nicht etwa durch einen ſolchen der Boden des Glaſes zerdrückt werde,<lb/>wenn der ſchwere Tuff-Felſen darauf zu ſtehen kommt.</p><lb/><p>Die Tuffſteine müſſen vor der Füllung des Aquariums ein paar<lb/>Tage abgewäſſert und mit einem Reisbeſen tüchtig von allen davon lös-<lb/>lichen Stückchen und von Kalkſtaub befreit ſein, damit nicht dadurch<lb/>das Waſſer verunreinigt werde und nichts von dem anhaftenden Kalk-<lb/>Staub ſich im Waſſer auflöſe, wodurch dieſes für einige Zeit milchig und<lb/>für die Thiere ſchädlich wird.</p><lb/><p>Aus paſſend geformten Tuffſtücken baut man nun mittelſt Cement<lb/>einen kleinen Felſen, wenn man nicht einen ſolchen aus Einem Stück be-<lb/>kommen kann, was ſelten der Fall ſein wird. Es ſieht gut aus, wenn<lb/>man dem Felſen drei Füße giebt, damit er eine Höhlendurchſicht bildet.<lb/>Die Zurichtung der einzelnen Steine zu einem paſſenden Ganzen muß<lb/>zunächſt außerhalb des Gefäßes geſchehen, und wenn man ſie paſſend<lb/>hergerichtet hat, ſo ſteckt man zunächſt diejenigen 2 oder 3, welche die<lb/>Füße des Felſens bilden ſollen, in den Sand. Hat man ſie in der Lage,<lb/>daß alsdann der oberſte Stein als eigentlicher Felſenkörper paſſend und<lb/>ſicher darauf liegt, ſo kittet man ihn mit Cementbrei darauf, der bald ſtarr<lb/>und nachher, wenn das Waſſer hineingegoſſen iſt, nach und nach ſtein-<lb/>hart wird.</p><lb/><p>Um beſſeren Spielraum dabei zu haben, pflanzt man noch bevor<lb/>man den oberen Hauptſtein aufkittet, die Pflanzen in den Sand, bei de-<lb/>ren Anordnung man auf einen möglichſt freien Tummelplatz für die<lb/><pb n="79" facs="#f0095" />
<fw type="header" place="top">und die dazu erforderlichen Dinge.</fw><lb/>Thiere Bedacht nimmt. Die hochwachſenden Pflanzen bringe man in eine<lb/>Gruppe zuſammen an eine Seite. Fünf Arten in je einem Exemplare<lb/>reichen zu dieſer Seitengruppe aus; etwa: Pfeilkraut, Froſchlöffel, eine<lb/>hohe Segge, die Waſſerminze und die Waldſimſe oder der Roßkümmel<lb/>(ſiehe die Figuren 1. 2. 3. 8. 20. 17.).</p><lb/><p>An der Grenze dieſer Gruppe laſſen ſich einige Pflänzchen des Waſ-<lb/>ſerſterns (Fig. 7.) oder des Waſſerranunkels (Fig. 15.) anbringen, die<lb/>man mit ihren feinen Wurzeln ziemlich tief in den Sand einbettet.</p><lb/><p>Nun bringt man mit einem nicht zu engen Kautſchouk-Schlauche ſo<lb/>hoch Waſſer ein, daß die Grundpfeiler des zu ſchaffenden Felſenthores<lb/>noch etwas darüber hinausragen. Man läßt es an einer paſſenden Stelle<lb/>gegen einen der Tuffſteine ſich ausgießen, an dem es dann ohne den Sand<lb/>aufzuwühlen, ſanft herabläuft. Man wird nöthig haben, die eingepflanz-<lb/>ten Gewächſe vorläufig durch einige beigeſteckte Stäbchen zu ſtützen, weil<lb/>ſie ſich erſt ſpäter bei vollem Waſſer allein aufrecht halten.</p><lb/><p>Nun kittet man den Hauptſtein auf die unteren Steine auf, wenn<lb/>dies nicht durch beſonders feſte Lage der letzteren im Sandgrunde und<lb/>durch ſicheres Aufliegen des Hauptſteines überflüſſig wird. Nach dem<lb/>Aufkitten muß man etwa einen halben Tag lang den Cementkitt etwas<lb/>erhärten laſſen, ehe man das Waſſer vollends einfüllt.</p><lb/><p>Nachdem dies geſchehen iſt, oder auch vorher, beſtreut man die geeb-<lb/>nete Oberfläche des Sandes mit kleinen reingewaſchenen Bachkieſeln oder<lb/>anderen paſſenden Steinchen. Sie geben dem Boden nicht nur ein reinli-<lb/>ches, freundliches Ausſehen, ſondern verhindern auch das Aufwühlen des<lb/>Sandes durch die Wetterfiſche.</p><lb/><p>In dem Hauptſteine, wie ich den die Spitze des Felſens bildenden<lb/>Stein weiter nennen will, muß vorher ein an Umfang einem mäßigen<lb/>Blumentopf gleichkommendes Loch ausgemeißelt worden ſein, um mit<lb/>ſandiger Haideerde, unter die man etwas zerbröckelte Holzkohle miſcht,<lb/>einen Farrenkrautſtock oder ſonſt ein paſſendes Gewächs hinein zu pflan-<lb/>zen. Man kann durch Feſtkitten kleiner Tuffſteine dieſes Loch nach Belie-<lb/>ben vertiefen und auf dieſelbe Weiſe der Oberfläche des Steines die paſ-<lb/><pb n="80" facs="#f0096" />
<fw type="header" place="top">Die Füllung des Kelch- und des Kaſten-Aquariums</fw><lb/>ſende Geſtalt geben, um für einzelne kleine Sumpfpflanzen kleine Wurzel-<lb/>räume zu gewinnen. Die ſtörenden grauen Kittnähte des Cementes kann<lb/>man leicht durch aufgeſtreutes und angedrücktes grobes Tuffſteinpulver<lb/>verdecken oder vor dem gänzlichen Erhärten mit einer dem Tuff nachge-<lb/>bildeten Farbe beſtreichen.</p><lb/><p>Hier muß ich einſchalten, daß es unter allen Verhältniſſen vorzuzie-<lb/>hen iſt (wenn man anders mit Vollendung der Füllung nicht eilen <hi rendition="#g">muß</hi><lb/>oder <hi rendition="#g">will</hi>), den Felſen vorher ganz vollſtändig fertig zu machen und ihn<lb/>dann nach Einpflanzung der hohen Gewächſe in den Sand des Bodens,<lb/>fix und fertig in das handhoch mit Waſſer gefüllte Glas oder in den<lb/>Kaſten hinein zu heben. Man muß dann freilich mindeſtens acht Tage<lb/>lang den zuſammengekitteten Felſen in einem Fäßchen mit Waſſer ſtehen<lb/>gelaſſen haben, damit die Cementverbindung hinlänglich feſt geworden<lb/>iſt. Aber auch dann wird das Einſetzen mit großer Vorſicht zu bewerkſtel-<lb/>ligen ſein, damit nicht etwa der Felſen im Hineinheben zerfällt und das<lb/>Glas oder die Scheiben zerknickt. <note place="foot" n="*)">In großen Städten wird ſich bald ein Induſtriöſer finden, der fertige Aqua-<lb/>rien-Felſen zum Verkauf vorräthig hält; wie ich bereits in Altenburg einen ſehr ge-<lb/>ſchickten Felſenerbauer getroffen habe, der immer Beſchäftigung hat.</note></p><lb/><p>Steht nun der Felſen feſt gegründet im Glaſe oder im Kaſten und<lb/>iſt er bepflanzt, ſo füllt man das Waſſer in der beſchriebenen Weiſe vol-<lb/>lends ein, etwa bis 3 Zoll unter den Rand des Gefäßes.</p><lb/><p>Bevor man alle Fiſche und Lurche hineinthut, iſt es anzurathen,<lb/>einen oder einige vorher einen Tag lang die Probe machen zu laſſen, ob<lb/>etwa ſo viel Kalk ſich aufgelöſt hat, daß höhere Thiere in dem Waſſer<lb/>nicht leben können. Dies giebt ſich durch einen milchigen Schein des<lb/>Waſſers zu erkennen. Hielten die Thiere die Probe aus, dann laſſe man<lb/>die übrigen folgen.</p><lb/><p>Was das Waſſer zu dem Aquarium betrifft, ſo habe ich, wie ich<lb/>ſchon S. 8. bemerkt habe, bisher zu dem meinigen ſtets nur Brunnen-<lb/>waſſer genommen und finde mich auch durch das freudige Gedeihen der<lb/>Thiere und Pflanzen in demſelben nicht veranlaßt, es mit Flußwaſſer zu<lb/><pb n="81" facs="#f0097" />
<fw type="header" place="top">und die dazu erforderlichen Dinge.</fw><lb/>verſuchen. Ob einige mit Flußwaſſer gefüllte Aquarien, welche verdar-<lb/>ben, eben des Flußwaſſers wegen verdorben ſeien, läßt ſich zur Zeit noch<lb/>nicht entſcheiden. Eben ſo iſt es möglich, daß ſich manches Quell- oder<lb/>Brunnenwaſſer ſchlechter bewährt, als Bach- oder Flußwaſſer. Hier wird<lb/>man eben erſt nach der Beſchaffenheit des zu Gebote ſtehenden Waſſers<lb/>eine Probezeit zu beſtehen haben.</p><lb/><p>Bei der Füllung der Aquarien können kaum erhebliche Fehler be-<lb/>gangen werden, durch welche ein nachheriges Verderben des Waſſers und<lb/>daraus folgendes Abſterben der Thiere und Pflanzen veranlaßt werden<lb/>könnte. Die öfteren Klagen darüber, welche gegen mich laut geworden<lb/>ſind, haben ihren letzten Grund wahrſcheinlich mehr in der nachherigen<lb/>Behandlung und Pflege.</p><lb/><p>Das Einpflanzen der höheren Waſſergewächſe in den ſandigen Bo-<lb/>den des Aquariums darf nicht zu ſeicht gemacht werden, weil ſie ſonſt<lb/>nachher, wenn man das volle Waſſer eingefüllt hat, leicht emporgehoben<lb/>werden, da ſie leichter als das Waſſer ſind.</p><lb/><p>Am beſten thut man bei dem Einpflanzen, wenn man vorher etwa<lb/>2 Zoll von der Sandſchicht wegnimmt, dann die Pflanzenwurzeln auf<lb/>die Oberfläche des bleibenden Sandes aufſtellt, oder wenn es tiefergehende<lb/>ſind, in Löcher einläßt, und dann den herausgenommenen Sand als<lb/>einen dicken, mit Waſſer angemachten Brei wieder darauf gießt, wodurch<lb/>ſie gleichmäßig bedeckt und feſt werden.</p><lb/><p>Wie weit ich das freudige Gedeihen meines Aquariums dem Um-<lb/>ſtande zuſchreiben darf, daß ich zu unterſt etwa 1 Zoll hoch Moorerde<lb/>habe, wage ich dem Umſtande gegenüber, daß Andere auch von reinem<lb/>Flußſande die beſten Reſultate haben, nicht zu entſcheiden. Mindeſtens<lb/>muß ich anerkennen, daß ſich in dem reinen Sande nach kurzer Zeit ein<lb/>Gehalt an verweslichen, den Pflanzen als Dünger dienenden Stoffen<lb/>von ſelbſt anſammelt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">Roßmäßler, Aquarium. 6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0098" />
<fw type="header" place="top">Pflege des Aquariums und Fütterung der Thiere.</fw><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">12.<lb/>Pflege des Aquariums und Fütterung der Thiere.</hi></head><lb/><p>In dem Bereiche dieſes Kapitels liegen ohne Zweifel die Gründe zu<lb/>den Klagen über das Verderben der Aquarien. Um ſie verſtummen zu<lb/>machen, werde ich wahrſcheinlich weniger zu rathen brauchen, was man<lb/>zu thun, als vielmehr, was man zu <hi rendition="#g">unterlaſſen</hi> hat.</p><lb/><p>Im Sommer, wenn die Sonne hoch ſteht, darf man das Aquarium<lb/>ſelbſt an einem dem Sonnenſchein ausgeſetzten Fenſter haben, nur darf<lb/>nicht die ganze Nachmittagsſonne darauf liegen und muß nöthigenfalls<lb/>ein Rouleau vorgelaſſen werden können. Je mehr man dem Aquarium<lb/>Licht und Luft geben kann, ohne zu große Erwärmung, deſto beſſer.</p><lb/><p>Im Winter darf das Aquarium nicht zu nahe am Ofen und in kei-<lb/>nem zu ſtark geheizten Zimmer ſtehen.</p><lb/><p>Steigt die <hi rendition="#g">Wärme</hi> des Waſſers einige Grad über 17° R., ſo er-<lb/>neuere ich wenigſtens ein Drittel deſſelben durch friſches Brunnenwaſſer,<lb/>indem ich vorher eben ſo viel durch einen Kautſchoukſchlauch heraushebe.<lb/>Dabei hat man das einſaugende Ende deſſelben zu beobachten, damit kein<lb/>Fiſchchen von dem Zuge des Schlauches ergriffen werde. Man muß da-<lb/>her in die Nähe des Schlauches kommende Fiſche durch Bewegen deſſel-<lb/>ben verſcheuchen. Dies Herausheben von Waſſer kann man zugleich zur<lb/>Reinigung deſſelben von dem am Boden ſich anſammelnden Unreinigkei-<lb/>ten benutzen, indem man mit dem einſaugenden Ende des Schlauches am<lb/>Boden hinfährt, wodurch jene von dem Zuge des Waſſers ergriffen und<lb/>durch den Schlauch weggeführt werden.</p><lb/><p>In einem geſunden Aquarium muß das Waſſer <hi rendition="#g">klar</hi> und <hi rendition="#g">farblos</hi><lb/>ſein, obgleich ein leichter gelblicher Schein nicht nothwendig auf eine Ver-<lb/>derbniß deſſelben ſchließen zu laſſen ſcheint. Um die Beſchaffenheit des<lb/>Waſſers genau beurtheilen zu können, ſchöpft man ein helles Glas davon<lb/>voll und vergleicht es mit einem Glaſe reinen Waſſers von derſelben Art,<lb/>womit das Aquarium gefüllt wurde.</p><lb/><pb n="83" facs="#f0099" />
<fw type="header" place="top">Pflege des Aquariums und Fütterung der Thiere.</fw><lb/><p>Der <hi rendition="#g">Geruch</hi> des Waſſers iſt weniger geeignet, zum Einſchreiten<lb/>gegen beginnende Verderbniß aufzufordern, denn dieſe iſt bereits vollſtän-<lb/>dig erfolgt, wenn das Waſſer einen merkbaren übeln Geruch hat. Dann<lb/>iſt es, wenn die Thiere noch lebendig ſein ſollten, nicht genug, das Waſſer<lb/>vollſtändig zu erneuern, ſondern man muß, nachdem das verdorbene<lb/>Waſſer vollſtändig abgelaſſen iſt, das Aquarium mit friſchem etwa bis<lb/>über die Hälfte füllen, dieſes dann mit der Hand darin herumrühren, um<lb/>die anhaftenden fauligen Stoffe abzuſpülen, dieſes Waſſer dann wieder<lb/>entfernen und dann erſt friſches Waſſer einfüllen. Dann wird es gut<lb/>ſein, nach einigen Tagen das Waſſer noch einmal zu wechſeln.</p><lb/><p>Für gewöhnlich, d. h. wenn das Aquarium geſund iſt, hat man das<lb/>Waſſer gar nicht zu erneuern, ſondern nur den Verdunſtungsverluſt<lb/>durch Nachfüllen zu erſetzen. Wer jedoch eine kleine Mühe nicht ſcheut,<lb/>die aber der Heberſchlauch kaum als eine Mühe erſcheinen läßt, der thut<lb/>jedenfalls gut, etwa alle Monate das Waſſer einmal zu erneuen. Ich<lb/>habe es jetzt ſeit fünf Monaten nicht gethan.</p><lb/><p>An der inneren Seite des Glaſes ſetzt ſich von Zeit zu Zeit nicht nur<lb/>ein leichter, flockiger Anflug an, ſondern auf der Lichtſeite entwickeln ſich<lb/>auch jene feſtanſitzenden, ſchön grün gefärbten kleinen Algengruppen. Ich<lb/>wiſche und bürſte ſie ab mit einer ſcharfen, ſehr kurz geſchorenen ſoge-<lb/>nannten Uhrmacherbürſte, die ich an einem etwa &#x00BE; Elle langen Stabe<lb/>befeſtigt habe. Für die Algen muß man mit der Bürſte, nicht horizontal,<lb/>ſondern ſenkrecht auf- und abwärts fahrend, ſtark aufdrücken.</p><lb/><p>Die Fäulniß von ein paar meiner Aufmerkſamkeit entgangenen<lb/>abgeſtandenen Fiſchchen oder Schnecken hat ſich mir in meinem Aquarium<lb/>noch nicht nachtheilig gezeigt, indem namentlich erſtere von den Schnecken<lb/>bald verzehrt werden. Es geſtaltet ſich natürlich hiermit in einem vorſich-<lb/>tig gepflegten Aquarium wie in einem Teiche, in welchem auch Niemand<lb/>die faulenden Thierleichname beſeitigt und doch Tauſende verſchiedener<lb/>Thiere und Pflanzen gedeihen. Die in dem 4. Abſchnitte gegebenen An-<lb/>deutungen machen dies Alles erklärlich und natürlich, und es kommt Alles<lb/>darauf an, im Aquarium, in dieſer Nachahmung eines Teiches im Kleinen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">6*</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0100" />
<fw type="header" place="top">Pflege des Aquariums und Fütterung der Thiere.</fw><lb/>nichts zu thun, was jenes ſich ſelbſt erhaltende Gleichgewicht ſtören könnte.<lb/>Das außerordentlich üppige Gedeihen des <hi rendition="#g">Hornblattes</hi> (Fig. 4. S.<lb/>14.) in meinem Aquarium veranlaßt mich geradehin zu dem Ausſpruche,<lb/>daß es vielleicht der weſentlichſte Regulator des gedeihlichen Zuſtandes des<lb/>Waſſers iſt, und daß es in keinem Aquarium fehlen dürfe. Es iſt zum<lb/>Glück ein ſehr verbreitetes Gewächs. Seit 5 Monaten hat ſich in meinem<lb/>Aquarium eine einzige ſchwache Ranke des Hornblattes ſo entwickelt, daß<lb/>es die eine Seite deſſelben mit einem undurchdringlichen Gewirr von<lb/>prächtig grünem Gezweig erfüllt hat, in welchem die Schnecken ihren<lb/>Wohnſitz aufgeſchlagen haben.</p><lb/><p>Sieht man nach längerer Zeit, namentlich gegen Ende des Sommers,<lb/>keine neuen Sproſſe aus den Wurzelſtöcken der im Sande wurzelnden<lb/>Pflanzen emporſchießen, ſo iſt das kein gutes Zeichen. Man muß dann<lb/>zuſehen, ob die Wurzelſtöcke abgefault ſind, in welchem Falle ſich die<lb/>Pflanzen leicht herausziehen laſſen. Damit iſt eine Erneuerung des gan-<lb/>zen Aquariums erforderlich. Es iſt mir dies aufangs einmal widerfahren,<lb/>vielleicht weil ich nur ganz reinen Flußſand angewendet hatte.</p><lb/><p>Der Hauptfehler, den man zu begehen pflegt, liegt darin, daß man<lb/>zu viel und unzweckmäßig füttert, wahrſcheinlich weil man die Freude<lb/>haben will, die Fiſchlein nach den Brodkrumen ſchnappen zu ſehen. Ich<lb/>füttere weder Brod noch Semmel, denn das davon im Waſſer übrig blei-<lb/>bende verwandelt ſich in einen ſauren Brei, der jedenfalls für die Thiere<lb/>das Waſſer verſchlechtert. Was man Alles füttern dürfe, kann ich nicht<lb/>angeben, weil ich bei dem geblieben bin, was ich als zweckmäßig erkannt<lb/>habe. Das ſind getrocknete Ameiſenpuppen, gewöhnlich Ameiſeneier ge-<lb/>nannt, und in etwa zolllange Stücke geſchnittene Regenwürmer. Man<lb/>kaufe möglichſt hell ausſehende Ameiſenpuppen, denn in den dunkeln<lb/>iſt die Ameiſe bereits ausgebildet und deren harte Bedeckung macht ſie<lb/>den Fiſchen unverdaulich. Wenn man keine Regenwürmer mehr haben<lb/>kann, ſo füttere man dann und wann, <hi rendition="#g">in kleinen Portionen,</hi> ge-<lb/>hackte Abgänge von Fleiſch, woran es natürlich niemals fehlen kann.<lb/>Auch die kleinſten Fiſchen nagen daran und ſaugen die Regenwurm-<lb/><pb n="85" facs="#f0101" />
<fw type="header" place="top">Pflege des Aquariums und Fütterung der Thiere.</fw><lb/>ſtücke aus. Dann und wann kann man für dieſe auch etwas zerriebene weiße<lb/>Oblate füttern. Die Molche werden ſich bald als grauſame Raubthiere zei-<lb/>gen, indem ſie namentlich im erſten Frühjahr unter den kleinen Froſchlarven<lb/>ſchnell aufräumen. Sie verſchlingen auch kleine Fiſche, ja ſie verſchlingen<lb/>einander ſelbſt. Poſſirlich ſind ihre Kämpfe um Regenwürmer, wobei es<lb/>zuweilen vorkommt, daß zwei Molche gleichzeitig an den beiden Enden<lb/>eines Regenwurmes anpacken und indem ſie beide denſelben hinterſchlin-<lb/>gen zuletzt in der Mitte zuſammenkommen und nicht eher ruhen, als bis<lb/>der eine dem andern ſein Theil wieder aus dem Schlunde geriſſen hat.</p><lb/><p>Iſt einmal das Aquarium in einem gedeihlichen Zuſtande, ſo künſtle<lb/>man nicht viel daran herum, ſondern überlaſſe es ſeiner ruhigen Entwick-<lb/>lung. Man habe Geduld!</p><lb/><p>Wenn man das Aquarium an ein Fenſter ſetzen kann, ſo thue man<lb/>dies ſo nahe als möglich, und zwar ſo, daß man den einen Flügel deſ-<lb/>ſelben öffnen kann. Den andern vergeſſe man nicht vor einem zufälligen<lb/>Auffliegen durch einen Windſtoß zu ſichern, damit man nicht eines Tages<lb/>eine kleine Sündfluth und Trümmer und Leichen im Zimmer habe.</p><lb/><p>Ich ſchließe dieſes Kapitel, welches vielleicht manchen meiner Leſer<lb/>und Leſerinnen zu kurz vorkommen wird, mit der alten Wahrheit: &#x201E;<hi rendition="#g">Pro-<lb/>biren geht über Studiren</hi>&#x201C;.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">13.<lb/><hi rendition="#g">Die Jagd</hi>.</hi></head><lb/><p>Ich darf wohl vorausſetzen, daß Manchem, der ſich ein Aquarium<lb/>einrichten will, daſſelbe um ſo lieber ſein wird, wenn er ſelbſt der Schöpfer<lb/>deſſelben iſt und auch die Thiere ſelbſt gefangen hat.</p><lb/><p>Zu der Jagd bedarf es einer nicht zu kleinen Botaniſir-Büchſe und<lb/>eines Netzes. Letzteres iſt bereits beſchrieben (S. 67.) und auch die<lb/>Anwendung deſſelben. Findet man einen Sumpf, deſſen Boden mit einer<lb/>dicken Schicht von verweſenden Blättern und andern Pflanzenreſten be-<lb/>deckt iſt, ſo iſt dieſe namentlich im Frühjahr und Spätherbſt gewöhnlich<lb/><pb n="86" facs="#f0102" />
<fw type="header" place="top">Die Jagd.</fw><lb/>der Sitz für mancherlei Waſſerthiere, namentlich Schnecken und kleine<lb/>Muſcheln. Man nehme einen Klumpen dieſes Schlammes in der Bota-<lb/>niſirbüchſe mit nach Hauſe und thue ihn dort in eine weiße Schüſſel voll<lb/>Waſſer. Nach kurzer Zeit wird ſich die ganze Bevölkerung in dem nach<lb/>und nach ſich abklärenden Waſſer verſammeln und großentheils an den<lb/>Wänden der Schüſſel anſetzen, ſo daß man ſie leicht fangen kann. Man<lb/>hüte ſich vor den Stichen der Waſſerwanze (Fig. 45. 4.).</p><lb/><p>Alle dieſe Thiere, mit alleiniger Ausnahme der Fiſche, trage man<lb/>nicht in Waſſer, ſondern in der Botaniſirbüchſe nach Hauſe, in welche<lb/>ſo viel Waſſer unwillkürlich mit hineinkommt, als die Thiere bis zur Ver-<lb/>ſetzung in das Aquarium bedürfen. Das Waſſer wird in einem verſchloſ-<lb/>ſenen Gefäß ſehr ſchnell für die Thiere unathembar, namentlich bei war-<lb/>mer Witterung. Man wähle deshalb, und namentlich, wenn man auch<lb/>Fiſche mitnehmen will, einen kühlen Tag ohne Sonnenſchein.</p><lb/><p>Waſſerſchnecken und Muſcheln laſſen ſich zwiſchen Waſſerpflanzen<lb/>(namentlich <hi rendition="#aq">Ceratophyllum, Myriophyllum, Callitriche, Potamo-<lb/>geton</hi>) ohne weiteres als das anhaftende Waſſer leicht mehrere Tagereiſen<lb/>weit transportiren, wenn man damit eine Botaniſirbüchſe ganz voll packt.</p><lb/><p>Wenn man einmal den einheimiſchen Gewäſſern die Aufmerkſamkeit<lb/>zugewendet hat, ſo wird man ſtaunen über den Reichthum an Thierfor-<lb/>men, die hier im Verborgenen leben.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">14.<lb/>Das Baſſin-Aquarium.</hi></head><lb/><p>Für vom Glück Bevorzugte füge ich noch einige Worte über das<lb/>Baſſin-Aquarium hinzu. &#x2014; Den Gewächshäuſern darf, wenn ſie na-<lb/>mentlich im Winter dem Beſitzer einen Erſatz für die erſtorbene Natur<lb/>bieten ſollen, ein Baſſin-Aquarium fortan nicht mehr fehlen.</p><lb/><p>Nicht zu fern vom Lichte laſſe man in dem ganz oder wenigſtens um<lb/>das Baſſin herum mit Steinplatten belegten Fußboden des kalten Hau-<lb/>ſes ein in dem Umfange nach den Verhältniſſen bemeſſenes flach vertieftes<lb/><pb n="87" facs="#f0103" />
<fw type="header" place="top">Das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/>Baſſin mit Letten waſſerdicht ausſchlagen. Die Lettenſchicht muß ſorgfäl-<lb/>tig bis an den oberſten Rand geführt ſein, um das ſeitliche Weiterdringen<lb/>des Waſſers in den Fußboden zu verhindern. Der Rand des Baſſins<lb/>wird dann mit einem Kranze von großen Tuffſtücken umgeben, den man<lb/>an einer Seite, die dem Lichte zugekehrt iſt, vielleicht bis auf 1 Elle zu<lb/>einem kleinen Felſenabhang erhöht, um Gewächſe, namentlich Farren,<lb/>darauf zu pflanzen. Im Mittelpunkte des Baſſins wird ein kleiner Fel-<lb/>ſen angebracht, um das Rohr eines kleinen Springbrunnens zu verber-<lb/>gen, welcher einem Baſſin-Aquarium wo möglich nicht fehlen darf, und<lb/>deſſen Anlegung hier nicht beſchrieben zu werden braucht, da man dabei<lb/>natürlich von den ſich darbietenden Umſtänden abhängig und eine aus-<lb/>führende Hand ſicher überall leicht zu finden iſt.</p><lb/><p>Nachdem man ſich von der Waſſerhaltigkeit der Lettenſohle überzeugt<lb/>hat (in welcher das Abzugsrohr anzubringen iſt), bringt man eine etwa<lb/>8 Zoll hohe Schicht von Flußſand mit ein wenig Moorerde vermiſcht<lb/>darüber, die als Pflanzenboden zu dienen hat. Bei dem Aufbau des Tuff-<lb/>ſteinrandes hat man auf kleine leere Räume zwiſchen den Steinen Be-<lb/>dacht zu nehmen, in welche man ſtark mit Sand gemiſchte Haideerde zum<lb/>Einpflanzen der geeigneten Gewächſe füllt. Die Steine dieſer Einfaſſung,<lb/>wenigſtens die innerſten und unterſten, müſſen mit ihrem Fuße in das<lb/>Waſſer eintauchen, um ſich immer feucht zu erhalten, damit die in ihren<lb/>Fugen ſtehenden Pflanzen die nöthige Feuchtigkeit haben.</p><lb/><p>Den beſten Platz findet das Baſſin-Aquarium in der Ecke des Ge-<lb/>wächshauſes, deren eine Wand Mauer iſt, gegen welche mit Belaſſung<lb/>eines ſchmalen Raumes zum Gehen um das ganze Baſſin, der Tuffſtein-<lb/>rand am höchſten geführt wird.</p><lb/><p>In Kapitel 8. (S. 42.) ſind die Pflanzen aufgezählt und zum Theil<lb/>abgebildet, welche am Rande des Baſſin-Aquariums, namentlich an der<lb/>eben erwähnten höheren Aufmauerung deſſelben, im Sandgrunde einzu-<lb/>pflanzen ſind.</p><lb/><p>Viele Thiere würden das Baſſin-Aquarium verlaſſen und es können<lb/>daher eigentlich nur Fiſche und Muſcheln darin aufgenommen werden.</p><lb/><pb n="88" facs="#f0104" />
<fw type="header" place="top">Das Baſſin-Aquarium.</fw><lb/><p>Unſer Titelbild zeigt endlich noch das freie Baſſin-Aquarium im<lb/>Garten, über deſſen Einrichtung um ſo weniger etwas geſagt zu werden<lb/>braucht, als derjenige, welcher in der Lage iſt, ſich eins einrichten zu laſ-<lb/>ſen, leicht die hülfreichen Hände dazu finden wird. Daß hier ein Spring-<lb/>brunnen am wenigſten fehlen dürfe, iſt natürlich, obgleich er nicht eben<lb/>eine Nothwendigkeit iſt. Aber nothwendig iſt es, daß der Waſſerſpiegel<lb/>des freien Baſſin-Aquariums durch eine Hecke oder ein Rebengelände ge-<lb/>gen die Mittags- und Nachmittagsſonne geſchützt iſt, und daß das Waſſer-<lb/>Reſervoir für den Springbrunnen, wenn man keinen natürlichen Zufluß<lb/>hat, möglichſt kühl liege. Es wird jedenfalls ſehr gut ſein, in demſelben<lb/>das Waſſer auf einer etwa einen halben Fuß hohen Schicht von Fluß-<lb/>ſand ſtehen zu haben, welcher zur Läuterung des Waſſers beiträgt.</p><lb/><p>Das Baſſin richte man auf dieſelbe Weiſe her, wie das im Gewächs-<lb/>hauſe, weil die an einigen Orten gemachte Erfahrung gegen die von be-<lb/>hauenen und mit Cement verbundenen Steinen aufgeführten zu ſprechen<lb/>ſcheint.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></div>
</body><back><div type="copyright"><p rendition="#right">Druck von Breitkopf und Härtel in Leipzig.</p></div><lb/><pb facs="#f0105" />
<pb facs="#f0106" />
<pb facs="#f0107" />
</back>

</text>
</TEI>
