<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DUMMYHEADER</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb facs="#f0001"/>
      <pb facs="#f0002"/>
      <pb facs="#f0003"/>
      <pb facs="#f0004"/>
      <pb facs="#f0005"/>
      <pb facs="#f0006"/>
      <pb facs="#f0007"/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Die Jahreszeiten</hi>.</hi>
          </titlePart>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <titlePart type="series"><hi rendition="#g">Eine Vierteljahrsſchrift<lb/>für<lb/>romantiſche Dichtungen</hi>.</titlePart>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        </docTitle>
        <byline><hi rendition="#g">Herausgegeben</hi><lb/>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#g">Friedrich Baron de la Motte Fouqué</hi></docAuthor><lb/>u. a. m.</byline>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <docImprint>
          <docDate>
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">1811</hi>.</hi>
          </docDate>
        </docImprint>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <titlePart type="volume">
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Fru&#x0364;hlings-Heft</hi>.</hi>
        </titlePart>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <titlePart type="desc">Mit Muſik von J. H. Jung, genannt Stilling.</titlePart>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <docImprint>
          <pubPlace>
            <hi rendition="#g">Berlin,</hi>
          </pubPlace>
          <publisher><hi rendition="#g"> bei J. E. Hitzig</hi>.</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <lb/>
      <pb facs="#f0008"/>
      <div type="contents">
        <head>
          <hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <list>
          <item><hi rendition="#g">Undine</hi>. Eine Erza&#x0364;hlung vom Verfaſſer des To-<lb/>desbundes.</item>
          <lb/>
          <item>Muſik zu den <hi rendition="#g">Romanzen</hi> aus Stillings Jugend<lb/>und Ju&#x0364;nglingsjahren. Mit einer Zugabe von<lb/>Liedermelodieen, und einem Vorwort vom <hi rendition="#g">Her-<lb/>ausgeber</hi>.</item>
        </list>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb facs="#f0009"/>
      <div n="1">
        <p rendition="#c">
          <hi rendition="#g">Muſik zu den Romanzen<lb/>aus<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Stillings</hi></hi><lb/>Jugend und Ju&#x0364;nglingsjahren</hi>.<lb/>
        </p>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
        <p rendition="#c">
          <hi rendition="#g">Mitgetheilt</hi><lb/>von<lb/>J. H. <hi rendition="#g">Jung</hi>, genannt <hi rendition="#g">Stilling</hi>.<lb/>
        </p>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
        <p rendition="#c">
          <hi rendition="#g">Zugabe</hi>.<lb/>
        </p>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
        <p rendition="#c">
          <hi rendition="#g">Zwei Lieder ebendaher</hi>.
        </p>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb facs="#f0010"/>
      <pb facs="#f0011"/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div n="1">
        <head><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Vorwort</hi><lb/>zu Stillings Liedermelodieen</hi>.</head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <p><hi rendition="#in">D</hi>ie Leſer von Heinrich Stillings Leben, &#x2014; und<lb/>hoffentlich giebt es deren in Deutſchland noch<lb/>viele, &#x2014; werden ſich u&#x0364;ber die einfachen, herzvol-<lb/>len, Weiſen freuen, deren hier zu zwei ſcho&#x0364;nen<lb/>Romanzen und zwei Liedern in jenem Buche er-<lb/>ſcheinen. Der Herausgeber hat ſie von dem ehr-<lb/>wu&#x0364;rdigen Verfaſſer ſelbſt, mit Erlaubniß zu deren<lb/>Bekanntmachung, &#x2014; wie ſich das wohl ohne-<lb/>hin verſteht, da er ſie bekannt macht, &#x2014; und<lb/>auch mit dem Verſprechen, noch andre aus die-<lb/>ſer Reihe nachgeliefert zu bekommen, erhalten. &#x2014;<lb/>Wenn auch Worte und Weiſe der Romanzen nicht<lb/>mehr dieſelben ſind, welche Stillings Baſen<lb/>unter dem Kirſchbaume und ſonſt an ſtillen, lieb-<lb/><pb facs="#f0012"/>
lichen Orten ſangen, ſo ſind ſie doch gewiß ein<lb/>ho&#x0364;chſt reiner Nachhall derſelben, und mo&#x0364;gen im-<lb/>merhin Volkslieder heißen, da ſie dem reinen<lb/>Herzen des in Wald und Gebirg, unter Ko&#x0364;h-<lb/>lern und ihren Sagen, bei dem Leſen ſcho&#x0364;ner<lb/>altdeutſcher Hiſtorien aufgewachſenen, Stilling<lb/>entquollen. Anders iſt es wohl mit ſeinen, als<lb/>Zugabe mitgetheilten, und als eigne Arbeiten<lb/>aufgefu&#x0364;hrten Poeſieen, z. B. hier mit dem Liede:<lb/>&#x201E;ho&#x0364;rt ihr lieben Vo&#x0364;gelein.&#x201D; Aber auch in dieſen,<lb/>ſowohl in Worten als Muſik, werden ſolche, die<lb/>fu&#x0364;r Stillings Leben Sinn haben, des Ru&#x0364;hren-<lb/>den und Ergreifenden unendlich viel antreffen.</p>
        <lb/>
        <p rendition="#right"><hi rendition="#g">de la Motte Fouqué</hi>.</p>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb facs="#f0013"/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorwort</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <p><hi rendition="#in">D</hi>ie mit dem gegenwa&#x0364;rtigen Hefte begonnene<lb/>Zeitſchrift, wovon in jedem Vierteljahre ein neues,<lb/>von unbeſtimmter Sta&#x0364;rke, je nachdem Vorrath<lb/>an brauchbaren Materialien vorhanden iſt, er-<lb/>ſcheinen ſoll, iſt ausſchließlich <hi rendition="#g">romantiſchen<lb/>Dichtungen</hi>, jedoch im weiteſten Sinne des<lb/>Wortes, beſtimmt. Sie hat keinen andern Zweck,<lb/>als zu <hi rendition="#g">unterhalten</hi>, daher liegt Alles, was<lb/>nicht <hi rendition="#g">allgemein</hi> lesbar, verſta&#x0364;ndlich und ein-<lb/>ga&#x0364;nglich ſcheint, außer ihrem Zweck. Aus eben<lb/>dieſer Ru&#x0364;ckſicht auf ein gro&#x0364;ßeres Publikum, ſind<lb/>auch <hi rendition="#g">Fragmente</hi>, welcher Art ſie ſeyn mo&#x0364;gen,<lb/>wenn ſie nicht fu&#x0364;r ſich ein vollſta&#x0364;ndiges Ganze<lb/>bilden, davon ausgeſchloſſen. Man kann den<lb/>Leſern die Zuſicherung geben, daß ſehr beliebte<lb/><pb facs="#f0014"/>
Schriftſteller ſich dieſem Unternehmen gu&#x0364;nſtig<lb/>zugewandt haben, deren Namen zu nennen aber<lb/>ſo lange indiſcret ſeyn wu&#x0364;rde, bis es ſich erſt<lb/>entſchieden hat, ob es den zu ſeiner Fortdauer<lb/>no&#x0364;thigen Beifall zu erhalten vermag.</p>
        <lb/>
        <p rendition="#right"><hi rendition="#g">Die Redaktion</hi>.</p>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <pb n="[1]" facs="#f0015"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Undine,<lb/>eine Erza&#x0364;hlung</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head>Vom Verfaſſer<lb/>des<lb/><hi rendition="#g">Todesbundes</hi>.</head>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="sig" place="bottom">A</fw>
        <lb/>
        <pb n="[2]" facs="#f0016"/>
        <pb n="[3]" facs="#f0017"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Erſtes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Wie der Ritter zu dem Fiſcher kam</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">E</hi>s mo&#x0364;gen nun wohl ſchon viele hundert Jahre<lb/>her ſein, da gab es einmal einen alten guten<lb/>Fiſcher, der ſaß eines ſcho&#x0364;nen Abends vor der<lb/>Thu&#x0364;r, und flickte ſeine Netze. Er wohnte aber<lb/>in einer u&#x0364;beraus anmuthigen Gegend. Der gru&#x0364;ne<lb/>Boden, worauf ſeine Hu&#x0364;tte gebaut war, ſtreckte<lb/>ſich weit in einen großen Landſee hinaus, und<lb/>es ſchien eben ſo wohl, die Erdzunge habe ſich<lb/>aus Liebe zu der bla&#x0364;ulich klaren, wunderhellen,<lb/>Fluth, in dieſe hinein gedra&#x0364;ngt, als auch, das<lb/>Waſſer habe mit verliebten Armen nach der ſcho&#x0364;-<lb/>nen Aue gegriffen, nach ihren hoch ſchwanken-<lb/>den Gra&#x0364;ſern und Blumen, und nach dem er-<lb/>quicklichen Schatten ihrer Ba&#x0364;ume. Eins ging<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0018"/>
bei dem Andern zu Gaſte, und eben deshalb<lb/>war jegliches ſo ſcho&#x0364;n. Von Menſchen freilich<lb/>war an dieſer hu&#x0364;bſchen Stelle wenig oder gar<lb/>nichts anzutreffen, die Fiſcher und ſeine Haus-<lb/>leute ausgenommen. Denn hinter der Erdzunge<lb/>lag ein ſehr wilder Wald, den die mehrſten<lb/>Leute wegen ſeiner Finſterniß und Unwegſam-<lb/>keit, wie auch wegen der wunderſamen Creatu-<lb/>ren und Gaukeleien, die man darin antreffen<lb/>ſollte, allzuſehr ſcheueten, um ſich ohne Noth<lb/>hineinzubegeben. Der alte fromme Fiſcher je-<lb/>doch durchſchritt ihn ohne Anfechtung zu vielen<lb/>Malen, wenn er die ko&#x0364;ſtlichen Fiſche, die er auf<lb/>ſeiner ſcho&#x0364;nen Landzunge fing, nach einer gro-<lb/>ßen Stadt trug, welche nicht ſehr weit hinter<lb/>dem großen Walde lag. Es ward ihm wohl<lb/>mehrentheils deswegen ſo leicht, durch den Forſt<lb/>zu ziehn, weil er faſt keine andre, als fromme,<lb/>Gedanken hegte, und noch außerdem jedesmal,<lb/>wenn er die verrufenen Schatten betrat, ein<lb/>geiſtliches Lied aus heller Kehle und aufrichtigem<lb/>Herzen anzuſtimmen gewohnt war.</p>
          <lb/>
          <pb n="5" facs="#f0019"/>
          <p>Da er nun an dieſem Abende ganz arglos<lb/>bei den Netzen ſaß, kam ihn doch ein unverſe-<lb/>hener Schrecken an, als er es im Waldesdunkel<lb/>rauſchen ho&#x0364;rte, wie Roß und Mann, und ſich<lb/>das Gera&#x0364;uſch immer na&#x0364;her nach der Landzunge<lb/>herauszog. Was er in manchen ſtu&#x0364;rmigen Na&#x0364;ch-<lb/>ten von den Geheimniſſen <choice><sic>drs</sic><corr>des</corr></choice> Forſtes getra&#x0364;umt<lb/>hatte, zuckte ihm nun <choice><sic>anf</sic><corr>auf</corr></choice> einmal durch den<lb/>Sinn, vor Allem das Bild eines rieſenma&#x0364;ßig<lb/>langen, ſchneeweißen Mannes, der unaufho&#x0364;rlich<lb/>auf eine ſeltſame Art mit dem Kopfe nickte. Ja,<lb/>als er die Augen nach dem Walde aufhob, kam<lb/>es ihm ganz eigentlich vor, als ſehe er durch das<lb/>Laubgegitter den nickenden Mann hervor kom-<lb/>men. Er nahm ſich aber bald zuſammen, er-<lb/>wa&#x0364;gend, wie ihm doch niemals in dem Walde<lb/>ſelbſten was Bedenkliches widerfahren ſei, und<lb/>alſo auf der freien Landzunge der bo&#x0364;ſe Geiſt<lb/>wohl noch minder Gewalt u&#x0364;ber ihn ausu&#x0364;ben<lb/>du&#x0364;rfe. Zugleich betete er recht kra&#x0364;ftiglich einen<lb/>bibliſchen Spruch laut aus dem Herzen heraus,<lb/>wodurch ihm der kecke Muth auch zuru&#x0364;cke kam,<lb/><pb n="6" facs="#f0020"/>
und er faſt lachend ſah, wie ſehr er ſich geirrt<lb/>hatte. Der weiße, nickende Mann ward na&#x0364;m-<lb/>lich urplo&#x0364;tzlich zu einem ihm la&#x0364;ngſt wohlbekann-<lb/>ten Ba&#x0364;chlein, das ſcha&#x0364;umend aus dem Forſte<lb/>hervorrann, und ſich in den Landſee ergoß. Wer<lb/>aber das Gera&#x0364;uſch verurſacht hatte, war ein<lb/>ſcho&#x0364;n geſchmu&#x0364;ckter Ritter, der zu Roß durch den<lb/>Baumſchatten gegen die Hu&#x0364;tte vorgeritten kam.<lb/>Ein ſcharlachrother Mantel hing ihm u&#x0364;ber ſein<lb/>veilchenblaues, goldgeſticktes, Wamms herab; von<lb/>dem goldfarbigen Barette wallten rothe und<lb/>veilchenblaue Federn, am goldnen Wehrgehenke<lb/>blitzte ein ausnehmend ſcho&#x0364;nes und reichverziertes<lb/>Schwerdt. Der weiße Hengſt, der den Ritter<lb/>trug, war ſchlankeren Baues, als man es ſonſt<lb/>bei Streitroſſen zu ſehen gewohnt iſt, und trat<lb/>ſo leicht u&#x0364;ber den Raſen hin, daß dieſer gru&#x0364;n-<lb/>bunte Teppich auch nicht die mindeſte Verlet-<lb/>zung davon zu empfangen ſchien. Dem alten<lb/>Fiſcher war es noch immer nicht ganz geheuer<lb/>zu Muth, obwohl er einzuſehn meinte, daß von<lb/>einer ſo holden Erſcheinung nichts Uebles zu be-<lb/><pb n="7" facs="#f0021"/>
fahren ſei, weshalb er auch ſeinen Hut ganz<lb/>ſittig vor dem na&#x0364;herkommenden Herrn abzog,<lb/>und gelaſſen bei ſeinen Netzen verblieb. Da<lb/>hielt der Ritter ſtille, und fragte, ob er wohl<lb/>mit ſeinem Pferde auf dieſe Nacht hier Unter-<lb/>kommen und Pflege finden ko&#x0364;nne? &#x2014; Was<lb/>Euer Pferd betrifft, lieber Herr, entgegnete<lb/>der Fiſcher, ſo weiß ich ihm keinen beſſern<lb/>Stall anzuweiſen, als dieſe beſchattete Wieſe,<lb/>und kein beſſeres Futter, als das Gras, wel-<lb/>ches darauf wa&#x0364;chſt. Euch ſelbſt aber will ich<lb/>gerne in meinem kleinen Hauſe mit Abend-<lb/>brod und Nachtlager bewirthen, ſo gut es<lb/>unſer Einer hat. &#x2014; Der Ritter war damit<lb/>ganz wohl zufrieden, er ſtieg von ſeinem Roſſe,<lb/>welches die beiden gemeinſchaftlich losgu&#x0364;rteten<lb/>und loszu&#x0364;gelten, und ließ es alsdann auf den<lb/>blumigen Anger hinlaufen, zu ſeinem Wirthe<lb/>ſprechend: ha&#x0364;tt&#x2019; ich Euch auch minder gaſtlich<lb/>und wohlmeinend gefunden, mein lieber alter<lb/>Fiſcher, Ihr wa&#x0364;ret mich dennoch wohl fu&#x0364;r Heute<lb/>nicht wieder losgeworden, denn, wie ich ſehe,<lb/><pb n="8" facs="#f0022"/>
liegt vor uns ein breiter See, und mit ſinken-<lb/>dem Abende in den wunderlichen Wald zuru&#x0364;ck<lb/>zu reiten, davor bewahre mich der liebe Gott! &#x2014;<lb/>Wir wollen nicht allzuviel davon reden, ſagte<lb/>der Fiſcher, und fu&#x0364;hrte ſeinen Gaſt in die<lb/>Hu&#x0364;tte.</p>
          <lb/>
          <p>Drinnen ſaß bei dem Heerde, von welchem<lb/>aus ein ſpa&#x0364;rliches Feuer die da&#x0364;mmernde, rein-<lb/>liche, Stube erhellte, auf einem großen Stuhle,<lb/>des Fiſchers betagte Frau; beim Eintritte des<lb/>vornehmen Gaſtes ſtand ſie freundlich gru&#x0364;ßend<lb/>auf, ſetzte ſich aber an ihren Ehrenplatz wieder<lb/>hin, ohne dieſen dem Fremdling anzubieten, wo-<lb/>bei der Fiſcher la&#x0364;chelnd ſagte: Ihr mu&#x0364;ßt es<lb/>ihr nicht veru&#x0364;beln, junger Herr, daß ſie Euch<lb/>den bequemſten Stuhl im Hauſe nicht abtritt;<lb/>das iſt ſo Sitte bei armen Leuten, daß der<lb/>den Alten ganz ausſchließlich geho&#x0364;rt. &#x2014; Ei,<lb/>Mann, ſagte die Frau mit ruhigem La&#x0364;cheln,<lb/>wo denkſt Du auch hin? Unſer Gaſt wird<lb/>doch zu den Chriſtenmenſchen geho&#x0364;ren, und wie<lb/>ko&#x0364;nnte es alsdann dem lieben jungen Blut ein-<lb/><pb n="9" facs="#f0023"/>
fallen, alte Leute von ihren Sitzen zu verja-<lb/>gen? &#x2014; Setzt Euch, mein junger Herr, fuhr<lb/>ſie, gegen den Ritter gewandt, fort; es ſteht<lb/>dorten noch ein recht artiges Seſſelein, nur<lb/>mu&#x0364;ßt Ihr nicht allzu ungeſtu&#x0364;m damit hin und<lb/>her rutſchen, denn das eine Bein iſt nicht all-<lb/>zufeſte mehr. &#x2014; Der Ritter holte den Seſ-<lb/>ſel achtſam herbei, ließ ſich freundlich darauf nie-<lb/>der, und es war ihm zu Muthe, als ſei er mit<lb/>dieſem kleinen Haushalt verwandt, und eben<lb/>jetzt aus der Ferne dahin heim gekehrt.</p>
          <lb/>
          <p>Die drei guten Leute fingen an, ho&#x0364;chſt freund-<lb/>lich und vertraulich mit einander zu ſprechen.<lb/>Vom Walde, nach welchem ſich der Ritter einige<lb/>Male erkundigte, wollte der alte Mann freilich<lb/>nicht viel wiſſen; am wenigſten, meinte er, paſſe<lb/>ſich das Reden davon jetzt in der einbrechenden<lb/>Nacht; aber von ihrer Wirthſchaft und ſonſtigem<lb/>Treiben erza&#x0364;hlten die beiden Eheleute deſto mehr,<lb/>und ho&#x0364;rten auch gerne zu, als ihnen der Ritters-<lb/>mann von ſeinen Reiſen vorſprach, und daß er<lb/>eine Burg an den Quellen der Donau habe,<lb/><pb n="10" facs="#f0024"/>
und Herr Huldbrand von Ringſtetten geheißen<lb/>ſei. Mitten durch das Geſpra&#x0364;ch hatte der Frem-<lb/>de ſchon bisweilen ein Pla&#x0364;tſchern am niedrigen<lb/>Fenſterlein vernommen, als ſpru&#x0364;tze Jemand Waſ-<lb/>ſer dagegen. Der Alte runzelte bei dieſem Ge-<lb/>ra&#x0364;uſche jedesmal unzufrieden die Stirn; als aber<lb/>endlich ein ganzer Guß gegen die Scheiben flog,<lb/>und durch den ſchlechtverwahrten Rahmen in die<lb/>Stube herein ſprudelte, ſtand er unwillig auf,<lb/>und rief drohend nach dem Fenſter hin: Undi-<lb/>ne! Wirſt Du endlich einmal die Kindereien<lb/>laſſen. Und iſt noch obenein Heut ein fremder<lb/>Herr bei uns in der Hu&#x0364;tte. &#x2014; Es ward auch<lb/>draußen ſtille, nur ein leiſes Gekicher ließ ſich<lb/>noch vernehmen, und der Fiſcher ſagte, zuru&#x0364;ck<lb/>kommend: das mu&#x0364;ßt Ihr nun ſchon zu Gute<lb/>halten, mein ehrenwerther Gaſt, und vielleicht<lb/>noch manche Ungezogenheiten mehr, aber ſie<lb/>meint es nicht bo&#x0364;ſe. Es iſt na&#x0364;mlich unſere<lb/>Pflegetochter Undine, die ſich das kindiſche We-<lb/>ſen gar nicht abgewo&#x0364;hnen will, ob ſie gleich<lb/>bereits in ihr achtzehentes Jahr gehen mag.<lb/><pb n="11" facs="#f0025"/>
Aber wie geſagt, im Grunde iſt ſie doch von<lb/>ganzem Herzen gut. &#x2014; Du kannſt wohl ſpre-<lb/>chen! entgegnete kopfſchu&#x0364;ttelnd die Alte. Wenn<lb/>Du ſo von Fiſchfang heimkommſt oder von der<lb/>Reiſe, da mag es mit ihren Scha&#x0364;kereien ganz<lb/>was Artiges ſein. Aber ſie den ganzen Tag<lb/>lang auf dem Halſe haben, und kein kluges<lb/>Wort ho&#x0364;ren, und ſtatt bei wachſendem Alter<lb/>Hu&#x0364;lfe im Haushalte zu finden, immer nur da-<lb/>fu&#x0364;r ſorgen mu&#x0364;ſſen, daß uns ihre Thorheiten<lb/>nicht vollends zu Grunde richten, &#x2014; da iſt es<lb/>gar ein Andres, und die heilige Geduld ſelb-<lb/>ſten wu&#x0364;rd&#x2019; es am Ende ſatt. &#x2014; Nun, nun,<lb/>la&#x0364;chelte der Hausherr, Du haſt es mit Undi-<lb/>nen, und ich mit dem See. Reißt mir der<lb/>doch auch oftmals meine Da&#x0364;mme und Netze<lb/>durch, aber ich hab&#x2019; ihn dennoch gern, und Du<lb/>mit allem Kreuz und Elend das zierliche Kind-<lb/>lein auch. Nicht wahr? &#x2014; Ganz bo&#x0364;ſe kann<lb/>man ihr eben nicht werden, ſagte die Alte,<lb/>und la&#x0364;chelte beifa&#x0364;llig.</p>
          <lb/>
          <p>Da flog die Thu&#x0364;re auf, und ein wunder-<lb/><pb n="12" facs="#f0026"/>
ſcho&#x0364;nes Blondchen ſchlu&#x0364;pfte lachend herein, und<lb/>ſagte: Ihr habt mich nur gefoppt, Vater; wo<lb/>iſt denn nun Euer Gaſt? &#x2014; Selben Au-<lb/>genblicks aber ward ſie auch den Ritter gewahr,<lb/>und blieb ſtaunend vor dem ſcho&#x0364;nen Ju&#x0364;nglinge<lb/>ſtehn. Huldbrand ergo&#x0364;tzte ſich an der holden<lb/>Geſtalt, und wollte ſich die lieblichen Zu&#x0364;ge recht<lb/>achtſam einpra&#x0364;gen, weil er meinte, nur ihre<lb/>Ueberraſchung laße ihm Zeit dazu, und ſie wer-<lb/>de ſich bald nachher in zwiefacher Blo&#x0364;digkeit vor<lb/>ſeinen Blicken abwenden. Es kam aber ganz<lb/>anders. Denn als ſie ihn nun recht lange an-<lb/>geſehn hatte, trat ſie zutraulich na&#x0364;her, kniete<lb/>vor ihm nieder, und ſagte, mit einem goldnen<lb/>Schaupfennige, den er an einer reichen Kette<lb/>auf der Bruſt trug, ſpielend: ei Du ſcho&#x0364;ner,<lb/>Du freundlicher Gaſt, wie biſt Du denn end-<lb/>lich in unſre arme Hu&#x0364;tte gekommen? Muß-<lb/>teſt Du denn Jahre lang in der Welt herum-<lb/>ſtreifen, bevor Du dich auch einmal zu uns<lb/>fandeſt? Kommſt Du aus dem wu&#x0364;ſten Walde,<lb/>Du ſcho&#x0364;ner Freund? &#x2014; Die ſcheltende Alte<lb/><pb n="13" facs="#f0027"/>
ließ ihm zur Antwort keine Zeit. Sie ermahnte<lb/>das Ma&#x0364;dchen, fein ſittig aufzuſtehn, und ſich<lb/>an ihre Arbeit zu begeben. Undine aber zog,<lb/>ohne zu antworten, eine kleine Fußbank neben<lb/>Huldbrands Stuhl, ſetzte ſich mit ihrem Gewe-<lb/>be darauf nieder, und ſagte freundlich: hier<lb/>will ich arbeiten. Der alte Mann that, wie<lb/>Aeltern mit verzognen Kindern zu thun pflegen.<lb/>Er ſtellte ſich, als merke er von Undinens Unart<lb/>nichts, und wollte von etwas Anderm anfangen.<lb/>Aber das Ma&#x0364;dchen ließ ihn nicht dazu. Sie<lb/>ſagte: woher unſer holder Gaſt kommt, habe<lb/>ich ihn gefragt, und er hat mir noch nicht ge-<lb/>antwortet. &#x2014; Aus dem Walde komme ich,<lb/>Du ſcho&#x0364;nes Bildchen, entgegnete Huldbrand,<lb/>und ſie ſprach weiter: ſo mußt Du mir er-<lb/>za&#x0364;hlen, wie Du da hineinkamſt, denn die Men-<lb/>ſchen ſcheuen ihn ſonſt, und was fu&#x0364;r wunder-<lb/>liche Abentheuer Du darinnen erlebt haſt, weil<lb/>es doch ohne dergleichen dorten nicht abgehn<lb/>ſoll. &#x2014; Huldbrand empfand einen kleinen<lb/>Schauer bei dieſer <choice><sic>Erinnernng</sic><corr>Erinnerung</corr></choice>, und blickte un-<lb/><pb n="14" facs="#f0028"/>
willku&#x0364;rlich nach dem Fenſter, weil es ihm zu<lb/>Muthe war, als mu&#x0364;ſſe eine von den ſeltſamli-<lb/>chen Geſtalten, die ihm im Forſte begegnet wa-<lb/>ren, von dort hereingrinzen; er ſah nichts, als<lb/>die tiefe, ſchwarze Nacht, die nun bereits drau-<lb/>ßen vor den Scheiben lag. Da nahm er ſich<lb/>zuſammen, und wollte eben ſeine Geſchichte an-<lb/>fangen, als ihn der Alte mit den Worten un-<lb/>terbrach: nicht alſo, Herr Ritter; zu derglei-<lb/>chen iſt es jetzund keine gute Zeit. &#x2014; Undi-<lb/>ne aber ſprang zornmu&#x0364;thig von ihrem Ba&#x0364;nkchen<lb/>auf, ſetzte die ſcho&#x0364;nen Arme in die Seiten, und<lb/>rief, ſich dicht vor den Fiſcher hinſtellend: er<lb/>ſoll nicht erza&#x0364;hlen, Vater? Er ſoll nicht? Ich<lb/>aber will&#x2019;s; er ſoll! Er ſoll doch! &#x2014; Und<lb/>damit trat das zierliche Fu&#x0364;ßchen heftig gegen<lb/>den Boden, aber das Alles mit ſolch einem drol-<lb/>lig anmuthigen Anſtande, daß Huldbrand jetzt<lb/>in ihrem Zorn faſt weniger noch die Augen von<lb/>ihr wegbringen konnte, als vorher in ihrer<lb/>Freundlichkeit. Bei dem Alten hingegen brach<lb/>der zuru&#x0364;ckgehaltene Unwillen in volle Flammen<lb/><pb n="15" facs="#f0029"/>
aus. Er ſchalt heftig auf Undinens Ungehorſam<lb/>und unſittiges Betragen gegen den Fremden,<lb/>und die gute alte Frau ſtimmte mit ein. Da<lb/>ſagte Undine: wenn ihr zanken wollt, und<lb/>nicht thun, was ich haben will, ſo ſchlaft al-<lb/>lein in Eurer alten, ra&#x0364;uchrigen Hu&#x0364;tte! &#x2014;<lb/>Und wie ein Pfeil war ſie aus der Thu&#x0364;r, und<lb/>flu&#x0364;chtigen Laufes in die finſtere Nacht hinaus.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="16" facs="#f0030"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Zweites Kapitel</hi>.</hi><lb/></head><argument><p>Auf welche Weiſe Undine zu dem Fiſcher gekom-<lb/>men war.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">H</hi>uldbrand und der Fiſcher ſprangen von ihren<lb/>Sitzen, und wollten dem zu&#x0364;rnenden Ma&#x0364;dchen<lb/>nach. Ehe ſie aber an die Hu&#x0364;ttenthu&#x0364;r gelang-<lb/>ten, war Undine ſchon lange in dem wolkigen<lb/>Dunkel draußen verſchwunden, und auch kein<lb/>Gera&#x0364;uſch ihrer leichten Fu&#x0364;ße verrieth, wohin ſie<lb/>ihren Lauf wohl gerichtet haben ko&#x0364;nne. Huld-<lb/>brand ſah fragend nach ſeinem Wirthe; faſt<lb/>kam es ihm vor, als ſei die ganze liebliche Er-<lb/>ſcheinung, die ſo ſchnell in die Nacht wieder un-<lb/>tergetaucht war, nichts andres geweſen, als eine<lb/>Fortſetzung der wunderlichen Gebilde, die fru&#x0364;her<lb/>im Forſte ihr loſes Spiel mit ihm getrieben hat-<lb/>ten, aber der alte Mann murmelte in ſeinen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Bart:</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0031"/>
Bart: es iſt nicht das Erſtemal, daß ſie es uns<lb/>alſo macht. Nun hat man die Angſt auf dem<lb/>Herzen, und den Schlaf aus den Augen fu&#x0364;r die<lb/>ganze Nacht; denn wer weiß, ob ſie nicht den-<lb/>noch einmal Schaden nimmt, wenn ſie ſo drauſ-<lb/>ſen im Dunkel allein iſt bis an das Morgen-<lb/>roth. &#x2014; So laßt uns ihr doch nach, Va-<lb/>ter, um Gott! rief Huldbrand a&#x0364;ngſtlich aus.<lb/>Der Alte erwiederte; wozu das? Es wa&#x0364;r&#x2019; ein<lb/>ſu&#x0364;ndlich Werk, ließ&#x2019; ich Euch in Nacht und Ein-<lb/>ſamkeit dem tho&#x0364;richten Ma&#x0364;dchen ſo ganz alleine<lb/>folgen, und meine alten Beine holen den Spring-<lb/>insfeld nicht ein, wenn man auch wu&#x0364;ßte, wo-<lb/>hin ſie gerannt iſt. &#x2014; Nun mu&#x0364;ſſen wir ihr<lb/>doch nachrufen mindeſtens, und ſie bitten, daß<lb/>ſie wiederkehrt, ſagte Huldbrand, und begann<lb/>auf das beweglichſte zu rufen; Undine! Ach<lb/>Undine! Komm&#x2019; doch zuru&#x0364;ck! &#x2014; Der Alte<lb/>wiegte ſein Haupt hin und her, ſprechend, all&#x2019;<lb/>das Geſchrei helfe am Ende zu nichts; der Rit-<lb/>ter wiſſe noch nicht, wie trotzig die Kleine ſei.<lb/>Dabei aber konnte er es doch nicht unterlaſſen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0032"/>
o&#x0364;fters mit in die finſtre Nacht hinauszurufen:<lb/>Undine! Ach liebe Undine! Ich bitte Dich,<lb/>komme doch nur dies Einemal zuru&#x0364;ck.</p>
          <lb/>
          <p>Es ging indeſſen, wie es der Fiſcher geſagt<lb/>hatte. Keine Undine ließ ſich ho&#x0364;ren oder ſehn,<lb/>und weil der Alte durchaus nicht zugeben woll-<lb/>te, daß Huldbrand der Entflohenen nachſpu&#x0364;rte,<lb/>mußten ſie endlich Beide wieder in die Hu&#x0364;tte<lb/>gehen. Hier fanden ſie das Feuer des Heerdes<lb/>beinahe erloſchen, und die Hausfrau, die ſich Un-<lb/>dinens Flucht und Gefahr bei weitem nicht ſo zu<lb/>Herzen nahm, als ihr Mann, bereits zur Ruhe<lb/>gegangen. Der Alte hauchte die Kohlen wieder<lb/>an, legte trocknes Holz darauf, und ſuchte bei<lb/>der wieder auflodernden Flamme einen Krug<lb/>mit Wein hervor, den er zwiſchen ſich und ſei-<lb/>nen Gaſt ſtellte. &#x2014; Euch iſt auch Angſt wegen<lb/>des dummen Ma&#x0364;dchens, Herr Ritter, ſagte er,<lb/>und wir wollen lieber einen Theil der Nacht<lb/>verplaudern und vertrinken, als uns auf den<lb/>Schilfmatten vergebens nach dem Schlafe her-<lb/>umwa&#x0364;lzen. Nicht wahr? &#x2014; Huldbrand war<lb/><pb n="19" facs="#f0033"/>
gerne damit zufrieden, der Fiſcher no&#x0364;thigte ihn<lb/>auf den ledigen Ehrenplatz der ſchlafen gegang-<lb/>nen Hausfrau, und beide tranken und ſprachen<lb/>miteinander, wie es zwei wackern und zutrauli-<lb/>chen Ma&#x0364;nnern geziemt. Freilich, ſo oft ſich vor<lb/>den Fenſtern das Geringſte regte, oder auch bis-<lb/>weilen, wenn ſich gar nichts regte, ſah Eines<lb/>von beiden in die Ho&#x0364;he, ſprechend: ſie kommt. &#x2014;<lb/>Dann wurden ſie ein Paar Augenblicke ſtille,<lb/>und fuhren nachher, da nichts erſchien, kopfſchu&#x0364;t-<lb/>telnd und ſeufzend in ihren Reden fort.</p>
          <lb/>
          <p>Weil aber nun Beide an faſt gar nichts<lb/>andres zu denken vermochten, als an Undinen,<lb/>ſo wußten ſie auch nichts beßres, als, der Rit-<lb/>ter, zu ho&#x0364;ren, welchergeſtalt Undine zu dem<lb/>alten Fiſcher gekommen ſei, der alte Fiſcher, eben<lb/>dieſe Geſchichte zu erza&#x0364;hlen. Deshalben hub er<lb/>folgendermaßen an.</p>
          <lb/>
          <p>Es ſind nun wohl funfzehn Jahre vergan-<lb/>gen, da zog ich einmal durch den wu&#x0364;ſten Wald<lb/>mit meiner Waare nach der Stadt. Meine<lb/>Frau war daheim geblieben, wie gewo&#x0364;hnlich;<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0034"/>
und ſolches zu der Zeit auch noch um einer gar<lb/>hu&#x0364;bſchen Urſache willen, denn Gott hatte uns,<lb/>in unſerm damals ſchon ziemlich hohen Alter<lb/>ein wunderſcho&#x0364;nes Kindlein beſcheert. Es war<lb/>ein Ma&#x0364;gdlein, und die Rede ging bereits unter<lb/>uns, ob wir nicht, dem neuen Anko&#x0364;mmlinge zu<lb/>Frommen, unſre ſcho&#x0364;ne Landzunge verlaſſen woll-<lb/>ten, um die liebe Himmelsgabe ku&#x0364;nftig an be-<lb/>wohnbaren Orten beſſer aufzuziehen. Es iſt frei-<lb/>lich bei armen Leuten nicht ſo damit, wie Ihr<lb/>es meinen mo&#x0364;gt, Herr Ritter; aber, lieber Gott!<lb/>Jedermann muß doch einmal thun, was er ver-<lb/>mag. &#x2014; Nun, mir ging unterweges die Ge-<lb/>ſchichte ziemlich im Kopfe herum. Dieſe Land-<lb/>zunge war mir ſo im Herzen lieb, und ich fuhr<lb/>ordentlich zuſammen, wenn ich unter dem La&#x0364;rm<lb/>und Geza&#x0364;nke in der Stadt bei mir ſelbſten den-<lb/>ken mußte: in ſolcher Wirthſchaft nimmſt auch<lb/>du nun mit na&#x0364;chſtem Deinen Wohnſitz, oder<lb/>doch in einer nicht viel ſtillern! &#x2014; Dabei aber<lb/>hab&#x2019; ich nicht gegen unſern lieben Herrngott ge-<lb/>murret, vielmehr ihm im Stillen fu&#x0364;r das Neu-<lb/><pb n="21" facs="#f0035"/>
geborne gedankt; ich mu&#x0364;ßte auch lu&#x0364;gen, wenn<lb/>ich ſagen wollte, mir wa&#x0364;re auf dem Hin- oder<lb/>Ru&#x0364;ckwege durch den Wald irgend etwas bedenk-<lb/>licheres aufgeſtoßen, als ſonſt, wie ich denn nie<lb/>etwas Unheimliches dorten geſehn habe. Der<lb/>Herr war immer mit mir in den verwunderli-<lb/>chen Schatten.</p>
          <lb/>
          <p>Da zog er ſein Mu&#x0364;tzchen von dem kahlen<lb/>Scha&#x0364;del, und blieb eine Zeitlang in betenden<lb/>Gedanken ſitzen. Dann bedeckte er ſich wieder,<lb/>und ſprach fort:</p>
          <lb/>
          <p>Dießeits des Waldes, ach dießeits, da zog<lb/>mir das Elend entgegen. Meine Frau kam ge-<lb/>gangen mit ſtro&#x0364;menden Augen wie zwei Ba&#x0364;che;<lb/>ſie hatte Trauerkleider angelegt. &#x2014; O lieber<lb/>Gott, a&#x0364;chzte ich, wo iſt unſer liebes Kind? Sag&#x2019;<lb/>an! &#x2014; Bei dem, den Du rufeſt, lieber Mann<lb/>entgegnete ſie, und wir gingen nun ſtillweinend<lb/>mit einander in die Hu&#x0364;tte. Ich ſuchte nach der<lb/>kleinen Leiche; da erfuhr ich erſt, wie Alles ge-<lb/>kommen war. Am Seeufer hatte meine Frau<lb/>mit dem Kinde geſeſſen, und wie ſie ſo recht<lb/><pb n="22" facs="#f0036"/>
ſorglos und ſelig mit ihm ſpielt, bu&#x0364;ckt ſich die<lb/>Kleine auf Einmal vor, als ſa&#x0364;he ſie etwas ganz<lb/>Wunderſcho&#x0364;nes im Waſſer; meine Frau ſieht ſie<lb/>noch lachen, den lieben Engel, und mit den Ha&#x0364;nd-<lb/>chen greifen; aber im Augenblick ſchießt ſie ihr<lb/>durch die raſche Bewegung aus den Armen,<lb/>und in den feuchten Spiegel hinunter. Ich<lb/>habe viel geſucht nach der kleinen Todten; es<lb/>war zu nichts; auch keine Spur von ihr war<lb/>zu finden. &#x2014;</p>
          <lb/>
          <p>Nun wir verwaiſten Aeltern ſaßen denn<lb/>noch ſelbigen Abends ſtill beiſammen in der Hu&#x0364;t-<lb/>te, zu reden hatte Keiner Luſt von uns, wenn<lb/>man es auch gekonnt ha&#x0364;tte vor Thra&#x0364;nen. Wir<lb/>ſahen ſo in das Feuer des Heerdes hinein. Da<lb/>raſchelt was draußen an der Thu&#x0364;r; ſie ſpringt<lb/>auf, und ein wunderſcho&#x0364;nes Ma&#x0364;gdlein von etwa<lb/>drei, vier Jahren, ſteht reich geputzt auf der<lb/>Schwelle, und la&#x0364;chelt uns an. Wir blieben<lb/>ganz ſtumm vor Erſtaunen, und ich wußte erſt<lb/>nicht, war es ein ordentlicher, kleiner Menſch,<lb/>war es blos ein gaukelhaftiges Bildniß. Da<lb/><pb n="23" facs="#f0037"/>
ſah&#x2019; ich aber das Waſſer von den goldnen Haa-<lb/>ren und den reichen Kleidern herabtro&#x0364;pfeln, und<lb/>merkte nun wohl, das ſcho&#x0364;ne Kindlein habe im<lb/>Waſſer gelegen, und Hu&#x0364;lfe thue ihm Noth. &#x2014;<lb/>Frau, ſagte ich, uns hat Niemand unſer liebes<lb/>Kind erretten ko&#x0364;nnen; wir wollen doch wenig-<lb/>ſtens an andern Leuten thun, was uns ſeelig<lb/>auf Erden machen wu&#x0364;rde, vermo&#x0364;chte es Jemand<lb/>an uns zu thun. &#x2014; Wir zogen die Kleine aus,<lb/>brachten ſie zu Bett&#x2019; und reichten ihr wa&#x0364;rmende<lb/>Getra&#x0364;nke, wobei ſie kein Wort ſprach, und uns<lb/>blos aus den beiden ſeeblauen Augenhimmeln<lb/>immerfort la&#x0364;chelnd anſtarrte.</p>
          <lb/>
          <p>Des andern Morgens ließ ſich wohl abneh-<lb/>men, daß ſie keinen weitern Schaden genommen<lb/>hatte, und ich fragte nun nach ihren Aeltern,<lb/>und wie ſie hier hergekommen ſei. Das aber<lb/>gab eine verworrne, wunderſamliche, Geſchichte.<lb/>Von weit her muß ſie wohl gebu&#x0364;rtig ſein, denn<lb/>nicht nur, daß ich dieſe funfzehn Jahre her nichts<lb/>von ihrer Herkunft erforſchen konnte, ſo ſprach<lb/>und ſpricht ſie auch bisweilen ſo abſonderliche<lb/><pb n="24" facs="#f0038"/>
Dinge, daß unſer Eins nicht weiß, ob ſie am<lb/>Ende nicht gar vom Monde herunter gekommen<lb/>ſein ko&#x0364;nnte. Da iſt die Rede von goldnen Schlo&#x0364;ſ-<lb/>ſern, von kriſtallnen Da&#x0364;chern, und Gott weiß,<lb/>wovon noch mehr. Was ſie am deutlichſten er-<lb/>za&#x0364;hlte, war, ſie ſei mit ihrer Mutter auf dem<lb/>großen See ſpatzieren gefahren, aus der Barke<lb/>in&#x2019;s Waſſer gefallen, und habe ihre Sinne erſt<lb/>hier unter den Ba&#x0364;umen wiedergefunden, wo ihr<lb/>an dem luſtigen Ufer recht behaglich zu Muthe<lb/>geworden ſei.</p>
          <lb/>
          <p>Nun hatten wir noch eine große Bedenk-<lb/>lichkeit und Sorge auf dem Herzen. Daß wir<lb/>an der lieben Ertrunknen Stelle die Gefundne<lb/>behalten und auferziehn wollten, war freilich<lb/>ſehr bald ausgemacht; aber wer konnte nun wiſ-<lb/>ſen, ob das Kind getauft ſei, oder nicht? Sie<lb/>ſelber wußte daru&#x0364;ber keine Auskunft zu geben.<lb/>Daß ſie eine Kreatur ſei, zu Gottes Preis und<lb/>Freude geſchaffen, wiſſe ſie wohl, antwortete ſie<lb/>uns mehrentheils, und was zu Gottes Preis<lb/>und Freude gereiche, ſeie ſie auch bereit, mit ſich<lb/><pb n="25" facs="#f0039"/>
vornehmen zu laſſen. &#x2014; Meine Frau und ich<lb/>dachten ſo: iſt ſie nicht getauft, ſo giebt&#x2019;s da<lb/>nichts zu zo&#x0364;gern; iſt ſie es aber doch, ſo kann<lb/>bei guten Dingen zu wenig eher ſchaden, als zu<lb/>viel. Und dem zu Folge ſannen wir auf einen<lb/>guten Namen fu&#x0364;r das Kind, das wir ohnehin<lb/>noch nicht ordentlich zu rufen wußten. Wir mein-<lb/>ten endlich, Dorothea werde ſich am beſten fu&#x0364;r<lb/>ſie ſchicken, weil ich einmal geho&#x0364;rt hatte, das<lb/>heiße Gottesgabe, und ſie uns doch von Gott<lb/>als eine Gabe zugeſandt war, als ein Troſt in<lb/>unſerm Elend. Sie hingegen wollte nichts da-<lb/>von ho&#x0364;ren, und meinte, Undine ſei ſie von ih-<lb/>ren Aeltern genannt worden, Undine wolle ſie<lb/>auch ferner heiſſen. Nun kam mir das wie ein<lb/>heidniſcher Name vor, der in keinem Kalender<lb/>ſtehe, und ich holte mir deshalben Rath bei ei-<lb/>nem Prieſter in der Stadt. Der wollte auch<lb/>nichts von dem Undinen-Namen ho&#x0364;ren, und kam<lb/>auf mein vieles Bitten mit mir durch den ver-<lb/>wunderlichen Wald, zu Vollziehung der Tauf-<lb/>handlung, hier herein in meine Hu&#x0364;tte. Die<lb/><pb n="26" facs="#f0040"/>
Kleine ſtand ſo hu&#x0364;bſch geſchmu&#x0364;ckt und holdſeelig<lb/>vor uns, daß dem Prieſter alsbald ſein ganzes<lb/>Herz vor ihr aufging, und ſie wußte ihm ſo<lb/>artig zu ſchmeicheln, und mitunter ſo drollig<lb/>zu trotzen, daß er ſich endlich auf keinen der<lb/>Gru&#x0364;nde, die er gegen den Namen Undine<lb/>vorra&#x0364;thig gehabt hatte, mehr beſinnen konnte.<lb/>Sie ward denn alſo Undine getauft, und be-<lb/>trug ſich wa&#x0364;hrend der heiligen Handlung außer-<lb/>ordentlich ſittig und an<supplied>m</supplied>uthig, ſo wild und un-<lb/>ſta&#x0364;t ſie auch u&#x0364;brigens immer war. Denn da-<lb/>rin hat meine Frau ganz Recht: was Tu&#x0364;chti-<lb/>ges haben wir mit ihr auszuſtehen gehabt. Wenn<lb/>ich Euch erza&#x0364;hlen ſollte &#x2014;</p>
          <lb/>
          <p>Der Ritter unterbrach den Fiſcher, um ihn<lb/>auf ein Gera&#x0364;uſch, wie von gewaltig rauſchenden<lb/>Waſſerfluthen, aufmerkſam zu machen, das er<lb/>ſchon fru&#x0364;her zwiſchen den Reden des Alten ver-<lb/>nommen hatte, und das nun mit wachſendem<lb/>Ungeſtu&#x0364;m vor den Hu&#x0364;ttenfenſtern dahin ſtro&#x0364;mte.<lb/>Beide ſprangen nach der Thu&#x0364;r. Da ſahen ſie<lb/>draußen im jetzt aufgegangnen Mondenlicht den<lb/><pb n="27" facs="#f0041"/>
Bach, der aus dem Walde hervor rann, wild<lb/>u&#x0364;ber ſeine Ufer hinausgeriſſen, und Steine und<lb/>Holzſta&#x0364;mme in reißenden Wirbeln mit ſich fort-<lb/>ſchleudern. Der Sturm brach, wie von dem<lb/>Geto&#x0364;ſe erweckt, aus den na&#x0364;chtigen Gewo&#x0364;lken,<lb/>dieſe pfeilſchnell u&#x0364;ber den Mond hinjagend, her-<lb/>vor, der See heulte unter des Windes ſchlagen-<lb/>den Fittigen, die Ba&#x0364;ume der Landzunge aechzten<lb/>von Wurzel zu Wipfel hinauf, und beugten ſich<lb/>wie ſchwindelnd u&#x0364;ber die reißenden Gewa&#x0364;ſſer: &#x2014;<lb/>Undine! Um Gotteswillen, Undine! riefen die<lb/>zwei bea&#x0364;ngſtigten Ma&#x0364;nner. &#x2014; Keine Antwort<lb/>kam ihnen zuru&#x0364;ck, und achtlos nun jeglicher an-<lb/>dern Erwa&#x0364;gung, rannten ſie, ſuchend und rufend,<lb/>Einer hier, der Andre dort hin, aus der Hu&#x0364;tte<lb/>fort.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="28" facs="#f0042"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Drittes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Wie ſie Undinen wiederfanden</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">D</hi>em Huldbrand ward es immer a&#x0364;ngſtlicher<lb/>und verworrner zu Sinn, je la&#x0364;nger er unter den<lb/>na&#x0364;chtlichen Schatten ſuchte, ohne zu finden.<lb/>Der Gedanke, Undine ſei nur eine bloße Wald-<lb/>erſcheinung geweſen, bekam auf&#x2019;s Neue Macht<lb/>u&#x0364;ber ihn, ja er ha&#x0364;tte unter dem Geheul der<lb/>Wellen und Stu&#x0364;rme, dem Krachen der Ba&#x0364;ume,<lb/>der ga&#x0364;nzlichen Umgeſtaltung der kaum noch ſo<lb/>ſtill anmuthigen Gegend, die ganze Landzunge<lb/>ſamt der Hu&#x0364;tte und ihren Bewohnern faſt fu&#x0364;r<lb/>eine tru&#x0364;griſch neckende Bildung gehalten; aber<lb/>von fern ho&#x0364;rte er doch immer noch des Fiſchers<lb/>a&#x0364;ngſtliches <choice><sic>Rnfen</sic><corr>Rufen</corr></choice> nach Undinen, der alten Haus-<lb/>frau lautes Beten und Singen durch das Ge-<lb/><pb n="29" facs="#f0043"/>
braus. Da kam er endlich dicht an des u&#x0364;berge<lb/>tretnen Baches Rand, und ſah im Mondenlicht,<lb/>wie dieſer ſeinen ungeza&#x0364;hmten Lauf grade vor<lb/>den unheimlichen Wald hin, genommen hatte, ſo daß<lb/>er nun die Erdſpitze zur Inſel machte. &#x2014; O<lb/>lieber Gott, dachte er bei ſich ſelbſt, wenn es<lb/>Undine gewagt ha&#x0364;tte, ein Paar Schritte in den<lb/>fu&#x0364;rchterlichen Forſt hineinzuthun; vielleicht eben<lb/>in ihrem anmuthigen Eigenſinn, weil ich ihr<lb/>nichts davon erza&#x0364;hlen ſollte, &#x2014; und nun wa&#x0364;re<lb/>der Strom dazwiſchen gerollt, und ſie weinte<lb/>nun einſam dru&#x0364;ben bei den Geſpenſtern! &#x2014;<lb/>Ein Schrei des Entſetzens entfuhr ihm, und er<lb/>klomm einige Steine und umgeſtu&#x0364;rzte Fichten-<lb/>ſta&#x0364;mme hinab, um in den reiſſenden Strom zu<lb/>treten, und, watend oder ſchwimmend, die Ver-<lb/>irrte dru&#x0364;ben zu ſuchen. Es fiel ihm zwar alles<lb/>Grauſenvolle und Wunderliche ein, was ihm<lb/>ſchon bei Tage unter den jetzt rauſchenden und<lb/>heulenden Zweigen begegnet war. Vorzu&#x0364;glich<lb/>kam es ihm vor, als ſtehe ein langer weißer<lb/>Mann, den er nur allzugut kannte, grinſend<lb/><pb n="30" facs="#f0044"/>
und nickend am jenſeitigen Ufer: aber eben dieſe<lb/>ungeheuern Bilder riſſen ihn gewaltig nach ſich<lb/>hin, weil er bedachte, daß Undine in Todesa&#x0364;ng-<lb/>ſten unter ihnen ſei, und allein.</p>
          <lb/>
          <p>Schon hatte er einen ſtarken Fichtenaſt er-<lb/>griffen, und ſtand, auf dieſen geſtu&#x0364;tzt, in den<lb/>wirbelnden Fluthen, gegen die er ſich kaum auf-<lb/>recht zu halten vermochte; aber er ſchritt getro-<lb/>ſten Muthes tiefer hinein. Da rief es neben<lb/>ihm mit anmuthiger Stimme: trau&#x2019; nicht, trau&#x2019;<lb/>nicht! Er iſt tu&#x0364;ckiſch, der Alte, der Strom! &#x2014;<lb/>Er kannte dieſe lieblichen Laute, er ſtand wie<lb/>betho&#x0364;rt unter den Schatten, die ſich eben dun-<lb/>kel u&#x0364;ber den Mond gelegt hatten, und ihn<lb/>ſchwindelte vor dem Gerolle der Wogen, die er<lb/>pfeilſchnell an ſeinen Schenkeln hinſchießen ſah.<lb/>Dennoch wollte er nicht ablaſſen. &#x2014; Biſt Du<lb/>nicht wirklich da, gaukelſt Du nur neblicht um<lb/>mich her, ſo mag auch ich nicht leben, und will<lb/>ein Schatten werden, wie Du, Du liebe, liebe<lb/>Undine! Dies rief er laut, und ſchritt wieder<lb/>tiefer in den Strom. &#x2014; Sieh&#x2019; Dich doch um,<lb/><pb n="31" facs="#f0045"/>
ei ſieh&#x2019; Dich doch um, Du ſcho&#x0364;ner, betho&#x0364;rter<lb/>Ju&#x0364;ngling! ſo rief es abermals dicht bei ihm,<lb/>und ſeitwa&#x0364;rts blickend ſah er im eben ſich wie-<lb/>der enthu&#x0364;llenden Mondlicht, unter den Zweigen<lb/>hochverſchlungner Ba&#x0364;ume, auf einer durch die<lb/>Ueberſchwemmung gebildeten kleinen Inſel, Un-<lb/>dinen la&#x0364;chelnd und lieblich in die blu&#x0364;henden<lb/>Gra&#x0364;ſer hingeſchmiegt.</p>
          <lb/>
          <p>O wie viel freudiger brauchte nun der jun-<lb/>ge Mann ſeinen Fichtenaſt zum Stabe, als vor-<lb/>hin! Mit wenigen Schritten war er durch die<lb/>Fluth, die zwiſchen ihm und dem Ma&#x0364;gdlein hin-<lb/>ſtu&#x0364;rmte, und neben ihr ſtand er auf der kleinen<lb/>Raſenſtelle, heimlich und ſehr von den uralten<lb/>Ba&#x0364;umen u&#x0364;berrauſcht und beſchirmt. Undine<lb/>hatte ſich etwas emporgerichtet, und ſchlang nun<lb/>in dem gru&#x0364;nen Laubgezelte ihre Arme um ſei-<lb/>nen Nacken, ſo daß ſie ihn auf ihren weichen<lb/>Sitz neben ſich nieder zog. &#x2014; Hier ſollſt Du<lb/>mir erza&#x0364;hlen, hu&#x0364;bſcher Freund, ſagte ſie leiſe<lb/>flu&#x0364;ſternd; hier ho&#x0364;ren uns die gra&#x0364;mlichen Alten<lb/>nicht. Und ſo viel als ihre a&#x0364;rmliche Hu&#x0364;tte, iſt<lb/><pb n="32" facs="#f0046"/>
doch hier unſer Bla&#x0364;tterdach wohl noch immer<lb/>werth. &#x2014; Es iſt der Himmel! ſagte Huld-<lb/>brand, und umſchlang, inbru&#x0364;nſtig ku&#x0364;ſſend, die<lb/>ſchmeichelnde Scho&#x0364;ne.</p>
          <lb/>
          <p>Da war unterdeſſen der alte Fiſcher an<lb/>das Ufer des Stromes gekommen, und rief zu<lb/>den beiden jungen Leuten heru&#x0364;ber: ei, Herr Rit-<lb/>ter, ich habe Euch aufgenommen, wie es ein<lb/>biederherziger Mann dem andern zu thun pflegt,<lb/>und nun koſ&#x2019;t Ihr mit meinem Pflegekinde ſo<lb/>heimlich, und laßt mich noch obenein in der<lb/>Angſt nach ihr durch die Nacht umherlaufen. &#x2014;<lb/>Ich habe ſie ſelbſt erſt eben jetzt gefunden, al-<lb/>ter Vater, rief ihm der Ritter zuru&#x0364;ck. Deſto<lb/>beſſer, ſagte der Fiſcher; aber nun bringt ſie<lb/>mir auch ohne Verzo&#x0364;gern an das feſte Land<lb/>heru&#x0364;ber. Davon aber wollte Undine wieder gar<lb/>nichts ho&#x0364;ren. Sie meinte, eher wolle ſie mit<lb/>dem ſcho&#x0364;nen Fremden in den wilden Forſt vol-<lb/>lends hinein, als wieder in die Hu&#x0364;tte zuru&#x0364;ck,<lb/>wo man ihr nicht ihren Willen thue, und aus<lb/>welcher der hu&#x0364;bſche Ritter doch u&#x0364;ber kurz oder<lb/><fw type="catch" place="bottom">lang</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0047"/>
lang ſcheiden werde. Mit unſa&#x0364;glicher Anmuth<lb/>ſang ſie, Huldbranden umſchlingend:</p>
          <lb/>
          <lg type="poem">
            <l>
              <hi rendition="#et">Aus dunſt&#x2019;gem Thal die Welle,</hi>
            </l>
            <lb/>
            <l>
              <hi rendition="#et">Sie rann und ſucht&#x2019; ihr Glu&#x0364;ck;</hi>
            </l>
            <lb/>
            <l>
              <hi rendition="#et">Sie kam in&#x2019;s Meer zur Stelle,</hi>
            </l>
            <lb/>
            <l>
              <hi rendition="#et">Und rinnt nicht mehr zuru&#x0364;ck.</hi>
            </l>
          </lg>
          <lb/>
          <p>Der alte Fiſcher weinte bitterlich in ihr<lb/>Lied, aber es ſchien ſie nicht ſonderlich zu ru&#x0364;h-<lb/>ren. Sie ku&#x0364;ßte und ſtreichelte ihren Liebling,<lb/>der endlich zu ihr ſagte: Undine, wenn Dir<lb/>des alten Mannes Jammer das Herz nicht<lb/>trifft, ſo trifft er&#x2019;s mir. Wir wollen zuru&#x0364;ck zu<lb/>ihm. &#x2014; Verwundert ſchlug ſie die großen blau-<lb/>en Augen gegen ihn auf, und ſprach endlich lang-<lb/>ſam und zo&#x0364;gernd: wenn Du es ſo meinſt, &#x2014;<lb/>gut; mir iſt Alles recht, was Du meinſt. Aber<lb/>verſprechen muß mir erſt der alte Mann da<lb/>dru&#x0364;ben, daß er Dich ohne Widerrede will er-<lb/>za&#x0364;hlen laſſen, was Du im Walde geſehn haſt,<lb/>und &#x2014; nun das Andre findet ſich wohl. Komm<lb/>nur, komm! rief der Fiſcher ihr zu, ohne mehr<lb/>Worte heraus bringen zu ko&#x0364;nnen. Zugleich<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0048"/>
ſtreckte er ſeine Arme weit u&#x0364;ber die Fluth ihr<lb/>entgegen, und nickte mit dem Kopfe, um ihr die<lb/>Erfu&#x0364;llung ihrer Fordrung zuzuſagen, wobei ihm<lb/>die weißen Haare ſeltſam u&#x0364;ber das Geſicht her-<lb/>u&#x0364;ber fielen, und Huldbrand an den nickenden<lb/>weißen Mann im Forſte denken mußte. Ohne<lb/>ſich aber durch irgend etwas irre machen zu laſ-<lb/>ſen, faßte der junge Rittersmann das ſcho&#x0364;ne<lb/>Ma&#x0364;dchen in ſeine Arme, und trug ſie u&#x0364;ber den<lb/>kleinen Raum, welchen der Strom zwiſchen ih-<lb/>rem Inſelchen und dem feſten Ufer durchbrauſte.<lb/>Der Alte fiel um Undinens Hals, und konnte<lb/>ſich gar nicht ſatt freuen und ku&#x0364;ſſen; auch die<lb/>alte Frau kam herbei, und ſchmeichelte der Wie-<lb/>dergefundenen auf das Herzlichſte. Von Vorwu&#x0364;r-<lb/>fen war gar nicht die Rede mehr, um ſo min-<lb/>der, da auch Undine, ihres Trotzes vergeſſend,<lb/>die beiden Pflegea&#x0364;ltern mit anmuthigen Worten<lb/>und Liebkoſungen faſt u&#x0364;berſchu&#x0364;ttete.</p>
          <lb/>
          <p>Als man endlich nach der Freude des Wie-<lb/>derhabens ſich recht beſann, blickte ſchon das<lb/>Morgenroth leuchtend u&#x0364;ber den Landſee herein,<lb/><pb n="35" facs="#f0049"/>
der Sturm war ſtille geworden, die Vo&#x0364;glein<lb/>ſangen luſtig auf den gena&#x0364;ßten Zweigen. Weil<lb/>nun Undine auf die Erza&#x0364;hlung der verheißnen<lb/>Geſchichte des Ritters beſtand, fu&#x0364;gten ſich die<lb/>beiden Alten la&#x0364;chelnd und willig in ihr Begehr.<lb/>Man brachte ein Fru&#x0364;hſtu&#x0364;ck unter die Ba&#x0364;ume,<lb/>welche hinter der Hu&#x0364;tte gegen den See zu ſtan-<lb/>den, und ſetzte ſich, von Herzen vergnu&#x0364;gt, dabei<lb/>nieder, Undine, weil ſie es durchaus nicht an-<lb/>ders haben wollte, zu den Fu&#x0364;ßen des Ritters in&#x2019;s<lb/>Gras. Hierauf begann Huldbrand folgender-<lb/>maßen zu ſprechen.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="sig" place="bottom">C 2</fw>
        <lb/>
        <pb n="36" facs="#f0050"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Viertes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p>Von dem, was dem Ritter im Walde begegnet war.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">E</hi>s mo&#x0364;gen nun etwan acht Tage her ſein, da<lb/>ritt ich in die freie Reichsſtadt ein, welche dort<lb/>jenſeit des Forſtes gelegen iſt. Bald darauf gab<lb/>es darin ein ſcho&#x0364;nes Turnieren und Ringelren-<lb/>nen, und ich ſchonte meinen Gaul und meine<lb/>Lanze nicht. Als ich nun einmal an den Schran-<lb/>ken ſtill halte, um von der luſtigen Arbeit zu<lb/>raſten, und den Helm an einen meiner Knap-<lb/>pen zuru&#x0364;ck reiche, fa&#x0364;llt mir ein wunderſcho&#x0364;nes<lb/>Frauenbild in die Augen, das im allerherrlich-<lb/>ſten Schmuck auf einem der Altane ſtand und<lb/>zuſah. Ich fragte meinen Nachbar, und erfuhr,<lb/>die reizende Jungfrau heiße Bertalda, und ſei<lb/>die Pflegetochter eines der ma&#x0364;chtigen Herzoge,<lb/><pb n="37" facs="#f0051"/>
die in dieſer Gegend wohnen. Ich merkte, daß<lb/>ſie auch mich anſah, und wie es nun bei uns<lb/>jungen Rittern zu kommen pflegt: hatte ich erſt<lb/>brav geritten, ſo ging es nun noch ganz anders<lb/>los. Den Abend bei&#x2019;m Tanze war ich Bertal-<lb/>da&#x2019;s Gefa&#x0364;hrt, und das blieb ſo alle die Tage<lb/>des Feſtes hindurch.</p>
          <lb/>
          <p>Ein empfindlicher Schmerz an ſeiner linken<lb/>herunterha&#x0364;ngenden Hand unterbrach hier Huld-<lb/>brands Rede, und zog ſeine Blicke nach der<lb/>ſchmerzenden Stelle. Undine hatte ihre Per-<lb/>lenza&#x0364;hne ſcharf in ſeine Finger geſetzt, und ſah<lb/>dabei recht finſter und unwillig aus. Plo&#x0364;tzlich<lb/>aber ſchaute ſie ihm freundlich wehmu&#x0364;thig in die<lb/>Augen, und flu&#x0364;ſterte ganz leiſe: Ihr macht es<lb/>auch darnach. &#x2014; Dann verhu&#x0364;llte ſie ihr Ge-<lb/>ſicht, und der Ritter fuhr ſeltſam verwirrt und<lb/>nachdenklich in ſeiner Geſchichte fort:</p>
          <lb/>
          <p>Es iſt eine hochmu&#x0364;thige, wunderliche Maid,<lb/>dieſe Bertalda. Sie gefiel mir auch am zwei-<lb/>ten Tage ſchon lange nicht mehr, wie am er-<lb/>ſten, und am dritten noch minder. Aber ich<lb/><pb n="38" facs="#f0052"/>
blieb um ſie, weil ſie freundlicher gegen mich<lb/>war, als gegen andre Ritter, und ſo kam es<lb/>auch, daß ich ſie im Scherz um einen ihrer Hand-<lb/>ſchuhe bat. &#x2014; Wenn Ihr mir Nachricht bringt,<lb/>und Ihr ganz allein, ſagte ſie, wie es im be-<lb/>ru&#x0364;chtigten Forſte ausſieht. &#x2014; Mir lag eben<lb/>nicht ſo viel an ihren Handſchuhen, aber geſpro-<lb/>chen war geſprochen, und ein ehrliebender Rit-<lb/>tersmann la&#x0364;ßt ſich zu ſolchem Probeſtu&#x0364;cke nicht<lb/>zweimal mahnen.</p>
          <lb/>
          <p>Ich denke, ſie hatte Euch lieb, unterbrach<lb/>ihn Undine.</p>
          <lb/>
          <p>Es ſah ſo aus, entgegnete Huldbrand.</p>
          <lb/>
          <p>Nun, rief das Ma&#x0364;dchen lachend, die muß<lb/>recht dumm ſein. Von ſich zu jagen, was Ei-<lb/>nem lieb iſt! Und vollends in einen verrufnen<lb/>Wald hinein. Da ha&#x0364;tte der Wald und ſein<lb/>Geheimniß lange fu&#x0364;r mich warten ko&#x0364;nnen.</p>
          <lb/>
          <p>Ich machte mich denn geſtern Morgen auf<lb/>den Weg, fuhr der Ritter, Undinen freundlich<lb/>anla&#x0364;chelnd, fort. Die Baumſta&#x0364;mme blitzten ſo<lb/>roth und ſchlank im Morgenlichte, das ſich hell<lb/><pb n="39" facs="#f0053"/>
auf dem gru&#x0364;nen Raſen hinſtreckte, die Bla&#x0364;tter<lb/>flu&#x0364;ſterten ſo luſtig mit einander, daß ich in mei-<lb/>nem Herzen u&#x0364;ber die Leute lachen mußte, die an<lb/>dieſem vergnu&#x0364;glichen Orte irgend etwas Unheim-<lb/>liches erwarten konnten. Der Wald ſoll bald<lb/>durchtrabt ſein, hin und zuru&#x0364;ck! ſagte ich in be-<lb/>haglicher Fro&#x0364;hlichkeit zu mir ſelbſt, und eh&#x2019; ich<lb/>noch daran dachte, war ich tief in die gru&#x0364;nenden<lb/>Schatten hinein, und nahm nichts mehr von<lb/>der hinter mir liegenden Ebne wahr. Da fiel<lb/>es mir erſt auf&#x2019;s Herz, daß ich mich auch in<lb/>dem gewaltigen Forſte gar leichtlich verirren ko&#x0364;n-<lb/>ne, und daß dieſes vielleicht die einzige Gefahr<lb/>ſei, welche den Wandersmann allhier bedrohe.<lb/>Ich hielt daher ſtille, und ſah mich nach dem<lb/>Stande der Sonne um, die unterdeſſen etwas<lb/>ho&#x0364;her geru&#x0364;ckt war. Indem ich nun ſo empor-<lb/>blicke, ſehe ich ein ſchwarzes Ding in den Zwei-<lb/>gen einer hohen Eiche. Ich denke ſchon, es iſt<lb/>ein Ba&#x0364;r, und faſſe nach meiner Klinge; da ſagt<lb/>es mit einer Menſchenſtimme, aber recht rauh<lb/>und ha&#x0364;ßlich, herunter; wenn ich hier oben nicht<lb/><pb n="40" facs="#f0054"/>
die Zweige abknusperte, woran ſollteſt Du denn<lb/>Heut&#x2019; um Mitternacht gebraten werden, Herr<lb/>Naſeweis? &#x2014; Und dabei grinzt es, und ra-<lb/>ſchelt mit den Aeſten, daß mein Gaul toll wird,<lb/>und mit mir durchgeht, eh&#x2019; ich noch Zeit gewin-<lb/>nen konnte, zu ſehn, was es denn eigentlich fu&#x0364;r<lb/>eine Teufelsbeſtie war.</p>
          <lb/>
          <p>Den mu&#x0364;ßt Ihr nicht nennen, ſagte der alte<lb/>Fiſcher, und kreuzte ſich; die Hausfrau that<lb/>ſchweigend desgleichen; Undine ſah ihren Lieb-<lb/>ling mit hellen Augen an, ſprechend: das Beſte<lb/>bei der Geſchichte iſt, daß ſie ihn doch nicht<lb/>wirklich gebraten haben. Weiter, Du hu&#x0364;bſcher<lb/>Ju&#x0364;ngling.</p>
          <lb/>
          <p>Der Ritter fuhr in ſeiner Erza&#x0364;hlung fort:<lb/>ich wa&#x0364;re mit meinem ſcheuen Pferde faſt gegen<lb/>Baumſta&#x0364;mme und Aeſte angerannt; es triefte<lb/>von Angſt und Erhitzung, und wollte ſich doch<lb/>noch immer nicht halten laſſen. Zuletzt ging es<lb/>grade auf einen ſteinigen Abgrund los; da kam<lb/>mir&#x2019;s plo&#x0364;tzlich vor, als werfe ſich ein langer,<lb/>weißer Mann dem tollen Hengſte quer vor in<lb/><pb n="41" facs="#f0055"/>
ſeinen Weg; der entſetzte ſich davor, und ſtand;<lb/>ich kriegte ihn wieder in meine Gewalt, und<lb/>ſah nun erſt, daß mein Retter kein weißer Mann<lb/>war, ſondern ein ſilberheller Bach, der ſich ne-<lb/>ben mir von einem Hu&#x0364;gel herunter ſtu&#x0364;rzte, mei-<lb/>nes Roſſes Lauf ungeſtu&#x0364;m kreutzend und hem-<lb/>mend.</p>
          <lb/>
          <p>Danke, lieber Bach! rief Undine, in die<lb/>Ha&#x0364;ndchen klopfend. Der alte Mann aber ſah<lb/>kopfſchu&#x0364;ttelnd in tiefem Sinnen vor ſich nieder.</p>
          <lb/>
          <p>Ich hatte mich noch kaum im Sattel wie-<lb/>der zurecht geſetzt, und die Zu&#x0364;gel wieder ordent-<lb/>lich recht gefaßt, fuhr Huldbrand fort, ſo ſtand<lb/>auch ſchon ein wunderliches Ma&#x0364;nnlein zu mei-<lb/>ner Seiten, winzig und ha&#x0364;ßlich u&#x0364;ber alle Ma-<lb/>ßen, ganz braungelb, und mit einer Naſe, die<lb/>nicht viel kleiner war, als der ganze u&#x0364;brige Bur-<lb/>ſche ſelbſt. Dabei grinzte er mit einer recht<lb/>dummen Ho&#x0364;flichkeit aus dem breitgeſchlitzten<lb/>Maule hervor, und machte viele tauſend Scharr-<lb/>fu&#x0364;ße und Bu&#x0364;cklinge gegen mich. Weil mir nun<lb/>das Poſſenſpiel ſehr mißhagte, dankte ich ihm<lb/><pb n="42" facs="#f0056"/>
ganz kurz, warf meinen noch immer zitternden<lb/>Gaul herum, und gedachte, mir ein andres<lb/>Abentheuer, oder, dafern ich keines fa&#x0364;nde, den<lb/>Heimweg zu ſuchen, denn die Sonne war wa&#x0364;h-<lb/>rend meiner tollen Jagd ſchon u&#x0364;ber die Mit-<lb/>tagsho&#x0364;he gen Weſten gegangen. Da ſprang<lb/>aber der kleine Kerl mit einer blitzſchnellen<lb/>Wendung herum, und ſtand abermals vor mei-<lb/>nem Hengſte. &#x2014; Platz da! ſagt&#x2019; ich verdrieß-<lb/>lich; das Thier iſt wild, und rennet Dich leicht-<lb/>lich um. &#x2014; Ei, ſchnarrte das Kerlchen, und<lb/>lachte noch viel entſetzlich dummer; ſchenkt mir<lb/>doch erſt ein Trinkgeld, denn ich hab&#x2019; ja Euer<lb/>Ro&#x0364;ſſelein aufgefangen; la&#x0364;gt Ihr doch ohne mich<lb/>ſamt Euerm Ro&#x0364;ſſelein in der Steinkluft da un-<lb/>ten; hu! &#x2014; Schneide nur keine Geſichter wei-<lb/>ter, ſagte ich, und nimm Dein Geld hin, wenn<lb/>Du auch lu&#x0364;gſt; denn ſiehe, der gute Bach dor-<lb/>ten hat mich gerettet, nicht aber Du, ho&#x0364;chſt a&#x0364;rm-<lb/>licher Wicht. &#x2014; Und zugleich ließ ich ein Gold-<lb/>ſtu&#x0364;ck in ſeine wunderliche Mu&#x0364;tze fallen, die er<lb/>bettelnd vor mir abgezogen hatte. Dann trabte<lb/><pb n="43" facs="#f0057"/>
ich weiter; er aber ſchrie hinter mir drein, und<lb/>war plo&#x0364;tzlich mit unbegreiflicher Schnelligkeit ne-<lb/>ben mir. Ich ſprengte mein Roß im Gallopp<lb/>an; er galloppirte mit, ſo ſauer es ihm zu wer-<lb/>den ſchien, und ſo wunderliche, halb la&#x0364;cherliche,<lb/>halb gra&#x0364;ßliche, Verrenkungen er dabei mit ſeinem<lb/>Leibe vornahm, wobei er immerfort das Gold-<lb/>ſtu&#x0364;ck in die Ho&#x0364;he hielt, und bei jedem Gallopp-<lb/>ſprunge ſchrie; falſch Geld! falſche Mu&#x0364;nz&#x2019;! Fal-<lb/>ſche Mu&#x0364;nz&#x2019;! falſch Geld! Und das kra&#x0364;chzte er<lb/>aus ſo hohler Bruſt heraus, das man meinte,<lb/>er mu&#x0364;ſſe nach jeglichem Schreie todt zu Boden<lb/>ſtu&#x0364;rzen. Auch hing ihm die ha&#x0364;ßlich rothe Zunge<lb/>weit aus dem Schlunde. Ich hielt verſto&#x0364;rt; ich<lb/>fragte: was willſt Du mit Deinem Geſchrei?<lb/>Nimm noch ein Goldſtu&#x0364;ck, nimm noch zwei,<lb/>aber dann laß ab von mir. &#x2014; Da fing er<lb/>wieder mit ſeinem ha&#x0364;ßlich ho&#x0364;flichen Gru&#x0364;ßen an,<lb/>und ſchnarrte: Gold eben nicht, Gold ſoll es<lb/>eben nicht ſein, mein Jungherrlein; des Spa-<lb/>ßes hab&#x2019; ich ſelbſten allzuviel; will&#x2019;s Euch mal<lb/>zeigen.</p>
          <lb/>
          <pb n="44" facs="#f0058"/>
          <p>Da ward es mir auf einmal, als ko&#x0364;nn&#x2019;<lb/>ich durch den gru&#x0364;nen feſten Boden durchſehn, als<lb/>ſei er gru&#x0364;nes Glas, und die ebne Erde kugel-<lb/>rund, und drinnen hielten eine Menge Kobolde<lb/>ihr Spiel mit Silber und Gold. Kopfauf,<lb/>kopfunter, kugelten ſie ſich herum, und ſchmiſſen<lb/>einander zum Spaß mit den edlen Metallen,<lb/>und puhſteten ſich den Goldſtaub neckend in&#x2019;s<lb/>Geſicht. Mein ha&#x0364;ßlicher Gefa&#x0364;hrte ſtand halb<lb/>drinnen, halb draußen; er ließ ſich ſehr, ſehr<lb/>viel Gold von den Andern herauf reichen, und<lb/>zeigte es mir lachend, und ſchmiß es dann im-<lb/>mer wieder klingend in die unermeßlichen Klu&#x0364;f-<lb/>te hinab. Dann zeigte er wieder mein Gold-<lb/>ſtu&#x0364;ck, was ich ihm geſchenkt hatte, den Kobol-<lb/>den drunten, und die wollten ſich dru&#x0364;ber halb<lb/>todt lachen, und ziſchten mich aus. Endlich reck-<lb/>ten ſie Alle die ſpitzigen, metallſchmutzigen, Fin-<lb/>ger gegen mich aus, und wilder und wilder,<lb/>und dichter und dichter, und toller und toller,<lb/>klomm das Gewimmel gegen mich herauf; &#x2014;<lb/>da erfaßte mich ein Entſetzen, wie vorhin mei-<lb/><pb n="45" facs="#f0059"/>
nen Gaul. Ich gab ihm beide Sporen, und<lb/>weiß nicht, wie weit ich zum zweitenmale toll<lb/>in den Wald hinein gejagt bin.</p>
          <lb/>
          <p>Als ich nun endlich wieder ſtill hielt, war<lb/>es abendku&#x0364;hl um mich her. Durch die Zweige<lb/>ſah ich einen weißen Fußpfad leuchten, von dem<lb/>ich meinte, er mu&#x0364;ſſe aus dem Forſte nach der<lb/>Stadt zuru&#x0364;ckfu&#x0364;hren. Ich wollte mich dahin<lb/>durcharbeiten; aber ein ganz weißes, undeutli-<lb/>ches Antlitz, mit immer wechſelnden Zu&#x0364;gen, ſah<lb/>mir zwiſchen den Bla&#x0364;ttern entgegen; ich wollte<lb/>ihm ausweichen, aber wo ich hinkam, war es<lb/>auch. Ergrimmt gedacht&#x2019; ich endlich mein Roß<lb/>darauf los zu treiben; da ſprudelte es mir und<lb/>dem Pferde weißen Schaum entgegen, daß wir<lb/>Beide geblendet umwenden mußten. So trieb<lb/>es uns von Schritt zu Schritt, immer von dem<lb/>Fußſteige abwa&#x0364;rts, und ließ uns u&#x0364;berhaupt nur<lb/>nach einer einzigen Richtung hin den Weg noch<lb/>frei. Zogen wir aber auf dieſer fort, ſo war es<lb/>wohl dicht hinter uns, that uns jedoch nicht<lb/><pb n="46" facs="#f0060"/>
das Geringſte zu Leide. Wenn ich mich dann<lb/>bisweilen nach ihm umſah, merkte ich wohl, daß<lb/>das weiße, ſprudelnde Antlitz auf einem eben ſo<lb/>weißen, ho&#x0364;chſt rieſenma&#x0364;ßigen, Ko&#x0364;rper ſaß. Manch-<lb/>mal dacht&#x2019; ich auch, als ſei ein wandelnder<lb/>Springbronn, aber ich konnte niemals recht dar-<lb/>u&#x0364;ber zur Gewißheit kommen. Ermu&#x0364;det gaben<lb/>Roß und Reiter dem treibenden, weißen Manne<lb/>nach, der uns immer mit dem Kopfe zunickte,<lb/>als wolle er ſagen; ſchon recht! ſchon recht! &#x2014;<lb/>Und ſo ſind wir endlich an das Ende des Wal-<lb/>des hier heraus gekommen, wo ich Raſen und<lb/>Seefluth und Eure kleine Hu&#x0364;tte ſah, und wo<lb/>der lange, weiße Mann verſchwand.</p>
          <lb/>
          <p>Gut, daß er fort iſt, ſagte der alte Fiſcher.<lb/>und nun begann er davon zu ſprechen, wie ſein<lb/>Gaſt auf die beſte Weiſe wieder zu ſeinen Leu-<lb/>ten nach der Stadt zuru&#x0364;ck gelangen ko&#x0364;nne. Dar-<lb/>u&#x0364;ber fing Undine an, ganz leiſe in ſich ſelbſt<lb/>hinein zu kichern. Huldbrand merkte es, und<lb/>ſagte: ich dachte, Du ſa&#x0364;heſt mich gern hier;<lb/><pb n="47" facs="#f0061"/>
was freuſt Du Dich denn nun, da von meiner<lb/>Abreiſe die Rede iſt?</p>
          <lb/>
          <p>Weil Du nicht fort kannſt, entgegnete Un-<lb/>dine. Prob&#x2019; es doch &#x2019;mal durch den u&#x0364;bergetret-<lb/>nen Waldſtrom zu ſetzen, mit Kahn, mit Roß<lb/>oder allein; wie Du Luſt haſt. Oder prob&#x2019; es<lb/>lieber nicht, denn Du wu&#x0364;rdeſt zerſchellt werden,<lb/>von den blitzſchnell getriebnen Sta&#x0364;mmen und<lb/>Steinen. Und was den See angeht, da weiß<lb/>ich wohl: der Vater darf mit ſeinem Kahne nicht<lb/>weit genug darauf hinaus.</p>
          <lb/>
          <p>Huldbrand erhob ſich la&#x0364;chelnd, um zu ſehn,<lb/>ob es ſo ſei, wie ihm Undine geſagt hatte, der<lb/>Alte begleitete ihn, und das Ma&#x0364;dchen gaukelte<lb/>ſcherzend neben den Ma&#x0364;nnern her. Sie fanden<lb/>es in der That, wie ſie geſagt hatte, und der<lb/>Ritter mußte ſich drein ergeben, auf der zur<lb/>Inſel gewordnen Landſpitze zu bleiben, bis die<lb/>Fluthen ſich verliefen. Als die dreie nach ihrer<lb/>Wandrung wieder der Hu&#x0364;tte zugingen, ſagte<lb/>der Ritter der Kleinen in&#x2019;s Ohr: nun, wie iſt<lb/>es, Undinchen? Biſt Du bo&#x0364;ſe, daß ich blei-<lb/><pb n="48" facs="#f0062"/>
be? &#x2014; Ach, entgegnete ſie mu&#x0364;rriſch, laßt nur.<lb/>Wenn ich Euch nicht gebiſſen ha&#x0364;tte, wer weiß,<lb/>was noch Alles von der Bertalda in Eurer<lb/>Geſchichte vorgekommen wa&#x0364;r&#x2019;!</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="catch" place="bottom">
          <hi rendition="#b">
            <hi rendition="#g">Fu&#x0364;nf-</hi>
          </hi>
        </fw>
        <lb/>
        <pb n="49" facs="#f0063"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Fu&#x0364;nftes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Wie der Ritter auf der Seeſpitze lebte</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">D</hi>u biſt vielleicht, mein lieber Leſer, ſchon irgend-<lb/>wo, nach mannigfachem Auf- und Abtreiben in<lb/>der Welt, an einen Ort gekommen, wo Dir es<lb/>wohl war; die Jedwedem eingeborne Liebe zu<lb/>eignem Heerd und ſtillen Frieden ging wieder<lb/>auf in Dir; Du meinteſt, die Heimath blu&#x0364;he mit<lb/>allen Blumen der Kindheit und der allerreinſten,<lb/>innigſten Liebe, wieder aus theuren Grabſta&#x0364;tten<lb/>hervor, und hier mu&#x0364;ſſe gut wohnen und Hu&#x0364;tten<lb/>bauen ſein. Ob Du Dich darin geirrt, und den<lb/>Irrthum nachher ſchmerzlich abgebu&#x0364;ßt haſt, das<lb/>ſoll hier nichts zur Sache thun, und Du wirſt<lb/>Dich auch ſelbſt wohl mit dem herben Nach-<lb/>ſchmack nicht freiwillig betru&#x0364;ben wollen. Aber<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0064"/>
rufe jene unausſprechlich ſu&#x0364;ſſe Ahnung, jenen eng-<lb/>liſchen Gruß des Friedens wieder in Dir herauf,<lb/>und Du wirſt ungefa&#x0364;hr wiſſen ko&#x0364;nnen, wie dem<lb/>Ritter Huldbrand wa&#x0364;hrend ſeines Lebens auf der<lb/>Seeſpitze zu Sinne war.</p>
          <lb/>
          <p>Er ſah oftmals mit innigem Wohlbehagen,<lb/>wie der Waldſtrom mit jedem Tage wilder ein-<lb/>herrollte, wie er ſich ſein Bette breiter und brei-<lb/>ter riß, und die Abgeſchiedenheit auf der Inſel<lb/>ſo fu&#x0364;r immer la&#x0364;ngere Zeit ausdehnte. Einen<lb/>Theil des Tages u&#x0364;ber, ſtrich er mit einer alten<lb/>Armbruſt, die er in einem Winkel der Hu&#x0364;tte ge-<lb/>funden, und ſich ausgebeſſert hatte, umher, nach<lb/>den voru&#x0364;berfliegenden Vo&#x0364;geln, lauernd, und, was<lb/>er von ihnen treffen konnte, als guten Braten in<lb/>die Ku&#x0364;che liefernd. Brachte er nun ſeine Beute<lb/>zuru&#x0364;ck, ſo unterließ Undine faſt niemals, ihn aus-<lb/>zuſchelten, daß er den lieben, luſtigen Thierchen<lb/>oben im blauen Luftmeer ſo feindlich ihr fro&#x0364;hli-<lb/>ches Leben ſtehle; ja ſie weinte oftmals bitterlich<lb/>bei dem Anblicke des todten Geflu&#x0364;gels. Kam er<lb/>aber dann ein andermal wieder heim, und hatte<lb/><pb n="51" facs="#f0065"/>
nichts geſchoſſen, ſo ſchalt ſie ihn nicht minder<lb/>ernſtlich daru&#x0364;ber aus, daß man nun um ſeines<lb/>Ungeſchicks und ſeiner Nachla&#x0364;ſſigkeit Willen mit<lb/>Fiſchen und Krebſen vorlieb nehmen mu&#x0364;ſſe. Er<lb/>freute ſich allemal herzinniglich auf ihr anmuthi-<lb/>ges Zu&#x0364;rnen, um ſo mehr, da ſie gewo&#x0364;hnlich nach-<lb/>her ihre u&#x0364;ble Laune durch die holdeſten Liebko-<lb/>ſungen wieder gut zu machen ſuchte. Die Alten<lb/>hatten ſich in die Vertraulichkeit der beiden jun-<lb/>gen Leute gefunden; ſie kamen ihnen vor, wie<lb/>Verlobte, oder gar wie ein Ehepaar, das ihnen<lb/>zum Beiſtand im Alter mit auf der abgeriſſenen<lb/>Inſel wohne. Eben dieſe Abgeſchiedenheit brachte<lb/>auch den jungen Hulbrand ganz feſt auf den Ge-<lb/>danken, er ſei bereits Undinens Bra&#x0364;utigam.<lb/>Ihm war zu Muthe, als ga&#x0364;be es keine Welt<lb/>mehr jenſeits dieſer umgebenden Fluthen, oder<lb/>als ko&#x0364;nne man doch nie wieder da hinu&#x0364;ber zur<lb/>Vereinigung mit andern Menſchen gelangen;<lb/>und wenn ihn auch bisweilen ſein weidendes<lb/>Roß anwieherte, wie nach Ritterthaten fragend<lb/>und mahnend, oder ſein Wappenſchild ihm von<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0066"/>
der Stickerei des Sattels und der Pferdedecke ernſt<lb/>entgegenleuchtete, oder ſein ſcho&#x0364;nes Schwerdt un-<lb/>verſehens vom Nagel, an welchem es in der Hu&#x0364;tte<lb/>hing, herabfiel, im Sturze aus der Scheide glei-<lb/>tend, &#x2014; ſo beruhigte er ſein zweifelndes Ge-<lb/>mu&#x0364;th damit: Undine ſei gar keine Fiſchers-<lb/>Tochter, ſei vielmehr, aller Wahrſcheinlichkeit<lb/>nach, aus einem wunderſamen, hochfu&#x0364;rſtlichen<lb/>Hauſe der Fremde, gebu&#x0364;rtig. Nur das war ihm<lb/>in der Seele zuwider, wenn die alte Frau Un-<lb/>dinen in ſeiner Gegenwart ſchalt. Das launi-<lb/>ſche Ma&#x0364;dchen lachte zwar meiſt, ohne alles Hehl,<lb/>ganz ausgelaſſen daru&#x0364;ber; aber ihm war es, als<lb/>taſte man ſeine Ehre an, und doch wußte er der<lb/>alten Fiſcherin nicht Unrecht zu geben, denn Un-<lb/>dine verdiente immer zum wenigſten zehnfach ſo<lb/>viele Schelte, als ſie bekam; daher er denn auch<lb/>der Hauswirthin im Herzen gewogen blieb, und<lb/>das ganze Leben ſeinen ſtillen, vergnu&#x0364;glichen Gang<lb/>fu&#x0364;rder ging.</p>
          <lb/>
          <p>Es kam aber doch endlich eine Sto&#x0364;rung<lb/>hinein; der Fiſcher und der Ritter waren nehm-<lb/><pb n="53" facs="#f0067"/>
lich gewohnt geweſen, beim Mittagsmahle, und<lb/>auch des Abends, wenn der Wind drauſſen heulte,<lb/>wie er es faſt immer gegen die Nacht zu thun<lb/>pflegte, ſich mit einander bei einem Kruge Wein<lb/>zu ergo&#x0364;tzen. Nun war aber der ganze Vorrath<lb/>zu Ende gegangen, den der Fiſcher fru&#x0364;her von<lb/>der Stadt nach und nach mitgebracht hatte, und<lb/>die beiden Ma&#x0364;nner wurden daru&#x0364;ber ganz ver-<lb/>drießlich. Undine lachte ſie den Tag u&#x0364;ber wacker<lb/>aus, ohne daß beide ſo luſtig, wie gewo&#x0364;hnlich, in<lb/>ihre Scherze einſtimmten. Gegen Abend war<lb/>ſie aus der Hu&#x0364;tte gegangen: ſie ſagte, um den<lb/>zwei langen und langweiligen Geſichtern zu ent-<lb/>gehn. Weil es nun in der Da&#x0364;mmerung wieder<lb/>nach Sturm ausſah, und das Waſſer bereits heulte<lb/>und rauſchte, ſprangen der Ritter und der Fiſcher<lb/>erſchreckt vor die Thu&#x0364;r, um das Ma&#x0364;dchen heim-<lb/>zuholen, der Angſt jener Nacht gedenkend, wo<lb/>Huldbrand zum erſtenmal in der Hu&#x0364;tte geweſen<lb/>war. Undine aber trat ihnen entgegen, freund-<lb/>lich in ihre Ha&#x0364;ndchen klopfend. Was gebt Ihr<lb/>mir, wenn ich Euch Wein verſchaffe? Oder viel-<lb/><pb n="54" facs="#f0068"/>
mehr, Ihr braucht mir nichts zu geben, fuhr ſie<lb/>fort, denn ich bin ſchon zufrieden, wenn Ihr<lb/>luſtiger ausſeht, und beſſere Einfa&#x0364;lle habt, als<lb/>dieſen letzten, langweiligen Tag hindurch. Kommt<lb/>nur mit; der Waldſtrom hat ein Faß an das<lb/>Ufer getrieben, und ich will verdammt ſein, eine<lb/>ganze Woche lang zu ſchlafen, wenn es nicht ein<lb/>Weinfaß iſt. &#x2014; Die Ma&#x0364;nner folgten ihr nach,<lb/>und fanden wirklich, an einer umbu&#x0364;ſchten Bucht<lb/>des Ufers, ein Faß, welches ihnen Hoffnung gab,<lb/>als enthalte es den edlen Trank, wonach ſie ver-<lb/>langten. Sie wa&#x0364;lzten es vor Allem auf&#x2019;s ſchleu-<lb/>nigſte in die Hu&#x0364;tte, denn ein ſchweres Wetter<lb/>zog wieder am Abendhimmel herauf, und man<lb/>konnte in der Da&#x0364;mmerung bemerken, wie die<lb/>Wogen des See&#x2019;s ihre weiſſen Ha&#x0364;upter ſcha&#x0364;u-<lb/>mend emporrichteten, als ſa&#x0364;hen ſie ſich nach den<lb/>Regen um, der nun bald auf ſie herunterrau-<lb/>ſchen ſollte. Undine half den beiden nach Kra&#x0364;f-<lb/>ten, und ſagte, als das Regenwetter plo&#x0364;tzlich all-<lb/>zuſchnell herauf heulte, luſtig drohend in die ſchwe-<lb/><pb n="55" facs="#f0069"/>
ren Wolken hinein: Du! Du! Hu&#x0364;te Dich, daß<lb/>Du uns nicht naß machſt; wir ſind noch lange<lb/>nicht unter Dach. &#x2014; Der Alte verwies ihr<lb/>ſolches als eine ſu&#x0364;ndhafte Vermeſſenheit; aber ſie<lb/>kicherte leiſe vor ſich hin, und es widerfuhr auch<lb/>Niemanden etwas Uebles darum. Vielmehr ge-<lb/>langten alle drei, wider Vermuthen, mit ihrer<lb/>Beute trocken an den behaglichen Heerd, und<lb/>erſt, als man das Faß geo&#x0364;ffnet, und erprobt<lb/>hatte, daß es einen wunderſam trefflichen Wein<lb/>enthalte, riß ſich der Regen aus dem dunkeln<lb/>Gewo&#x0364;lke los, und rauſchte der Sturm durch die<lb/>Wipfel der Ba&#x0364;ume und u&#x0364;ber des See&#x2019;s empo&#x0364;rte<lb/>Wogen hin.</p>
          <lb/>
          <p>Einige Flaſchen waren bald aus dem gro-<lb/>ßen Faſſe gefu&#x0364;llt, das fu&#x0364;r viele Tage Vorrath<lb/>verhieß, man ſaß trinkend und ſcherzend, und<lb/>heimiſch geſichert vor dem tobenden Unwetter,<lb/>an der Glut des Heerdes beiſammen. Da ſag-<lb/>te der alte Fiſcher, und ward plo&#x0364;tzlich ſehr ernſt:<lb/>ach großer Gott, wir freuen uns hier der edlen<lb/><pb n="56" facs="#f0070"/>
Gabe, und der, welchem ſie zuerſt angeho&#x0364;rte,<lb/>und vom Strome genommen ward, hat wohl<lb/>gar das liebe Leben drum laſſen mu&#x0364;ſſen. &#x2014;<lb/>Er wird ja nicht grade! meinte Undine und<lb/>ſchenkte dem Ritter la&#x0364;chelnd ein. Der aber<lb/>ſagte: bei meiner ho&#x0364;chſten Ehre, alter Vater,<lb/>wu&#x0364;ßt&#x2019; ich ihn zu finden und zu retten, mich ſoll-<lb/>te kein Gang in die Nacht hinaus dauern, und<lb/>keine Gefahr. Soviel aber kann ich Euch ver-<lb/>ſichern, komm&#x2019; ich je wieder zu bewohntern Lan-<lb/>den, ſo will ich ihn oder ſeine Erben ſchon aus-<lb/>findig machen, und dieſen Wein doppelt und<lb/>dreifach erſetzen. &#x2014; Das freute den alten<lb/>Mann; er nickte dem Ritter billigend zu, und<lb/>trank nun ſeinen Becher mit beſſerm Gewiſſen<lb/>und Behagen leer. Undine aber ſagte zu Huld-<lb/>branden: mit der Entſcha&#x0364;digung und mit Dei-<lb/>nem Golde halt&#x2019; es, wie Du willſt. Das aber<lb/>mit dem Nachlaufen und Suchen war dumm<lb/>geredet. Ich weinte mir die Augen aus, wenn<lb/>Du daru&#x0364;ber verloren gingſt, und nicht wahr,<lb/><pb n="57" facs="#f0071"/>
Du mo&#x0364;chteſt auch lieber bei mir bleiben, und<lb/>bei dem guten Wein? &#x2014; Das freilich; entgeg-<lb/>nete Huldbrand la&#x0364;chelnd. &#x2014; Nun, ſagte Un-<lb/>dine, alſo haſt Du dumm geſprochen. Denn<lb/>Jeder iſt ſich doch ſelbſt der Na&#x0364;chſte und was<lb/>gehn Einen die andern Leute an. &#x2014; Die Haus-<lb/>wirthin wandte ſich ſeufzend und kopfſchu&#x0364;ttelnd<lb/>von ihr ab, der Fiſcher vergaß ſeiner ſonſtigen<lb/>Vorliebe fu&#x0364;r das zierliche Ma&#x0364;gdlein und ſchalt.<lb/>Als ob Dich Heiden und Tu&#x0364;rken erzogen ha&#x0364;t-<lb/>ten, klingt ja das, ſchloß er ſeine Rede; Gott<lb/>verzeih&#x2019; es mir, und Dir, Du ungerathnes<lb/>Kind. &#x2014; Ja, aber mir iſt doch nun einmal<lb/>ſo zu Muthe, entgegnete Undine, habe mich er-<lb/>zogen, wer da will, und was ko&#x0364;nnen da all&#x2019;<lb/>Eure Worte helfen. &#x2014; Schweig&#x2019;! fuhr der<lb/>Fiſcher ſie an, und ſie, die ungeachtet ihrer<lb/>Keckheit doch a&#x0364;uſſerſt ſchreckhaft war, fuhr zu-<lb/>ſammen, ſchmiegte ſich zitternd an Huldbrand,<lb/>und fragte ihn ganz leiſe: Biſt Du auch bo&#x0364;ſe,<lb/>ſcho&#x0364;ner Freund? Der Ritter dru&#x0364;ckte ihr die<lb/><pb n="58" facs="#f0072"/>
zarte Hand, und ſtreichelte ihre Locken. Sagen<lb/>konnte er nichts, weil ihm der Aerger u&#x0364;ber<lb/>des Alten Ha&#x0364;rte gegen Undinen die Lippen<lb/>ſchloß, und ſo ſaßen beide Paare mit einem<lb/>Male unwillig und im verlegnen Schweigen<lb/>einander gegenu&#x0364;ber.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="59" facs="#f0073"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Sechſtes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Von einer Trauung</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">E</hi>in leiſes Klopfen an die Thu&#x0364;r klang durch<lb/>dieſe Stille, und erſchreckte Alle, die in der<lb/>Hu&#x0364;tte ſaßen, wie es denn wohl bisweilen zu<lb/>kommen pflegt, daß auch eine Kleinigkeit, die<lb/>ganz unvermuthet geſchieht, Einem den Sinn<lb/>recht furchtbarlich aufregen kann. Aber hier<lb/>kam noch dazu, daß der verrufne Forſt ſehr na-<lb/>he lag, und daß die Seeſpitze fu&#x0364;r menſchliche<lb/>Beſuche jetzt unzuga&#x0364;nglich ſchien. Man ſah ein-<lb/>ander zweifelnd an, das Pochen wiederholte ſich,<lb/>von einem tiefen Aechzen begleitet; der Ritter<lb/>ging nach ſeinem Schwerdte. Da ſagte aber<lb/>der alte Mann leiſe: wenn es das iſt, was ich<lb/>fu&#x0364;rchte, hilft uns keine Waffe. &#x2014; Undine na&#x0364;-<lb/><pb n="60" facs="#f0074"/>
herte ſich indeſſen der Thu&#x0364;r, und rief ganz un-<lb/>willig und keck: wenn Ihr Unfug treiben wollt,<lb/>Ihr Erdgeiſter, ſo ſoll Euch Ku&#x0364;hleborn was<lb/>Beſſres lehren. &#x2014; Das Entſetzen der Andern<lb/>ward durch dieſe wunderlichen Worte vermehrt,<lb/>ſie ſahen das Ma&#x0364;dchen ſcheu an, und Huldbrand<lb/>wollte ſich eben zu einer Frage an ſie erman-<lb/>nen, da ſagte es von draußen: ich bin kein Erd-<lb/>geiſt, wohl aber ein Geiſt, der noch im irdi-<lb/>ſchen Ko&#x0364;rper hauſet. Wollt Ihr mir helfen,<lb/>und fu&#x0364;rchtet Ihr Gott, Ihr drinnen in der<lb/>Hu&#x0364;tte, ſo thut mir auf. Undine hatte bei die-<lb/>ſen Worten die Thu&#x0364;r bereits geo&#x0364;ffnet, und leuch-<lb/>tete mit einer Ampel in die ſtu&#x0364;rmige Nacht hin-<lb/>aus, ſo daß man draußen einen alten Prieſter<lb/>wahrnahm, der vor dem unverſehnen Anblicke<lb/>des wunderſcho&#x0364;nen Ma&#x0364;gdleins erſchreckt zuru&#x0364;cke<lb/>trat. Er mochte wohl denken, es mu&#x0364;ſſe Spuk<lb/>und Zauberei mit im Spiele ſein, wo ein ſo<lb/>herrliches Bild aus einer ſo niedern Hu&#x0364;ttenpfor-<lb/>te erſcheine; deshalben fing er an zu beten:<lb/>alle gute Geiſter loben Gott den Herrn! &#x2014;<lb/><pb n="61" facs="#f0075"/>
Ich bin kein Geſpenſt, ſagte Undine la&#x0364;chelnd;<lb/>ſeh&#x2019; ich denn ſo ha&#x0364;ßlich aus? Zudem ko&#x0364;nnt Ihr<lb/>ja wohl merken, daß mich kein frommer Spruch<lb/>erſchreckt. Ich weiß doch auch von Gott, und<lb/>verſteh&#x2019; ihn auch zu loben; Jedweder auf ſeine<lb/>Weiſe freilich, und dazu hat er uns erſchaffen.<lb/>Tretet herein, ehrwu&#x0364;rdiger Vater; Ihr kommt<lb/>zu guten Leuten.</p>
          <lb/>
          <p>Der Geiſtliche kam neigend und umblickend<lb/>herein, und ſahe gar lieb und ehrwu&#x0364;rdig aus.<lb/>Aber das Waſſer troff aus allen Falten ſeines<lb/>dunkeln Kleides, und aus dem langen weißen<lb/>Bart und den weißen Locken des Haupthaares.<lb/>Der Fiſcher und der Ritter fu&#x0364;hrten ihn in eine<lb/>Kammer, und gaben ihm andre Kleider, wa&#x0364;h-<lb/>rend ſie den Weibern die Gewande des Prie-<lb/>ſters zum Trocknen in das Zimmer reichten.<lb/>Der fremde Greis dankte auf&#x2019;s demu&#x0364;thigſte und<lb/>freundlichſte, aber des Ritters gla&#x0364;nzenden Man-<lb/>tel, den ihm dieſer entgegenhielt, wollte er auf<lb/>keine Weiſe umnehmen; er wa&#x0364;hlte ſtatt deſſen<lb/>ein altes graues Oberkleid des Fiſchers. So<lb/><pb n="62" facs="#f0076"/>
kamen ſie denn in das Gemach zuru&#x0364;ck, die<lb/>Hausfrau ra&#x0364;umte dem Prieſter alsbald ihren<lb/>großen Seſſel, und ruhte nicht eher, bis er ſich<lb/>darauf nieder gelaſſen hatte; denn, ſagte ſie,<lb/>Ihr ſeid alt, und erſcho&#x0364;pft, und geiſtlich oben-<lb/>drein. &#x2014; Undine ſchob den Fu&#x0364;ßen des Frem-<lb/>den ihr kleines Ba&#x0364;nkchen unter, worauf ſie ſonſt<lb/>neben Huldbranden zu ſitzen pflegte, und bewies<lb/>ſich u&#x0364;berhaupt in der Pflege des guten Alten<lb/>ho&#x0364;chſt ſittig und anmuthig. Huldbrand flu&#x0364;ſterte<lb/>ihr daru&#x0364;ber eine Neckerei in&#x2019;s Ohr, ſie aber<lb/>entgegnete ſehr ernſt: er dient ja dem, der uns<lb/>Alle geſchaffen hat; damit iſt nicht zu ſpaßen. &#x2014;<lb/>Der Ritter und der Fiſcher labten darauf den<lb/>Prieſter mit Speiſe und Wein, und dieſer fing,<lb/>nachdem er ſich etwas erholt hatte, zu erza&#x0364;hlen<lb/>an, wie er Geſtern aus ſeinem Kloſter, das fern<lb/>u&#x0364;ber den großen Landſee hinaus liege, nach dem<lb/>Sitze des Biſchofs habe reiſen ſollen, um dem-<lb/>ſelben die Noth kund zu thun, in welche durch<lb/>die jetzigen wunderbaren Ueberſchwemmungen<lb/>das Kloſter und deſſen Zinsdo&#x0364;rfer gerathen ſeien.<lb/><pb n="63" facs="#f0077"/>
Da habe er nach langen Umwegen um eben<lb/>dieſer Ueberſchwemmungen willen, ſich Heute ge-<lb/>gen Abend dennoch geno&#x0364;thigt geſehn, einen u&#x0364;ber-<lb/>getretnen Arm des See&#x2019;s, mit Hu&#x0364;lfe zweier gu-<lb/>ten Fa&#x0364;hrleute, zu u&#x0364;berſchiffen. &#x2014; Kaum aber,<lb/>fuhr er fort, hatte unſer kleines Fahrzeug die<lb/>Wellen beru&#x0364;hrt, ſo brach auch ſchon der unge-<lb/>heure Sturm los, der noch jetzt u&#x0364;ber unſern<lb/>Ha&#x0364;uptern fortwu&#x0364;thet. Es war, als ha&#x0364;tten die<lb/>Fluthen nur auf uns gewartet, um die aller-<lb/>tollſten, ſtrudelndſten, Ta&#x0364;nze mit uns zu begin-<lb/>nen. Die Ruder waren bald aus meiner Fu&#x0364;h-<lb/>rer Ha&#x0364;nden geriſſen, und trieben zerſchmettert<lb/>auf den Wogen weiter und weiter vor uns hin-<lb/>aus. Wir ſelbſt flogen hu&#x0364;lflos und der tauben<lb/>Naturkraft hingegeben, auf die Ho&#x0364;he des See&#x2019;s,<lb/>zu Euern fernen Ufern heru&#x0364;ber, die wir ſchon<lb/>zwiſchen den Nebeln und Waſſerſcha&#x0364;umen em-<lb/>porſtreben ſahen. Da drehte ſich endlich der<lb/>Nachen immer wilder und ſchwindliger; ich weiß<lb/>nicht, ſtu&#x0364;rzte er um, ſtu&#x0364;rzte ich heraus. Im dun-<lb/>keln Aengſtigen des nahen, ſchrecklichen Todes<lb/><pb n="64" facs="#f0078"/>
trieb ich weiter, bis mich eine Welle hier unter<lb/>die Ba&#x0364;ume an Eure Inſel warf.</p>
          <lb/>
          <p>Ja, Inſel! ſagte der Fiſcher. Vor kurzem<lb/>war&#x2019;s noch eine Landſpitze. Nun aber, ſeit<lb/>Waldſtrom und See ſchier toll geworden ſind,<lb/>ſieht es ganz anders mit uns aus.</p>
          <lb/>
          <p>Ich merkte ſo etwas, ſagte der Prieſter,<lb/>indem ich im Dunkeln das Waſſer entla&#x0364;ngſt<lb/>ſchlich, und, ringsum nur wildes Gebrauſe an-<lb/>treffend, endlich ſchaute, wie ſich ein betretner<lb/>Fußpfad grade in das Getos hinein verlor.<lb/>Nun ſahe ich das Licht in Eurer Hu&#x0364;tte, und<lb/>wagte mich hierher, wo ich denn meinem himm-<lb/>liſchen Vater nicht genug danken kann, daß er<lb/>mich nach meiner Rettung aus dem Gewa&#x0364;ſſer<lb/>auch noch zu ſo frommen Leuten gefu&#x0364;hrt hat,<lb/>als zu Euch; und das um ſo mehr, da ich nicht<lb/>wiſſen kann, ob ich außer Euch Vieren noch in<lb/>dieſem Leben andre Menſchen wieder zu ſehen<lb/>bekomme.</p>
          <lb/>
          <p>Wie meint Ihr das? fragte der Fiſcher.</p>
          <lb/>
          <p>Wißt Ihr denn, wie lange dieſes Treiben<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="65" facs="#f0079"/>
der Elemente wa&#x0364;hren ſoll? entgegnete der Geiſt-<lb/>liche. Und ich bin alt an Jahren. Gar leicht-<lb/>lich mag mein Lebensſtrom eher verſiegend unter<lb/>die Erde gehn, als die Ueberſchwemmung des<lb/>Waldſtromes da draußen. Und u&#x0364;berhaupt, es<lb/>wa&#x0364;re ja nicht unmo&#x0364;glich, daß mehr und mehr<lb/>des ſcha&#x0364;umenden Waſſers ſich zwiſchen Euch und<lb/>den jenſeitigen Forſt dra&#x0364;ngte, bis Ihr ſo weit<lb/>von der u&#x0364;brigen Erde abgeriſſen wu&#x0364;rdet, daß<lb/>Euer Fiſcherka&#x0364;hnlein nicht mehr hinu&#x0364;ber reichte,<lb/>und die Bewohner des feſten Landes in ihren<lb/>Zerſtreuungen Euer Alter ga&#x0364;nzlich vergeſſen.</p>
          <lb/>
          <p>Die alte Hausfrau fuhr hieru&#x0364;ber zuſam-<lb/>men, kreuzte ſich, und ſagte: das verhu&#x0364;te<lb/>Gott! &#x2014; Aber der Fiſcher ſahe ſie la&#x0364;chelnd<lb/>an, und ſprach: wie doch auch nun der Menſch<lb/>iſt! Es wa&#x0364;re ja dann nicht anders, wenigſtens<lb/>nicht fu&#x0364;r Dich, liebe Frau, als es nun iſt. Biſt<lb/>Du denn ſeit vielen Jahren weiter gekommen,<lb/>als an die Gra&#x0364;nze des Forſtes? Und haſt Du<lb/>andre Menſchen geſehn, als Undinen und mich?<lb/>&#x2014; Seit Kurzem ſind nun noch der Ritter und<lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0080"/>
der Prieſter zu uns gekommen. Die blieben<lb/>bei uns, wenn wir zur vergeſſenen Inſel wu&#x0364;r-<lb/>den; alſo ha&#x0364;tteſt Du ja den beſten Gewinn<lb/>davon.</p>
          <lb/>
          <p>Ich weiß nicht, ſagte die alte Frau, es<lb/>wird einem doch unheimlich zu Muthe, wenn<lb/>man ſich&#x2019;s nun ſo vorſtellt, daß man unwieder-<lb/>bringlich von den andern Leuten geſchieden wa&#x0364;r&#x2019;,<lb/>ob man ſie u&#x0364;brigens auch weder kennt noch<lb/>ſieht.</p>
          <lb/>
          <p>Du bliebeſt dann bei uns, Du bliebeſt<lb/>dann bei uns! flu&#x0364;ſterte Undine ganz leiſe, halb<lb/>ſingend, und ſchmiegte ſich inniger an Huld-<lb/>brands Seite. Dieſer aber war in tiefen und<lb/>ſeltſamen Gebilden ſeines Innern verloren. Die<lb/>Gegend jenſeit des Waldwaſſers zog ſich ſeit<lb/>des Prieſters letzten Worten immer ferner und<lb/>dunkler von ihm ab, die blu&#x0364;hende Inſel, auf<lb/>welcher er lebte, gru&#x0364;nte und lachte immer fri-<lb/>ſcher in ſein Gemu&#x0364;th herein. Die Braut glu&#x0364;h-<lb/>te als die ſcho&#x0364;nſte Roſe dieſes kleinen Erdſtri-<lb/>ches und auch der ganzen Welt hervor, der Prie-<lb/><pb n="67" facs="#f0081"/>
ſter war zur Stelle. Dazu kam noch eben, daß<lb/>ein zu&#x0364;rnender Blick der Hausfrau das ſcho&#x0364;ne<lb/>Ma&#x0364;dchen traf, weil ſie ſich in Gegenwart des<lb/>geiſtlichen Herren ſo dicht an ihren Liebling<lb/>lehnte, und es ſchien, als wolle ein Strom von<lb/>unerfreulichen Worten folgen. Da brach es aus<lb/>des Ritters Munde, daß er, gegen den Prieſter<lb/>gewandt, ſagte: Ihr ſeht hier ein Brautpaar<lb/>vor Euch, ehrwu&#x0364;rdiger Herr, und wenn dies<lb/>Ma&#x0364;dchen und die guten alten Fiſchersleute nichts<lb/>dawider haben, ſollt Ihr uns Heute Abend noch<lb/>zuſammengeben.</p>
          <lb/>
          <p>Die beiden alten Eheleute waren ſehr ver-<lb/>wundert. Sie hatten zwar bisher oft ſo etwas<lb/>gedacht, aber ausgeſprochen hatten ſie es doch<lb/>niemals, und wie nun der Ritter dies that, kam<lb/>es ihnen als etwas ganz Neues und Unerho&#x0364;rtes<lb/>vor. Undine war plo&#x0364;tzlich ernſt geworden, und<lb/>ſah tiefſinnig vor ſich nieder, wa&#x0364;hrend der Prie-<lb/>ſter nach den na&#x0364;hern Umſta&#x0364;nden fragte, und ſich<lb/>bei den Alten nach ihrer Einwilligung erkundig-<lb/>te. Man kam nach mannigfachem Hin- und<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0082"/>
Herreden mit einander auf&#x2019;s Reine; die Haus-<lb/>frau ging, um den jungen Leuten das Brautge-<lb/>mach zu ordnen, und zwei geweihte Kerzen, die<lb/>ſie ſeit langer Zeit verwahrt hielt, fu&#x0364;r die Trau-<lb/>ungsfeierlichkeit hervorzuſuchen. Der Ritter ne-<lb/>ſtelte indeß an ſeiner goldnen Kette, und wollte<lb/>zwei Ringe losdrehen, um ſie mit der Braut<lb/>wechſeln zu ko&#x0364;nnen. Dieſe aber fuhr, es bemer-<lb/>kend, aus ihrem tiefen Sinnen auf, und ſprach:<lb/>nicht alſo! Ganz bettelarm haben mich meine<lb/>Aeltern nicht in die Welt hinein geſchickt; viel-<lb/>mehr haben ſie gewißlich ſchon fru&#x0364;he darauf ge-<lb/>rechnet, daß ein ſolcher Abend aufgehn ſolle. &#x2014;<lb/>Damit war ſie ſchnell aus der Thu&#x0364;r, und kam<lb/>gleich darauf mit zwei koſtbaren Ringen zuru&#x0364;ck,<lb/>deren einen ſie ihrem Bra&#x0364;utigam gab, und den<lb/>andern fu&#x0364;r ſich behielt. Der alte Fiſcher war<lb/>ganz erſtaunt daru&#x0364;ber, und noch mehr die Haus-<lb/>frau, die eben wieder hereintrat, daß Beide<lb/>dieſe Kleinodien noch niemals bei dem Kinde<lb/>geſehn hatten. &#x2014; Meine Aeltern, entgegnete<lb/>Undine, ließen mir dieſe Dingerchen in das<lb/><pb n="69" facs="#f0083"/>
ſcho&#x0364;ne Kleid na&#x0364;hen, das ich grade anhatte, da<lb/>ich zu Euch kam. Sie verboten mir auch, auf<lb/>irgend eine Weiſe Jemandem davon zu ſagen<lb/>vor meinem Hochzeitabend. Da habe ich ſie<lb/>denn alſo ſtille heraus getrennt, und verborgen<lb/>gehalten bis Heute. &#x2014; Der Prieſter unter-<lb/>brach das weitere Fragen und Verwundern, in-<lb/>dem er die geweihten Kerzen anzu&#x0364;ndete, ſie auf<lb/>einen Tiſch ſtellte, und das Brautpaar ſich ge-<lb/>genu&#x0364;ber treten hieß. Er gab ſie ſodann mit<lb/>kurzen, feierlichen, Worten zuſammen, die alten<lb/>Eheleute ſegneten die jungen, und die Braut<lb/>lehnte ſich leiſe zitternd und nachdenklich an<lb/>den Ritter. Da ſagte der Prieſter mit einem<lb/>Male: ihr Leute ſeid doch ſeltſam! Was ſagt<lb/>Ihr mir denn, Ihr wa&#x0364;ret die einzigen Men-<lb/>ſchen hier auf der Inſel? Und wa&#x0364;hrend der<lb/>ganzen Trauhandlung ſah zu dem Fenſter mir<lb/>gegenu&#x0364;ber ein anſehnlicher, langer Mann im<lb/>weißen Mantel herein. Er muß noch vor der<lb/>Thu&#x0364;re ſtehn, wenn Ihr ihn etwan mit in&#x2019;s<lb/>Haus no&#x0364;thigen wollt. &#x2014; Gott bewahre! ſagte<lb/><pb n="70" facs="#f0084"/>
die Wirthin, zuſammenfahrend, der alte Fiſcher<lb/>ſchu&#x0364;ttelte ſchweigend den Kopf, und Huldbrand<lb/>ſprang nach dem Fenſter. Es war ihm ſelbſt,<lb/>als ſehe er noch einen weißen Streif, der aber<lb/>bald im Dunkel ga&#x0364;nzlich verſchwand. Er redete<lb/>dem Prieſter ein, daß er ſich durchaus geirrt<lb/>haben mu&#x0364;ſſe, und man ſetzte ſich vertraulich mit-<lb/>ſammen um den Heerd.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="71" facs="#f0085"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Siebentes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p>Was ſich weiter am Hochzeitabende begab.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">G</hi>ar ſittig und ſtill hatte ſich Undine vor und<lb/>wa&#x0364;hrend der Trauung bewieſen, nun aber war<lb/>es, als ſcha&#x0364;umten alle die wunderlichen Grillen,<lb/>welche in ihr hauſten, um ſo dreiſter und keckli-<lb/>cher auf die Oberfla&#x0364;che hervor. Sie neckte<lb/>Bra&#x0364;utigam und Pflegea&#x0364;ltern und ſelbſt den noch<lb/>kaum ſo hochverehrten Prieſter mit allerhand<lb/>kindiſchen Streichen, und als die Wirthin etwas<lb/>dagegen ſagen wollte, brachten dieſe ein paar<lb/>ernſte Worte des Ritters, worin er Undinen mit<lb/>großer Bedeutſamkeit ſeine Hausfrau nannte,<lb/>zum Schweigen. Ihm ſelbſt indeſſen, dem Rit-<lb/>ter, gefiel Undinens kindiſches Bezeigen eben ſo<lb/>wenig; aber da half kein Winken und kein<lb/><pb n="72" facs="#f0086"/>
Ra&#x0364;uspern und keine tadelnde Rede. So oft<lb/>die Braut ihres Lieblings Unzufriedenheit merk-<lb/>te, &#x2014; und das geſchah einigemal, &#x2014; ward ſie<lb/>freilich ſtiller, ſetzte ſich neben ihn, ſtreichelte ihn,<lb/>flu&#x0364;ſterte ihm la&#x0364;chelnd etwas in das Ohr, und<lb/>gla&#x0364;ttete ſo die aufſteigenden Falten ſeiner Stirn.<lb/>Aber gleich darauf riß ſie irgend ein toller Ein-<lb/>fall wieder in das gaukelnde Treiben hinein,<lb/>und es ging nur a&#x0364;rger, als zuvor. Da ſagte<lb/>der Prieſter ſehr ernſthaft und ſehr freundlich:<lb/>mein anmuthiges junges Ma&#x0364;gdlein, man kann<lb/>Euch zwar nicht ohne Ergo&#x0364;tzen anſehn, aber<lb/>denkt darauf, Eure Seele beizeiten ſo zu ſtim-<lb/>men, daß ſie immer die Harmonie zu der Seele<lb/>Eures angetrauten Bra&#x0364;utigams anklingen laſ-<lb/>ſe. &#x2014; Seele! lachte ihn Undine an; das klingt<lb/>recht hu&#x0364;bſch, und mag auch fu&#x0364;r die mehrſten<lb/>Leute eine gar erbauliche und nutzreiche Regel<lb/>ſein. Aber wenn nun Eins gar keine Seele<lb/>hat, bitt&#x2019; Euch, was ſoll es denn da ſtimmen?<lb/>Und ſo geht es mir. &#x2014; Der Prieſter ſchwieg<lb/>tiefverletzt, im frommen Zu&#x0364;rnen, und kehrte ſein<lb/><pb n="73" facs="#f0087"/>
Antlitz wehmu&#x0364;thig von dem Ma&#x0364;dchen ab. Sie<lb/>aber ging ſchmeichelnd auf ihn zu, und ſagte:<lb/>nein, ho&#x0364;rt doch erſt ordentlich, eh&#x2019; Ihr bo&#x0364;ſe aus-<lb/>ſeht, denn Euer Bo&#x0364;ſeausſehn thut mir weh und<lb/>Ihr mu&#x0364;ßt doch keiner Creatur weh thun, die<lb/>Euch ihrer Seits nichts zu Leide gethan hat.<lb/>Zeigt Euch nur duldſam gegen mich, und ich<lb/>will&#x2019;s Euch ordentlich ſagen, wie ich&#x2019;s meine.</p>
          <lb/>
          <p>Man ſah, ſie ſtellte ſich in Bereitſchaft, et-<lb/>was recht ausfu&#x0364;hrliches zu erza&#x0364;hlen, aber plo&#x0364;tz-<lb/>lich ſtockte ſie, wie von einem innern Schauer<lb/>ergriffen, und brach in einen reichen Strom<lb/>der wehmu&#x0364;thigſten Thra&#x0364;nen aus. Sie wußten<lb/>Alle nicht mehr, was ſie recht aus ihr machen<lb/>ſollten, und ſtarrten ſie in unterſchiedlichen Be-<lb/>ſorgniſſen ſchweigend an. Da ſagte ſie endlich,<lb/>ſich ihre Thra&#x0364;nen abtrocknend, und den Prieſter<lb/>ernſthaft anſehend: es muß etwas Liebes, aber<lb/>auch etwas ho&#x0364;chſt Furchtbares, um eine Seele<lb/>ſein. Um Gott, mein frommer Mann, wa&#x0364;r&#x2019;<lb/>es nicht beſſer, man wu&#x0364;rde ihrer nie theilhaf-<lb/>tig? &#x2014; Sie ſchwieg wieder ſtill, wie auf Ant-<lb/><pb n="74" facs="#f0088"/>
wort wartend, ihre Thra&#x0364;nen waren gehemmt.<lb/>Alle in der Hu&#x0364;tte hatten ſich von ihren Sitzen<lb/>erhoben, und traten ſchaudernd vor ihr zuru&#x0364;ck.<lb/>Sie aber ſchien nur fu&#x0364;r den Geiſtlichen Augen<lb/>zu haben, auf ihren Zu&#x0364;gen malte ſich der Aus-<lb/>druck einer fu&#x0364;rchtenden Neubegier, die eben deshalb<lb/>den Andern ho&#x0364;chſt furchtbar vorkam. &#x2014; Schwer<lb/>muß die Seele laſten, fuhr ſie fort, da ihr noch<lb/>Niemand antwortete; ſehr ſchwer! Denn ſchon<lb/>ihr annahendes Bild u&#x0364;berſchattet mich mit Angſt<lb/>und Trauer. Und ach, ich war ſo leicht, ſo<lb/>luſtig ſonſt! &#x2014; Und in einen erneuten Thra&#x0364;-<lb/>nenſtrom brach ſie aus, und ſchlug das Gewand<lb/>vor ihrem Antlitze zuſammen. Da trat der<lb/>Prieſter, ernſten Anſehns, auf ſie zu, und ſprach<lb/>ſie an, und beſchwur ſie bei den heiligſten Na-<lb/>men, ſie ſolle die lichte Hu&#x0364;lle abwerfen, falls et-<lb/>was Bo&#x0364;ſes in ihr ſei. Sie aber ſank vor ihm<lb/>in die Knie, alles Fromme wiederholend, was<lb/>er ſprach, und Gott lobend, und betheuernd, ſie<lb/>meine es gut mit der ganzen Welt Da ſagte<lb/>endlich der Prieſter zum Ritter: Herr Bra&#x0364;uti-<lb/><pb n="75" facs="#f0089"/>
gam, ich laſſe Euch allein mit der, die ich Euch<lb/>angetraut habe. Soviel ich ergru&#x0364;nden kann,<lb/>iſt nichts Uebles an ihr, wohl aber des Wun-<lb/>derſamen viel. Ich empfehle Euch Vorſicht,<lb/>Liebe, und Treue. &#x2014; Damit ging er hinaus,<lb/>die Fiſchersleute folgten ihm, ſich bekreuzend.</p>
          <lb/>
          <p>Undine war auf die Kniee geſunken, ſie<lb/>entſchleierte ihr Angeſicht, und ſagte, ſcheu nach<lb/>Huldbranden umblickend: ach, nun willſt Du<lb/>mich gewiß nicht behalten; und hab&#x2019; ich doch<lb/>nichts Bo&#x0364;ſes gethan, ich armes, armes Kind! &#x2014;<lb/>Sie ſah dabei ſo unendlich anmuthig und ru&#x0364;h-<lb/>rend aus, daß ihr Bra&#x0364;utigam alles Grauens<lb/>und aller Ra&#x0364;thſelhaftigkeit vergaß, zu ihr hin-<lb/>eilend, und ſie in ſeinen Armen emporrichtend.<lb/>Da la&#x0364;chelte ſie durch ihre Thra&#x0364;nen; es war,<lb/>als wenn das Morgenroth auf kleinen Ba&#x0364;chen<lb/>ſpielt. &#x2014; Du kannſt nicht von mir laſſen!<lb/>flu&#x0364;ſterte ſie vertraulich und ſicher, und ſtrei-<lb/>chelte mit den zarten Ha&#x0364;ndchen des Ritters<lb/>Wangen. Dieſer wandte ſich daru&#x0364;ber von den<lb/>furchtbaren Gedanken ab, die noch im Hinter-<lb/><pb n="76" facs="#f0090"/>
grunde ſeiner Seele lauerten, und ihm einreden<lb/>wollten, er ſei an eine Fey, oder ſonſt ein bo&#x0364;s-<lb/>lich neckendes Weſen der Geiſterwelt, angetraut;<lb/>nur noch die einzige Frage ging faſt unverſehns<lb/>u&#x0364;ber ſeine Lippen: liebes Undinchen, ſage mir<lb/>doch das Eine, was war es, das Du von Erd-<lb/>geiſtern ſprachſt, da der Prieſter an die Thu&#x0364;r<lb/>klopfte, und von Ku&#x0364;hleborn? &#x2014; Ma&#x0364;hrchen!<lb/>Kinderma&#x0364;hrchen! ſagte Undine lachend, und ganz<lb/>wieder in ihrer gewohnten Luſtigkeit. Erſt hab&#x2019;<lb/>ich Euch damit bange gemacht, am Ende habt<lb/>Ihr&#x2019;s mich. Das iſt das Ende vom Liede und<lb/>vom ganzen Hochzeitabend. &#x2014; Nein, das iſt es<lb/>nicht, ſagte der von Liebe berauſchte Ritter,<lb/>lo&#x0364;ſchte die Kerzen, und trug ſeine ſcho&#x0364;ne Gelieb-<lb/>te unter tauſend Ku&#x0364;ſſen, vom Monde, der hell<lb/>durch die Fenſter <choice><sic>hereiu</sic><corr>herein</corr></choice> ſah, anmuthig beleuch-<lb/>tet, zu der Brautkammer hinein.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="77" facs="#f0091"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Achtes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Der Tag nach der Hochzeit</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">E</hi>in friſches Morgenlicht weckte die jungen Ehe-<lb/>leute. Undine verbarg ſich ſchaamhaft unter<lb/>ihre Decken, und Huldbrand lag ſtill ſinnend<lb/>vor ſich hin. So oft er in der Nacht einge-<lb/>ſchlafen war, hatten ihn wunderlich grauſende<lb/>Tra&#x0364;ume verſto&#x0364;rt, von Geſpenſtern, die ſich heim-<lb/>lich grinzend in ſcho&#x0364;ne Frauen zu verkleiden ſtreb-<lb/>ten, von ſcho&#x0364;nen Frauen, die mit einem Male<lb/>Drachenangeſichter bekamen. Und wenn er von<lb/>den ha&#x0364;ßlichen Gebilden in die Ho&#x0364;he fuhr, ſtand<lb/>das Mondlicht bleich und kalt draußen vor den<lb/>Fenſtern; entſetzt blickte er nach Undinen, an<lb/>deren Buſen er eingeſchlafen war, und die in<lb/>unverwandelter Scho&#x0364;nheit und Anmuth neben<lb/><pb n="78" facs="#f0092"/>
ihm ruhte. Dann dru&#x0364;ckte er einen leichten Kuß<lb/>auf die roſigen Lippen, und ſchlief wieder ein,<lb/>um von neuen Schrecken erweckt zu werden.<lb/>Nachdem er ſich nun alles dieſes recht im vollen<lb/>Wachen u&#x0364;berlegt hatte, ſchalt er ſich ſelbſt u&#x0364;ber<lb/>jedweden Zweifel aus, der ihn an ſeiner ſcho&#x0364;nen<lb/>Frau hatte irre machen ko&#x0364;nnen. Er bat ihr<lb/>auch ſein Unrecht mit klaren Worten ab, ſie<lb/>aber reichte ihm nur die ſcho&#x0364;ne Hand, ſeufzte<lb/>aus tiefem Herzen, und blieb ſtill. Aber ein<lb/>unendlich inniger Blick aus ihren Augen, wie<lb/>er ihn noch nie geſehn hatte, ließ ihm keinen<lb/>Zweifel, daß Undine von keinem Unwillen ge-<lb/>gen ihn wiſſe. Er ſtand dann heiter auf, und<lb/>ging zu den Hausgenoſſen in das gemeinſame<lb/>Zimmer vor. Die Dreie ſaßen mit beſorglichen<lb/>Mienen um den Heerd, ohne daß ſich Einer<lb/>getraut ha&#x0364;tte, ſeine Worte laut werden zu la-<lb/>ßen. Es ſahe aus, als bete der Prieſter in<lb/>ſeinem Innern um Abwendung alles Uebels.<lb/>Da man nun aber den jungen Ehemann ſo ver-<lb/>gnu&#x0364;gt hervorgehn ſah, gla&#x0364;tteten ſich auch die<lb/><pb n="79" facs="#f0093"/>
Falten in den u&#x0364;brigen Angeſichtern; ja, der<lb/>alte Fiſcher fing an, mit dem Ritter zu ſcherzen,<lb/>auf eine recht ſittige, ehrbare Weiſe, ſo daß<lb/>ſelbſt die alte Hausfrau ganz freundlich dazu<lb/>la&#x0364;chelte. Daru&#x0364;ber war endlich Undine auch fer-<lb/>tig geworden, und trat nun in die Thu&#x0364;r; Alle<lb/>wollten ihr entgegen gehn, und Alle blieben voll<lb/>Verwunderung ſtehen, ſo fremd kam ihnen die<lb/>junge Frau vor, und doch ſo wohlbekannt. Der<lb/>Prieſter ſchritt zuerſt mit Vaterliebe in den leuch-<lb/>tenden Blicken auf ſie zu, und wie er die Hand<lb/>zum Seegnen emporhob, ſank das ſcho&#x0364;ne Weib<lb/>anda&#x0364;chtig ſchauernd vor ihm in die Kniee. Sie<lb/>bat ihn darauf mit einigen freundlich demu&#x0364;thi-<lb/>gen Worten wegen des Tho&#x0364;richten, das ſie Ge-<lb/>ſtern geſprochen haben mo&#x0364;ge, um Verzeihung,<lb/>und erſuchte ihn mit ſehr bewegtem Tone, daß<lb/>er fu&#x0364;r das Heil ihrer Seele beten wolle. Dann<lb/>erhob ſie ſich, ku&#x0364;ßte ihre Pflegea&#x0364;ltern, und ſag-<lb/>te, fu&#x0364;r alles genoſſene Gute dankend: o jetzt<lb/>fu&#x0364;hle ich es im innerſten Herzen, wie viel, wie<lb/>unendlich viel, Ihr fu&#x0364;r mich gethan habt, Ihr<lb/><pb n="80" facs="#f0094"/>
lieben, lieben Leute! &#x2014; Sie konnte erſt gar<lb/>nicht wieder von ihren Liebkoſungen abbrechen,<lb/>aber kaum gewahrte ſie, daß die Hausfrau nach<lb/>dem Fru&#x0364;hſtu&#x0364;cke hinſah, ſo ſtand ſie auch bereits<lb/>am Heerde, kochte und ordnete an, und litt<lb/>nicht, daß die gute alte Mutter auch nur die<lb/>geringſte Mu&#x0364;hwaltung u&#x0364;ber ſich nahm.</p>
          <lb/>
          <p>Sie blieb den ganzen Tag lang ſo; ſtill,<lb/>freundlich und achtſam, ein Hausmu&#x0364;tterlein,<lb/>und ein zart verſcha&#x0364;mtes, jungfra&#x0364;uliches, Weſen<lb/>zugleich. Die Dreie, welche ſie ſchon la&#x0364;nger<lb/>kannten, dachten in jedem Augenblick irgend ein<lb/>wunderliches Wechſelſpiel ihres launiſchen Sin-<lb/>nes hervorbrechen zu ſehn. Aber ſie warteten<lb/>vergebens darauf. Undine blieb engelmild und<lb/>ſanft. Der Prieſter konnte ſeine Augen gar<lb/>nicht von ihr wegwenden, und ſagte mehrere<lb/>Male zum Bra&#x0364;utigam: Herr, einen Schatz<lb/>hat Euch Geſtern die himmliſche Gu&#x0364;te durch<lb/>mich Unwu&#x0364;rdigen anvertraut; wahrt ihn, wie<lb/>es ſich gebu&#x0364;hrt, ſo wird er Euer ewiges und<lb/>zeitliches Heil befo&#x0364;rdern.</p>
          <lb/>
          <fw type="catch" place="bottom">Gegen</fw>
          <lb/>
          <pb n="81" facs="#f0095"/>
          <p>Gegen Abend hing ſich Undine mit demu&#x0364;-<lb/>thiger Za&#x0364;rtlichkeit an des Ritters Arm, und zog<lb/>ihn ſanft vor die Thu&#x0364;r hinaus, wo die ſinkende<lb/>Sonne anmuthig u&#x0364;ber den friſchen Gra&#x0364;ſern und<lb/>um die hohen, ſchlanken, Baumſta&#x0364;mme leuchtete.<lb/>In den Augen der jungen Frau ſchwamm es,<lb/>wie Thau der Wehmuth und der Liebe, auf ih-<lb/>ren Lippen ſchwebte es, wie ein zartes, beſorgli-<lb/>ches Geheimniß, das ſich aber nur in kaum ver-<lb/>nehmlichen Seufzern kund gab. Sie fu&#x0364;hrte ih-<lb/>ren Liebling ſchweigend immer weiter mit ſich<lb/>fort; was er ſagte, beantwortete ſie nur mit<lb/>Blicken, in denen zwar keine unmittelbare Aus-<lb/>kunft auf ſeine Fragen, wohl aber ein ganzer<lb/>Himmel der Liebe und ſchu&#x0364;chternen Ergebenheit<lb/>lag. So gelangte ſie an das Ufer des u&#x0364;berge-<lb/>tretnen Waldſtroms, und der Ritter erſtaunte,<lb/>dieſen in leiſen Wellen verrinnend dahin rieſeln<lb/>zu ſehn, ſo daß keine Spur ſeiner vorigen Wild-<lb/>heit und Fu&#x0364;lle mehr anzutreffen war. &#x2014; Bis<lb/>Morgen wird er ganz verſiegt ſein, ſagte die<lb/>ſcho&#x0364;ne Frau weinerlich, und Du kannſt dann<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0096"/>
ohne Widerſpruch reiſen, wohinaus Du willſt. &#x2014;<lb/>Nicht ohne Dich, Undinchen, entgegnete der la-<lb/>chende Ritter; denke doch, wenn ich auch Luſt<lb/>ha&#x0364;tte, auszureiſen, ſo mu&#x0364;ßte ja Kirche und Geiſt-<lb/>lichkeit und Kaiſer und Reich drein ſchlagen,<lb/>und Dir den Flu&#x0364;chtling wiederbringen. &#x2014;<lb/>Kommt Alles auf Dich an, kommt Alles auf<lb/>Dich an; flu&#x0364;ſterte die Kleine, halb weinend halb<lb/>la&#x0364;chelnd. Ich denke aber doch, Du wirſt mich<lb/>wohl behalten; ich bin Dir ja gar zu innig<lb/>gut. Trage mich nun hinu&#x0364;ber auf die kleine<lb/>Inſel, die vor uns liegt. Da ſoll ſich&#x2019;s ent-<lb/>ſcheiden. Ich ko&#x0364;nnte wohl leichtlich ſelbſt durch<lb/>die Wellchen ſchlu&#x0364;pfen, aber in Deinen Armen<lb/>ruht ſich&#x2019;s ſo gut, und verſto&#x0364;ßeſt Du mich, ſo<lb/>hab&#x2019; ich doch noch zum letztenmale anmuthig<lb/>darin geruht. &#x2014; Huldbrand, voll von einer<lb/>ſeltſamen Bangigkeit und Ru&#x0364;hrung, wußte ihr<lb/>nichts zu erwiedern. Er nahm ſie in ſeine Arme,<lb/>und trug ſie hinu&#x0364;ber, ſich nun erſt beſinnend,<lb/>daß es dieſelbe kleine Inſel war, von wo er<lb/>ſie in jener erſten Nacht dem alten Fiſcher zu-<lb/><pb n="83" facs="#f0097"/>
ru&#x0364;ckgetragen hatte. Jenſeits ließ er ſie in das<lb/>weiche Gras nieder, und wollte ſich ſchmeichelnd<lb/>neben ſeine ſcho&#x0364;ne Bu&#x0364;rde ſetzen; ſie aber ſagte:<lb/>nein dorthin, mir gegenu&#x0364;ber. Ich will in Dei-<lb/>nen Augen leſen, noch ehe Deine Lippen ſpre-<lb/>chen: Ho&#x0364;re nun recht achtſam zu, was ich Dir<lb/>erza&#x0364;hlen will. Und ſie begann.</p>
          <lb/>
          <p>Du ſollſt wiſſen, mein ſu&#x0364;ßer Liebling, daß<lb/>es in den Elementen Weſen giebt, die faſt aus-<lb/>ſehen, wie Ihr, und ſich doch nur ſelten vor<lb/>Euch blicken laſſen. In den Flammen glitzern<lb/>und ſpielen die wunderlichen Salamander, in<lb/>der Erden tief hauſen die du&#x0364;rren, tu&#x0364;ckiſchen Gno-<lb/>men, durch die Wa&#x0364;lder ſtreifen die Waldleute,<lb/>die der Luft angeho&#x0364;ren, und in den Seen und<lb/>Stro&#x0364;men und Ba&#x0364;chen lebt der Waſſergeiſter<lb/>ausgebreitetes Geſchlecht. In klingenden Kry-<lb/>ſtallgewo&#x0364;lben, durch die der Himmel mit Sonn&#x2019;<lb/>und Sternen hereinſieht, wohnt ſich&#x2019;s ſcho&#x0364;n;<lb/>hohe Korallenba&#x0364;ume mit blau und rothen Fru&#x0364;ch-<lb/>ten leuchten in den Ga&#x0364;rten; u&#x0364;ber reinlichen<lb/>Meeresſand wandelt man, und u&#x0364;ber ſcho&#x0364;ne,<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0098"/>
<choice><sic>bnnte</sic><corr>bunte</corr></choice> Muſcheln, und was die alte Welt des<lb/>alſo Scho&#x0364;nen beſaß, daß die heutige nicht mehr<lb/>ſich dran zu freuen wu&#x0364;rdig iſt, das u&#x0364;berzogen<lb/>die Fluthen mit ihren heimlichen Silberſchleiern,<lb/>und unten prangen nun die edlen Denkmale,<lb/>hoch und ernſt, und anmuthig bethaut vom lie-<lb/>benden Gewa&#x0364;ſſer, das aus ihnen ſcho&#x0364;ne Moos-<lb/>blumen und kra&#x0364;nzende Schilfbu&#x0364;ſchel hervorlockt.<lb/>Die aber dorten wohnen, ſind gar hold und<lb/>lieblich anzuſchauen, meiſt ſcho&#x0364;ner, als die Men-<lb/>ſchen ſind. Manch einem Fiſcher ward es ſchon<lb/>ſo gut, ein zartes Waſſerweib zu belauſchen, wie<lb/>ſie u&#x0364;ber die Fluthen hervorſtieg und ſang. Der<lb/>erza&#x0364;hlte dann von ihrer Scho&#x0364;ne weiter, und ſol-<lb/>che wunderſame Frauen werden von den Men-<lb/>ſchen Undinen genannt. Du aber ſiehſt jetzt<lb/>wirklich eine Undine, lieber Freund.</p>
          <lb/>
          <p>Der Ritter wollte ſich einreden, ſeiner ſcho&#x0364;-<lb/>nen Frau ſei irgend eine ihrer ſeltſamen Lau-<lb/>nen wach geworden, und ſie finde ihre Luſt da-<lb/>ran, ihn mit bunt erdachten Geſchichten zu nek-<lb/>ken. Aber ſo ſehr er ſich dies auch vorſagte,<lb/><pb n="85" facs="#f0099"/>
konnte er doch keinen Augenblick daran glau-<lb/>ben; ein ſeltſamer Schauder zog durch ſein Inn-<lb/>res; unfa&#x0364;hig ein Wort hervorzubringen, ſtarrte<lb/>er unverwandten Auges die holde Erza&#x0364;hlerin an.<lb/>Dieſe ſchu&#x0364;ttelte betru&#x0364;bt den Kopf, ſeufzte aus<lb/>vollem Herzen, und fuhr alsdann folgendermaa-<lb/>ßen fort.</p>
          <lb/>
          <p>Wir wa&#x0364;ren weit beſſer daran, als Ihr an-<lb/>dern Menſchen; &#x2014; denn Menſchen nennen wir<lb/>uns auch, wie wir es denn der Bildung und<lb/>dem Leibe nach ſind; &#x2014; aber es iſt ein gar<lb/>Uebles dabei. Wir, und unſres Gleichen in den<lb/>andern Elementen, wir verſtieben und vergehn<lb/>mit Geiſt und Leib, daß keine Spur von uns<lb/>ru&#x0364;ckbleibt, und wenn Ihr Andern dermaleinſt<lb/>zu einem reinern Leben erwacht, ſind wir geblie-<lb/>ben, wo Sand und Funk&#x2019; und Wind und<lb/>Welle blieb. Darum haben wir auch keine<lb/>Seelen; das Element bewegt uns, gehorcht uns<lb/>oft, ſo lange wir leben, zerſta&#x0364;ubt uns immer, ſo<lb/>bald wir ſterben, und wir ſind luſtig, ohne uns<lb/>irgend zu gra&#x0364;men, wie es die Nachtigallen und<lb/><pb n="86" facs="#f0100"/>
Goldfiſchlein und andre hu&#x0364;bſche Kinder der Na-<lb/>tur ja gleichfalls ſind. Aber Alles will ho&#x0364;her,<lb/>als es ſteht. So wollte mein Vater, der ein<lb/>ma&#x0364;chtiger Waſſerfu&#x0364;rſt im mittella&#x0364;ndiſchen Meere<lb/>iſt, ſeine einzige Tochter ſolle einer Seele theil-<lb/>haftig werden, und mu&#x0364;ſſe ſie daru&#x0364;ber auch viele<lb/>Leiden der beſeelten Leute beſtehn. Eine Seele<lb/>aber kann unſres Gleichen nur durch den innig-<lb/>ſten Verein der Liebe mit Einem Eures Ge-<lb/>ſchlechtes gewinnen. Nun bin ich beſeelt, Dir<lb/>dank&#x2019; ich die Seele, o Du unausſprechlich Ge-<lb/>liebter, und Dir werd&#x2019; ich es danken, wenn<lb/>Du mich nicht mein ganzes Leben hindurch elend<lb/>machſt. Denn was ſoll aus mir werden, wenn<lb/>Du mich ſcheueſt und mich verſto&#x0364;ßeſt? Durch<lb/>Trug aber mogt&#x2019; ich Dich nicht behalten. Und<lb/>willſt Du mich verſtoßen, ſo thu&#x2019; es nun, ſo geh&#x2019;<lb/>allein an&#x2019;s Ufer zuru&#x0364;ck. Ich tauche mich in die-<lb/>ſen Bach, der mein Oheim iſt, und hier im<lb/>Walde ſein wunderliches Einſiedlerleben, von den<lb/>u&#x0364;brigen Freunden entfernet, fu&#x0364;hrt. Er iſt aber<lb/>ma&#x0364;chtig, und vielen großen Stro&#x0364;men werth und<lb/><pb n="87" facs="#f0101"/>
theuer, und wie er mich herfu&#x0364;hrte zu den Fi-<lb/>ſchern, mich leichtes und lachendes Kind, wird<lb/>er mich auch wieder heimfu&#x0364;hren zu den Aeltern,<lb/>mich beſeelte, liebende, leidende Frau.</p>
          <lb/>
          <p>Sie wollte noch mehr ſagen, aber Huld-<lb/>brand umfaßte ſie voll der innigſten Ru&#x0364;hrung<lb/>und Liebe, und trug ſie wieder an&#x2019;s Ufer zuru&#x0364;ck.<lb/>Hier erſt ſchwur er unter Thra&#x0364;nen und Ku&#x0364;ſſen,<lb/>ſein holdes Weib niemals zu verlaſſen, und pries<lb/>ſich glu&#x0364;cklicher, als den Griechiſchen Bildner<lb/>Pygmalion, welchem Frau Venus ſeinen ſcho&#x0364;nen<lb/>Stein zur Geliebten belebt habe. Im ſu&#x0364;ßen<lb/>Vertrauen wandelte Undine an ſeinem Arme<lb/>nach der Hu&#x0364;tte zuru&#x0364;ck, und empfand nun erſt<lb/>von ganzem Herzen, wie wenig ſie die verlaſſe-<lb/>nen Kryſtallpalla&#x0364;ſte ihres wunderſamen Vaters<lb/>bedauern du&#x0364;rfe.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="88" facs="#f0102"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Neuntes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p>Wie der Ritter ſeine junge Frau mit ſich fu&#x0364;hrte.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">A</hi>ls Huldbrand am andern Morgen vom Schlaf<lb/>erwachte, fehlte ſeine ſcho&#x0364;ne Genoſſin an ſeiner<lb/>Seiten, und er fing ſchon an, wieder den wun-<lb/>derlichen Gedanken nachzuha&#x0364;ngen, die ihm ſeine<lb/>Ehe und die reizende Undine ſelbſt als ein flu&#x0364;ch-<lb/>tiges Blendwerk und Gaukelſpiel vorſtellen woll-<lb/>ten. Aber da trat ſie eben zur Thu&#x0364;r herein,<lb/>ku&#x0364;ßte ihn, ſetzte ſich zu ihm auf&#x2019;s Bett, und<lb/>ſagte: ich bin etwas fru&#x0364;h hinaus geweſen, um<lb/>zu ſehn, ob der Oheim Wort halte. Er hat<lb/>ſchon alle Fluthen wieder in ſein ſtilles Bett zu-<lb/>ru&#x0364;cke gelenkt, und rinnt nun nach wie vor ein-<lb/>ſiedleriſch und ſinnend durch den Wald. Seine<lb/>Freunde in Waſſer und Luft haben ſich auch<lb/><pb n="89" facs="#f0103"/>
zur Ruhe gegeben; es wird wieder Alles ordent-<lb/>lich und ruhig in dieſen Gegenden zugehen, und<lb/>Du kannſt trocknen Fußes heim reiſen, ſobald<lb/>Du willſt. &#x2014; Es war Huldbranden zu Muthe,<lb/>als tra&#x0364;ume er wachend fort, ſo wenig konnte<lb/>er ſich in die ſeltſame Verwandtſchaft ſeiner<lb/>Frau finden. Dennoch ließ er ſich nichts mer-<lb/>ken, und die unendliche Anmuth des holden Wei-<lb/>bes wiegte auch bald jedwede unheimliche Ahnung<lb/>zur Ruhe. &#x2014; Als er nach einer Weile mit ihr<lb/>vor der Thu&#x0364;r ſtand, und die gru&#x0364;nende Seeſpitze<lb/>mit ihren klaren Waſſergra&#x0364;nzen u&#x0364;berſchaute,<lb/>ward es ihm ſo wohl in dieſer Wiege ſeiner<lb/>Liebe, daß er ſagte: was ſollen wir denn auch<lb/>Heute ſchon reiſen? Wir finden wohl keine ver-<lb/>gnu&#x0364;gtern Tage in der Welt haußen, als wir ſie<lb/>an dieſem heimlichen Schutzo&#x0364;rtlein verlebten.<lb/>Laß&#x2019; uns immer noch zwei oder dreimal die<lb/>Sonne hier untergehn ſehn. &#x2014; Wie mein<lb/>Herr es gebeut, entgegnete Undine in freundli-<lb/>cher Demuth. Es iſt nur, daß ſich die alten<lb/>Leute ohnehin ſchon mit Schmerzen von mir<lb/><pb n="90" facs="#f0104"/>
trennen werden, und wenn ſie nun erſt die treue<lb/>Seele in mir ſpu&#x0364;ren, und wie ich jetzt innig<lb/>lieben und ehren kann, bricht ihnen wohl gar<lb/>vor vielen Thra&#x0364;nen das ſchwache Augenlicht.<lb/>Noch halten ſie meine Stille und Fro&#x0364;mmigkeit<lb/>fu&#x0364;r nichts Beſſeres, als es ſonſt in mir bedeutete,<lb/>fu&#x0364;r die Ruhe des See&#x2019;s, wenn eben die Luft<lb/>ſtill iſt, und ſie werden ſich nun eben ſo gut ei-<lb/>nem Ba&#x0364;umchen oder Blu&#x0364;mlein befreunden ler-<lb/>nen, als mir. Laß&#x2019; mich ihnen dies neugeſchenk-<lb/>te, von Liebe wallende, Herz nicht kund geben,<lb/>in Augenblicken, wo ſie es fu&#x0364;r dieſe Erde verlie-<lb/>ren ſollen, und wie ko&#x0364;nnt&#x2019; ich es bergen, blieben<lb/>wir la&#x0364;nger zuſammen? &#x2014;</p>
          <lb/>
          <p>Huldbrand gab ihr Recht; er ging zu den<lb/>Alten, und beſprach die Reiſe mit ihnen, die<lb/>noch in dieſer Stunde vor ſich gehen ſollte.<lb/>Der Prieſter bot ſich den beiden jungen Eheleu-<lb/>ten zum Begleiter an, er und der Ritter hoben<lb/>nach kurzem Abſchied die ſcho&#x0364;ne Frau auf&#x2019;s Pferd,<lb/>und ſchritten mit ihr u&#x0364;ber das ausgetrocknete<lb/>Bette des Waldſtroms eilig dem Forſte zu.<lb/><pb n="91" facs="#f0105"/>
Undine weinte ſtill, aber bitterlich, die alten Leu-<lb/>te klagten ihr laut nach. Es ſchien, als ſeie<lb/>dieſen eine Ahnung aufgegangen, von dem, was<lb/>ſie eben jetzt an der holden Pflegetochter ver-<lb/>loren.</p>
          <lb/>
          <p>Die drei Reiſenden waren ſchweigend in<lb/>die dichteſten Schatten des Waldes gelangt. Es<lb/>mochte hu&#x0364;bſch anzuſehen ſein, in dem gru&#x0364;nen<lb/>Bla&#x0364;tterſaal, wie die ſcho&#x0364;ne Frauengeſtalt auf<lb/>dem edlen, zierlich geſchmu&#x0364;ckten Pferde, ſaß, und<lb/>von einer Seite der ehrwu&#x0364;rdige Prieſter in ſei-<lb/>ner weißen Ordenstracht, von der andern der<lb/>blu&#x0364;hende junge Ritter in bunten hellen Kleidern,<lb/>mit ſeinem pra&#x0364;chtigen Schwerdte umgu&#x0364;rtet, acht-<lb/>ſam beiher ſchritten. Huldbrand hatte nur Au-<lb/>gen fu&#x0364;r ſein holdes Weib; Undine, die ihre lie-<lb/>ben Thra&#x0364;nen getrocknet hatte, nur Augen fu&#x0364;r<lb/>ihn, und ſie geriethen bald in ein ſtilles, lautlo-<lb/>ſes, Geſpra&#x0364;ch mit Blicken und Winken, aus dem<lb/>ſie erſt ſpa&#x0364;t durch ein leiſes Reden erweckt wur-<lb/>den, welches der Prieſter mit einem vierten Rei-<lb/><pb n="92" facs="#f0106"/>
ſegeſellſchafter hielt, der indeß unbemerkt zu ih-<lb/>nen gekommen war.</p>
          <lb/>
          <p>Er trug ein weißes Kleid, faſt wie des Prie-<lb/>ſters Ordenshabit, nur daß ihm die Kappe ganz<lb/>tief in&#x2019;s Geſicht hereinhing, und das Ganze in<lb/>ſo weiten Falten um ihn herflog, daß er alle<lb/>Augenblicke mit Aufraffen und u&#x0364;ber den Arm<lb/>ſchlagen oder ſonſt dergleichen Anordnungen zu<lb/>thun hatte, ohne daß er doch dadurch im gering-<lb/>ſten im Gehen behindert ſchien. Als die jun-<lb/>gen Eheleute ſeiner gewahr wurden, ſagte er<lb/>eben: und ſo wohn&#x2019; ich denn ſchon ſeit vielen<lb/>Jahren hier im Walde, mein ehrwu&#x0364;rdiger Herr,<lb/>ohne daß man mich Eurem Sinne nach einen<lb/>Eremiten nennen ko&#x0364;nnte. Denn, wie geſagt, von<lb/>Buße weiß ich nichts, und glaube ſie auch nicht<lb/>ſonderlich zu bedu&#x0364;rfen. Ich habe nur deswegen<lb/>den Wald ſo lieb, weil es ſich auf eine ganz<lb/>eigne Weiſe hu&#x0364;bſch ausnimmt und mir Spaß<lb/>macht, wenn ich in meinen flatternden weißen<lb/>Kleidern durch die finſtern Schatten und Bla&#x0364;tter<lb/>hingehe, und dann bisweilen ein ſu&#x0364;ßer Sonnen-<lb/><pb n="93" facs="#f0107"/>
ſtrahl unvermuthet auf mich herunter blitzt. &#x2014;<lb/>Ihr ſeid ein ho&#x0364;chſt ſeltſamer Mann, entgegnete<lb/>der Prieſter, und ich mo&#x0364;chte wohl na&#x0364;here Kunde<lb/>von Euch haben. &#x2014; Und wer ſeid Ihr denn,<lb/>von Einem auf&#x2019;s Andre zu kommen? fragte der<lb/>Fremde. Sie nennen mich den Pater Heilmann,<lb/>ſprach der Geiſtliche, und ich komme aus Kloſter<lb/>Mariagruß von jenſeit des Sees. &#x2014; So, ſo;<lb/>antwortete der Fremde. Ich heiße Ku&#x0364;hleborn,<lb/>und wenn es auf Ho&#x0364;flichkeit ankommt, ko&#x0364;nnte<lb/>man mich auch wohl eben ſo gut Herr von Ku&#x0364;h-<lb/>leborn betiteln, oder Freiherr von Ku&#x0364;hleborn;<lb/>denn frei bin ich, wie der Vogel im Walde,<lb/>und wohl noch ein Bischen dru&#x0364;ber. Zum Exempel,<lb/>jetzt hab&#x2019; ich der jungen Frau dorten etwas zu<lb/>erza&#x0364;hlen. &#x2014; Und ehe man ſich&#x2019;s verſah, war<lb/>er auf der andern Seite des Prieſters, dicht neben<lb/>Undinen, und reckte ſich hoch in die Ho&#x0364;he, um<lb/>ihr etwas in&#x2019;s Ohr zu flu&#x0364;ſtern. Sie aber wandte<lb/>ſich erſchrocken ab, ſagend: ich habe nichts mit<lb/>Euch mehr zu ſchaffen. &#x2014; Hoho, lachte der<lb/>Fremde, was fu&#x0364;r eine ungeheuer vornehme Hei-<lb/><pb n="94" facs="#f0108"/>
rath habt Ihr denn gethan, daß Ihr Eure<lb/>Verwandten nicht mehr kennt? Wißt Ihr denn<lb/>nicht vom Oheim Ku&#x0364;hleborn, der Euch auf ſei-<lb/>nem Ru&#x0364;cken ſo treu in dieſe Gegend trug? &#x2014;<lb/>Ich bitte Euch aber, entgegnete Undine, daß<lb/>Ihr Euch nicht wieder vor mir ſehn laßt. Jetzt<lb/>fu&#x0364;rcht&#x2019; ich Euch; und ſoll mein Mann mich<lb/>ſcheuen lernen, wenn er mich in ſo ſeltſamer<lb/>Geſellſchaft und Verwandtſchaft ſieht? &#x2014; Nicht-<lb/>chen, ſagte Ku&#x0364;hleborn, Ihr mu&#x0364;ßt nicht vergeſſen,<lb/>daß ich hier zum Geleiter bei Euch bin; die<lb/>ſpukenden Erdgeiſter mo&#x0364;chten ſonſt dummen Spaß<lb/>mit Euch treiben. Laßt mich alſo doch immer<lb/>ruhig mitgehn; der alte Prieſter dort wußte ſich<lb/>u&#x0364;brigens meiner beſſer zu erinnern, als Ihr es<lb/>zu thun ſcheint, denn er verſicherte vorhin, ich<lb/>ka&#x0364;me ihm ſehr bekannt vor und ich mu&#x0364;ſſe wohl<lb/>mit im Nachen geweſen ſein, auf dem er in&#x2019;s<lb/>Waſſer fiel. Das war ich auch freilich, denn<lb/>ich war juſt die Waſſerhoſe, die ihn herausriß,<lb/>und ſchwemmte ihn hernach zu Deiner Trauung<lb/>vollends an&#x2019;s Land.</p>
          <lb/>
          <pb n="95" facs="#f0109"/>
          <p>Undine und der Ritter ſahen nach Pater<lb/>Heilmann; der aber ſchien in einem wandeln-<lb/>den Traume fortzugehn, und von Allem, was<lb/>geſprochen ward, nichts mehr zu vernehmen.<lb/>Da ſagte Undine zu Ku&#x0364;hleborn: ich ſehe dort<lb/>ſchon das Ende des Waldes. Wir brauchen<lb/>Eurer Hu&#x0364;lfe nicht mehr, und nichts macht uns<lb/>Grauen als Ihr. Drum bitt&#x2019; Euch in Lieb&#x2019;<lb/>und Gu&#x0364;te, verſchwindet, und laßt uns in Frie-<lb/>den ziehn. &#x2014; Daru&#x0364;ber ſchien Ku&#x0364;hleborn unwil-<lb/>lig zu werden; er zog ein ha&#x0364;ßliches Geſicht, und<lb/>grinzte Undinen an, die laut aufſchrie, und ih-<lb/>ren Freund zu Hu&#x0364;lfe rief. Wie ein Blitz war<lb/>der Ritter um das Pferd herum, und ſchwang<lb/>die ſcharfe Klinge gegen Ku&#x0364;hleborns Haupt.<lb/>Aber er hieb in einen Waſſerfall, der von einer<lb/>hohen Klippe neben ihnen herabſcha&#x0364;umte, und<lb/>ſie plo&#x0364;tzlich mit einem Gepla&#x0364;tſcher, das beinahe<lb/>wie Lachen klang, u&#x0364;bergoß, und bis auf die<lb/>Haut durchnetzte. Der Prieſter ſagte, wie plo&#x0364;tz-<lb/>lich erwachend: das hab&#x2019; ich lange gedacht, weil<lb/>der Bach ſo dicht auf der Anho&#x0364;he neben uns<lb/><pb n="96" facs="#f0110"/>
herlief. Anfangs wollt&#x2019; er mir gar vorkommen,<lb/>als wa&#x0364;r&#x2019; er ein Menſch und ko&#x0364;nne ſprechen. &#x2014;<lb/>In Huldbrands Ohr rauſchte der Waſſerfall<lb/>ganz vernehmlich dieſe Worte: raſcher Ritter,<lb/>ru&#x0364;ſt&#x2019;ger Ritter, ich zu&#x0364;rne nicht, ich zanke nicht;<lb/>ſchirm&#x2019; nur Dein reizend Weiblein ſtets ſo gut,<lb/>Du Ritter ru&#x0364;ſtig, Du raſches Blut!</p>
          <lb/>
          <p>Nach wenigen Schritten waren ſie im Frei-<lb/>en. Die Reichsſtadt lag gla&#x0364;nzend vor ihnen,<lb/>und die Abendſonne, welche deren Thu&#x0364;rme<lb/>vergoldete, trocknete freundlich die Kleider der<lb/>durchna&#x0364;ßten Wandrer.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="catch" place="bottom">
          <hi rendition="#b">
            <hi rendition="#g">Zehn-</hi>
          </hi>
        </fw>
        <lb/>
        <pb n="97" facs="#f0111"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Zehntes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Wie ſie in der Stadt lebten</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">D</hi>aß der junge Ritter Huldbrand von Ring-<lb/>ſta&#x0364;tten ſo plo&#x0364;tzlich vermißt worden war, hatte<lb/>großes Aufſehen in der Reichsſtadt erregt, und<lb/>Beku&#x0364;mmerniß bei den Leuten, die ihn alleſamt<lb/>wegen ſeiner Gewandheit bei Turnier und Tanz,<lb/>wie auch wegen ſeiner milden, freundlichen Sit-<lb/>ten, lieb gewonnen hatten. Seine Diener woll-<lb/>ten nicht ohne ihren Herrn von dem Orte wie-<lb/>der weg, ohne daß doch Einer den Muth gefaßt<lb/>ha&#x0364;tte, ihm in die Schatten des gefu&#x0364;rchteten For-<lb/>ſtes nachzureiten. Sie blieben alſo in ihrer<lb/>Herberge, untha&#x0364;tig hoffend, wie es die Menſchen<lb/>zu thun pflegen, und durch ihre Klagen das An-<lb/>denken des Verlornen lebendig erhalten. Wie<lb/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0112"/>
nun bald darauf die großen Unwetter und Ue-<lb/>berſchwemmungen merkbarer wurden, zweifelte<lb/>man um ſo minder an dem gewiſſen Untergange<lb/>des ſcho&#x0364;nen Fremden, den auch Bertalda ganz<lb/>unverholen betrauerte, und ſich ſelbſt verwu&#x0364;nſch-<lb/>te, daß ſie ihn zu dem unſeeligen Ritte nach<lb/>dem Walde gelockt habe. Ihre herzoglichen<lb/>Pflegea&#x0364;ltern waren gekommen, ſie abzuholen,<lb/>aber Bertalda bewog ſie, mit ihr zu bleiben,<lb/>bis man gewiſſe Nachricht von Huldbrands Le-<lb/>ben oder Tod einziehe. Sie ſuchte verſchiedne<lb/>junge Ritter, die emſig um ſie warben, zu be-<lb/>wegen, daß ſie dem edlen Abentheurer in den<lb/>Forſt nachziehn mo&#x0364;chten. Aber ihre Hand moch-<lb/>te ſie nicht zum Preiſe des Wageſtu&#x0364;cks ausſtellen,<lb/>weil ſie vielleicht noch immer hoffte, dem Wie-<lb/>derkehrenden angeho&#x0364;ren zu ko&#x0364;nnen, und um<lb/>Handſchuh oder Band, oder auch ſelbſt um einen<lb/>Kuß, wollte Niemand ſein Leben dran ſetzen,<lb/>einen ſo gar gefa&#x0364;hrlichen Nebenbuhler zuru&#x0364;ck zu<lb/>holen.</p>
          <lb/>
          <p>Nun, da Huldbrand unerwartet und plo&#x0364;tz-<lb/><pb n="99" facs="#f0113"/>
lich erſchien, freuten ſich Diener und Stadtbe-<lb/>wohner, und u&#x0364;berhaupt faſt alle Leute, nur Ber-<lb/>talda eben nicht, denn wenn es den Andern<lb/>auch ganz lieb war, daß er eine ſo wunderſcho&#x0364;ne<lb/>Frau mitbrachte, und den Pater Heilmann als<lb/>Zeugen der Trauung, ſo konnte doch Bertalda<lb/>nicht anders, als ſich deshalb betru&#x0364;ben. Erſtlich<lb/>hatte ſie den jungen Rittersmann wirklich von<lb/>ganzer Seele lieb gewonnen, und dann war<lb/>durch ihre Trauer u&#x0364;ber ſein Wegbleiben den Au-<lb/>gen der Menſchen weit mehr davon kund ge-<lb/>worden, als ſich nun eben ſchicken wollte. Sie<lb/>that deswegen aber doch immer, als ein kluges<lb/>Weib, fand ſich in die Umſta&#x0364;nde, und lebte auf&#x2019;s<lb/>allerfreundlichſte mit Undinen, die man in der<lb/>ganzen Stadt fu&#x0364;r eine Prinzeſſin hielt, welche<lb/>Huldbrand im Walde von irgend einem bo&#x0364;ſen<lb/>Zauber erlo&#x0364;ſt habe. Wenn man ſie ſelbſt oder<lb/>ihren Eheherrn daru&#x0364;ber befragte, wußten ſie zu<lb/>ſchweigen, oder geſchickt auszuweichen, des Vater<lb/>Heilmanns Lippen waren fu&#x0364;r jedes eitle Ge-<lb/>ſchwa&#x0364;tz verſiegelt, und ohnehin war er gleich<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0114"/>
nach Huldbrands Ankunft wieder in ſein Kloſter<lb/>zuru&#x0364;ckgegangen, ſo daß ſich die Leute mit ihren<lb/>ſeltſamen Muthmaßungen behelfen mußten, und<lb/>auch ſelbſt Bertalda nicht mehr als jeder Andre<lb/>von der Wahrheit erfuhr.</p>
          <lb/>
          <p>Undine gewann u&#x0364;brigens dies anmuthige<lb/>Ma&#x0364;dchen mit jedem Tage lieber. &#x2014; Wir mu&#x0364;ſ-<lb/>ſen uns einander ſchon eher gekannt haben, pfleg-<lb/>te ſie ihr o&#x0364;fters zu ſagen, oder es muß ſonſt ir-<lb/>gend eine wunderſame Beziehung unter uns ge-<lb/>ben, denn ſo ganz ohne Urſach, verſteht mich,<lb/>ohne tiefe, geheime Urſach, gewinnt man ein<lb/>Andres nicht ſo lieb, als ich Euch gleich vom<lb/>erſten Anblicke her gewann. &#x2014; Und auch Ber-<lb/>talda konnte ſich nicht ableugnen, daß ſie einen<lb/>Zug der Vertraulichkeit und Liebe zu Undinen<lb/>empfinde, wie ſehr ſie u&#x0364;brigens meinte, Urſach<lb/>zu den bitterſten Klagen u&#x0364;ber dieſe glu&#x0364;ckliche<lb/>Nebenbuhlerin zu haben. In dieſer gegenſeiti-<lb/>gen Neigung wußte die Eine bei ihren Pflege-<lb/>a&#x0364;ltern, die Andre bei ihrem Ehegatten, den Tag<lb/>der Abreiſe weiter und weiter hinaus zu ſchie-<lb/><pb n="101" facs="#f0115"/>
ben; ja, es war ſchon die Rede davon geweſen,<lb/>Bertalda ſolle Undinen auf einige Zeit nach<lb/>Burg Ringſta&#x0364;tten an die Quellen der Donau<lb/>begleiten.</p>
          <lb/>
          <p>Sie ſprachen auch einmal eines ſcho&#x0364;nen<lb/>Abends davon, als ſie eben bei Sternenſchein<lb/>auf dem mit hohen Ba&#x0364;umen eingefaßten Mark-<lb/>te der Reichsſtadt umherwandelten. Die beiden<lb/>jungen Eheleute hatten Bertalden noch ſpa&#x0364;t zu<lb/>einem Spatziergange abgeholt, und alle Drei zo-<lb/>gen vertraulich unter dem tiefblauen Himmel<lb/>auf und ab, oftmals in ihren Geſpra&#x0364;chen durch<lb/>die Bewunderung unterbrochen, die ſie dem<lb/>koſtbaren Springborn in der Mitte des Platzes,<lb/>und ſeinem wunderſamen Rauſchen und Spru-<lb/>deln, zollen mußten. Es war ihnen ſo lieb und<lb/>heimlich zu Sinn; zwiſchen die Baumſchatten<lb/>durch ſtahlen ſich die Lichtſchimmer der nahen<lb/>Ha&#x0364;uſer, ein ſtilles Geſumſe von ſpielenden Kin-<lb/>dern und andern luſtwandelnden Menſchen<lb/>wogte um ſie her; man war ſo allein und doch<lb/>ſo freundlich in der heitern, lebendigen Welt<lb/><pb n="102" facs="#f0116"/>
mitten inne; was bei Tage Schwierigkeit ge-<lb/>ſchienen hatte, das ebnete ſich nun wie von ſel-<lb/>ber, und die drei Freunde konnten gar nicht<lb/>mehr begreifen, warum wegen Bertaldas Mit-<lb/>reiſe auch nur die geringſte Bedenklichkeit habe<lb/>obwalten mo&#x0364;gen. Da kam, als ſie eben den<lb/>Tag ihrer gemeinſchaftlichen Abfahrt beſtimmen<lb/>wollten, ein langer Mann von der Mitte des<lb/>Marktplatzes her auf ſie zugegangen, neigte ſich<lb/>ehrerbietig vor der Geſellſchaft, und ſagte der<lb/>jungen Frau etwas in&#x2019;s Ohr. Sie trat, unzu-<lb/>frieden u&#x0364;ber die Sto&#x0364;rung und u&#x0364;ber den Sto&#x0364;-<lb/>rer, einige Schritte mit dem Fremden zur Sei-<lb/>te, und Beide begannen mit einander zu flu&#x0364;ſtern,<lb/>es ſchien, in einer fremden Sprache. Huldbrand<lb/>glaubte den ſeltſamen Mann zu kennen, und<lb/>ſah ſo ſtarr auf ihn hin, daß er Bertaldens<lb/>ſtaunende Fragen weder ho&#x0364;rte noch beantwor-<lb/>tete. Mit einem Male klopfte Undine freudig<lb/>in die Ha&#x0364;nde, und ließ den Fremden lachend<lb/>ſtehn, der ſich mit vielem Kopfſchu&#x0364;tteln und haſ-<lb/>tigen, unzufriedenen Schritten entfernte, und in<lb/><pb n="103" facs="#f0117"/>
den Brunnen hineinſtieg. Nun glaubte Huld-<lb/>brand ſeiner Sache ganz gewiß zu ſein, Ber-<lb/>talda aber fragte: was wollte Dir denn der<lb/>Brunnenmeiſter, liebe Undine? &#x2014; Die junge<lb/>Frau lachte heimlich in ſich hinein, und erwie-<lb/>derte: Uebermorgen, auf Deinen Namenstag<lb/>ſollſt Du&#x2019;s erfahren, Du liebliches Kind. &#x2014;<lb/>Und weiter war nichts aus ihr herauszubringen.<lb/>Sie lud nur Bertalden und durch ſie ihre Pfle-<lb/>gea&#x0364;ltern an dem beſtimmten Tage zur Mittags-<lb/>tafel, und man ging bald darauf auseinander.</p>
          <lb/>
          <p>Ku&#x0364;hleborn? &#x2014; fragte Huldbrand mit einem<lb/>geheimen Schauder ſeine ſcho&#x0364;ne Gattin, als ſie<lb/>von Bertalda Abſchied genommen hatten, und<lb/>nun allein durch die dunkler werdenden Gaſſen<lb/>zu Haus gingen. &#x2014; Ja, er war es, antwor-<lb/>tete Undine, und er wollte mir auch allerhand<lb/>dummes Zeug vorſprechen! Aber mitten darin<lb/>hat er mich, ganz gegen ſeine Abſicht, mit einer<lb/>ho&#x0364;chſt willkommenen Botſchaft erfreut. Willſt<lb/>Du dieſe nun gleich wiſſen, mein holder Herr<lb/>und Gemahl, ſo brauchſt Du nur zu gebieten,<lb/><pb n="104" facs="#f0118"/>
und ich ſpreche mir alles vom Herzen los. Woll-<lb/>teſt Du aber Deiner Undine eine recht, recht<lb/>große Freude go&#x0364;nnen, ſo ließeſt Du es bis Ue-<lb/>bermorgen, und ha&#x0364;tteſt dann auch an der Ueber-<lb/>raſchung Dein Theil.</p>
          <lb/>
          <p>Der Ritter gewa&#x0364;hrte ſeiner Gattin gern,<lb/>warum ſie ſo anmuthig bat, und noch im Ent-<lb/>ſchlummern lispelte ſie la&#x0364;chelnd vor ſich hin:<lb/>was ſie ſich freuen wird, und ſich wundern u&#x0364;ber<lb/>ihres Brunnenmeiſters Botſchaft, die liebe, lie-<lb/>be Bertalda!</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="105" facs="#f0119"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Eilftes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Bertaldas Namensfeier</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">D</hi>ie Geſellſchaft ſaß bei Tafel, Bertalda, mit<lb/>Kleinodien und Blumen, den mannigfachen Ge-<lb/>ſchenken ihrer Pflegea&#x0364;ltern und Freunde, ge-<lb/>ſchmu&#x0364;ckt, wie eine Fru&#x0364;hlingsgo&#x0364;ttin, oben an, zu<lb/>ihren Seiten Undine und Huldbrand. Als das<lb/>reiche Mahl zu Ende ging, und man den Nach-<lb/>tiſch auftrug, blieben die Thu&#x0364;ren offen; nach<lb/>alter, guter Sitte in Deutſchen Landen, damit<lb/>auch das Volk zuſehen ko&#x0364;nne, und ſich an der<lb/>Luſtigkeit der Herrſchaften mitfreuen. Bediente<lb/>trugen Wein und Kuchen unter den Zuſchauern<lb/>herum. Huldbrand und Bertalda warteten<lb/>mit heimlicher Ungeduld auf die verſprochne Er-<lb/>kla&#x0364;rung, und verwandten, ſo ſehr es ſich thun<lb/><pb n="106" facs="#f0120"/>
ließ, kein Auge von Undinen. Aber die ſcho&#x0364;ne<lb/>Frau blieb noch immer ſtill, und la&#x0364;chelte nur<lb/>heimlich und innig froh vor ſich hin. Wer um<lb/>ihre gethane Verheiſſung wußte, konnte ſehn,<lb/>daß ſie ihr erquickendes Geheimniß alle Augen-<lb/>blick verrathen wollte, und es doch noch immer<lb/>in lu&#x0364;ſterner Entſagung zuru&#x0364;cklegte, wie es Kinder<lb/>bisweilen mit ihren liebſten Lekkerbiſſen thun.<lb/>Bertalda und Huldbrand theilten dies wonnige<lb/>Gefu&#x0364;hl, in hoffender Bangigkeit das neue Glu&#x0364;ck<lb/>erwartend, welches von ihrer Freundin Lippen<lb/>auf ſie hernieder thauen ſollte. Da baten ver-<lb/>ſchiedne von der Geſellſchaft Undinen um ein<lb/>Lied. Es ſchien ihr gelegen zu kommen, ſie<lb/>ließ ſich ſogleich ihre Laute bringen, und ſang<lb/>folgende Worte:</p>
          <lb/>
          <lg type="poem">
            <l>Morgen ſo hell,</l>
            <lb/>
            <l>Blumen ſo bunt,</l>
            <lb/>
            <l>Gra&#x0364;ſer ſo duftig und hoch</l>
            <lb/>
            <l>An wallenden See&#x2019;s Geſtade!</l>
            <lb/>
            <l>Was zwiſchen den Gra&#x0364;ſern</l>
            <lb/>
            <l>Schimmert ſo licht?</l>
            <lb/>
            <pb n="107" facs="#f0121"/>
            <l>Iſt&#x2019;s eine Blu&#x0364;the weiß und groß,</l>
            <lb/>
            <l>Vom Himmel gefallen in Wieſenſchooß?</l>
            <lb/>
            <l>Ach, iſt ein zartes Kind! &#x2014;</l>
            <lb/>
            <l>Unbewußt mit Blumen ta&#x0364;ndelt&#x2019;s,</l>
            <lb/>
            <l>Faßt nach goldnen Morgenlichtern; &#x2014;</l>
            <lb/>
            <l>O woher? Woher, Du Holdes? &#x2014;</l>
            <lb/>
            <l>Fern vom unbekannten Strande</l>
            <lb/>
            <l>Trug es hier der See heran; &#x2014;</l>
            <lb/>
            <l>Nein faſſe nicht, Du zartes Leben,</l>
            <lb/>
            <l>Mit Deiner kleinen Hand herum;</l>
            <lb/>
            <l>Nicht Hand wird Dir zuru&#x0364;ckgegeben,</l>
            <lb/>
            <l>Die Blumen ſind ſo fremd und ſtumm.</l>
            <lb/>
            <l>Die wiſſen wohl ſich ſcho&#x0364;n zu ſchmu&#x0364;cken,</l>
            <lb/>
            <l>Zu duften auch nach Herzensluſt,</l>
            <lb/>
            <l>Doch keine mag Dich an ſich dru&#x0364;cken,</l>
            <lb/>
            <l>Fern iſt die traute Mutterbruſt.</l>
            <lb/>
            <l>So fru&#x0364;h&#x2019; noch an des Lebens Thoren,</l>
            <lb/>
            <l>Noch Himmelsla&#x0364;cheln im Geſicht,</l>
            <lb/>
            <l>Haſt Du das Beſte ſchon verloren,</l>
            <lb/>
            <l>O armes Kind, und weißt es nicht.</l>
            <lb/>
            <l>Ein edler Herzog kommt geritten,</l>
            <lb/>
            <l>Und hemmt vor Dir des Roſſes Lauf;</l>
            <lb/>
            <l>Zu hoher Kunſt und reinen Sitten</l>
            <lb/>
            <l>Zieht er in ſeiner Burg Dich auf.</l>
            <lb/>
            <pb n="108" facs="#f0122"/>
            <l>Du haſt unendlich viel gewonnen,</l>
            <lb/>
            <l>Du blu&#x0364;hſt, die Scho&#x0364;nſt&#x2019; im ganzen Land,</l>
            <lb/>
            <l>Doch ach! die allerbeſten Wonnen</l>
            <lb/>
            <l>Ließ&#x2019;ſt Du am unbekannten Strand.</l>
          </lg>
          <lb/>
          <p>Undine ſenkte mit einem wehmu&#x0364;thigen La&#x0364;-<lb/>cheln ihre Laute; die Augen der herzoglichen Pfleg-<lb/>a&#x0364;ltern Bertaldens ſtanden voller Thra&#x0364;nen. &#x2014;<lb/>So war es am Morgen, wo ich Dich fand, Du<lb/>arme holde Waiſe, ſagte der Herzog tiefbewegt;<lb/>die ſcho&#x0364;ne Sa&#x0364;ngerin hat wohl Recht; das Beſte<lb/>haben wir Dir dennoch nicht zu geben vermocht. &#x2014;</p>
          <lb/>
          <p>Wir mu&#x0364;ſſen aber auch ho&#x0364;ren, wie es den ar-<lb/>men Aeltern ergangen iſt, ſagte Undine, ſchlug<lb/>die Saiten, und ſang:</p>
          <lb/>
          <lg type="poem">
            <lg n="1">
              <l>Mutter geht durch ihre Kammern</l>
              <lb/>
              <l>Ra&#x0364;umt die Schra&#x0364;nke ein und aus,</l>
              <lb/>
              <l>Sucht, und weiß nicht was, mit Jammern,</l>
              <lb/>
              <l>Findet nichts, als leeres Haus.</l>
            </lg>
            <lb/>
            <lg n="2">
              <l>Leeres Haus! O Wort der Klage,</l>
              <lb/>
              <l>Dem, der einſt ein holdes Kind</l>
              <lb/>
              <l>Drin gega&#x0364;ngelt hat am Tage,</l>
              <lb/>
              <l>Drin gewiegt in Na&#x0364;chten lind.</l>
            </lg>
            <lb/>
            <pb n="109" facs="#f0123"/>
            <lg n="3">
              <l>Wieder <choice><sic>grunen</sic><corr>gru&#x0364;nen</corr></choice> wohl die Buchen,</l>
              <lb/>
              <l>Wieder kommt der Sonne Licht,</l>
              <lb/>
              <l>Aber, Mutter, laß&#x2019; Dein Suchen,</l>
              <lb/>
              <l>Wieder kommt Dein Liebes nicht.</l>
            </lg>
            <lb/>
            <lg n="4">
              <l>Und wenn Abendlu&#x0364;fte fa&#x0364;cheln,</l>
              <lb/>
              <l>Vater heim zum Heerde kehrt,</l>
              <lb/>
              <l>Regt ſich&#x2019;s faſt in ihm, wie La&#x0364;cheln</l>
              <lb/>
              <l>Dran doch gleich die Thra&#x0364;ne zehrt.</l>
            </lg>
            <lb/>
            <lg n="5">
              <l>Vater weiß, in ſeinen Zimmern</l>
              <lb/>
              <l>Findet er die Todesruh,</l>
              <lb/>
              <l>Ho&#x0364;rt nur bleicher Mutter Wimmern,</l>
              <lb/>
              <l>Und kein Kindlein lacht ihm zu.</l>
            </lg>
          </lg>
          <lb/>
          <p>O, um Gott, Undine, wo ſind meine Aeltern?<lb/>rief die weinende Bertalda. Du weißt es ge-<lb/>wiß, Du haſt es erfahren, Du wunderſame<lb/>Frau, denn ſonſt ha&#x0364;tteſt Du mir das Herz nicht<lb/>ſo zerriſſen. Sind ſie vielleicht ſchon hier?<lb/>Wa&#x0364;r&#x2019; es? &#x2014; Ihr Auge durchflog die gla&#x0364;nzende<lb/>Geſellſchaft, und weilte auf einer regierenden<lb/>Herrin, die ihrem Pflegevater zuna&#x0364;chſt ſaß. Da<lb/>beugte ſich Undine nach der Thu&#x0364;r zuru&#x0364;ck, ihre<lb/><pb n="110" facs="#f0124"/>
Augen floſſen in der ſu&#x0364;ſſeſten Ru&#x0364;hrung u&#x0364;ber. &#x2014;<lb/>Wo ſind denn die armen, harrenden Aeltern?<lb/>fragte ſie, und der alte Fiſcher mit ſeiner Frau<lb/>wankten aus dem Haufen der Zuſchauer vor.<lb/>Ihre Augen hingen fragend bald an Undinen,<lb/>bald an dem ſcho&#x0364;nen Fra&#x0364;ulein, das ihre Tochter<lb/>ſein ſollte. &#x2014; Sie iſt es! ſtammelte die ent-<lb/>zu&#x0364;ckte Geberin, und die zwei alten Leute hingen<lb/>lautweinend und Gott preiſend an dem Halſe<lb/>der Wiedergefundnen.</p>
          <lb/>
          <p>Aber entſetzt und zu&#x0364;rnend riß ſich Bertalda<lb/>aus ihrer Umarmung los. Es war zu viel fu&#x0364;r<lb/>dieſes ſtolze Gemu&#x0364;th, eine ſolche Wiedererken-<lb/>nung, in dem Augenblicke, wo ſie feſt gemeint<lb/>hatte, ihren bisherigen Glanz noch zu ſteigern,<lb/>und die Hoffnung Thronhimmel und Kronen<lb/>u&#x0364;ber ihr Haupt herunter regnen ließ. Es kam<lb/>ihr vor, als habe ihre Nebenbuhlerin dies Alles<lb/>erſonnen, um ſie nur recht ausgeſucht vor Huld-<lb/>branden und aller Welt zu demu&#x0364;thigen. Sie<lb/>ſchalt Undinen, ſie ſchalt die beiden Alten, die<lb/>ha&#x0364;ßlichen Worte: Betru&#x0364;gerin und erkauftes Volk!<lb/><pb n="111" facs="#f0125"/>
riſſen ſich von ihren Lippen. Da ſagte die alte<lb/>Fiſcherfrau nur ganz leiſe vor ſich hin: ach Gott,<lb/>ſie iſt ein bo&#x0364;ſes Weibsbild geworden; und den-<lb/>noch fu&#x0364;hl&#x2019; ich&#x2019;s im Herzen, daß ſie von mir ge-<lb/>boren iſt. &#x2014; Der alte Fiſcher aber hatte ſeine<lb/>Ha&#x0364;nde gefaltet, und betete ſtill, daß die hier<lb/>ſeine Tochter nicht ſein mo&#x0364;ge. &#x2014; Undine wankte<lb/>todesbleich von den Aeltern zu Bertalden, von<lb/>Bertalden zu den Aeltern, plo&#x0364;tzlich aus all&#x2019; den<lb/>Himmeln, die ſie ſich getra&#x0364;umt hatte, in eine<lb/>Angſt und ein Entſetzen geſtu&#x0364;rtzt, das ihr bisher<lb/>auch nicht im Traume kund geworden war. Haſt<lb/>Du denn eine Seele? Haſt Du denn wirklich<lb/>eine Seele, Bertalda? ſchrie ſie einigemale in<lb/>ihre zu&#x0364;rnende Freundin hinein, als wolle ſie<lb/>ſie aus einem plo&#x0364;tzlichen Wahnſinn oder einem<lb/>tollmachenden Nachtgeſichte gewaltſam zur Beſin-<lb/>nung bringen. Als aber Bertalda nur immer<lb/>noch ungeſtu&#x0364;mer wu&#x0364;thete, als die verſtoßenen Ael-<lb/>tern laut zu heulen anfingen, und die Geſell-<lb/>ſchaft ſich ſtreitend und eifernd in verſchiedne<lb/>Parten theilte, erbat ſie ſich mit einemmale ſo<lb/><pb n="112" facs="#f0126"/>
wu&#x0364;rdig und ernſt die Freiheit, in den Zimmern<lb/>ihres Mannes zu reden, daß Alles um ſie her,<lb/>wie auf einen Wink, ſtille ward. Sie trat da-<lb/>rauf an das obre Ende des Tiſches, wo Bertalda<lb/>geſeſſen hatte, demu&#x0364;thig und ſtolz, und ſprach,<lb/>wa&#x0364;hrend ſich Aller Augen unverwandt auf ſie<lb/>richteten, folgendergeſtalt:</p>
          <lb/>
          <p>Ihr Leute, die Ihr ſo feindlich ausſeht und<lb/>ſo verſto&#x0364;rt, und mir mein liebes Feſt ſo grimm<lb/>zerreißt, ach Gott, ich wußte von Euern tho&#x0364;rich-<lb/>ten Sitten und Eurer harten Sinnesweiſe nichts,<lb/>und werde mich wohl mein Lebelang nicht drin<lb/>finden. Daß ich Alles verkehrt angefangen habe,<lb/>liegt nicht an mir; glaubt nur, es liegt einzig<lb/>an Euch, ſo wenig es Euch auch darnach aus-<lb/>ſehen mag. Ich habe Euch auch deshalb nur<lb/>wenig zu ſagen, aber das Eine muß geſagt ſein:<lb/>ich habe nicht gelogen. Beweiſe kann und will<lb/>ich Euch auſſer meiner Verſicherung nicht geben,<lb/>aber beſchwo&#x0364;ren will ich es. Mir hat es der-<lb/>ſelbe geſagt, der Bertalden von ihren Aeltern<lb/>weg in&#x2019;s Waſſer lockte, und ſie nachher dem<lb/><fw type="catch" place="bottom">Her-</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0127"/>
Herzog in ſeinen Weg auf die gru&#x0364;ne Wieſe<lb/>legte.</p>
          <lb/>
          <p>Sie iſt eine Zauberin, rief Bertalda, eine<lb/>Hexe, die mit bo&#x0364;ſen Geiſtern Umgang hat!<lb/>Sie bekennt es ja ſelbſt.</p>
          <lb/>
          <p>Das thue ich nicht, ſagte Undine, einen<lb/>ganzen Himmel der Unſchuld und Zuverſicht in<lb/>ihren Augen. Ich bin auch keine Hexe; ſeht<lb/>mich nur darauf an.</p>
          <lb/>
          <p>So lu&#x0364;gt ſie, und prahlt, fiel Bertalda ein,<lb/>und kann nicht behaupten, daß ich dieſer niedern<lb/>Leute Kind ſei. Meine herzoglichen Aeltern, ich<lb/>bitte Euch, fu&#x0364;hrt mich aus dieſer Geſellſchaft<lb/>fort, und aus dieſer Stadt, wo man nur dar-<lb/>auf ausgeht, mich zu ſchma&#x0364;hen.</p>
          <lb/>
          <p>Der alte, ehrſame Herzog aber blieb feſt<lb/>ſtehen, und ſeine Gemahlin ſagte: wir mu&#x0364;ſſen<lb/>durchaus wiſſen, woran wir ſind; Gott ſei<lb/>vor, daß ich eher nur einen Fuß aus dieſem<lb/>Saale ſetze. &#x2014; Da na&#x0364;herte ſich die alte Fi-<lb/>ſcherin, beugte ſich tief vor der Herzogin, und<lb/>ſagte: Ihr ſchließt mir das Herz auf, hohe,<lb/><fw type="sig" place="bottom">H</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0128"/>
gottesfu&#x0364;rchtige Frau. Ich muß Euch ſagen,<lb/>wenn dieſes bo&#x0364;ſe Fra&#x0364;ulein meine Tochter iſt,<lb/>tra&#x0364;gt ſie ein Mahl, gleich einem Veilchen, zwi-<lb/>ſchen beiden Schultern, und ein gleiches auf<lb/>dem Spann ihres linken Fußes. Wenn ſie ſich<lb/>nur mit mir aus den Saale entfernen woll-<lb/>te. &#x2014; Ich entblo&#x0364;ße mich nicht vor der Ba&#x0364;ue-<lb/>rin; ſagte Bertalda, ihr ſtolz den Ru&#x0364;cken wen-<lb/>dend. &#x2014; Aber vor mir doch wohl, entgegnete<lb/>die Herzogin mit großem Ernſt. Ihr werdet<lb/>mir in jenes Gemach folgen, Jungfrau, und<lb/>die gute Alte kommt mit. &#x2014; Die Drei ver-<lb/>ſchwanden, und alle Uebrigen blieben in großer<lb/>Erwartung ſchweigend zuru&#x0364;ck. Nach einer klei-<lb/>nen Weile kamen die Frauen wieder, Bertalda<lb/>todtenbleich, und die Herzogin ſagte: Recht<lb/>muß Recht bleiben: deshalben erkla&#x0364;r&#x2019; ich, daß<lb/>unſre Frau Wirthin vollkommen wahr geſpro-<lb/>chen hat. Bertalda iſt des Fiſchers Tochter,<lb/>und ſoviel iſt, als man hier zu wiſſen braucht.<lb/>Das fu&#x0364;rſtliche Ehepaar ging mit der Pflege-<lb/>tochter fort; auf einen Wink des Herzogs folgte<lb/><pb n="115" facs="#f0129"/>
ihnen der Fiſcher mit ſeiner Frau. Die andern<lb/>Ga&#x0364;ſte entfernten ſich ſchweigend oder heimlich<lb/>murmelnd, und Undine ſank herzlich weinend in<lb/>Huldbrands Arme.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="sig" place="bottom">H 2</fw>
        <lb/>
        <pb n="116" facs="#f0130"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Zwo&#x0364;lftes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Wie ſie aus der Reichsſtadt abreiſten</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">D</hi>em Herrn von Ringſtetten wa&#x0364;r&#x2019; es freilich<lb/>lieber geweſen, wenn ſich Alles an dieſem Tage<lb/>anders gefu&#x0364;gt ha&#x0364;tte; aber auch ſo, wie es nun<lb/>einmal war, konnte es ihm nicht unlieb ſein,<lb/>da ſich ſeine reizende Frau ſo fromm und gut-<lb/>mu&#x0364;thig und herzlich bewies. &#x2014; Wenn ich ihr<lb/>eine Seele gegeben habe, mußt&#x2019; er bei ſich ſel-<lb/>ber ſagen, gab ich ihr wohl eine beſſre, als mei-<lb/>ne eigne iſt; und nun dachte er einzig darauf,<lb/>die Weinende zufrieden zu ſprechen, und gleich<lb/>des andern Tages einen Ort mit ihr zu verla-<lb/>ßen, der ihr ſeit dieſem Vorfalle zuwider ſein<lb/>mußte. Zwar iſt es andem, daß man ſie eben<lb/>nicht ungleich beurtheilte. Weil man ſchon fru&#x0364;-<lb/><pb n="117" facs="#f0131"/>
her etwas Wunderbares von ihr erwartete, fiel<lb/>die ſeltſame Entdeckung von Bertaldens Her-<lb/>kommen nicht allzuſehr auf, und nur gegen dieſe<lb/>war Jedermann, der die Geſchichte und ihr ſtu&#x0364;r-<lb/>miſches Betragen dabei erfuhr, u&#x0364;bel geſinnt.<lb/>Davon wußten aber der Ritter und ſeine Frau<lb/>noch nichts; außerdem wa&#x0364;re Eins fu&#x0364;r Undinen<lb/>ſo ſchmerzhaft geweſen, als das Andre, und ſo<lb/>hatte man nichts Beſſres zu thun, als die Mau-<lb/>ern der alten Stadt baldmo&#x0364;glichſt hinter ſich zu<lb/>laßen.</p>
          <lb/>
          <p>Mit den erſten Strahlen des Morgens hielt<lb/>ein zierlicher Wagen fu&#x0364;r Undinen vor dem Thore<lb/>der Herberge; Huldbrands und ſeiner Knappen<lb/>Hengſte ſtampften daneben das Pflaſter. Der<lb/>Ritter fu&#x0364;hrte ſeine ſcho&#x0364;ne Frau aus der Thu&#x0364;r,<lb/>da trat ihnen ein Fiſcherma&#x0364;dchen in den Weg. &#x2014;<lb/>Wir brauchen Deine Waare nicht, ſagte Huld-<lb/>brand zu ihr, wir reiſen eben fort. &#x2014; Da fing<lb/>das Fiſcherma&#x0364;dchen bitterlich an zu weinen, und<lb/>nun erſt ſahen die Eheleute, daß es Bertalda<lb/>war. Sie traten gleich mit ihr in das Gemach<lb/><pb n="118" facs="#f0132"/>
zuru&#x0364;ck, und erfuhren von ihr, der Herzog und<lb/>die Herzogin ſeien ſo erzu&#x0364;rnt u&#x0364;ber ihre geſtrige<lb/>Ha&#x0364;rte und Heftigkeit, daß ſie die Hand ga&#x0364;nzlich<lb/>von ihr abgezogen ha&#x0364;tten, nicht ohne ihr jedoch<lb/>vorher eine reiche Ausſteuer zu ſchenken. Der<lb/>Fiſcher ſei gleichfalls wohl begabt worden, und<lb/>habe noch Geſtern Abends mit ſeiner Frau wie-<lb/>der den Weg nach der Seeſpitze eingeſchlagen.</p>
          <lb/>
          <p>Ich wollte mit ihnen gehn, fuhr ſie fort;<lb/>aber der alte Fiſcher, der mein Vater ſein ſoll &#x2014;</p>
          <lb/>
          <p>Er iſt es auch wahrhaftig, Bertalda; unter-<lb/>brach ſie Undine. Sieh&#x2019; nur, der, welchen Du<lb/>fu&#x0364;r den Brunnenmeiſter anſahſt, erza&#x0364;hlte mir&#x2019;s<lb/>ausfu&#x0364;hrlich. Er wollte mich abreden, daß ich<lb/>dich nicht mit nach Burg Ringſtetten nehmen<lb/>ſollte, und da fuhr ihm dieſes Geheimniß mit<lb/>heraus.</p>
          <lb/>
          <p>Nun denn, ſagte Bertalda, mein Vater, &#x2014;<lb/>wenn es denn ſo ſein ſoll, &#x2014; mein Vater ſprach,<lb/>ich nehme Dich nicht mit, bis Du anders wor-<lb/>den biſt. Wage dich allein durch den verrufenen<lb/>Wald zu uns hinaus; das ſoll die Probe ſein,<lb/><pb n="119" facs="#f0133"/>
ob Du Dir etwas aus uns machſt. Aber kom-<lb/>me mir nicht, wie ein Fra&#x0364;ulein; wie eine Fi-<lb/>ſcherdirne komm&#x2019;! &#x2014; Da will ich denn thun,<lb/>wie er geſagt hat, denn von aller Welt bin ich<lb/>verlaßen, und will als ein armes Fiſcherkind<lb/>bei den a&#x0364;rmlichen Aeltern einſam leben und ſter-<lb/>ben. Vor dem Wald graut es mich freilich ſehr.<lb/>Es ſollen abſcheuliche Geſpenſter drinnen hauſen,<lb/>und ich bin ſo furchtſam. Aber was hilft&#x2019;s? &#x2014;<lb/>Hierher kam ich nur noch, um bei der edlen<lb/>Frau von Ringſtetten Verzeihung dafu&#x0364;r zu erfle-<lb/>hen, daß ich mich Geſtern ſo ungebu&#x0364;hrlich erzeigte.<lb/>Ich fu&#x0364;hle wohl, Ihr habt es gut gemeint, hol-<lb/>de Dame, aber Ihr wußtet nicht, wie Ihr mich<lb/>verletzen wu&#x0364;rdet, und da ſtro&#x0364;mte mir denn in<lb/>der Angſt und Ueberraſchung gar manch unſin-<lb/>nig verwegnes Wort u&#x0364;ber die Lippen. Ach ver-<lb/>zeiht, verzeiht! Ich bin ja ſo unglu&#x0364;cklich ſchon.<lb/>Denkt nur ſelbſten, was ich noch Geſtern in<lb/>der Fru&#x0364;he war, noch Geſtern zu Anfang Eures<lb/>Feſtes, und was nun Heut! &#x2014;</p>
          <lb/>
          <p>Die Worte gingen ihr unter in einem<lb/><pb n="120" facs="#f0134"/>
ſchmerzlichen Thra&#x0364;nenſtrom, und gleichfalls bit-<lb/>terlich weinend fiel ihr Undine um den Hals.<lb/>Es dauerte lange, bis die tiefgeru&#x0364;hrte Frau ein<lb/>Wort hervorbringen konnte; dann aber ſagte<lb/>ſie: Du ſollſt ja mit uns nach Ringſtetten; es<lb/>ſoll ja Alles bleiben, wie es fru&#x0364;her abgeredet<lb/>war; nur nenne mich wieder Du, und nicht<lb/>mehr Dame und edle Frau. Sieh&#x2019;, wir wur-<lb/>den als Kinder mit einander vertauſcht; da<lb/>ſchon verzweigte ſich unſer Geſchick, und wir<lb/>wollen es fu&#x0364;rder ſo innig verzweigen, daß es<lb/>keine menſchliche Gewalt zu trennen im Stand<lb/>ſein ſoll. Nur erſt mit uns nach Ringſtetten.<lb/>Wie wir als Schweſtern mit einander theilen<lb/>wollen, beſprechen wir dort. &#x2014; Bertalda ſah<lb/>ſcheu nach Huldbrand empor. Ihn jammerte<lb/>des ſcho&#x0364;nen, bedra&#x0364;ngten Ma&#x0364;gdleins; er bot<lb/>ihr die Hand, und redete ihr koſend zu, ſich<lb/>ihm und ſeiner Gattin anzuvertrau&#x2019;n. &#x2014; Eu-<lb/>ern Aeltern, ſagte er, ſchicken wir Bothſchaft,<lb/>warum ihr nicht gekommen ſeid; &#x2014; und noch<lb/>Manches wollte er wegen der guten Fiſchers-<lb/><pb n="121" facs="#f0135"/>
leute hinzuſetzen, aber er ſah, wie Bertalda bei<lb/>deren Erwa&#x0364;hnung ſchmerzhaft zuſammen fuhr,<lb/>und ließ alſo lieber das Reden davon ſein.<lb/>Aber unter den Arm faßte er ſie, hob ſie zuerſt<lb/>in den Wagen, Undinen ihr nach, und trabte<lb/>fro&#x0364;hlich beiher, trieb auch den Fuhrmann ſo<lb/>wacker an, daß ſie das Gebiet der Reichsſtadt<lb/>und mit ihm alle tru&#x0364;ben Erinnrungen in kurzer<lb/>Zeit u&#x0364;berflogen hatten, und nun die Frauen<lb/>mit beſſrer Luſt durch die ſcho&#x0364;nen Gegenden<lb/>hinrollten, welche ihr Weg ſie entla&#x0364;ngſt fu&#x0364;hrte.</p>
          <lb/>
          <p>Nach einigen Tagereiſen kamen ſie eines<lb/>ſcho&#x0364;nen Abends auf Burg Ringſtetten an. Dem<lb/>jungen Rittersmann hatten ſeine Vo&#x0364;gte und<lb/>Mannen viel zu berichten, ſo daß Undine mit<lb/>Bertalden allein blieb. Die Beiden ergingen<lb/>ſich auf dem hohen Wall der Veſte, und freuten<lb/>ſich an der anmuthigen Landſchaft, die ſich rings-<lb/>um durch das geſeegnete Schwaben ausbreitete.<lb/>Da trat ein langer Mann zu ihnen, der ſie<lb/>ho&#x0364;flich gru&#x0364;ßte, und der Bertalden beinah vor-<lb/>kam, wie jener Brunnenmeiſter in der Reichs-<lb/><pb n="122" facs="#f0136"/>
ſtadt. Noch unverkennbarer ward ihr die Aehn-<lb/>lichkeit, als Undine ihm unwillig, ja drohend,<lb/>zuru&#x0364;ck winkte, und er ſich mit eiligen Schritten<lb/>und ſchu&#x0364;ttelndem Kopfe fortmachte, wie damals,<lb/>worauf er in einem nahen Gebu&#x0364;ſche verſchwand.<lb/>Undine aber ſagte: fu&#x0364;rchte Dich nicht, liebes<lb/>Bertaldchen; diesmal ſoll Dir der ha&#x0364;ßliche Brun-<lb/>nenmeiſter nichts zu Leide thun. &#x2014; Und da-<lb/>mit erza&#x0364;hlte ſie ihr die ganze Geſchichte aus-<lb/>fu&#x0364;hrlich, und auch wer ſie ſelbſt ſei, und wie<lb/>Bertalda von den Fiſchersleuten weg, Undine<lb/>aber dahin gekommen war. Die Jungfrau ent-<lb/>ſetzte ſich anfa&#x0364;nglich vor dieſen Reden; ſie glaub-<lb/>te, ihre Freundinn ſei von einem ſchnellen Wahn-<lb/>ſinn befallen. Aber mehr und mehr u&#x0364;berzeugte<lb/>ſie ſich, daß Alles wahr ſei, an Undinens zuſam-<lb/>menha&#x0364;ngenden Worten, die zu den bisherigen<lb/>Begebenheiten ſo gut paßten, und noch mehr<lb/>an dem innern Gefu&#x0364;hl, mit welchem ſich die<lb/>Wahrheit uns kund zu geben nie ermangelt. Es<lb/>war ihr ſeltſam, daß ſie nun ſelbſt wie mitten<lb/>in einem von den Ma&#x0364;hrchen lebe, die ſie ſonſt<lb/><pb n="123" facs="#f0137"/>
nur &#x2019;erza&#x0364;hlen geho&#x0364;rt. Sie ſtarrte Undinen mit<lb/>Ehrfurcht an, konnte ſich aber eines Schauders,<lb/>der zwiſchen ſie und ihre Freundinn trat, nicht<lb/>mehr erwehren, und mußte ſich beim Abend-<lb/>brodt ſehr daru&#x0364;ber wundern, wie der Ritter ge-<lb/>gen ein Weſen ſo verliebt und freundlich that,<lb/>welches ihr ſeit den letzten Entdeckungen mehr<lb/>geſpenſtiſch als menſchlich vorkam.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="124" facs="#f0138"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Dreizehntes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Wie ſie auf Burg Ringſtetten lebten</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">D</hi>er dieſe Geſchichte aufſchreibt, weil ſie ihm<lb/>das Herz bewegt, und weil er wu&#x0364;nſcht, daß ſie<lb/>auch Andern ein Gleiches thun mo&#x0364;ge, bittet<lb/>Dich, lieber Leſer, um eine Gunſt. Sieh&#x2019; es<lb/>ihm nach, wenn er jetzt u&#x0364;ber einen ziemlich lan-<lb/>gen Zeitraum mit kurzen Worten hingeht, und<lb/>Dir nur im Allgemeinen ſagt, was ſich darin<lb/>begeben hat. Er weiß wohl, daß man es recht<lb/>kunſtgema&#x0364;ß und Schritt vor Schritt entwickeln<lb/>ko&#x0364;nnte, wie Huldbrands Gemu&#x0364;th begann, ſich<lb/>von Undinen ab, und Bertalden zuzuwenden,<lb/>wie Bertalda dem jungen Mann mit glu&#x0364;hender<lb/>Liebe immer mehr entgegen kam, und er und ſie<lb/>die arme Ehefrau als ein fremdartiges Weſen<lb/><pb n="125" facs="#f0139"/>
mehr zu fu&#x0364;rchten als zu bemitleiden ſchienen,<lb/>wie Undine weinte, und ihre Thra&#x0364;nen Gewiſ-<lb/>ſensbiſſe in des Ritters Herzen anregten, ohne<lb/>jedoch die alte Liebe zu erwecken, ſo daß er ihr<lb/>wohl bisweilen freundlich that, aber ein kalter<lb/>Schauer ihn bald von ihr weg, und dem Men-<lb/>ſchenkinde Bertalda entgegen trieb; &#x2014; man<lb/>ko&#x0364;nnte dies Alles, weiß der Schreiber, ordent-<lb/>lich ausfu&#x0364;hren, vielleicht ſollte man&#x2019;s auch. Aber<lb/>das Herz thut ihm dabei allzuweh, denn er hat<lb/>a&#x0364;hnliche Dinge erlebt, und ſcheut ſich in der<lb/>Erinnerung auch noch vor ihrem Schatten. Du<lb/>kennſt wahrſcheinlich ein a&#x0364;hnliches Gefu&#x0364;hl, lieber<lb/>Leſer, denn ſo iſt nun einmal der ſterblichen<lb/>Menſchen Geſchick. Wohl Dir, wenn Du da-<lb/>bei mehr empfangen, als ausgetheilt haſt, denn<lb/>hier iſt Nehmen ſeeliger als Geben. Dann<lb/>ſchleicht Dir nur ein geliebter Schmerz bei ſol-<lb/>chen Erwa&#x0364;hnungen durch die Seele, und viel-<lb/>leicht eine linde Thra&#x0364;ne die Wange herab, um<lb/>Deine verwelkten Blumenbeete, deren Du Dich<lb/>ſo herzlich gefreut hatteſt. Damit ſei es aber<lb/><pb n="126" facs="#f0140"/>
auch genug; wir wollen uns nicht mit tauſend-<lb/>fach vereinzelten Stichen das Herz durchprikkeln,<lb/>ſondern nur kurz dabei bleiben, daß es nun ein-<lb/>mal ſo gekommen war, wie ich es vorhin ſagte.<lb/>Die arme Undine war ſehr betru&#x0364;bt, die andern<lb/>Beiden waren auch nicht eben vergnu&#x0364;gt; ſonder-<lb/>lich meinte Bertalda bei der geringſten Abwei-<lb/>chung von dem, was ſie wu&#x0364;nſchte, den eiferſu&#x0364;ch-<lb/>tigen Druck der beleidigten Hausfrau zu ſpu&#x0364;ren.<lb/>Sie hatte ſich deshalb ordentlich ein herriſches<lb/>Weſen angewo&#x0364;hnt, dem Undine in wehmu&#x0364;thiger<lb/>Entſagung nachgab, und das durch den verblen-<lb/>deten Huldbrand gewo&#x0364;hnlich auf&#x2019;s entſchiedenſte<lb/>unterſtu&#x0364;tzt ward. &#x2014; Was die Burggeſellſchaft<lb/>noch mehr verſto&#x0364;rte, waren allerhand wunder-<lb/>liche Spukereien, die Huldbranden und Bertal-<lb/>den in den gewo&#x0364;lbten Ga&#x0364;ngen des Schloſſes<lb/>begegneten, und von denen vorher ſeit Menſchen-<lb/>gedenken nichts geho&#x0364;rt worden war. Der lange,<lb/>weiße Mann, in welchem Huldbrand den Oheim<lb/>Ku&#x0364;hleborn, Bertalda den geſpenſtiſchen Brun-<lb/>nenmeiſter nur allzuwohl erkannte, trat oftmals<lb/><pb n="127" facs="#f0141"/>
drohend vor Beide, vorzu&#x0364;glich aber vor Bertal-<lb/>den hin, ſo daß dieſe ſchon einigemal vor Schre-<lb/>cken krank darnieder gelegen hatte, und manch-<lb/>mal daran dachte, die Burg zu verlaßen. Theils<lb/>aber war ihr Huldbrand allzu lieb, und ſie<lb/>ſtu&#x0364;tzte ſich dabei auf ihre Unſchuld, weil es nie<lb/>zu einer eigentlichen Erkla&#x0364;rung unter ihnen ge-<lb/>kommen war; theils auch wußte ſie nicht, wo-<lb/>hin ſie ſonſt ihre Schritte richten ſolle. Der<lb/>alte Fiſcher hatte auf des Herrn von Ringſtet-<lb/>tens Bothſchaft, daß Bertalda bei ihm ſei, mit<lb/>einigen ſchwer zu leſenden Federzu&#x0364;gen, ſo wie<lb/>ſie ihm Alter und lange Entwo&#x0364;hnung verſtatte-<lb/>ten, geantwortet: ich bin nun ein armer alter<lb/>Wittwer worden, denn meine liebe treue Frau<lb/>iſt mir erſtorben. Wie ſehr ich aber auch allein<lb/>in der Hu&#x0364;tten ſitzen mag, Bertalda iſt mir lie-<lb/>ber dort, als bei mir. Nur daß ſie meiner lie-<lb/>ben Undine nichts zu Leide thue! Sonſt ha&#x0364;tte<lb/>ſie meinen Fluch. &#x2014; Die letztern Worte ſchlug<lb/>Bertalda in den Wind, aber das wegen des<lb/>Wegbleibens von dem Vater behielt ſie gut, ſo<lb/><pb n="128" facs="#f0142"/>
wie wir Menſchen in a&#x0364;hnlichen Fa&#x0364;llen es immer<lb/>zu machen pflegen.</p>
          <lb/>
          <p>Eines Tages war Huldbrand eben ausgerit-<lb/>ten, als Undine das Hausgeſinde verſammelte,<lb/>einen großen Stein herbei bringen hieß, und den<lb/>pra&#x0364;chtigen Brunnen, der ſich in der Mitte des<lb/>Schloßhofes befand, ſorgfa&#x0364;ltig damit zu bedecken<lb/>befahl. Die Leute wandten ein, ſie wu&#x0364;rden als-<lb/>dann das Waſſer weit unten aus dem Thale<lb/>heraufzuholen haben. Undine la&#x0364;chelte wehmu&#x0364;-<lb/>thig. &#x2014; Es thut mir leid um eure vermehrte<lb/>Arbeit, liebe Kinder, entgegnete ſie; ich mo&#x0364;chte<lb/>lieber ſelbſt die Waſſerkru&#x0364;ge heraufholen, aber<lb/>dieſer Brunnen muß nun einmal zu. Glaubt<lb/>es mir auf&#x2019;s Wort, daß es nicht anders angeht,<lb/>und daß wir nur dadurch ein gro&#x0364;ßeres Unheil<lb/>zu vermeiden in Stande ſind. &#x2014; Die ganze<lb/>Dienerſchaft freute ſich, ihrer ſanften Hausfrau<lb/>gefa&#x0364;llig ſein zu ko&#x0364;nnen; man fragte nicht weiter,<lb/>ſondern ergriff den ungeheuern Stein. Dieſer<lb/>hob ſich unter ihren Ha&#x0364;nden, und ſchwebte be-<lb/>reits u&#x0364;ber dem Brunnen, da kam Bertalda ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">laufen,</fw><lb/><pb n="129" facs="#f0143"/>
laufen, und rief, man ſolle innehalten; aus die-<lb/>ſem Brunnen laſſe ſie das Waſchwaſſer holen,<lb/>welches ihrer Haut ſo vortheilhaft ſei, und ſie<lb/>werde nimmermehr zugeben, daß man ihn ver-<lb/>ſchlieſſe. Undine aber blieb diesmal, obgleich<lb/>auf gewohnte Weiſe ſanft, dennoch auf unge-<lb/>wohnte Weiſe, bei ihrer Meinung feſt; ſie ſagte,<lb/>als Hausfrau gebu&#x0364;hre ihr, alle Anordnungen<lb/>der Wirthſchaft nach beſter Ueberzeugung einzu-<lb/>richten, und Niemand habe ſie daru&#x0364;ber Rechen-<lb/>ſchaft abzulegen, als ihrem Ehgemahl und<lb/>Herrn. &#x2014; Seht, o ſeht doch, rief Bertalda<lb/>unwillig und a&#x0364;ngſtlich, das arme, ſcho&#x0364;ne Waſſer<lb/>kra&#x0364;uſelt ſich und windet ſich, weil es vor der<lb/>klaren Sonne verſteckt werden ſoll, und vor dem<lb/>erfreulichen Anblick der Menſchengeſichter, zu de-<lb/>ren Spiegel es erſchaffen iſt! &#x2014; In der That<lb/>ziſchte und regte ſich die Fluth im Borne ganz<lb/>wunderlich; es war, als wolle ſich etwas daraus<lb/>hervorringen, aber Undine drang nur um ſo<lb/>ernſtlicher auf die Erfu&#x0364;llung ihrer Befehle. Es<lb/>brauchte dieſes Ernſtes kaum. Das Schloßgeſind&#x2019;<lb/><fw type="sig" place="bottom">J</fw><lb/><pb n="130" facs="#f0144"/>
war eben ſo froh, ſeiner milden Herrin zu ge-<lb/>horchen, als Bertalda&#x2019;s Trotz zu brechen, und<lb/>ſo ungeberdig dieſe auch ſchelten und drohen<lb/>mochte, lag dennoch in kurzer Zeit der Stein<lb/>u&#x0364;ber der Oeffnung des Brunnens feſt. Undine<lb/>lehnte ſich ſinnend daru&#x0364;ber hin, und ſchrieb mit<lb/>den ſcho&#x0364;nen Fingern auf der Fla&#x0364;che. Sie muß-<lb/>te aber wohl etwas ſehr Scharfes und Aetzen-<lb/>des dabei in der Hand gehabt haben, denn als<lb/>ſie ſich abwandte, und die Andern na&#x0364;her hinzu-<lb/>traten, nahmen ſie allerhand ſeltſame Zeichen<lb/>auf dem Steine wahr, die Keiner vorher an<lb/>demſelben geſehn haben wollte.</p>
          <lb/>
          <p>Den heimkehrenden Ritter empfing am Abend<lb/>Bertalda mit Thra&#x0364;nen und Klagen u&#x0364;ber Undi-<lb/>nens Verfahren. Er warf ernſte Blicke auf<lb/>dieſe, und die arme Frau ſah betru&#x0364;bt vor ſich<lb/>nieder. Doch ſagte ſie mit großer Faſſung:<lb/>mein Herr und Ehgemahl ſchilt ja keinen Leib-<lb/>eignen, bevor er ihn ho&#x0364;rt, wie minder dann<lb/>ſein angetrautes Weib. &#x2014; Sprich, was Dich<lb/>zu jener ſeltſamen That bewog; ſagte der Ritter<lb/><pb n="131" facs="#f0145"/>
mit finſterm Antlitz. &#x2014; Ganz allein mo&#x0364;cht&#x2019; ich<lb/>es Dir ſagen! ſeufzte Undine. &#x2014; Du kannſt<lb/>es eben ſo gut in Bertaldas Gegenwart; entgeg-<lb/>nete er. &#x2014; Ja, wenn Du es gebeutſt, ſagte<lb/>Undine; aber gebeut es nicht. O bitte, bitte,<lb/>gebeut es nicht. &#x2014; Sie ſah ſo demu&#x0364;thig, hold<lb/>und gehorſam aus, daß des Ritters Herz ſich<lb/>einem Sonnenblick aus beſſern Zeiten erſchloß.<lb/>Er faßte ſie freundlich unter den Arm, und fu&#x0364;hr-<lb/>te ſie in ſein Gemach, wo ſie folgendermaaßen<lb/>zu ſprechen begann.</p>
          <lb/>
          <p>Du kennſt ja den bo&#x0364;ſen Oheim Ku&#x0364;hleborn,<lb/>mein geliebter Herr, und biſt ihm o&#x0364;fters unwil-<lb/>lig in den Ga&#x0364;ngen dieſer Burg begegnet. Ber-<lb/>talden hat er gar bisweilen zum Krankwerden<lb/>erſchreckt. Das macht, er iſt ſeelenlos, ein blo-<lb/>ßer, elementariſcher Spiegel der Auſſenwelt, der<lb/>das Innere nicht wiederzuſtrahlen vermag. Da<lb/>ſieht er denn bisweilen, daß Du unzufrieden<lb/>mit mir biſt, daß ich in meinem kindiſchen Sin-<lb/>ne daru&#x0364;ber weine, daß Bertalda vielleicht eben<lb/>in derſelben Stunde zufa&#x0364;llig lacht. Nun bildet<lb/><fw type="sig" place="bottom">J 2</fw><lb/><pb n="132" facs="#f0146"/>
er ſich allerhand Ungleiches ein, und miſcht ſich<lb/>auf vielfache Weiſe ungebeten in unſern Kreis.<lb/>Was hilft&#x2019;s, daß ich ihn ausſchelte? Daß ich ihn<lb/>unfreundlich wegſchicke? Er glaubt mir nicht ein<lb/>Wort. Sein armes Leben hat keine Ahnung<lb/>davon, wie Liebesleiden und Liebesfreuden ein-<lb/>ander ſo anmuthig gleich ſehn, und ſo innig ver-<lb/>ſchwiſtert ſind, daß keine Gewalt ſie zu trennen<lb/>vermag. Unter der Thra&#x0364;ne quillt das La&#x0364;cheln<lb/>vor, das La&#x0364;cheln lockt die Thra&#x0364;ne aus ihren<lb/>Kammern.</p>
          <lb/>
          <p>Sie ſah la&#x0364;chelnd und weinend nach Huld-<lb/>brand in die Ho&#x0364;h&#x2019;, der allen Zauber der alten<lb/>Liebe wieder in ſeinem Herzen empfand. Sie<lb/>fu&#x0364;hlte das, dru&#x0364;ckte ihn inniger an ſich, und fuhr<lb/>unter freudigen Thra&#x0364;nen alſo fort:</p>
          <lb/>
          <p>Da ſich der Friedenſto&#x0364;rer nicht mit Wor-<lb/>ten weiſen ließ, mußte ich wohl die Thu&#x0364;r vor<lb/>ihm zuſperren. Und die einzige Thu&#x0364;r, die er<lb/>zu uns hat, iſt jener Brunnen. Mit den an-<lb/>dern Quellgeiſtern hier in der Gegend iſt er ent-<lb/>zweit, von dem na&#x0364;chſten Tha&#x0364;lern an, und erſt<lb/><pb n="133" facs="#f0147"/>
weiterhin auf der Donau, wenn einige ſeiner<lb/>guten Freunde hineingeſtro&#x0364;mt ſind, fa&#x0364;ngt ſein<lb/>Reich wieder an. Darum ließ ich den Stein<lb/>u&#x0364;ber des Brunnens Oeffnung wa&#x0364;lzen, und ſchrieb<lb/>Zeichen darauf, die alle Kraft des eifernden<lb/>Oheims la&#x0364;hmen, ſo daß er nun weder Dir,<lb/>noch mir, noch Bertalden, in den Weg kommen<lb/>ſoll. Menſchen freilich ko&#x0364;nnen trotz der Zeichen<lb/>mit ganz gewo&#x0364;hnlichem Bemu&#x0364;hen den Stein<lb/>wieder abheben; die hindert es nicht. Willſt<lb/>Du alſo, ſo thu&#x2019; nach Bertalda&#x2019;s Begehr, aber<lb/>wahrhaftig, ſie weiß nicht, was ſie bittet. Auf<lb/>ſie hat es der ungezogne Ku&#x0364;hleborn ganz vor-<lb/>zu&#x0364;glich angeſehn, und wenn Manches ka&#x0364;me,<lb/>was er mir prophezeien wollte, und was doch<lb/>wohl geſchehen ko&#x0364;nnte, ohne daß Du es u&#x0364;bel<lb/>meinteſt, &#x2014; ach Lieber, ſo wa&#x0364;reſt ja auch Du<lb/>nicht außer Gefahr!</p>
          <lb/>
          <p>Huldbrand fu&#x0364;hlte tief im Herzen die Groß-<lb/>muth ſeiner holden Frau, wie ſie ihren furcht-<lb/>baren Beſchu&#x0364;tzer ſo emſig ausſperrte, und noch<lb/>dazu von Bertalden daru&#x0364;ber geſcholten worden<lb/><pb n="134" facs="#f0148"/>
war. Er dru&#x0364;ckte ſie daher auf&#x2019;s liebreichſte in<lb/>ſeine Arme, und ſagte geru&#x0364;hrt: der Stein bleibt<lb/>liegen, und Alles bleibt und ſoll immer bleiben,<lb/>wie Du es haben willſt, mein holdes Undin-<lb/>chen. &#x2014; Sie ſchmeichelte ihm demu&#x0364;thig froh<lb/>u&#x0364;ber die lang&#x2019; entbehrten Worte der Liebe, und<lb/>ſagte endlich: mein allerliebſter Freund, da Du<lb/>Heute ſo u&#x0364;beraus mild und gu&#x0364;tig biſt, du&#x0364;rft&#x2019;<lb/>ich es wohl wagen, Dir eine Bitte vorzutragen?<lb/>Sieh&#x2019; nur, es iſt mit Dir, wie mit dem Som-<lb/>mer. Eben in ſeiner beſten Herrlichkeit ſetzt ſich<lb/>der flammende und donnernde Kronen von ſcho&#x0364;-<lb/>nen Gewittern auf, darin er als ein rechter<lb/>Ko&#x0364;nig und Erdengott anzuſehen iſt. So ſchiltſt<lb/>auch Du bisweilen, und wetterleuchteſt mit<lb/>Zung&#x2019; und Augen, und das ſteht Dir ſehr gut,<lb/>wenn ich auch bisweilen in meiner Thorheit<lb/>daru&#x0364;ber zu weinen anfange. Aber thu&#x2019; das nie<lb/>gegen mich, auf einem Waſſer, oder wo wir<lb/>auch nur einem Gewa&#x0364;ſſer nahe ſind. Siehe,<lb/>dann beka&#x0364;men die Verwandten ein Recht u&#x0364;ber<lb/>mich. Unerbittlich wu&#x0364;rden ſie mich von Dir rei-<lb/><pb n="135" facs="#f0149"/>
ßen in ihrem Grimm, weil ſie meinten, daß<lb/>eine ihres Geſchlechtes beleidigt ſei, und ich<lb/>mu&#x0364;ßte Lebenslang drunten in den Kryſtallpalla&#x0364;-<lb/>ſten wohnen, und du&#x0364;rfte nie wieder zu Dir her-<lb/>auf, oder ſendeten ſie mich zu Dir herauf, o<lb/>Gott, dann wa&#x0364;r&#x2019; es noch unendlich ſchlimmer.<lb/>Nein nein, Du ſu&#x0364;ßer Freund, dahin laß&#x2019; es nicht<lb/>kommen, ſo lieb Dir die arme Undine iſt.</p>
          <lb/>
          <p>Er verhieß feierlich, zu thun, wie ſie begeh-<lb/>re, und die beiden Eheleute traten unendlich froh<lb/>und liebevoll wieder aus dem Gemach. Da kam<lb/>Bertalda mit einigen Werkleuten, die ſie unter-<lb/>deß ſchon hatte beſcheiden laßen, und ſagte mit<lb/>einer mu&#x0364;rriſchen Art, die ſie ſich zeither ange-<lb/>nommen hatte: nun iſt doch wohl das geheime<lb/>Geſpra&#x0364;ch zu Ende, und der Stein kann herab.<lb/>Geht nur hin, Ihr Leute, und richtet&#x2019;s aus. &#x2014;<lb/>Der Ritter aber, ihre Unart empo&#x0364;rt fu&#x0364;hlend,<lb/>ſagte in kurzen und ſehr ernſtlichen Worten, der<lb/>Stein bleibt liegen; auch verwies er Bertalden<lb/>ihre Heftigkeit gegen ſeine Frau, worauf die<lb/>Werkleute mit heimlich vergnu&#x0364;gtem La&#x0364;cheln fort-<lb/><pb n="136" facs="#f0150"/>
gingen, Bertalda aber von der andern Seite<lb/>erbleichend nach ihren Zimmern eilte.</p>
          <lb/>
          <p>Die Stunde des Abendeſſens kam heran,<lb/>und Bertalda ließ ſich vergeblich erwarten. Man<lb/>ſchickte nach ihr; da fand der Ka&#x0364;mmerling ihre<lb/>Gema&#x0364;cher leer, und brachte nur ein verſiegeltes<lb/>Blatt, an den Ritter u&#x0364;berſchrieben, mit zuru&#x0364;ck.<lb/>Dieſer o&#x0364;ffnete es beſtu&#x0364;rzt, und las.</p>
          <lb/>
          <p>Ich fu&#x0364;hle mit Beſcha&#x0364;mung, wie ich nur<lb/>eine arme Fiſchersdirne bin. Daß ich es auf<lb/>Augenblicke vergaß, will ich in der a&#x0364;rmlichen<lb/>Hu&#x0364;tte meiner Aeltern bu&#x0364;ßen. Lebt wohl mit<lb/>Eurer ſcho&#x0364;nen Frau!</p>
          <lb/>
          <p>Undine war von Herzen betru&#x0364;bt. Sie bat<lb/>Huldbranden inbru&#x0364;nſtig, der entflohenen Freun-<lb/>dinn nachzueilen, und ſie wieder mit zuru&#x0364;ck zu<lb/>bringen. Ach, ſie hatte nicht no&#x0364;thig zu treiben!<lb/>Seine Neigung fu&#x0364;r Bertalden brach wieder hef-<lb/>tig hervor. Er eilte im ganzen Schloß umher,<lb/>fragend, ob Niemand geſehn habe, welches We-<lb/>ges die ſcho&#x0364;ne Flu&#x0364;chtige gegangen ſei. Er konn-<lb/>te nichts erfahren, und ſaß ſchon im Burghofe<lb/><pb n="137" facs="#f0151"/>
zu Pferde, entſchloſſen, auf&#x2019;s Gerathewohl dem<lb/>Wege nachzureiten, den er Bertalden hierher<lb/>gefu&#x0364;hrt hatte. Da kam ein Schildbub, und<lb/>verſicherte, er ſei dem Fra&#x0364;ulein auf dem Pfade<lb/>nach dem Schwarzthale begegnet. Wie ein<lb/>Pfeil ſprengte der Ritter durch das Thor, der<lb/>angewieſenen Richtung nach, ohne Undinens a&#x0364;ngſt-<lb/>liche Stimme zu ho&#x0364;ren, die ihm aus dem Fen-<lb/>ſter nachrief: nach dem Schwarzthal? O dahin<lb/>nicht! Huldbrand, dahin nicht! Oder um Got-<lb/>teswillen, nimm mich mit! &#x2014; Als ſie aber<lb/>all&#x2019; ihr Rufen vergeblich ſah, ließ ſie eilig ihren<lb/>weißen Zelter ſatteln, und trabte dem Ritter<lb/>nach, ohne irgend eines Dieners Begleitung an-<lb/>nehmen zu wollen.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="138" facs="#f0152"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Vierzehntes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p>Wie Bertalda mit dem Ritter heimfuhr.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">D</hi>as Schwarzthal liegt tief in die Berge hin-<lb/>ein. Wie es jetzo heißt, kann man nicht wiſſen.<lb/>Damals nannten es die Landleute ſo, wegen<lb/>der tiefen Dunkelheit, welche von hohen Ba&#x0364;u-<lb/>men, worunter es vorzu&#x0364;glich viele Tannen gab,<lb/>in die Niederung herunter geſtreuet ward. Selbſt<lb/>der Bach, der zwiſchen den Klippen hinſtru-<lb/>delte, ſahe davon ganz ſchwarz aus, und gar<lb/>nicht ſo fro&#x0364;hlich, wie es Gewa&#x0364;ſſer wohl zu thun<lb/>pflegen, die den blauen Himmel unmittelbar<lb/>u&#x0364;ber ſich haben. Nun, in der hereinbrechenden<lb/>Da&#x0364;mmerung, war es vollends ſehr wild und<lb/>finſter zwiſchen den Ho&#x0364;hen geworden. Der Rit-<lb/>ter trabte a&#x0364;ngſtlich die Bachesufer entla&#x0364;ngſt; er<lb/><pb n="139" facs="#f0153"/>
fu&#x0364;rchtete bald, durch Verzo&#x0364;gerung die Flu&#x0364;chtige<lb/>zu weit voraus zu laſſen, bald wieder, in der<lb/>großen Eile ſie irgendwo, dafern ſie ſich vor ihm<lb/>verſtecken wolle, zu u&#x0364;berſehn. Er war indeß<lb/>ſchon ziemlich tief in das Thal hinein gekommen,<lb/>und konnte nun denken, das Ma&#x0364;gdlein bald ein-<lb/>geholt zu haben, wenn er anders auf der rech-<lb/>ten Spur war. Die Ahnung, daß er das auch<lb/>wohl nicht ſein ko&#x0364;nne, trieb ſein Herz zu immer<lb/>a&#x0364;ngſtlicheren Schla&#x0364;gen. Wo ſollte die zarte Ber-<lb/>talda bleiben, wenn er ſie nicht fand, in der<lb/>drohenden Wetternacht, die ſich immer furchtba-<lb/>rer u&#x0364;ber das Thal herein bog? Da ſah er<lb/>endlich etwas Weißes am Hange des Berges<lb/>durch die Zweige ſchimmern. Er glaubte Ber-<lb/>taldas Gewand zu erkennen, und machte ſich<lb/>hinzu. Sein Roß aber wollte nicht hinan; es<lb/>ba&#x0364;umte ſich ſo ungeſtu&#x0364;m, und er wollte ſo we-<lb/>nig Zeit verlieren, daß er &#x2014; zumahl da ihm<lb/>wohl ohnehin zu Pferde das Geſtra&#x0364;uch allzuhin-<lb/>derlich geworden wa&#x0364;re, &#x2014; abſaß, und den ſchnau-<lb/>benden Hengſt an eine Ru&#x0364;ſter band, worauf er<lb/><pb n="140" facs="#f0154"/>
ſich dann vorſichtig durch die Bu&#x0364;ſche hinarbei-<lb/>tete. Die Zweige ſchlugen ihm unfreundlich<lb/>Stirn und Wangen mit der kalten Na&#x0364;ſſe des<lb/>Abendthau&#x2019;s, ein ferner Donner murmelte jen-<lb/>ſeit der Berge hin, es ſah Alles ſo ſeltſam aus,<lb/>daß er anfing, eine Scheu vor der weißen Ge-<lb/>ſtalt zu empfinden, die nun ſchon unfern von ihm<lb/>am Boden lag. Doch konnte er ganz deutlich<lb/>unterſcheiden, daß es ein ſchlafendes oder ohn-<lb/>ma&#x0364;chtiges Frauenzimmer in langen, weißen Ge-<lb/>wa&#x0364;ndern war, wie ſie Bertalda Heute getragen<lb/>hatte. Er trat dicht vor ſie hin, rauſchte an<lb/>den Zweigen, klirrte an ſeinem Schwerdte, &#x2014;<lb/>ſie regte ſich nicht. &#x2014; Bertalda! ſprach er; erſt<lb/>leiſe, dann immer lauter, &#x2014; ſie ho&#x0364;rte nicht.<lb/>Als er zuletzt den theuern Namen mit gewalt-<lb/>ſamer Anſtrengung rief, hallte ein dumpfes Echo<lb/>aus den Bergho&#x0364;len des Thales lallend zuru&#x0364;ck:<lb/>Bertalda! &#x2014; aber die Schla&#x0364;ferin blieb uner-<lb/>weckt. Er beugte ſich zu ihr nieder; die Dun-<lb/>kelheit des Thales und der einbrechenden Nacht<lb/>ließen keinen ihrer Geſichtszu&#x0364;ge unterſcheiden.<lb/><pb n="141" facs="#f0155"/>
Als er ſich nun eben mit einigem gramvollen<lb/>Zweifel ganz nahe zu ihr an den Boden gedru&#x0364;ckt<lb/>hatte, fuhr ein Blitz ſchnell erleuchtend u&#x0364;ber<lb/>das Thal hin. Er ſah ein abſcheulich verzerr-<lb/>tes Antlitz dicht vor ſich, das mit dumpfer Stim-<lb/>me rief: gieb mir &#x2019;nen Kuß, Du verliebter<lb/>Scha&#x0364;fer! &#x2014; Vor Entſetzen ſchreiend fuhr Huld-<lb/>brand in die Ho&#x0364;h&#x2019;, die ha&#x0364;ßliche Geſtalt ihm<lb/>nach. &#x2014; Zu Haus! murmelte ſie; die Unholde<lb/>ſind wach. Zu Haus! Sonſt hab&#x2019; ich Dich! &#x2014;<lb/>Und es griff nach ihm mit langen weißen Ar-<lb/>men. &#x2014; Tu&#x0364;ckiſcher Ku&#x0364;hleborn, rief der Ritter<lb/>ſich ermannend, was gilt&#x2019;s, Du biſt es, Du<lb/>Kobold! Da haſt Du &#x2019;nen Kuß! &#x2014; Und<lb/>wu&#x0364;thend hieb er mit dem Schwerdte gegen die<lb/>Geſtalt. Aber die zerſtob, und ein durchna&#x0364;ſſen-<lb/>der Waſſerguß ließ dem Ritter keinen Zweifel<lb/>daru&#x0364;ber, mit welchem Feind er geſtritten habe.</p>
          <lb/>
          <p>Er will mich zuru&#x0364;ckſchrecken von Bertalden,<lb/>ſagte er laut zu ſich ſelbſt; er denkt, ich ſoll<lb/>mich vor ſeinen albernen Spukereien fu&#x0364;rchten,<lb/>und ihm das arme, gea&#x0364;ngſtete Ma&#x0364;dchen hinge-<lb/><pb n="142" facs="#f0156"/>
ben, damit er ſie ſeine Rache ko&#x0364;nne fu&#x0364;hlen la-<lb/>ßen. Das ſoll er doch nicht, der ſchwa&#x0364;chliche<lb/>Elementargeiſt. Was eine Menſchenbruſt ver-<lb/>mag, wenn ſie ſo recht will, ſo recht aus ihrem<lb/>beſten Leben will, das verſteht der ohnma&#x0364;chtige<lb/>Gaukler nicht. &#x2014; Er fu&#x0364;hlte die Wahrheit ſei-<lb/>ner Worte, und daß er ſich ſelbſt dadurch einen<lb/>ganz erneuten Muth in das Herz geſprochen<lb/>habe. Auch ſchien es, als trete das Glu&#x0364;ck mit<lb/>ihm in Bunde, denn noch war er nicht wieder<lb/>bei ſeinem angebundenen Roſſe, da ho&#x0364;rte er<lb/>ſchon ganz deutlich Bertaldens klagende Stim-<lb/>me, wie ſie unfern von ihm durch das immer<lb/>lauter werdende Gera&#x0364;uſch des Donners und<lb/>Sturmwindes heru&#x0364;ber weinte. Beflu&#x0364;gelten Fu-<lb/>ßes eilt&#x2019; er dem Schalle nach, und fand die er-<lb/>bebende Jungfrau, wie ſie eben die Ho&#x0364;he hinan<lb/>zu klimmen verſuchte, um ſich auf alle Weiſe<lb/>aus dem ſchaurigen Dunkel dieſes Thales zu<lb/>retten. Er aber trat ihr liebkoſend in den Weg,<lb/>und ſo ku&#x0364;hn und ſtolz auch fru&#x0364;her ihr Entſchluß<lb/>mochte geweſen ſein, empfand ſie doch jetzt nur<lb/><pb n="143" facs="#f0157"/>
allzulebendig das Glu&#x0364;ck, daß ihr im Herzen ge-<lb/>liebter Freund ſie aus der furchtbaren Einſam-<lb/>keit erlo&#x0364;ſe, und das helle Leben in der befreunde-<lb/>ten Burg ſo anmuthige Arme nach ihr aus-<lb/>ſtrecke. Sie folgte faſt ohne Widerſpruch, aber<lb/>ſo ermattet, daß der Ritter froh war, ſie bis<lb/>zu ſeinem Roſſe geleitet zu haben, welches er<lb/>nun eilig losknu&#x0364;pfte, um die ſcho&#x0364;ne Wandrerin<lb/>hinaufzuheben, und es alsdann am Zu&#x0364;gel ſich<lb/>durch die ungewiſſen Schatten der Thalgegend<lb/>vorſichtig nachzuleiten.</p>
          <lb/>
          <p>Aber das Pferd war ganz verwildert durch<lb/>Ku&#x0364;hleborns tolle Erſcheinung. Selbſt der Rit-<lb/>ter wu&#x0364;rde Mu&#x0364;he gebraucht haben, auf des ba&#x0364;u-<lb/>menden, wildſchnaubenden, Thieres Ru&#x0364;cken zu<lb/>ſpringen; die zitternde Bertalda hinaufzuheben,<lb/>war eine volle Unmo&#x0364;glichkeit. Man beſchloß<lb/>alſo, zu Fuße heimzukehren. Das Roß am Zu&#x0364;-<lb/>gel nachzerrend, unterſtu&#x0364;tzte der Ritter mit der<lb/>andern Hand das ſchwankende Ma&#x0364;gdlein. Ber-<lb/>talda machte ſich ſo ſtark, als mo&#x0364;glich, um den<lb/>furchtbaren Thalgrund ſchnell zu durchwandeln,<lb/><pb n="144" facs="#f0158"/>
aber wie Blei zog die Mu&#x0364;digkeit ſie herab, und<lb/>zugleich bebten ihr alle Glieder zuſammen, theils<lb/>noch von mancher u&#x0364;berſtandnen Angſt, womit<lb/>Ku&#x0364;hleborn ſie vorwa&#x0364;rts gehetzt hatte, theils auch<lb/>in der fortdauernden Bangigkeit vor dem Ge-<lb/>heul&#x2019; des Sturmes und Donners durch die<lb/>Waldung des Gebirgs.</p>
          <lb/>
          <p>Endlich entglitt ſie dem ſtu&#x0364;tzenden Arm ih-<lb/>res Fu&#x0364;hrers, und auf das Moos hingeſunken,<lb/>ſagte ſie: laßt mich nur hier liegen, edler Herr.<lb/>Ich bu&#x0364;ße meiner Thorheit Schuld, und muß<lb/>nun doch auf alle Weiſe hier verkommen vor<lb/>Mattigkeit und Angſt. &#x2014; Nimmermehr, holde<lb/>Freundinn, verlaß&#x2019; ich Euch! rief Huldbrand,<lb/>vergeblich bemu&#x0364;ht, den brauſenden Hengſt an<lb/>ſeiner Hand zu ba&#x0364;ndigen, der a&#x0364;rger, als vorhin,<lb/>zu toſen und zu ſcha&#x0364;umen begann; der Ritter<lb/>war endlich nur froh, daß er ihn vor der hin-<lb/>geſunknen Jungfrau fern genug hielt, um ſie<lb/>nicht durch die Furcht vor ihm noch mehr zu<lb/>erſchrecken. Wie er ſich aber mit dem tollen<lb/>Pferde nur kaum einige Schritte entfernte, be-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gann</fw><lb/><pb n="145" facs="#f0159"/>
gann ſie auch gleich, ihm auf das allerja&#x0364;mmer-<lb/>lichſte nachzurufen, des Glaubens, er wolle ſie<lb/>wirklich hier in der entſetzlichen Wildniß verla-<lb/>ßen. Er wußte gar nicht mehr, was er begin-<lb/>nen ſollte. Gern ha&#x0364;tte er dem wu&#x0364;thenden Thiere<lb/>volle Freiheit gegeben, durch die Nacht hinzu-<lb/>ſtu&#x0364;rmen, und ſeine Raſerei auszutoben, ha&#x0364;tte er<lb/>nur nicht fu&#x0364;rchten mu&#x0364;ſſen, es wu&#x0364;rde in dieſem<lb/>engen Paß mit ſeinen beerzten Hufen eben u&#x0364;ber<lb/>die Stelle hindonnern, wo Bertalda lag.</p>
          <lb/>
          <p>Wa&#x0364;hrend dieſer großen Noth und Verlegen-<lb/>heit, war es ihm unendlich troſtreich, daß er<lb/>einen Wagen langſam den ſteinigen Weg hinter<lb/>ſich herabfahren ho&#x0364;rte. Er rief um Beiſtand;<lb/>eine ma&#x0364;nnliche Stimme antwortete, verwies ihn<lb/>zur Geduld, aber verſprach, zu helfen, und bald<lb/>darauf leuchteten ſchon zwei Schimmel durch<lb/>das Gebu&#x0364;ſch, der weiße Ka&#x0364;rrnerkittel ihres Fu&#x0364;h-<lb/>rers neben her, worauf ſich denn auch die große,<lb/>weiße Leinewand ſehen ließ, mit welcher die<lb/>Waaren, die er bei ſich fu&#x0364;hren mochte, u&#x0364;berdeckt<lb/>waren. Auf ein lautes Brr! aus dem Munde<lb/><fw type="sig" place="bottom">K</fw><lb/><pb n="146" facs="#f0160"/>
ihres Herrn ſtanden die gehorſamen Schimmel.<lb/>Er kam gegen den Ritter heran, und half ihm,<lb/>das ſcha&#x0364;umende Thier ba&#x0364;ndigen. &#x2014; Ich merke<lb/>wohl, ſagte er dabei, was der Beſtie fehlt. Als<lb/>ich zuerſt durch dieſe Gegend zog, ging es mei-<lb/>nen Pferden nicht beſſer. Das macht, hier<lb/>wohnt ein bo&#x0364;ſer Waſſernix, der an ſolchen Nek-<lb/>kereien Luſt hat. Aber ich hab&#x2019; ein Spru&#x0364;chlein<lb/>gelernt; wenn Ihr mir vergo&#x0364;nnen wolltet, dem<lb/>Roſſe das in&#x2019;s Ohr zu ſagen, ſo ſollt&#x2019; es gleich<lb/>ſo ruhig ſtehn, wie meine Schimmel da. &#x2014;<lb/>Verſucht Eu&#x2019;r Heil, und helft nur bald! ſchrie<lb/>der ungeduldige Ritter. Da bog der Fuhrmann<lb/>den Kopf des ba&#x0364;umenden Pferdes zu ſich herun-<lb/>ter, und ſagte ihm einige Worte in&#x2019;s Ohr.<lb/>Augenblicklich ſtand der Hengſt geza&#x0364;hmt und<lb/>friedlich ſtill, und nur ſein erhitztes Keuchen und<lb/>Dampfen zeugte noch von der vorherigen Un-<lb/>ba&#x0364;ndigkeit. Es war nicht viel Zeit fu&#x0364;r Huld-<lb/>branden, lange zu fragen, wie dies zugegangen<lb/>ſei. Er ward mit dem Ka&#x0364;rrner einig, daß er<lb/>Bertalden auf den Wagen nehmen ſolle, wo,<lb/><pb n="147" facs="#f0161"/>
ſeiner Ausſage nach, die weichſte Baumwolle in<lb/>Ballen lag, und ſo mo&#x0364;ge er ſie bis nach Burg<lb/>Ringſtetten fu&#x0364;hren; der Ritter wolle den Zug<lb/>zu Pferde begleiten. Aber das Roß ſchien von<lb/>ſeinem vorigen Toben zu erſcho&#x0364;pft, um noch ſei-<lb/>nen Herrn ſo weit zu tragen, weshalb dieſem<lb/>der Ka&#x0364;rrner zuredete, mit Bertalden in den<lb/>Wagen zu ſteigen. Das Pferd ko&#x0364;nne man ja<lb/>hinten anbinden. &#x2014; Es geht Bergunter, ſagte<lb/>er, und da wird&#x2019;s meinen Schimmeln leicht. &#x2014;<lb/>Der Ritter nahm dies Erbieten an, er beſtieg<lb/>mit Bertalden den Wagen, der Hengſt folgte<lb/>geduldig nach, und ru&#x0364;ſtig und achtſam ſchritt der<lb/>Fuhrmann beiher.</p>
          <lb/>
          <p>In der Stille der tiefer dunkelnden Nacht,<lb/>aus der das Gewitter immer ferner und ſchweig-<lb/>ſamer abdonnerte, in dem behaglichen Gefu&#x0364;hl<lb/>der Sicherheit und des bequemen Fortkommens,<lb/>entſpann ſich zwiſchen Huldbrand und Bertalda<lb/>ein trauliches Geſpra&#x0364;ch. Mit ſchmeichelnden<lb/>Worten ſchalt er ſie um ihr trotziges Flu&#x0364;chten;<lb/>mit Demuth und Ru&#x0364;hrung entſchuldigte ſie ſich,<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 2</fw><lb/><pb n="148" facs="#f0162"/>
und aus Allem, was ſie ſprach, leuchtete es her-<lb/>vor, gleich einer Lampe, die dem Geliebten zwi-<lb/>ſchen Nacht und Geheimniß kund giebt, die Ge-<lb/>liebte harre noch ſein. Der Ritter fu&#x0364;hlte den<lb/>Sinn dieſer Reden weit mehr, als daß er auf<lb/>die Bedeutung der Worte Acht gegeben ha&#x0364;tte,<lb/>und antwortete auch einzig auf jenen. Da rief<lb/>der Fuhrmann plo&#x0364;tzlich mit kreiſchender Stimme:<lb/>hoch, Ihr Schimmel! Hoch den Fuß! Nehmt<lb/>Euch zuſammen, Schimmel! Denkt hu&#x0364;bſch, was<lb/>Ihr ſeid! &#x2014; Der Ritter beugte ſich aus dem<lb/>Wagen, und ſah, wie die Pferde mitten im<lb/>ſcha&#x0364;umenden Waſſer dahin ſchritten, oder faſt<lb/>ſchon ſchwammen, des Wagens Ra&#x0364;der wie Mu&#x0364;h-<lb/>lenra&#x0364;der blinkten und rauſchten, der Ka&#x0364;rrner vor<lb/>der wachſenden Fluth auf das Fuhrwerk geſtie-<lb/>gen war. &#x2014; Was ſoll das fu&#x0364;r ein Weg ſein?<lb/>Der geht ja mitten in den Strom! rief Huld-<lb/>brand ſeinem Fu&#x0364;hrer zu. &#x2014; Nein, Herr, lachte<lb/>dieſer zuru&#x0364;ck; es iſt grad&#x2019; umgekehrt. Der<lb/>Strom geht mitten in unſern Weg. Seht Euch<lb/>nur um, wie Alles u&#x0364;bergetreten iſt.</p>
          <lb/>
          <pb n="149" facs="#f0163"/>
          <p>In der That wogte und rauſchte der ganze<lb/>Thalgrund von plo&#x0364;tzlich empo&#x0364;rten, ſichtbar ſtei<lb/>genden, Wellen. Das iſt der Ku&#x0364;hleborn, der<lb/>bo&#x0364;ſe Waſſernix, der uns erſa&#x0364;ufen will! rief der<lb/>Ritter. Weißt Du kein Spru&#x0364;chlein wider ihn,<lb/>Geſell? &#x2014; Ich wu&#x0364;ßte wohl Eins, ſagte der<lb/>Fuhrmann, aber ich kann und mag es nicht<lb/>eher brauchen, als bis Ihr wißt, wer Ich bin. &#x2014;<lb/>Iſt es hier Zeit zu Ra&#x0364;thſeln? ſchrie der Ritter.<lb/>Die Fluth ſteigt immer ho&#x0364;her, und was geht<lb/>es mich an, zu wiſſen, wer Du biſt? &#x2014; Es<lb/>geht Euch aber doch was an, ſagte der Fuhr-<lb/>mann, denn ich bin Ku&#x0364;hleborn. Damit lachte er,<lb/>verzerrten Antlitzes, zum Wagen herein, aber<lb/>der Wagen blieb nicht Wagen mehr, die Schim-<lb/>mel nicht Schimmel; Alles verſcha&#x0364;umte, ver-<lb/>rann in ziſchenden Wogen, und ſelbſt der Fuhr-<lb/>mann ba&#x0364;umte ſich als eine rieſige Welle empor,<lb/>riß den vergeblich arbeitenden Hengſt unter die<lb/>Gewa&#x0364;ſſer hinab, und wuchs dann wieder, und<lb/>wuchs u&#x0364;ber den Ha&#x0364;uptern des ſchwimmenden<lb/>Paares, <choice><sic>wir</sic><corr>wie</corr></choice> zu einem feuchten Thurme an,<lb/>und wollte ſie eben rettungslos begraben. &#x2014;</p>
          <lb/>
          <pb n="150" facs="#f0164"/>
          <p>Da ſcholl Undinens anmuthige Stimme<lb/>durch das Geto&#x0364;ſe hin, der Mond trat aus den<lb/>Wolken, und mit ihm ward Undine auf den<lb/>Ho&#x0364;hen des Thalgrundes ſichtbar. Sie ſchalt,<lb/>ſie drohte in die Fluthen hinab, die drohende<lb/>Thurmeswoge verſchwand murrend und mur-<lb/>melnd, leiſe rannen die Waſſer im Mondglanze<lb/>dahin, und wie eine weiße Taube ſah man Un-<lb/>dinen von der Ho&#x0364;he hinab tauchen, den Ritter<lb/>und Bertalden erfaſſen, und mit ſich nach einem<lb/>friſchen, gru&#x0364;nen Raſenfleck auf der Ho&#x0364;he empor<lb/>heben, wo ſie mit ausgeſuchten Labungen Ohn-<lb/>macht und Schrecken vertrieb; dann half ſie<lb/>Bertalden zu dem weißen Zelter, der ſie ſelbſt<lb/>hergetragen hatte, hinaufheben, und ſo gelangten<lb/>alle Dreie nach Burg Ringſtetten zuru&#x0364;ck.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="151" facs="#f0165"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Funfzehntes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Die Reiſe nach Wien</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">E</hi>s lebte ſich ſeit der letztern Begebenheit ſtill<lb/>und ruhig auf dem Schloß. Der Ritter er-<lb/>kannte mehr und mehr ſeiner Frauen himmliſche<lb/>Gu&#x0364;te, die ſich durch ihr Nacheilen und Retten<lb/>im Schwarzthale, wo Ku&#x0364;hleborns Gewalt wie-<lb/>der anging, ſo herrlich offenbart hatte; Undine<lb/>ſelbſt empfand den Frieden und die Sicherheit,<lb/>deren ein Gemu&#x0364;th nie ermangelt, ſo lange es<lb/>mit Beſonnenheit fu&#x0364;hlt, daß es auf dem rechten<lb/>Wege ſei, und zudem gingen ihr in der neu er-<lb/>wachenden Liebe und Achtung ihres Ehemannes<lb/>vielfache Schimmer der Hoffnung und Freude<lb/>auf. Bertalda hingegen zeigte ſich dankbar, de-<lb/>mu&#x0364;thig und ſcheu, ohne daß ſie wieder dieſe<lb/><pb n="152" facs="#f0166"/>
Aeuſſerungen als etwas Verdienſtliches ange-<lb/>ſchlagen ha&#x0364;tte. So oft ihr Eines der Eheleute<lb/>u&#x0364;ber die Verdeckung des Brunnens, oder u&#x0364;ber<lb/>die Abentheuer im Schwarzthale, irgend etwas<lb/>Erkla&#x0364;rendes ſagen wollte, bat ſie inbru&#x0364;nſtig,<lb/>man mo&#x0364;ge ſie damit verſchonen, weil ſie wegen<lb/>des Brunnens allzuviele Beſcha&#x0364;mung, und we-<lb/>gen des Schwarzthales, allzuviele Schrecken emp-<lb/>finde. Sie erfuhr daher auch von Beiden wei-<lb/>ter nichts; und wozu ſchien es auch no&#x0364;thig zu<lb/>ſein? Der Friede und die Freude hatten ja<lb/>ihren ſichtbaren Wohnſitz in Burg Ringſtetten<lb/>genommen. Man ward daru&#x0364;ber ganz ſicher,<lb/>und meinte, nun ko&#x0364;nne das Leben gar nichts<lb/>mehr tragen, als anmuthige Blumen und<lb/>Fru&#x0364;chte.</p>
          <lb/>
          <p>In ſo erlabenden Verha&#x0364;ltniſſen war der<lb/>Winter gekommen und voru&#x0364;ber gegangen, und<lb/>der Fru&#x0364;hling ſah mit ſeinen hellgru&#x0364;nen Sproßen<lb/>und ſeinem lichtblauen Himmel zu den fro&#x0364;hlichen<lb/>Menſchen herein. Ihm war zu Muth, wie<lb/>ihnen, und ihnen, wie ihm. Was Wunder,<lb/><pb n="153" facs="#f0167"/>
daß ſeine Sto&#x0364;rche und Schwalben auch in ihnen<lb/>die Reiſeluſt anregten! Wa&#x0364;hrend ſie einmal<lb/>nach den Donauquellen hinab luſtwandelten,<lb/>erza&#x0364;hlte Huldbrand von der Herrlichkeit des ed-<lb/>len Stromes, und wie er wachſend durch geſeeg-<lb/>nete La&#x0364;nder flieſſe, wie das ko&#x0364;ſtliche Wien an<lb/>ſeinen Ufern emporgla&#x0364;nze, und er u&#x0364;berhaupt mit<lb/>jedem Schritte ſeiner Fahrt an Macht und<lb/>Lieblichkeit gewinne. &#x2014; Es mu&#x0364;ßte herrlich ſein,<lb/>ihn ſo bis Wien einmal hinabzufahren! brach<lb/>Bertalda aus, aber gleich darauf in ihre jetzige<lb/>Demuth und Beſcheidenheit zuru&#x0364;ckgeſunken, ſchwieg<lb/>ſie erro&#x0364;thend ſtill. Eben dies ru&#x0364;hrte Undinen<lb/>ſehr, und im lebhafteſten Wunſch, der lieben<lb/>Freundin eine Luſt zu machen, ſagte ſie: wer<lb/>hindert uns denn, die Reiſe anzutreten? &#x2014;<lb/>Bertalda hu&#x0364;pfte vor Freuden in die Ho&#x0364;he, und<lb/>die beiden Frauen begannen ſogleich, ſich die<lb/>anmuthige Donaufahrt mit den allerhellſten Far-<lb/>ben vor die Sinne zu rufen. Auch Huldbrand<lb/>ſtimmte fro&#x0364;hlich darin ein; nur ſagte er einmal<lb/>beſorgt Undinen in&#x2019;s Ohr: aber weiterhin iſt<lb/><pb n="154" facs="#f0168"/>
Ku&#x0364;hleborn wieder gewaltig? &#x2014; Laß&#x2019; ihn nur<lb/>kommen, entgegnete ſie lachend; ich bin ja da-<lb/>bei, und vor mir wagt er ſich mit keinem Un-<lb/>heil hervor. &#x2014; Damit war das letzte Hinder-<lb/>niß gehoben, man ru&#x0364;ſtete ſich zur Fahrt, und<lb/>trat ſie alsbald mit friſchem Muth und den<lb/>heiterſten Hoffnungen an.</p>
          <lb/>
          <p>Wundert Euch aber nur nicht, Ihr Men-<lb/>ſchen, wenn es dann immer ganz anders kommt,<lb/>als man gemeint hat. Die tu&#x0364;ckiſche Macht,<lb/>die lauert, uns zu verderben, ſingt ihr auser-<lb/>kornes Opfer gern mit ſu&#x0364;ßen Liedern und gold-<lb/>nen Ma&#x0364;hrchen in den Schlaf. Dagegen pocht<lb/>der rettende Himmelsbote oftmals ſcharf und<lb/>erſchreckend an unſre Thu&#x0364;r.</p>
          <lb/>
          <p>Sie waren die erſten Tage ihrer Donau-<lb/>fahrt hindurch außerordentlich vergnu&#x0364;gt gewe-<lb/>ſen. Es ward auch Alles immer beſſer und<lb/>ſcho&#x0364;ner, ſo wie ſie den ſtolzer fluthenden Strom<lb/>weiter hinunterſchifften. Aber in einer ſonſt<lb/>ho&#x0364;chſt anmuthigen Gegend, von deren erfreuli-<lb/>chem Anblick ſie ſich die beſte Freude verſprochen<lb/><pb n="155" facs="#f0169"/>
            hatten, ſing der ungeba&#x0364;ndigte Ku&#x0364;hleborn ganz<lb/>unverholen an, ſeine hier eingreifende Macht<lb/>zu zeigen. Es blieben zwar blos Neckereien,<lb/>weil Undine oftmals in die empo&#x0364;rten Wellen<lb/>oder in die hemmenden Winde hineinſchalt, und<lb/>ſich dann die Gewalt des Feindſeeligen augen-<lb/>blicklich in Demuth ergab; aber wieder kamen<lb/>die Angriffe, und wieder brauchte es der Mah-<lb/>nung Undinens, ſo daß die Luſtigkeit der kleinen<lb/>Reiſegeſellſchaft eine ga&#x0364;nzliche Sto&#x0364;rung erlitt.<lb/>Dabei ziſchelten ſich noch immer die Fa&#x0364;hrleute<lb/>zagend in die Ohren, und ſahen mistrauiſch<lb/>auf die drei Herrſchaften, deren Diener ſelbſten<lb/>mehr und mehr etwas Unheimliches zu ahnen<lb/>begannen, und ihre Gebieter mit ſeltſamen<lb/>Blicken verfolgten. Huldbrand ſagte o&#x0364;fters bei<lb/>ſich im ſtillen Gemu&#x0364;the: das kommt davon,<lb/>wenn Gleich ſich nicht zu Gleich geſellt, wenn<lb/>Menſch und Meerfra&#x0364;ulein ein wunderliches<lb/>Bu&#x0364;ndniß ſchließen. &#x2014; Sich entſchuldigend, wie<lb/>wir es denn <choice><sic>u&#x0364;berhanpt</sic><corr>u&#x0364;berhaupt</corr></choice> lieben, dachte er freilich<lb/>oftmals dabei: ich hab&#x2019; es ja nicht gewußt, daß<lb/><pb n="156" facs="#f0170"/>
ſie ein Meerfra&#x0364;ulein war. Mein iſt das Un-<lb/>heil, das jeden meiner Schritte durch der tollen<lb/>Verwandtſchaft Grillen bannt und ſto&#x0364;rt, aber<lb/>mein iſt nicht die Schuld. &#x2014; Durch ſolcherlei<lb/>Gedanken fu&#x0364;hlte er ſich einigermaaßen geſta&#x0364;rkt,<lb/>aber dagegen ward er immer verdrießlicher, ja<lb/>feindſeeliger, wider Undinen geſtimmt. Er ſah<lb/>ſie ſchon mit mu&#x0364;rriſchen Blicken an, und die<lb/>arme Frau verſtand deren Bedeutung wohl.<lb/>Dadurch, und durch die beſta&#x0364;ndige Anſtrengung<lb/>wider Ku&#x0364;hleborns Liſten erſcho&#x0364;pft, ſank ſie ge-<lb/>gen Abend, von der ſanftgleitenden Barke ange-<lb/>nehm gewiegt, in einen tiefen Schlaf.</p>
          <lb/>
          <p>Kaum aber, daß ſie die Augen geſchloſſen<lb/>hatte, ſo wa&#x0364;hnte Jedermann im Schiffe, nach<lb/>der Seite, wo er grade hinausſah, ein ganz<lb/>abſcheuliches Menſchenhaupt zu erblicken, das<lb/>ſich aus den Wellen emporhob, nicht wie das<lb/>eines Schwimmenden, ſondern ganz ſenkrecht,<lb/>wie auf den Waſſerſpiegel grade eingepfa&#x0364;hlt,<lb/>aber mitſchwimmend, ſo wie die Barke ſchwamm.<lb/>Jeder wollte dem Andern zeigen, was ihn<lb/><pb n="157" facs="#f0171"/>
erſchreckte, und Jeder fand zwar auf des An-<lb/>dern Geſicht das gleiche Entſetzen, Hand und<lb/>Auge aber nach einer andern Richtung hinzei-<lb/>gend, als wo ihm ſelbſt das halb lachende, halb<lb/>dra&#x0364;uende, Scheuſal vor Augen ſtand. Wie ſie<lb/>ſich nun aber einander daru&#x0364;ber verſta&#x0364;ndigen<lb/>wollten, und Alles rief: ſieh dorthin, nein dort-<lb/>hin! &#x2014; da wurden Jedwedem die Gra&#x0364;uel-<lb/>bilder Aller ſichtbar, und die ganze Fluth um<lb/>das Schiff her wimmelte von den entſetzlichſten<lb/>Geſtalten. Von dem Geſchrei, das ſich daru&#x0364;-<lb/>ber erhob, erwachte Undine. Vor ihren aufge-<lb/>henden Augenlichtern verſchwand der mißgeſchaff-<lb/>nen Geſichter tolle Schaar. Aber Huldbrand<lb/>war empo&#x0364;rt u&#x0364;ber ſo viele ha&#x0364;ßliche Gaukeleien.<lb/>Er wa&#x0364;re in wilde Verwu&#x0364;nſchungen ausgebrochen,<lb/>nur daß Undine mit den demu&#x0364;thigſten Blicken,<lb/>und ganz leiſe bittend, ſagte: um Gott, mein<lb/>Eheherr, wir ſind auf den Fluthen; zu&#x0364;rne jetzt<lb/>nicht auf mich. &#x2014; Der Ritter ſchwieg, ſetz-<lb/>te ſich, und verſank in ein tiefes Nachdenken.<lb/>Undine ſagte ihm in&#x2019;s Ohr: wa&#x0364;r&#x2019; es nicht beſſer,<lb/><pb n="158" facs="#f0172"/>
mein Liebling, wir ließen die tho&#x0364;richte Reiſe,<lb/>und kehrten nach Burg Ringſtetten in Frieden<lb/>zuru&#x0364;ck? &#x2014; Aber Huldbrand murmelte feind-<lb/>ſeelig: alſo ein Gefangner ſoll ich ſein auf mei-<lb/>ner eignen Burg? Und athmen nur ko&#x0364;nnen,<lb/>ſo lange der Brunnen zu iſt? So wollt&#x2019; ich,<lb/>daß die tolle Verwandtſchaft. &#x2014; Da dru&#x0364;ckte<lb/>Undine ſchmeichelnd ihre ſcho&#x0364;ne Hand auf ſeine<lb/>Lippen. Er ſchwieg auch, und hielt ſich ſtill, ſo<lb/>Manches, was ihm Undine fru&#x0364;her geſagt hatte,<lb/>erwa&#x0364;gend.</p>
          <lb/>
          <p>Indeſſen hatte Bertalda ſich allerhand ſelt-<lb/>ſam umſchweifenden Gedanken u&#x0364;berlaſſen. Sie<lb/>wußte Vieles von Undinens Herkommen und<lb/>doch nicht Alles, und vorzu&#x0364;glich war ihr der<lb/>furchtbare Ku&#x0364;hleborn ein ſchreckliches, aber noch<lb/>immer ganz dunkles, Ra&#x0364;thſel geblieben; ſo daß<lb/>ſie nicht einmal ſeinen Namen ja vernommen<lb/>hatte. Ueber alle dieſe wunderlichen Dinge nach-<lb/>ſinnend, knu&#x0364;pfte ſie, ohne ſich deſſen recht bewußt<lb/>zu werden, ein goldnes Halsband los, welches<lb/>ihr Huldbrand auf einer der letzten Tagereiſen<lb/><pb n="159" facs="#f0173"/>
von einem herumziehenden Handelsmann gekauft<lb/>hatte, und ließ es dicht u&#x0364;ber der Oberfla&#x0364;che des<lb/>Flußes ſpielen, ſich halb tra&#x0364;umend an dem lich-<lb/>ten Schimmer ergo&#x0364;tzend, den es in die abend-<lb/>hellen Gewa&#x0364;ſſer warf. Da griff plo&#x0364;tzlich eine<lb/>große Hand aus der Donau herauf, erfaßte das<lb/>Halsband, und fuhr damit unter die Fluthen.<lb/>Bertalda ſchrie laut auf, und ein ho&#x0364;hniſches<lb/>Gela&#x0364;chter ſchallte aus den Tiefen des Stromes<lb/>drein. Nun hielt ſich des Ritters Zorn nicht<lb/>la&#x0364;nger. Aufſpringend ſchalt er in die Gewa&#x0364;ſſer<lb/>hinein, verwu&#x0364;nſchte Alle, die ſich in ſeine Ver-<lb/>wandtſchaft und ſein Leben dra&#x0364;ngen wollten,<lb/>und forderte ſie auf, Nix oder Syrene, ſich vor<lb/>ſein blankes Schwerdt zu ſtellen. Bertalda<lb/>weinte indeß um den verlornen, ihr ſo innig<lb/>lieben, Schmuck, und goß mit ihren Thra&#x0364;nen<lb/>Oel in des Ritters Zorn, wa&#x0364;hrend Undine ihre<lb/>Hand u&#x0364;ber den Schiffesbord in die Wellen ge-<lb/>taucht hielt, in einem fort ſacht vor ſich hin<lb/>murmelnd, und nur manchmal ihr ſeltſam heim-<lb/>liches Geflu&#x0364;ſter unterbrechend, indem ſie bittend<lb/><pb n="160" facs="#f0174"/>
zu ihrem Ehherrn ſprach: mein Herzlichlieber,<lb/>hier ſchilt mich nicht. Schilt Alles, was Du<lb/>willſt, aber hier mich nicht. Du weißt ja! &#x2014;<lb/>Und wirklich enthielt ſich ſeine vor Zorn ſtam-<lb/>melnde Zunge noch jedes Wortes unmittelbar<lb/>wider ſie. Da brachte ſie mit der feuchten<lb/>Hand, die ſie unter den Wogen gehalten hatte,<lb/>ein wunderſcho&#x0364;nes Korallenhalsband hervor, ſo<lb/>herrlich blitzend, daß Allen davon die Augen<lb/>faſt geblendet wurden. Nimm hin, ſagte ſie,<lb/>es Bertalden freundlich hinhaltend; das hab&#x2019;<lb/>ich Dir zum Erſatz bringen laſſen, und ſei nicht<lb/>weiter betru&#x0364;bt, Du armes Kind. &#x2014; Aber der<lb/>Ritter ſprang dazwiſchen. Er riß den ſcho&#x0364;nen<lb/>Schmuck Undinen aus der Hand, ſchleuderte<lb/>ihn wieder in den Fluß, und ſchrie wuthent-<lb/>brannt: ſo haſt Du denn immer Verbindung<lb/>mit ihnen? Bleib bei ihnen in aller Hexen<lb/>Namen mit all&#x2019; Deinen Geſchenken, und laß&#x2019;<lb/>uns Menſchen zufrieden, Gauklerin Du! &#x2014;<lb/>Starren aber thra&#x0364;nenſtro&#x0364;menden Blickes ſah ihn<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="161" facs="#f0175"/>
die arme Undine an, noch immer die Hand<lb/>ausgeſtreckt, mit welcher ſie Bertalden ihr hu&#x0364;b-<lb/>ſches Geſchenk ſo freundlich hatte hinreichen<lb/>wollen. Dann fing ſie immer herzlicher an,<lb/>zu weinen, wie ein recht unverſchuldet und recht<lb/>bitterlich gekra&#x0364;nktes liebes Kind. Endlich ſagte<lb/>ſie ganz matt: ach, holder Freund, ach lebe<lb/>wohl! Sie ſollen Dir nichts thun; nur bleibe<lb/>treu, daß ich ſie Dir abwehren kann. Ach,<lb/>aber fort muß ich, muß fort auf dieſe ganze<lb/>junge Lebenszeit. O weh, o weh, was haſt Du<lb/>angerichtet! O weh, o weh!</p>
          <lb/>
          <p>Und u&#x0364;ber den Rand der Barke ſchwand<lb/>ſie hinaus. &#x2014; Stieg ſie hinu&#x0364;ber in die Fluth,<lb/>verſtro&#x0364;mte ſie darin, man wußt&#x2019; es nicht; es<lb/>war wie Beides und wie Keins. Bald aber<lb/>war ſie in die Donau ganz verronnen; nur<lb/>flu&#x0364;ſterten noch kleine Wellchen ſchluchzend um<lb/>den Kahn, und faſt vernehmlich war&#x2019;s, als<lb/>ſpra&#x0364;chen ſie: o weh, o weh! Ach bleibe treu!<lb/>O weh! &#x2014;</p>
          <lb/>
          <fw type="sig" place="bottom">L</fw>
          <lb/>
          <pb n="162" facs="#f0176"/>
          <p>Huldbrand aber lag in heißen Thra&#x0364;nen<lb/>auf dem Verdecke des Schiffes, und eine tiefe<lb/>Ohnmacht hu&#x0364;llte den Unglu&#x0364;cklichen bald in ihre<lb/>mildernden Schleier ein.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="163" facs="#f0177"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Sechzehntes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Von Huldbrands fu&#x0364;rderm Ergehn</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">S</hi>oll man ſagen, leider! oder zum Glu&#x0364;ck! daß<lb/>es mit unſrer Trauer keinen rechten Beſtand<lb/>hat? Ich meine, mit unſrer ſo recht tiefen und<lb/>aus dem Borne des Lebens ſcho&#x0364;pfenden Trauer,<lb/>die mit dem verlornen Geliebten ſo Eines wird,<lb/>daß er ihr nicht mehr verloren iſt, und ſie ein<lb/>geweihtes Prieſterthum an ſeinem Bilde durch<lb/>das ganze Leben durchfu&#x0364;hren will, bis die Schranke,<lb/>die ihm gefallen iſt, auch uns zerfa&#x0364;llt! Freilich<lb/>bleiben wohl gute Menſchen wirklich ſolche Prie-<lb/>ſter, aber es iſt doch nicht die erſte, rechte Trau-<lb/>er mehr. Andre, fremdartige Bilder haben ſich<lb/>dazwiſchen gedra&#x0364;ngt, wir erfahren endlich die<lb/>Verga&#x0364;nglichkeit aller irdiſchen Dinge ſogar an<lb/><fw type="sig" place="bottom">L 2</fw><lb/><pb n="164" facs="#f0178"/>
unſerm Schmerz, und ſo muß ich denn ſagen:<lb/>leider, daß es mit unſrer Trauer keinen rechten<lb/>Beſtand hat!</p>
          <lb/>
          <p>Der Herr von Ringſtetten erfuhr das auch;<lb/>ob zu ſeinem Heile, werden wir im Verfolg<lb/>dieſer Geſchichte ho&#x0364;ren. Anfa&#x0364;nglich konnte er<lb/>nichts, als immer recht bitterlich weinen, wie die<lb/>arme, freundliche Undine geweint hatte, als er<lb/>ihr den blanken Schmuck aus der Hand riß,<lb/>mit dem ſie Alles ſo ſcho&#x0364;n und gut machen<lb/>wollte. Und dann ſtreckte er die Hand aus,<lb/>wie ſie es gethan hatte, und weinte immer wie-<lb/>der von neuem, wie ſie. Er hegte die heim-<lb/>liche Hoffnung, endlich auch ganz in Thra&#x0364;nen<lb/>zu verrinnen, und iſt nicht ſelbſt Manchem von<lb/>uns Andern in großem Leide der a&#x0364;hnliche Ge-<lb/>danke mit ſchmerzender Luſt durch den Sinn<lb/>gezogen? Bertalda weinte mit, und ſie lebten<lb/>lange ganz ſtill bei einander auf Burg Ring-<lb/>ſtetten, Undinens Andenken feiernd, und der<lb/>ehemaligen Neigung faſt ga&#x0364;nzlich vergeſſen ha-<lb/>bend. Dafu&#x0364;r kam auch um dieſe Zeit oftmals<lb/><pb n="165" facs="#f0179"/>
die gute Undine zu Huldbrands Tra&#x0364;umen; ſie<lb/>ſtreichelte ihn ſanft und freundlich, und ging<lb/>dann ſtillweinend wieder fort, ſo daß er im Er-<lb/>wachen oftmals nicht recht wußte, wovon ſeine<lb/>Wangen ſo naß waren: kam es von ihren<lb/>oder blos von ſeinen Thra&#x0364;nen?</p>
          <lb/>
          <p>Die Traumgeſichte wurden aber mit der<lb/>Zeit ſeltner, der Gram des Ritters matter, und<lb/>dennoch ha&#x0364;tte er vielleicht nie in ſeinem Leben<lb/>einen andern Wunſch gehegt, als ſo ſtille fort<lb/>Undinens zu gedenken, und von ihr zu ſprechen,<lb/>wa&#x0364;re nicht der alte Fiſcher unvermuthet auf dem<lb/>Schloß erſchienen, und ha&#x0364;tte Bertalden nun<lb/>alles Ernſtes als ſein Kind zuru&#x0364;cke geheiſcht.<lb/>Undinens Verſchwinden war ihm kund gewor-<lb/>den, und er wollte es nicht la&#x0364;nger zugeben, daß<lb/>Bertalda bei dem unverehlichten Herrn auf der<lb/>Burg verweile. &#x2014; Denn, ob meine Tochter<lb/>mich lieb hat, oder nicht, ſprach er, will ich jetzt<lb/>gar nicht wiſſen, aber die Ehrbarkeit iſt im<lb/>Spiel, und wo die ſpricht, hat nichts Andres<lb/>mehr mit zu reden.</p>
          <lb/>
          <pb n="166" facs="#f0180"/>
          <p>Dieſe Geſinnung des alten Fiſchers, und<lb/>die Einſamkeit, die den Ritter aus allen Sa&#x0364;len<lb/>und Ga&#x0364;ngen der vero&#x0364;deten Burg ſchauerlich<lb/>nach Bertaldens Abreiſe zu erfaſſen drohte,<lb/>brachten zum Ausbruch, was fru&#x0364;her entſchlum-<lb/>mert und in dem Gram u&#x0364;ber Undinen ganz ver-<lb/>geſſen war: die Neigung Huldbrands fu&#x0364;r die<lb/>ſcho&#x0364;ne Bertalda. Der Fiſcher hatte vieles gegen<lb/>die vorgeſchlagne Heirath einzuwenden. Undine<lb/>war dem alten Manne ſehr lieb geweſen, und<lb/>er meinte, man wiſſe ja noch kaum, ob die<lb/>liebe Verſchwundne recht eigentlich todt ſei.<lb/>Liege aber ihr Leichnam wirklich ſtarr und kalt<lb/>auf dem Grunde der Donau, oder treibe mit<lb/>den Fluthen in&#x2019;s Weltmeer hinaus, ſo habe<lb/>Bertalda an ihrem Tode mit Schuld, und nicht<lb/>gezieme es ihr, an den Platz der armen Ver-<lb/>dra&#x0364;ngten zu treten. Aber auch den Ritter hatte<lb/>der Fiſcher ſehr lieb; die Bitten der Tochter,<lb/>die um vieles ſanfter und ergebner geworden<lb/>war, wie auch ihre Thra&#x0364;nen um Undinen kamen<lb/>dazu, und er mußte wohl endlich ſeine Einwilli-<lb/><pb n="167" facs="#f0181"/>
gung gegeben haben, denn er blieb ohne Wider-<lb/>rede auf der Burg, und ein Eilbote ward abge-<lb/>ſandt, den Pater Heilmann, der in fru&#x0364;hern<lb/>glu&#x0364;cklichen Tagen Undinen und Huldbranden<lb/>eingeſeegnet hatte, zur zweiten Trauung des<lb/>Ritters nach dem Schloſſe zu holen.</p>
          <lb/>
          <p>Der fromme Mann aber hatte kaum den<lb/>Brief des Herrn von Ringſtetten durchleſen, ſo<lb/>machte er ſich in noch viel gro&#x0364;ßerer Eile nach<lb/>dem Schloſſe auf den Weg, als der Bote von<lb/>dorten zu ihm gekommen war. Wenn ihm auf<lb/>dem ſchnellen Gange der Othem fehlte, oder die<lb/>alten Glieder ſchmerzten vor Mu&#x0364;digkeit, pflegte<lb/>er zu ſich ſelber zu ſagen: vielleicht iſt noch Un-<lb/>recht zu hindern; ſinke nicht eher, als am Ziele,<lb/>du verdorrter Leib! &#x2014; Und mit erneuter<lb/>Kraft riß er ſich alsdann auf, und wallte und<lb/>wallte, ohne Raſt und Ruh, bis er eines Abends<lb/>ſpa&#x0364;t in den belaubten Hof der Burg Ringſtetten<lb/>eintrat.</p>
          <lb/>
          <p>Die Brautleute ſaßen Arm in Arm unter<lb/>den Ba&#x0364;umen, der alte Fiſcher nachdenklich neben<lb/><pb n="168" facs="#f0182"/>
ihnen. Kaum nun, daß ſie den Pater Heilmann<lb/>erkannten, ſo ſprangen ſie auf, und dra&#x0364;ngten<lb/>ſich bewillkommend um ihn her. Aber er, ohne<lb/>viele Worte zu machen, wollte den Bra&#x0364;utigam<lb/>mit ſich in die Burg ziehn; als indeſſen dieſer<lb/>ſtaunte, und zo&#x0364;gerte, den ernſten Winken zu ge-<lb/>horchen, ſagte der fromme Geiſtliche: was halte<lb/>ich mich denn lange dabei auf, Euch in Geheim<lb/>ſprechen zu wollen, Herr von Ringſtetten? Was<lb/>ich zu ſagen habe, geht Bertalden und den Fi-<lb/>ſcher eben ſo gut mit an, und was einer doch<lb/>irgend einmal ho&#x0364;ren muß, mag er lieber gleich<lb/>ſo bald ho&#x0364;ren, als es nur mo&#x0364;glich iſt. Seid Ihr<lb/>denn ſo gar gewiß, Ritter Huldbrand, daß<lb/>Eure erſte Gattin wirklich geſtorben iſt? Mir<lb/>kommt es kaum ſo vor. Ich will zwar weiter<lb/>nichts daru&#x0364;ber ſprechen, welch&#x2019; eine wunderſame<lb/>Bewandniß es mit ihr gehabt haben mag, weiß<lb/>auch davon nichts gewiſſes. Aber ein frommes,<lb/>vielgetreues Weib war ſie, ſoviel iſt außer allem<lb/>Zweifel. Und ſeit vierzehn Na&#x0364;chten hat ſie in<lb/>Tra&#x0364;umen an meinem Bette geſtanden, a&#x0364;ngſtlich<lb/><pb n="169" facs="#f0183"/>
die zarten Ha&#x0364;ndlein ringend, und in einem fort<lb/>ſeufzend: ach hindr&#x2019; ihn, lieber Vater! Ich lebe<lb/>noch! Ach, rett&#x2019; ihm den Leib! Ach rett&#x2019; ihm<lb/>die Seele! &#x2014; Ich verſtand nicht, was das<lb/>Nachtgeſicht haben wollte; da kam Euer Bote,<lb/>und nun eilt&#x2019; ich hierher, nicht zu trauen, wohl<lb/>aber zu trennen, was nicht zuſammengeho&#x0364;ren<lb/>darf. Laß&#x2019; von ihr, Huldbrand! Laß&#x2019; von ihm<lb/>Bertalda! Er geho&#x0364;rt noch einer Andern, und<lb/>ſiehſt Du nicht den Gram um die verſchwundne<lb/>Gattin auf ſeinen bleichen Wangen? So ſieht<lb/>kein Bra&#x0364;utigam aus, und der Geiſt ſagt es mir:<lb/>ob Du ihn auch nicht la&#x0364;ßeſt, doch nimmer wirſt<lb/>Du ſein froh.</p>
          <lb/>
          <p>Die Dreie empfanden im innerſten Herzen,<lb/>daß der Pater Heilmann die Wahrheit ſprach,<lb/>aber ſie wollten es nun einmal nicht glauben.<lb/>Selbſt der alte Fiſcher war nun bereits ſo be-<lb/>tho&#x0364;rt, daß er meinte, anders ko&#x0364;nne es gar nicht<lb/>kommen, als ſie es in dieſen Tagen ja ſchon<lb/>oft mit einander beſprochen ha&#x0364;tten. Daher ſtrit-<lb/>ten ſie denn Alle mit einer wilden, tru&#x0364;ben Haſt<lb/><pb n="170" facs="#f0184"/>
gegen des Geiſtlichen Warnungen, bis dieſer ſich<lb/>endlich kopfſchu&#x0364;ttelnd und traurig aus der Burg<lb/>entfernte, ohne die dargebotne Herberge auch<lb/>nur fu&#x0364;r dieſe Nacht annehmen zu wollen, oder<lb/>irgend eine der herbeigeholten Labungen zu ge-<lb/>nießen. Huldbrand aber u&#x0364;berredete ſich, der<lb/>Geiſtliche ſei ein Grillenfa&#x0364;nger, und ſandte mit<lb/>Tagesanbruch nach einem Pater aus dem na&#x0364;ch-<lb/>ſten Kloſter, der auch ohne Weigerung verhieß;<lb/>die Einſeegnung in wenigen Tagen zu vollzie-<lb/>hen.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="171" facs="#f0185"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Siebenzehntes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p><hi rendition="#g">Des Ritters Traum</hi>.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">E</hi>s war zwiſchen Morgenda&#x0364;mmrung und Nacht,<lb/>da lag der Ritter halb wachend, halb ſchlafend,<lb/>auf ſeinem Lager. Wenn er vollends einſchlum-<lb/>mern wollte, war es, als ſta&#x0364;nde ihm ein Schre-<lb/>cken entgegen, und ſcheuchte ihn zuru&#x0364;ck, weil es<lb/>Geſpenſter ga&#x0364;be im Schlaf. Dachte er aber<lb/>ſich alles Ernſtes zu ermuntern, ſo wehte es um<lb/>ihn her, wie mit Schwanenfittigen, und mit<lb/>ſchmeichelndem Wogenklang, davon er allemal<lb/>wieder in den zweifelhaften Zuſtand angenehm<lb/>betho&#x0364;rt zuru&#x0364;cke taumelte. Endlich aber mochte<lb/>er doch wohl ganz entſchlafen ſein, denn es kam<lb/>ihm vor, als <choice><sic>ergrreife</sic><corr>ergreife</corr></choice> ihn das Schwanengeſa&#x0364;uſel<lb/>auf ordentlichen Fittigen, und trage ihm weit<lb/><pb n="172" facs="#f0186"/>
fort u&#x0364;ber Land und See, und ſinge immer auf&#x2019;s<lb/>anmuthigſte dazu. &#x2014; Schwanenklang! Schwa-<lb/>nenſang! mußte er immer fort zu ſich ſelbſt<lb/>ſagen; das bedeutet ja wohl den Tod? &#x2014; Aber<lb/>es hatte vermuthlich noch eine andre Bedeutung.<lb/>Ihm ward nehmlich auf einmal, als ſchwebe er<lb/>u&#x0364;ber dem Mittella&#x0364;ndiſchen Meer. Ein Schwan<lb/>ſang ihm gar to&#x0364;nend in die Ohren, dies ſei das<lb/>Mittella&#x0364;ndiſche Meer. Und wa&#x0364;hrend er in die<lb/>Fluthen hinunter ſah, wurden ſie zu lauterm<lb/>Kriſtalle, daß er hinein ſchauen konnte bis auf<lb/>den Grund. Er freute ſich ſehr daru&#x0364;ber, denn<lb/>er konnte Undinen ſehn, wie ſie unter den hel-<lb/>len Kriſtallgewo&#x0364;lben ſaß Freilich weinte ſie ſehr,<lb/>und ſahe viel betru&#x0364;bter aus, als in den glu&#x0364;ck-<lb/>lichen Zeiten, die ſie auf Burg Ringſtetten mit<lb/>einander verlebt hatten, vorzu&#x0364;glich zu Anfang,<lb/>und auch nachher, kurz ehe ſie die unſeelige Do-<lb/>naufahrt begannen. Der Ritter mußte an alle<lb/>das ſehr ausfu&#x0364;hrlich und innig denken, aber es<lb/>ſchien nicht, als werde Undine ſeiner gewahr.<lb/>Indeſſen war Ku&#x0364;hleborn zu ihr getreten, und<lb/><pb n="173" facs="#f0187"/>
wollte ſie u&#x0364;ber ihr Weinen ausſchelten. Da nahm<lb/>ſie ſich zuſammen, und ſah ihn vornehm und<lb/>gebietend an, daß er faſt davor erſchrack. Wenn<lb/>ich hier auch unter den Waſſern wohne, ſagte<lb/>ſie, ſo hab&#x2019; ich doch meine Seele mit herunter<lb/>gebracht. Und darum darf ich wohl weinen,<lb/>wenn Du auch gar nicht errathen kannſt, was<lb/>ſolche Thra&#x0364;nen ſind. Auch die ſind ſeelig, wie<lb/>alles ſeelig iſt, dem, in welchem treue Seele<lb/>lebt. &#x2014; Er ſchu&#x0364;ttelte ungla&#x0364;ubig mit dem <choice><sic>Kopſe</sic><corr>Kopfe</corr></choice>,<lb/>und ſagte nach einigem Beſinnen: und doch,<lb/>Nichte, ſeid Ihr unſere Elementar-Geſetzen un-<lb/>terworfen, und doch mu&#x0364;ßt Ihr ihn richtend um&#x2019;s<lb/>Leben bringen, dafern er ſich wieder verehlicht,<lb/>und Euch untreu wird. &#x2014; Er iſt noch bis dieſe<lb/>Stunde ein Wittwer, ſagte Undine, und hat<lb/>mich aus traurigem Herzen lieb. &#x2014; Zugleich<lb/>iſt er aber auch ein Bra&#x0364;utigam, lachte Ku&#x0364;hle-<lb/>born ho&#x0364;hniſch, und laßt nur erſt ein paar Tage<lb/>hingehn, dann iſt die prieſterliche Einſeegnung<lb/>erfolgt, und dann mu&#x0364;ßt Ihr doch zu des Zwei-<lb/>weibrigen Tode hinauf. &#x2014; Ich kam ja nicht,<lb/><pb n="174" facs="#f0188"/>
la&#x0364;chelte Undine zuru&#x0364;ck. Ich habe ja <choice><sic>de</sic><corr>den</corr></choice> Brun-<lb/>nen verſiegelt, fu&#x0364;r mich und meines Gleichen<lb/>feſt. &#x2014; Aber wenn er von ſeiner Burg geht,<lb/>ſagte Ku&#x0364;hleborn, oder wenn er einmal den Brun-<lb/>nen wieder o&#x0364;ffnen la&#x0364;ßt! Denn er denkt gewiß<lb/>blutwenig an alle dieſe Dinge. &#x2014; Eben des-<lb/>halb, ſprach Undine, und la&#x0364;chelte noch immer<lb/>unter ihren Thra&#x0364;nen, eben deshalb ſchwebt er<lb/>jetzt eben im Geiſte u&#x0364;ber dem Mittelmeer, und<lb/>tra&#x0364;umt zur Warnung dies unſer Geſpra&#x0364;ch. Ich<lb/>hab&#x2019; es wohlbeda&#x0364;chtlich ſo eingerichtet. &#x2014; Da<lb/>ſah Ku&#x0364;hleborn ingrimmig zu dem Ritter hinauf,<lb/>dra&#x0364;uete, ſtampfte mit den Fu&#x0364;ſſen, und ſchoß<lb/>gleich darauf pfeilſchnell unter den Wellen fort.<lb/>Es war, als ſchwelle er vor Bosheit zu einem<lb/>Wallfiſch auf. Die Schwa&#x0364;ne begannen wieder<lb/>zu to&#x0364;nen, zu fa&#x0364;cheln, zu fliegen; dem Ritter<lb/>war es, als ſchwebe er u&#x0364;ber Alpen und Stro&#x0364;me<lb/>hin, ſchwebe endlich zur Burg Ringſtetten herein,<lb/>und erwache auf ſeinem Lager.</p>
          <lb/>
          <p>Wirklich erwachte er auf ſeinem Lager, und<lb/>eben trat ſein Knappe herein, und berichtete ihm,<lb/><pb n="175" facs="#f0189"/>
der Pater Heilmann weile noch immer hier in<lb/>der Gegend; er habe ihn Geſtern zu Nacht im<lb/>Forſte getroffen, unter einer Hu&#x0364;tte, die er ſich<lb/>von Ba&#x0364;uma&#x0364;ſten zuſammengebogen habe und mit<lb/>Moos und Reiſig belegt. Auf die Frage; was<lb/>er denn hier mache? denn einſeegnen wolle er<lb/>ja doch nicht! ſei die Antwort geweſen: es giebt<lb/>noch andre Einſeegnungen, als die am Traual-<lb/>tar, und ich bin nicht zur Hochzeit gekommen, ſo<lb/>kann es ja doch zu einer ander Feier geweſen<lb/>ſein. Man muß Alles abwarten. Zudem iſt<lb/>ja Trauen und Trauern gar nicht ſo weit aus-<lb/>einander, und wer ſich nicht muthwillig ver-<lb/>blendet, ſieht es wohl ein.</p>
          <lb/>
          <p>Der Ritter machte ſich allerhand wunder-<lb/>liche Gedanken u&#x0364;ber dieſe Worte und u&#x0364;ber ſei-<lb/>nen Traum. Aber es ha&#x0364;lt ſehr ſchwer, ein Ding<lb/>zu hintertreiben, was ſich der Menſch einmal<lb/>als gewiß in den Kopf geſetzt hat, und ſo blieb<lb/>denn auch Alles beim Alten.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="176" facs="#f0190"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Achtzehntes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p>Wie der Ritter Huldbrand Hochzeit hielt.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">W</hi>enn ich Euch erza&#x0364;hlen ſollte, wie es bei der<lb/>Hochzeitfeier auf Burg Ringſtetten zuging, ſo<lb/>wu&#x0364;rde Euch zu Muthe werden, als ſa&#x0364;het Ihr<lb/>eine Menge von blanken und erfreulichen Din-<lb/>gen aufgeha&#x0364;uft, aber dru&#x0364;ber hin einen ſchwarzen<lb/>Trauerflor gebreitet, aus deſſen verdunkelnder<lb/>Hu&#x0364;lle hervor die ganze Herrlichkeit minder einer<lb/>Luſt gliche, als einem Spott u&#x0364;ber die Nichtig-<lb/>keit aller irdiſchen Freuden. Es war nicht etwa,<lb/>daß irgend ein geſpenſtiſches Unweſen die feſtliche<lb/>Geſelligkeit verſto&#x0364;rt ha&#x0364;tte, denn wir wiſſen ja,<lb/>daß die Burg vor den Spukereien der dra&#x0364;uen-<lb/>den Waſſergeiſter eine gefreite Sta&#x0364;tte war. Aber<lb/>es war dem Ritter und dem Fiſcher und allen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ga&#x0364;-</fw><lb/><pb n="177" facs="#f0191"/>
Ga&#x0364;ſten zu Muth, als fehle noch die Hauptper-<lb/>ſon bei dem Feſte, und als mu&#x0364;ſſe dieſe Haupt-<lb/>perſon die allgeliebte freundliche Undine ſein.<lb/>So oft eine Thu&#x0364;r aufging, ſtarrten Aller Augen<lb/>unwillku&#x0364;rlich dahin, und wenn es dann weiter<lb/>nichts war, als der Hausmeiſter mit neuen Schu&#x0364;ſ-<lb/>ſeln, oder der Schenk mit einem Trunk noch<lb/>edlern Weines, blickte man wieder tru&#x0364;b vor ſich<lb/>hin, und die Funken, die etwa hin und her<lb/>von Scherz und Freude aufgeblitzt waren, er-<lb/>loſchen in dem Thau wehmu&#x0364;thigen Erinnerns.<lb/>Die Braut war von Allen die Leichtſinnigſte,<lb/>und daher auch die Vergnu&#x0364;gteſte; aber ſelbſt ihr<lb/>kam es bisweilen wunderlich vor, daß ſie in<lb/>dem gru&#x0364;nen Kranze und den goldgeſtickten Klei-<lb/>dern an der Oberſtelle der Tafel ſitze, wa&#x0364;hrend<lb/>Undine als Leichnam ſtarr und kalt auf dem<lb/>Grunde der Donau liege, oder mit den Fluthen<lb/>forttreibe in&#x2019;s Weltmeer hinaus. Denn, ſeit ihr<lb/>Vater a&#x0364;hnliche Worte geſprochen hatte, klangen<lb/>ſie ihr immer vor den Ohren, und wollten vor-<lb/>zu&#x0364;glich Heute weder wanken noch weichen.</p>
          <lb/>
          <fw type="sig" place="bottom">M</fw>
          <lb/>
          <pb n="178" facs="#f0192"/>
          <p>Die Geſellſchaft verlor ſich bei kaum ein-<lb/>gebrochner Nacht; nicht aufgelo&#x0364;ſt durch des Bra&#x0364;u-<lb/>tigams hoffende Ungeduld, wie ſonſten Hochzeit-<lb/>verſammlungen, ſondern nur ganz tru&#x0364;b und<lb/>ſchwer auseinander gedru&#x0364;ckt, durch freudloſe Schwer-<lb/>muth und Unheil ku&#x0364;ndende Ahnungen. Ber-<lb/>talda ging mit ihren Frauen, der Ritter mit<lb/>ſeinen Dienern, ſich auszukleiden: von dem ſcher-<lb/>zend fro&#x0364;hlichen Geleit der Jungfrauen und Jung-<lb/>geſellen bei Braut und Bra&#x0364;utigam war an die-<lb/>ſem tru&#x0364;ben Feſte die Rede nicht.</p>
          <lb/>
          <p>Bertalda wollte ſich aufheitern; ſie ließ ei-<lb/>nen pra&#x0364;chtigen Schmuck, den Huldbrand ihr ge-<lb/>ſchenkt hatte, ſamt reichen Gewanden und Schlei-<lb/>ern, vor ſich ausbreiten, ihren morgenden Anzug<lb/>auf&#x2019;s Scho&#x0364;nſte und Heiterſte daraus zu wa&#x0364;hlen.<lb/>Ihre Dienerinnen freuten ſich des Anlaſſes,<lb/>Vieles und Fro&#x0364;hliches der jungen Herrin vorzu-<lb/>ſprechen, wobei ſie nicht ermangelten, die Scho&#x0364;n-<lb/>heit der Neuverma&#x0364;hlten mit den lebhafteſten<lb/>Worten zu preiſen. Man vertiefte ſich mehr und<lb/>mehr in dieſe Betrachtungen, bis endlich Ber-<lb/><pb n="179" facs="#f0193"/>
talda, in einen Spiegel blickend, ſeufzte: ach,<lb/>aber ſeht Ihr wohl die werdenden Sommer-<lb/>ſproſſen hier ſeitwa&#x0364;rts am Halſe? &#x2014; Sie ſa-<lb/>hen hin, und fanden es freilich, wie es die ſcho&#x0364;-<lb/>ne Herrin geſagt hatte, aber ein liebliches Mahl<lb/>nannten ſie&#x2019;s, einen kleinen Flecken, der die<lb/>Weiße der zarten Haut noch erho&#x0364;he. Bertalda<lb/>ſchu&#x0364;ttelte den Kopf, und meinte, ein Makel<lb/>bleib&#x2019; es doch immer. &#x2014; Und ich ko&#x0364;nnt&#x2019; es los<lb/>ſein, ſeufzte ſie endlich. Aber der Schloßbrun-<lb/>nen iſt zu, aus dem ich ſonſt immer das ko&#x0364;ſt-<lb/>liche, hautreinigende, Waſſer ſcho&#x0364;pfen ließ. Wenn<lb/>ich doch Heut nur eine Flaſche davon ha&#x0364;tte! &#x2014;<lb/>Iſt es nur das? lachte eine behende Dienerin,<lb/>und ſchlu&#x0364;pfte aus dem Gemach. &#x2014; Sie wird<lb/>doch nicht ſo toll ſein, fragte Bertalda wohl-<lb/>gefa&#x0364;llig erſtaunt, noch Heut Abend den Brun-<lb/>nenſtein abwa&#x0364;lzen zu laſſen? &#x2014; Da ho&#x0364;rte man<lb/>bereits, daß Ma&#x0364;nner u&#x0364;ber den Hof gingen, und<lb/>konnte aus dem Fenſter ſehn, wie die gefa&#x0364;llige<lb/>Dienerinn ſie grade auf den Brunnen losfu&#x0364;hrte,<lb/>und ſie Hebeba&#x0364;ume und andres Werkzeug auf<lb/><fw type="sig" place="bottom">M 2</fw><lb/><pb n="180" facs="#f0194"/>
den Schultern trugen. &#x2014; Es iſt freilich mein<lb/>Wille, la&#x0364;chelte Bertalda; wenn es nur nicht zu<lb/>lange wa&#x0364;hrt. &#x2014; Und, froh im Gefu&#x0364;hl, daß ein<lb/>Wink von ihr jetzt vermo&#x0364;ge, was ihr vormals<lb/>ſo ſchmerzhaft geweigert worden war, ſchaute<lb/>ſie auf die Arbeit in den mondhellen Burghof<lb/>hinab.</p>
          <lb/>
          <p>Die Ma&#x0364;nner hoben mit Anſtrengung an<lb/>dem großen Steine; bisweilen ſeufzte wohl Einer<lb/>dabei, ſich erinnernd, daß man hier der geliebten<lb/>vorigen Herrin Werk zerſto&#x0364;re. Aber die Arbeit<lb/>ging u&#x0364;brigens viel leichter, als man gemeint<lb/>hatte. Es war, als hu&#x0364;lfe eine Kraft aus dem<lb/>Brunnen heraus, den Stein emporbringen. &#x2014;<lb/>Es iſt ja, ſagten die Arbeiter erſtaunt zueinan-<lb/>der, als wa&#x0364;re das Waſſer drinnen zum Spring-<lb/>borne worden. &#x2014; Und mehr und mehr hob<lb/>ſich der Stein, und faſt ohne Beiſtand der Werk-<lb/>leute rollte er langſam mit dumpfem Schallen<lb/>auf das Pflaſter hin. Aber aus des Brunnens<lb/>Oeffnung ſtieg es gleich einer weißen Waſſer-<lb/>ſa&#x0364;ule feierlich herauf; ſie dachten erſt, es wu&#x0364;rde<lb/><pb n="181" facs="#f0195"/>
            mit dem Springbrunnen Ernſt, bis ſie gewahr<lb/>ten, daß die aufſteigende Geſtalt ein bleiches,<lb/>weißverſchleiertes Weibsbild war. Das weinte<lb/>bitterlich, das hob die Ha&#x0364;nde a&#x0364;ngſtlich ringend<lb/>u&#x0364;ber das Haupt, und ſchritt mit langſam ern-<lb/>ſtem Gange nach dem Schloßgeba&#x0364;u. Ausein-<lb/>ander ſtob das Burggeſind vom Brunnen fort,<lb/>bleich ſtand, Entſetzens ſtarr, mit ihren Diene-<lb/><choice><sic>ninnen</sic><corr>rinnen</corr></choice>, die Braut am Fenſter. Als die Geſtalt<lb/>nun dicht unter deren Kammern hinſchritt, ſchaute<lb/>ſie winſelnd nach ihr empor, und Bertalda meinte,<lb/>unter dem Schleier, Undinens bleiche Geſichts-<lb/>zu&#x0364;ge zu erkennen. Voru&#x0364;ber aber zog die Jam-<lb/>mernde, ſchwer, gezwungen, zo&#x0364;gernd, wie zum<lb/>Hochgericht. Bertalda ſchrie, man ſolle den Rit-<lb/>ter rufen; es wagte ſich keine der Zofen aus<lb/>der Stelle, und auch die Braut ſelber ver-<lb/>ſtummte wieder, wie vor ihrem eignen Laut er-<lb/>bebend.</p>
          <lb/>
          <p>Wa&#x0364;hrend Jene noch immer bang&#x2019; am Fen-<lb/>ſter ſtanden, wie Bildſa&#x0364;ulen regungslos, war die<lb/>ſeltſame Wandrerin in die Burg gelangt, die<lb/><pb n="182" facs="#f0196"/>
wohlbekannten Treppen hinauf, die wohlbekann-<lb/>ten Hallen durch, immer in ihren Thra&#x0364;nen<lb/>ſtill. Ach, wie ſo anders war ſie einſtens hier<lb/>umher gewandelt! &#x2014;</p>
          <lb/>
          <p>Der Ritter aber hatte ſeine Diener entla-<lb/>ßen. Halbausgekleidet, im betru&#x0364;bten Sinnen,<lb/>ſtand er vor einem großen Spiegel; die Kerze<lb/>brannte dunkel neben ihm. Da klopfte es an<lb/>die Thu&#x0364;r mit leiſem, leiſem, Finger. Undine<lb/>hatte ſonſt wohl ſo geklopft, wenn ſie ihn freund-<lb/>lich necken wollte. &#x2014; Es iſt Alles nur Phan-<lb/>taſterei! ſagte er zu ſich ſelbſt. Ich muß in&#x2019;s<lb/>Hochzeitbett. &#x2014; Das mußt Du, aber in ein<lb/>kaltes! ho&#x0364;rte er eine weinende Stimme drau-<lb/>ßen vor dem Gemache ſagen, und dann ſah<lb/>er im Spiegel, wie die Thu&#x0364;re aufging, lang-<lb/>ſam, langſam, und wie die weiße Wandrerin<lb/>hereintrat, und ſittig das Schloß wieder hinter<lb/>ſich zudru&#x0364;ckte. Sie haben den Brunnen aufge-<lb/>macht, ſagte ſie leiſe, und nun bin ich hier, und<lb/>nun mußt Du ſterben. &#x2014; Er fu&#x0364;hlte in ſeinem<lb/>ſtockenden Herzen, daß es auch gar nicht anders<lb/><pb n="183" facs="#f0197"/>
ſein ko&#x0364;nne, deckte aber die Ha&#x0364;nde u&#x0364;ber die Au-<lb/>gen, und ſagte: mache mich nicht in meiner<lb/>Todesſtunde durch Schrecken toll. Wenn Du<lb/>ein entſetzliches Antlitz hinter dem Schleier tra&#x0364;gſt,<lb/>ſo lu&#x0364;fte ihn nicht, und richte mich, ohne daß ich<lb/>Dich ſchaue. &#x2014; Ach, entgegnete die Wandrerin,<lb/>willſt Du mich denn nicht noch ein einziges mal<lb/>ſehn? Ich bin ſcho&#x0364;n, wie als Du auf der See-<lb/>ſpitze um mich warbſt. &#x2014; O, wenn das wa&#x0364;re!<lb/>ſeufzte Huldbrand; und wenn ich ſterben du&#x0364;rfte<lb/>an einem Kuſſe von Dir. &#x2014; Recht gern, mein<lb/>Liebling, ſagte ſie. Und ihre Schleier ſchlug<lb/>ſie zuru&#x0364;ck, und himmliſch ſcho&#x0364;n la&#x0364;chelte ihr hol-<lb/>des Antlitz daraus hervor. Bebend vor Liebe<lb/>und Todesna&#x0364;he neigte ſich der Ritter ihr entge-<lb/>gen, ſie ku&#x0364;ßte ihn mit einem himmliſchen Kuſſe,<lb/>aber ſie ließ ihn nicht mehr los, ſie dru&#x0364;ckte ihn<lb/>inniger an ſich, und weinte, als wolle ſie ihre<lb/>Seele fortweinen. Die Thra&#x0364;nen drangen in<lb/>des Ritters Augen, und wogten im lieblichen<lb/>Wehe durch ſeine Bruſt, bis ihm endlich der<lb/>Athem entging, und er aus den ſcho&#x0364;nen Armen<lb/><pb n="184" facs="#f0198"/>
als ein Leichnam ſanft auf die Kiſſen des Ru-<lb/>hebettes zuru&#x0364;ckſank.</p>
          <lb/>
          <p>Ich habe ihn todt geweint! ſagte ſie zu ei-<lb/>nigen Dienern, die ihr im Vorzimmer begegne-<lb/>ten, und ſchritt durch die Mitte der Erſchreckten<lb/>langſam nach dem Brunnen hinaus.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <pb n="185" facs="#f0199"/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#g">Neunzehntes Kapitel</hi>.<lb/></head><argument><p>Wie der Ritter Huldbrand begraben ward.</p></argument>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p><hi rendition="#in">D</hi>er Pater Heilmann war auf das Schloß<lb/>gekommen, ſobald des Herrn von Ringſtetten<lb/>Tod in der Gegend kund geworden war, und<lb/>juſt zur ſelben Stunde erſchien er, wo der Mo&#x0364;nch,<lb/>welcher die unglu&#x0364;cklichen Verma&#x0364;hlten getraut hatte,<lb/>von Schreck und Grauſen u&#x0364;berwa&#x0364;ltiget, aus<lb/>den Thoren floh. &#x2014; Es iſt ſchon recht, ent-<lb/>gegnete Heilmann, als man ihm dieſes anſagte:<lb/>und nun geht mein Amt an, und ich brauche<lb/>keines Gefa&#x0364;hrten. &#x2014; Darauf begann er die<lb/>Braut, welche zur Wittwe worden war, zu tro&#x0364;-<lb/>ſten, ſo wenig Frucht es auch in ihrem weltlich-<lb/>lebhaften Gemu&#x0364;the trug. Der alte Fiſcher hin-<lb/>gegen fand ſich, obzwar von Herzen betru&#x0364;bt,<lb/><pb n="186" facs="#f0200"/>
weit beſſer in das Geſchick, welches Tochter und<lb/>Schwiegerſohn betroffen hatte, und wa&#x0364;hrend<lb/>Bertalda nicht ablaſſen konnte, Undinen Mo&#x0364;r-<lb/>derin zu ſchelten und Zauberin, ſagte der alte<lb/>Mann gelaſſen: es konnte nun einmal nichts<lb/>anders ſein. Ich ſehe nichts darin, als die Ge-<lb/>richte Gottes, und es iſt wohl Niemanden Huld-<lb/>brands Tod mehr zu Herzen gegangen, als der,<lb/>die ihn verha&#x0364;ngen mußte, der armen! verlaſſ-<lb/>nen Undine! &#x2014; Dabei half er die Begra&#x0364;bniß-<lb/>feier anordnen, wie es dem Range des Todten<lb/>geziemte. Dieſer ſollte in einem Kirchdorfe be-<lb/>graben werden, auf deſſen Gottesacker alle Gra&#x0364;-<lb/>ber ſeiner Ahnherrn ſtanden, und welches ſie,<lb/>wie er ſelbſt, mit reichlichen Freiheiten und Ga-<lb/>ben geehrt hatten. Schild und Helm lagen<lb/>bereits auf dem Sarge, um mit in die Gruft<lb/>verſenkt zu werden, denn Herr Huldbrand von<lb/>Ringſtetten war als der letzte ſeines Stammes ver-<lb/>ſtorben; die Trauerleute begannen ihren ſchmerz-<lb/>vollen Zug, Klagelieder in das heiter ſtille Him-<lb/>melblau hinaufſingend, Heilmann ſchritt mit<lb/><pb n="187" facs="#f0201"/>
einem hohen Crucifix voran, und die troſtloſe<lb/>Bertalda folgte, auf ihren alten Vater geſtu&#x0364;tzt. &#x2014;<lb/>Da nahm man plo&#x0364;tzlich in Mitten der ſchwar-<lb/>zen Klagefrauen in der Wittib Gefolge eine ſchnee-<lb/>weiſſe Geſtalt wahr, tiefverſchleiert, und die ihre<lb/>Ha&#x0364;nde inbru&#x0364;nſtig jammernd empor wand. Die,<lb/>neben welchen ſie ging, kam ein heimliches Grauen<lb/>an, ſie wichen zuru&#x0364;ck oder ſeitwa&#x0364;rts, durch ihre<lb/>Bewegung, die Andern, neben die nun die weiſſe<lb/>Fremde zu gehen kam, noch ſorglicher erſchre-<lb/>ckend, ſo daß ſchier darob eine Unordnung unter<lb/>dem Trauergefolge zu entſtehen begann. Es<lb/>waren einige Kriegsleute ſo dreiſt, die Geſtalt<lb/>anreden, und aus dem Zuge fortweiſen zu wol-<lb/>len, aber denen war ſie wie unter den Ha&#x0364;nden<lb/>fort, und ward dennoch gleich wieder mit lang-<lb/>ſam feierlichem Schritte unter dem Leichenge-<lb/>folge mitziehend geſehn. Zuletzt kam ſie wa&#x0364;h-<lb/>rend des beſta&#x0364;ndigen Ausweichens der Dienerin-<lb/>nen bis dicht hinter Bertalda. Nun hielt ſie<lb/>ſich ho&#x0364;chſt langſam in ihrem Gange, ſo daß die<lb/>Wittib ihrer nicht gewahr ward, und ſie ſehr<lb/><pb n="188" facs="#f0202"/>
demu&#x0364;thig und ſittig hinter dieſer ungeſto&#x0364;rt fort-<lb/>wandelte.</p>
          <lb/>
          <p>Das wa&#x0364;hrte, bis man auf den Kirchhof<lb/>kam, und der Leichenzug einen Kreis um die<lb/>offne Grabſta&#x0364;tte ſchloß. Da ſah Bertalda die<lb/>ungebetene Begleiterin, und halb in Zorn, halb<lb/>in Schreck auffahrend, gebot ſie ihr, von der<lb/>Ruheſta&#x0364;tte des Ritters zu weichen. Die Ver-<lb/>ſchleierte aber ſchu&#x0364;ttelte ſanft verneinend ihr<lb/>Haupt, und hob die Ha&#x0364;nde, wie zu einer de-<lb/>mu&#x0364;thigen Bitte gegen Bertalda auf, davon<lb/>dieſe ſich ſehr bewegt fand, und mit Thra&#x0364;nen<lb/>daran denken mußte, wie ihr Undine auf der<lb/>Donau das Korallenhalsband ſo freundlich hatte<lb/>ſchenken wollen. Zudem winkte Pater Heilmann,<lb/>und gebot Stille, da man u&#x0364;ber dem Leichnam,<lb/>deſſen Hu&#x0364;gel ſich eben zu ha&#x0364;ufen begann, in<lb/>ſtiller Andacht beten wolle. Bertalda ſchwieg<lb/>und kniete, und Alles kniete, und die Todten-<lb/>gra&#x0364;ber auch, als ſie fertig geſchaufelt hatten.<lb/>Da man ſich aber wieder erhob, war die weiſſe<lb/>Fremde verſchwunden; an der Stelle, wo ſie<lb/><pb n="189" facs="#f0203"/>
geknieet hatte, quoll ein ſilberhelles Bru&#x0364;nlein<lb/>aus dem Raſen, das rieſelte und rieſelte fort,<lb/>bis es den Grabhu&#x0364;gel des Ritters faſt ganz um-<lb/>zogen hatte; dann rannte es fu&#x0364;rder, und ergoß<lb/>ſich in einen ſtillen Weiher, der zur Seite des<lb/>Gottesackers lag. Noch in ſpa&#x0364;ten Zeiten ſollen<lb/>die Bewohner des Dorfes die Quelle gezeigt,<lb/>und feſt die Meinung gehegt haben, dies ſei<lb/>die arme, verſtoſſene Undine, die auf dieſe Art<lb/>noch immer mit freundlichen Armen ihren Lieb-<lb/>ling umfaſſe.</p>
        </div>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb n="[190]" facs="#f0204"/>
    </body>
    <back>
      <div n="1" type="advertisement">
        <p rendition="#c">Von dem na&#x0364;mlichen Verfaſſer iſt erſchienen:<lb/>Der Todesbund. Ein Roman. Halle bei Schim-<lb/>melpfennig und Comp. 1810. 8.<lb/>und in allen guten Buchhandlungen fu&#x0364;r 1 Thl. zu<lb/>haben.</p>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      </div>
      <pb n="[191]" facs="#f0205"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Einladung</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <list>
          <item><hi rendition="#in">D</hi>er Lenz erwacht, Wald blu&#x0364;ht und Stimmen<lb/>klingen,<lb/>Hell kommt des Morgens, mild des Abends<lb/>Strahl,<lb/>Und was erſprießt im friedlich kra&#x0364;ft&#x2019;gen Rin-<lb/>gen,<lb/>Man go&#x0364;nnt ihm gern des luſt&#x2019;gen Spieles<lb/>Wahl;<lb/>Mo&#x0364;g&#x2019; es im Rund von ſoviel heitern Dingen,<lb/>In ſoviel ſeel&#x2019;ger Tra&#x0364;ume bunter Zahl,<lb/>Auch unſerm Gartenbeet vergnu&#x0364;glich glu&#x0364;cken,<lb/>Daß Augen gern hier ſchaun, und Ha&#x0364;nde<lb/>pflu&#x0364;cken.</item>
          <lb/>
          <item>Und weil aus Bergen reich die Stro&#x0364;me fließen<lb/>In Fu&#x0364;ll&#x2019; und Luſt bei dieſer Jahreszeit,<lb/>Weil gern die Wolken ſeegnend ſich erſchließen<lb/>Anſchwellend Au&#x2019;n zu Spiegeln klar und weit,<lb/>Soll auch durch unſern Garten ſich ergießen,<lb/>Ein Ba&#x0364;chlein, hell in Freud&#x2019; und ſu&#x0364;ßem Leid.<lb/>Zur Huld geza&#x0364;hmt, und wie es Holden diene,<lb/>In Demuth willig kommt&#x2019;s, genannt Undine.</item>
          <lb/>
          <item>Zeigt Ihr Euch mild, ſo tra&#x0364;gt ein ku&#x0364;hnres<lb/>Schwellen<lb/>Euch ku&#x0364;nftig hin durch Sommers gu&#x0364;ldnes<lb/>Land.<lb/><pb n="[192]" facs="#f0206"/>
Dann ſpa&#x0364;ter fort in ernſten Klippenfa&#x0364;llen<lb/>Spielt es an Herbſtes rothumlaubtem Strand;<lb/>Ja, auch dem Winter darf es ſich geſellen<lb/>Verſtummend nicht vor ſtrengen Eiſes Band; &#x2014;<lb/>Da draußen rauſcht&#x2019;s, Ihr ſitzt bei&#x2019;m Heer-<lb/>desfeuer,<lb/>Und ho&#x0364;rt fernher manch ſchaurig Abentheuer.</item>
          <lb/>
          <item>Denn wechſelnd wird die Quelle ſich geſtalten,<lb/>An Namen, Klang, und an des Ufers Blu&#x0364;hn,<lb/>Und kra&#x0364;ft&#x2019;ge Freunde werden dru&#x0364;ber walten<lb/>Mit mannigfachen Zaubers reichem Glu&#x0364;hn;<lb/>Der zeigt im Treiben Kraft, und der im<lb/>Halten,<lb/>Der im Zerſto&#x0364;ren, der im Auferblu&#x0364;hn,<lb/>Und vielfach la&#x0364;chle Sonnenſtrahl den Dichtern<lb/>Aus vieler Leſer heitern Angeſichtern.</item>
        </list>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb n="[193]" facs="#f0207"/>
      <pb n="[194]" facs="#f0208"/>
      <pb n="[195]" facs="#f0209"/>
    </back>
  </text>
</TEI>
