<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<pb facs="#f0008" />
<pb n="[1]" facs="#f0009" />
<titlePage type="main"><byline><docAuthor><hi rendition="#g">Karl Lachmann</hi></docAuthor></byline><lb/><titlePart type="main"><hi rendition="#g">über</hi><lb/><hi rendition="#b">die urſpru&#x0364;ngliche Geſtalt</hi><lb/><hi rendition="#g">des<lb/>Gedichts</hi><lb/><hi rendition="#b">von der Nibelungen Noth.</hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Berlin</hi></pubPlace> <docDate><hi rendition="#g">1816,</hi></docDate><lb/><publisher><hi rendition="#g">bei Ferdinand Dümmler.</hi></publisher></docImprint></titlePage></front><body><lb/><pb n="[2]" facs="#f0010" />
<pb n="[3]" facs="#f0011" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>1.</head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Wolfiſchen Unterſuchungen über die urſprüngliche<lb/>Geſtalt der Homeriſchen Geſänge haben ſich theils durch<lb/>ihre innere, in den Hauptpunkten wenigſtens unangreifbare<lb/>Beweiskraft, theils durch die Anwendung auf andere Werke<lb/>der älteſten Griechiſchen Poeſie ſo kräftig bewährt, daß<lb/>nun ſchon, wo ſich bei anderen Völkern an Gedichten aus<lb/>uralter Zeit derſelbe räthſelhafte, wahrhaft epiſche Cha-<lb/>rakter zeigt, die Vermuthung rege gemacht oder wenig-<lb/>ſtens eine ſtrenge Unterſuchung unerläßlich wird, ob ſie<lb/>vielleicht auf eine ähnliche Art, wie jene, entſtanden und<lb/>erſt allmählig zu ihrer letzten feſten Geſtalt gediehen ſein<lb/>mögen.</p><lb/><p>So wurde ich auf eine gleiche Unterſuchung geleitet,<lb/>die von jenen, aus denen ſie gefloſſen iſt, Beſtätigung<lb/>hofft, ſo wie ſie hingegen ſelbſt durch ihre Ausführung<lb/>jene noch mehr zu bekräftigen und wo möglich zum Theil<lb/>noch zu ihrer genaueren Beſtimmung ein Weniges beizu-<lb/>tragen wünſcht. Ich glaube nämlich und werde in dem<lb/>Folgenden zu beweiſen ſuchen, daß unſer ſo genanntes<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0012" />
Nibelungenlied, oder beſtimmter, die Geſtalt deſſelben,<lb/>in der wir es, aus dem Anfange des dreizehnten Jahr-<lb/>hunderts uns überliefert, leſen, aus einer noch jetzt er-<lb/>kennbaren Zuſammenſetzung einzelner romanzenartiger Lie-<lb/>der entſtanden ſei.</p><lb/><p>Wenn dieſe Behauptung nicht neu erſcheinen möchte,<lb/>weil einige von den Männern, die ſich mit ſo regem Eifer<lb/>der Kenntniß und Erforſchung altdeutſcher Dichtung ge-<lb/>widmet, eben dieſelbe oder doch manche ihr auffallend<lb/>ähnliche aufgeſtellt haben: <note place="end" n="1)" xml:id="en1" next="#en1-text"/> ſo würde dies theils eine ge-<lb/>nauere mehr ins Einzelne gehende Erörterung nicht aus-<lb/>ſchließen; theils ſcheint es auch, daß zu ihrer rechten Feſt-<lb/>ſtellung und Begründung mehrere zwar verwandte und<lb/>ſich überall berührende Fragen, deren jede aber dennoch<lb/>in einen anderen Kreis eingeſchloſſen iſt, beſtimmter, als<lb/>bisher geſchehen zu ſein ſcheint, von einander getrennt<lb/>werden müſſen.</p><lb/><p>Man hat ſich mi<supplied>t</supplied> Recht beſtrebt, von der einen Seite<lb/>her das Geſchichtliche, aus dem Sage und Lied allmählig<lb/>gebildet worden, zu erforſchen; man hat in anderer Bezie-<lb/>hung angefangen, dem Zuſammenhange und der Ausbil-<lb/>dung der Sage, und der Dichtung mit ihr, nachzuſpüren.<lb/>Durch die Verbindung beider Unterſuchungen iſt ſchon ein<lb/>Bedeutendes für die Geſchichte der Sage und des ganzen<lb/>Deutſchen Liederkreiſes gewonnen. Von dieſer möchte ich<lb/>nun aber einmahl die Geſchichte dieſes einzelnen Gedichts<lb/>von der Nibelungen Noth abſondern; und wenn die frü-<lb/>heren Forſchungen meiſtens auf die Geſchichte des ganzen<lb/>Sagenkreiſes gerichtet waren, oder, wo ſie auf dieſes Werk<lb/>insbeſondere bezogen wurden, dennoch immer mehr die<lb/>Bildungsgeſchichte aller in dieſe Reihe gehörigen Lieder<lb/><pb n="5" facs="#f0013" />
trafen, ſo iſt dagegen meine oben aufgeſtellte Behauptung<lb/>nur in Beziehung auf dieſes Gedicht gemeint, und ſoll in<lb/>dem Folgenden auch einzig und allein durch dieſes durch-<lb/>geführt werden.</p></div><lb/><div n="1"><head>2.</head><lb/><p>Dabei mag nun die Frage fürs erſte ausgeſetzt blei-<lb/>ben, deren Beantwortung großentheils ſelbſt erſt von dem<lb/>Erfolg unſerer Forſchungen abhangen wird, ob das Ge-<lb/>dicht in ſeiner jetzigen oder einer ihr ſehr ähnlichen frühe-<lb/>ren Geſtalt ein künſtliches ſei, oder ein Volkslied, <note place="end" n="2)" xml:id="en2" next="#en2-text"/> und<lb/>im letzteren Falle vielmehr aus Volksliedern zuſammenge-<lb/>fügt. Bei den Homeriſchen Geſängen iſt dieſe Frage eben-<lb/>falls zur Sprache gekommen und ein bedeutender Theil des<lb/>Beweiſes eben darauf gebaut worden. Aber bei dieſen<lb/>war ausgemacht, daß ſie von Sängern und Rhapſoden<lb/>geſungen worden: dagegen, wie gewiß es ſein mag, daß ein<lb/>Theil der Lieder, die unſerem Deutſchen Sagenkreiſe ange-<lb/>hören, bis ins ſiebzehnte Jahrhundert hinein im Munde<lb/>des Volkes lebte, ſo iſt doch gerade von unſerem Liede<lb/>noch durch kein beſtimmtes Zeugniß bewieſen, daß es je-<lb/>mahls unter das Volk gekommen, und am wenigſten, daß<lb/>es in ſeiner gegenwärtigen Geſtalt je nicht bloß geleſen,<lb/>ſondern geſungen ſei. <note place="end" n="3)" xml:id="en3" next="#en3-text"/>.</p><lb/><p>Auch ſcheint in der That auf den erſten Blick in der<lb/>ganzen Geſtalt und Darſtellung des Gedichts gar ſehr Vie-<lb/>les der Behauptung, daß es aus mehreren Liedern zuſam-<lb/>mengefügt ſei, zu widerſprechen; ſehr Vieles deutet, ſo<lb/>lange man ſich nicht verbunden hält, einen ſpäteren Über-<lb/>arbeiter und Ordner anzunehmen, auf einen einzigen Ver-<lb/>faſſer des ganzen Werkes, der ſich mit demſelben überall<lb/><pb n="6" facs="#f0014" />
einem beſtimmten Zeitalter anweiſet. Denn der Sprache<lb/>zuvörderſt iſt doch ganz deutlich durch und durch der Stem-<lb/>pel der Jahrzehende auf der Gränze des zwölften und drei-<lb/>zehnten Jahrhunderts aufgedrückt, wiewohl noch hin und<lb/>wieder auch beſonders einige Freiheiten der Wortfügung<lb/>auf eine etwas frühere Zeit hinzudeuten ſcheinen. Fer-<lb/>ner führt uns in eben jene Jahre die ausgezeichnete Rein-<lb/>heit der Reime, <note place="end" n="4)" xml:id="en4" next="#en4-text"/> die im zwölften Jahrhundert bis auf<lb/>Heinrich von Veldig niemand erreicht hatte; denn dieſer<lb/>Dichter, der nach dem Ausdruck Gottfrieds von Straßburg<lb/>das erſte Reis in deutſcher Zunge impfte, hat zuerſt das<lb/>bis dahin allgemeine Schwanken zwiſchen Reim und Aſ-<lb/>ſonanz durch ſeine ſtrengen Reime faſt ganz aufgehoben.<lb/>Eine Eigenthümlichkeit aber eben dieſer Reime in unſerem<lb/>Liede ſcheint eben ſo deutlich auf einen einzigen Dichter<lb/>des ganzen Werkes hinzuweiſen; ich meine die ſehr be-<lb/>merkliche Armuth, die ſich überall in einer oft lange fort-<lb/>geſetzten Wiederhohlung derſelben Reime und Reimwörter<lb/>offenbart <note place="end" n="5)" xml:id="en5" next="#en5-text"/>. Dann iſt ja aber die Darſtellung gewiß im<lb/>Ganzen ſich gleich genug; überall jedes in ſeiner Erſchei-<lb/>nung rein ohne Schmuck dargeſtellt; überall dieſelben Be-<lb/>ſchreibungen, beſonders der Kleidung; dieſelben Andeutun-<lb/>gen des Zukünftigen, bald das Nähere, eben ſo oft auch<lb/>den endlichen Schluß des Ganzen verkündigend. Dieſes<lb/>Ganze ſelbſt gibt ſich als Eins: dem Dichter iſt Kriemhil-<lb/>dens Rache an Siegfrieds Mördern und der Untergang der<lb/>anderen, die ſie mit ſich ins Verderben reißen; ihm iſt in<lb/>höherem Sinne die Idee des Schickſals, das immer Leid<lb/>auf Freude muß folgen laſſen, <note place="end" n="6)" xml:id="en6" next="#en6-text"/> das Bewegende und<lb/>Treibende des ganzen Werkes. Ja auch der Name des<lb/>Ganzen, <hi rendition="#g">der Nibelungen Noth</hi>, obwohl ihm hätte<lb/>ein paſſenderer mögen gegeben werden, <note place="end" n="7)" xml:id="en7" next="#en7-text"/> deutet beſtimmt<lb/><pb n="7" facs="#f0015" />
auf den Endpunkt, nach dem alles Übrige hinſtrebt, den<lb/>Tod der Burgundiſchen Könige mit ihren Magen und<lb/>Mannen <note place="end" n="8)" xml:id="en8" next="#en8-text"/>. Gegen dies alles möchte ich noch nicht die<lb/>Kürze, das Abgebrochene und Springende in einigen Thei-<lb/>len der Erzählung, wovon ſpäterhin die Rede ſein wird,<lb/>in Anſchlag bringen, noch weniger aber die größere Run-<lb/>dung, Glätte und Beweglichkeit der Darſtellung in man-<lb/>chen Abſchnitten der erſteren und in der ganzen letzteren<lb/>Hälfte des Gedichts, die ich beim Leſen immer weit leb-<lb/>hafter zu fühlen glaube, als ich ſie einem beſtimmten Geg-<lb/>ner meiner Meinung klar und überzeugend zu beweiſen<lb/>mich unterſtehen würde.</p><lb/><p>Vielmehr ſcheint es ſicherer, vor allen in dem Gedichte<lb/>ſelbſt zu forſchen, wo ſich vielleicht noch Spuren der Zu-<lb/>ſammenfügung möchten nachweiſen laſſen; und es wird<lb/>dabei wohl am bequemſten ſein, die Stellen, die ſich bloß<lb/>als Zuſätze verrathen, mit den anderen zu vermiſchen, in<lb/>denen beſtimmte Beweiſe der Zuſammenfügung größerer<lb/>Lieder zu finden ſind. Denn beides wird ja doch gewiß<lb/>öfter zuſammentreffen, und wenn wir nur beides in jedem<lb/>Falle genau unterſcheiden, daraus auch für die Unterſu-<lb/>chung kein weiterer Schade erwachſen können. Hier-<lb/>bei mag es uns aber vergönnt ſein, von dem zweiten<lb/>Theile des Gedichts, in dem Burgund mit Ungarn in Ver-<lb/>bindung kommt, auszugehen, weil man in demſelben leich-<lb/>ter zu auffallenden Reſultaten gelangt, theils wegen der<lb/>Beſchaffenheit der Erzählung ſelbſt, theils auch durch ein<lb/>anderweitiges äußeres Zeugniß, das uns bald, aber eigent-<lb/>lich nur für dieſen letzteren Theil des Werkes, zu Hülfe<lb/>kommen wird.</p></div><lb/><pb n="8" facs="#f0016" />
<div n="1"><head>3.</head><lb/><p>Und da mögen denn zuvörderſt einige Perſonen der<lb/>Fabel auftreten, deren Erwähnung ſich hin und wieder noch<lb/>in der jetzigen Geſtalt des Liedes als ſpäter eingeſchoben er-<lb/>kennen läßt.</p><lb/><p>Zunächſt möchte man auf den Markgrafen Rüdiger<lb/>von Bechlaren fallen, der erſt im zehnten Jahrhundert ge-<lb/>lebt und mithin, wie auch A. W. Schlegel ſchon be-<lb/>merkt, auf die Bildung der Sage einen erweislichen Ein-<lb/>fluß gehabt hat. Er iſt aber ſo eng in die zweite Hälfte<lb/>unſerer Nibelungenfabel verwebt, daß ſich in dem Liede<lb/>keine deutliche Spur einer Einfügung mehr nachweiſen laſ-<lb/>ſen möchte. Dagegen kommt ſein Zeitgenoſſe, Biſchof Pil-<lb/>grin von Paſſau, der im Jahr 991 ſtarb, wiewohl er Utens<lb/>Bruder ſein ſoll, doch in dem ganzen Liede nur ſelten und<lb/>auf ſolche Art vor, daß er für unſere Unterſuchung bedeu-<lb/>tend und wichtig wird.</p><lb/><p>Als Kriemhild zu Etzel reiſt, kommt ſie durch Baiern;<lb/><quote xml:lang="gmh">da noch ein kloſter ſtat,<lb/>Und da daz In mit fluzze in du&#x0313; T&#x016F;nowe gat,<lb/>In der ſtat ze Pazzowe ſaz ein biſchof.</quote><lb/>Es iſt der Biſchof Pilgrin, der ihr entgegen reitet. Sie<lb/>bleibt eine Nacht in der Stadt, wohl empfangen von den<lb/>Kaufleuten, und reiſt von da in Rüdigers Land. Dies<lb/>wird in fünf Strophen (Z. 5193 &#x2014; 5212) erzählt. Als<lb/>Kriemhild Rüdigers Gemahlinn ſieht, reitet ſie ihr näher<lb/>und läßt ſich vom Pferde heben. Dennoch findet Ecke-<lb/>wart, Kriemhildens Ritter, und der Biſchof, von dem nicht<lb/>erzählt war, daß er von Paſſau mitgeritten, nöthig Kriem-<lb/>hilden zu der Markgräfinn zu weiſen (Z. 5261 &#x2014; 5264):<lb/><pb n="9" facs="#f0017" />
<quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Den biſchof ſach man wiſen ſiner ſweſter kint,</hi><lb/>In und Eckewarten, z&#x016F; Gotelinde ſint.<lb/>Da wart vil michel grüzen an der ſelben ſtunt.<lb/>Do kuſte du&#x0313; ellende an der Gotelinde munt.</quote><lb/>Am dritten Tage reiſt Kriemhild von Bechlaren weiter;<lb/>und als ſie endlich nach Mautern kommt, wird der lange<lb/>vergeſſene Biſchof auch wieder erwähnt (Z. 5333 &#x2014; 5336):<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Der biſchof minnerliche von ſiner niftel ſchiet;</hi><lb/>Daz ſi ſich wol gehabte, wie vaſt er ir daz riet!<lb/>Und daz ſi ir ere ko&#x0367;fte, als Helke het getan.<lb/>Hei, waz ſi grozer eren ſit da zen Hu&#x0313;nen gewan!</quote></p><lb/><p>Ferner, Wärbel und Swemmel, Etzels Fiedeler, die<lb/>nach Burgund geſandt ſind, um die Könige einzuladen,<lb/>kommen unterwegs, nachdem ſie von Vechlaren gegangen<lb/>ſind, auch zu dem Biſchof (Z. 5721 &#x2014; 5728):<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">E daz die boten komen vol durch Beierlant,</hi><lb/>W&#x0153;rbel der vil ſnelle den g&#x016F;ten biſchof vant.</quote><lb/>Der Dichter hat aber wenig Nachricht davon:<lb/><quote xml:lang="gmh">Waz er do ſinen fru&#x0313;nden ze Rine hin enbot,<lb/>Daz iſt mir nicht gewizzen;</quote><lb/>er gibt ihnen Geſchenke, und ſagt, er wünſche ſehr ſeine<lb/>Schweſterſöhne bei ſich zu ſehen. Und nun fängt die fol-<lb/>gende Strophe höchſt auffallend an:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Welhe wege ſi füren ze Rine durch du&#x0313; lant,</hi><lb/>Des kan ich niht beſcheiden.</quote><lb/>Denn bei Kriemhildens Reiſe wird ja auch wenigſtens zwi-<lb/>ſchen der Donau und Worms kein Ort genannt; und Rü-<lb/>diger reiſte, eben wie jene (Z. 5733), in zwölf Tagen von<lb/>Bechlaren nach Worms (Z. 4713), und es wurde von ihm<lb/><pb n="10" facs="#f0018" />
nur geſagt (Z. 4711), er ſei durch der Baiern Land gerit-<lb/>ten: wozu alſo hier die Entſchuldigung, wenn ſogar Paſſau<lb/>erwähnt war? Noch auffallender iſt aber, daß Rüdiger,<lb/>der doch nach der zuerſt angeführten Stelle (Z. 5261 f.)<lb/>den Biſchof kannte, nicht nach Paſſau kam; denn wenn er<lb/>auch Eile hatte, Wärbel und Swemmel beendigten ja,<lb/>trotz ihrem Aufenthalte in Paſſau, die Reiſe zum Rheine<lb/>eben wie er in zwölf Tagen. Endlich aber wird die letzte<lb/>Stelle auch dunkel durch die Erwähnung des Biſchofs,<lb/>weil nun nicht mehr recht klar bleibt, daß Etzels Boten in<lb/>zwölf Tagen nicht von Paſſau, ſondern von Bechlaren<lb/>nach Worms kamen.</p><lb/><p>Wenn nun aus dem bisher Angedeuteten wahrſchein-<lb/>lich wird, daß die erwähnten neun Strophen eingeſchoben<lb/>ſind, ſo muß dies wohl auch von einer anderen (Z. 5993<lb/>&#x2014; 5996) angenommen werden, in der Wärbel und Swem-<lb/>mel auf der Rückreiſe allen Freunden und auch Pilgrin<lb/>die baldige Ankunft der Burgunden melden, und eben ſo<lb/>von den dreien noch übrigen bei der Reiſe der Burgunden<lb/>ſelbſt (Z. 6525 &#x2014; 6536), wenn ſie auch keine Widerſprüche<lb/>oder Unſchicklichkeiten enthalten, obwohl bei den letzten in<lb/>einer ſonſt ſehr ausführlichen Aventüre die Kürze der Er-<lb/>zählung gerade da, wo der Biſchof mit ſeinen Neffen zu-<lb/>ſammen kommt, beſonders auffallen muß. Die den letzten<lb/>vorhergehende Strophe ſchloß demnach wahrſcheinlich:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Si wurden wol enpfangen da ze <hi rendition="#g">Bechelaren</hi><lb/><hi rendition="#et2">ſint,</hi></quote><lb/>was denn natürlich, ſobald die Strophen von Pilgrin ein-<lb/>geſchoben wurden, ſo, wie wir es jetzt leſen, verändert<lb/>werden mußte: &#x00BB;da ze <hi rendition="#g">Pazzo&#x0367;we</hi> ſint.&#x00AB; In den anderen<lb/>Stellen iſt aber eine ſolche Änderung nicht einmahl nö-<lb/><pb n="11" facs="#f0019" />
thig; nirgend werden Sinn und Zuſammenhang durch die<lb/>Auslaſſung jener Strophen geſtört.</p></div><lb/><div n="1"><head>4.</head><lb/><p>Weit bedeutender, als der Biſchof Pilgrin, greift Vol-<lb/>ker, der Fiedler, in die Vegebenheiten der letzten Aventüren<lb/>ein, über die ſeine doppelte Natur des Helden und Spiel-<lb/>manns eine wunderbarzauberiſche poetiſche Heiterkeit aus-<lb/>breitet. Er wird ſchon in dem erſten Abſchnitte unſeres<lb/>Werkes unter den Vaſallen der Burgundiſchen Könige ge-<lb/>nannt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Volker von Alzeie, mit ganzem ellen wol be-<lb/><hi rendition="#et2">wart.</hi></quote><lb/>Nachher iſt der Fiedler, der kühne Spielmann Volker in<lb/>dem Kriege gegen die Sachſen und Dänen Bannerführer.<lb/>Dann wird er auf lange Zeit vergeſſen, bis er endlich<lb/>beim Empfange Rüdigers, der für Etzel um Kriemhilden<lb/>warb, mit Gere, Giſelher und Dankwart wieder zum Vor-<lb/>ſchein kommt, ohne daß dabei mehr als ſein Name ge-<lb/>nannt wird (Z. 4465 &#x2014; 4468). Es wird ſich ſpäterhin<lb/>zeigen, daß eben ſolche Strophen, in denen plötzlich meh-<lb/>rere der Burgundiſchen Mannen, gleichſam nur um ſie<lb/>doch auch wieder zu erwähnen, genannt werden, ſich eben<lb/>dadurch als eingeſchoben verrathen: für jetzt mag dieſe<lb/>Stelle, als wenig bedeutend, immer ihr altes Recht be-<lb/>haupten.</p><lb/><p>Aber nun ferner, wo Günther auf Hagens Rath<lb/>Recken und Knechte verſammelt, um in Ungarn vor Kriem-<lb/>hildens Rache ſicher zu ſein, kommen Hagen und Dank-<lb/>wart mit achtzig Recken, Volker mit dreißig ſeiner Man-<lb/>nen. Die ganze Stelle lautet alſo (Z. 5913 &#x2014; 5924):<lb/><pb n="12" facs="#f0020" />
<quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Do hiez von Tronege Hagene Dankwart den<lb/><hi rendition="#et2">br&#x016F;der ſin</hi><lb/>Ir beider recken ahzec füren an den Rin.<lb/>Die komen ritterliche; harnaſch und gewant<lb/>F&#x016F;rten die vil ſnellen in daz Gu&#x0313;ntheres lant.<lb/><hi rendition="#et">Do kom der küne Volker, ein edel ſpileman,</hi><lb/>Z&#x016F; der hovereiſe mit drizec ſiner man.<lb/>Die heten ſölich gew&#x0153;te, ez möht&#x2019; ein ku&#x0313;nic getragen.<lb/>Daz er zen Hu&#x0313;nen wolde, daz hiez er Gu&#x0313;nthere<lb/><hi rendition="#et2">ſagen.</hi></quote><lb/>Nun weiter, als wenn wir ihn gar noch nicht kennten:<lb/><quote xml:lang="gmh">Wer der Volker w&#x0153;re, daz wil ich u&#x0313;ch wizzen lan:<lb/>Er was ein edel herre; im was o&#x0367;ch undertan<lb/>Vil der g&#x016F;ten recken in Burgondenlant;<lb/>Durch daz er videln konde, was er der ſpilman genant.</quote><lb/>Dieſe Strophen ſind höchſt merkwürdig, und es ergibt<lb/>ſich aus ihnen für unſere Frage Mehreres. Von den drei-<lb/>tauſend Helden, die aus Günthers Lande auf ſein Gebot<lb/>zuſammen kamen (Z. 5907), hatte Hagen tauſend ausge-<lb/>wählt (Z. 5903. 5925); Hagen und Dankwart brachten acht-<lb/>zig Recken, Volker dreißig. Als ſie von Worms wegge-<lb/>hen, kleidet Günther ſeine Mannen, ſechzig und tauſend,<lb/>und neuntauſend Knechte (Z. 6042 f.). Hagen ſetzt über<lb/>die Donau wohl tauſend Ritter hehr, dazu ſeine Recken,<lb/>und noch neuntauſend Knechte (Z. 6305 ff.). Bei Rüdiger<lb/>ſollen beherbergt werden ſechzig ſchnelle Recken und tau-<lb/>ſend Ritter gut, nebſt neuntauſend Knechten (Z. 6603 f.).<lb/>Bei Etzel gehen mit den Königen zu Hofe<lb/><quote xml:lang="gmh">Ir edeln ingeſindes tuſent küner man;<lb/>Daru&#x0313;ber ſehzec recken, die waren mit in komen,<lb/>Die het&#x2019; in ſinem lande der küne Hagene genomen.</quote><lb/><pb n="13" facs="#f0021" />
(Z. 7246 ff.) Günthers Geſinde, nicht das edele, ſondern<lb/>die Knechte wurden ſchon früher mit Dankwart in die Her-<lb/>berge geſchickt (Z. 6959 ff.). Hier wurden hernach erſt<lb/>fünfhundert erſchlagen (Z. 7805), und endlich alle neuntau-<lb/>ſend Knechte (Z. 7818), und<lb/><quote xml:lang="gmh">Daru&#x0313;ber ritter zwelve der Dankwartes man.</quote><lb/>Von dieſen und Hagens Mannen (Z. 6411) wurden ſchon<lb/>unterwegs in der Schlacht, die der Nachtrab den Baier-<lb/>fürſten lieferte, vier verloren (Z. 6489). Von des Königs<lb/>Degen lebten, nachdem Krlemhilde das Haus angezündet<lb/>hatte, noch ſechs Hundert kühner Mann (Z. 8599). Nach<lb/>der Schlacht mit Dietrichs Mannen,<lb/><quote xml:lang="gmh">Do waren gar erſtorben die Gu&#x0313;ntheres man.</quote><lb/>(Z. 9309). In dieſer Zählung nun finden ſich bedeutende Schwie-<lb/>rigkeiten. Hagens und Dankwarts achtzig Mann kommen<lb/>nur in der Stelle vor, die uns auf dieſe Unterſuchung lei-<lb/>tete. Einigemahl werden Günthern tauſend Mann und<lb/>ſechzig Recken gegeben; wo Hagens und Dankwarts Recken<lb/>beſonders erwähnt werden, da bekommt der König nur<lb/>tauſend; und in der einen Stelle (Z. 7248) iſt es ganz deut-<lb/>lich, daß die ſechzig Recken Hagens Mannen ſind:<lb/><quote xml:lang="gmh">Die het&#x2019; in ſinem lande der küne Hagene genomen. <note place="end" n="9)" xml:id="en9" next="#en9-text"/></quote><lb/>Hagens und Dankwarts Mannen brauchten aber in der<lb/>Stelle, wo das Heer zuſammen kommt, eben ſo wenig ge-<lb/>nannt zu werden, als der Dichter dies dort von den neun-<lb/>tauſend Knechten nöthig fand. Es ſcheint alſo die ganze<lb/>Strophe von Hagens und Dankwarts achtzig Recken ein-<lb/>geſchoben, oder doch zum wenigſten die Zahl <hi rendition="#g">achtzig</hi>, in<lb/>der die Handſchriften übereinſtimmen, unrichtig zu ſein.<lb/>Die folgende aber, worin Volker mit dreißig Mann kommt,<lb/><pb n="14" facs="#f0022" />
um mit nach Hünenland zu fahren, iſt ſicher erſt ſpäter<lb/>eingefügt; die armen Leute, die weiterhin gar nicht mehr<lb/>vorkommen, müßten denn, ihrer Abſicht zuwider, ſtatt mit-<lb/>zugehen, am Rheine geblieben ſein. Endlich aber bringt<lb/>uns die letzte von jenen Strophen:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Wer der Volker w&#x0153;re, daz wil ich u&#x0313;ch wizzen lan &#xA75B;c.</hi></quote><lb/>auf eine ſichere Spur, woher dieſe Einfügungen kommen.<lb/>Las ihr Verfaſſer, wie wir, die früheren Aventüren, ſo<lb/>hätte er Volkern, den wir genugſam kennen, nicht auf<lb/>dieſe Art eingeführt. Er mußte dies aber thun, weil er<lb/>nachher Volkern häufig erwähnt fand, ohne daß irgendwo<lb/>geſagt wurde, wer er war. Anderswoher und ſelbſt durch<lb/>die Sage kannte er ihn ſchwerlich weiter, weil er uns nicht<lb/>einmahl erzählt, daß er Herr von Alzeie war.</p></div><lb/><div n="1"><head>5.</head><lb/><p>Und ſo finde ich, daß bis dahin, wo Volker einen nä-<lb/>heren Antheil an den Begebenheiten nimmt, alle Stellen,<lb/>in denen er erwähnt wird, entweder offenbar eingeſchoben<lb/>oder doch vollkommen überflüſſig ſind. Es wird ſchon nö-<lb/>thig ſein, ſie einzeln durchzugehen und an jeder die Wahr-<lb/>heit dieſes Satzes beſonders zu zeigen.</p><lb/><p>Die nächſte (Z. 5953 &#x2014; 5960) iſt die, wo Etzels Bo-<lb/>ten, Wärbel und Swemmel, denen Günther vor dem Ab-<lb/>ſchiede, wenn ſie wollten, Frau Brünhilden zu ſehen er-<lb/>laubte, durch Volker davon abgehalten und auf morgen<lb/>vertröſtet werden. Dann heißt es ganz kurz:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Do ſi ſi wanden ſchowen, done kundes niht geſchehen.</hi></quote><lb/>Er handelt hier wohl in ſeinem Charakter, der ſich ſpäter<lb/>entwickelt, als Hagens und alſo auch als Brünhildens<lb/><pb n="15" facs="#f0023" />
Freund: aber es iſt doch wunderbar auffallend, daß der<lb/>eben erſt Eingeführte jetzt auf einmahl ſchon ſo mächtig<lb/>mit einſpricht.</p><lb/><p>Kriemhild fragt die rückkehrenden Boten, wer von ih-<lb/>ren Verwandten aus Burgund kommen werde. Sie erklä-<lb/>ren, die drei Könige würden kommen; wer noch mit<lb/>ihnen, könnten ſie nicht ſagen:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Ez lobte mit in riten Volker der küne ſpileman.</hi></quote><lb/>Es iſt wunderbar genug, daß ſie ihn gerade nennen, und<lb/>nicht einmahl Hagen, nach dem die Königinn beſtimmt ge-<lb/>fragt hatte. Späterhin aber wird ſich uns noch etwas<lb/>anderes zeigen, das dieſe ganze Stelle (Z. 6009 &#x2014; 6024)<lb/>verdächtig macht.</p></div><lb/><div n="1"><head>6.</head><lb/><p>Auf der Reiſe der Burgunden nach Ungarn wird Vol-<lb/>ker, ehe ſie nach Bechlaren kommen, noch einigemahle er-<lb/>wähnt.</p><lb/><p>Die erſte Stelle iſt gar ſehr verworren, theils eben<lb/>durch Volkers Erwähnung, theils durch andere noch bedeu-<lb/>tendere Interpolationen, wie ſich dies ſogleich ergeben<lb/>wird, wenn wir den Inhalt der dazu gehörigen Strophen<lb/>verfolgen (Z. 6301 &#x2014; 6384). Hagen läßt Gold und Klei-<lb/>der in das Schiff tragen, dann ſetzt er alle nach und nach<lb/>über. Dabei wird des Königs Kapellan ins Waſſer ge-<lb/>worfen und rettet ſich nur mit Mühe. Als ſie das Schiff<lb/>entladen und ihre Sachen herausgenommen, ſchlägt es<lb/>Hagen in Stücken und wirft es in die Flut. Dankwart<lb/>fragt, wie es nun bei der Rückreiſe werden ſolle;<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Sit do ſagete in Hagene, daz des kunde niht geſin.</hi></quote><lb/><pb n="16" facs="#f0024" />
Er ſagt ihnen aber nicht, was er von den Meerweibern<lb/>erfahren, ſondern<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Do ſprach der helt von Tronege: ich t&#x016F;n iz uf</hi><lb/><hi rendition="#et2">den wan,</hi><lb/>Ob wir an dirre reiſe deheinen zagen han,<lb/>Der uns entrinnen welle durch z&#x0153;geliche not,<lb/>Der m&#x016F;z an diſem wage doch liden ſchamelichen tot.</quote><lb/>Dann folgt eine Strophe von Volker:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Si f&#x016F;rten mit in einen uz Burgondenlant,</hi><lb/>Einen helt ze ſinen handen, der was Volker genant;<lb/>Der redete ſp&#x0153;heliche allen ſinen m&#x016F;t:<lb/>Swaz ie begie der Hagene, daz duhte den videl&#x0153;re g&#x016F;t.</quote><lb/>Ihre Roſſe waren bereitet, ihre Saumthiere beladen. Sie<lb/>hatten auf der Reiſe noch kein bedeutendes Unglück erlit-<lb/>ten, bis auf den Kapellan; der mußte zu Fuß wieder zum<lb/>Rheine wandern. Da ſie nun alle ans Ufer gekommen<lb/>waren (vorher hatten ſie ſchon alles wieder zum Weiter-<lb/>reiſen in Stand geſetzt), fragte der König:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Wer ſol uns durch daz lant</hi><lb/>Die rehten wege wiſen, daz wir niht irre varn?<lb/>Do ſprach der ſtarke Volker: daz ſol ich eine bewarn.</quote><lb/>Nun heißt es ferner ohne Übergang:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Nu enthaltet u&#x0313;ch, ſprach Hagene, ritter unde</hi><lb/><hi rendition="#et2">kneht;</hi><lb/>Man ſol fru&#x0313;nden volgen; ja dunket ez mich reht.<lb/>Vil ungefügu&#x0313; m&#x0153;re du&#x0313; t&#x016F;n ich u&#x0313; bekant:<lb/>Wir en kumen nimmer wider in der Bu&#x0313;rgonden lant.</quote><lb/>Darauf erzählt er ihnen, was ihm die Meerweiber geſagt,<lb/>und wie er die Wahrheit ihrer Ausſage an dem Kapellan<lb/>habe prüfen wollen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0025" />
<p>Das Verworrene dieſer Erzählung fällt auf den erſten<lb/>Blick in die Augen, ſo daß es dafür keines Beweiſes, ſon-<lb/>dern nur der Verſicherung bedarf, daß eben die zweite<lb/>Hälfte unſeres Gedichts von dieſem Fehler, bis auf wenige<lb/>Stellen, ſonſt gänzlich frei iſt.</p><lb/><p>Die erſte Strophe von Volker zeigt deutlich einen<lb/>neuen Verſuch, den Fiedler in das Gedicht einzuführen.<lb/>Was in dem Folgenden von ihm geſagt iſt, läßt ſich kaum<lb/>recht begreifen. Hagen kannte ja die Wege, ſo daß ſie<lb/>keines andern Führers bedurften. Außer den Stellen, die<lb/>ſich auf Hagens früheren Aufenthalt bei Etzel beziehen,<lb/>heißt es auch ſchon auf eben dieſer Reiſe, da ſie durch<lb/>Oſterfranken gehen:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Dar leitete ſi do Hagene, dem was ez wol bekant.</hi></quote><lb/>(Z. 6111.) Ja Kriemhilde hatte den Boten gerade dies als<lb/>den Grund angegeben, warum Hagen mit zu ihr kom-<lb/>men müßte (Z. 5690):<lb/><quote xml:lang="gmh">Und ob von Tronege Hagene welle dort beſtan,<lb/>Wer ſi danne ſolde wiſen durch du&#x0313; lant.<lb/>Dem ſint die wege von kinde her zen Hu&#x0313;nen wol be-<lb/>kant.</quote><lb/>Und dennoch kannte ſie auch Volkern recht wohl; in der<lb/>7093 Zeile ſagt ſie zu den Hüniſchen Recken:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Swie ſtark und ſwie küne von Tronege Hagen ſi,</hi><lb/>Noch iſt er verre ſterker, der im da ſitzet bi,<lb/>Volker der videl&#x0153;re, der iſt ein u&#x0313;bel man.<lb/>Jane ſult ir die helde niht ſo lihte beſtan.</quote></p><lb/><p>Aber auch einige andere Strophen in dieſer Stelle<lb/>ſind mir ſehr verdächtig, eben der ſchon angedeuteten Ver-<lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0026" />
worrenheit wegen. Die Probe, die Hagen an dem Kapel-<lb/>lan nimmt, möchte ich gern ganz, als eine ſpätere<lb/>Ausbildung, wegſchaffen. Dann müßte zuerſt eine oder<lb/>auch zwei Strophen in der Erzählung von den Meerwei-<lb/>bern (Z. 6177 &#x2014; 6184) ausfallen, worin auf Hagens Fra-<lb/>ge, wie es möglich ſei, daß ſie alle in Hünenland den Tod<lb/>leiden ſollten, und nach der Ankündigung, daß ſie ihm<lb/>darauf die Sache deutlicher geſagt haben, doch nur zum<lb/>zweitenmahle der Untergang aller im Allgemeinen ver-<lb/>kündigt und der Kapellan ausgenommen wird. In unſe-<lb/>rer Stelle aber würde erſt (Z. 6305 &#x2014; 6308) erzählt, wie<lb/>Hagen alle übers Waſſer gebracht;<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Des tages was unmüzec des künen Troneg&#x0153;res hant.</hi></quote><lb/>dann weiter (Z. 6337 &#x2014; 6344), ohne Erwähnung des Ka-<lb/>pellans:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Do ſi daz ſchif entl&#x016F;den, und gar getr&#x016F;gen dan</hi><lb/>Swaz daruſſe heten der drier ku&#x0313;nige man,<lb/>Hagen ſl&#x016F;c ez ze ſtucken &#xA75B;c.</quote><lb/>Sodann fragt Dankwart: wenn wir nun wieder an den<lb/>Rhein fahren, wie ſollen wir überkommen?<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Sit do ſagete in Hagene, daz des kunde niht geſin.</hi></quote><lb/>Und darauf gleich die hier angekündigte Rede Hagens<lb/>(Z. 6361):<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Nu enthaltet u&#x0313;ch, ſprach Hagene, ritter unde kneht &#xA75B;c.</hi></quote><lb/>In dieſer und der folgenden Strophe (Z. 6361 &#x2014; 6368)<lb/>kündigt er ihnen ihr Schickſal an, und bittet ſie ſich zu<lb/>waffnen. Die nächſte (Z. 6369 &#x2014; 6372), worin er erzählt,<lb/>warum er den Kapellan habe ertränken wollen, bliebe wie-<lb/>der weg, und dann hieße es gleich (Z. 6373):<lb/><pb n="19" facs="#f0027" />
<quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Do flugen diſu&#x0313; m&#x0153;re von ſchare ze ſchar;</hi><lb/>Des wurden ſnelle helde vor leide miſſevar,<lb/>Do ſi begonden ſorgen uf den herten tot<lb/>An dirre hoveteiſe; des gie in w&#x0153;rliche not.</quote><lb/>Doch möchte vielleicht auch dieſe Strophe mit der nächſten<lb/>(Z. 6373 &#x2014; 6780) wieder von einer ſpäteren ausmah-<lb/>lenden Hand ſein. Wenigſtens iſt in der letzteren gleich<lb/>wieder eine neue Verwirrung:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Da ze Möringen ſi waren u&#x0313;berkomen,</hi><lb/><hi rendition="#et2">Da dem Elſen vergen der lip was benomen.</hi></quote><lb/>Das ſieht aus, wie eine geographiſche Anmerkung. Es<lb/>heißt weiter:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Do ſprach aber Hagene: ſit daz ich viende han<lb/>Verdienet uf der ſtrazen, wir werden ſicherlich beſtan.</quote><lb/>Warum ſpricht er <hi rendition="#g">aber</hi>, zum zweitenmahl? Noch dazu<lb/>ſagt er ihnen hier, was er vorher ſchon, ohne daß ſie es<lb/>verſtehen konnten, mit der hinzugefügten Warnung ſich zu<lb/>waffnen, geſagt hat:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et2">Nu rat&#x2019; ich, waz man t&#x016F;,</hi><lb/>Daz ir u&#x0313;ch waffent, helde; ir ſult u&#x0313;ch wol bewarn,<lb/>Wir han hie ſtarke viende, daz wir gew&#x0153;rliche varn.</quote><lb/>Nach der Abſicht des erſten Dichters dieſes Liedes ſetzte er<lb/>wohl gleich hinzu, was jetzt erſt nach drei Strophen folgt<lb/>(Z. 6381 ff.):<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Ich ſl&#x016F;c den Elſen <note place="end" n="10)" xml:id="en10" next="#en10-text"/> vergen hu&#x0313;te morgen fr&#x016F;;</hi><lb/>Si wizzen wol du&#x0313; m&#x0153;re. nu grifet, helde, z&#x016F;,<lb/>Ob Gelfrat und Elſe hu&#x0313;te hie beſte<lb/>Unſer ingeſinde, daz iz in ſch&#x0153;delich erge.</quote></p><lb/><p>Auf dieſe Art, glaube ich, kann eine noch erkennbare<lb/>ältere Geſtalt dieſes Abſchnittes hergeſtellt werden. Indeß<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0028" />
mag immerhin ein Theil dieſer Herſtellung als Hypotheſe<lb/>auf ſich beruhen: es kommt uns hier hauptſächlich nur auf<lb/>Volker an.</p></div><lb/><div n="1"><head>7.</head><lb/><p>Acht Verſe darauf (Z. 6389 &#x2014; 6396) wiederhohlt Gi-<lb/>ſelher ſehr unnöthig Günthers Frage noch einmahl:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Wer ſol daz geſinde wiſen u&#x0313;ber lant?</hi><lb/>Si ſprachen: daz t&#x016F; Volker; dem iſt hie wol bekant<lb/>Stic unde ſtraze; der küne ſpileman.</quote><lb/>Da waffnet er ſich und bindet ein rothes Zeichen an ſei-<lb/>nen Schaft. Gegen dieſe Erzählung iſt wieder, wie gegen<lb/>die vorige, einzuwenden, daß man neben Hagen keinen<lb/>weiteren Führer mehr nöthig hatte. Wenn aber wahr iſt,<lb/>was Göttling aus dieſer rothen Fahne und einigen ande-<lb/>ren Umſtänden vermuthet, <note place="end" n="11)" xml:id="en11" next="#en11-text"/> daß die Nibelungen Gibel-<lb/>linen ſeien, ſo gibt ſich eben darin auch dieſe Stelle als<lb/>eine ſpätere zu erkennen.</p><lb/><p>Einmahl noch kurz darauf, wie Gelfraten und Elſen<lb/>die Schlacht geliefert iſt, kommen wieder zwei Strophen<lb/>von Volker, in denen ſeine Erwähnung zum allerwenig-<lb/>ſten müſſig iſt (Z. 6501 &#x2014; 6508). Das ſtreitmüde Ge-<lb/>ſinde fragt ſeinen Führer Dankwart, wie lange ſie reiten<lb/>ſollen;<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Do ſprach der küne Dankwart: wir mugen niht her-</hi><lb/><hi rendition="#et2">berge han.</hi></quote><lb/>In der erſten dieſer beiden Strophen fährt er noch fort:<lb/><quote xml:lang="gmh">Ir müzet alle riten, unz ez werde tac.</quote><lb/><pb n="21" facs="#f0029" />
Da läßt Volker, der des Geſindes pflag, (der übrigen, die<lb/>nicht geſtritten hatten,) den Marſchall auch fragen, wo ſie<lb/>die Nacht ruhen ſollen:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Do ſprach der küne Dankwart: ine kans niht</hi><lb/><hi rendition="#et2">geſagen;</hi><lb/>Wir en mu&#x0313;gen niht ger&#x016F;wen, e iz beginne tagen.<lb/>Swa wirz danne finden, da legen uns an ein gras.<lb/>Do ſi du&#x0313; m&#x0153;re horten, wie leit in ſumelichen was!</quote><lb/>Dieſe Strophe mag wohl echt und alt ſein, wenn auch die<lb/>erſten Worte, <hi rendition="#g">Do ſprach der küne Dankwart</hi>, viel-<lb/>leicht interpoliert ſind; die vorhergehende (Z. 6501 &#x2014; 6504)<lb/>aber verräth ſich in jeder Zeile als Einſchaltung. Damit<lb/>Volker verherrlicht werde, muß das übrige Geſinde, das<lb/>vor und nach der Überfahrt über die Donau geruhet, auch<lb/>über Müdigkeit klagen, und Dankwart ihm wieder die<lb/>nämliche Antwort geben. Daß ſie am Morgen ruhen ſol-<lb/>len, ſagt er, wenn jene Strophe ſtehen bleibt, nur den<lb/>Übrigen und nicht ſeinem Geſinde, dem dieſe Nachricht weit<lb/>tröſtlicher und nöthiger war.</p><lb/><p>Von dem Theile der Erzählung an, wo die Burgun-<lb/>den nach Bechlaren zu Rüdiger kommen, werden ſich<lb/>ſchwerlich mehr Stellen von Volker finden, in denen klei-<lb/>nere Interpolationen beſtimmt könnten nachgewieſen wer-<lb/>den. Er tritt ſeitdem ſo förmlich mit den andern in die<lb/>Reihe, daß man ſelten ihn allein, ſondern höchſtens größere<lb/>Stücke, in denen er mithandelt, wird ausſcheiden können.<lb/>Und ſo will ich es auch nur als eine nicht ſtrenger-<lb/>weisliche Muthmaßung geben, daß ein ritterlicher Sän-<lb/>ger, einer der Diaſkeuaſten unſerer Lieder, auch in den<lb/>folgenden Geſängen ſein Augenmerk beſonders auf ihn ge-<lb/>richtet und ihn in einigen gerade der ſchönſten Stellen<lb/><pb n="22" facs="#f0030" />
durch ein ausgeführteres Lob faſt zu ſehr über die anderen<lb/>könne erhöhet haben <note place="end" n="12)" xml:id="en12" next="#en12-text"/>.</p></div><lb/><div n="1"><head>8.</head><lb/><p>Es bleibt uns noch eine andere Unterſuchung derſelben<lb/>Art zu führen übrig, nämlich ob auch noch jetzt Spuren in<lb/>dem Liede anzutreffen ſind, daß die Stadt Wien, die erſt<lb/>im Jahre 1162 erbaut worden, nur durch eine ſpätere<lb/>Überarbeitung, wie auch ſchon A. W. Schlegel angenom-<lb/>men, in dem Gedichte ihre Stelle gefunden habe.</p><lb/><p>Wien wird überhaupt nur zweimahl erwähnt. Zuerſt,<lb/>ehe Rüdiger, um Kriemhilden für Etzel zu werben, von<lb/>Ungarn abreiſt, läßt er ſich Kleider von Wien kommen.<lb/>Dies wird in der folgenden Strophe erzählt (Z. 4661):<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Rüdeger von Ungern in ſiben tagen reit;</hi><lb/>Des was der ku&#x0313;nic Etzel fro und gemeit.<lb/>Da zer ſtat ze Wiene bereite man in wat;<lb/>Done moht&#x2019; er ſiner reiſe do niht langer haben rat.</quote><lb/>Dann wird uns weiter geſagt, wie ihn Gotelinde und ihre<lb/>Tochter zu Bechlaren erwarteten, worauf die Erzählung<lb/>alſo weiter fortgeht (Z. 4669):<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">E daz der edel Rüdeger ze Bechelaren reit,</hi><lb/>Uz der ſtat ze Wiene do waren in ir kleit<lb/>Rehte volleclichen uf den ſo&#x0367;men komen;<lb/>Die f&#x016F;ren in der maze, daz in wart wenic iht ge-<lb/><hi rendition="#et2">nomen.</hi><lb/><hi rendition="#et">Do ſi ze Bechelaren komen in du&#x0313; ſtat,</hi><lb/>Die ſinen reisgeſellen herbergen do bat<lb/>Der wirt vil minnecliche &#xA75B;c.</quote><lb/><pb n="23" facs="#f0031" />
Ob er die Kleider vor ſeiner Abreiſe von Etzels Burg oder<lb/>erſt auf der Reiſe bekommen, iſt nicht deutlich, <note place="end" n="13)" xml:id="en13" next="#en13-text"/> und,<lb/>wie man wohl ſieht, durch die Erwähnung Wiens alles et-<lb/>was in Unordnung und Verwirrung gerathen, ſo daß ſelbſt<lb/>nicht mehr klar iſt, ob Rüdiger nach ſieben Tagen abge-<lb/>reiſt oder in ſieben Tagen nach Bechlaren gekommen ſei,<lb/>und erſt die Klage völligen Aufſchluß darüber gibt, in der<lb/>(Z. 4428) Dieterich am ſiebenten Morgen in Bechlaren an-<lb/>langt. Wie viel aber in dieſer Stelle neu ſei, und ob<lb/>nicht hier vielleicht etwas Neues an die Stelle des Alten<lb/>geſetzt worden, wage ich nicht zu entſcheiden.</p><lb/><p>Eben dies muß ich von der anderen Stelle ſagen, wo<lb/>Etzel ſein Beilager mit Kriemhilden zu Wien hält. Hier<lb/>wird Wien dreimahl (Z. 5458. 5475. 5513.) namentlich an-<lb/>geführt. Man wird ohne Zweifel annehmen müſſen, daß<lb/>auch hier Einiges eingefügt ſei: doch wüßte ich keine<lb/>ſichere Spur der Interpolation anzugeben <note place="end" n="14)" xml:id="en14" next="#en14-text"/>.</p><lb/><p>Es können vielleicht einſt noch mehrere den bisher ge-<lb/>führten ähnliche Unterſuchungen angeſtellt werden, wenn<lb/>es ſich wird möglich machen laſſen, die Unterſchiede der<lb/>Sitten in dem Zeitraum zwiſchen dem zehnten und drei-<lb/>zehnten Jahrhundert genau zu erkennen; denn vermuthlich<lb/>werden ſich aus einer ſolchen Vergleichung noch manche<lb/>neuere Zuſätze in unſerem Liede ergeben. Man hat auch<lb/>die Stellen, die ſich auf das Chriſtenthum beziehen, ſpäte-<lb/>rer Zeit zuſchreiben wollen: allein ich habe nirgend ein<lb/>ein Zeichen gefunden, woran ſie ſich als neuer eingefügt<lb/>erkennen ließen, obwohl es wahr iſt, daß nirgend <note place="end" n="15)" xml:id="en15" next="#en15-text"/> das<lb/>Chriſtliche hervortritt und auch nach der Beſchaffenheit<lb/>der Fabel nicht oft und nicht ſehr bedeutend hervortreten<lb/>kann <note place="end" n="16)" xml:id="en16" next="#en16-text"/>.</p></div><lb/><pb n="24" facs="#f0032" />
<div n="1"><head>9.</head><lb/><p>Aber es iſt Zeit, auf einige andere Punkte aufmerk-<lb/>ſam zu machen, durch deren Betrachtung, wie ich hoffe,<lb/>unſere Unterſuchung wieder um einige Schritte weiter ge-<lb/>führt werden ſoll. Denn wenn die bisher durchgegange-<lb/>nen Stücke nur als eingefügt anzunehmen ſind, ſo zeigen<lb/>ſich nun auch eben in bedeutenden Punkten der Erzählung<lb/>einige beſtimmte Anfänge einzelner Lieder, die aus der<lb/>Zeit, wo die Begebenheiten zwar wohl durch die Sage,<lb/>aber noch nicht durch die Form eines einzigen Epos ver-<lb/>knüpft waren, nachher in das letztere mit übergegan-<lb/>gen ſind.</p><lb/><p>Dahin gehört in der zweiten Hälfte, von der wir noch<lb/>immer allein reden, gleich der Anfang (Z. 4585):<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Daz was in einen ziten, do fro&#x0367; Helke erſtarp,</hi><lb/>Und daz der ku&#x0313;nic Etzel umb ein&#x2019; ander fro&#x0367;wen warp,<lb/>Do rieten ſine fru&#x0313;nde in der Burgonden lant<lb/>Z&#x2019; einer ſtolzen witewen, du&#x0313; was fro&#x0367; Kriemhilt ge-<lb/><hi rendition="#et2">nant.</hi></quote><lb/>Etzel läßt ſich darauf noch mehr von Kriemhild und ihren<lb/>Brüdern erzählen, das der Dichter, dem man nicht die<lb/>Künſte unſerer nachgeahmten Heldengedichte zuſchreiben<lb/>darf, ſchwerlich ſo würde vorgetragen haben, wenn er<lb/>nicht auch uns erſt mit jenen Perſonen bekannt machen<lb/>wollte.</p><lb/><p>Eine Stelle derſelben Art (Z. 5705 ff.). Etzel hat ſeine<lb/>Boten nach Worms abgeſchickt; wir wiſſen ſchon alle Um-<lb/>ſtände, alles was ihnen beſtellt iſt. Die Erzählung von<lb/>ihrer Fahrt, die urſprünglich einzeln ſtand, hebt an:<lb/><pb n="25" facs="#f0033" />
<quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Die boten dannen f&#x016F;ren uzer Hu&#x0313;nenlant</hi><lb/>Z&#x016F; den Burgonden, dar waren ſi geſant,<lb/>Nach drien edeln ku&#x0313;nigen und o&#x0367;ch nach ir man;<lb/>Si ſolden komen Etzele. des man do gahen began.</quote></p><lb/><p>Wir ſind gewohnt dergleichen Anfänge mitten in der<lb/>Erzählung gerade für eine epiſche Manier zu halten: al-<lb/>lein man muß geſtehen, daß dieſe Anſicht eben auch nur<lb/>aus den Homeriſchen Geſängen genommen iſt, in denen ge-<lb/>rade daſſelbe neue Anheben und ein neues Einführen ſchon<lb/>bekannter Perſonen am Anfang der einzelnen Lieder ſehr<lb/>gewöhnlich iſt <note place="end" n="17)" xml:id="en17" next="#en17-text"/>.</p><lb/><p>Und ſo müſſen wir eben dahin auch die Stelle rech-<lb/>nen (Z. 6581 ff.), wo Eckewart Günthern verſprochen hat,<lb/>ihn und die Seinen bei Rüdiger anzumelden, und nach<lb/>der Erzählung davon ganz wie von vorn angefangen<lb/>wird:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Man ſach ze Bechelaren ilen einen degen;</hi><lb/>Selbe erkande in Rüdger; er ſprach: uf diſen wegen<lb/>Dort her gahet Eckewart, ein Kriemhilde man.<lb/>Er wande, daz die viende im leide heten getan <note place="end" n="18)" xml:id="en18" next="#en18-text"/>.</quote><lb/>Den Beweis, daß hier ein neues von dem vorigen unab-<lb/>hängiges Lied anhebe, verſtärkt noch ferner der Umſtand,<lb/>daß gerade in dem Folgenden und ſelbſt ſchon in Ecke-<lb/>warts Bothſchaft auch Volker in die Reihe der übrigen<lb/>tritt, mit deſſen Erwähnung in dem Vorigen es, wie oben<lb/>gezeigt worden, ſeine eigene Bewandtniß hat, und der ſelbſt<lb/>da, wo man Eckewart ſchlafend gefunden, noch nicht ge-<lb/>nannt wurde.</p><lb/><p>Aber auch eben dieſe zunächſt vorhergehende Erzäh-<lb/>lung von Eckewart zieht unſere Aufmerkſamkeit insbeſon-<lb/><pb n="26" facs="#f0034" />
dere auf ſich. Es wird darin ſo fragmentariſch, wie nicht<lb/>leicht in einer anderen Stelle unſeres Gedichts, erwähnt,<lb/>daß Eckewart, von dem man nicht begreift, wie er dahin<lb/>kam, <note place="end" n="19)" xml:id="en19" next="#en19-text"/> auf Rüdigers Mark ſchlafend gefunden wurde;<lb/>worauf ihm Hagen ſein Schwert abnahm, das ihm die<lb/>Burgunden wieder gaben und darauf von ihm zu Rüdiger<lb/>eingeladen wurden. Dabei iſt auffallend, daß Eckewart,<lb/>den wir aus dem erſten Theile noch recht wohl kennen<lb/>und im zweiten ungern vermiſſen, hier wieder als eine<lb/>neue Perſon vorgeführt wird:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Ja was geheizen Eckewart der ſtarke ritter g&#x016F;t;</hi></quote><lb/>die Burgunden ihn auch nicht weiter zu kennen ſcheinen,<lb/>ob er gleich klagt:<lb/><quote><hi rendition="#et">Sit ich verlos Sivriden, ſit was min freude zergan,</hi></quote><lb/>und auch zu erkennen gibt, daß er wohl wiſſe, wer ſie<lb/>ſeien:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Doch ru&#x0313;wet mich vil ſere zen Hu&#x0313;nen u&#x0313;wer vart.<lb/>Ir ſl&#x016F;get Siveride, man iſt u&#x0313; hie gehaz.</quote><lb/>Ich bin daher der Meinung, daß einer unſerer Diaſkeu-<lb/>aſten, der aber die erſten Geſänge wenigſtens nicht voll-<lb/>ſtändig kannte, <note place="end" n="20)" xml:id="en20" next="#en20-text"/> hier das vorhergehende Lied fand,<lb/>das nach den vorher angeſtellten Unterſuchungen mit der<lb/>Zeile (6526) ſchloß:<lb/><quote xml:lang="gmh">Si wurden wol enpfangen da ze Bechelaren ſint,</quote><lb/>welches er mit dem Folgenden (Z. 6581 ff.),<lb/><quote xml:lang="gmh">Man ſach ze Bechelaren ilen einen degen &#xA75B;c.</quote><lb/>durch jene Erzählung, bei der er eine andere Sage <note place="end" n="21)" xml:id="en21" next="#en21-text"/><lb/>vorausſetzte, in Verbindung zu bringen verſuchte.</p><lb/><p>Endlich iſt noch an dieſer Stelle bemerkenswerth, daß<lb/><pb n="27" facs="#f0035" />
Eckewart die Burgunden warnt, und ihnen ſagt: <hi rendition="#g">man iſt<lb/>u&#x0313; hie gehaz</hi>. Der Verfaſſer las alſo oder beachtete we-<lb/>nigſtens nicht, daß ſpäterhin angenommen wird, es ſei ih-<lb/>nen davon noch nichts bekannt. Dietrichen, heißt es (Z.<lb/>6911 ff.), war ihre Reiſe leid;<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Er wand&#x2019; ez wiſte Rüdger, daz erz in hete geſeit.</hi></quote><lb/>Er fragt:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et2">iſt u&#x0313; daz niht bekant?</hi><lb/><hi rendition="#et">Kriemhilt noch ſere weinet den helt von Nibelunge-</hi><lb/><hi rendition="#et2">lant.</hi></quote><lb/>worauf Günther antwortet:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Wie ſol ich mich behüten? ſprach der ku&#x0313;nic her.</hi><lb/>Etzel uns boten ſande, (wes ſol ich fragen mer?)<lb/>Daz wir z&#x016F;z&#x2019; im ſolden riten her inz lant;<lb/>O&#x0367;ch hat uns menigu&#x0313; m&#x0153;re min ſweſter Kriemhilt ge-<lb/><hi rendition="#et2">ſant.</hi></quote><lb/>Darauf erſt ſagt Dieterich Günthern und Gernoten heimlich<lb/>die Sache genauer.</p></div><lb/><div n="1"><head>10.</head><lb/><p>An die zuletzt bemerkten Widerſprüche mögen ſich nun<lb/>noch ein Paar andere anſchließen, und zwar zuerſt die<lb/>Stelle, wo Kriemhild den Boten beſonders aufträgt ihre<lb/>Brüder und Hagen von ihr zu grüßen und einzuladen<lb/>(Z. 5652. 5666 &#x2014; 5696). Damit übereinſtimmend heißt es<lb/>in einer eben angeführten Zeile:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">O&#x0367;ch hat uns menigu&#x0313; m&#x0153;re min ſweſter Kriemhilt ge-</hi><lb/><hi rendition="#et2">ſant.</hi></quote><lb/>Hingegen in dem nächſtfolgenden Liede (denn als verſchie-<lb/><pb n="28" facs="#f0036" />
den von dem vorhergehenden haben wir es ſchon an ſei-<lb/>nem Anfange erkannt) beſtellen die Boten zu Worms<lb/>nichts von der Königinn insbeſondere, Hagen wird eigent-<lb/>lich gar nicht einmahl mit eingeladen. Und mit dieſer Er-<lb/>zählung, nicht aber mit der erſteren, verträgt ſich wieder<lb/>was Kriemhild zu Hagen ſagt (Z. 7169):<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Her Hagene, wer hat nach u&#x0313; geſant,</hi><lb/>Daz ir getorſtet riten her in dizze lant,<lb/>Unde ir daz wol erkandet, waz ir mir habt getan?<lb/>Hetet ir g&#x016F;te ſinne, ir ſoldet ez billiche lan.</quote><lb/>und was er ihr antwortet:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Nach mir ſande niemen, ſprach do Hagene;</hi><lb/>Man ladete her ze lande drie degene;<lb/>Die heizent mine herren, und bin ich ir man;<lb/>In deheiner hovereiſe bin ich ſelten hinder in beſtan.</quote><lb/>Es wird ſich ſpäterhin zeigen, daß alle die Lieder, in de-<lb/>nen dieſe Stellen enthalten ſind, auch nach anderen Kenn-<lb/>zeichen als verſchieden und urſprünglich einzelnſtehend an-<lb/>genommen werden müſſen.</p><lb/><p>Damit aber die Kritik ja nicht übermüthig werde, ſoll<lb/>hier ſogleich eine andere Stelle angeführt werden (Z. 6009<lb/>&#x2014; 6024), in der ſie ſich bei reiflicher Überlegung endlich<lb/>doch beſcheiden muß, zweifelhaft zu laſſen, ob der darin<lb/>enthaltene Widerſpruch bloß auf Rechnung des Dichters<lb/>komme, der ein anderes Lied nicht kannte, oder hingegen<lb/>die ganze Stelle als ein ſpäter eingefügtes Stück anzuſe-<lb/>hen ſei; auf die letztere Seite wird ſie ſich vielleicht mehr<lb/>hinneigen dürfen, weil darin wieder Volker der Spielmann<lb/>erwähnt wird. Die Königinn fragt nämlich die zurückge-<lb/>kehrten Boten, welche ihrer Verwandten zur Hochzeit kommen<lb/><pb n="29" facs="#f0037" />
würden, und was Hagen dazu geſagt habe. Sie ant-<lb/>worten:<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Der kom zer ſprache an einem morgen fr&#x016F;;</hi><lb/>Lu&#x0313;tzel g&#x016F;ter ſpru&#x0313;che reder&#x2019; er derz&#x016F;,<lb/>Do ſi du&#x0313; reiſe lobten her in Hu&#x0313;nenlant;<lb/>Daz was dem grimmen Hagene gar zem tode ge-<lb/><hi rendition="#et2">nant.</hi><lb/><hi rendition="#et">Ez kument u&#x0313;wer br&#x016F;der, die ku&#x0313;nige alle dri,</hi><lb/>In herlichem m&#x016F;te; wer mer damite ſi,<lb/>Der m&#x0153;re ich endeclichen wizzen nine kan.<lb/>Ez lobte mit in riten Volker der küne ſpileman.</quote><lb/>Vergleicht man nun damit die vorhergehende Erzählung,<lb/>die nach meiner Meinung in demſelben Liede enthalten iſt,<lb/>ſo findet man darin nicht, daß Günther und die Seinen<lb/>ſich gerade an einem Morgen früh zum Rath verſammelt,<lb/>daß aber Wärbel und Swemmel nicht wohl wiſſen konn-<lb/>ten, was Hagen dabei geſagt hatte, weil ſie über ſieben<lb/>Tage wieder zum Könige beſchieden waren und bis dahin<lb/>in der Herberge blieben.</p><lb/><p>Nun mag aber eine andere Stelle erwähnt werden, in<lb/>der keinesweges ein Widerſpruch, ſondern eine unnöthige<lb/>und deshalb eben ſo verdächtige Wiederhohlung zu finden<lb/>iſt. In dem Liede, bei dem wir uns ſo eben aufhielten,<lb/>wirft in der Berathung über die Reiſe (Z. 5865 &#x2014; 5872)<lb/>Giſelher dem Hagen vor, er widerrathe die Reiſe, weil er<lb/>ſich ſchuldig wiſſe; worauf dieſer zornig erwidert, man<lb/>werde wohl ſehen, daß niemand mit größerem Muthe mit<lb/>ihnen reiſe. Zum klaren Beweis nun, daß wir da, wo<lb/>wir die Abreiſe der Burgunden erzählt leſen, uns in einem<lb/>anderen Liede, welches das vorhergehende nicht als be-<lb/>kannt vorausſetzte, befinden, <note place="end" n="22)" xml:id="en22" next="#en22-text"/> kommt hier die ganze<lb/><pb n="30" facs="#f0038" />
Geſchichte noch einmahl (Z. 6051 ff.). Hagen verſpottet<lb/>Utens Traum: wir mögen immer freudig in Etzels Land<lb/>reiſen.<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Hagen riet, du&#x0313; reiſe, iedoch gero&#x0367; ez in ſit.</hi><lb/><hi rendition="#et2">Er het&#x2019; ez widerraten, wan daz Gernot</hi><lb/>Mit ungefügen worten im alſo miſſebot.<lb/>Er mant&#x2019; in Sivrides, fro&#x0367;n Kriemhilden man;<lb/>Er ſprach: davon wil Hagene du&#x0313; grozen hovereiſe<lb/><hi rendition="#et2">lan.</hi><lb/><hi rendition="#et">Do ſprach von Tronege Hagene: durch vorhte</hi><lb/><hi rendition="#et2">ich niene t&#x016F;.</hi><lb/>Swenne ir gebietet, helde, ſo ſult ir grifen z&#x016F;;<lb/>Ja rit&#x2019; ich mit u&#x0313; gerne in Etzelen lant.<lb/>Sit wart von im verho&#x0367;wen vil manic helm unde rant.</quote></p></div><lb/><div n="1"><head>11.</head><lb/><p>Wir ſtellen abſichtlich mancherlei Erſcheinungen zuſam-<lb/>men, um zu zeigen, aus wie vielen einzelnen ganz ver-<lb/>ſchiedenen Punkten ſich der Urſprung unſeres Gedichtes er-<lb/>kennen laſſe. Deshalb ſoll hier gleich von einer Stelle ge-<lb/>redet werden, die uns wieder auf eine andere Seite der<lb/>Unterſuchung weiſt. Als alles zur Reiſe fertig war, heißt<lb/>es (Z. 6045),<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Do tr&#x016F;c man du&#x0313; gereite ze Wormez u&#x0313;ber den</hi><lb/><hi rendition="#et2">hof.</hi><lb/>Do ſprach da von Spire ein alter biſchof<lb/>Z&#x016F; der ſchönen &#x016E;ten: unſer fru&#x0313;nde wellent varn<lb/>Gegen der hochgezite; Got müz&#x2019; ir ere da bewarn!</quote><lb/>Der eigentliche Sinn dieſer Stelle iſt unverſtändlich; doch<lb/>läßt ſich vermuthen, daß der alte Biſchof von Speier, der<lb/><pb n="31" facs="#f0039" />
nicht weiter vorkommt, Unglück ahnte und ſie warnen<lb/>wollte. Wenigſtens ſcheint dies daraus zu erhellen, daß<lb/>unmittelbar da auf Ute ihren Kindern erzählt, wie ihr von<lb/>dem Tode aller Vögel in dieſem Lande geträumet habe.<lb/>Es iſt wohl erlaubt anzunehmen, daß wir hier nur ein<lb/>Bruchſtück, einen halbverlorenen Nachklang des alten Lie-<lb/>des haben, zumahl wenn ſich dies noch von anderen Stel-<lb/>len zeigen ließe.</p><lb/><p>Dergleichen finden wir aber, wie ich glaube, in der<lb/>Erzählung von Hagens Geſpräch mit den Meerweibern<lb/>und der darauf folgenden Ermordung des Schiffers. Die<lb/>Meerweiber verſprachen ihm, wenn er ihre Kleider heraus-<lb/>geben wollte, ſein Schickſal in Hünenland zu ſagen (Z. 6160).<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">Des er do hin z&#x2019; in gerte, vil wol beſcheideten ſi im</hi><lb/><hi rendition="#et2">daz.</hi></quote><lb/>Nach der Erzählung aber begehrte und fragte er nichts.<lb/>Ferner, der Schiffer drohet Hagen, wenn er nicht wieder<lb/>aus dem Schiffe trete (Z. 6248):<lb/><quote xml:lang="gmh"><hi rendition="#et">So liebe dir ſi ze lebene, ſo trit vil balde uz an den</hi><lb/><hi rendition="#et2">ſant.</hi></quote><lb/>Es iſt auch nachher deutlich, daß Hagen bei ihm im Schiffe<lb/>ſtand: wie er aber hineinſprang, wurde nicht erzählt; und<lb/>dieſe Auslaſſung ziemt der epiſchen Breite unſeres Liedes nicht.<lb/>Weiter wird zwar erzählt, daß Hagen dem Schiffer das<lb/>Haupt abgeſchlagen und es auf den Grund, nämlich des<lb/>Fluſſes, geworfen (Z. 6262): aber aus dem Folgenden (Z.<lb/>6278), wo Günther und die Übrigen nur das Blut im<lb/>Schiffe fließen ſehen, iſt klar, daß er den ganzen Leib des<lb/>Schiffers hinausgeſchafft habe.</p><lb/><p>Hierbei iſt nun merkwürdig, daß die drei Däniſchen<lb/><pb n="32" facs="#f0040" />
Lieder von Grimil<supplied>d</supplied>s Rache, die in ſo vielen Punkten mit<lb/>unſerer Fabel zuſammenſtimmen, wenigſtens einen Theil<lb/>gerade jener Lücken in unſerer Erzählung ausfüllen. In<lb/>allen dreien fragt Haagen das Meerweib, wie es ihm ge-<lb/>hen werde, wenn er nach Hven zu ſeiner Schweſter Gri-<lb/>mild komme. In dem erſten ſchlägt er dem Meerweibe,<lb/>in dem dritten aber dem Vergen das Haupt ab, und wirft<lb/>es ins Meer; worauf er ihm dann den Rumpf nachſendet,<lb/>damit ſich beide auf dem Grunde zuſammen finden mögen.<lb/>Dagegen erſchlägt er in dem erſten und dritten dieſer Lie-<lb/>der den Fährmann aus Grimm, weil er ihn nicht überfah-<lb/>ren will, dagegen in unſerem Liede, wo der Verge Hagen zu-<lb/>erſt angreift, die Sache beſſer und vollſtändiger dargeſtellt iſt.</p><lb/><p>So wie hier aus der Vergleichung dieſer Ki&#x0153;mpeviſer,<lb/>ergibt ſich noch manches der Art, beſonders aus der Vil-<lb/>kinaſaga, ſelbſt zum Theil vielleicht für die Geſchichte der<lb/>einzelnen Lieder unſeres Werkes. Wir enthalten uns aber<lb/>hier dergleichen anzuführen, weil dabei doch immer zwei-<lb/>felhaft iſt, ob wir über die Bildung unſerer noch vorhan-<lb/>denen Geſänge oder über die Geſtalt der Sage in anderen<lb/>Liedern einen Aufſchluß gewonnen haben.</p></div><lb/><div n="1"><head>12.</head><lb/><p>Vielmehr wollen wir uns jetzt nach einem beſtimmte-<lb/>ren Zeugniſſe für unſer Werk umſehen, das, wenn ich nicht<lb/>ſehr irre, die bisher aus einigen Theilen des Liedes ſelbſt<lb/>erwieſene Behauptung zur hiſtoriſchen Gewißheit bringen<lb/>ſoll. Dieſes Zeugniß finden wir in der bekannten Fort-<lb/>ſetzung der Nibelungennoth, dem Mähre von der Klage.<lb/>Um aber zu erforſchen, ob das Zeugniß dieſes Gedichts<lb/><fw type="catch" place="bottom">auch</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0041" />
auch wirklich unſere Nibelungennoth treffe, wird es nöthig<lb/>ſein zu unterſuchen, was der Dichter ſelbſt von ſeiner<lb/>Quelle für Nachricht gibt.</p><lb/><p>Als den letzten Urſprung ſeiner Erzählung gibt er am<lb/>Schluß ein Mähre an, das auf Befehl des Biſchofs Pil-<lb/>grin ſein Schreiber, Meiſter Konrad, nach den Erzählun-<lb/>gen des Hüniſchen Fiedelets Swemmel, geprüft, das heißt,<lb/>bereitet <note place="end" n="23)" xml:id="en23" next="#en23-text"/> und in Lateiniſchen Buchſtaben geſchrieben <note place="end" n="24)" xml:id="en24" next="#en24-text"/>.<lb/>Was den Inhalt dieſes Werkes betrifft, ſo las man<lb/>darin,<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Wiez ergangen w&#x0153;re<lb/>&#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014;<lb/>Von der alreſten ſtunde,<lb/>Wiez ſich h&#x016F;b und o&#x0367;ch began,<lb/>Unde wiez ende gewan<lb/>Umbe der g&#x016F;ten knehte not,<lb/>Und wie ſi alle gelagen tot;</quote><lb/>oder, wie es in einer anderen Stelle (Z. 3705 ff.) heißt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Die ſtu&#x0313;rme und der recken not,<lb/>Und wie ſi ſin beliben tot.</quote></p><lb/><p>Ferner nennt er es (Z. 17) ein viel altes Mähre, und<lb/>berichtet (Z. 12), es ſei von alten Stunden her viel währ-<lb/>lich geſagt; noch deutlicher am Schluß, gleich nach der Er-<lb/>zählung von Konrads Arbeit:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Getihtet man ez ſit hat<lb/>Dicke <hi rendition="#g">in Tu&#x0313;tſcher zungen</hi>; <note place="end" n="25)" xml:id="en25" next="#en25-text"/><lb/>Die alten mit den jungen<lb/>Erkennent wol daz m&#x0153;re.</quote></p><lb/><p>Im Anfange erwähnt er nun aber auch ein einzelnes<lb/>Deutſches Gedicht:<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0042" />
<quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Diz alte m&#x0153;re<lb/>Bat ein tiht&#x0153;re<lb/>An ein b&#x016F;ch ſchriben;<lb/>Des en kund&#x2019; ez niht beliben,<lb/>Ez en ſi o&#x0367;ch noch davon bekant,<lb/>Wie die von Burgondenlant<lb/>Bi ir ziten und bi ir tagen<lb/>Mit eren heten ſich betragen.</quote><lb/>So lautet die Stelle in der Sanct-Galler Handſchrift: <note place="end" n="26)" xml:id="en26" next="#en26-text"/><lb/>die erſte Hohenemſer weicht nicht allein in den letzten<lb/>Worten ab, ſondern wiederhohlt in den erſten auch nur<lb/>das Zeugniß von dem Lateiniſchen Buche:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Dizze vil alte m&#x0153;re<lb/>Het&#x2019; ein ſchrib&#x0153;re<lb/>Wilen an ein b&#x016F;ch geſchriben,<lb/>Latine; des n&#x2019; iſt ez niht beliben &#xA75B;c.</quote><lb/>wonach es ſcheinen möchte, der Dichter der Klage habe<lb/>ſelbſt das Lateiniſche Werk geleſen. Dagegen führt er ſelbſt,<lb/>dem wir doch mehr als dem Hohenemſer Überarbeiter glau-<lb/>ben müſſen, dieſes niemahls beſtimmt an, wohl aber kom-<lb/>men bei ihm ein Paar nicht darauf paſſende Ausdrücke<lb/>vor (Z. 84):<lb/><quote xml:lang="gmh">Als uns du&#x0313; <hi rendition="#g">aventu&#x0313;re</hi> giht,</quote><lb/>und (Z. 4529):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Uns ſeit der <hi rendition="#g">tiht&#x0153;re</hi>,<lb/>Der uns tihte diz m&#x0153;re <note place="end" n="27)" xml:id="en27" next="#en27-text"/>.</quote><lb/>In anderen Stellen ſagt er (Z. 56), wie am Anfange und<lb/>Ende:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Diz m&#x0153;r&#x2019; im grozer tugende giht;</quote><lb/>dann (Z. 291), auch wieder wie dort:<lb/><pb n="35" facs="#f0043" />
<quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Daz hiez man allez ſchriben;</quote><lb/>auch mit einem neuen Ausdrucke für den Dichter (Z.<lb/>1774):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Der meiſter ſagt, daz ungelogen<lb/>Sin diſu&#x0313; m&#x0153;re;</quote><lb/>und abermahl (Z. 88):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Der rede meiſter hiez daz<lb/>O&#x0367;ch tihten an dem m&#x0153;re; <note place="end" n="28)" xml:id="en28" next="#en28-text"/></quote><lb/>und wieder (Z. 583):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Des b&#x016F;ches meiſter ſprach daz e.</quote><lb/>Ferner (Z. 35):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Als uns daz b&#x016F;ch geſaget hat;</quote><lb/>dann (Z. 68) ſogar in der Mehrzahl:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Als uns iſt geſaget ſit,<lb/>Und iſt uns von den b&#x016F;chen kunt,</quote><lb/>aus übergroßer Genauigkeit, die verſchiedenen Exemplare<lb/>anzudeuten, deren er und die anderen ſich bedienten. Ein-<lb/>mahl auch (Z. 29):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">U&#x0313;ch iſt nach ſage wol bekant;</quote><lb/>und anderswo (Z. 2405), zur Erklärung davon:<lb/><quote rendition="#et" xml:lang="gmh">Ein teil ich u&#x0313; der nenne,<lb/>Die ich von ſage bekenne,<lb/>Wand ſi angeſchriben ſint.</quote></p><lb/><p>In den übrigen Stellen heißt es nur: wie wir oft<lb/>vernommen haben, das iſt uns, oder iſt euch wohl be-<lb/>kannt, und was dem ähnlich iſt; womit der Dichter denn<lb/>zum Theil wohl auf die Sage deuten mag <note place="end" n="29)" xml:id="en29" next="#en29-text"/>: wenig-<lb/>ſtens aber fand er ſie ſeinem Buche gleichlautend; ſonſt<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0044" />
würde er nach ſeiner Genauigkeit die falſchen Sagen ge-<lb/>wiß widerlegt haben <note place="end" n="30)" xml:id="en30" next="#en30-text"/>. Eben dieſe Genauigkeit kommt<lb/>uns aber bei unſeren Unterſuchungen ſehr zu Statten, ſo<lb/>wie ſeine Weitläuftigkeit; durch beide ſind wir ſicher ge-<lb/>ſtellt, daß er nichts irgend Bedeutendes geändert und<lb/>nichts, das für ſein Gedicht paſſen konnte, unerwähnt habe<lb/>vorbeigehen laſſen. Wagt er doch nicht einmahl, die Gold-<lb/>ſtickerei an der ſeidenen Decke an Herrats Sattel, den<lb/>Helke zuvor geritten, aus eigener Phantaſie zu beſchreiben<lb/>(Z. 4353):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Jane kan ich u&#x0313; beſunder<lb/>Niht geſagen daz wunder,<lb/>Wie dem werke w&#x0153;re.</quote></p></div><lb/><div n="1"><head>13.</head><lb/><p>Um ſo wichtiger iſt es denn, das Verhältniß des Buches,<lb/>dem der Dichter der Klage folgte, zu unſerem Nibelungen-<lb/>liede genau zu erforſchen.</p><lb/><p>Nach ſeiner Ausſage wurde darin die Familie der<lb/>Burgundiſchen Könige eben ſo wie in den Nibelungen an-<lb/>gegeben, ferner Siegfrieds Ältern gerade wie dort, ſeine<lb/>Ermordung durch Hagen, wie Etzel die Burgunden einge-<lb/>laden und freundlich empfangen, wie viele bei ihm in Hü-<lb/>nenland das Leben verloren. Außerdem begriff das Mähre<lb/>aber auch alles in der Klage Enthaltene, das der Dichter<lb/>der letzteren ſich zur weiteren Ausführung wählte. Denn<lb/>auf das ausdrückliche Zeugniß des Meiſters dieſes Mähres<lb/>erzählt er (Z. 1774), wie die Frauen den Todten die Rie-<lb/>men aufgeſchnitten, ſtatt ihnen die Kleider auszuziehen;<lb/>und am Ende (Z. 4529) berichtet er, der Dichter, der uns<lb/><pb n="37" facs="#f0045" />
dies Mähre dichtete, erzähle, er habe gern ſchreiben wol-<lb/>len, was endlich mit Etzel geworden ſei, wenn er es nur<lb/>in der Welt von jemand hätte erfahren können. Daraus<lb/>erhellet alſo, daß das Werk nicht unſere Nibelungennoth,<lb/>ſondern wenigſtens am Ende weit vollſtändiger war.</p><lb/><p>Daß es aber auch nicht unſer Gedicht, etwa nur mit<lb/>dem Anhange eines Liedes, einer Aventüre von der Klage<lb/><note place="end" n="31)" xml:id="en31" next="#en31-text"/>, geweſen, ergibt ſich ſchon daraus, daß die Grundan-<lb/>ſicht unſerer Nibelungen, Freude und Leid, nirgend er-<lb/>wähnt wird, womit der Dichter Etzeln und die übrigen,<lb/>die ſo viele Troſtgründe aufſuchen, ſich gewiß wenigſtens<lb/>einmahl würde haben beruhigen laſſen, wenn ſie ihm das<lb/>Gedicht an die Hand gegeben hätte. Hingegen findet ſich<lb/>zwar auch der Gedanke, daß um Siegfrieds Tod ſo man-<lb/>cher kühne Mann ſein Leben habe laſſen müſſen (Z. 1422.<lb/>4000); und Brünhild beklagt ſelbſt, daß ſie Kriemhilden<lb/>je geſehen, die ihr mit Rede den Muth erzürnt, wodurch<lb/>Siegfried das Leben verloren (Z. 4174):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Davon ich nu den ſchaden han.<lb/>Ir wart ir freude von mir benomen:<lb/>Daz iſt o&#x0367;ch mir nu leider komen<lb/>Heim mit grozen ru&#x0313;wen:</quote><lb/>aber es kommt daneben eine andere unſerem Gedichte völ-<lb/>lig fremde Anſicht zum Vorſchein, daß dies große Unglück,<lb/>welches die Burgunden getroffen, die Strafe für eine alte<lb/>Schuld und zwar für den Kriemhilden geraubten Nibelun-<lb/>genhort geweſen (Z. 263. 1426 &#x2014; 1438. 226 &#x2014; 231). Wenn<lb/>aber dieſe vielleicht dem Verfaſſer der Klage ſelbſt ange-<lb/>hört, ſo ſchreibt dieſer dafür dem früheren Dichter aus-<lb/>drücklich eine andere den Nibelungen nicht minder unbe-<lb/><pb n="38" facs="#f0046" />
kannte zu, durch welche Kriemhildens That ſollte ent-<lb/>ſchuldigt werden (Z. 583):<lb/><quote rendition="#et" xml:lang="gmh">Des b&#x016F;ches meiſter ſprach daz e:<lb/>Dem getru&#x0313;wen t&#x016F;t untru&#x0313;we we.<lb/>Sit ſi durch tru&#x0313;we tot beleip,<lb/>Und ſi groz tru&#x0313;we darz&#x016F; treip,<lb/>Daz ſi in tru&#x0313;wen vlos ir leben,<lb/>So hat uns Got den troſt gegeben:<lb/>Swes lip mit tru&#x0313;wen ende nimt,<lb/>Daz der z&#x016F;m himeltiche zimt.</quote></p></div><lb/><div n="1"><head>14.</head><lb/><p>Deſſenungeachtet unterſtehe ich mich zu behaupten, und<lb/>es ſoll ſich durch die nachfolgende Vergleichung ergeben,<lb/>daß der Verfaſſer der Klage einen großen Theil der Ni-<lb/>belungennoth vor ſich hatte. Jetzt mag nur auf die be-<lb/>merkbare Gleichheit einiger Gedanken und Ausdrücke in<lb/>beiden Gedichten aufmerkſam gemacht werden.</p><lb/><p>In der Klage werden (Z. 32), wo der Dichter eben<lb/>als bekannt angegeben, daß ihr Land Burgund hieß, nun<lb/>aus dem Buche genannt,<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Die in du&#x0313; erbe liezen,</quote><lb/>nämlich Dankrat und Ute. In den Nibelungen (Z. 25):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ein richu&#x0313; ku&#x0313;neginne, fro&#x0367; &#x016E;te ir m&#x016F;ter hiez;<lb/>Ir vater der hiez Dankrat, der in du&#x0313; erbe liez.</quote><lb/>Ferner ſoll den Leſern oft geſagt ſein (Z. 106),<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Wie fro&#x0367; Kriemhilt ſit geſaz<lb/>Zen Hu&#x0313;nen, als frö Helke e.</quote><lb/><pb n="39" facs="#f0047" />
Eben ſo in den Nibelungen (Z. 5548):<lb/><quote rendition="#et" xml:lang="gmh">Hei, wie gewaltecliche ſi ſit an Helken ſtat geſaz!</quote><lb/>Der Verfaſſer der Klage fährt fort (Z. 108):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Doch t&#x0153;t <hi rendition="#aq">ir</hi> z&#x2019; allen ziten we,<lb/>Daz ſi ellende hiez.</quote><lb/>In den Nibelungen klagt ſie Etzeln (Z. 5628):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ich höre min die lu&#x0313;te niwan fu&#x0313;r ellende jehen.</quote><lb/>Nach beiden Erzählungen kann ſie ſich nicht tröſten (Kla-<lb/>ge 151);<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Swie dicke daz geſch&#x0153;he,<lb/>Daz Kriemhilt vor ir ſ&#x0153;he<lb/>Zwelf ku&#x0313;nege under krone ſtan,<lb/>Die ir waren undertan<lb/>Mit dienſt, ſwie ſi ger&#x016F;chte<lb/>Und ſiz an ſi verſ&#x016F;chte.</quote><lb/>(Nibelungen Z. 5577):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Nu het ſi wol erkunnen, daz ir niemen widerſt&#x016F;nt,</hi><lb/>Alſo noch fu&#x0313;rſtenwibe ku&#x0313;niges recken t&#x016F;nt,<lb/>Und daz ſi alle zite zwelf ku&#x0313;nige vor ir ſach.</quote><lb/>Auch in der folgenden Stelle iſt die Ähnlichkeit nicht zu<lb/>verkennen. Klage Z. 164.:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Jane kunde ir beider kunne<lb/>Den willen niht erwenden,<lb/>Sine hete mit ir henden,<lb/>Ob ſi mohte ſin ein man,<lb/>Ir ſchaden, als ich mich verſtan,<lb/>Errochen manigu&#x0313; ſtunde.</quote><lb/>In den Nibelungen ſagt ſie, obwohl mit anderer Bezie-<lb/>hung (Z. 5679):<lb/><pb n="40" facs="#f0048" />
<quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Die Hu&#x0313;nen wellent w&#x0153;nen, deich ane fru&#x0313;nde ſi.<lb/>Ob ich ein ritter w&#x0153;re, ich köm&#x2019; in etwenne bi.</quote><lb/>Der König Etzel klagt laut (Kl. 681):<lb/><quote rendition="#et" xml:lang="gmh">Als ob man hort&#x2019; ein wiſenthorn,<lb/>Dem edeln fu&#x0313;rſten wolgeborn<lb/>Du&#x0313; ſtimme uz ſime munde<lb/>Erdoz in der ſtunde,<lb/>Do er ſo ſere klagete,<lb/>Daz davon erwagete<lb/>Beidu&#x0313; tu&#x0313;rne und palas.</quote><lb/>Ganz daſſelbe ſagen die Nibelungen von Dietrich (Z.<lb/>8025):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Mit kraft begonde r&#x016F;fen der degen uzerkorn,</hi><lb/>Daz ſin ſtimme erlute, alſam ein wiſenteshorn,<lb/>Und daz du&#x0313; burc vil wite von ſiner kraft erdoz.</quote><lb/>Ferner von dem Fiedler in der Klage (Z. 1555):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Durch daz er videln kunde,<lb/>Daz volk in z&#x2019; aller ſtunde<lb/>Hiez niwan einen ſpileman.</quote><lb/>Dies iſt die Stelle in den Nibelungen, die wir oben als<lb/>eingeſchoben bezeichneten <note place="end" n="32)" xml:id="en32" next="#en32-text"/> (Z. 5924):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Durch daz er videln konde, was er der ſpilman ge-<lb/><hi rendition="#et2">nant.</hi></quote><lb/>So ſtimmen wieder beide Gedichte in einem Umſtande bis<lb/>auf den Ausdruck zuſammen, (Kl. 1812):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Daz bl&#x016F;t allenthalben volz<lb/>Durch du&#x0313; rigelloch hernider.</quote><lb/>(Nib. 8406):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Daz bl&#x016F;t allenthalben durch du&#x0313; löcher vloz,<lb/>Und da zen rigelſteinen, von den toten man.</quote><lb/><pb n="41" facs="#f0049" />
Und ſo finden wir Rüdigern in der Klage mit demſelben<lb/>Beiſatze geehrt (Z. 2334):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Do tr&#x016F;c man Rüdegere,<lb/>Vater aller tugende,</quote><lb/>den ihm die Nibelungen gaben (Z. 8916):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Vater aller tugendr <note place="end" n="33)" xml:id="en33" next="#en33-text"/> lac an Rüdegeren tot.</quote></p></div><lb/><div n="1"><head>15.</head><lb/><p>Ich will es gern zugeſtehen, daß durch die wörtliche<lb/>Übereinſtimmung beider Lieder in dieſer und anderen Stel-<lb/>len meine Behauptung von dem näheren Zuſammenhange<lb/>beider nicht erwieſen und noch gar nicht dadurch ihr Ver-<lb/>hältniß zu einander ins Licht geſetzt werde: aber es ſei er-<lb/>laubt, dennoch jetzt die Vergleichung, aus der ſich das<lb/>Wahre erſt ergeben kann, ſo anzuſtellen, daß es ſchon als<lb/>gewonnen angeſehen und ſogleich wieder zur weiteren Er-<lb/>forſchung der Geſchichte unſeres Liedes angewandt werde;<lb/>wodurch die Unterſuchung, bei der ich nun freilich meine<lb/>Leſer mit nicht mehr als Gegner denken darf, erfreu-<lb/>licher und zugleich die doppelte Forſchung, ich hoffe ohne<lb/>Nachtheil, in eine einzige umgewandelt wird.</p><lb/><p>Hier zeigt ſich nun zunächſt, daß die Beziehungen der<lb/>Klage auf die Lieder des zweiten Theils, bei dem wir fürs<lb/>erſte noch immer ſtehen bleiben, erſt von der Stelle an,<lb/>wo Etzel die Burgunden empfängt, beſtimmter werden und<lb/>auf einzelne Punkte gehen. Dort wird nämlich, nachdem<lb/>die Burgunden ins Land gekommen, ſehr auffallend hin-<lb/>zugeſetzt (Z. 226):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Daz Kriemhilden golt rot<lb/>Si heten ze Rine lazen,</quote><lb/><pb n="42" facs="#f0050" />
woduurch ohne Zweifel Kriemhildens feindlicher Gruß an<lb/>Hagen bezeichnet wird; ſie fragte ihn dabei, wohin er den<lb/>Hort der Nibelungen gethan (Z. 6984):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Den ſoldet ir mir füren in daz Etzelen lant.</quote></p><lb/><p>In der Klage wird darauf ſogleich weiter erzählt (Z.<lb/>232 &#x2014; 237), wie Etzel mit Züchten gegen die Fürſten ge-<lb/>gangen ſei und ſie freundlich aufgenommen. Nach den<lb/>Nibelungen ſind die Burgunden auf Volkers Rath zu Hofe<lb/>geritten, dann iſt das Geſinde in die Herberge gebracht;<lb/>hierauf folgte der eben erwähnte Gruß Kriemhildens, die<lb/>ſie noch draußen empfing, und als ſie entdeckte, daß Die-<lb/>terich die Fremden gewarnt, voller Scham und Zorn ſich<lb/>eilig entfernte. Nun wird ferner berichtet, wie Diete-<lb/>rich und Hagen mit einander darüber redeten, und Etzel<lb/>(in der Teichoſkopie unſeres Liedes) ſich nach Hagen erkun-<lb/>digte; bis endlich Hagen und Volker von ihren Herren<lb/>weiter ab gingen, und vor Kriemhildens Saal mit bloßen<lb/>Schwertern auf einer Bank ſitzend die Königinn und vier-<lb/>hundert Recken empfingen, die nach einem neuen Wort-<lb/>wechſel, ohne den Kampf zu wagen, wieder gingen. So-<lb/>dann geht Volker mit Hagen wieder zu den Königen, die<lb/>noch immer draußen ſtanden, und räth ihnen zu Hofe zu<lb/>gehen. Dies geſchieht, Etzel ſpringt vom Seſſel, als er ſie<lb/>kommen ſieht, und grüßt ſie ſo freundlich, daß<lb/><quote rendition="#et" xml:lang="gmh">Ein gr&#x016F;z ſo rehte ſchöne von edeln ku&#x0313;nigen nie geſchach.</quote></p><lb/><p>Wenn nun bei dieſer Erzählung in die Augen fällt,<lb/>daß die Könige viel zu lange auf dem Hofe ſtehen blei-<lb/>ben, ſo gibt der Umſtand, daß die Klage nichts von<lb/>dem zweimahl darin berührten früheren Aufenthalt Ha-<lb/>gens bei Etzel erwähnt, einen ſicheren Beweis, daß der<lb/><pb n="43" facs="#f0051" />
Dichter dieſen ganzen Abſchnitt nicht kannte, und alſo die<lb/>Erzählung von der Zeile (7021) an, wo ſich Dieterich und<lb/>Hagen bei Handen fingen, bis (Z. 7237) wo Dieterich<lb/>Günthern an die Hand nahm, ein anderes hier eingeſcho-<lb/>benes Lied ausmache, das denn mit dem folgenden durch<lb/>die Wiederhohlung von Volkers Rath, und durch die Er-<lb/>zählung (Z. 7221 &#x2014; 7236), daß die Könige, die nach dem<lb/>Vorhergehenden (Z. 6945) ſchon längſt zu Hofe gegangen<lb/>waren, ſo lange draußen in großem Empfange geſtanden,<lb/>in eine leidliche Verbindung gebracht wurde.</p><lb/><p>Nach dem Empfange der Burgunden wird in den Ni-<lb/>belungen die Anmerkung gemacht, daß ſie am Abend vor<lb/>Sonnenwende zu Etzel gekommen ſeien, und dann erzählt,<lb/>wie man zu Tiſche ging. Nach der Klage dagegen ſchei-<lb/>nen ſie vor Mittag gekommen zu ſein; denn ſie weiß wie-<lb/>der von den folgenden Begebenheiten (Z. 7305 &#x2014; 7636)<lb/>nichts. Nach den Nibelungen nämlich gehen ſie jetzt zu<lb/>Bette; Kriemhildens Recken, abgeſandt ſie im Schlaf zu<lb/>ermorden, fliehen zum zweitenmahle vor Hagen und Vol-<lb/>ker, die die Wache übernommen haben; dann am Morgen<lb/>der Kirchgang, der Buhurd und der Tod des ſchönen jun-<lb/>gen Hünen durch Volkers Grimm und Übermuth; Etzel<lb/>hat Mühe die Hünen zu beruhigen und ſeine Gäſte zu<lb/>Tiſche zu bringen.</p><lb/><p>Von allem dieſem findet ſich, wie geſagt, in der Klage<lb/>nichts, obgleich der Verfaſſer derſelben, wenn er dieſen Ab-<lb/>ſchnitt kannte, kaum vermeiden konnte, wenigſtens den Tod<lb/>des jungen Hünen zu erwähnen, mit dem die Feindſelig-<lb/>keiten ihren erſten Anfang nahmen. Er gibt aber mehr-<lb/>mahl Blödelin und der Burgunden Knechte als die erſten<lb/>an, die gefallen ſeien (Z. 337. 2625. 4014.).</p></div><lb/><pb n="44" facs="#f0052" />
<div n="1"><head>16.</head><lb/><p>Nun finden wir nach beiden Gedichten Etzel mit den<lb/>Fremden bei Tiſche; Kriemhild bittet Dieterich vergebens<lb/>ihm zu helfen. In der Klage (Z. 1414 f.) erzählt dies<lb/>Hildebrand Etzeln. Darauf wendet ſie ſich an Blödel, dem<lb/>ſie Nudungs Land und Nudungs Braut verheißt; er ver-<lb/>ſpricht ſie zu rächen, und ſie geht wieder hinein an den<lb/>Tiſch <note place="end" n="34)" xml:id="en34" next="#en34-text"/>. Nach der Klage that es Blödel der Königinn<lb/>zu Liebe, um ihr Leid zu rächen (Z. 330 &#x2014; 337. 976 &#x2014;<lb/>987. 1410 f.); eine kleine Verſchiedenheit, die ſchwerlich<lb/>von einigem Belang iſt.</p><lb/><p>Darauf läßt die Königinn, um auf eine andere Art<lb/>Zank zu ſtiften, den kleinen Ortlieb bringen. Etzel bittet<lb/>die Fremden, ihn mit zu nehmen, damit er &#x00BB;nach dem<lb/>ku&#x0313;nne gewahſe.&#x00AB; Hagen ſchilt ihn, und meint, er ſehe<lb/>ſo nach Tod aus; das that dem Könige und den Übrigen<lb/>weh. Der Verfaſſer der Klage ſcheint auch dieſe Erzäh-<lb/>lung vorauszuſetzen; denn auch nach ihm wird das Kind<lb/>hernach bei Tiſche ermordet, und Etzel klagt, als er den<lb/>erſchlagenen Gernot ſieht (Z. 2081 &#x2014; 2092): Wenn dieſer<lb/>Held lebte, ſo wäre mein Sohn nach denen von Burgun-<lb/>denland gerathen.</p><lb/><p>Indeſſen geht Blödel mit ſeinen Recken zu der Her-<lb/>berge, wo Dankwart mit den Knechten eben zu Tiſche ſaß.<lb/>Der Knechte waren nach beiden Erzählungen neuntauſend<lb/>(Kl. 2624). Blödelin kam nach den Nibelungen (Z. 7758)<lb/>mit tauſend Halsbergen; dennoch führte er früher (Z.<lb/>7553) dreitauſend Mann zu dem Buhurd, und ſo ſagt<lb/>auch hier die Klage (Z. 329): Blödel verlor an Freunden<lb/>und Magen<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Wol dru&#x0313; tuſent küner man.</quote><lb/><pb n="45" facs="#f0053" />
Nach beiden Liedern wurde Blödel von Dankwart, nach<lb/>der Klage aber, wie es ſcheint, auch alle neuntauſend<lb/>Knechte von Blödels Recken erſchlagen (ang. St.), nach den<lb/>Nibelungen (Z. 7803) dagegen nur fünfhundert oder mehr,<lb/>weshalb hier auch wohl aus Blödels dreitauſend Recken<lb/>nur tauſend gemacht ſind. Dann ſtanden aber aus eige-<lb/>nem Antriebe zweitauſend oder noch mehr Hüniſche Recken<lb/>auf, die das Geſinde vollends erſchlugen und denen Dank-<lb/>wart kaum entging. Dies erzählt wieder die Klage nicht:<lb/>doch wird gleich nach Blödels Erwähnung (Z. 341 &#x2014; 365)<lb/>geſagt, der Herzog Hermann, ein Fürſt aus Pohlen und<lb/>Sigeher von Wlachen hätten willig Kriemhildens Leid ge-<lb/>rächt; ſie brachten zweitauſend Ritter, Walther aus Tür-<lb/>kei zwölfhundert Mann, die alle dort ihr Leben ließen;<lb/>dahingegen alle dieſe Namen in den Nibelungen gar<lb/>nicht vorkommen.</p><lb/><p>So ergänzen ſich hier beide Gedichte wechſelſeitig, und<lb/>es wird daraus wahrſcheinlich, daß der Verfaſſer der Klage<lb/>ſtatt unſerer 32ſten Aventüre ein anderes Lied las, von je-<lb/>ner etwa eben ſo verſchieden, wie die drei Däniſchen Lieder<lb/>von Grimhilds Rache unter einander.</p></div><lb/><div n="1"><head>17.</head><lb/><p>In dem Folgenden (Nibel. Z. 7877 &#x2014; 8120) iſt nun<lb/>wieder die genaueſte Übereinſtimmung. Dankwart bringt<lb/>auch nach der Klage ſein Mähre zu Hofe, Hagen ſchlägt<lb/>Ortlieb im Angeſichte des Königs das Haupt ab (Z. 1468<lb/>&#x2014; 1473. 923 &#x2014; 925. 4019 f.). Nur der Nebenumſtand<lb/>fehlt, daß des Kindes Haupt Kriemhilden in den Schoß<lb/>ſprang (Nibel. Z. 7923). Bedeutender möchte ſein, daß<lb/>der Tod des Magezogen und Wärbels abgeſchlagene<lb/><pb n="46" facs="#f0054" />
Hand (Nibel. Z. 7925 &#x2014; 7940) nicht erwähnt wird;<lb/>Etzels Klage über ſie hätte uns der Dichter ſchwerlich er-<lb/>laſſen <note place="end" n="35)" xml:id="en35" next="#en35-text"/>.</p><lb/><p>Darauf erzählen beide weiter, daß die drei Könige ſo-<lb/>gleich mitgeſtritten (Kl. 4023 f.) und der Kampf allgemein<lb/>geworden; nur daß in den Nibelungen noch vollſtändiger<lb/>berichtet wird, wie Dankwart und Volker die Thür be-<lb/>ſetzten. Dann bittet Kriemhild Dieterich um Hülfe, und<lb/>wird auf ſein Rufen mit Etzel, der Königinn und Rüdiger<lb/>hinausgelaſſen. Auch dies erwähnt die Klage (Z. 4052. 4058):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">In vil angeſtlicher zite<lb/>Wart geſcheiden noch herdan<lb/>Her Dieterich und ſine man.<lb/>&#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014;<lb/>Rüdeger der helt m&#x0153;re<lb/>Lie o&#x0367;ch beliben den haz.</quote><lb/>Volkers Tapferkeit wird von Freund und Feind gelobt;<lb/>die Klage ſagt von ihm einſtimmend (Z. 340):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Dem man ie grozer eren jach<lb/>Vor den andern beſunder.</quote><lb/>Die übrigen Hünen, die noch in dem Saale bleiben,<lb/>werden erſchlagen, und die Burgunden ruhen nach dem<lb/>Kampf aus.</p><lb/><p>Hier folgen nun in den Nibelungen (Z. 8121 &#x2014; 8160)<lb/>zehn Strophen, die dem Verfaſſer der Klage vermuthlich<lb/>unbekannt waren. Es wird darin erzählt, wie man auf<lb/>Giſelhers Rath die Todten aus dem Saale geworfen, wo-<lb/>bei Volker noch einen Hüniſchen Markgrafen erſchießt und<lb/>dadurch die Übrigen weit fort treibt. Hiervon wird nicht<lb/>nur in der Klage gar nichts erwähnt, ſondern auch der<lb/><pb n="47" facs="#f0055" />
kleine Ortlieb (Z. 922) <hi rendition="#g">darin</hi>, in dem Haufe, ohne Haupt<lb/>gefunden.</p><lb/><p>Alsdann ſagt Hagen zu Etzel, es zieme wohl einem<lb/>Könige, vor den andern zu ſtreiten; worauf Etzel ſeinen<lb/>Schild faßt, von Kriemhilden aber zurückgehalten wird.<lb/>Eben ſo erzählt Swemmel in der Klage (Z. 3442 ff.):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Und hete man den ku&#x0313;nec rich,<lb/>Etzeln, z&#x016F; dem ſtrite lan,<lb/>Wir müſen in o&#x0367;ch verloren han.</quote><lb/>Kriemhilde, von Hagen verſpottet, bietet einen Schild voll<lb/>Goldes für Hagens Haupt. Die Klage gibt den Helden,<lb/>die nun auſſtanden, wieder nur die edlere Abſicht, der<lb/>Frau und des Königs Leid zu rächen; ſie thaten, heißt es<lb/>(Z. 396 ff.), was er gebot.</p></div><lb/><div n="1"><head>18.</head><lb/><p>In den nächſten Kämpfen Irings, Irnfrieds und Ha-<lb/>warts mit den Burgunden <note place="end" n="36)" xml:id="en36" next="#en36-text"/> findet ſich wieder eine große<lb/>Übereinſtimmung beider Lieder, mit wenigen Verſchieden-<lb/>heiten; einige Strophen in den Nibelungen werden ſich<lb/>als ſpäter eingefügt erkennen laſſen.</p><lb/><p>Zuvörderſt ſagt uns der Dichter der Klage (Z. 366 &#x2014;<lb/>412), daß jene drei Helden vor dem Kaiſer zu Etzel geflo-<lb/>hen, daß Irnfried zuvor Landgraf von Thüringen, Hawart<lb/>König von Dänemark, und Markgraf Iring ſein Mann ge-<lb/>weſen; und vielleicht mochte er alles dies, das in den Ni-<lb/>belungen nicht ſo vollſtändig erzählt wird, in ſeinem Liede<lb/>ausführlicher finden.</p><lb/><p>Hawart, Iring und Irnfried hatten nach der Klage<lb/>(Z. 413 &#x2014; 415) dreiunddreißighundert Mann: nach den<lb/><pb n="48" facs="#f0056" />
Nibelungen (Z. 8219 &#x2014; 8374. vgl. 7547) kommen ſie wohl<lb/>mit tauſend Mann, und noch beſtimmter (Z. 8401) mit<lb/>tauſend und vieren.</p><lb/><p>Zunächſt erwähnt nun die Klage nicht, was uns in<lb/>den Nibelungen (Z. 8253 &#x2014; 8296), deren Erzählung hier<lb/>überhaupt ſehr vollſtändig und eine der ſchönſten des gan-<lb/>zen Liedes iſt, berichtet wird, wie Iring zuerſt, nachdem er<lb/>Hagen, Volker, Günther und Gernot vergebens ange-<lb/>griffen, vier Knechte tödtet, dafür aber von Giſelher, wie-<lb/>wohl ohne Wunde, zur Erde niedergeſchlagen wird. Er<lb/>ſprang auf (Z. 8295),<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Do lief er <hi rendition="#g">uz dem huſe</hi>, da er aber Hagen vant,<lb/>Und ſl&#x016F;g im ſlege grimme mit ſiner ellenthafter hant.</quote><lb/>Hier verräth ſich die Überarbeitung; denn Hagen war ja<lb/>im Hauſe oder doch auf der Treppe (ſ. Z. 8211 f.).</p><lb/><p>Nun folgt Irings Kampf mit Hagen, wobei Hagen<lb/>verwundet wird; dies erwähnt auch die Klage (Z. 1176 f.).<lb/>Dennoch muß Iring fliehen; und auch das wird in der<lb/>Klage berührt (Z. 1173).</p><lb/><p>Jetzt wieder ein neuer Zuſatz (Z. 8305 &#x2014; 8348):<lb/>Iring, von Hagen verfolgt, kommt geſund zu den Seinen<lb/>und empfängt Kriemhildens Dank. Von Hagen zu neuem<lb/>Kampfe gereizt, läßt er ſich wieder waffnen; Hagen läuft<lb/>ihm entgegen, die Stiege hinab, und verwundet ihn mit<lb/>dem Schwerte.</p><lb/><p>An dieſe Umſtände, die in der Klage fehlen, ſchließt<lb/>ſich eben ſo gut, wie an das Borhergehende, daß Hagene<lb/>nun einen Ger aufnahm und Iring damit in den Kopf<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchoß.</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0057" />
ſchoß. Eben dies erzählt auch die Klage (Z. 1171. 423),<lb/>und weil ſie noch hinzuſetzt, Etzel habe Iring mit dreißig<lb/>ſeiner Mannen (Z. 1224), die nach den Nibelungen erſt<lb/>ſpäter erſchlagen wurden, vor dem Hauſe gefunden, wo<lb/>ihn Hagen erſchoß, ſo erhellt daraus, daß in den Nibelun-<lb/>gen die nächſten Umſtände (Z. 8353 &#x2014; 8372) wieder dem<lb/>Umarbeiter gehören: wie Iring mit der langen Gerſtange,<lb/>die ihm vom Haupte ragte, zu den Dänen flieht und ſter-<lb/>bend Kriemhilden nicht weinen heißt.</p><lb/><p>Nun ſpringen Irnfried und Hawart mit tauſend<lb/>Mann vor das Gadem <note place="end" n="37)" xml:id="en37" next="#en37-text"/>; Irnfried verwundet Volkern,<lb/>Volker erſchlägt den Landgrafen. Das letzte wenigſtens er-<lb/>zählt auch die Klage (Z. 419 &#x2014; 422). Hawarten, ſagt ſie<lb/>weiter (Z. 433), den ſchlug Dankwart. Nach den Nibe-<lb/>lungen that es Hagen; und dieſer Unterſchied mag immer-<lb/>hin für ein Verſehen gelten <note place="end" n="38)" xml:id="en38" next="#en38-text"/>. Die Dänen und Thü-<lb/>ringer dringen nun in den Saal. Von Volker, der ſie<lb/>nach den Nibelungen hineinlaſſen hieß, wird in der Klage<lb/>ebenfalls beſonders geredet (Z. 416):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Der wart von Volkeres hant<lb/>Alſo maniger ſint erſlagen,<lb/>Daz manz ze wunder wol mac ſagen.</quote><lb/>Darauf ruhen die Burgunden abermahl, der König und<lb/>alle klagen laut.</p></div><lb/><div n="1"><head>19.</head><lb/><p>Die folgende Aventüre hat nun wieder der Verfaſſer<lb/>der Klage nicht gekannt. Das Lied hebt mit einem neuen<lb/>Kampf an, der bis zur Nacht währt. Darauf folgt die<lb/>Bemerkung, die große Schlacht ſei auf Sonnenwende ge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0058" />
liefert worden. Weiter bitten die Fremden in der Nacht<lb/>vergebens um Frieden; Kriemhild wehrt den Hünen, die<lb/>die Gäſte zum Kampf aus dem Saal laſſen wollen; end-<lb/>lich, wie man ihr Hagen als Geiſel verweigert, läßt ſie<lb/>das Haus an vier Ecken anzünden; es wird uns erzählt,<lb/>wie ſie ſich vor dem Feuer zu ſchützen ſuchen, und die<lb/>Durſtigen endlich auf Hagens Rath das Blut der Gefalle-<lb/>nen trinken. Am Morgen leben noch ſechshundert; gegen<lb/>die wagen es noch einmahl zwölfhundert Mann, die Kriem-<lb/>hildens Gut verdienen und thun wollen, was ihnen der<lb/>König gebot <note place="end" n="39)" xml:id="en39" next="#en39-text"/>; und auch dieſe müſſen ſämmtlich von<lb/>der Burgunden Hand ſterben.</p><lb/><p>Es befremdet ſchon, von dem allen in unſerem Ge-<lb/>dichte weiter nichts wiederzufinden: aber den Dichter der<lb/>Klage müßten wir gar nicht kennen, wenn wir nicht glau-<lb/>ben ſollten, daß er faſt auf jeden Punkt dieſer Erzählung<lb/>mehr als einmahl hätte zurückkommen müſſen. Es iſt frei-<lb/>lich wahr, er erwähnt das Verbrennen des Saales ein-<lb/>mahl (Z. 641):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Daz hus was verbrunnen gar<lb/>Ob der vil herlichen ſchar,<lb/>Die durch ſtrit kom darin.</quote><lb/>Aber eben daraus, daß er es nur einmahl im Vorbeigehen<lb/>berührt, wird gewiß, daß er die Beziehung darauf in dem<lb/>Liede, das er vor ſich hatte, nicht verſtand.</p></div><lb/><div n="1"><head>20.</head><lb/><p>Dagegen las er gewiß das Lied von Rüdiger und ſei-<lb/>nem Tode (Nibel. 8641 ff.), ſo wie alle die folgenden.<lb/><pb n="51" facs="#f0059" />
Doch darf man ſchwerlich annehmen, daß er irgend eins<lb/>davon nicht in einer bloß ſehr ähnlichen, ſondern ganz in<lb/>derſelben Geſtalt gekannt habe, wie ſie, in kleineren Um-<lb/>ſtänden oftmals abweichend, in vielen andern aber mehr<lb/>ausgebildet und ausgeſchmückt, in unſere Nibelungennoth<lb/>aufgenommen wurden. Es wird leicht ſein, ſich hiervon<lb/>zu überzeugen, wenn wir angeben, was die Klage von die-<lb/>ſem letzten Abſchnitte erwähnt, und dabei nur auf einige<lb/>bedeutendere Auslaſſungen aufmerkſam machen, die Abwei-<lb/>chungen aber deſto genauer anzeigen; wodurch ſich zugleich<lb/>ergeben wird, daß auch dieſe Aventüren, wie wir ſie jetzt<lb/>leſen, nicht von einem einzigen Dichter verfaßt, ſondern<lb/>nur durch den Ordner ohne durchgängige Hebung aller<lb/>Widerſprüche zuſammengeſtellt worden ſind.</p><lb/><p>Von den nächſten Begebenheiten erzählt nun die Klage<lb/>nur die folgenden: wie Kriemhild Rüdiger ſo lange bat,<lb/>bis er die Degen mit Streite beſtehen mußte (Z. 4070 &#x2014;<lb/>4073). Gernots Schwert, ein Geſchenk von Rüdiger, wird<lb/>beſchrieben (Z. 2061 &#x2014; 2075). Der Schild aber, den Rü-<lb/>diger jetzt Hagen gab, für den, welchen er bis dahin trug<lb/>(ein Geſchenk Gotelindens), wird eben ſo wenig erwähnt,<lb/>als die Armbänder von Gotelinden, die Volker trug; nicht<lb/>einmahl, daß Hagen und Volker ſich des Streites gegen<lb/>Rüdiger begaben. Nach beiden Gedichten erſchlagen ſich<lb/>Gernot und Rüdiger wechſelsweiſe. In den Nibelungen<lb/>(Z. 8983) ſchlägt Rüdiger Gernoten durch den Helm: Etzel<lb/>findet ihn dagegen in der Klage (Z. 2040)<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">So ſere verſchroten<lb/>Mit einer verchwunden;<lb/>Gein den bru&#x0313;ſten unden<lb/>Was ſi wol ellen wit geſlagen.</quote></p><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0060" />
<p>Über beider Tod zürnt in den Nibelungen Hagen.<lb/>Dann folgt eine Strophe, die nach dem Zuſammenhange<lb/>der Rede noch Hagens Worte enthält (Z. 9001):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">O we mines br&#x016F;der, der tot iſt hie gefrumt!<lb/>Waz mir der leiden m&#x0153;re z&#x2019; allen ziten kumt!<lb/>O&#x0367;ch m&#x016F;z mich immer ru&#x0313;wen der edel Rüdeger;<lb/>Der ſchade iſt beidenthalben und du&#x0313; vil grözlichen ſer.</quote><lb/>Aus dieſer Stelle ſcheint alſo zu folgen, daß wenige Verſe<lb/>nachher (Z. 9009), wo Günther, Giſelher, Hagen, Dank-<lb/>wart und Volker an die Stelle hingehen, wo Gernot und<lb/>Rüdiger erſchlagen liegen, ein neues Lied anfange, das<lb/>vorhergehende aber Dankwarts Tod ſchon vorausſetze;<lb/>wie denn auch in der Klage (Z. 1579) nicht erzählt wird,<lb/>wer Dankwart erſchlug, obgleich er nach ihr (Z. 1627 &#x2014;<lb/>1657) ſpäter noch einen von Dieterichs Mannen tödtete,<lb/>nämlich Wolfbrand, und nach einem anderen Liede in den<lb/>Nibelungen (Z. 9273) von Helfrichs Hand fiel. In dem<lb/>vorhergenden Liede wurde zwar Dankwart auch noch er-<lb/>wähnt, eben unter denen, die gegen Rüdiger ſtritten; aber<lb/>auch nur in dem vorhergehenden, denn offenbar zeigt<lb/>doch dieſe Strophe (Z. 8965) den Anfang eines Liedes:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Vil wol zeigete Rüdiger, daz er was ſtark gen&#x016F;c,</hi><lb/>Küne und wol gewaffent; hei, waz er helde ſl&#x016F;c!<lb/><hi rendition="#g">Daz ſach ein Burgonde</hi>, zornes gie im not;<lb/>Davon begunde nahen des edeln Rüdegeres tot.</quote></p><lb/><p>Das Lied, welches wir hier zuerſt von den anderen<lb/>trennen mußten (Z. 9009 &#x2014; 9116), gibt ſich auch durch ei-<lb/>nen anderen Umſtand, der darin enthalten iſt, als verſchie-<lb/>den von den übrigen zu erkennen. Die Burgunden ruhen<lb/>wieder aus, ſo daß die Königinn ſchon glaubt, Rüdiger<lb/>habe ſich mit den Feinden verſöhnt: da ſtraft ſie Volker<lb/><pb n="53" facs="#f0061" />
Lügen und läßt Rüdiger vor den König tragen. Dahin-<lb/>gegen ſagt Volker nachher (Z. 9174 f.), als Dieterichs<lb/>Mannen Rüdigers Leichnam fordern, ſie ſollen ihn aus<lb/>dem Hauſe hohlen, wo er liegt,<lb/><quote rendition="#et" xml:lang="gmh">Mit ſtarken verchwunden gevallen in daz bl&#x016F;t.</quote><lb/>Noch mehr: in der letzten Stelle verlangt Hildebrand den<lb/>Leichnam von den Burgunden auf Dieterichs Geheiß (Z.<lb/>9156 ff.). Dieterich hatte ihm in dem eben ausgezeichneten<lb/>Liede nichts dergleichen aufgetragen, ſondern er bat (Z.<lb/>9099 f.):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Hildebranden z&#x016F; den geſten gan,</hi><lb/>Daz er an in erfu&#x0313;nde, waz da w&#x0153;re getan;</quote><lb/>und in dem folgenden Liede <note place="end" n="40)" xml:id="en40" next="#en40-text"/>. als Hildebrand wieder-<lb/>kommt und Rüdigers Tod meldet, ſagt er (Z. 9369):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">So we mir dirre leide! iſt Rüdeger doch tot?</quote><lb/>Endlich ſagt Wolfhart, Dieterichs Mann, eben wo ſie mit<lb/>den Fremden über Rüdigers Leichnam rechten (Z. 9179 f.):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Getörſt&#x2019; ich vor minem herren, ſo kömet irs in<lb/><hi rendition="#et2">not;</hi><lb/>Des müzen wir ez lazen, wand&#x2019; er uns ſtriten hie<lb/><hi rendition="#et2">verbot.</hi></quote><lb/>Daſſelbe Verbot Dietrichs erwähnt die Klage (Z. 4082 f.),<lb/>und Dieterich ſelbſt ſagt in den Nibelungen (Z. 9356) zu<lb/>Hildebrand, als er zurückkommt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ich w&#x0153;ne, ir mit den geſten zem huſe habt geſtri-<lb/><hi rendition="#et2">ten;</hi><lb/>Ich verbot ez u&#x0313; ſo ſere, ir het ez billiche vermiten.</quote><lb/>Dennoch kommt auch hiervon in jenem Liede nichts vor;<lb/>und als ſich Dieterichs Mannen rüſten, um mit Hildebrand<lb/>zu gehen, verbietet er es ihnen nicht; ja es iſt nicht ein-<lb/><pb n="54" facs="#f0062" />
mahl deutlich, ob von Dieterich oder von Hildebrand ge-<lb/>ſagt wird (Z. 9112):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Dem helde was iz leide, vil gerne het&#x2019; erz erwant,</quote><lb/>und (Z. 9116):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Do er daz gehorte, davon geſtattes in der degen.</quote></p></div><lb/><div n="1"><head>21.</head><lb/><p>Aber es iſt Zeit zu der Klage zurückzukehren, die an-<lb/>ſtatt der Strophe, welche uns auf die letzten Unterſuchungen<lb/>führte, nicht Hagens, ſondern Giſelhers Klage um Rüdiger<lb/>erwähnt (Z. 474):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Giſelher der here<lb/>Den heizbl&#x016F;tigen bach<lb/>Ungerne fliezen ſach<lb/>An den ſelben ſtunden<lb/>Von Rüdegeres wunden.</quote><lb/>Ferner wird (Z. 464) einſtimmig mit den Nibelungen (Z.<lb/>9008. 6852) erzählt, alle fünfhundert Mann Rüdigers ſeien<lb/>erſchlagen, obgleich ſich doch nachher (Z. 2799) noch ſieben<lb/>finden, die auch (Z. 3079) mit Swemmel heim nach Bech-<lb/>laren geſandt werden.</p><lb/><p>Um Rüdigers Tod, heißt es weiter (Z. 4078 &#x2014; 4086),<lb/>haßten die Berner die Fremden und wollten ſogleich Rü-<lb/>diger rächen; doch hatte es Dieterich ſeinen Recken ſehr<lb/>verboten. Da war Wolfhart ſo grämlich, daß er den<lb/>Streit nicht laſſen wollte, ohne die Burgunden zu beſte-<lb/>hen. Von einem Punkte dieſer Erzählung iſt ſchon die<lb/>Rede geweſen; das Übrige iſt zu kurz, um etwas für un-<lb/>ſere Unterſuchung daraus zu ſchließen. Von dem, was in<lb/><pb n="55" facs="#f0063" />
den Nibelungen folgt, wie Dieterichs Recken gegen die<lb/>Burgunden anſtürmen, die Kämpfenden aber noch immer<lb/>geſchieden werden, weiß auch der Verfaſſer der Klage.<lb/>Denn wenn es in unſerem Liede (Z. 9209 ff.) heißt:<lb/><quote rendition="#right" xml:lang="gmh">Do geſpranc z&#x016F; <hi rendition="#g">Hagenen</hi> meiſter Hildebrant;<lb/>Du&#x0313; ſwert man hort&#x2019; erklingen an ir beider hant &#xA75B;c.<lb/>Die wurden do geſcheiden in des ſturmes not;<lb/>Daz taten <hi rendition="#g">die von Berne</hi>, als in ir kraft gebot;</quote><lb/>ſo ſagt Hildebrand dagegen ſelbſt in der Klage (Z. 1498),<lb/>aber von <hi rendition="#g">Volker</hi>:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Er ſl&#x016F;c mir einen nitſlac<lb/>Uf die minen ringe,<lb/>Daz der min gedinge<lb/>Zem lebene was vil kleine;<lb/>Er beſt&#x016F;nt mich aleine.<lb/>&#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014;<lb/>Het mich geſcheiden nicht herdan<lb/><hi rendition="#g">Helfrich</hi>, daz wil ich u&#x0313; ſagen,<lb/>So hete Volker mich erſlagen.</quote></p><lb/><p>Dann tödtet Volker den Sigeſtab, den Hildebrand an<lb/>Volkern rächt (Z. 1269 &#x2014; 1271. 1543 &#x2014; 1546. 1674 &#x2014; 1676),<lb/>Von wem Dankwart fiel, wird (Z. 1579) nicht geſagt. Er<lb/>ſchlug mehr als &#x00BB;Hagene viere&#x00AB; <note place="end" n="41)" xml:id="en41" next="#en41-text"/> (Z. 1588); Volker er-<lb/>ſchlug wohl zwölf von Dieterichs Mannen (Z. 1537), Gün-<lb/>ther dreißig oder mehr (Z. 1992); Dieterichs Recken waren<lb/>überhaupt ſechshundert (Z. 321). Die letzte Angabe ſtimmt<lb/>mit zwei früheren Stellen der Nibelungen (Z. 7529. 8060),<lb/>die übrigen fehlen. Giſelhers und Volkers Wechſelmord<lb/>erkennen beide Gedichte an. Von Dietrichs Recken nennen<lb/>die Nibelungen außer den ſchon erwähnten noch Ritſchart,<lb/>Gerbart, Wolfwin, Helfrich, Wichart und Wolfbrand;<lb/><pb n="56" facs="#f0064" />
wer jeden tödtete, erfahren wir nicht. Nach der Klage<lb/>(Z. 1627 ff.) wurde Wolfbrand von Dankwart erſchlagen,<lb/>Wolfwin, Nitiger und Gerbart von Giſelher, endlich Wig-<lb/>nand, Sigeher und Wichart von Günther. Hagen ſchlug<lb/>Hildebrand eine Wunde durch die Ringe <note place="end" n="42)" xml:id="en42" next="#en42-text"/> außen <hi rendition="#g">vor</hi><lb/>dem Gadem, Hildebrand entrann (Z. 1273 &#x2014; 1278). In<lb/>den Nibelungen (Z. 9358) erzählt Hildebrand Dietrichen,<lb/>die Wunde habe er von Hagen <hi rendition="#g">in</hi> dem Gadem empfangen.</p></div><lb/><div n="1"><head>22.</head><lb/><p>Das ſagen wieder beide Lieder ausdrücklich: eh&#x2019; es<lb/>Dieterich befand, lebte keiner mehr als Hildebrand, Gün-<lb/>ther und Hagen; Hildebrand brachte Dieterich die Nach-<lb/>richt, mit einer Wunde von Hagen (Kl. 4037 ff.). Diete-<lb/>rich war ſehr betrübt, weil ſein Schade an Magen und<lb/>Mannen ſo traurig war (Z. 4100). Er ging nun zu<lb/>Günther und Hagen. Dieterich ſelbſt erzählt (Z. 1255):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ich en weiz o&#x0367;ch, wes ich engalt,<lb/>Daz mich Hagene beſchalt<lb/>Z&#x016F; allem mime ſere,<lb/>Daz ich ez niht mere<lb/>Vor laſter kunde vertragen;</quote><lb/>welches wohl auf die Stelle in unſeren Liedern geht, wo<lb/>ſich Hagen entſchuldigt (Z. 9446):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ez giengen z&#x016F; diſem huſe u&#x0313;wer degene,<lb/>Gewaffent wol ze flize, mit einer ſchar ſo breit;<lb/>Mich dunket, daz du&#x0313; m&#x0153;re u&#x0313; niht rehte ſin geſeit.</quote><lb/>Dieterich erzählt weiter, wie er Güuthern gebeten, Frieden<lb/>zu machen und ſich ihm als Geiſel zu ergeben, er wolle<lb/>ihn geſund an den Rhein bringen; Hagen habe keinen<lb/><pb n="57" facs="#f0065" />
Frieden gewollt. Hiermit ſtimmt der Nibelungen Noth<lb/>vollkommen überein. Nur den Grund, den Hagen nach<lb/>Dieterichs Bericht angab: weil Giſelher und Gernot todt<lb/>wären und Hildebrand Volkern erſchlagen, oder wie es in<lb/>einer anderen Stelle (Z. 4110 f.) heißt, weil ſie vor Leide<lb/>nach den anderen nicht leben wollten &#x2014; dieſen Grund<lb/>kennt unſer Lied nicht, vielmehr wird der in der Klage (Z.<lb/>1288) Günthern zugeſchriebene,<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Do het&#x2019; er des gedingen,<lb/>Ern lieze niemen hie geneſen,</quote><lb/>hier noch deutlicher ausgeſprochen, indem Hagen ſchon als<lb/>er Dieterich kommt ſieht, ſich vermißt, er wage ihn recht<lb/>wohl zu beſtehen;<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Man ſol daz hu&#x0313;te kieſen, wem man des beſten muge<lb/>jehen.</quote></p><lb/><p>Nach der Klage nun ſtreitet Dieterich nicht, wie in<lb/>den Nibelungen, zuerſt mit Hagen, ſondern mit Günther,<lb/>der ihn, obgleich müde, als ein Degen beſtand (Z. 4114<lb/>f.). Dreimahl von Günther niedergeſchlagen (Z. 1292 &#x2014;<lb/>1295) &#x2014; ein Umſtand, den die Nibelungen nicht erwäh-<lb/>nen, &#x2014; zwingt ihn Dieterich zuletzt mit Schwertſchlägen,<lb/>und gewinnt ihn zum Geiſel (Z. 4116 f.), indem er ihn<lb/>bindet, &#x00BB;mit einer verchwunden&#x00AB; (Z. 1296 &#x2014; 1299). Da-<lb/>nach beſtand ihn Hagen zu derſelben Zeit (Z. 4120 ff.);<lb/>auch ihn band Dieterich (Z. 803 &#x2014; 805) und überantwor-<lb/>tete beide der Königinn (Z. 4126 f.). Er vermuthetr nicht,<lb/>daß Kriemhild Günthern würde tödten laſſen (Z. 1300 &#x2014;<lb/>1303). Nach den Nibelungen bringt er ihr jeden beſon-<lb/>ders, und Hagen ſchlägt ihm zuvor noch eine Wunde, die<lb/>war tief und lang (Z. 9516). Was ſie dann noch mit Ha-<lb/><pb n="58" facs="#f0066" />
gen über den Schatz ſprach, davon erfahren wir in der<lb/>Klage nichts. Sie ließ beide hinführen und rächte ſich furcht-<lb/>bar: Günthern ließ ſie den Kopf abhauen, Hagen ſchlug<lb/>ſie ſelbſt mit einem Schwertſchlag; darum erſchlug Hilde-<lb/>brand ſie, den Held zu rächen, ohne Noth (Z. 4128 &#x2014;<lb/>4135. 798 &#x2014; 809). Als das Etzel ſah, da entſtand allge-<lb/>meiner Jammer (Z. 537 f.). Dieſen Zuſatz fand der Dich-<lb/>ter noch in dem Liede, das unſerer letzten Aventüre ent-<lb/>ſprach.</p><lb/><p>Darauf folgte ein Schluß, dem jetzigen ſehr ähnlich<lb/>(Z. 548 ff.):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ez was nu allez daz getan,<lb/>Daz da ze t&#x016F;ne was;<lb/>Sit der neheiner da genas,<lb/>Die da getorſten wappen tragen.<lb/>Die lagen als daz vihe erſlagen<lb/>Und gevallen in daz bl&#x016F;t;<lb/>Damite beſw&#x0153;ret was der m&#x016F;t<lb/>Den, die mit freuden wanden leben.<lb/>Du&#x0313; gabe was in da gegeben,<lb/>Daz man da anders niht en pflac,<lb/>Beidu&#x0313; naht unde tac,<lb/>Nu&#x0313;wan weinens unde klagen &#xA75B;c.</quote><lb/>Sogar die Zeile unſeres Liedes war, wie man ſieht, ſchon<lb/>darin angedeutet:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Mit leide was verendet des ku&#x0313;nges hohgezit;</quote><lb/>freilich aber nicht die folgende, die gewiß unſerem Ordner<lb/>eigen iſt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Als ie du&#x0313; liebe leide z&#x2019; allerjungeſte git.</quote><lb/><pb n="59" facs="#f0067" />
Und daß überhaupt der Schluß mit dem unſerigen nicht<lb/>genau ſtimmte, beweiſt unſere Zeile:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ze ſtucken was geho&#x0367;wen do daz edele wip;</quote><lb/>denn nach der Klage ſchlug Hildebrand Kriemhilden das<lb/>Haupt ab (Z. 855):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Do man ſi geleite uf den re,<lb/>Der fu&#x0313;rſte het&#x2019; ir ho&#x0367;bet e<lb/>Z&#x016F; dem libe dan getragen.</quote></p></div><lb/><div n="1"><head>23.</head><lb/><p>Aus der bisher angeſtellten Vergleichung ergibt ſich,<lb/>wie es mir ſcheint, ſehr beſtimmt, daß der Verfaſſer der<lb/>Klage viele von den Liedern der letzten Hälfte unſerer Ni-<lb/>belungen in einer, dem Inhalte nach wenigſtens, im Gan-<lb/>zen nur ſelten abweichenden, bald mehr, bald weniger voll-<lb/>ſtändigen Geſtalt vor ſich hatte, hingegen einige andere<lb/>auch wieder gar nicht kannte.</p><lb/><p>Ein Umſtand muß hier aber noch berührt werden, auf<lb/>den die Klage mehrere mahle zurückkommt, ohne daß ſich<lb/>in unſerem Liede etwas davon findet, obgleich die erſte<lb/>von den Stellen, worin ſich die Klage darauf bezieht, noth-<lb/>wendig auch in unſerem Gedichte vorkommen mußte, wenn<lb/>es nicht vollſtändigere und mangelhaftere Überlieferungen<lb/>der einzelnen Lieder gab, und der Verfaſſer der Klage<lb/>hier etwas mehr las als der Ordner unſeres Gedichtes.<lb/>In der Stelle, die ich meine, (Z. 1394 ff.) ſagt Hilde-<lb/>brand:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ez weiz o&#x0367;ch wol der herre min,<lb/>Daz ſi Hagen, den einen man,<lb/>Geſcheiden hete gern herdan;<lb/><pb n="60" facs="#f0068" />
Do kundes leider niht geſchehen.<lb/><hi rendition="#g">Wir horten ſi des beide jehen</hi>.<lb/>Daz ir vil leit w&#x0153;re,<lb/>Ob iemen deheinu&#x0313; ſw&#x0153;re<lb/>Von ir ſchulde ſolde han,<lb/>Nu&#x0313;wan der einige man;<lb/>Daz hete ſi gerne gebro&#x0367;wen.</quote><lb/>Dieterich und Hildebrand hörten das ohne Zweifel von ihr,<lb/>als ſie Dieterich zuerſt um Rath und Hülfe bat. Die Ni-<lb/>belungen (Z. 7648) laſſen ſie aber auch nur darum bitten,<lb/>ohne jene beſtimmte Äußerung, daß ſie die übrigen, außer<lb/>Hagen, wollte geſchont haben. Ja ſpäterhin, wo ſie um<lb/>Frieden bitten, antwortet ſie (Z. 8509):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Ine mac u&#x0313; niht genaden, ungenade ich han;</hi><lb/>Mir hat von Tronege Hagene ſo grozu&#x0313; leit getan;<lb/>Ez iſt vil unverſünet, du&#x0313; wil&#x2019; <hi rendition="#g">ich</hi> han den lip.<lb/><hi rendition="#g">Ir müzetes alle engelten</hi>, ſprach daz Etzelen<lb/>wip.</quote><lb/>Dagegen heißt es in der Klage an einem anderen Orte<lb/>(Z. 622 &#x2014; 640): Sie hatte es nicht ſo gemeint, ſie wollte<lb/>gern, daß nur der eine Mann getödtet würde; damit hätte<lb/>ihr Schmerz und Zorn eine Ende gehabt; da wollten ihn<lb/>ſeine Herren und Mage nicht erſchlagen laſſen, ſo ließ ſie<lb/>es gehen wie es wollte. Und abermahl (Z. 2098 &#x2014; 2105):<lb/>Kiemhild hätte Hagen wohl von den drei Königen aus-<lb/>geſchieden; nur geht Weibesſinn ſelten weiter als eine<lb/>Spanne. Dieſer Gedanke, der in der Klage noch öfter<lb/>wiederhohlt wird, iſt, wie geſagt, den Nibelungen fremd.<lb/>Denn daß er doch dreimahl in der erſten Hohenemſer Hand-<lb/>ſchrift, und ſelbſt an der zuerſt angeführten Stelle (Z. 7653<lb/>&#x2014; 7660, ferner Z. 7385 &#x2014; 7388. 8441 &#x2014; 8444) vorkommt,<lb/><pb n="61" facs="#f0069" />
das wird niemand wundern, der da weiß, was es mit die-<lb/>ſer Handſchrift für eine Bewandtniß habe.</p></div><lb/><div n="1"><head>24.</head><lb/><p>Nun bleibt noch übrig zu unterſuchen, welche Aventü-<lb/>ren vor dem Punkte, von dem wir die Vergleichung aus-<lb/>führten, der Verfaſſer der Klage möge gekannt haben.</p><lb/><p>Da zeigt ſich zuvörderſt ſchon aus der oben angeführten<lb/>Gleichheit einiger Ausdrücke, daß er den Abſchnitt kannte<lb/>(etwa von Z. 5533 an, bis 5704), in dem erzählt wird, wie<lb/>Kriemhild nach Ungarn kam, ihr Leid zu rächen dachte<lb/>und Etzeln bewog die Burgunden einzuladen, wie der Kö-<lb/>nig Boten von Land zu Land ſendete, und durch ſie zu<lb/>ſeiner Hochzeit bat und gebot. Er fand im Anfange des<lb/>Liedes vermuthlich mehr von den Königstöchtern, die Helke<lb/>erzogen hatte. Wir leſen (Z. 5535) nur:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Siben ku&#x0313;nige töhter Kriemhilt noch da vant:</quote><lb/>dagegen erwähnt er (Z. 2396 &#x2014; 2449) aus hoher Könige<lb/>Geſchlecht<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Wol ſehs und ahzec meide,<lb/>Die fro&#x0367;we Helke het&#x2019; erzogen,</quote><lb/>von denen er einige nennt, die er angeſchrieben gefunden,<lb/>denn aller Namen ſeien nicht bekannt. Weiter erzählt er<lb/>(Z. 116 &#x2014; 215): das Geſinde diente ihr mit eben ſolcher<lb/>Ehrfurcht, wie zuvor Frau Helken; ſie hatte täglich Rittet-<lb/>ſchaft vor ſich. Dennoch weinten immer ihres Herzens Augen.<lb/>Endlich da ſie die große Gewalt in den Hüniſchen Reichen<lb/>gewonnen, brachte ſie es dahin, daß ſie auf Rache ſann.<lb/>Sie hatte ſich aller Freuden begeben, wiewohl ſie täglich<lb/><pb n="62" facs="#f0070" />
zwölf gekrönte Könige in ihrem Dienſte ſah. Es iſt be-<lb/>kannt, daß Etzel viel Fürſten zu einer Hochzeit in ſein<lb/>Land geladen, auf Kriemhildens Bitte.<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Do was du&#x0313; fro&#x0367;we alſo wis,<lb/>Daz ſiz mit liſten ſo anvie,<lb/>Daz ſi der niht beliben lie,<lb/>Die ſi z&#x2019; ir hochzit gerne ſach,<lb/>Den da vil leide ſit geſchach.</quote><lb/>Es fällt in die Augen, daß dieſe Erzählung bis auf einige<lb/>Auslaſſungen, deren Grund theils in dem Dichter der<lb/>Klage ſelbſt, theils aber auch in ſeiner Quelle liegen mochte<lb/><note place="end" n="43)" xml:id="en43" next="#en43-text"/>, genau und faſt wörtlich mit der in den Nibelungen<lb/>übereinſtimmt.</p><lb/><p>Um ſo gewiſſer ſcheint es mir denn, daß er höchſtens<lb/>eine kurze Nachricht von Swemmels und Wärbels Rück-<lb/>kehr und dem Folgenden, ausgeführte Lieder aber von der<lb/>Reiſe der Boten nach Worms, und was während ihres<lb/>Aufenthaltes daſelbſt vorging, wie von der Reiſe der Bur-<lb/>gunden ſelbſt, nicht geleſen habe. Zwar erwähnt er Giſel-<lb/>hers Verlobung mit Rüdigers Tochter, die er Dietlinde<lb/>nennt, und ſogar den mit den Nibelungen doch nicht ganz<lb/>genau ſtimmenden Umſtand, daß Volker dazu gerathen<lb/>(Z. 1996 ff.), ja ſelbſt des Küchenmeiſters Rumold Rath,<lb/>daß die Könige zu Worms bleiben möchten (Z. 4253);<lb/>endlich kennt auch nach ihm Brünhildens Geſinde den<lb/>Swemmel, der am Ende der Klage wiederum nach Worms<lb/>geſandt wird (Z. 3755. 3808). Aber dafür weiß er auch<lb/>gar nichts von den übrigen Begebenheiten aus dieſer Zeit<lb/>zu ſagen; Swemmel findet Rumold nicht einmahl als Reichs-<lb/>verweſer <note place="end" n="44)" xml:id="en44" next="#en44-text"/>; ſo daß man alſo wohl annehmen muß, er habe<lb/>jene Nachrichten, die auch zum Theil in den letzten Liedern<lb/><pb n="63" facs="#f0071" />
unſeres Werkes vorkommen, beiläufig aus anderen Stellen<lb/>erfahren, zumahl er an einem Orte ganz beſtimmt eine<lb/>Beziehung auf die Reiſe der Burgunden ſelber nicht ver-<lb/>ſtand. Bei Swemmels und ſeiner Gefährten Reiſe nach<lb/>Worms heißt es nämlich (Z. 3727):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Do ſi uf in Beiern quamen,<lb/>Und ſi daz wunder da vernamen,<lb/>Daz zen Hu&#x0313;nen was geſchehen,<lb/>Gen&#x016F;ge under in begunden jehen:<lb/>Got von himele ſis gelobt,<lb/>Daz her Hagene hat vertobt!</quote><lb/>Sie verbreiten ſich noch lange in allgemeinen Ausdrücken<lb/>über Hagens Übermuth, ohne beſtimmt auf den Punkt zu<lb/>kommen, der eigentlich ihre Freude erregte, daß nämlich<lb/>Hagen für den Schaden geſtraft ſei, den er ihnen auf der<lb/>Hinreiſe gethan.</p></div><lb/><div n="1"><head>25.</head><lb/><p>Wenn wir nun auch das durchgehen, was in der Klage<lb/>von den früheren Schickſalen Kriemhildens und ihrer Ver-<lb/>wandten vorkommt, ſo wird daraus klar werden, daß der<lb/>Dichter nicht den erſten Theil unſeres Liedes, ſondern nur<lb/>einen kurzen hin und wieder auch abweichenden Auszug<lb/>der Geſchichte deſſelben vor ſich hatte.</p><lb/><p>Zuerſt fand er ohne Zweifel eine der unſerigen ziem-<lb/>lich gleichlautende Nachricht von den Königen zu Worms<lb/>und ihren Mannen. Aus dem Buche nennt er Dankrat<lb/>und Ute als Kriemhildens Ältern; die Namen ihrer Brü-<lb/>der ſeien bekannt. Außer den Mannen Günthers, die mit<lb/>nach Ungarn reiſten, kennt er Rumold und den Schen-<lb/><pb n="64" facs="#f0072" />
ken Sindolt (Z. 3968 ff.), und erzählt von Volker (Z.<lb/>1522 ff.):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Er hete bi Rine daz lant<lb/>Mit Gu&#x0313;nthere beſezzen;<lb/>Der helt vil vermezzen<lb/>Was von Alzeie erboren.</quote><lb/>Dagegen kommen Ortwin, Gere, Hunold und Eckewart<lb/>nirgend vor, zum klaren Beweis, daß die erſte Aventüre,<lb/>bei den verſchiedenen Bearbeitungen, nach dem Umfange<lb/>des Inhalts anders ausgeführt war.</p><lb/><p>Ferner wird berichtet, Kriemhild habe Siegfried ge-<lb/>heirathet; ihm ſchreibe das Mähre große Tugenden zu,<lb/>daß er demüthig und Falſches leer, bei allen beliebt, ſehr<lb/>ſtark, kühn und wohlgethan geweſen. Es iſt uns geſagt<lb/>und aus den Büchern bekannt, daß ſein Vater Siegmund,<lb/>König zu Santen, ſeine Mutter Siegelinde hieß. Er<lb/>wurde nachher aus Haß und Neid, durch anderer Recken<lb/>Übermuth, von Kriemhildens nächſten Verwandten ermor-<lb/>det, weil die &#x00BB;vil eregerende&#x00AB; Kriemhild Brünhilden den<lb/>Muth mit Rede erzürnt hatte; Brünhild benahm ihr ihre<lb/>Freude, was ſie nachher oft bereuete <note place="end" n="45)" xml:id="en45" next="#en45-text"/> (Z. 4170 ff.).<lb/>Günther rieth, daß Siegfried ſterben müßte (Z. 504 f.).<lb/>Hagen erſchlug ihn, und nahm Kriemhilden nachher auch<lb/>ihr Gut und bot ihr zu allen Zeiten viel Schmach zu ih-<lb/>rem großen Schaden (Z. 4235 &#x2014; 4247). Der Nibelungen<lb/>Hort <note place="end" n="46)" xml:id="en46" next="#en46-text"/>, ihre Morgengabe, war ſo viel, daß er nicht klei-<lb/>ner wurde, wie viel man auch davon hingab. Nach Sieg-<lb/>frieds Tode kam ihr der Schatz nach Worms. Als ſie ihn<lb/>in ihre Gewalt nahm und in ihre Kammer bringen hieß,<lb/>da ließen ihre Brüder es Hagen, &#x00BB;mit ſchanden, laſter-<lb/>liche,&#x00AB; hingehen, daß er ihr den Hort raubte; er verſenkte<lb/><fw type="catch" place="bottom">ihn</fw><lb/><pb n="65" facs="#f0073" />
ihn all in den Rhein (Z. 1360 &#x2014; 1379). Auch Brünhil-<lb/>dens Sohn, der nach den Nibelungen Siegfried hieß,<lb/>kommt am Ende der Klage vor, und wird zuletzt zum Kö-<lb/>nig gekrönt. Wie aber<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">der ku&#x0313;nic ſit geſaz,</hi><lb/>Und wie lang&#x2019; er krone mohte tragen,<lb/>Daz kan ich niemen geſagen;<lb/>Du&#x0313; mære ſuln uns noch komen.</quote><lb/>(Z. 4292 ff.). Ute wohnte nach der Klage (Z. 3908 ff.)<lb/>zu Lorſe <note place="end" n="47)" xml:id="en47" next="#en47-text"/>, von wo ſie nach Worms eilte, als Swem-<lb/>mel kam.</p><lb/><p>Als Kriemhild nach Siegfrieds Ermordung verwitt-<lb/>wet ward, brachte ſie der Schmerz ſo weit, daß ſie ſich<lb/>alle Freuden verſagte, und vor Klagen kaum das Leben<lb/>behielt. Nachher ward ſie Etzels Weib;<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Durch rache m&#x016F;ſte ſi daz t&#x016F;n,<lb/>Und durch deheinu&#x0313; minne niht,<lb/>Als uns du&#x0313; aventu&#x0313;re giht.</quote><lb/>(Z. 83 ff.) Auch dies hieß der Rede Meiſter in dem Mähre<lb/>dichten, wie reich der König Etzel geweſen: täglich hatte er<lb/>zwölf Könige unter ſich; die dienten ihm mit Ehren <note place="end" n="48)" xml:id="en48" next="#en48-text"/>. End-<lb/>lich iſt uns auch bekannt und oft geſagt, daß der König<lb/>zuvor ein tugendhaftes Weib hatte, die Helke hieß, und<lb/>daß Kriemhild in Hünenland herrſchte, wie Frau Helke<lb/>zuvor gethan.</p><lb/><p>So findet ſich in der ganzen Klage nirgend eine Spur<lb/>von Siegfrieds früheren Thaten, ſeiner Unverwundbarkeit-<lb/>den Nibelungen und der Tarnkappe <note place="end" n="49)" xml:id="en49" next="#en49-text"/>, oder wie Brün-<lb/>hild zweimahl dadurch bezwungen wurde, daß Günther<lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0074" />
die Gebärde und Siegfried die Werke hatte: lauter Um-<lb/>ſtände, die der Verfaſſer der Klage gewiß nicht überging,<lb/>wenn ihm in ſeinem Buche etwas Beſtimmtes davon wäre<lb/>überliefert worden. Ja man darf wohl annehmen, daß<lb/>er bei ſeiner übrigen Weitläuftigkeit und dem Beſtreben,<lb/>überall neue Umſtände des Jammers zuſammenzutreiben,<lb/>uns den kleinen Günther, Siegfrieds Sohn, den Kriemhild<lb/>in Niederland gelaſſen, ſchwerlich würde geſchenkt haben.</p></div><lb/><div n="1"><head>26.</head><lb/><p>Ich müßte mich ſehr irren, oder es iſt durch die bisher<lb/>geführten Unterſuchungen nun nicht nur unſere Haupt-<lb/>frage ſchon großentheils ins Klare gebracht, ſondern auch<lb/>ein Bedeutendes für die Geſchichte der Ribelungenlieder<lb/>überhaupt gewonnen. Wir haben eine Anzahl interpolier-<lb/>ter Stellen und einzelner Lieder in der letzten Hälfte des<lb/>Gedichts nachgewieſen; wir haben gezeigt, wie an manchen<lb/>Liedern drei bis vier verſchiedene Hände gearbeitet; es hat<lb/>ſich neben der unſerigen eine andere Reihe theils derſelben<lb/>theils anderer Lied<supplied>er gef</supplied>unden, die durch eine Einleitung,<lb/>welche den Inhalt unſerer erſten Aventüren in der Kürze<lb/>angab, verbunden waren. Ob dieſe andere Sammlung auch<lb/>ſchon der Nibelungen Noth hieß, oder dieſe letztere Auf-<lb/>ſchrift nur allein unſerer Sammlung zukommt, läßt ſich aus<lb/>dem Umſtande, daß die Burgunden in der Klage nicht<lb/>Nibelungen heißen, wohl nicht ausmachen <note place="end" n="50)" xml:id="en50" next="#en50-text"/>. Die Ver-<lb/>bindung der Lieder war darin auf das ohne Zweifel<lb/>am Anfange oder Ende als Quelle erwähnte, entweder<lb/>erdichtete oder wirklich vorhandene Lateiniſche Buch von<lb/>Pilgrims Schreiber, Meiſter Konrad, bezogen, wie denn<lb/>auch die Verwandtſchaft Pilgrims mit den Burgunden<lb/>darin ſchon eben ſo, wie in unſeren Liedern, angegeben<lb/><pb n="67" facs="#f0075" />
wurde. Daß aber auch dieſes Gedicht, das der Ver-<lb/>faſſer der Klage vor ſich hatte, eine Sammlung mehrerr<lb/>Lieder, und insbeſondere der Erzähler der Geſchichte, die<lb/>den eigentlichen Inhalt der Klage ausmacht, von denen<lb/>der vorigen Aventüren verſchieden war, erhellt daraus,<lb/>daß da, wo die Deutſche Sage überhaupt ſchloß, und der<lb/>Ordner unſeres Werkes, in dem nie Beziehungen auf ſpä-<lb/>tere Begebenheiten genommen werden, uns ſagt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ine kan u&#x0313; niht beſcheiden, waz ſider do geſchach,</quote><lb/>jene andere Sammlung, wie ſchon gezeigt worden, eben-<lb/>falls einen Schluß hatte, und der Verfaſſer der Aventüre<lb/>von der Klage ſich auf Umſtände bezog, die der Dichter<lb/>des Mähres von der Klage nicht fand, wie die Schlacht,<lb/>welche Hagen den Baiern lieferte, und das Verbrennen des<lb/>Saales.</p></div><lb/><div n="1"><head>27.</head><lb/><p>Nun wird es, um unſeren Beweis ganz vollſtän-<lb/>dig zu führen, nur noch nöthig ſein, daß wir auch die<lb/>erſte Hälfte unſeres Gedichtes durchgehen, damit ſich zeige,<lb/>ob auch dieſe aus mehreren Liedern zuſammengefügt oder<lb/>von einem Dichter in der gegenwärtigen Geſtalt verfaßt<lb/>ſei. Dabei muß denn vorausgeſagt werden, daß bei dem<lb/>Abgange eines Gedichts, das in eben ſo nahem Verhält-<lb/>niſſe zu dem erſten Theile, wie die Klage zu dem zweiten,<lb/>ſtände, hier dieſe Seite der Unterſuchung ganz verſchwinden<lb/>und deshalb auch ohne Zweifel Manches völlig im Dunkeln<lb/>bleiben muß. Dagegen zeigt aber hier ſich überall we-<lb/>niger Ausgebildetes und ein ſtrengeres Beibehalten der al-<lb/>ten Form; weshalb in dieſem Theile auch auf anſchei-<lb/>nend kleine Punkte weit mehr gebaut und vielleicht ſogar<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0076" />
noch mehr ins Einzelne gehende Reſultate, als in der<lb/>zweiten Hälfte des Gedichts, können gewonnen werden.</p><lb/><p>Ja es zeigt ſich auch hier ganz unerwartet ein ſehr<lb/>nahe liegendes Zeugniß, wenigſtens für Einiges, das un-<lb/>ſere Frage zunächſt betrifft, und, wo es auch dieſe nicht<lb/>genau berührt, doch immer für die Geſchichte unſeres Lie-<lb/>des. Ich meine die jetzt in München befindliche zweite<lb/>Hohenemſer Handſchrift deſſelben, deren Vergleichung auch<lb/>in der zweiten Hälfte, wo ihre Lesarten noch unbe-<lb/>kannt ſind, vielleicht eine neue Seite für unſere Unter-<lb/>ſuchung darbieten möchte. Es iſt ausgemacht, daß die<lb/>erſte Hohenemſer Handſchrift das Gedicht in einer augen-<lb/>genſcheinlich ſpäteren, beſonders in vielen Punkten gemil-<lb/>derten Überarbeitung liefert <note place="end" n="51)" xml:id="en51" next="#en51-text"/>. Und wenn ich nun ſage,<lb/>daß, wie dieſe Handſchrift eine ſpätere, ſo die andere eine<lb/>frühere Recenſion unſeres Liedes enthalte, das in der<lb/>Sanct-Galliſchen, mag die Handſchrift ſelbſt jünger oder<lb/>älter, als die zweite Hohenemſer ſein <note place="end" n="52)" xml:id="en52" next="#en52-text"/>, in der höchſten<lb/>Blüthe ſteht und den Grad der Vollkommenheit, den ge-<lb/>rade jenes Zeitalter der damahligen Geſtalt des Liedes ge-<lb/>ben konnte, erreicht hat: ſo ſoll das, denke ich, niemand<lb/>wundern, der bei der Vergleichung beider in den mannig-<lb/>faltigen Änderungen und Zuſätzen der Sanct-Galler Hand-<lb/>ſchrift eine meiſtentheils abſichtliche künſtliche weitere Aus-<lb/>bildung der noch weniger glatten und geſchmückten Form<lb/>in der anderen erkannt hat <note place="end" n="53)" xml:id="en53" next="#en53-text"/>.</p><lb/><p>Dabei iſt nun aber ſehr auffallend und bemerkens-<lb/>werth, daß man keineswegs überall in der Sanct-Galler<lb/>Handſchrift, ſondern nur in einigen Aventüren ſehr viele,<lb/>in anderen nur wenige und in manchen gar keine neue<lb/><pb n="69" facs="#f0077" />
Strophen findet; woraus denn doch zum allerwenigſten er-<lb/>hellt, daß der geſchickte Urheber der Sanct-Galler Recen-<lb/>ſion einen Unterſchied zwiſchen jenen Liedern bemerkte, von<lb/>denen er einige vieler Veränderungen und Zuſätze, andere<lb/>nur einer geringen Nachhülfe bedürftig glaubte. Wenn<lb/>nun gerade dieſelben Lieder auch an anderen Kennzeichen,<lb/>mit denen Inhalt oder Darſtellung behaftet wären, ſich<lb/>von den übrigen verſchieden zeigten, ſo möchte ſich auch<lb/>daraus Manches für die weitere Erörterung unſerer Frage<lb/>ergeben. Es ſei erlaubt, hier in Voraus das Reſultat<lb/>anzuzeigen, daß gerade in den Liedern, welche in der<lb/>Sanct-Galler Recenſion keinen bedeutenden neuen Zu-<lb/>wachs erhalten haben, ſich am häufigſten die Hand des<lb/>früheren Ordners, deſſen Arbeit uns das Hohenemſer Ma-<lb/>nuſcript liefert, zu erkennen iſt, und daß insbeſondere, um<lb/>gleich etwas ganz Einzelnes anzuführen, alle Strophen<lb/>mit inneren Reimen theils dem Ordner, theils dem Sanct-<lb/>Galler Verbeſſerer, aber nie der urſprünglichen Geſtalt un-<lb/>ſerer Lieder angehören.</p><lb/><p>Aber es wird beſſer ſein, auch hier die einzelnen<lb/>Theile des Gedichts durchzuſehen und überall auf die in-<lb/>neren Merkmahle, wie auf die Punkte, zu denen uns<lb/>die Vergleichung jener Handſchriften führt, aufmerkſam zu<lb/>machen.</p></div><lb/><div n="1"><head>28.</head><lb/><p>Zunächſt geben ſich die erſten Strophen ſogleich als eine<lb/>beſonders für die jetzige Geſtalt des Gedichts verfertigte<lb/>Einleitung kund, der man darum, weil wir gerade alle<lb/>ſpäterhin vorkommende Perſonen und keine mehr noch<lb/><pb n="70" facs="#f0078" />
weniger darin verzeichnet finden, eben kein höheres Alter,<lb/>als jener zuſchreiben darf. Die Erwähnung dieſer Perſo-<lb/>nen iſt überhaupt einer der wichtigſten Punkte der Unter-<lb/>ſuchung; überall zeigt ſich das Beſtreben, die, welche in<lb/>einzelnen Liedern handelnd auftreten, auch in die anderen<lb/>einzuführen. Daß der Sanct-Galler Recenſion die erſte<lb/>Strophe fehlt, die alle übrigen anerkennen, mag immerhin<lb/>bloßer Zufall ſein; die dritte,<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Der minneclichen meide truten wol gezam &#xA75B;c.</quote></p><lb/><p>wurde wohl mit feinem Gefühl abſichtlich weggelaſſen,<lb/>als in den erſten Anfang des Gedichtes nicht paſſend, wo<lb/>noch keine Theilnahme für eine einzelne Perſon erweckt,<lb/>ſondern die Hörer nur mit allen bekannt und auf ihr end-<lb/>liches Schickſal aufmerkſam gemacht werden ſollten.</p><lb/><p>Der nun folgende Traum Kriemhildens iſt gewiß nicht<lb/>von dem Dichter unſeres Liedes erfunden, da ſich noch eine<lb/>mythiſche Beziehung darauf anderweit nachweiſen läßt <note place="end" n="54)" xml:id="en54" next="#en54-text"/>.<lb/>Dennoch möchte ich den Abſchnitt, wenn er auch aus ei-<lb/>nem älteren Liede genommen wurde, in dieſer ſchönen<lb/>Form, ſo zart gehalten in jeder Zeile, nur dem Dichter zu-<lb/>ſchreiben, dem wir die letzte Geſtalt des Ganzen ver-<lb/>danken; wofür auch die in einer Strophe ganz durchge-<lb/>führten Mittelreime <note place="end" n="55)" xml:id="en55" next="#en55-text"/> und der am Ende des Gedichts<lb/>wiederhohlte Gedanke, daß Freude zuletzt immer Leid<lb/>gebe, zu ſprechen ſcheinen. Der Sanct-Galliſche Ver-<lb/>beſſerer fand in dieſem Liede nur Weniges zu ändern,<lb/>das er mit großer Geſchicklichkeit beſſer und gefälliger<lb/>einrichtete <note place="end" n="56)" xml:id="en56" next="#en56-text"/>.</p></div><lb/><pb n="71" facs="#f0079" />
<div n="1"><head>29.</head><lb/><p>Dagegen iſt nun unverkennbar der folgende Abſchnitt<lb/>von Siegfrieds Jugend und Fahrt nach Burgund in ei-<lb/>nem weit älteren Stile keck und ſchroff gearbeitet. Das<lb/>Lied gibt ſich auch ſelbſt als ein einzelnes durch einen ei-<lb/>genen Anfang und Schluß (Z. 565 &#x2014; 568), durch eine neue<lb/>Einführung Kriemhildens (Z. 185 &#x2014; 200), endlich darin,<lb/>daß es in Burgund nur Günther, Gernot, Hagen und Ort-<lb/>win, aber nicht Giſelher und die Übrigen kennt. Eine an-<lb/>deren Liedern ſehr geläufige Manier der Erzählung zeigt<lb/>ſich nur in einer Stelle (Z. 81):<quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#g">Ich ſageu&#x0313;</hi> von dem degene, wie ſchöne der wart,</quote><lb/>die ich gerade deshalb gern dem Ordner zuſchreiben möchte,<lb/>wie ſie denn auch der Beſorger der Sanct-Galler Recen-<lb/>ſion als ein fremdes Stück ausſtieß. Hingegen findet ſich<lb/>eine ganz eigenthümliche Manier des Ausdrucks in zwei<lb/>Zeilen von Ortwin (Z. 334. 486):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Rich unde küne moht&#x2019; er vil wol ſin <note place="end" n="57)" xml:id="en57" next="#en57-text"/>.<lb/>Er mohte Hagenen ſweſterſun von Tronege vil wol<lb/>ſin.</quote><lb/>Die Beziehungen auf Künftiges gehen überall nur bis auf<lb/>Siegfrieds Vermählung mit Kriemhilden (Z. 188. 196. 200.<lb/>525), wenn auch der Schluß auf ſein ſpäteres Schickſal<lb/>deutet:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Davon im ſit vil liebe und o&#x0367;ch vil leide geſchach.</quote><lb/>Das ahnungsvolle Weinen bei Siegfrieds Abſchied von<lb/>Xanten (Z. 285 &#x2014; 292) ſcheint hier, eben weil es ſonſt<lb/>noch öfter vorkommt, und ſich die Stelle durch einen Mit-<lb/>telreim auszeichnet, ein Zuſatz des Ordners zu ſein, dem<lb/>überhaupt in dieſem Abſchnitte, wo der Sanct-Galler<lb/><pb n="72" facs="#f0080" />
Kritiker nur wenig zuzuſetzen <ref xml:id="ref58"><note place="end" n="58)" xml:id="en58" next="#en58-text"/></ref> und zu ändern nöthig<lb/>hielt, ſehr vieles wird müſſen zugeſchrieben werden.</p><lb/><p>Die bedeutendſte Änderung war denn wohl die, daß<lb/>er höchſtwahrſcheinlich aus zwei Liedern eins machte, und,<lb/>wie man eben daraus, daß wir es noch zu erkennen im<lb/>Stande ſind, ſchließen kann, bei der Verbindung ein we-<lb/>nig ungeſchickt verfuhr. Wir erkennen es aber daran, daß<lb/>man nach der jetzigen. Darſtellung zu der Meinung ver-<lb/>führt wird, daß Siegfrieds Reiſe nach Burgund ſeine erſte<lb/>Ausfahrt geweſen, einer Meinung, die mit dem ganzen<lb/>Mythus unvereinbar ſtreiten würde. Das eine Lied, mit<lb/>dem Anfange (Z. 93):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">In ſinen beſten ziten, bi ſinen jungen tagen<lb/>Man mohte michel wunder von Siveride ſagen &#xA75B;c.</quote><lb/>enthielt die Beſchreibung der Feierlichkeiten bei Siegfrieds<lb/>Schwertnahme, bis auf den Punkt, wo er ſich weigert, bei<lb/>ſeines Vaters Leben die Krone zu tragen (bis Z. 180). In<lb/>dieſem Liede erſtrecken ſich die Andeutungen der Zukunft<lb/>nur bis auf ſein reiferes Alter, wo ihn die Weiber liebten<lb/>und ſeines Vaters Lande mit ſeinen Tugenden geziert wur-<lb/>den (Z. 96. 98). Die oben angezeigten weiteren Bezie-<lb/>hungen finden ſich dagegen in dem anderen Liede, worin<lb/>nach einer kurzen Erzählung von Siegfrieds Ältern und<lb/>Wohnort vorbedeutend geſagt wird (Z. 88):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Durch ſines libes ſterke er reit in menigu&#x0313; lant;<lb/>Hei, waz er ſneller degene ſit zen Burgonden vant!</quote><lb/>An dieſe Einleitung ſchließt ſich der Bericht von ſeiner<lb/>Fahrt nach Burgund (Z. 185):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Den herren müten ſelten deheinu&#x0313; herzenleit,</hi><lb/>Er horte ſagen m&#x0153;re, wie ein ſchönu&#x0313; meit<lb/><pb n="73" facs="#f0081" />
W&#x0153;re in Burgonden, ze wunſche wolgetan,<lb/>Von der er ſit vil freuden und o&#x0367;ch arbeit gewan.</quote></p><lb/><p>In dieſem zweiten Liede aber iſt, des Ungewiſſeren<lb/>nicht zu erwähnen, außer einer Strophe mit inneren Rei-<lb/>men, die dem Ordner eigen iſt (Z. 469 &#x2014; 472), wie mich<lb/>dünkt, auch Hagens ganze lange Erzählung von Siegfrieds<lb/>früheren Thaten (Z. 357 &#x2014; 412), während welcher Sieg-<lb/>fried auf dem Hofe warten muß, wenn ſie nicht gar zu<lb/>dem erſten dieſer zwei Lieder gehört, doch wenigſtens ein<lb/>nur loſe angeknüpftes fremdes Stück, wie dies die Kürze<lb/>in der Nachricht von Siegfrieds Unverwundbarkeit (Z.<lb/>409 &#x2014; 412), und das unrichtige Präteritum bei der Er-<lb/>wähnung des Schwertes (Z. 389: daz <hi rendition="#g">hiez</hi> Balmunc) noch<lb/>weiter zu beſtätigen ſcheint. Endlich iſt auch am Schluß<lb/>die Erzählung von Siegfrieds und Kriemhildens Liebe, wo-<lb/>bei ſie nur ihn, er aber ſie nicht ſah (Z. 545 &#x2014; 564),<lb/>zu ſehr ausgeführt und viel zu weich für dieſes Lied, als<lb/>daß man nicht leicht auch darin eine ſpätere ausmahlende<lb/>Hand erkennte.</p></div><lb/><div n="1"><head>30.</head><lb/><p>In dem nächſtfolgenden Liede von dem Kriege mit den<lb/>Dänen und Sachſen zeigen ſich nun wirklich ſolche Ankün-<lb/>digungen, wie die in dem vorhergehenden ausgezeichnete:<lb/>Z. 573, &#x00BB;Die wil ich u&#x0313; nennen;&#x00AB; Z. 745, &#x00BB;Ich ſag&#x2019; u&#x0313;,<lb/>wer der w&#x0153;re.&#x00AB; Den Schluß des Liedes und zugleich den<lb/>einzigen Bezug auf die Zukunft enthalten die Zeilen (1053<lb/>&#x2014; 1056):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Durch der ſchönen willen gedaht&#x2019; er noch beſtan,<lb/>Ob er ſi geſehen möhte. ſit wart ez getan;<lb/><pb n="74" facs="#f0082" />
Wol nach ſinem willen wart im du&#x0313; magt bekant.<lb/>Sit reit er fröliche in daz Sigmundes lant.</quote><lb/>Von dem voranſtehenden Liede ſondert ſich dieſes durch<lb/>ein neues Vorführen Siegfrieds (Z. 626). Giſelher wird<lb/>auch hier noch nicht genannt, ſondern nur Günther und<lb/>Gernot. Und nun mag es wunderlich ſcheinen, wenn ich<lb/>alle Strophen, in denen Hagen, Ortwin, Dankwart, Vol-<lb/>ker, Sindolt und Hunold vorkommen, für ſpäter einge-<lb/>ſchoben erkläre; ich will auch gern zugeben, daß weder die<lb/>Erwähnung dieſer Männer <note place="end" n="59)" xml:id="en59" next="#en59-text"/>, noch die Mittelreime, noch<lb/>die öfter wiederhohlten Formeln: da mußten Helden ſter-<lb/>ben, da wurden viel Helmbänder zerhauen, da that er<lb/>noch mehr Schaden, des Tages wurden viel gute Ritter<lb/>getödtet u. ſ. w. &#x2014; daß jeder dieſer Umſtände für ſich al-<lb/>lein keine Stelle verdächtig machen könnte: wenn aber der-<lb/>gleichen immer in gewiſſen Strophen zuſammenkommt, ſo<lb/>wird es doch wahrſcheinlich, daß in dieſem Liede, dem die<lb/>Sanct-Galler Handſchrift keine neue Strophen hinzu-<lb/>fügt, jene gerade auf die Rechnung des Diaſkeuaſten<lb/>kommen <note place="end" n="60)" xml:id="en60" next="#en60-text"/>.</p><lb/><p>Hingegen eignet ſich die ganze folgende Erzählung, wie<lb/>Siegfried Kriemhilden zuerſt ſah, (Z. 1057 &#x2014; 1236) durch<lb/>breitere Darſtellung und größere Zierlichkeit, die ſich be-<lb/>ſonders in ausgeführteren Bildern und der Erzählung von<lb/>Siegfrieds minniglichen Gedanken, dann in ſeiner ritter-<lb/>lichen Unterhaltung mit Kriemhilden zeigt <note place="end" n="61)" xml:id="en61" next="#en61-text"/>, einem weit<lb/>ſpäteren Zeitalter an; und eben dieſes auffallend Jün-<lb/>gere des Liedes heißt uns bei der 1237 Zeile ein neues<lb/>anfangen, in dem die Darſtellung bei weitem gedräng-<lb/>ter und manchmahl überkurz iſt, obgleich auch in dieſem<lb/>ſchon Giſelher vorkommt, auf deſſen Rath Siegfried noch<lb/><pb n="75" facs="#f0083" />
länger in Burgund bleibt. Anfang und Ende ſind vor-<lb/>trefflich:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Freude unde wunne, vil grözlichen ſchal</hi><lb/>Sach man allert&#x0153;gelich vor Gu&#x0313;ntheres ſal &#xA75B;c.</quote><lb/>und:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Wan daz in twang ir minne, du&#x0313; gab im dicke not;<lb/>Darumbe ſit der küne lar vil j&#x0153;merliche tot.</quote></p></div><lb/><div n="1"><head>31.</head><lb/><p>Nach einer Übergangsſtrophe mit einem Mittelreime<lb/>(Z. 1313 &#x2014; 1316) folgt ein ſehr verſchiedenes Lied von<lb/>Brünhild:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Ez was ein ku&#x0313;neginne geſezzen u&#x0313;ber ſe &#xA75B;c.</hi><lb/>Daz gehorte bi dem Rine ein ritter wolgetan &#xA75B;c.</quote><lb/>(Z. 1326). Es zeichnet ſich durch ein häufiges Hervortreten<lb/>des Dichters und Anreden an die Hörer aus. Von Albe-<lb/>rich, dem Zwerg, und der Gewinnung der Tarnkappe wird<lb/>als von noch unbekannten Dingen erzählt (Z. 1359), über-<lb/>all aber Siegfrieds frühere Bekanntſchaft mit Brünhild<lb/>vorausgeſetzt (Z. 1334 &#x2014; 1340. 2605). Sehr oft weiſt der<lb/>Dichter auf ſpätere Begebenheiten, wie Kriemhild Sieg-<lb/>frieds Weib geworden, daß Siegfried nachher Leid von<lb/>ſeiner Bemühung hatte, daß die Frauen ſich entzweiten<lb/>und Günther Siegfrieds Dienſte vergaß. Höchſt merk-<lb/>würdig iſt aber in dieſem Liede, daß Dankwart hier eine<lb/>der Hauptperſonen iſt, dagegen er in den übrigen nur bei-<lb/>läufig erwähnt wird und alſo vielleicht von ſpäterer Hand<lb/>in dieſelben eingeführt iſt. In dem zweiten Theile des<lb/>Gedichts ſagt er nämlich (Z. 7771) ſelbſt zu Blödelin:<lb/><pb n="76" facs="#f0084" />
<quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ich was ein wenic kindelin, do Sivrit vlos den<lb/><hi rendition="#et2">lip.</hi></quote><lb/>Außer den vier Geſellen, die zuſammen nach Island fuh-<lb/>ren, erwähnt das Lied auch Gernot und Giſelher <note place="end" n="62)" xml:id="en62" next="#en62-text"/>.</p><lb/><p>Übrigens mag ſich, bis auf weniges Einzelne <note place="end" n="63)" xml:id="en63" next="#en63-text"/>, die<lb/>urſprüngliche Geſtalt des ganzen Liedes ſchon erkennen<lb/>laſſen, wenn man die vielen Zuſätze der Sanct-Galler<lb/>Handſchrift wegläßt <note place="end" n="64)" xml:id="en64" next="#en64-text"/>. Nur möchte ich einen größeren<lb/>Abſchnitt (Z. 1921 &#x2014; 2060) nebſt zweien ihm anhängenden<lb/>Strophen (Z. 2333 &#x2014; 2336. 2401 &#x2014; 2404), in denen<lb/>Siegfrieds Fahrt zu den Nibelungen erzählt und dieſe<lb/>ſelbſt erwähnt werden, gern aus dem Liede ausſcheiden,<lb/>ſchon weil ſie der Manier des Übrigen nicht gleichen und<lb/>in der Sanct-Galler Handſchrift nicht weiter ausgeführt<lb/>worden ſind.</p><lb/><p>Und ſo ſcheint es mir auch, daß der Abſchnitt, wie<lb/>Siegfried Brünhilden für Günthern bezwang, von dem<lb/>Vorigen müſſe geſchieden werden. Das Lied von Brün-<lb/>hilden endigt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Der ku&#x0313;nic beite kume, daz man von tiſche gie;</hi><lb/>Du&#x0313; ſchonen Bru&#x0313;nhilde man do komen lie,<lb/>Und o&#x0367;ch fro&#x0367;n Kriemhilde, bedu&#x0313; an ir gemach;<lb/>Hei, waz man ſneller degene vor den ku&#x0313;neginnen<lb/>ſach!</quote><lb/>Und nun hebt hier ein neues Lied an, mehr ausgebildet<lb/>und nicht in der Manier des vorhergehenden (Z. 2657):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Sivrit der herre vil minneclichen ſaz</hi><lb/>Bi ſinem ſchönen wibe, mit freuden, ane haz &#xA75B;c.</quote><lb/>Zuletzt kommt auch hier noch (Z. 2765 &#x2014; 2768) eine<lb/><pb n="77" facs="#f0085" />
Strophe von den Nibelungen, die ich wieder dem Ordner<lb/>zuſchreibe. Der Schluß (Z. 2772) lautet:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">So endete ſich du&#x0313; hochzit; ez ſchiet von dannen ma-<lb/><hi rendition="#et2">nic degen;</hi></quote><lb/>oder nach der Sanct-Galler Handſchrift: &#x00BB;Daz wolde<lb/>Gu&#x0313;nther der degen.&#x00AB;</p><lb/><p>In der folgenden Aventüre, in der die Darſtellung<lb/>wieder ſehr kurz und wenig geſchmückt iſt, nehmen Sieg-<lb/>fried und Kriemhilde von Worms Abſchied und reiſen nach<lb/>Niederland. Der Verfaſſer findet nöthig uns noch mit<lb/>Xanten bekannt zu machen (Z. 2847):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Unze daz ſi komen z&#x2019; einer burge wit,<lb/><hi rendition="#g">Du&#x0313; was geheizen Santen</hi>, da ſi krone tr&#x016F;gen ſit.</quote><lb/>Eine Strophe (Z. 2857 &#x2014; 2860), in der uns, im Gegen-<lb/>ſatze mit der Pracht des Feſtes zu Worms, geſagt wird,<lb/>nie habe man den Helden beſſer Gewand gegeben als bei<lb/>Siegmund, und eine frühere (Z. 2793 &#x2014; 2796), die eben-<lb/>falls Kriemhildens Herrlichkeit zu Xanten weiter ausführt,<lb/>ſo wie eine ſpätere (Z. 2889 &#x2014; 2892) von der Erziehung<lb/>des jungen Siegfried, gehören der Sanct-Galler Recen-<lb/>ſion: an die erſte ſchließt ſich eine andere (Z. 2861 &#x2014;<lb/>2864), die Kriemhildens und ihres Geſindes Pracht be-<lb/>ſchreibt und ſich mit ihren inneren Reimen dem Ordner<lb/>aneignet. Außer den drei Königen erwähnt das Lied Ha-<lb/>gen und Ortwin, und vorzüglich noch Eckewart. Es zeich-<lb/>net ſich durch die oft wiederhohlte Redensart aus: Das<lb/>war ihm lieb, als ers erfuhr, und dergl. (Z. 2776. 2780.<lb/>2785. 2828. 2838. 2868. 2876). Übrigens beweiſt es auch,<lb/>daß wir vorher ganz richtig die Nibelungen aus dem Liede<lb/>von Brünhild ausgeſondert haben; denn indem der Ver-<lb/><pb n="78" facs="#f0086" />
faſſer dieſe tauſend Mann bei der Abreiſe von Worms<lb/>nicht erwähnt, erklärt er, daß er ſie ſich in dieſer Ver-<lb/>bindung nicht dachte.</p></div><lb/><div n="1"><head>32.</head><lb/><p>Ganz unvereinbar mit dieſem Liede iſt nun aber das<lb/>folgende (von Z. 2909 an), worin die vom Rhein geſand-<lb/>ten Boten Siegfried mit Kriemhilden und ſelbſt Sieg-<lb/>mund, der doch noch einmahl (Z. 3057) König von Nie-<lb/>derland heißt, in Nibelungenland antreffen, oder noch be-<lb/>ſtimmter (Z. 2970):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ze Nibelunges bu&#x0313;rge, dar waren ſi geſant,<lb/>Ze Norw&#x0153;ge in der marke, da funden ſi den degen.</quote><lb/>Dahin kommen die Boten (Z. 2969) in drei Wochen <note place="end" n="65)" xml:id="en65" next="#en65-text"/><lb/>geritten, alſo vermuthlich zu Lande; Siegfried, Kriemhild<lb/>und Siegmund reiten mit ihrem Gefolge gegen den Rhein<lb/>von Nibelungenland. Nach Siegfrieds Tode reitet Sieg-<lb/>mund mit den Nibelungen von Worms an den Rhein <note place="end" n="66)" xml:id="en66" next="#en66-text"/><lb/>und ſetzt nicht über, ſondern ſcheint den Strom entlang<lb/>reiſen zu wollen, obgleich der Dichter (Z. 4409) ſagt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Wie ſi nu gefüren, des kan ich niht geſagen.</quote><lb/>Endlich aber hohlen nur ſiebzig Verſe nachher Giſelher<lb/>und Gernot den Schatz aus Nibelungenland. Er wird<lb/>von dem Berge, worin er verborgen lag, &#x00BB;z&#x016F; dem ſewe&#x00AB;<lb/>das iſt, aufs Meer, in die Schiffe gebracht;<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Den f&#x016F;rt man uf den unden unz ze berge an den<lb/>Rin <note place="end" n="67)" xml:id="en67" next="#en67-text"/>.</quote><lb/>(Z. 4500). Danach fährt man alſo von Worms den Rhein<lb/>hinunter ins Meer und von da nach Nibelungenland.<lb/>Nun zeigt ſich aber außer dieſem Widerſpruche eine neue<lb/>Schwierigkeit; denn es möchte nicht leicht ſein, den Berg<lb/><pb n="79" facs="#f0087" />
am Rheine zu zeigen, von dem man nun den Schatz auf<lb/>zwölf Ganzwagen, die vier Tage und Nächte täglich drei-<lb/>mahl gingen <note place="end" n="68)" xml:id="en68" next="#en68-text"/>, nach Worms brachte. Dieſe Verſchieden-<lb/>heit der Geographie beweiſt nun, denke ich, nicht nur wie-<lb/>der die Zuſammenfügung unſeres Gedichts aus mehreren<lb/>Liedern, ſondern die eben bemerkte Unbekanntſchaft mit der<lb/>Gegend bei Worms zeigt auch, daß, wiewohl erweislich<lb/>von Siegfried und Kriemhildens Rache beinah in ganz<lb/>Deutſchland geſungen wurde, dennoch unſere Lieder mit A.<lb/>W. Schlegel nur dem ſüdlichen Theile zuzuſchreiben ſind.<lb/>Was die ebenfalls von Schlegel bemerkte Verwechſelung<lb/>des Wasgaus mit dem Odenwalde betrifft, ſo kann man<lb/>auch dieſe nicht läugnen <note place="end" n="69)" xml:id="en69" next="#en69-text"/>, ſondern höchſtens ſagen, daß<lb/>zwar in dem Liede, worin die Jagd angekündigt wird,<lb/>der Waskenwald genannt ſei, in dem von jenem verſchie-<lb/>denen aber, das die Jagd ſelbſt erzählt, nur ein tiefer<lb/>Wald jenſeit des Rheines <note place="end" n="70)" xml:id="en70" next="#en70-text"/>.</p></div><lb/><div n="1"><head>33.</head><lb/><p>Aber wir kehren zu dem Liede zurück, in dem Günther<lb/>Siegfried und Kriemhilden durch den Markgrafen Gere<lb/>einladen läßt. Ich mag nicht mit Gewißheit behaupten,<lb/>daß es ſchon mit den Worten Hagens ſchließe, worin er<lb/>von Siegfried ſagt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Hort der Nibelunge beſlozzen hat ſin hant;</hi><lb/>Hei, ſold&#x2019; er kumen ie mer in der Bu&#x0313;rgonden lant!</quote><lb/>Wenigſtens aber ſcheint mir ſicher, daß die nächſten Stro-<lb/>phen (Z. 3113 ff.) wenn nicht ein ganz eingeſchobener Über-<lb/>gang, doch wenigſtens zum Theil ſpäter eingefügt ſind,<lb/>um Sindolt, Ortwin und Rumold wieder in ihren Ge-<lb/>ſchäften für die folgende Hochzeit zu zeigen.</p><lb/><pb n="80" facs="#f0088" />
<p>In der ſehr ausgeführten Erzählung von Siegfrieds<lb/>und Kriemhildens Empfang zu Worms, die wieder manche<lb/>Hindeutungen auf die Zukunft enthält, iſt gewiß ſehr vie-<lb/>les von dem Ordner, zum Beiſpiel (Z. 3197 &#x2014; 3200) die<lb/>beſondere Erwähnung Hagens und Ortwins bei dem<lb/>Kampfſpiele, aus einer früheren kürzeren Stelle (Z. 1240)<lb/>entlehnt, und der Marſchall Dankwart, der (Z. 3213 &#x2014;<lb/>3216) des Geſindes pflegt.</p><lb/><p>Noch weit mehr ausgebildet, in einer breiten und<lb/>edeln Manier gearbeitet, iſt der nächſte Abſchnitt (Z. 3269<lb/>&#x2014; 3464) von der Königinnen Zank. Ganz verſchieden da-<lb/>von zeigt ſich der folgende, worin Günther und die Übri-<lb/>gen Siegfried den Tod ſchwören. Er fängt mit der allge-<lb/>meinen Sentenz an:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Mit rede wart geſcheiden manic ſchöne wip,</quote><lb/>(Z. 3465) und endigt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Von zweier frowen bagen wart vil manic helt ver-<lb/><hi rendition="#et2">lorn.</hi></quote><lb/>Die ganze Erzählung aber iſt ſehr wenig ausgeführt, mangel-<lb/>haft, trocken und durchaus nicht mit Liebe noch nach friſchle-<lb/>bendiger Sage gedichtet, ſo daß vermuthlich alles ſammt dem<lb/>inneren Reime, Z. 3469 f., dem Ordner gehört <note place="end" n="71)" xml:id="en71" next="#en71-text"/>. Über-<lb/>all gibt ſich der Dichter Mühe, jeden einzelnen etwas re-<lb/>den zu laſſen, wobei beſonders Gernot in ein übeles zwei-<lb/>deutiges Licht geſtellt wird.</p><lb/><p>Sehr vortheilhaft zeichnet ſich dagegen die Erzählung<lb/>(Z. 3521 &#x2014; 3676) aus, wie Kriemhild Hagen entdeckte, an<lb/>welcher Stelle Siegfried verwundbar ſei. Das Lied un-<lb/>terſcheidet ſich von einigen anderen dadurch, daß es Sieg-<lb/><fw type="catch" place="bottom">fried</fw><lb/><pb n="81" facs="#f0089" />
fried den Held von Niederland nennt, und überall auf den<lb/>Tod deſſelben, einmahl auch (Z. 3540) auf das nachherige<lb/>Verderben der Burgunden hinweiſt, und durchweg auf die<lb/>große Untreue, die man an Siegfried begangen, aufmerk-<lb/>ſam macht. Am Ende kommt die ſchon erwähnte Stelle<lb/>vom Waskenwalde.</p></div><lb/><div n="1"><head>34.</head><lb/><p>Noch weit vortrefflicher, aber auch hin wieder ohne<lb/>Zweifel ſehr ausgeſchmückt iſt die nächſte Darſtellung der<lb/>Jagd und der Ermordung Siegfrieds. Wir begnügen<lb/>uns auch hier nur einiges Eigenthümliche des Liedes aus-<lb/>zuzeichnen und die Aufmerkſamkeit auf einige Einſchie-<lb/>bungen zu lenken, bei denen ſich eher zur Gewißheit kom-<lb/>men läßt. Der Anfang konnte nicht leicht ſchöner ſein (Z.<lb/>3677):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Gu&#x0313;nther unde Hagene, die recken vil balt,</hi><lb/>Lobten mit untru&#x0313;wen ein pirſen in den walt.<lb/>Mit ir ſcharfen geren ſi wolden jagen ſwin,<lb/>Beren unde wiſende; waz möhte küners geſin?</quote><lb/>So auch der Schluß (Z. 4021 &#x2014; 4024):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Do erbiten ſi der nahte und f&#x016F;ren u&#x0313;ber Rin,</hi><lb/>Von helden kunde nimmer wirs gejaget ſin.<lb/>Ein tier, daz ſi ſl&#x016F;gen, daz weinten edlu&#x0313; kint;<lb/>Ja m&#x016F;ſen ſin engelten vil g&#x016F;te wigande ſint.</quote><lb/>Die übrigen Beziehungen auf Künftiges: Wäre es wohl<lb/>verendet, ſo hatten ſie fröhlichen Tag; der Rath war vie-<lb/>len zu Sorgen gethan; nachher ward er von ſchönen<lb/>Frauen beweint. Dagegen iſt zuerſt alles, was (Z. 3631<lb/>&#x2014; 3720) von Siegfrieds Abſchied von Kriemhilden erzählt<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0090" />
wird, eingeſchoben. Nach dieſer eingeſchalteten Erzählung<lb/>ritt Siegfried mit Günther und Hagen: hernach (Z. 3728)<lb/>kommt auch Siegfried auf den Wert, und das wird dem<lb/>Könige gemeldet. In dem ausgezeichneten Stücke wird er-<lb/>zählt, daß auf Brünhildens Rath Siegfrieden das Leben an<lb/>einem Brunnen genommen, Giſelher und Gernot aber nicht<lb/>mit auf die Jagd gegangen ſeien. Von Kriemhilden heißt<lb/>es (Z. 3716):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Sine geſach in leider darnach nimmer mer geſunt.</quote><lb/>Ferner folgen noch ein Paar Strophen, die in der Hohen-<lb/>emſer Handſchrift fehlen (Z. 3773 &#x2014; 3776. 3793 &#x2014; 3796),<lb/>dann noch einige (Z. 3817 &#x2014; 3840), die ſich durch weitläuf-<lb/>tige Beſchreibungen und dabei durch Anreden an die Zu-<lb/>hörer auszeichnen. So oft in dem Folgenden die Untreue<lb/>Hagens und Günthers getadelt wird, glaube ich einge-<lb/>fügte Strophen zu bemerken (Z. 3869 &#x2014; 3872. 3877 &#x2014;<lb/>3884. 3893 &#x2014; 3900. 3937 &#x2014; 3940). Zweimahl (Z. 3869. 3885.)<lb/>ſtören ſie den Zuſammenhang; das drittemahl (Z. 3893 ff.)<lb/>enthalten ſie faſt nur müſſige Wiederhohlungen; zuletzt iſt<lb/>nach der 3936 Zeile, in der vermuthlich urſprünglich ſtand,<lb/>daß Hagen Siegfrieden ſchoß, nun in der folgenden Strophe<lb/>ſehr unpaſſend die weitere Ausführung im Bezug auf eine<lb/>frühere Erzählung eingefügt, Hagen habe ihn durch ein<lb/>Kreuz am Gewande geſchoſſen. Einmahl ſcheint es faſt,<lb/>als wenn ſie noch immer (wie Z. 3917) ohne Kleider in<lb/>weißen Hemden geweſen; und wenn ſie ſich auch etwa<lb/>wieder angekleidet hatten, wie denn nachher (Z. 4037)<lb/>Siegfrieds Kleid von Blut ganz naß war, und man end-<lb/>lich (Z. 4118) ſeinen ſchönen Leib aus den Kleidern ziehen<lb/>mußte: ſo hatte ja Kriemhild das verborgene Kreuz (Z.<lb/>3629) in das Kleid genäht, das er auf der Scheinheerfahrt<lb/>trug, auf welcher es ſich auch Hagen (Z. 3644 f.) genau<lb/><pb n="83" facs="#f0091" />
anſah. um ſich die Stelle zu merken; jetzt aber trug Sieg-<lb/>fried ein anderes, das vorher (Z. 3821 ff.) beſchriebene<lb/>Jagdkleid.</p><lb/><p>Das folgende Lied. von dem Anfange (Z. 4025),<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Von grozer u&#x0313;bermüte mu&#x0313;get ir horen ſagen,</hi><lb/>Und von eislicher rache &#xA75B;c.</quote><lb/>bis zu dem Ende der Klage über Siegfrieds Tod (Z. 4304)<lb/>fortlaufend, iſt ſehr ausführlich; doch laſſen ſich nur we-<lb/>nige Strophen an kleinen Widerſprüchen und Reimen (Z.<lb/>4045 &#x2014; 4056. 4101 &#x2014; 4104. 4265 &#x2014; 4268) als eingefügt<lb/>erkennen; eine (Z. 4249 &#x2014; 4252) gehört der Sanct-Galler<lb/>Recenſion an. Die Manieren des Liedes: Da hatte Hagen<lb/>Brünhildens Zorn gerächt (Z. 4078); Siegmunden ſagte<lb/>ſein Herz, was ihm geſchehen war (Z. 4069); Niemand<lb/>könnte euch all den Jammer vollkommen erzählen (Z.<lb/>4157).</p><lb/><p>Hingegen mögen in das nächſte Lied, das (Z. 4416)<lb/>ſchließt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Sit get&#x0153;t ir o&#x0367;ch fro&#x0367; Kriemhilt du&#x0313; vil herzenlichen leit,</quote><lb/>wohl Ute und Gernot (Z. 4337 &#x2014; 4344) eingeſchoben ſein.<lb/>Am Ende aber ſind drei Strophen (Z. 4397 &#x2014; 4408) ge-<lb/>wiß neueren Urſprungs. Hier begleiten Giſelher und Ger-<lb/>not den König Siegmund, der vorher, um nach Nibelun-<lb/>genland zu reiſen, ohne Geleit an den Rhein ritt, heim &#x2014;<lb/>nach Niederland; und dennoch heißt es in dem Folgenden:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Wie ſi nu gefüren, des kan ich niht geſagen.</quote></p><lb/><p>Endlich der letzte Abſchnitt des erſten Theiles, keiner der<lb/>beſonders hervortretenden, enthält eine gute, kurze, unge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0092" />
ſchmückte Erzählung. Die Manieren ſind: Nun mögt ihr<lb/>von dem Horte Wunder hören ſagen (Z. 4501); Hagen<lb/>meinte von dem Schatze noch Vortheil zu ziehen, das<lb/>konnte nicht geſchehen (Z. 4564); nachher rächte ſich wohl<lb/>mit Kraft des kühnen Siegfrieds Weib (Z. 4436). In die-<lb/>ſem Liede kommt auch wieder die Tarnkappe vor. Zwei<lb/>Strophen (Z. 4549 &#x2014; 4552. 4573 &#x2014; 4576), die das nur<lb/>kurz erzählte Verſenken des Schatzes in den Rhein erklä-<lb/>ren ſollen, aber den Zuſammenhang nur verwirren und<lb/>dunkel machen, ſind leicht als eingeſchaltet zu erkennen;<lb/>eine andere (Z. 4469 &#x2014; 4472) verräth ſich durch den in-<lb/>neren Reim.</p></div><lb/><div n="1"><head>35.</head><lb/><p>So kehren wir endlich von unſerer langen Reiſe durch<lb/>das Gedicht zurück, wobei, wie ich hoffe, nun der Beweis<lb/>für unſeren Hauptſatz als vollſtändig geführt angeſehen<lb/>werden kann: auf vollſtändige Nachweiſung der Verände-<lb/>rungen jedes Liedes machen wir keinen Anſpruch, deren<lb/>man ſich ſelbſt dann noch nicht vergewiſſert halten dürf-<lb/>te, wenn auch alle erkennbaren Änderungen genau und<lb/>vollſtändig gezeigt wären. Uns iſt genug, wenn die eigene<lb/>Angabe des Ordners unſerer Lieder, der erzählen wollte,<lb/>was uns Großes in alten Mähren geſagt ſei, durch ſichere<lb/>Anzeigen in der dermahligen Geſtalt des Gedichtes iſt be-<lb/>währt worden.</p><lb/><p>Wir fügen noch hinzu, daß ſelbſt das ſpätere Fortle-<lb/>ben einzelner Lieder, die wenigſtens dem Inhalte nach mit<lb/>Theilen unſeres Gedichts zuſammenfielen, aus beſtimmten<lb/>Zeugniſſen kann erwieſen werden. Für norddeutſche Ge-<lb/><pb n="85" facs="#f0093" />
ſänge zeugt die Niflungaſaga, wo ſie berichtet, was in<lb/>Deutſchen Liedern, &#x00BB;i Thydverſkum kv&#x0153;dum&#x00AB;, geſungen ſei<lb/><note place="end" n="72)" xml:id="en72" next="#en72-text"/>. Der Marner, ein Schwabe, und Hugo von Trim-<lb/>berg, der bei Bamberg lebte, erwähnen als Vorwürfe ver-<lb/>ſchiedener Gedichte, &#x00BB;wen Kriemhilt verriet <note place="end" n="73)" xml:id="en73" next="#en73-text"/>, und Kriem-<lb/>hilden mort, Sigfrides tot, der Nibelungen hort.&#x00AB; Der<lb/>Verfaſſer des Liedes vom hürninen Seifried <note place="end" n="74)" xml:id="en74" next="#en74-text"/> verweiſt<lb/>nicht eigentlich auf unſere Nibelungennoth <note place="end" n="75)" xml:id="en75" next="#en75-text"/>, ſondern auf<lb/>ein Gedicht, das nur einen Theil der Geſchichte umfaßte:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Die drei brüder Kriemhilde, wer weiter hören wöll,</hi><lb/>So wil ich im hie weiſen, wo er das finden ſöll.<lb/>Der les Seifrides hochzeit; ſo wirt er des bericht,<lb/>Wie es die acht jar gienge. hie hat ein end das dicht.</quote><lb/>Aus der Thüringiſchen Chronik des Joh. Rothe, der in<lb/>die Mitte des funfzehnten Jahrhunderts fällt, wird die<lb/>für unſere Unterſuchung allzu unbeſtimmte Angabe aufge-<lb/>führt, man habe damahls noch Geſänge von dem ſtarken<lb/>Sifrid, von Hagin und Kunehild (Kriemhild) gehabt <note place="end" n="76)" xml:id="en76" next="#en76-text"/>.<lb/>Hingegen kenne ich nur Ein ausdrückliches Zeugniß für<lb/>unſere Nibelungennoth; die augenſcheinliche Nachahmung<lb/>in dem Anfange des Liedes von der Rabenſchlacht, wovon<lb/>die hierher gehörigen Zeilen alſo lauten <note place="end" n="77)" xml:id="en77" next="#en77-text"/>:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">Welt ir von <hi rendition="#g">alten meren<lb/>Wunder horen ſagen,</hi><lb/>Von recken lobeberen</hi>,<lb/>So ſolt ir gern daz&#x016F; dagen.<lb/>&#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014;<lb/><hi rendition="#et2">Dem tet er wol geliche,</hi><lb/>Als mir iſt geſeit;<lb/>Dem herren Dietriche<lb/><hi rendition="#g">Frumt&#x2019; er manig ſtarke leit</hi><lb/><pb n="86" facs="#f0094" />
Mit w&#x016F;ſte und mit brande<lb/>In ſinem eigen lande.<lb/>Nu ſolt ir hören gerne<lb/><hi rendition="#g">Von grozer arbeit,</hi><lb/>Wie der vogt von Berne<lb/><hi rendition="#g">Sit gerach ſine leit</hi><lb/>An Ermrichen dem ungetru&#x0313;wen.<lb/>Waz er begie, daz kam im ſit z&#x016F; ru&#x0313;wen.<lb/><hi rendition="#g"><hi rendition="#et2">Nu horet michel wunder</hi><lb/>Singen unde ſagen,</hi><lb/>Und merket alle beſunder,<lb/>Sich hebt <hi rendition="#g">weinen und klagen</hi><lb/>Und jamer alſo ſtarke,<lb/>Der geſchach uf Romiſcher marke.</quote><lb/>Denn wenn Wolfram von Eſchenbach im Parzifal er-<lb/>wähnt, was Rumold<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et"><hi rendition="#et2">ku&#x0313;ner Gu&#x0313;nthere riet,</hi><lb/>Do er von Wormez gein den Hi&#x016F;nen ſchiet.</quote><lb/>und noch beſtimmter ſagt, den Rath gebe<lb/><hi rendition="#et2">ein koch</hi><lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Den künen Nibelungen,<lb/>Die ſich unbetwungen<lb/>Uzh&#x016F;ben <note place="end" n="78)" xml:id="en78" next="#en78-text"/>, da man an in rach,<lb/>Daz Sivride davor geſchach,</quote><lb/>ſo iſt zwar darin die Geſtalt der Fabel, welche der Nibe-<lb/>lungen Noth und die Klage gibt, unverkennbar; aber wer<lb/>will entſcheiden, ob Eſchenbach, deſſen Parzifal in die er-<lb/>ſten Jahre des dreizehnten Jahrhunderts fällt, ſchon un-<lb/>ſere oder eine andere <note place="end" n="79)" xml:id="en79" next="#en79-text"/> Sammlung oder auch nur ein-<lb/>zelne Volkslieder kannte? <note place="end" n="80)" xml:id="en80" next="#en80-text"/></p></div><lb/><pb n="87" facs="#f0095" />
<div n="1"><head>36.</head><lb/><p>Und nun ſei es erlaubt, zum Schluß noch eine Frage zu<lb/>berühren, deren Beanwortung die Kritik ſich niemahls an-<lb/>maßen darf: vielmehr wird ſie ſich verbunden halten, was<lb/>auch bei den Unterſuchungen über den Hamer vielleicht<lb/>mit Recht konnte gefordert werden, deutlich und be-<lb/>ſtimmt zu erklären, daß jene Frage jetzt durchaus keiner<lb/>Löſung mehr fähig ſei. Es iſt nämlich die gemeint, ob<lb/>bei der Zuſammenfügung unſerer wie der Homeriſchen Lie-<lb/>der die Diaſkeuaſten Zuſammenhang und Folge nach ei-<lb/>nem vorhandenen, wenn auch kürzeren Gedichte, das aber<lb/>den ganzen Inhalt der Geſchichte befaßte, oder nur nach<lb/>Anleitung der Sage beſtimmten.</p><lb/><p>Bei den mannigfaltigverſchiedenen Verbindungen, in<lb/>die einzelne Theile unſerer Nibelungengeſchichte in anderen<lb/>und anderen Geſtalten der Sage geſetzt worden ſind, muß<lb/>man endlich den, welcher Kriemhildens Rache an Sieg-<lb/>frieds Ermordung durch Hagen und ihren Bruder Günther<lb/>geknüpft, für den eigentlichen Dichter des Deutſchen Epos<lb/>erklären. Wenn aber gefragt wird, nicht was jeden wahr-<lb/>ſcheinlich dünke, ſondern was ſich ſtreng erweiſen laſſe,<lb/>wer will dann zu beſtimmen wagen, ob ſich in einem ein-<lb/>zelnen größeren Gedichte, oder nur in der Sage, wenn<lb/>auch nur eines Theiles von Deutſchland, die weniger bei<lb/>jener Verbindung weſentlichen Umſtände zuſammengefun-<lb/>den und in dieſem Sinne, nach Grimms freilich ſehr wun-<lb/>derlichem Ausdrucke das Nibelungenlied ſich unbewußt ſel-<lb/>ber gedichtet habe, oder von Einem Dichter geſchaffen ſei?<lb/>Eben ſo wenig mag es aber auszumachen ſein, ob die Ho-<lb/>meriſchen Lieder nach einem urſprünglichen Gedichte ge-<lb/><pb n="88" facs="#f0096" />
ordnet, ja vielleicht möglicher Weiſe zum Theil als Ab-<lb/>ſchnitte eines Jedermann bekannten größeren Gedichts geſun-<lb/>gen ſeien, oder ob die einfache Fabel der Odyſſee und die nicht<lb/>mehr zuſammengeſetzte der Ilias <note place="end" n="81)" xml:id="en81" next="#en81-text"/> nur durch die Sage<lb/>ſich neben den einzelnen Liedern erhalten habe. Wir wol-<lb/>len die Völker glücklich preiſen, in denen Sage und Volks-<lb/>geſang ſich zu ſolchen großen poetiſchen Bildungen geſtal-<lb/>teten, und den Dichtern danken, die den Zorn des Achilles<lb/>und Odyſſeus Rückkehr, und den tragiſchen Wechſel von<lb/>Freude und Leid in Kriemhildens Geſchichte, in ſo herrli-<lb/>chen Werken verewigten, daß noch ſpäte Jahrhunderte ſich<lb/>an ihnen erfreuen und kräftigen mögen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[89]" facs="#f0097" />
<div n="1"><head><hi rendition="#g">Anmerkungen</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<note place="end" n="1)" xml:id="en1-text" prev="#en1">Was Göttling in ſeiner Schrift: Nibelungen und<lb/>Gibelinen, Rudolſtadt 1816, S. 40 ff. ſagt, ſcheint mit mei-<lb/>ner Behauptung freilich geradezu im Widerſpruche zu ſte-<lb/>hen <note place="foot" n="*)">Allerdings thut es auch der Phantaſie weh, das Bild,<lb/>welches ſie ſich einmahl von Homer oder ſonſt einem<lb/>Dichter gemacht, dem Verſtande zu Liebe aufzugeben.</note>. Wenn er aber meint, jeder fühle, wie das Lied in<lb/>Einem Geiſt und Sinn in Einer Zeit entſtanden ſei, ſo<lb/>glaube ich dagegen auch nur, daß das Gedicht nicht bloß<lb/>von Einem Dichter geordnet worden, ſondern die einzelnen<lb/>Lieder ſelbſt in der jetzigen Ausbildung, wo nicht ſämmt-<lb/>lich, doch meiſtentheils nur einem einzigen Jahrhundert,<lb/>dem zwölften, angehören.</note><lb/><note place="end" n="2)" xml:id="en2-text" prev="#en2">Dieſe Unterſcheidung iſt nicht ſo gemeint, als wollte<lb/>ich die ſeit mehreren Jahren in Schwang gekommenen<lb/>wunderlichen Vorſtellungen von Volksliedern und ihrer<lb/><pb n="90" facs="#f0098" />
Entſtehung theilen, über die A. W. Schlegel neulich klar<lb/>und ſcharf geſprochen hat.</note><lb/><note place="end" n="3)" xml:id="en3-text" prev="#en3">So ſcheint z. B. die bekannte Stelle im Titurel:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">So <hi rendition="#g">ſingent</hi> uns die <hi rendition="#g">blinden</hi>.<lb/>Das Sifrid hürnein w&#x0153;re &#xA75B;c.</quote><lb/>zwar allerdings auf Volksgeſang zu deuten; aber es iſt<lb/>doch zweifelhaft, ob ſie ſich eben auf unſer Lied oder auf<lb/>den Hornſiegfried beziehe.</note><lb/><note place="end" n="4)" xml:id="en4-text" prev="#en4">Ein falſcher Reim findet ſich Z. 1793 f., wo <hi rendition="#g">be-<lb/>warn</hi> auf <hi rendition="#g">geſworn</hi> reimt, in einer Strophe, welche die<lb/>zweite Hohenemſer Handſchrift nicht kennt. Außerdem iſt<lb/>bemerkenswerth, daß Z. 6961 f. <hi rendition="#g">bevalch</hi> auf <hi rendition="#g">marſchalch</hi><lb/>gereimt iſt, welches ſonſt <hi rendition="#g">marſchalk</hi> heißt. Einmahl, Z.<lb/>2621 f, ſteht noch jetzt durch des Herausgebers Schuld<lb/><hi rendition="#g">lieht</hi> und <hi rendition="#g">niht</hi> ſtatt <hi rendition="#g">nieht</hi>. Für <hi rendition="#g">frum</hi> aber auf <hi rendition="#g">ſun</hi><lb/>iſt Z. 507 und 7728 <hi rendition="#g">frun</hi> zu leſen; denn ſo ſagte man,<lb/>wie <hi rendition="#g">tro&#x0367;n</hi> und <hi rendition="#g">bo&#x0367;n</hi> und dergleichen mehr; auch kommt<lb/>anderwärts ſogar vor, <hi rendition="#g">er gefrunte</hi>. Hingegen zeichnet<lb/>ſich unſer Gedicht von anderen aus durch die dreiſylbigen<lb/>Reime <hi rendition="#g">Hagene, ze ſagene, ze tragene, erſla-<lb/>gene</hi>, denen folgende gleich, das heißt, auch für dreiſyl-<lb/>big gerechnet werden: <hi rendition="#g">&#x016E;ten, g&#x016F;ten, &#x016E;te, g&#x016F;te, h&#x016F;-<lb/>ben, &#x016F;ben, trüge, ſlüge, w&#x0153;ren, m&#x0153;ren, ge-<lb/>namen, quamen, ſolde, wolde</hi> &#xA75B;c. Noch auffallen-<lb/>der ſind die bloß auf einen kurzen Vocal reimenden <hi rendition="#g">Ha-<lb/>gene, degene, menige, gademe</hi>. Doch findet ſich<lb/>dieſe letzte Reimart einmahl in der Klage Z. 1275 f. <hi rendition="#g">Ha-<lb/>gene</hi> und <hi rendition="#g">gademe</hi>, und im Parzifal die Reime <hi rendition="#g">we, e,<lb/>re, ſne</hi> auf <hi rendition="#g">Cundrie</hi> und <hi rendition="#g">Itonie</hi>.</note><lb/><pb n="91" facs="#f0099" />
<note place="end" n="5)" xml:id="en5-text" prev="#en5">Doch mögen ſich auch für einen Kreis von Volks-<lb/>liedern bald nicht nur beſtimmte Wendungen und Re-<lb/>densarten, ſondern ſelbſt einzelne immer wiederkehrende<lb/>Reime feſtſetzen. So wiederhohlen ſich in den Däniſchen<lb/>Volksliedern ſtets die Reime: Ö, <hi rendition="#g">Mö, döe, Blöd,<lb/>röd, Gaard, Maard, Bord, Ord, Jord, ind,<lb/>Skind</hi> &#xA75B;c.</note><lb/><note place="end" n="6)" xml:id="en6-text" prev="#en6">Freude und Leid, nicht aber, wie neulich geſagt iſt,<lb/>Liebe und Leid, in unſerem Sinne, deuten die beiden Zei-<lb/>len des Gedichts an:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Wie liebe mit leide ze jungeſt lonen kan.<lb/>Als ie du&#x0313; liebe leide z&#x2019;allerjungeſte git.</quote><lb/>In der erſten bezieht ſich Kriemhild auf ihrer Mutter<lb/>Worte:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Soltu immer herzenliche zer werlte werden <hi rendition="#g">fro</hi>.</quote></note><lb/><note place="end" n="7)" xml:id="en7-text" prev="#en7">Der Name <hi rendition="#g">Chriemhilden Rache</hi>, den Bodmer<lb/>der letzteren Hälfte gab, ſchickt ſich wohl für das Ganze.<lb/>Mit Recht lobt von der Hagen auch die Aufſchrift der<lb/>Münchner Membran: &#x00BB;Daz iſt <hi rendition="#g">daz B&#x016F;ch Chreimhil-<lb/>den</hi>.&#x00AB;. Hingegen iſt der jetzt gewöhnliche Name, <hi rendition="#g">der Ni-<lb/>belungen Lied</hi>, für das gegenwärtige Gedicht gar nicht<lb/>paſſend, in dem, wie es ſcheint, immer die Beſitzer des<lb/>Schatzes <hi rendition="#g">Nibelungen</hi> genannt werden. Wenigſtens hei-<lb/>ßen ſo im Anfange nur die Könige von Nibelungenland,<lb/>denen Siegfried den Hort abgewann, darauf ihre Man-<lb/>nen, die er ſich unterwarf; und erſt ſpäter, nachdem der<lb/>Schatz nach Worms gekommen und Kriemhilden geraubt<lb/>iſt, die Burgunden. Die erſte Hälfte wäre mithin, im<lb/>Sinne unſeres Ordners, einem <hi rendition="#g">Liede von den Nibe-<lb/>lungen</hi> ganz fremd; und eben ſo wenig kommt derſelben<lb/><pb n="92" facs="#f0100" />
der Name zu, den von der Hagen für ſie erfunden, <hi rendition="#g">der<lb/>Nibelungen Hochfahrt</hi>. Übrigens, wenn jener unrich-<lb/>tige Name, <hi rendition="#g">der Nibelungen Lied</hi>, auch durch Fouques<lb/>Corona unſterblich werden ſollte, in der ein Geſang mit<lb/>der Zeile anhebt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">In unſerm alten Lied der Nibelungen,</quote><lb/>ſo würde man dennoch wohlthun, ihn baldmöglichſt abzu-<lb/>ſchaffen, ſchon weil er allein aus der Überarbeitung in der<lb/>erſten Hohenemſer Handſchrift gekommen iſt, und immer<lb/>an die Reimerei erinnert, mit der das Gedicht in dieſer<lb/>Handſchrift beſchloſſen wird.</note><lb/><note place="end" n="8)" xml:id="en8-text" prev="#en8">Eine dieſer untergeordnete Anſicht iſt die in der 24<lb/>Zeile ausgeſprochene:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Si erſturben ſit j&#x0153;merliche von zweier edeln fro&#x0367;wen<lb/>nit.</quote><lb/>Auch in anderen Stellen, wie Z. 3520:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Von zweier fro&#x0367;wen bagen wart vil manic helt ver-<lb/>loren.</quote><lb/>Wenn man aber unſer Lied ein großes Trauerſpiel genannt<lb/>hat, das, von einer <hi rendition="#g">übereilten Plauderei</hi> zu einer<lb/>immer furchtbarern Unthat rieſengroß anwachſend, jeder<lb/>Unbill ihre Beſtrafung auf dem Fuße nachfolgen laſſe, ſo<lb/>ſcheint man eben durch dieſe Anſicht aus dem großen<lb/>Schickſalsſpiele ein moraliſches Familiendrama gemacht zu<lb/>haben. Dem Liede ſelbſt iſt dieſe Beziehung ganz fremd.<lb/>Nur mit Hindeutung auf Siegfrieds Tod heißt es (Z.<lb/>2735) von ihm, als er Brünhilden Ring und Gürtel ge-<lb/>nommen:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Er gab iz ſinem wibe; daz wart im ſider leit.</quote><lb/><pb n="93" facs="#f0101" />
Und was jener Anſicht noch am nächſten kommt, das fin-<lb/>det ſich nur in der bekanntlich ſtark überarbeiteten erſten<lb/>Hohenemſer Handſchrift, Z. 2751:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Diz kleinot er ir daheime doch ze jungeſt gap;<lb/>Daz frumte vil der degene mitſamt im ſelben in daz<lb/>grap.</quote></note><lb/><note place="end" n="9)" xml:id="en9-text" prev="#en9">Sollte es auf die Könige (Z. 7245) gehen und ih-<lb/>nen tauſend und ſechzig Mann zugeſchrieben werden, ſo<lb/>mußte nicht <hi rendition="#g">in ſinem</hi>, ſondern <hi rendition="#g">in ir lande</hi> ſtehen.</note><lb/><note place="end" n="10)" xml:id="en10-text" prev="#en10">In unſern Handſchriften ſteht, der Interpolation<lb/>gemäß: &#x00BB;den ſelben vergen.&#x00AB;</note><lb/><note place="end" n="11)" xml:id="en11-text" prev="#en11">In ſeiner Schrift über das Geſchichtliche im Ni-<lb/>belungenliede, S. 36 ff. Auch die Scheide an Siegfrieds<lb/>Schwert Balmung war nach Z. 7158 &#x00BB;ein borte rot;&#x00AB;<lb/>und in dem Liede von der Rabenſchlacht heißt es (v. d.<lb/>Hagens Grundriß S. 75):<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Sifrid von Niderlande<lb/>Der zogete darnach;<lb/>Einen <hi rendition="#g">vanen rot</hi> in der hande<lb/>Man den fu&#x0313;rſten f&#x016F;ren ſach.</quote><lb/>Dieſe Abzeichen muß man doch wohl für ſpäter halten,<lb/>wenn auch ſelbſt, wie nun Göttling in ſeiner neueſten<lb/>Schrift behauptet, Nibelungen und Gibellinen urſprünglich<lb/>nur Ein Name wäre. Dies iſt aber keineswegs erwieſen,<lb/>ob ich gleich gern glauben will, was Göttling auch nicht<lb/>ſtreng genug gezeigt hat, daß der Streit Gibelliniſcher und<lb/>Welfiſcher Dichter im zwölften und dreizehnten Jahrhun-<lb/>dert auf die Bildung und Darſtellung der Heldenfabel ei-<lb/>nen bedeutenden und merklichen Einfluß gehabt. Am min-<lb/><pb n="94" facs="#f0102" />
deſten iſt aber zu glauben, was er S. 34 ſagt, daß<lb/>dem Dichter (nach unſerer Anſicht, dem Ordner) des Ni-<lb/>belungenliedes die Bedeutung des Namens der Nibelun-<lb/>gen als Gibellinen recht lebendig geweſen. Dagegen<lb/>ſpricht ſchon der ſchwankende Gebrauch dieſes Namens<lb/>ſelbſt (ſ. Anmerk. 7) und die Dunkelheit welche durchaus<lb/>über Nibelungenland und den Königen von Nibelungen-<lb/>land waltet <note place="foot" n="*)">Die andere Erklärung Göttlings (in ſeiner erſten<lb/>Schrift S. 34, in der zweiten S. 36 und 37), nach<lb/>welcher <hi rendition="#g">die Nibelungen</hi> Unverzagte, <hi rendition="#g">ni bilun-<lb/>nane</hi> ſein ſollen, von <hi rendition="#g">bilinnan</hi> <hi rendition="#aq">cessare,</hi> iſt ſprach-<lb/>widrig. Theils kann die verneinende Partikel <hi rendition="#g">ni</hi>,<lb/>ſpäter <hi rendition="#g">en</hi>, nicht bei dem Particip ſtehen; theils wird<lb/>bei dieſer Ableitung ein Theil der Namensendung zu<lb/>der Wurzel des Wortes gezogen; denn die letzten<lb/>Buchſtaben <hi rendition="#g">ung</hi> enthalten ohne Zweifel die mittlere<lb/>der drei nordiſchen Bezeichnungen der Geſchlechts-<lb/>namen, <hi rendition="#g">ingr, u&#x0313;ngr, lingr</hi>. (S. Raſks Veiled-<lb/>ning til der Islandſke eller gamle Nordiſke Sprog,<lb/>S. 160 f.), Deutſch <hi rendition="#g">ing, ung, ling</hi>.</note>.</note><lb/><note place="end" n="12)" xml:id="en12-text" prev="#en12">Zum Beiſpiel Z. 6833 &#x2014; 6848. 7361 &#x2014; 7380.<lb/>8073 &#x2014; 8116. 8145 &#x2014; 8160. 8577 &#x2014; 8588. 8917 &#x2014; 8936.</note><lb/><note place="end" n="13)" xml:id="en13-text" prev="#en13">Selbſt dann noch nicht, wenn man Z. 4669 an-<lb/>ders interpungiert:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">E daz der edel Rüdeger ze Bechelaren reit<lb/>Uz der ſtat ze Wiene, do waren in ir kleit<lb/>Rehte volleclichen uf den ſo&#x0367;men komen.</quote></note><lb/><note place="end" n="14)" xml:id="en14-text" prev="#en14">Am wahrſcheinlichſten dünkt mich, daß Z. 5453 &#x2014;<lb/>5464 eingeſchoben ſeien, Z. 5475 aber und 5513 urſprüng-<lb/>lich <hi rendition="#g">Tulna</hi> für <hi rendition="#g">Wiene</hi> geſtanden.</note><lb/><pb n="95" facs="#f0103" />
<note place="end" n="15)" xml:id="en15-text" prev="#en15">Außer etwa Z. 7449 &#x2014; 7464, in einem Liede, das,<lb/>wie ſich nachher zeigen wird, in einer anderen Sammlung<lb/>der Nibelungengeſänge fehlte.</note><lb/><note place="end" n="16)" xml:id="en16-text" prev="#en16">Daraus und nicht anders iſt auch zu erklären, was<lb/>die Brüder Grimm zu Hildebrand und Hadubrand S. 44<lb/>bemerkt haben, daß in der Vilkinaſaga an den Stellen,<lb/>wo ſich das Chriſtenthum in den Nibelungen zeigt, nichts<lb/>davon vorkommt; zumahl die Vilkinaſaga nicht durchaus<lb/>nach Deutſchen Gedichten, ſondern großentheils nur nach<lb/>Deutſcher Sage, in der freilich manche Nebenumſtände<lb/>wegfallen mußten, verfaßt iſt. Wie das Chriſtenthum<lb/>übrigens gewiſſermaßen ſogar im Gegenſatz zu den Nibe-<lb/>lungen ſtehe, zeigt Göttling in der öfter angeführten Schrift.<lb/>Eine von ihm S. 65 erwähnte Stelle ſteht ganz einzeln da<lb/>und gehört auch nur der Hohenemſer Umarbeitung an, Z.<lb/>9277:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Swie vil von manigen landen geſamnet w&#x0153;re<lb/>dar,<lb/>Vil fu&#x0313;rſten krefterliche gegen ir kleinen ſchar,<lb/>W&#x0153;ren die Kriftenlu&#x0313;te wider ſi niht geweſen,<lb/>Si w&#x0153;ren mit ir ellen vor allen heiden wol gene-<lb/>ſen.</quote></note><lb/><note place="end" n="17)" xml:id="en17-text" prev="#en17">Auch in den Heldengedichten des dreizehnten Jahr-<lb/>hunderts finden wir oft dergleichen, wo es nun ſchon eine<lb/>nachgeahmte Manier iſt; eben ſo vermuthlich auch ſchon<lb/>in einem neueren Stücke (Z. 2657 &#x2014; 2772) unſerer Ni-<lb/>belungen, Z. 2748. Verſchieden iſt das mehrmahlige An-<lb/>heben in vielen Volksliedern, wo dadurch verſchiedene Per-<lb/>ſonen, die im Fortgange der Erzählung zuſammentreffen,<lb/>in einen Gegenſatz gebracht werden.</note><lb/><pb n="96" facs="#f0104" />
<note place="end" n="18)" xml:id="en18-text" prev="#en18">Zufällig beweiſt <hi rendition="#g">Chriemhilden Rache</hi> von<lb/>Bodmer, wie wohl mit dieſen Zeilen ein Gedicht anfangen<lb/>konnte.</note><lb/><note place="end" n="19)" xml:id="en19-text" prev="#en19">In der 5607 Zeile war er noch Kriemhildens Käm-<lb/>merer auf Etzels Burg.</note><lb/><note place="end" n="20)" xml:id="en20-text" prev="#en20">&#x00BB;Ein Kriemhilde man&#x00AB; Z. 6584 in dem Liede<lb/>ſelbſt mag immer ſchon eine noch neuere Änderung ſein.</note><lb/><note place="end" n="21)" xml:id="en21-text" prev="#en21">Nämlich die vom treuen Eckard, der überhaupt<lb/>in unſerem treuen Eckewart überall verborgen liegen, oder<lb/>wenigſtens ein Gibelliniſches Gegenſtück zu ihm ſein mag,<lb/>wie umgekehrt Ilſan zu Hagen ein Guelfiſches, nach Gött-<lb/>ling.</note><lb/><note place="end" n="22)" xml:id="en22-text" prev="#en22">Es fängt ohne Zweifel bei Z. 6041 an und endigt<lb/>Z. 6100; die Strophe Z. 6037 &#x2014; 6040 iſt eingeſchoben,<lb/>um den Übergang zu machen. In eben dieſem Liede wird<lb/>Z. 6081 Rumold als unbekannt eingeführt, wodurch es ſich<lb/>wiederum von dem vorhergehenden ſcheidet; ſ. Z. 5873 ff.</note><lb/><note place="end" n="23)" xml:id="en23-text" prev="#en23">Nur dieſes bezeichnet das Wort <hi rendition="#g">pru&#x0313;fen</hi> in den<lb/>Nibelungen. Wie von der Hagen, nach dem Wörterbuche<lb/>bei ſeiner neueſten Ausgabe, in den Zeilen 267 und 1072<lb/>(und alſo auch in der ihnen gleichen 1442) neben der<lb/>Bedeutung des Bereitens auch die des Anpaſſens gefun-<lb/>den, iſt ſchwer zu begreifen. Die bekannte Bodmeriſche<lb/>Erklärung, in der Vorrede zu Chriemhilden Rache, ließe<lb/>ſich durch eine Stelle in Gottfrieds Triſtan rechtfertigen,<lb/>S. 35 a:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Und als ich die rede pru&#x0313;fen kan<lb/>An worten eines andern man.</quote><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="97" facs="#f0105" />
Die von uns angenommene (vgl. Docen im Muſeum f. Altd.<lb/>Litt. u. Kunſt i. S. 463) beſtätigt Wolfram von Eſchen-<lb/>bach, wenn er im Parzifal S. 81 c entweder von ſich oder<lb/>von Kiot von Provenz ſagt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ze machenne nam diz m&#x0153;re ein man,<lb/>Der aventu&#x0313;re pru&#x0313;ven kan.</quote><lb/>Ein ganz ähnlicher Sprachgebrauch findet ſich ebenda-<lb/>ſelbſt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Eine wile z&#x016F; ſinen handen<lb/>Sol nu dize aventu&#x0313;re han<lb/>Der werdeerkande Gawan.<lb/>Du&#x0313; pru&#x0313;vet manegen ane haz<lb/>Derneben oder fu&#x0313;r im baz,<lb/>Den des m&#x0153;res herren Parcival.</quote><lb/>und S. 105 a, wo Eſchenbach zu Frau Aventüre ſpricht:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Nu pru&#x0313;vet uns die ſelben zal,<lb/>Waz von ſinen henden ſi geſchehen.</quote><lb/>Eben daraus erklärt ſich, was wir in den Nibelungen Z.<lb/>9042 leſen:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Ez en ku&#x0313;nde dehein ſchrib&#x0153;re geprieven noch geſagen<lb/>Du&#x0313; manige ungeb&#x0153;re von wibe und o&#x0367;ch von man.</quote><lb/>Denn dieſes <hi rendition="#g">geprieven</hi> leitet von der Hagen unrichtig<lb/>von <hi rendition="#g">Brief</hi> ab, ſtatt es mit der Münchner Handſchrift<lb/>durch <hi rendition="#g">gepru&#x0313;fen</hi> zu erklären, wie ja auch in der Stelle<lb/>der Klage die Sanct-Galler Handſchrift nach Hagens<lb/>Grundriß S. 83 <hi rendition="#g">priven</hi> hat, nämlich ſtatt <hi rendition="#g">privven</hi>.</note><lb/><note place="end" n="24)" xml:id="en24-text" prev="#en24">So ſcheint die Verbindung zu ſein. Doch wäre<lb/>auch möglich, daß Pilgrin die Erzählung erſt Lateiniſch<lb/>aus Swemmels Munde hätte ſchreiben laſſen, worauf denn<lb/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0106" />
nachher erſt ſein Schreiber Konrad das Mähre danach be-<lb/>reitete.</note><lb/><note place="end" n="25)" xml:id="en25-text" prev="#en25">So ſind die Worte aus der Sanct-Galler<lb/>Handſchrift herzuſtellen, womit der Streit über Konrad<lb/>endlich gehoben iſt. S. von der Hagens Grundriß S. 83.</note><lb/><note place="end" n="26)" xml:id="en26-text" prev="#en26">S. von der Hagens Grundriß S. 82. Die Lesar-<lb/>ten der Sanct-Galler und Münchner Handſchriften für die<lb/>Klage iſt uns der Herausgeber ſchuldig geblieben; er hat<lb/>ſie zu unſerem Bedauern abermahls auf den zweiten Band<lb/>verſchoben. Nach den Lesarten jener Handſchriften wird<lb/>in dieſer ganzen Unterſuchung manches Einzelne vielleicht<lb/>anders beſtimmt werden müſſen.</note><lb/><note place="end" n="27)" xml:id="en27-text" prev="#en27">Dieſe Ausdrücke würden wohl (aber nicht ſo gut<lb/>Z. 17 ff. nach der Sanct-Galler Lesart, ſ. Anmerk. 28)<lb/>auf das Werk Konrads paſſen, wenn man annehmen woll-<lb/>te, daß es ein Lateiniſches Gedicht, wie das von Walther,<lb/>geweſen. Daß aber der Verfaſſer der Klage nicht ein ſol-<lb/>ches, ſondern ein Deutſches Gedicht las, zeigt die weiter-<lb/>hin angegebene wörtliche Übereinſtimmung mehrerer Stel-<lb/>len in der Klage und den Nibelungen. Das Versmaß des<lb/>Deutſchen Werkes war wohl ohne Zweifel die Strophe,<lb/>welche nachher immer dieſem ganzen Fabelkreiſe eigen ge-<lb/>blieben iſt <note place="foot" n="*)">Die den Nibelungen eigenthümliche Geſtalt derſelben,<lb/>wobei die letzte Zeile immer eine Hebung (man muß<lb/>nicht ſagen, zwei Sylben) mehr als die übrigen hat,<lb/>wurde erſt, bis auf einige Nachläſſigkeiten des Ab-<lb/>ſchreibers, vollkommen in der Recenſion der Sanct-<lb/>Galler Handſchrift durchgeſetzt.</note>. Weitere Unterſuchungen müſſen lehren, wel-<lb/><pb n="99" facs="#f0107" />
che Ausdehnung der Gebrauch derſelben überhaupt gehabt.<lb/>Alle Däniſchen Lieder, die ſich auf den Deutſchen Fabelkreis<lb/>beziehen, ſind in der vierzeiligen Strophe gedichtet, welche<lb/>der Hälfte unſerer Deutſchen entſpricht <note place="foot" n="*)">Hingegen iſt der Urſprung der zweizeiligen Strophe<lb/>vielleicht ein ganz anderer. Aus dem alten Fornyr-<lb/>dalag von acht Halbzeilen, jede mit zwei Hebungen,<lb/>wurde die Art von Ru&#x0313;nhenda, welche ſich bloß durch<lb/>Reime in den Halbverſen, nur zwei für ein ganzes<lb/>Geſetz, vom Fornyrdalag unterſcheidet (John Olaf-<lb/>ſen om Nordens gamle Digtekonſt S. 69 §. 40); aus<lb/>dieſer die beſonders ſpäter gewöhnliche Ru&#x0313;nhenda,<lb/>doppelt ſo lang als jene, mit acht Halbzeil n von<lb/>vier Reimbuchſtaben und vier Reimen, wovon jeder<lb/>nur einmahl gebunden wird (Olafſen daſ. §. 38. 39).<lb/>Die Däniſche Strophe von zwei Zeilen macht ein<lb/>Viertel dieſer Ru&#x0313;nhenda, die Hälfte jenes Fornycda-<lb/>lag aus. Was ich zwei Hebungen nenne, heißt bei<lb/>Olafſen vier lange Sylben, womit er jedoch nichts<lb/>anderes meint, nach ſeiner eigenen Erklärung S.<lb/>192.</note>; und merkwür-<lb/>dig iſt, daß gerade den der Deutſchen Sage am nächſte-<lb/>henden Liedern von Grimild, Hildebrand und Mönch Al-<lb/>ſing das ſonſt gewöhnlichen Omqv&#x0153;d (Refrain) mangelt.<lb/>Dieſelben Verſe von ſieben Hebungen mit dem Ruhepunkt<lb/>in der vierten finden ſich auch bei Spaniern und Neu-<lb/>griechen.</note><lb/><note place="end" n="28)" xml:id="en28-text" prev="#en28">Der Dichter iſt zu verſtehen, nicht Pilgrin. Gott-<lb/>fried von Straßburg nennt im Triſtan S. 1 b den Tho-<lb/>mas von Britannien &#x00BB;der aventu&#x0313;re <hi rendition="#g">meiſter</hi>, der<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">an Brituniſchen b&#x016F;chen las<lb/>Aller der lantherren leben,<lb/>Und ez uns ze kunde hat geben.&#x00AB;</quote><lb/>S. Docen im Muſeum f. Altd. Litt. u. Kunſt i. S. 462.<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0108" />
Dagegen heißt Wolfram von Eſchenbach ſeinen Helden<lb/>Parzifal der Aventüre <hi rendition="#g">Herrn</hi>, und S. 105 a beider, ſein<lb/>und der Aventüre <hi rendition="#g">Herrn</hi>; von Schianatulander ſagt er<lb/>in den Bruchſtücken des echten Titurels, Strophe 34: &#x00BB;Er<lb/>wirt dirre aventu&#x0313;re herre.&#x00AB; Eben ſo wenig als Pilgrin<lb/>iſt aber auch dieſer Meiſter der Rede der Schreiber Kon-<lb/>rad, der ſelbſt ſchrieb und nicht dictierte, ſondern es muß<lb/>ein anderer Dichter gemeint ſein.</note><lb/><note place="end" n="29)" xml:id="en29-text" prev="#en29">Auch auf den vielbeſprochenen Umſtand, daß dieſe<lb/>Lieder damahls Gegner fanden, die von den Dichtern ſag-<lb/>ten, was Eſchenbach den Sängern von Siegfrieds Unver-<lb/>wundbarkeit vorwarf:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Die habent ſich an warheit miſſehandelt,</quote><lb/>ſcheint er zweimahl hinzudeuten, Z. 14 und 800 f.</note><lb/><note place="end" n="30)" xml:id="en30-text" prev="#en30">Einmahl (Z. 29 &#x2014; 44) ſagt er, den Leſern ſei<lb/>wohl bekannt, daß Kriemhildens Brüder, deren Namen ſie<lb/>wohl wüßten, mit ihr in Burgund gelebt; ihre Ältern wolle<lb/>er nennen, damit man ihre Namen erfahren möge, wie ſie<lb/>das Buch angebe.</note><lb/><note place="end" n="31)" xml:id="en31-text" prev="#en31">Dieſe auf das jetzt vorhandene Gedicht nicht<lb/>paſſende Überſchrift hat die erſte Hohenemſer Handſchrift.</note><lb/><note place="end" n="32)" xml:id="en32-text" prev="#en32">Auch las der Verfaſſer der Klage das Lied nicht,<lb/>worin ſie vorkam. Ich mag nicht enſcheiden, welche von<lb/>den verſchiedenen Annahmen, durch die der Widerſpruch<lb/>gehoben werden kann, die richtige ſein möge.</note><lb/><note place="end" n="33)" xml:id="en33-text" prev="#en33">Dies lieſt man wenigſtens in der erſten Hohen-<lb/>emſer und in der Münchner Handſchrift; die Sanct-Galler<lb/>hat: &#x00BB;Vater <hi rendition="#g">maniger</hi> tugende.&#x00AB;</note><lb/><pb n="101" facs="#f0109" />
<note place="end" n="34)" xml:id="en34-text" prev="#en34">Es iſt möglich, daß bei den Zeilen 7717 und 7757<lb/>neue Lieder anfangen. Bei der letzteren wird es durch die<lb/>Vergleichung der Klage wahrſcheinlich. Die Zeilen 7705<lb/>&#x2014; 7716 und 7753 &#x2014; 7756 übergehen wir, wie alle übrige<lb/>der Bearbeitung in der erſten Hohenemſer Handſchrift ei-<lb/>genthümliche, die zum Glücke nun in von der Hagens<lb/>neuer Ausgabe durch vorgeſetzte Sternchen ausgezeich-<lb/>net ſind.</note><lb/><note place="end" n="35)" xml:id="en35-text" prev="#en35">Wärbel kommt überhaupt in der Klage gar nicht,<lb/>und in den Aventüren der Nibelungen, die der Dichter<lb/>der Klage las, nur noch einmahl (Z. 5665) in einem Ab-<lb/>ſchnitte vor, den er vermuthlich anders und weiter ausge-<lb/>führt vorfand.</note><lb/><note place="end" n="36)" xml:id="en36-text" prev="#en36">Nicht mit der 35 Aventüre, ſondern ſchon bei Z.<lb/>8161 fing das Lied von Iring an, und endigt vermuthlich<lb/>mit Z. 8408. Dann ſind wohl die Zeilen 8409 &#x2014; 8436<lb/>eingeſchoben, oder fehlten doch in dem Exemplare, das der<lb/>Dichter der Klage vor ſich hatte. Von Z. 8437 an folgt<lb/>ſodann ein neues Lied.</note><lb/><note place="end" n="37)" xml:id="en37-text" prev="#en37">Irrig macht von der Hagen in dem Wörterbuche<lb/>bei ſeiner neuen Ausgabe das Wort <hi rendition="#g">gadem</hi> männlich.<lb/>Es iſt ſchon bei Ottfried und überall geſchlechtlos. Hier<lb/>Z. 8376: &#x00BB;fu&#x0313;r daz gadem;&#x00AB; Z. 2427: &#x00BB;in ein vil witez<lb/>gadem;&#x00AB; Parzifal S. 59 b: &#x00BB;Manegez er der gadem er-<lb/>lief.&#x00AB;</note><lb/><note place="end" n="38)" xml:id="en38-text" prev="#en38">Merkwürdig iſt indeſſen, daß Dankwart nach der<lb/>erſten Schlacht, die Z. 8120 endet, erſt wieder (Z. 8430.<lb/>8526) in der Nacht bei den Friedensunterhandlungen (in<lb/>einem Abſchnitte, den die Klage nicht kennt), und nachher<lb/><pb n="102" facs="#f0110" />
nicht eher, als bei Rüdigers Tode Z. 8963 vorkommt.<lb/>Überhaupt iſt Dankwart eine Perſon, der es nicht gelingt,<lb/>ſich recht feſt in die Fabel einzufügen.</note><lb/><note place="end" n="39)" xml:id="en39-text" prev="#en39">Auch dies kommt nur in dieſer Aventüre vor, hier<lb/>Z. 8619 und 8425; in der Klage öfter, ſelbſt einmahl, Z.<lb/>4068, mit dem Zuſatze:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Etzel bat und gebot,<lb/>Daz man r&#x0153;che ſin kint.</quote></note><lb/><note place="end" n="40)" xml:id="en40-text" prev="#en40">Es ſcheint bei Z. 9345 anzufangen.</note><lb/><note place="end" n="41)" xml:id="en41-text" prev="#en41">Genauer geſchrieben, &#x00BB;<hi rendition="#g">Hagenen</hi> viere.&#x00AB; Eſchen-<lb/>bach ſagt oft: &#x00BB;min eines dri,&#x00AB; für: drei wie ich.</note><lb/><note place="end" n="42)" xml:id="en42-text" prev="#en42">Eben ſo Nibel. Z. 9340: &#x00BB;Durch einu&#x0313; bru&#x0313;nne<lb/>wolgetan.&#x00AB;</note><lb/><note place="end" n="43)" xml:id="en43-text" prev="#en43">Es mögen hier ohne Ausführung der Gründe die<lb/>Verſe angezeigt werden, die in dieſem Abſchnitte ſpäter<lb/>eingefügt ſcheinen. Es ſind die Z. 5561 &#x2014; 5576. 5585 &#x2014;<lb/>5596. 5605 &#x2014; 5608. Hingegen las der Verfaſſer der Klage<lb/>ſtatt unſerer Z. 5665 &#x2014; 5696 etwas Deutlicheres und Aus-<lb/>führlicheres.</note><lb/><note place="end" n="44)" xml:id="en44-text" prev="#en44">Die Einſetzung Rumolds als Reichsverweſer, und<lb/>ſein Rath den die Klage kennt, ſtanden in verſchiedenen<lb/>Liedern. S. Anmerk. 22.</note><lb/><note place="end" n="45)" xml:id="en45-text" prev="#en45">In den Nibelungen ſagt <hi rendition="#g">Kriemhild</hi>, Z. 3589:<lb/>&#x00BB;Daz hat mich ſit gerowen.&#x00AB;</note><lb/><note place="end" n="46)" xml:id="en46-text" prev="#en46">Z. 3666 heißt es: &#x00BB;der Nibelungen golt rot.&#x00AB;<lb/>Die Steine werden eben ſo wenig als die Wünſchelruthe<lb/>und Hehlkappe erwähnt.</note><lb/><pb n="103" facs="#f0111" />
<note place="end" n="47)" xml:id="en47-text" prev="#en47">Dem Kloſter Lorch. Bodmer erzählt in der Vor-<lb/>rede zu Chriemhilden Rache S. <hi rendition="#aq">vii</hi> aus dem ungedruckten<lb/>Theile der erſten Hohenemſer Handſchrift, Kriemhild habe<lb/>nach Siegfrieds Tode bei ihrer Mutter im Kloſter gelebt.<lb/>In derſelben Handſchrift iſt nach J. Grimm, in den alt-<lb/>deutſchen Wäldern <hi rendition="#aq">ii.</hi> S. 180, eine Nachricht von Sieg-<lb/>frieds Beiſetzung im Lorſer Münſter enthalten.</note><lb/><note place="end" n="48)" xml:id="en48-text" prev="#en48">Dies wird in den Nibelungen, außer Z. 7299 in<lb/>der erſten Hohenemſer Handſchrift, nicht von Etzel, ſon-<lb/>dern in einer oben angeführten Stelle nur von Kriemhil-<lb/>den erzählt.</note><lb/><note place="end" n="49)" xml:id="en49-text" prev="#en49">Eigentlich war es ein Mantel. Denn dies bezeich-<lb/>net das Wort <hi rendition="#g">Kappe</hi> nicht nur noch jetzt in mehreren<lb/>Germaniſchen Sprachen, ſondern die Bedeutung iſt auch<lb/>in früheren und unſerem Gedichte gleichzeitigen Schriften<lb/>nachzuweiſen. Nur ſo laſſen ſich die Zeilen 1740 und 1942<lb/>erklären. Am wenigſten darf man an eine Ähnlichkeit mit<lb/>Fortunatus Hütlein denken; und es iſt kaum zu glauben,<lb/>daß man im Ernſt aus der <hi rendition="#g">Tarnhut</hi>, wie ſie öfters heißt,<lb/>einen Hut gemacht, da es doch leicht genug war, darin<lb/>den Gebrauch des Wortes <hi rendition="#g">Haut</hi> zu erkennen, welchen das<lb/>Däniſche <hi rendition="#g">Skind</hi>, das ehemahls für <hi rendition="#g">Kaabe</hi> gebraucht<lb/>wurde, beſtätigt.</note><lb/><note place="end" n="50)" xml:id="en50-text" prev="#en50">Wenn wir auf Göttlings Unterſuchungen (Nibe-<lb/>lungen und Gibelinen S. 66) weiter bauen dürfen, ſo<lb/>folgt nur daraus, daß der Verfaſſer des Mähres von der<lb/>Klage ein Welfe war; und mich dünkt, in dem ganzen<lb/>Werke läßt ſich wirklich der Mönch gar nicht verkennen.<lb/>Hingegen war der Dichter der Aventüre von der Klage in<lb/>der anderen Sammlung wohl ein Gibellin, weil er auf die<lb/><pb n="104" facs="#f0112" />
unglückliche Schlacht Gelfrats anſpielte. Ob aber die<lb/>ganze Sammlung eine Welfiſche oder Gibelliniſche war,<lb/>müſſen wir wohl zweifelhaft laſſen. Merkwürdig iſt, daß<lb/>der Welfe Wolfram von Eſchenbach im Parzifal S. 102 a,<lb/>wo er Rumolds Rath erwähnt, Günther und die Nibelun-<lb/>gen nennt.</note><lb/><note place="end" n="51)" xml:id="en51-text" prev="#en51">S. von der Hagen in der Vorrede zu ſeiner neue-<lb/>ſten Ausgabe S. <hi rendition="#aq">viii</hi> ff. <hi rendition="#aq">xxiii.</hi></note><lb/><note place="end" n="52)" xml:id="en52-text" prev="#en52">Das erſtere vermuthet Docen (Jen. Lit. Zeit. 1814.<lb/>N. 51.), von der Hagen behauptet (Vorr. S. <hi rendition="#aq">xxv</hi>) auf<lb/>Bodmers Zeugniß das letztere.</note><lb/><note place="end" n="53)" xml:id="en53-text" prev="#en53">Wer die jetzt noch immer ſehr mühſame Verglei-<lb/>chung ſcheut, dem würde ſie durch eine erſt nach dieſen<lb/>Unterſuchungen mögliche kritiſche Ausgabe der Nibelungen-<lb/>noth, die wir freilich nicht auf gutes Glück Jedem anver-<lb/>trauen möchten, erleichtert werden. Ein kritiſcher Heraus-<lb/>geber müßte die Lesarten der drei wichtigſten Handſchrif-<lb/>ten genau kennen, und zu erforſchen ſuchen, wieviel, ſelbſt<lb/>in Sprache und Versbau, in jeder nur dem Abſchreiber<lb/>zuzurechnen ſei. Dann würden dem berichtigten Sanct-<lb/>Galler Text die Abweichungen der älteren Recenſion in<lb/>der zweiten, und der Überarbeitung in der erſten Hohen-<lb/>emſer Handſchrift, endlich aber die Angabe der Schreib-<lb/>fehler und der ausgezeichneten Schreibung mancher Wör-<lb/>ter in allen dieſen Handſchriften folgen müſſen. Die we-<lb/>niger wichtigen Lesarten der ſpäteren Münchner Hand-<lb/>ſchrift ließen ſich wohl überall bei denen der älteren ein-<lb/>ſchalten; und mit einer anderen, von der ſeit Kurzem gar<lb/>dunkele Gerüchte umlaufen, wird es ſich wohl eben ſo ver-<lb/>halten. Erſt in einer ſolchen Zuſammenſtellung würde ſich<lb/><pb n="105" facs="#f0113" />
die Geſchichte unſerer Liederſammlung vollkommen zeigen,<lb/>und zugleich die jetzt herrſchenden ſchwankenden und höchſt-<lb/>unkritiſchen Meinungen darüber vernichtet werden.</note><lb/><note place="end" n="54)" xml:id="en54-text" prev="#en54">Wie hier der Falke, Siegfried, von zwei Aaren,<lb/>Günther und Hagen, erwürgt wird, ſo hatten nach der<lb/>Vilkinaſaga Kap. 164. 165. Gunnar und Högni Adler in<lb/>ihren Wapen.</note><lb/><note place="end" n="55)" xml:id="en55-text" prev="#en55">Dieſe finden ſich, außer dem Anfange des Liedes,<lb/>nur noch Z. 417 ff., in einer Strophe, die nur die Sanct-<lb/>Galler aber nicht die zweite Hohenemſer Handſchrift hat;<lb/>in den beiden anderen ſind ſie häufiger.</note><lb/><note place="end" n="56)" xml:id="en56-text" prev="#en56">Im Anfange des Liedes, Z. 49 f., ſchaffte er den<lb/>nicht paſſenden Mittelreim fort, den er dafür einer ande-<lb/>ren Strophe gab, Z. 69. 70. Die 60 Zeile,<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Daz ich ſol von manne nimmer gewinnen deheine not,<lb/>veränderte er:</quote><lb/>Daz ich von mannes minne ſol gewinnen nimmer not.<lb/>Z. 72, wo es wie 64 &#x00BB;g&#x016F;ten ritters&#x00AB; hieß, wechſelte er ab<lb/>mit &#x00BB;künen recken,&#x00AB; u. ſ. w.</note><lb/><note place="end" n="57)" xml:id="en57-text" prev="#en57">Von der Hagen hat, nach ſeiner Interpunktion zu<lb/>urtheilen, die Stelle ſelbſt noch in der neueſten Ausgabe<lb/>ganz wunderbar mißverſtanden.</note><lb/><note place="end" n="58)" xml:id="en58-text" prev="#en58">Nur zwei Strophen mit drei inneren Reimen, Z.<lb/>417 &#x2014; 424. <hi rendition="#g">Kritiker</hi> mag er wohl genannt werden, in<lb/>der Bedeutung der Homeriſchen.</note><lb/><note place="end" n="59)" xml:id="en59-text" prev="#en59">Einmahl, Z. 621, ſtört ſie doch den Zuſammen-<lb/>hang, und ein andermahl (Z. 954) iſt, vermuthlich aus<lb/><pb n="106" facs="#f0114" />
Verſehen, Rumold ſtatt Volkers unter den Streitenden mit<lb/>aufgefuhrt.</note><lb/><note place="end" n="60)" xml:id="en60-text" prev="#en60">Nach dieſer Unterſuchung würden folgende Zeilen<lb/>wegfallen: 605 &#x2014; 620. 661 &#x2014; 664. 689 &#x2014; 708. 721 &#x2014;<lb/>728. 733 &#x2014; 736. 773 &#x2014; 776. 785 &#x2014; 820. 837 &#x2014; 840.<lb/>849 &#x2014; 852. 857 &#x2014; 872. 889 &#x2014; 892. 925 &#x2014; 956. 969 &#x2014;<lb/>976. Zwiſchen Z. 901 und 908 iſt vermuthlich auch der<lb/>urſprüngliche Text erweitert und verändert.</note><lb/><note place="end" n="61)" xml:id="en61-text" prev="#en61">Die Zeile 1192,<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Zwei minnegerndu&#x0313; herzen heten anders miſſetan,</quote><lb/>ſchien dem Sanct-Galler Kritiker wohl allzu ritterlich;<lb/>darum ſetzte er:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Si het&#x2019; im holden willen kunt vil ſchiere getan.</quote></note><lb/><note place="end" n="62)" xml:id="en62-text" prev="#en62">Gere und Ortwin finden ſich in zwei Strophen,<lb/>die die Hohenemſer Handſchrift noch nicht kennt, Z. 2341<lb/>&#x2014; 2348; eben ſo erſcheinen zwei andere, in welchen Sin-<lb/>dolt, Hunold, Rumold und Ortwin, alle auf einmahl, er-<lb/>wähnt werden, Z. 2265 &#x2014; 2272, erſt in der Sanct-Galler<lb/>Recenſion; die Stelle von Ortwin, Z. 2169 &#x2014; 2172, ge-<lb/>hört wohl dem Ordner.</note><lb/><note place="end" n="63)" xml:id="en63-text" prev="#en63">Z. B. Z. 1405 &#x2014; 1408 und 2349 &#x2014; 2352, die ſich<lb/>durch Mittelreime verrathen. Die Stelle Z. 1465 dagegen<lb/>kommt nicht in Betracht, weil der Reim erſt in der Sanct-<lb/>Galler Handſchrift hinzugekommen iſt.</note><lb/><note place="end" n="64)" xml:id="en64-text" prev="#en64">Bloß die Zeilen 1377 &#x2014; 1380 ſcheinen durch ein<lb/>Verſehen in der Hohenemſer Handſchrift (oder gar nur in<lb/>dem Mülleriſchen Abdruck?) zu fehlen.</note><lb/><pb n="107" facs="#f0115" />
<note place="end" n="65)" xml:id="en65-text" prev="#en65">Von Xanten kam Siegfried (Z. 293) am ſiebeniten<lb/>Morgen nach Worms.</note><lb/><note place="end" n="66)" xml:id="en66-text" prev="#en66">Dies heißt in anderen Stellen, Z. 293. 15<gap unit="chars" quantity="1"/>7.<lb/>2255: &#x00BB;uf den ſant.&#x00AB;</note><lb/><note place="end" n="67)" xml:id="en67-text" prev="#en67">Von der Hagens Erklärung: &#x00BB;unz ze berge an,&#x00AB;<lb/>für &#x00BB;ze berge (aufwärts) unz an den Rin,&#x00AB; iſt ſprachwi-<lb/>drig. Auch folgt ja Z. 4503: &#x00BB;von dem berge dan.&#x00AB;</note><lb/><note place="end" n="68)" xml:id="en68-text" prev="#en68">Daß damit hundertundvierundvierzig Wagen ge-<lb/>meint werden, zeigt eine andere Stelle, Z. 378.</note><lb/><note place="end" n="69)" xml:id="en69-text" prev="#en69">Göttlings Gegengründe dürfen nicht als beweiſend<lb/>gelten. Denn daß der <hi rendition="#g">Wert</hi>, auf dem gejagt wurde, eine<lb/>Rheininſel ſei, widerlegt ſich, obwohl das Wort ſonſt auch<lb/>eine Inſel bedeutet, aus Z. 3888, wo Siegfried ſagt, man<lb/>hätte ihnen näher an den Rhein ſollen geſiedelt haben,<lb/>damit ſie trinken könnten. Wolfram von Eſchenbach ſagt<lb/>im Titurel, Kap. 24:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Wer auf dem Reine ſich erdürſten lieſſe,<lb/>Man zalt&#x2019; in z&#x016F; den ſwachen,<lb/>Die in ſelber lebent z&#x016F; widerdrieſſe.</quote><lb/><hi rendition="#g">U&#x0313;ber Rin</hi> kann weder Z. 3721 noch 4021 <hi rendition="#g">auf dem<lb/>Rheine</hi> bedeuten. &#x00BB;Wormez u&#x0313;ber Rin&#x00AB; ſagt der Dichter<lb/>in einer von Göttling angeführten Stelle, Z. 2827, weil<lb/>er ſelbſt nicht auf dem linken Rheinufer wohnte. Auch die<lb/>Lesart der erſten Hohenemſer Handſchrift in der 703 Zeile,<lb/>&#x00BB;von Wormez <hi rendition="#g">an den</hi> Rin&#x00AB; ſtatt &#x00BB;<hi rendition="#g">u&#x0313;ber Rin</hi>,&#x00AB; beweiſt<lb/>nichts für Göttling; denn hier iſt <hi rendition="#g">an den Rin</hi> zu erklä-<lb/>ren wie Z. 4393. S. Anmerk. 66.</note><lb/><note place="end" n="70)" xml:id="en70-text" prev="#en70">Am wenigſten wird man die künſtliche Göttlingſche<lb/>Hypotheſe annehmen dürfen, nach welcher (außer dem Trans-<lb/><pb n="108" facs="#f0116" />
port der Eßwaaren) die Helden ſelbſt viermahl überfuhren;<lb/>einmahl, als ſie ſich auf der Rheininſel verſammelten, dann<lb/>zurück zur Jagd in den Wasgau, zum Eſſen kam man wieder<lb/>auf die Inſel, Siegfried mit dem Bären am Sattel, endlich<lb/>fuhren ſie mit Siegfrieds Leichnam wieder nach Worms;<lb/>da doch das ſehr ausführliche Lied nur zwei Überfahrten<lb/>erwähnt. Übrigens iſt jetzt bekannt, daß die zweite Ho-<lb/>henemſer Handſchrift ſtatt des <hi rendition="#g">Waskenwaldes</hi> wirklich<lb/>den <hi rendition="#g">Odenwald</hi> gibt und noch eine merkwürdige Nach-<lb/>richt von dem Orte, wo Siegfried erſchlagen worden, hin-<lb/>zufügt. In welchem Sinne meint aber J. Grimm (altdeut.<lb/>Wälder <hi rendition="#aq">ii.</hi> S. 180) bei dieſem Irrthum, der auf alle Fälle<lb/>nur auf eine Namensverwechſelung der beiden Wälder<lb/>hinausläuft, daß ſich auch die Lesart <hi rendition="#g">Waſichenwald</hi><lb/>poetiſch vertheidigen laſſe?</note><lb/><note place="end" n="71)" xml:id="en71-text" prev="#en71">Es darf niemand wundern, daß wir dem Ordner<lb/>den Abſchnitt von Kriemhildens Traum und doch zugleich<lb/>auch dieſe Erzählung zuſchreiben. Dort war es leicht eine<lb/>ſchöne Sage edel und zart darzuſtellen, hier mußte der<lb/>Vollſtändigkeit wegen eine Erzählung eingeſchoben werden,<lb/>die der Volksgeſang als unnöthig hatte fallen laſſen.</note><lb/><note place="end" n="72)" xml:id="en72-text" prev="#en72">Wie die Deutſche Fabel durch die Vilkinaſaga in<lb/>den Norden verpflanzt wurde, ſo ſind mit anderen Liedern<lb/>von den ſogenannten Bernerhelden auch die von Grim-<lb/>hilds Rache ohne Zweifel aus norddeutſchen Geſängen,<lb/>die ſich höher hinauf zogen, entſtanden, urſprünglich viel-<lb/>leicht, wie das Hildebrandslied, bloß überſetzt, dann aber<lb/>einheimiſch geworden und, wie die drei noch vorhandenen<lb/>zeigen, auf mancherlei Art umgeſungen.</note><lb/><note place="end" n="73)" xml:id="en73-text" prev="#en73">So ſteht, nach Schlegels Anzeige, in der Pariſer<lb/><pb n="109" facs="#f0117" />
Handſchrift der Minneſingerſammlung, und nicht <hi rendition="#g">verſriet</hi>,<lb/>wie Bodmer zweimahl hat drucken laſſen. Übrigens ſind<lb/>die Stellen ſelbſt in W. Grimms höchſt verdienſtlicher Zu-<lb/>ſammenſtellung der Zeugniſſe über die Deutſche Helden-<lb/>ſage, im erſten Bande der Altdeutſchen Wälder, nachge-<lb/>wieſen.</note><lb/><note place="end" n="74)" xml:id="en74-text" prev="#en74">Obgleich es nach Göttling (Nibelungen und Gibe-<lb/>linen S. 66) ebenfalls einem Gibellinendichter angehört,<lb/>das von der Ravennaſchlacht hingegen (S. 93) einem Wel-<lb/>fiſchen. Vergl. Anmerk. 50.</note><lb/><note place="end" n="75)" xml:id="en75-text" prev="#en75">Dies meint Grimm am ang. O. S. 279. Allein<lb/>es iſt nur von den <hi rendition="#g">acht Jahren</hi> vor Siegfrieds Tode<lb/>die Rede, und außerdem, daß die Begebenheiten ſelbſt<lb/>nicht ſo wie in den Nibelungen erzählt werden, und alſo<lb/>die Epiſode von Siegfrieds früheren Thaten wohl in dem<lb/>Exemplar, das der Dichter des Hürninen Siegfrieds las,<lb/>gefehlt haben müßte, ſcheint auch die eben vorhergegangene<lb/>Erwähnung des <hi rendition="#g">Odenwaldes</hi> auf ein anderes Gedicht<lb/>zu deuten, in welchem derſelbe beſtimmter genannt wurde,<lb/>und aus dem vermuthlich erſt die genauere Angabe darüber<lb/>(ſ. Altdeut. Wälder <hi rendition="#aq">ii.</hi> S. 180) in die erſte Hohenemſer<lb/>Handſchrift gekommen iſt. Übrigens bezieht ſich das Volks-<lb/>buch vom gehörnten Siegfried nicht auf <hi rendition="#g">Siegfrieds<lb/>Hochzeit</hi>, ſondern auf eine Geſchichte von Siegfrieds<lb/>Sohn Löwhardus. &#x00BB;Derſelbe, heißt es, hat auch nach ſei-<lb/>nes Vaters Tode in ſeinen blühenden Jahren manches<lb/>Abenteuer und große Gefahr ausgeſtanden, hat mit dem<lb/>Sultan und dem König von Babylonia Krieg geführt und<lb/>endlich des Königs von Sicilien Tochter zur Gemahlinn<lb/>bekommen; welches in einer anderen Hiſtorie zu leſen iſt.&#x00AB;</note><lb/><pb n="110" facs="#f0118" />
<note place="end" n="76)" xml:id="en76-text" prev="#en76">Vielleicht bezogen ſich dieſe Lieder auch auf eine<lb/>ganz anders ausgebildete Sage, wie denn dies von den<lb/>Liedern gewiß iſt, welche zu Aventins Zeit in Baiern von<lb/>Grimhild geſungen wurden. Denn nach Bl. 250 b der<lb/>Deutſchen Ausgabe <note place="foot" n="*)">Unter den Zeugniſſen für unſere Heldenſage hat W.<lb/>Grimm Aventins Worte auf demſelben 250 Blatte<lb/>nicht angeführt: &#x00BB;Es ſein viel alter Reimen und<lb/>Meiſtergeſäng bei uns vorhanden, von ihm (Atzeln)<lb/>gemacht.&#x00AB;</note> war dieſe Grimhild König Gün-<lb/>thers aus Thüringen Tochter und Atzels Gemahlinn. Vergl.<lb/>Altd. Wälder i. S. 261.</note><lb/><note place="end" n="77)" xml:id="en77-text" prev="#en77">Fr. Adelungs Nachrichten von Altd. Ged. im Va-<lb/>tic. i. S. 173 f.</note><lb/><note place="end" n="78)" xml:id="en78-text" prev="#en78">Ganz, wie es in unſerem Gedichte, aber in einem<lb/>anderen Liede, das die Burgunden mehrmahl <hi rendition="#g">Nibelun-<lb/>gen</hi> nennt, Z. 6101 heißt:<lb/><quote xml:lang="gmh" rendition="#et">Die ſnellen Bu&#x0313;rgonden ſich uzh&#x016F;ben.</quote></note><lb/><note place="end" n="79)" xml:id="en79-text" prev="#en79">Wenn es mit Göttlings Behauptung ſeine Rich-<lb/>tigkeit hat, eine Gibelliniſche. S. Anmerk. 50.</note><lb/><note place="end" n="80)" xml:id="en80-text" prev="#en80">Doch wird ſich bei fortgeſetzter Forſchung endlich<lb/>auch aus dieſem Zeugniß Eſchenbachs und vielleicht ſelbſt<lb/>aus dem Umſtande, daß die Sanct-Galler Handſchrift ne-<lb/>ben Eſchenbachs Parzifal und Wilhelm dem Heiligen und<lb/>Strickers Karl dem Großen auch der Nibelungen Noth<lb/>mit der Klage enthält, wohl noch etwas über das Vater-<lb/>land der Geſtaltung der Sage, die ſich in dieſen Werken<lb/>zeigt, ſchließen laſſen.</note><lb/><pb n="111" facs="#f0119" />
<note place="end" n="81)" xml:id="en81-text" prev="#en81">In dieſer Geſtalt der Fabel mußte Achills Wie-<lb/>derauftreten nach ſeinem Zorne und Patroklus Tode noth-<lb/>wendig folgen, und der Griechiſche Sinn konnte Hektors<lb/>Beſtattung eben ſo wenig in dieſem Gedichte entbehren,<lb/>als die des Ajax in dem Trauerſpiele des Sophokles.</note></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0120" />
</body><back><div type="corrigenda"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Verbeſſerungen</hi>.</hi></head><lb/><p>S. 6, Z. 27 reißen, S. 9, Z. 3 michel wichen Z. 19<lb/>Waz er do ſinen fru&#x0313;nden hin ze Rine enbot, S. 12, Z. 8<lb/>tragen. S. 20, Z. 7 ingeſinde Z. 8 iſt ez hie S. 21, Z. 8<lb/>ſu&#x0313;melichen S. 22, Z. 16 im S. 25, Z. 20 heten leide Z. 24<lb/>Botſchaft S. 26, Z. 18 Sivriden, S. 32, Z. 19 Bildung<lb/>S. 41, Z. 9 dieſen S. 42, Z. 1 wodurch S. 48, Z 27 Ha-<lb/>gen S. 53, Z. 1 Rüdigern S. 56, Z. 3 v. u. Günthern<lb/>S. 60, Z. 25 Kriemhild S. 67, Z. 2 mehrerer S. 81. Z. 8<lb/>hin und wieder S. 87, Z. 7 v. u. wenigen S. 91, Z. 5 v.<lb/>u. unterwarf und die ihm den Schatz bewahrten; S. 92,<lb/>Z. 17 verloren.</p></div><lb/><pb facs="#f0121" />
<pb facs="#f0122" />
<pb facs="#f0123" />
</back>
</text>
</TEI>
