<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<pb facs="#f0008" />
<div type="frontispiece"><figure/></div>
<pb n="[I]" facs="#f0009" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b">Die Torpedowaffe,</hi><lb/><hi rendition="#g">ihre Geſchichte,<lb/>Eigenart, Verwendung und Abwehr.</hi></titlePart><lb/><titlePart type="sub">Mit einem Anhange:<lb/><hi rendition="#b">&#x201E;Ueber den Untergang des Panzerſchiffes <hi rendition="#g">&#x201E;Maine&#x201C;</hi></hi><lb/>der Flotte der Vereinigten Staaten von Amerika.&#x201C;</titlePart></docTitle><lb/><byline>Von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b">Hermann Gercke,</hi></docAuthor><lb/>Korvettenkapitän.</byline><lb/><figure/>
<titlePart type="desc">Mit 48 Abbildungen.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b">Berlin</hi></pubPlace> <docDate><hi rendition="#b">1898.</hi></docDate><lb/><publisher><hi rendition="#g">Ernſt Siegfried Mittler und Sohn<lb/>Königliche Hofbuchhandlung</hi><lb/>Kochſtraße 68&#x2014;71.</publisher></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0010" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/><div type="copyright"><p><hi rendition="#c">Alle Rechte aus dem Geſetze vom 11. Juni 1870,<lb/>ſowie das Ueberſetzungsrecht ſind vorbehalten.</hi></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/><pb n="[III]" facs="#f0011" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Inhalts-Verzeichniß.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/><item><hi rendition="#g">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches</hi> <ref>1</ref></item><lb/><item>Erſtes Kapitel. Die Vorläufer der jetzigen Torpedos bis zum<lb/>amerikaniſchen Bürgerkriege <ref>1</ref></item><lb/><item>Zweites Kapitel. Die Minen und Torpedos im nordamerikaniſchen<lb/>Bürgerkriege <ref>7</ref></item><lb/><item>Drittes Kapitel. Der Torpedo in den letzten Kriegen <ref>15</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen<lb/>Torpedos</hi> <ref>23</ref></item><lb/><item>Viertes Kapitel. Der Whiteheadtorpedo <ref>23</ref></item><lb/><item>Fünftes Kapitel. Ausſtoßrohre, Kommandoelemente, Zielſtellen,<lb/>Schießen <ref>39</ref></item><lb/><item>Sechſtes Kapitel. Sonſtige Torpedos <ref>45</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos</hi> <ref>59</ref></item><lb/><item>Siebentes Kapitel. Die Armirung von Schiffen mit Torpedos. &#x2014;<lb/>Torpedofahrzeuge und Torpedoboote <ref>59</ref></item><lb/><item>Achtes Kapitel. Die Anforderungen an kriegsbrauchbare Torpedo-<lb/>boote und deren Beſatzungen <ref>68</ref></item><lb/><item>Neuntes Kapitel. Die Kampfesweiſe der Torpedoboote <ref>75</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Vierter Abſchnitt. Die Abwehr der Torpedos</hi> <ref>81</ref></item><lb/><item>Zehntes Kapitel. Paſſive Abwehrmittel <ref>81</ref></item><lb/><item>Elftes Kapitel. Aktive Abwehrmittel <ref>85</ref></item><lb/><item>Zwölftes Kapitel. Der Werth der Torpedowaffe <ref>89</ref></item><lb/><item><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Anhang.</hi></hi></hi></item><lb/><item>Der Untergang des Panzerſchiffes <hi rendition="#g">&#x201E;Maine&#x201C;</hi> der Flotte der Vereinigten<lb/>Staaten von Amerika <ref>94</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></front><body>
<pb n="[IV]" facs="#f0012" />
<pb n="[V]" facs="#f0013" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Einleitung</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die nachſtehenden Blätter ſind nicht für den Fachmann geſchrieben.</p><lb/><p>Torpedos bauen und dieſelben richtig handhaben ſind Vorrich-<lb/>tungen, welche eingehendes Studium und lange Uebung erfordern.</p><lb/><p>In dem Nachſtehenden ſoll aber einem größeren Kreiſe ſoviel<lb/>von dieſer modernſten aller Waffen geſagt werden, als erforderlich<lb/>iſt, damit auch der Nichtfachmann ſich ein richtiges Bild von dem<lb/>Weſen der Waffe und der Art ihrer Anwendung zu machen im<lb/>Stande ſei.</p><lb/><p>Zu dieſem Zwecke iſt die Eintheilung des Buches getroffen worden<lb/>in folgende Abſchnitte:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq">I.</hi> Geſchichtliches,</hi><lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq">II.</hi> Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos,</hi><lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq">III.</hi> Verwendung auf Schiffen und Torpedofahrzeugen,</hi><lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq">IV.</hi> Abwehr.</hi></p><lb/><p>Der erſte Abſchnitt, obgleich ſtreng genommen nicht hierher<lb/>gehörig, iſt zur Vervollſtändigung des Geſammtbildes, wenn auch nicht<lb/>nothwendig, ſo doch erwünſcht, weil aus den mannigfachen früheren<lb/>Verſuchen ſich erſt in der zweiten Hälfte dieſes Jahrhunderts die<lb/>verſchiedenen Zweige der Unterwaſſerkriegführung herausgebildet haben.</p><lb/><p>In den meiſten Marinen wird ein Torpedoweſen und ein Minen-<lb/>weſen ſtreng voneinander geſchieden.</p><lb/><pb n="VI" facs="#f0014" />
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw><lb/><p>In Frankreich und den Vereinigten Staaten von Amerika<lb/>werden auf einen dritten Zweig, die Unterwaſſernavigation, bedeutende<lb/>Koſten und ein Ueberfluß von Scharfſinn und Erfindungsgeiſt ver-<lb/>wendet.</p><lb/><p>Es iſt hier mit Abſicht das Wort &#x201E;Ueberfluß&#x201C; gebraucht worden,<lb/>denn für die Kriegführung iſt die Unterwaſſernavigation ſo lange<lb/>ohne Werth, als es nicht gelingt, ein ausreichendes Sehen unter<lb/>Waſſer zu ermöglichen oder Apparate herzuſtellen, welche die Augen<lb/>erſetzen könnten.</p><lb/><p>Auch ein vierter Zweig der Unterwaſſerwaffen, die Unterwaſſer-<lb/>artillerie, hat ſeine Förderer. In England und den Vereinigten<lb/>Staaten werden Unterwaſſerſchießverſuche gemacht, bei denen im<lb/>Gegenſatz zu den jetzt meiſt gebrauchten Torpedos die treibende Kraft<lb/>in das Geſchütz gelegt iſt.</p><lb/><p>Alle dieſe Zweige haben einen gemeinſamen Stamm in der<lb/>Vorgeſchichte, welche deshalb in den hauptſächlichſten Daten kurz<lb/>berührt worden iſt.</p><lb/><p>Auch Wurzeln hat dieſer Stamm. Man findet ſie in dem<lb/>griechiſchen Feuer und in mannigfachen ſonſtigen Kriegsmitteln des<lb/>Alterthums.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[1]" facs="#f0015" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>Erſter Abſchnitt.<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Geſchichtliches</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Erſtes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Die Vorläufer der jetzigen Torpedos bis zum amerikaniſchen<lb/>Bürgerkriege.</hi></head><lb/><p>Das Beſtreben, brennende oder explodirende Körper oder Flüſſig-<lb/>keiten an, in oder auf ein feindliches Schiff zu bringen, iſt uralt.</p><lb/><p>Es mag hier unerörtert bleiben, ob Alexander der Große<lb/>(356 bis 323 v. Chr.), der ſchon im Beſitze eines unterſeeiſchen<lb/>Bootes geweſen ſein ſoll, oder Conſtantin der Große (374 bis 337<lb/>n. Chr.) zuerſt das griechiſche Feuer angewendet haben, oder ob dieſes<lb/>erſt zur Zeit des Kaiſers Conſtantin Pagonatos (der Bärtige, 668<lb/>bis 685 n. Chr.) von dem Syrier Kallinikos erfunden wurde.</p><lb/><p>Dieſes Kampfmittel ſowie die Brander, welche bis in dieſes<lb/>Jahrhundert hinein verwendet worden ſind,<note place="foot" n="*)">England beſaß 1702 bei 256 Kriegsſchiffen 87 Brander, 1801 bei<lb/>760 Schiffen 10 Brander.</note> mögen hier ganz aus-<lb/>geſchaltet ſein; nur möge bemerkt werden, daß das griechiſche Feuer<lb/>ſpäterhin wiederholt neu entdeckt worden ſein ſoll, ſo 1702 von einem<lb/>gewiſſen Poli, welcher ſein Geheimniß dem König Louis <hi rendition="#aq">XIV.</hi> (&#x2020; 1715)<lb/>unterbreitete. Der König kaufte dem Erfinder ſein Rezept ab, ließ<lb/>es aber angeblich, da es gegen Menſchen- und Völkerrecht verſtieße,<lb/>vernichten. Dieſes Verhalten des Königs läßt ſich indeſſen nur ſchwer<lb/>mit der Thatſache zuſammenreimen, daß unter ſeiner Regierung (1688)<lb/>die ſogen. Bombe von Algier gebaut wurde, welche nichts Anderes<lb/>wie eine infernaliſche Maſchine des Syſtems Gianibelli (vergl. S. 2)<lb/>war. Zuletzt ſoll im Jahre 1863 ein Baron d&#x2019;Ar<hi rendition="#aq">é</hi>tin in München<lb/>ein deutſches Manuſkript, enthaltend ein Rezept für das griechiſche<lb/><fw type="sig" place="bottom">H. <hi rendition="#g">Gercke</hi>, Die Torpedowaffe. 1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0016" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/>Feuer, aufgefunden haben. Der modernen Chemie dürfte es nicht<lb/>ſchwer fallen, eine Menge von Rezepten für griechiſches Feuer d. h.<lb/>im Waſſer brennende Körper oder Flüſſigkeiten herzuſtellen. Der<lb/>Erſte, welcher eine Art von Torpedos, beſſer treibende, d. h. vom<lb/>Strome fortgeführte Minen konſtruirte, war der Italiener Federigo<lb/>Gianibelli (auch Lambelli und Zambelli genannt).</p><lb/><p>Als die Spanier 1585 unter Alexander Farneſe von Parma<lb/>Antwerpen belagerten, hatten ſie über die Schelde eine Brücke ge-<lb/>ſchlagen. Gegen dieſe wurden die treibenden Minen Gianibellis<lb/>verwendet.</p><lb/><p>Der Italiener benutzte vier flache Boote von je 70 bis 80 Tonnen <note place="foot" n="*)">Eine Tonne gleich 1000 <hi rendition="#aq">kg</hi>.</note><lb/>Tragfähigkeit. Auf dem Boden jedes Bootes befand ſich auf einem<lb/>Fundamente aus Mauerwerk eine Sprengkammer von 1 Kubikmeter<lb/>Inhalt.</p><lb/><p>Die Sprengkammern nahmen ungefähr 3500 <hi rendition="#aq">kg</hi> Pulver auf<lb/>und waren mit Feld-, Mühl- und Grabſteinen, Kanonenkugeln, Eiſen-<lb/>ſtücken u. ſ. w. in mehrfachen Lagen überdeckt. Ueber dem Ganzen<lb/>befand ſich in jedem Boote ein Scheiterhaufen aus getheertem Holze,<lb/>welches angezündet wurde, als man dieſe Fahrzeuge in Bewegung ſetzte.<lb/>Der Feind ſollte glauben, daß er einfache Brander vor ſich habe.</p><lb/><p>Damit die Minen ſicher Feuer fingen, war eine doppelte Zündung<lb/>angebracht, nämlich eine Zündſchnur, deren Brenndauer der Zeit ent-<lb/>ſprach, welche die Fahrzeuge bis zum Erreichen der Brücke brauchten,<lb/>und ein Uhrwerk, welches wie eine Weckuhr arbeitete und im<lb/>gegebenen Momente Feuer ſchlug.</p><lb/><p>Zugleich mit dieſen vier Unheil bergenden Fahrzeugen wurden<lb/>13 gewöhnliche Brander dem Strome überlaſſen, damit ein dichter<lb/>Rauchſchleier die Minenfahrzeuge verberge.</p><lb/><p>Das Fahrzeug, welches den Namen &#x201E;Die Hoffnung&#x201C; trug, hatte<lb/>den beabſichtigten Erfolg.</p><lb/><p>Die Brücke wurde zerſtört, und die Exploſion ſoll einen Verluſt<lb/>von 800 Todten und 1000 Verwundeten bewirkt haben. Alexander<lb/>Farneſe ſelbſt entging mit knapper Noth dem Tode.</p><lb/><p>Gianibelli wurde indeſſen mit Undank gelohnt; er ging nach<lb/>England, und 1588 ergriffen die Schiffe der Armada Philipps <hi rendition="#aq">II.</hi><lb/><pb n="3" facs="#f0017" />
<fw type="header" place="top">1. Kapitel. Die Vorläufer der jetzigen Torpedos bis zum amerik. Bürgerkriege.</fw><lb/>bei Dünkirchen vor den Brandern oder Minen Gianibellis, welche<lb/>die Engländer unter Lord Howard gegen die Spanier zur Anwendung<lb/>brachten, die Flucht. Gianibelli ſtarb in London.</p><lb/><p>Den ſoeben genannten ſehr ähnliche Minen, in größerer und<lb/>kleinerer Ausführung, wurden noch häufig mit mehr oder weniger<lb/>Erfolg angewendet; ſo 1628 von den Vertheidigern von La Rochelle<lb/>und den mit ihnen verbündeten Engländern gegen den berühmten<lb/>von Richelieu erbauten Damm; 1688 von den Franzoſen gegen<lb/>Algier (die Bombe von Algier); 1693 bei St. Malo, 1694 bei Dieppe,<lb/>1695 bei Dünkirchen von<lb/>den Engländern gegen die<lb/>Franzoſen; 1758 von den<lb/>Engländern gegen Quebec;<lb/>1770 von den Ruſſen bei<lb/>Tſchesm<hi rendition="#aq">é</hi> gegen die Türken;<lb/>1800 von den Engländern<lb/>bei der Isle d&#x2019; Aix; 1804<lb/>bei Calais; 1809 bei Roche-<lb/>fort gegen die Franzoſen;<lb/>1809 von den Oeſterreichern<lb/>bei Wagram und Eßlingen;<lb/>1813 bei Königſtein gegen<lb/>die Franzoſen.</p><lb/><p>Ein neues Kampfmittel<lb/>ſchuf 1773 bis 1775 der<lb/>Amerikaner David Buſhnell<lb/>mit ſeinem <hi rendition="#aq">&#x201E;american<lb/>turtle&#x201C;</hi> genannten Unter-<lb/>waſſerboot. Nachdem er<lb/>nachgewieſen hatte, daß es<lb/>möglich ſei, Detonationen<lb/>auch unter Waſſer hervor-<lb/>zubringen &#x2014; nach anderen<lb/>Quellen ſoll um dieſelbe<lb/><figure><head>Fig. 1.</head></figure><lb/><figure/>
Zeit als erſter der Engländer John Croß Unterwaſſerſprengungen<lb/>bewirkt haben &#x2014;, konſtruirte er das in Fig. 1 wiedergegebene<lb/>Fahrzeug.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0018" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/><p>Daſſelbe hatte als Beſatzung nur einen Mann. Seine äußere<lb/>Geſtalt glich zwei zuſammengelegten Schildkrötendeckeln, deren Schwanz-<lb/>enden nach unten gerichtet ſind. An ſeinem oberen Ende hatte das<lb/>Boot einen Aufbau mit Gucklöchern. Die mit der Hand gedrehte<lb/>Schraube <hi rendition="#aq">a</hi> diente zur Fortbewegung. Zum Steigenlaſſen und Senken<lb/>des Bootes diente die Schraube <hi rendition="#aq">b.</hi> Außerdem konnte das Innehalten<lb/>einer beliebigen Tiefe durch Waſſereinlaſſen vermittelſt des Ventils <hi rendition="#aq">c</hi><lb/>bewirkt werden. Zum Steuern war das Boot mit dem Ruder <hi rendition="#aq">d</hi><lb/>verſehen; durch Fallenlaſſen des Gewichtes <hi rendition="#aq">e</hi> konnte ein ſchnelles<lb/>Aufkommen bewirkt werden. Die Mine <hi rendition="#aq">f</hi> enthielt 150 Pfund Pulver<lb/>und ſollte vom Boote aus mit Schrauben an dem Boden des feind-<lb/>lichen Schiffes befeſtigt und vom Boot losgelöſt werden. Ueber die<lb/>Art der Zündung iſt Beſtimmtes nicht überliefert; vermuthlich<lb/>war eine Zeitzündung vorgeſehen. 1776 wagte es der Infanterie-<lb/>ſergeant Ezra Lee, mit dieſem primitiven Fahrzeug die engliſche<lb/>Fregatte Eagle vor New York anzugreifen.</p><lb/><p>Durch zwei Boote ließ ſich Lee in die Nähe der Fregatte<lb/>ſchleppen; in der Nacht manövrirte er ſich an das engliſche Schiff<lb/>heran, konnte aber ſeine Mine nicht befeſtigen, da es ihm nicht ge-<lb/>lang, die Schrauben durch die Kupferhaut des Schiffes hindurch zu<lb/>treiben. Mit Tagesanbruch wurde Lee entdeckt, als er an die Ober-<lb/>fläche kam, wurde mit einem Hagel von Geſchoſſen überſchüttet und<lb/>erreichte mit genauer Noth die amerikaniſchen Linien.</p><lb/><p>Vor Buſhnell hatten ſchon der holländiſche Arzt Cornelius<lb/>van Drebbel (1624) und die Patres Fourni<hi rendition="#aq">è</hi>re und Merſenne (1653)<lb/>Unterwaſſerboote konſtruirt. Die Zahl der Projekte iſt ſeitdem bis<lb/>in die neueſte Zeit Legion.</p><lb/><p>Thatſächliche Verwendung im Kriege hat das Unterwaſſerboot<lb/>bislang aber nur noch einmal, am 17. Februar 1864, gefunden.<lb/>An dieſem Tage wurde das Flaggſchiff der Nordſtaaten-Flotte vor<lb/>Charleſton, Houſatonik, durch ein Unterwaſſerboot zerſtört. Der<lb/>Angreifer ging dabei ebenfalls zu Grunde. Der Fall findet ſpäter-<lb/>hin nochmals Erwähnung.</p><lb/><p>David Buſhnell leitete im Jahre 1777 noch zwei Angriffe auf<lb/>engliſche Schiffe. Es waren wieder Treibtorpedos &#x2014; mit Pulver<lb/>gefüllte und mit einer Kontaktzündung verſehene Tonnen &#x2014;, welche er<lb/>verwendete, ohne mehr als eine Beunruhigung des Gegners zu erreichen.</p><lb/><pb n="5" facs="#f0019" />
<fw type="header" place="top">1. Kapitel. Die Vorläufer der jetzigen Torpedos bis zum amerik. Bürgerkriege.</fw><lb/><p>Auch Buſhnell, verſtimmt über verſagte Anerkennung, wandte<lb/>ſeinem Vaterlande den Rücken, kehrte indeß ſpäter als <hi rendition="#aq">Dr.</hi> Buſh<lb/>zurück, wurde Lehrer, dann ein berühmter Arzt und ſtarb 1826 als<lb/>reicher Mann.</p><lb/><p>Das Jahr 1797 brachte die erſten Unterwaſſergeſchütze, welche<lb/>indeſſen, da ſie keine Erfolge aufzuweiſen hatten, übergangen ſein<lb/>mögen. Die Erfinder waren die Franzoſen Reveroni St. Cyr, Vater<lb/>und Sohn. Bereits 1450 ſoll nach Angaben eines Herrn de Clairmont<lb/>vor Cherbourg eine Unterwaſſerbatterie errichtet worden ſein. Die<lb/>Geſchütze waren bei Ebbe eingegraben worden und ſollten bei Fluth,<lb/>wenn der Gegner über ſie hinfuhr, abgefeuert werden. Nähere An-<lb/>gaben fehlen.</p><lb/><p>Das Jahr 1797 brachte indeſſen auch die Verſuche Fultons,<lb/>welcher auf dem Gebiete der Unterwaſſer-Kriegführung außerordentlich<lb/>fruchtbar war. Fulton war es auch, welcher zuerſt den Namen<lb/>&#x201E;Torpedo&#x201C; (Zitterrochen) einführte.</p><lb/><p>Fulton konſtruirte verankerte Torpedos, alſo die erſten See-<lb/>minen. Es waren dies Hohlgefäße, die mit Pulver gefüllt und mit<lb/>einer Kontaktzündung verſehen waren. Die Schlepptorpedos Fultons<lb/>ſollten durch Boote an den Feind gebracht werden. Seine Treib-<lb/>torpedos beſtanden aus einem Minengefäß, von welchem ausgehend<lb/>eine Stange bis über die Waſſeroberfläche ragte und hier den Kontakt-<lb/>zündapparat trug. Seine Harpunentorpedos beruhten auf folgender<lb/>Idee: Eine Harpune wird abgeſchoſſen und hakt ſich an dem feind-<lb/>lichen Schiffe feſt. An der Leine der Harpune iſt das Sprenggefäß<lb/>befeſtigt. Sobald nun das Schiff Fahrt macht, oder im Strome,<lb/>muß die Leine und damit das Minengefäß längſeit treiben. Dadurch<lb/>ſoll ein Kontakt und in weiterer Folge die Exploſion und die<lb/>Schädigung oder Vernichtung des Gegners bewirkt werden.</p><lb/><p>Fulton konſtruirte auch die erſten Spierentorpedos. Von dem<lb/>Bug eines Bootes oder Schiffes ragt eine Spiere, an deren äußerſter<lb/>Spitze ein Minengefäß mit Kontaktzündung angebracht iſt, weit voraus.<lb/>Mit dieſer Spiere ſollte der Gegner getroffen werden. Spieren-<lb/>torpedos ſind ſpäterhin oft zur Anwendung gekommen.</p><lb/><p>Es muß noch erwähnt werden, daß Fulton auch Pläne für<lb/>Unterwaſſergeſchütze fertiggeſtellt hatte und mit mehreren Unterwaſſer-<lb/>booten manchen Erfolg &#x2014; wenn auch nicht im Kriege &#x2014; erreichte.</p><lb/><pb n="6" facs="#f0020" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/><p>Napoleon intereſſirte ſich lebhaft für Fultons Verſuche; ſeine<lb/>Ungeduld verhinderte ihn aber, den Erfolg abzuwarten. Der fran-<lb/>zöſiſche Admiral Decr<hi rendition="#aq">è</hi>s hatte Fulton mit Verachtung abgewieſen.<lb/>Napoleon ließ indeſſen ſpäterhin (1809) Fultons Projekte wieder-<lb/>aufnehmen und durch die Brüder Co<hi rendition="#aq">ë</hi>ſſin ein Unterwaſſerboot bauen.</p><lb/><p>Auch für die Unterwaſſerartillerie intereſſirte ſich Napoleon.</p><lb/><p>Aus dem Jahre 1803 exiſtirt ein längerer Schriftwechſel zwiſchen<lb/>dem Kaiſer einer- und dem Marſchall Soult ſowie dem Admiral<lb/>Bruix andererſeits, betreffend den Bau einer unterſeeiſchen Batterie<lb/>bei Boulogne. Es läßt ſich aber ein klares Bild über die gedachte<lb/>Art der Verwendung nicht gewinnen.</p><lb/><p>Nachdem Fulton in Frankreich abgewieſen war, ging er 1804<lb/>nach England. Es gelang ihm daſelbſt, viele effektvolle Sprengungen<lb/>vorzuführen, als aber ſein Gönner Pitt ſtürzte, verließ auch er<lb/>dieſes Land und wandte ſich nach Amerika.</p><lb/><p>Trotz ſeiner Erfolge blieben die Amerikaner kalt, der Admiral<lb/>Rodgers gab ein ungünſtiges Urtheil über Fultons Kriegsmittel ab,<lb/>und 1815 ſtarb Fulton mit Hinterlaſſung von 100 000 Dollars<lb/>Schulden. Es ſind wohl auch nicht ſeine Verdienſte um das Torpedo-<lb/>weſen, ſondern diejenigen um die Seedampfſchifffahrt, durch welche<lb/>im Jahre 1838 der Kongreß der Vereinigten Staaten ſich veran-<lb/>laßt fühlte, der Familie Fultons eine Dotation von 100 000 Dollars<lb/>zu bewilligen.</p><lb/><p>Eine ſpäterhin vielfach weiterverfolgte Idee führte als erſter<lb/>1811 der franzöſiſche General Paixhans aus. Er verſah ein Boot<lb/>an ſeinem Buge mit einer Kontaktmine und trieb das Boot, indem<lb/>er hinten eine Rakete von großem Kaliber in der Kielrichtung an-<lb/>brachte und abbrennen ließ. Paixhans erreichte damit eine grade<lb/>Schußdiſtanz von 420 Fuß. Dieſe Vorrichtung muß mit vollem<lb/>Recht als der erſte automobile Torpedo bezeichnet werden. Die<lb/>Verſuche Paixhans&#x2019;, der auch Erfinder der Bombenkanonen iſt, wurden<lb/>bei dem Aufbruche der Armee nach Rußland eingeſtellt.</p><lb/><p>Die Jahre 1812 und 1813 brachten einige mißlungene Verſuche<lb/>der Amerikaner gegen die Engländer mit Treibtorpedos eines ge-<lb/>wiſſen Mix. Abgeſehen von einigen erfolgloſen Verſuchen der Ruſſen<lb/>im Krimkriege iſt bis zum Beginne des amerikaniſchen Bürgerkrieges<lb/>im Torpedoweſen keine Weiterentwickelung zu verzeichnen. Von<lb/><pb n="7" facs="#f0021" />
<fw type="header" place="top">1. Kapitel. Die Vorläufer der jetzigen Torpedos bis zum amerik. Bürgerkriege.</fw><lb/>Intereſſe dürfte es aber ſein, daß 1821 ein Engländer Johnſon ein<lb/>Unterwaſſerboot konſtruirte zu keinem geringeren Zwecke, als mit<lb/>demſelben Napoleon von St. Helena zu entführen. Bekanntlich ſtarb<lb/>der Kaiſer am 5. Mai 1821, das Boot verlor mithin ſeine Be-<lb/>ſtimmung; Johnſon ſoll aber auf der Themſe mit ſeinem Boote<lb/>ausgedehnteſte Fahrten gemacht haben. In den fünfziger Jahren<lb/>fanden auch die Verſuche Bauers ſtatt, deſſen Unterwaſſerboot noch<lb/>heute in Kiel zu ſehen iſt.</p><lb/><p>Es muß ſchließlich noch erwähnt werden, daß der Franzoſe<lb/>Gillot im Jahre 1805 die elektriſche Zündung erfunden hatte, daß<lb/>in den vierziger Jahren der amerikaniſche Oberſt Colt (der Erfinder<lb/>des modernen Revolvers) ausgedehnte, aber ſehr geheim gehaltene<lb/>Sprengverſuche geleitet haben ſoll, daß 1846 in Spezzia unter dem<lb/>Prinzen von Joinville ſehr befriedigende Sprengverſuche von Hafen-<lb/>ſperren als Friedensübungen ſtattgefunden haben, daß in demſelben<lb/>Jahre der Profeſſor Schoenbein die Sprengwirkung der Schießbaum-<lb/>wolle<note place="foot" n="*)">Die Schießbaumwolle wurde 1833 von Braconnot und einige Jahre<lb/>ſpäter von Pelouze hergeſtellt.</note> fand, daß 1847 Sobrero im Laboratorium Pelouzes das<lb/>Nitroglycerin herſtellte, und daß von 1831 an bis in die neueſte<lb/>Zeit mannigfache Unterwaſſerſprengungen namentlich zur Verbeſſerung<lb/>von Fahrwaſſern (z. B. des Binger Loches) ſtattgefunden haben.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Zweites Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Die Minen und Torpedos im nordamerikaniſchen Bürgerkriege.</hi></head><lb/><p>War es in früheren Kriegen den Unterwaſſerwaffen nicht be-<lb/>ſchieden, eine Rolle zu ſpielen, ſo ſollte dieſes im Sezeſſionskriege<lb/>(1861 bis 1865) deſto mehr der Fall ſein.</p><lb/><p>Da beim Beginne des Krieges der weitaus größte Theil der<lb/>Flotte ſich für die Nordſtaaten erklärte und das maritime Ueber-<lb/>gewicht &#x2014; wenn auch aus Mangel an Kriegsſchiffen nicht von Anfang<lb/>an &#x2014; auf der Seite der Nordſtaaten war, ſo iſt es erklärlich, daß<lb/>die Südſtaaten mit großer Rührigkeit ſich der neuen Waffe bedienten,<lb/>um jenes Uebergewicht zu untergraben.</p><lb/><p>Durch Kongreßakte der Südſtaaten wurde 1862 der Torpedo,<lb/>wie man damals die Mine, gleichgültig ob ſtationär oder beweglich,<lb/><pb n="8" facs="#f0022" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/>nannte, für legitim erklärt, und weil, wie ſchon erwähnt die Nord-<lb/>ſtaaten die Seegewalt errangen, mithin auch auf der See die Angreifer<lb/>waren, ſo iſt es erklärlich, daß die Verluſte durch Seeminen faſt aus-<lb/>ſchließlich ihre Schiffe betrafen.</p><lb/><p>So ſind denn nicht weniger als 37 Fälle zu verzeichnen, bei<lb/>denen der Torpedo eine meiſt erfolgreiche Rolle geſpielt hat.</p><lb/><p>Es darf indeſſen nicht vergeſſen werden, daß die weitaus<lb/>größte Zahl dieſer Vorkommniſſe ſich auf ausgedehnten Flußrevieren<lb/>abgeſpielt hat, auf denen es leichter ſein dürfte, Minenſperren<lb/>dann und ſo zu legen, daß ſie der Aufmerkſamkeit des Angreifers<lb/>entgehen.</p><lb/><p>Es muß in Betracht gezogen werden, daß die Angreifer erſt<lb/>Erfahrungen ſammeln mußten, wie dem neuen Vertheidigungsmittel<lb/>zu begegnen war. Man muß bedenken, daß viele, wenn nicht die<lb/>meiſten Schiffe der Nordſtaaten nicht daraufhin konſtruirt waren,<lb/>Unterwaſſerexploſionen aushalten zu können, und daß es keine Abwehr-<lb/>mittel gab; man muß von der obengenannten Zahl zwei Fälle ab-<lb/>rechnen, in denen durch Unerfahrenheit in der Behandlung die Minen<lb/>nicht dem Feinde ſchädlich wurden, ſondern ihre Wirkung gegen den<lb/>Vertheidiger ſelbſt richteten,<note place="foot" n="*)">Die Konföderirten-Dampfer &#x201E;Marion&#x201C; und &#x201E;Ettiwa&#x201C; gingen beim<lb/>Minenlegen verloren.</note> und man darf ſchließlich zwei weitere<lb/>Fälle außer Betracht laſſen, bei denen von den Südſtaaten ein<lb/>ſchnödes Mittel angewendet wurde, um den Schiffen der Nordſtaaten<lb/>Schaden zuzufügen. Letztere beiden Fälle mögen hier gleich vorweg<lb/>genommen werden. Es waren dies die Affaire von City Point und<lb/>der Untergang des Nordſtaaten-Kanonenbootes &#x201E;Greyhound&#x201C; auf dem<lb/>James River.</p><lb/><p>Erſterer Fall betrifft die Anwendung einer ſogenannten Höllen-<lb/>maſchine. Die Schiffe der Nordſtaaten nahmen in City Point<lb/>Munition ein. Ein Arbeiter miſchte ſich unter die Mannſchaften,<lb/>ſetzte inmitten der großen Menge von Munition ein Packet nieder<lb/>und entfernte ſich. Das Packet explodirte, brachte einen Theil der<lb/>Munition ebenfalls zur Detonation und bewirkte einen ſehr großen<lb/>Verluſt an Menſchenleben und Material. Die Zahl der Todten und<lb/>Verwundeten konnte nicht feſtgeſtellt werden. Man thäte Unrecht,<lb/>wenn man die hier gebrauchte Höllenmaſchine, welche ſowohl früher<lb/><pb n="9" facs="#f0023" />
<fw type="header" place="top">2. Kapitel. Die Minen und Torpedos im nordamerikaniſchen Bürgerkriege.</fw><lb/>wie ſpäter,<note place="foot" n="*)">Z. B. von dem ſogenannten Maſſenmörder Thomas 11. Dezember 1875<lb/>gegen den Dampfer des Norddeutſchen Lloyd &#x201E;Moſel&#x201C;. Der Mann hieß<lb/>übrigens Keith und war Amerikaner.</note> wenn auch nicht als Kriegsmittel, gebraucht worden iſt,<lb/>eine Mine oder gar einen Torpedo nennen wollte.</p><lb/><p>Der zweite Fall, d. i. der Untergang des Nordſtaaten-Kanonen-<lb/>bootes &#x201E;Greyhound&#x201C;, betrifft die Anwendung des ſogenannten <hi rendition="#aq">Coal-<lb/>torpedo</hi>. Die Kohlentorpedos waren nichts Anderes als Papp-<lb/>gefäße, welche mit 5 <hi rendition="#aq">kg</hi> ſehr briſanten Pulvers gefüllt waren, und<lb/>denen man künſtlich das äußere Anſehen eines Kohlenſtückes, wie es<lb/>aus dem Schachte gefördert und an Bord verheizt wird, ge-<lb/>geben hatte.</p><lb/><p>Die Südſtaaten hatten eine Zahl von Strolchen und verkommenen<lb/>Subjekten zu einem förmlichen Korps organiſirt, welches dieſe Unheil<lb/>bergenden, nichtswürdigen Minen unter die Kohlen zu miſchen hatte,<lb/>die für die Nordſtaatenſchiffe beſtimmt waren. Gelangte ſolche<lb/>Mine in die Feuer eines Keſſels, ſo explodirte ſie, und thatſächlich<lb/>fand das oben genannte Kanonenboot am 27. November 1864 auf<lb/>dem James River durch einen <hi rendition="#aq">Coal-torpedo</hi> ſeinen Untergang.</p><lb/><p>Es braucht kaum erwähnt zu werden, daß der &#x201E;Greyhound&#x201C; nur<lb/>ein kleines, gebrechliches Fahrzeug war und daß die Anwendung <hi rendition="#g">dieſer</hi><lb/>Waffe und die Bezeichnung &#x201E;Torpedo&#x201C; für dieſelbe Mißbräuche ſind.</p><lb/><p>Es bleiben ſonach 33 Fälle übrig, von denen 27 auf mehr oder<lb/>minder erfolgreiche Exploſionen von ſtationären Minen zu rechnen<lb/>ſind, während Torpedoboote, darunter wieder ein Unterwaſſerboot,<lb/>ſechsmal in Aktion getreten ſind.</p><lb/><p>Die vorhin genannten 27 Fälle ſind ſchnell aufgezählt. Sie<lb/>betreffen nur Nordſtaatenſchiffe und Minen der Südſtaaten:</p><lb/><p>1. Am 12. Dezember 1862 gerieth das Panzerſchiff &#x201E;Cairo&#x201C;<lb/>im Yazoo-River auf eine Mine und ſank in 12 Minuten.</p><lb/><p>Daſſelbe Schickſal ereilte die nachſtehenden Schiffe:</p><lb/><p>2. Kanonenboot &#x201E;Baron de Kalb&#x201C;, Yazoo-River, 22. Juli 1863.</p><lb/><p>3. Ein Parlamentärboot, James-River, Ende 1863.</p><lb/><p>4. Transportdampfer &#x201E;Maple Leaf&#x201C;, St. Johns-River,<lb/>Florida, 1. April 1864.</p><lb/><p>5. Gepanzertes Schiff &#x201E;Eaſtport&#x201C;, Red-River, 15. April 1864.</p><lb/><p>6. Dampfer &#x201E;Commodore Jones&#x201C;, James-River, 6. Mai 1864.</p><lb/><pb n="10" facs="#f0024" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/><p>7. Transportdampfer &#x201E;H. A. Weed&#x201C;, St. Johns-River,<lb/>9. Mai 1864.</p><lb/><p>8. Transportdampfer &#x201E;Alice Wood&#x201C;, St. Johns-River,<lb/>19. Juni 1864.</p><lb/><p>9. Monitor &#x201E;Tecumſeh&#x201C;, Mobile Bay, 5. Auguſt 1864. Dieſes<lb/>Ereigniß fand bei der Forcirung von Mobile durch die Flotte des<lb/>Admirals Farragut ſtatt. Die Bucht von Mobile wurde durch<lb/>Küſtenforts, eine Flottille von Schiffen der Konföderirten und durch<lb/>eine Minenſperre vertheidigt. Unter dem heftigſten Feuer der Forts<lb/>und der feindlichen Schiffe drang Farragut vor. Als die Tecumſeh<lb/>beinahe momentan unterging, nachdem ſie auf eine Mine geſtoßen<lb/>war, zögerte ein Schiff der Linie Farraguts im Avanciren. Auf<lb/>eine Anfrage des Admirals nach dem Warum erhielt er zur Ant-<lb/>wort: &#x201E;Die Torpedos&#x201C;!</p><lb/><p>Die Antwort des Admirals war ſehr charakteriſtiſch, nämlich:<lb/><hi rendition="#aq">&#x201E;Damn the torpedoes, go on!&#x201C;</hi> (Wie Farragut, ſo war auch<lb/>ſpäter der in Türkiſchen Dienſten ſtehende engliſche Seeoffizier Hobart<lb/>Paſcha, welcher ſich als Führer von Blockadebrechern im Seceſſions-<lb/>kriege und als Höchſtkommandirender der türkiſchen Seeſtreitkräfte im<lb/>ruſſiſch-türkiſchen Kriege [1877&#x2014;1878] einen Namen machte, ein arger<lb/>Verächter der Torpedos.) Die Tecumſeh nahm ihren Kommandanten<lb/>und 70 Mann der Beſatzung mit in die Tiefe. Weitere Schiffe<lb/>gingen an dieſem Tage in Mobile durch Minen nicht verloren.</p><lb/><p>10. Kanonenboot &#x201E;Narciſſus&#x201C;, Mobile Bay, 8. Dezember 1864.</p><lb/><p>11. Die Dampfer &#x201E;Otſego&#x201C; und &#x201E;Bazeby&#x201C;, Roanoke-River,<lb/>9. Dezember 1864. Erſteres Schiff gerieth auf eine Mine, letzteres<lb/>wollte Hülfe leiſten und ging dabei ebenfalls zu Grunde.</p><lb/><p>12. Monitor &#x201E;Patapſco&#x201C;, bei Charleſton, 15. Januar 1865.</p><lb/><p>13. Dampfer &#x201E;Harveſt Moon&#x201C;, bei Georgetown, 1. März 1865.</p><lb/><p>14. Transportdampfer &#x201E;Thorne&#x201C;, Cape Fear-River, 4. März<lb/>1865.</p><lb/><p>15. Kanonenboot &#x201E;Althea&#x201C;, Blackely-River, 12. März 1865.</p><lb/><p>16. Monitor &#x201E;Milwaukee&#x201C;, Blackely-River, 28. März 1865.</p><lb/><p>17. Monitor &#x201E;Oſage&#x201C;, Blackely-River, 29. März 1865<lb/>(Treibtorpedo).</p><lb/><p>18. Kanonenboot &#x201E;Rodolph&#x201C;, Blackely-River, 1. April 1865.</p><lb/><p>19. Kanonenboot &#x201E;Ida&#x201C;, Blackely-River, 13. April 1865.</p><lb/><pb n="11" facs="#f0025" />
<fw type="header" place="top">2. Kapitel. Die Minen und Torpedos im nordamerikaniſchen Bürgerkriege.</fw><lb/><p>20. Kanonenboot &#x201E;Scotia&#x201C;, Mobile Bay, 14. April 1865.</p><lb/><p>21. Transporter &#x201E;Hamilton&#x201C;, Mobile Bay, 12. Mai 1865.</p><lb/><p>22. Kanonenboot &#x201E;Jonquiel&#x201C;, Aſhley-River, 6. Juni 1865.</p><lb/><p>Die Fälle, in denen nur eine Beſchädigung, nicht<lb/>aber ein Verluſt des Schiffes eintrat, ſind die folgenden:</p><lb/><p>23. Monitor &#x201E;Montauk&#x201C;, Ogeechee-River,<lb/>28. Februar 1863.</p><lb/><p>24. Kanonenboot &#x201E;Commodore Barney&#x201C;,<lb/>James-River, 8. Auguſt 1863.</p><lb/><p>25. Transportdampfer &#x201E;John Farrow&#x201C;, James-<lb/>River, September 1863.</p><lb/><p>26. Kanonenboot &#x201E;Osceola&#x201C;, Cape Fear-River,<lb/>20. Februar 1863.</p><lb/><p>Der letzte, dem Datum nach aber der <hi rendition="#g">erſte</hi> Fall,<lb/>betrifft 27. die Kanonenboote, welche am 18. Februar<lb/>1863 den Savannah-River forciren ſollten. Bei dieſer<lb/>Gelegenheit wurde nur ein Aufenthalt der Angreifer,<lb/>nicht aber eine Beſchädigung von Schiffen erreicht.</p><lb/><p>Während Seeminen nur von den Südſtaaten an-<lb/>gewendet wurden und weil ſie in der Defenſive auch nur<lb/>von dieſen angewendet werden konnten, wurden Torpedo-<lb/>boote auf beiden Seiten gebaut und gebraucht.</p><lb/><p>Den Anfang machten die Nordſtaaten, indem ſie<lb/>(zum Zweck der Zerſtörung des Südſtaaten-Widder-<lb/>ſchiffes &#x201E;Merrimac&#x201C;, welches ſpäterhin dem berühmten<lb/>&#x201E;Monitor&#x201C; &#x2014; dem erſten ſeiner Art &#x2014; unterlag) den<lb/>Auftrag zum Bau eines Unterwaſſerbootes gaben.<lb/>Dieſes Boot iſt zwar auf Stapel gelegt, aber nicht<lb/>vollendet worden, denn der Erfinder zog es vor,<lb/>gelegentlich zu verſchwinden.</p><lb/><p>Von den vielen während des Krieges gebauten<lb/>Unterwaſſerbooten hatte nur eines Erfolg, wenn über-<lb/>haupt dieſes Boot ein Unterwaſſerboot war.</p><lb/><figure><head>Fig. 2.</head></figure><lb/>
<p><hi rendition="#g">Der erſte Torpedobootsangriff</hi> fand in der Nähe von<lb/>Charleſton auf das Nordſtaatenſchiff <hi rendition="#g">&#x201E;Ironſides&#x201C;</hi> ſtatt. Der<lb/>Angreifer war ein kleines Dampfboot mit nur vier Mann Beſatzung<lb/>und einem Spierentorpedo. Die Abbildung Fig. 2 zeigt das Boot.<lb/><pb n="12" facs="#f0026" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/>Der Rumpf hatte die Form einer Cigarre; der Bug lief unter<lb/>Waſſer in eine lange Spiere aus, welche an ihrem äußerſten Ende<lb/>eine Mine von 30 <hi rendition="#aq">kg</hi> Pulver mit Kontaktzündung trug.</p><lb/><p>Gegen 9 Uhr <hi rendition="#aq">pm.</hi> am 5. Oktober 1863 bemerkte man an Bord<lb/>der &#x201E;Ironſides&#x201C; einen Gegenſtand, der ſich dem Schiffe näherte.<lb/>Bei der Dunkelheit erkannte man die feindliche Abſicht zu ſpät; zu<lb/>ſpät wurde der Gegenſtand angerufen; die Antwort war ein Gewehr-<lb/>ſchuß, dem der wachthabende Offizier zum Opfer fiel; zu ſpät wurde<lb/>das Feuer auf den Angreifer eröffnet. Durch die Detonation wurde<lb/>das Schiff ſchwer beſchädigt und kampfunfähig. Das angreifende<lb/>Boot war durch die niederſtürzenden Waſſermaſſen halb mit Waſſer<lb/>gefüllt worden, entkam aber. Der Kommandant des Torpedobootes<lb/>und ein Mann der Beſatzung waren nach der Detonation über Bord<lb/>geſprungen, da ſie gemeint hatten, daß das Boot untergehen würde.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Der zweite Torpedobootsangriff</hi> hat am 17. Februar 1864<lb/>vor Charleſton ſtattgefunden und ſoll von einem Unterwaſſerboot des<lb/>Syſtems der Brüder Co<hi rendition="#aq">ë</hi>ſſin ausgeführt worden ſein. Angegriffen<lb/>wurde das Flaggſchiff der Nordſtaaten <hi rendition="#g">&#x201E;Houſatonik&#x201C;</hi>.</p><lb/><p>Angreifer und Angegriffener ſanken. Gegen 9 Uhr <hi rendition="#aq">pm.</hi> ſah man<lb/>von Bord des &#x201E;Houſatonik&#x201C;, wie ſich eine Planke dem Schiffe näherte.</p><lb/><p>Sofort wurde die Kette geſlippt<note place="foot" n="*)">Kette ſlippen bedeutet im Gegenſatz zum zeitraubenden Ankerlichten,<lb/>die Kette im Schiffe löſen und ins Waſſer fallen laſſen. Bei geeigneten Vor-<lb/>bereitungen iſt das im Moment geſchehen.</note>, man ließ die Maſchine rück-<lb/>wärts ſchlagen, konnte aber dem Unheil nicht entgehen. Von der<lb/>Beſatzung des Bootes wurde Niemand, von derjenigen des Schiffes<lb/>wurden nur Wenige gerettet.<note place="foot" n="**)">Zeichnungen und Beſchreibungen des Bootes fehlen. Nach einem<lb/>franzöſiſchen Autor iſt das Boot kein Unterwaſſerboot geweſen, ſondern ein nur<lb/>wenig über Waſſer ragendes Torpedoboot (Fig. 2).</note></p><lb/><p><hi rendition="#g">Der dritte Torpedobootsangriff</hi> fand auf dem North<lb/>Ediſto-River, Süd Carolina, am 6. März 1864 ſtatt. Der Angreifer<lb/>war eben ſolches Torpedoboot, wie es Fig. 2 zeigt, der Angegriffene<lb/>war das Nordſtaatenſchiff <hi rendition="#g">&#x201E;Memphis&#x201C;</hi>. Es gelang dem Schiffe,<lb/>rechtzeitig die Ankerkette zu ſlippen und ſich in Bewegung zu ſetzen,<lb/>die Schraube des Schiffes ſchlug dem Torpedoboote die Spiere ab,<lb/>und der Angriff mißlang.</p><lb/><pb n="13" facs="#f0027" />
<fw type="header" place="top">2. Kapitel. Die Minen und Torpedos im nordamerikaniſchen Bürgerkriege.</fw><lb/><p>Der <hi rendition="#g">vierte Torpedobootsangriff</hi> wurde um<lb/>2 Uhr am. am 9. April 1864 auf das Nordſtaatenſchiff<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Minneſota</hi>&#x201C; im James-River ausgeführt. Ob-<lb/>gleich der Angreifer rechtzeitig bemerkt wurde, gelang<lb/>es ihm doch, ſeinen Torpedo zur Exploſion zu bringen.<lb/>Die &#x201E;Minneſota&#x201C; wurde ſchwer beſchädigt, das Torpedo-<lb/>boot entkam.</p><lb/><p>Der <hi rendition="#g">fünfte Torpedobootsangriff</hi> am<lb/>19. April 1864 war gegen die Nordſtaaten-<lb/>fregatte &#x201E;<hi rendition="#g">Wabaſh</hi>&#x201C;, welche inmitten vieler<lb/>anderer Schiffe der Blockadeflotte vor Charleſton<lb/>lag, gerichtet. Das Boot war wieder<lb/>ein David (Fig. 2), wie dieſe kleinen<lb/>Fahrzeuge im Gegenſatze zu den großen<lb/>Schiffen genannt wurden, die im Zwei-<lb/>kampfe als Repräſentanten des Goliath gedacht<lb/>waren. Die &#x201E;Wabaſh&#x201C; bemerkte den Feind recht-<lb/>zeitig, ſlippte die Ankerkette und ergriff die<lb/>Flucht. Das Torpedoboot zog ſich zurück.</p><lb/><p>Der <hi rendition="#g">ſechſte</hi> und letzte <hi rendition="#g">Torpedo-<lb/>bootsangriff</hi> dieſes Krieges iſt das be-<lb/>rühmt gewordene Unternehmen des Lieute-<lb/>nants der Nordſtaatenflotte Cuſhing gegen<lb/>das Südſtaaten-Panzerſchiff &#x201E;<hi rendition="#g">Albe-<lb/>marle</hi>&#x201C;. Nach langem Zögern hatten ſich<lb/>die Nordſtaaten endlich entſchloſſen, ebenfalls Torpedo-<lb/>boote zu bauen, und dem vorhin genannten Offizier<lb/>gelang es, mit Hülfe eines ſolchen einen Gegner zu<lb/>beſiegen, der ſchon lange auf dem Roanoke-River die<lb/>Unternehmungen der Föderirten vereitelt hatte. Die<lb/>&#x201E;Albemarle&#x201C; war ein großes Panzerſchiff von be-<lb/>deutendem Gefechtswerthe, hatte bereits mehrere Angriffe<lb/>der Nordſtaatenflotte zurückgeſchlagen und<lb/>führte den ſtolzen Beinamen <hi rendition="#aq">the terror of<lb/>the sunds.</hi> Das Torpedoboot Cuſhings<lb/>war von der in Fig. 3 dargeſtellten Art und führte am<lb/>Bug eine Spier mit daran befeſtigtem Minengefäß, deſſen<lb/>
<figure><head>Fig. 3.</head></figure><lb/><pb n="14" facs="#f0028" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/>Ladung vom Boote aus gezündet wurde. Das Boot hatte außer dem<lb/>Kommandanten eine Beſatzung von 13 Mann. Berühmt wurde der<lb/>Angriff durch die Art ſeiner Durchführung und ſeinen Erfolg, zumal<lb/>er der erſte und letzte von Seiten der Nordſtaaten war.</p><lb/><p>In der Nacht vom 26. zum 27. Oktober 1864 lag die &#x201E;Albemarle&#x201C;<lb/>in der Nähe von Plymouth, Nord-Carolina, zu Anker. Das Torpedo-<lb/>boot näherte ſich dem Schiffe zuerſt langſam, dann, als es entdeckt<lb/>war, mit äußerſter Kraft. Cuſhing ſelbſt hatte die Abzugsleine in<lb/>der Hand. Unter heftigſtem Feuer des Schiffes erfolgte der Stoß,<lb/>die Mine wurde im richtigen Augenblick gezündet, und Schiff und<lb/>Boot ſanken. Cuſhing ſelbſt und einige ſeiner Leute retteten ſich<lb/>durch Schwimmen.</p><lb/><p>Die Summe aus Vorſtehendem ergiebt: Es ſind in 33 Fällen,<lb/>bei denen Unterwaſſerwaffen in Wirkung getreten, vernichtet worden:<lb/>27 Schiffe, Fahrzeuge und Boote, nämlich die auf Seite 9 u. f.<lb/>angeführten 22 Fälle, darunter der Doppelfall Nr. 11, alſo 23,<lb/>ferner beim zweiten und ſechſten Torpedobootsangriff Angreifer und<lb/>Angegriffener, alſo 4; zuſammen 27.</p><lb/><p>Es wurden ſchwer beſchädigt 6 Schiffe.</p><lb/><p>Es verliefen ohne Ergebniß 3 Fälle.</p><lb/><p>Schon am Eingange dieſes Kapitels waren die Gründe dar-<lb/>gelegt worden, welche zu dieſem für die Unterwaſſerwaffen ſo günſtigen<lb/>Ergebniß geführt haben.</p><lb/><p>Es wäre ſehr übereilt, aus den oben angeführten Daten und<lb/>Zahlen auf die Wirkſamkeit und Bedeutung der Minen und Torpedos<lb/>zu ſchließen. Obige Zahlen ergeben für 33 Fälle einen Geſammt-<lb/>verluſt von 33 Schiffen und Fahrzeugen. Das wären 100 Prozent.<lb/>Schon das nächſte Kapitel wird zeigen, daß man bei den Unter-<lb/>waſſerwaffen nicht mit einem Erfolge von 100 Prozent rechnen darf,<lb/>ganz abgeſehen davon, daß in zwei Fällen die Torpedoboote, wenn<lb/>auch vielleicht nicht ganz freiwillig, die Rolle des Arnold von Winkelried<lb/>übernommen und durchgeführt haben.<note place="foot" n="*)">Die Beſatzungen waren bei den Unternehmungen aus Freiwilligen zu-<lb/>ſammengeſtellt worden.</note></p><lb/><p>Aber Zweierlei lehren die Ereigniſſe dieſes Krieges. Erſtens,<lb/>daß die Herrſchaft zur See durch die Unterwaſſerwaffen allein nicht<lb/><pb n="15" facs="#f0029" />
<fw type="header" place="top">2. Kapitel. Die Minen und Torpedos im nordamerikaniſchen Bürgerkriege.</fw><lb/>errungen und gehalten werden kann. Ferner aber zeigen beſonders<lb/>der Fall 9 der Tecumſeh vor Mobile und die Torpedobootsangriffe,<lb/>daß in ſinngemäßer Uebertragung auch auf See wie überall im<lb/>Kriege der Ausſpruch Suworoffs ſich bewahrheitet, daß nämlich der<lb/>Lorbeerkranz des Sieges an der Spitze des Bajonetts hängt.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Drittes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Der Torpedo in den letzten Kriegen.</hi></head><lb/><p>Schon im vorigen Kapitel ſind die Ereigniſſe, welche durch<lb/>Minen herbeigeführt wurden, und diejenigen, welche den Torpedo<lb/>zur Urſache hatten, voneinander getrennt worden. Fortan tritt der<lb/>Torpedo als Angriffswaffe mehr in den Vordergrund.</p><lb/><p>Es ſind zwar Minen in faſt allen ſpäteren Kriegen verwendet<lb/>worden, als Ereigniß von Wichtigkeit iſt aber nur die Zerſtörung des<lb/>braſilianiſchen Panzerſchiffes &#x201E;Rio de Janeiro&#x201C; am 2. September 1866<lb/>auf dem Paraguay zu verzeichnen. Dieſes Schiff gerieth bei Curupaity<lb/>auf die dort gelegte Minenſperre und ſank infolge gleichzeitiger<lb/>Exploſion zweier Minen in wenigen Sekunden.</p><lb/><p>Im Jahre 1868 erfanden die amerikaniſchen Seeoffiziere Com-<lb/>modore Frederic Harvey und Kapitän John Harvey den nach ihnen<lb/>benannten (Schlepp-) Torpedo.</p><lb/><p>Da dieſe Waffe aber in der Praxis nur zweimal, und zwar<lb/>ohne Erfolg aufgetreten iſt und durch den 1864 bis 1868 ent-<lb/>ſtandenen Whiteheadtorpedo überflügelt und inzwiſchen überall wieder<lb/>abgeſchafft wurde, ſo ſei ſie hier übergangen.</p><lb/><p>Der Whiteheadtorpedo wird ſpäterhin eingehender beſchrieben<lb/>werden. Seine erſte Anwendung, wennſchon zunächſt mit Mißerfolg,<lb/>fand am 29. Mai 1877 ſtatt.</p><lb/><p>Die engliſchen Schiffe &#x201E;<hi rendition="#g">Shah</hi>&#x201C; und &#x201E;<hi rendition="#g">Amethyſt</hi>&#x201C; hatten an<lb/>dieſem Tage ein Gefecht mit dem peruaniſchen Panzerſchiffe<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Huascar</hi>&#x201C;, welches zur Partei der Inſurgenten gehörte und ver-<lb/>ſchiedentlich engliſche Rechte verletzt hatte.</p><lb/><p>Während des Gefechtes lanzirte der &#x201E;Shah&#x201C; einen Torpedo auf<lb/>den &#x201E;Huascar&#x201C;. Die Entfernung aber war groß, der &#x201E;Huascar&#x201C;<lb/>drehte zudem in die Laufrichtung des Torpedos und lief mit einer<lb/>Geſchwindigkeit von 11 Knoten. Da der verwendete Whiteheadtorpedo<lb/><pb n="16" facs="#f0030" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/>aber nur 9 Knoten lief, ſo konnte er naturgemäß ſein Ziel nicht<lb/>erreichen.</p><lb/><p>Im ruſſiſch-türkiſchen Kriege 1877&#x2014;78 ſind Torpedos ver-<lb/>ſchiedener Konſtruktion häufig angewendet worden, und zwar bei<lb/>Batum (erſter Fall), Matſchin, Sulina (erſter Fall), Ruſtſchuk, Olti,<lb/>Sukhum, Sulina (zweiter Fall), Batum (zweiter Fall) und Batum<lb/>(dritter Fall). Nachſtehend ſeien die verſchiedenen Fälle kurz erwähnt.<lb/>Gebraucht wurden, wo nicht andere Torpedos genannt ſind, nur<lb/>Spierentorpedos (Fig. 3.)</p><lb/><p><hi rendition="#g">Batum</hi>. Der ruſſiſche Dampfer &#x201E;Conſtantin&#x201C; fungirte als<lb/>Stammſchiff mehrerer Torpedoboote. In der Nacht vom 12. zum<lb/>13. Mai 1877 wurden die Boote zum Angriff auf mehrere bei<lb/>Batum zu Anker liegende türkiſche Schiffe entſendet. Die Boote<lb/>&#x201E;Sinope&#x201C;, &#x201E;Navarin&#x201C; und &#x201E;Sukhum Kal<hi rendition="#aq">é</hi>&#x201C; führten Spierentorpedos,<lb/>das Boot &#x201E;Tſchesm<hi rendition="#aq">é</hi>&#x201C; einen Schlepptorpedo des Syſtems Harvey.</p><lb/><p>Letzterem Boote gelang es, ſeinen Torpedo an den Feind zu<lb/>bringen. Die Zündung des Torpedos verſagte aber, und die ruſſiſchen<lb/>Boote mußten ſich zurückziehen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Matſchin</hi>. Es waren wiederum vier ruſſiſche Boote, &#x201E;Ceſare-<lb/>witſch&#x201C;, &#x201E;Xenia&#x201C;, &#x201E;Djigit&#x201C; und &#x201E;Ceſarewna&#x201C;, welche den Angriff in der<lb/>Nacht vom 25. zum 26. Mai auf die in dem Donau-Arme Matſchin<lb/>befindlichen türkiſchen Kriegsſchiffe &#x201E;Feth-ul-Islam&#x201C;, &#x201E;Duba-Seifi&#x201C;<lb/>und den türkiſchen Dampfer &#x201E;Kilidj-Ali&#x201C; ausführten.</p><lb/><p>Obgleich die Maſchinen der Boote, welche damals noch nicht<lb/>die Vollkommenheiten neuerer Technik hatten, großes Geräuſch ver-<lb/>urſachten, gelang es den Ruſſen doch, unbeläſtigt bis in die nächſte<lb/>Nähe der Türken zu kommen.</p><lb/><p>Es iſt dieſes theils der durch &#x201E;Kismet&#x201C; herbeigeführten Sorg-<lb/>loſigkeit <hi rendition="#g">der</hi> türkiſchen Beſatzungen, theils aber auch dem Umſtande<lb/>zuzuſchreiben, daß die Fröſche an den ſeichten Ufern der unteren<lb/>Donau einen derartigen Lärm vollführen, daß andere Geräuſche<lb/>übertönt werden. Erſt im letzten Augenblick eröffnete die &#x201E;Duba-<lb/>Seifi&#x201C; das Feuer. Der Spierentorpedo des &#x201E;Ceſarewitſch&#x201C; traf das<lb/>Schiff zwiſchen der Mitte und dem Heck, welches ſich ſofort zu<lb/>ſenken begann. Der Torpedo der &#x201E;Xenia&#x201C; vollendete das Vernich-<lb/>tungswerk. Das Schiff ſank innerhalb 10 Minuten, die ruſſiſchen<lb/>Boote wurden zurückbeordert.</p><lb/><pb n="17" facs="#f0031" />
<fw type="header" place="top">3. Kapitel. Die Torpedos in den letzten Kriegen.</fw><lb/><p><hi rendition="#g">Sulina</hi>. Der Angriff wurde von den Booten des Dampfers<lb/>&#x201E;Conſtantin&#x201C; auf eine bei Sulina zu Anker liegende türkiſche Diviſion<lb/>ausgeführt, hatte aber einen vollkommenen Mißerfolg. Letzterer war<lb/>dem Umſtande zuzuſchreiben, daß die Türken wachſam waren, und<lb/>daß ſie Schutzſperren gelegt hatten, in die der Schlepptorpedo des<lb/>einen Bootes und die Schrauben einiger anderer ſich verwickelten.<lb/>Zwar gelang es zwei Booten, ihre Torpedos zu detoniren, indeſſen<lb/>hatte dieſes keinen merkbaren Erfolg, da die Exploſionen vermuthlich<lb/>in den Schutzſperren und nicht in unmittelbarer Nähe der Schiffe<lb/>erfolgten. Ein ruſſiſches kleines Boot wurde zerſchoſſen, und der<lb/>kommandirende Offizier gerieth in Gefangenſchaft.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Ruſtſchuk</hi>. Einige ruſſiſche Boote hatten Befehl erhalten, einen<lb/>Arm der Donau mit Minen zu ſperren. Hierbei wurden ſie von<lb/>einem türkiſchen Schiffe angegriffen. Es erfolgte von ruſſiſcher<lb/>Seite ein Gegenangriff des Torpedobootes &#x201E;Schutka&#x201C;. Dieſer Gegen-<lb/>angriff ſchlug fehl. Die elektriſchen Leitungen der Zündvorrichtung<lb/>waren durchſchoſſen worden, und der Torpedo verſagte. Das Gefecht<lb/>fand am 20. Juni 1877 bei Tage ſtatt.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Olti</hi> (Aluta). Ein aus der Flußmündung hinausſteuerndes<lb/>türkiſches Kriegsſchiff wurde am 23. Juni 1877 von drei ruſſiſchen<lb/>Torpedobooten, darunter wieder die &#x201E;Schutka&#x201C;, bei Tageslicht ange-<lb/>griffen. Die Boote fanden aber das Schiff wohlvorbereitet.<lb/>Letzterem gelang es durch geſchickte Manöver, ein wohlgezieltes Feuer<lb/>und angeblich auch infolge ſeiner an ausgeſchobenen Spieren be-<lb/>feſtigten Netze, ſich der Angreifer zu erwehren.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Sukhum</hi>. In der Nacht vom 23. zum 24. Auguſt 1877<lb/>wurden vier Torpedoboote des &#x201E;Conſtantin&#x201C; zum Angriff auf das<lb/>unter Sukhum liegende Panzerſchiff &#x201E;Aſſari Chefket&#x201C; entſandt.<lb/>Drei Booten gelang es, ihre Torpedos zu detoniren, und in dem<lb/>Glauben, den Feind vernichtet zu haben, kehrten die Angreifer zurück.<lb/>Thatſächlich hatte das angegriffene Schiff nur unweſentliche Be-<lb/>ſchädigungen erlitten und befand ſich am 31. Auguſt in Konſtantinopel.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Sulina</hi> (zweiter Fall). Hierbei handelt es ſich um keinen<lb/>Torpedoangriff. Das türkiſche Kanonenboot &#x201E;Suna&#x201C; gerieth auf<lb/>eine von den Ruſſen gelegte Minenſperre und ſank.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Batum</hi> (zweiter Fall). Wiederum waren es die Boote des<lb/>&#x201E;Conſtantin&#x201C;, welche den Angriff auf die türkiſchen, in Batum<lb/><fw type="sig" place="bottom">H. <hi rendition="#g">Gercke,</hi> Die Torpedowaffe. 2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0032" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/>liegenden Schiffe in der Nacht vom 27. auf den 28. Dezember 1877<lb/>machten. Zwei der Boote gebrauchten diesmal, und zwar zum<lb/>erſten Mal in dieſem Kriege, Whiteheadtorpedos. Auf Schußentfernung<lb/>angelangt, ohne bemerkt zu werden, wurden die Torpedos lanzirt.</p><lb/><p>Ein Erfolg trat nicht ein, obgleich ein Torpedo in der Nähe<lb/>des türkiſchen Schiffes &#x201E;Avni-Illah&#x201C; explodirte. Der zweite Torpedo<lb/>war auf Strand gelaufen und wurde von den Türken gefunden.<lb/>Von dem explodirten Torpedo fand ſich ebenfalls ein Theil am<lb/>Strande.</p><lb/><p>Bemerkenswerth iſt es, daß die Boote, während ſie ſich zurück-<lb/>zogen, beinahe ihr eigenes Stammſchiff, den &#x201E;Conſtantin&#x201C;, der ihnen<lb/>gefolgt war, angegriffen hätten.</p><lb/><p>Der Mißerfolg kann nicht überraſchen, wenn man bedenkt, daß<lb/>eine Erfahrung in der Behandlung der Whiteheadtorpedos noch nicht<lb/>vorhanden und daß die Montirung der Ausſtoßrohre eine höchſt<lb/>primitive war. Auf dem Boote &#x201E;Tſchesm<hi rendition="#aq">é</hi>&#x201C; war das Lanzirrohr<lb/>unter dem Kiel befeſtigt worden. Das zweite Ausſtoß- oder Lanzir-<lb/>rohr war auf einem Floße aufgeſtellt, welches von dem Boote<lb/>&#x201E;Sinope&#x201C; geſchleppt wurde.</p><lb/><p>Bei den türkiſchen Schiffen befand ſich auch die &#x201E;Mamudieh&#x201C;,<lb/>welche die Flagge des Admirals Hobart Paſcha führte.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Batum</hi> (dritter Fall). In der Nacht vom 25. zum 26. Januar<lb/>1878 erfolgte in dieſem Kriege der letzte Angriff der Boote des<lb/>&#x201E;Conſtantin&#x201C; auf die in Batum liegende türkiſche Flotte. Den<lb/>Booten &#x201E;Tſchesm<hi rendition="#aq">é</hi>&#x201C; und &#x201E;Sinope&#x201C; gelang es, mit zwei Whitehead-<lb/>torpedos einen türkiſchen Aviſo zum Sinken zu bringen. <hi rendition="#g">Dieſes<lb/>iſt mithin der erſte Fall, in dem ſich der Whiteheadtorpedo<lb/>im Kriege bewährt hat</hi>.</p><lb/><p>Die nächſten Kriegsereigniſſe, bei denen der Torpedo eine Rolle<lb/>geſpielt hat, fanden an der Weſtküſte Südamerikas ſtatt.</p><lb/><p>Im chileniſch-peruaniſchen Kriege 1879 bis 1881 wurden von<lb/>den Peruanern verſchiedene Arten von Torpedos und Torpedobooten<lb/>nordamerikaniſcher Konſtruktion gebraucht, da die Zufuhr europäiſchen<lb/>Kriegsmaterials von den Chilenen verhindert wurde. Ja ſogar die<lb/>infernaliſche Maſchine trat wieder in Erſcheinung. Am 3. Juli 1880<lb/>ließen die Peruaner auf der Rhede von Callao ein Küſtenfahrzeug<lb/>treiben, deſſen Ladung aus Lebensmitteln beſtand, aber auch eine<lb/><pb n="19" facs="#f0033" />
<fw type="header" place="top">3. Kapitel. Die Torpedos in den letzten Kriegen.</fw><lb/>Mine von 150 <hi rendition="#aq">kg</hi> Dynamit enthielt. Der chileniſche Transport-<lb/>dampfer &#x201E;<hi rendition="#g">Loa</hi>&#x201C; nahm das Fahrzeug längſeit und unterſuchte die<lb/>Ladung. Hierbei explodirte das Dynamit und brachte dem Kom-<lb/>mandanten und mehr als 100 Mann der Beſatzung der &#x201E;Loa&#x201C; den<lb/>Tod, dem Schiffe den Untergang.</p><lb/><p>Auch das chileniſche Kanonenboot &#x201E;Cavadonga&#x201C; wurde durch eine<lb/>Höllenmaſchine zerſtört. Abgeſehen von dieſen beiden Fällen ſpielten<lb/>Minen und Torpedos achtmal eine Rolle.</p><lb/><p>Die Chilenen griffen mit ihren Torpedobooten bei fünf Ge-<lb/>legenheiten peruaniſche Seeſtreitkräfte an und hatten zwei Erfolge;<lb/>die Peruaner konnten (außer den beiden obenerwähnten Fällen mit<lb/>Höllenmaſchinen) nur drei Mißerfolge aufweiſen.</p><lb/><p>Whiteheadtorpedos ſind nicht gebraucht worden.</p><lb/><p>Im Juni 1880 fand ein Kampf zwiſchen chileniſchen Torpedo-<lb/>und peruaniſchen Wachtbooten ſtatt, wobei ein peruaniſches und<lb/>ein chileniſches Boot zerſtört wurden. Nimmt man dieſen Verluſt<lb/>auf beiden Seiten als gleich an, ſo hatten die Chilenen doch bei den<lb/>nachfolgenden beiden Fällen mit ihren Torpedobooten Erfolg. Am<lb/>4. Januar 1881 wurden bei <hi rendition="#g">Ancona</hi> ein peruaniſches Torpedo-<lb/>boot und am 18. Januar bei <hi rendition="#g">Callao</hi> die peruaniſche Korvette<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Union</hi>&#x201C; durch chileniſche Torpedoboote gezwungen, ſich auf Strand<lb/>zu ſetzen. Im erſteren Falle wurde das peruaniſche Boot nach dem<lb/>Auflaufen durch Geſchützfeuer der chileniſchen Korvette &#x201E;O&#x2019;Higgins&#x201C;<lb/>zerſtört; im zweiten Falle ſprengte die Korvette &#x201E;Union&#x201C; ſich ſelbſt.</p><lb/><p>Der chineſiſch-franzöſiſche Krieg 1884/85 zeigt die nächſten<lb/>Anwendungen der Torpedos und zwar wiederum der Spierentorpedos.<lb/>Am 23. Auguſt 1884 wurden auf <hi rendition="#g">Pagoda Anchorage</hi> die chineſiſche<lb/>Korvette &#x201E;<hi rendition="#g">Yung-Woo</hi>&#x201C; und am 15. Februar 1885 bei <hi rendition="#g">Scheipu</hi><lb/>die chineſiſche Fregatte &#x201E;<hi rendition="#g">Yu-Yuen</hi>&#x201C; durch franzöſiſche Torpedoboote<lb/>vernichtet. Beide Male lagen die chineſiſchen Schiffe zu Anker.</p><lb/><p>Wiederum iſt es die Weſtküſte Südamerikas, welche den Schauplatz<lb/>der Begebniſſe bildet. Diesmal waren es ein zu ſeiner Zeit modernes<lb/>Panzerſchiff und zwei ebenfalls moderne Torpedoboote, welche den<lb/>Kampf ausfochten, wenn von einem ſolchen die Rede ſein kann.<lb/>Thatſächlich wurden die Schiffe der Aufſtändiſchen, der Panzer<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Blanco Encalada</hi>&#x201C; und die Transportſchiffe &#x201E;<hi rendition="#g">Bio-Bio</hi>&#x201C; und<lb/>&#x201E;<hi rendition="#g">Aconcagua</hi>&#x201C; von den regierungstreuen chileniſchen Booten &#x201E;<hi rendition="#g">Lynch</hi>&#x201C;<lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0034" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/>und &#x201E;<hi rendition="#g">Condell</hi>&#x201C; in der Frühe des 23. April 1891 bei <hi rendition="#g">Caldera</hi><lb/>überfallen. Die drei Schiffe lagen zu Anker, und der Kommandant<lb/>und die meiſten Offiziere des Panzerſchiffes waren an Land. In<lb/>dem ungewiſſen Lichte, welches der Vollmond, ein leichter Morgen-<lb/>nebel ſowie der Widerſchein des hohen Ufers hervorbrachten, konnten<lb/>ſich die Boote, die ſich dicht unter Land hielten, unbemerkt nähern.<lb/>Der Wachdienſt muß ſehr im Argen gelegen haben, denn thatſächlich<lb/>meldete der einzige Poſten die Torpedoboote erſt, als &#x201E;Condell&#x201C; ſchon<lb/>ſeinen erſten Torpedo abſchoß. &#x201E;Condell&#x201C; lancirte drei Whitehead-<lb/>torpedos ohne Erfolg, &#x201E;Lynch&#x201C; feuerte zwei Whiteheadtorpedos ab,<lb/>von denen einer ſeinen Zweck erfüllte. Das Panzerſchiff &#x201E;Blanco<lb/>Encalada&#x201C; ſank und nahm von den 287 an Bord befindlichen<lb/>Menſchen 225 mit in die Tiefe.</p><lb/><p>&#x201E;Blanco Encalada&#x201C; und &#x201E;Condell&#x201C; waren in England, &#x201E;Lynch&#x201C;<lb/>bei Schichau (Elbing) gebaut. Der Torpedo enthielt 53 <hi rendition="#aq">kg</hi> Schieß-<lb/>wolle und war engliſchen Urſprungs.</p><lb/><p>Nach dem Angriffe zogen ſich die Torpedoboote zurück, da ſie<lb/>das einkommende engliſche Kriegsſchiff &#x201E;Warſpite&#x201C; für die regierungs-<lb/>feindliche Korvette &#x201E;Esmeralda&#x201C; hielten. Dieſem Umſtande ver-<lb/>dankten auch die Transportſchiffe ihre Rettung. Zwar wurde ein<lb/>Torpedo gegen &#x201E;Bio-Bio&#x201C; abgefeuert; das Schiff hatte aber einen<lb/>Tiefgang von nur acht Fuß, und da der Torpedo auf zehn Fuß ein-<lb/>geſtellt war, ſo ging er ohne Schaden zu thun unter dem Schiffe durch.</p><lb/><p>Der braſilianiſche Bürgerkrieg brachte den nächſten Erfolg des<lb/>Whiteheadtorpedos. Während des Aufſtandes, den der Admiral<lb/>de Mello gegen den Präſidenten Peixoto erregte &#x2014; ſoweit bekannt<lb/>bislang der einzige Fall, wo eine Empörung wider die beſtehende<lb/>Regierung von einer Flotte ausging &#x2014;, wurde in der Nacht vom<lb/>15. zum 16. April 1894 das Panzerſchiff &#x201E;<hi rendition="#g">Aquidaban</hi>&#x201C; (ſpäter<lb/>in &#x201E;24 de Mayo&#x201C; umgetauft) durch Torpedoboote, welche die<lb/>Regierung inzwiſchen von Schichau angekauft hatte, zum Sinken<lb/>gebracht. Das Schiff hatte in ſehr flachem Waſſer zu Anker gelegen<lb/>und konnte, nachdem das hervorgebrachte Leck proviſoriſch geſchloſſen<lb/>worden war, wieder gehoben werden.</p><lb/><p>Um den Ereigniſſen zu folgen, muß der Blick wieder zurück<lb/>nach Oſtaſien gewendet werden. Im chineſiſch-japaniſchen Kriege iſt<lb/>der Torpedo mehrfach aufgetreten. In der Schlacht am <hi rendition="#g">Yalu,</hi><lb/><pb n="21" facs="#f0035" />
<fw type="header" place="top">3. Kapitel. Die Torpedos in den letzten Kriegen.</fw><lb/>17. September 1894, ſollen chineſiſche Boote Torpedos, aber ohne<lb/>Erfolg, verwendet haben. Während dieſer Schlacht befanden ſich die<lb/>japaniſchen Torpedoboote im Fluſſe, woſelbſt ſie die Operationen der<lb/>Armee zu unterſtützen hatten.</p><lb/><p>Der japaniſche Kreuzer &#x201E;<hi rendition="#g">Naniva</hi>&#x201C; verſenkte einen chineſiſchen<lb/>Truppentransportdampfer durch einen Torpedo. Von Erfolg gekrönt<lb/>waren die Angriffe der japaniſchen Boote auf die in <hi rendition="#g">Wei-hei-wei</hi><lb/>liegenden chineſiſchen Kriegsſchiffe. Am 5. Februar 1895 wurde das<lb/>chineſiſche Panzerſchiff &#x201E;<hi rendition="#g">Ting-yuen</hi>&#x201C; durch einen Torpedo derartig<lb/>beſchädigt, daß es ſich auf Strand ſetzen mußte. Die Angaben<lb/>hinſichtlich des Umfanges der Beſchädigung ſind nicht übereinſtimmend.</p><lb/><p>Während von einer Seite behauptet wird, daß die Schotten<lb/>vorher in Ordnung geweſen und erſt durch die Wirkung der Exploſion<lb/>in Unordnung gerathen ſeien, iſt von anderer Seite der Meinung<lb/>Ausdruck gegeben worden, daß die chineſiſche Beſatzung, des Kämpfens<lb/>müde, die Gelegenheit benutzt habe, um den Befehlshaber an einer<lb/>Fortſetzung des Kampfes zu verhindern, daher die Schotten nicht<lb/>oder nur mangelhaft bedient, revoltirt und ſomit den Befehlshaber<lb/>in die Zwangslage verſetzt habe, das Schiff auf Strand ſetzen zu<lb/>müſſen. Die Abwehr des Angriffes, wenn auch nicht genügend, muß<lb/>doch als eine energiſche bezeichnet werden, denn man fand am<lb/>folgenden Morgen das Torpedoboot, welches den Angriff ausgeführt<lb/>hatte, mit erſchoſſener Beſatzung herrenlos im Hafen von Wei-hei-wei<lb/>treibend.</p><lb/><p>Das Schiff, bei der Maſchinenbau-Aktiengeſellſchaft &#x201E;Vulcan&#x201C;<lb/>(Stettin) erbaut, wurde wieder flott gemacht und gehört jetzt zur<lb/>japaniſchen Marine.</p><lb/><p>Die Japaner hatten bei Wei-hei-wei auch noch ſonſtige Erfolge<lb/>zu verzeichnen; die zerſtörten chineſiſchen Schiffe waren einmal eine<lb/>alte Holzfregatte, das andere Mal ein Prahm, den der Angreifer in<lb/>der Dunkelheit vielleicht für ein würdigeres Opfer gehalten hatte.</p><lb/><p>Es muß hier noch des Umſtandes Erwähnung gethan werden,<lb/>daß die chineſiſchen <hi rendition="#g">Schiffe</hi> &#x2014; denn auch <hi rendition="#g">Schiffe</hi> ſind mit Torpedos<lb/>und Torpedoausſtoßrohren armirt &#x2014; vor der Schlacht am Yalu<lb/>ihre Torpedos geborgen hatten, aus Furcht, daß dieſe getroffen und,<lb/>hierdurch zur Exploſion gebracht, ihnen ſelbſt ſchädlich werden könnten.<lb/>Wennſchon dieſe Befürchtung nicht ganz ohne Grund iſt, ſo iſt es<lb/><pb n="22" facs="#f0036" />
<fw type="header" place="top">Erſter Abſchnitt. Geſchichtliches.</fw><lb/>doch erſtaunlich, daß man die Waffe gänzlich außer Thätigkeit<lb/>ſtellte, welche, wenn <hi rendition="#g">richtig</hi> bedient, von großem Werthe hätte ſein<lb/>können. Die Selbſtgefährlichkeit der Torpedos wird ſpäter beleuchtet<lb/>werden; hier wird dieſelbe nur darum genannt, um zu zeigen, daß<lb/>der Torpedo zu ſeiner Bedienung des ausgezeichnetſten Perſonales<lb/>bedarf, eines Perſonales, wie es den chineſiſchen Befehlshabern wohl<lb/>nicht zur Verfügung ſtand. Der Torpedo verlangt den Nahkampf,<lb/>und vielleicht geht man nicht fehl, wenn man der Meinung Ausdruck<lb/>giebt, daß gerade dieſer der Natur der Chineſen am meiſten widerſtrebt.</p><lb/><p>Summariſch laſſen ſich die in dieſem Kapitel beſchriebenen Fälle<lb/>folgendermaßen zuſammenſtellen:</p><lb/><p>1. In 3 Fällen liefen zwei Schiffe auf Minen und ſanken.</p><lb/><p>2. In 2 Fällen hatten Schlepptorpedos Mißerfolge.</p><lb/><p>3. In 15 Fällen haben im Ganzen 31 Boote mit Spieren-<lb/>torpedos angegriffen, hatten 10 Mißerfolge und vernichteten 5 Schiffe.</p><lb/><p>4. In 2 Fällen iſt der Whiteheadtorpedo vom Schiffe aus<lb/>angewendet worden, einmal mit, einmal ohne Erfolg.</p><lb/><p>5. In 8 Fällen haben 16 Boote mit Whiteheadtorpedos<lb/>6 Schiffe zum Sinken gebracht oder kampfunfähig gemacht und<lb/>2 Mißerfolge gehabt (hierbei iſt der in Wei-hei-wei vernichtete<lb/>Prahm mitgerechnet worden).</p><lb/><p>Die Zahl der Boote und die Zahl der verbrauchten Torpedos<lb/>ſind nicht mit poſitiver Beſtimmtheit anzugeben, da es nicht genau<lb/>bekannt iſt, wieviel Boote den Aquidaban angriffen, wieviel Boote<lb/>bei Wei-hei-wei in Thätigkeit waren und wieviel Torpedos dieſe<lb/>Boote verfeuerten. Es wäre demnach müßig, eine Wahrſcheinlichkeits-<lb/>rechnung über die Wirkſamkeit der Torpedos aufzuſtellen. Darum<lb/>ſoll es auch nur einen hiſtoriſchen Werth haben, die Ergebniſſe des<lb/>vorigen und dieſes Kapitels hier zuſammenzufaſſen, wobei die Fälle,<lb/>in denen infernaliſche Maſchinen und Schlepptorpedos verwendet<lb/>wurden, und Unglücksfälle nicht miteinbegriffen ſind:</p><lb/><p>Es trafen Schiffe auf Minen in 30 Fällen; Verluſt 25;<lb/>beſchädigt 4; ohne Ergebniß 1 Fall.<note place="foot" n="*)">Es muß beachtet werden, daß hier <hi rendition="#g">nicht</hi> die Zahl der unbeſchädigten<lb/>Schiffe zu verſtehen iſt, ſondern die Zahl der <hi rendition="#g">Fälle,</hi> in denen ein angegriffenes<lb/>Schiff oder mehrere angegriffene Schiffe unbeſchädigt geblieben ſind.</note> Es ſind Angriffe mit<lb/>Spierentorpedos gemacht in 21 Fällen; Verluſt 7; beſchädigt 2;<lb/><pb n="23" facs="#f0037" />
<fw type="header" place="top">3. Kapitel. Die Torpedos in den letzten Kriegen.</fw><lb/>ohne Ergebniß 12 Fälle.<note place="foot" n="*)">Siehe Fußnote Seite 22.</note> Es ſind Angriffe mit Whiteheadtorpedos<lb/>gemacht in 10 Fällen; Verluſt 5; geſunken und wieder gehoben 2;<lb/>ohne Ergebniß 3 Fälle.<note place="foot" n="*)">Siehe Fußnote Seite 22.</note></p><lb/><p>Iſt dieſe Statiſtik auch lückenhaft, und iſt es auch noch nicht<lb/>möglich, aus ihr ſchon Lehren für kommende Kriege zu ziehen, ſo<lb/>zeigt ſie doch, daß der Whiteheadtorpedo &#x2014; und vorausſichtlich wird<lb/>nur dieſer in Zukunft auftreten &#x2014; eine wirkſame Angriffswaffe iſt.<lb/>Da ſeine Vorbedingung aber der Nahkampf iſt, ſo folgt weiter, daß<lb/>er für Schiffe nur eine Gelegenheitswaffe ſein kann. Boote wiederum<lb/>können auf die Dauer die hohe See nicht halten, darum iſt der<lb/>Schluß richtig, daß der Torpedo berufen erſcheint, nur im Küſten-<lb/>kriege, und zwar nur auf Seiten des Vertheidigers, eine Rolle zu<lb/>ſpielen, wenn anders nicht auch der Angreifer Stützpunkte in ſolcher<lb/>Nähe beſitzt, daß er <hi rendition="#g">ſeinen</hi> Torpedobooten Gelegenheit zur Ruhe<lb/>und Erholung geben kann.</p><lb/><p>Trotzdem alſo der Torpedo eine Angriffswaffe <hi rendition="#aq">par excellence</hi><lb/>iſt, iſt ſein Gebiet, vom weiteren, allgemeinen Standpunkte aus<lb/>betrachtet, nur die Defenſive, und in ſinngemäßer Analogie kann<lb/>man auch vom Torpedo ſagen: <hi rendition="#aq">&#x201E;Ultima ratio regis!&#x201C;</hi></p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>Zweiter Abſchnitt.<lb/><hi rendition="#b">Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Viertes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Der Whiteheadtorpedo.</hi></head><lb/><p>Die Anregung zu dieſer Erfindung hat der öſterreichiſche Kapitän<lb/>Lupis gegeben. Seine Idee war, ein lenkbares, auf der Waſſer-<lb/>oberfläche laufendes, durch Dampf oder ein Uhrwerk getriebenes<lb/>Geſchoß zu bauen, welches an ſeinem Vordertheil eine Kammer mit<lb/>der Sprengladung und einer Kontaktzündung tragen ſollte. Lupis&#x2019;<lb/>Verſuche ſowie ſeine der Regierung gemachten Vorſchläge hatten<lb/>kein Ergebniß. Im Jahre 1864 führte ein Zufall Lupis und White-<lb/>head zuſammen. Letzterer war Betriebsdirektor einer Maſchinenbau-<lb/><pb n="24" facs="#f0038" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/>fabrik in Fiume. Von der Idee des Oeſterreichers gefeſſelt, machte<lb/>ſich der Engländer an die Arbeit. Da er aber erkannte, um wie<lb/>viel werthvoller es ſein würde, der neuen Waffe <hi rendition="#g">eigene</hi> Bewegungs-<lb/>kraft zu verleihen und ſie als <hi rendition="#g">Unterwaſſergeſchoß</hi> zu konſtruiren,<lb/>ſo ſteckte er ſich von vornherein dieſes Ziel, welches er auch erreichte.</p><lb/><p>Nach zweijährigen, unausgeſetzten Bemühungen, mit alleiniger<lb/>Hülfe ſeines damals noch ſehr jugendlichen Sohnes und eines einzigen<lb/>geſchickten Arbeiters baute Whitehead hinter Schloß und Riegel den<lb/>erſten automobilen Torpedo.</p><lb/><p>Derſelbe hatte die Form eines an beiden Enden zugeſpitzten<lb/>Cylinders, trug an ſeiner oberen und unteren Seite große Längs-<lb/>floſſen und zeigte an ſeinem Schwanzſtücke einen Schraubenpropeller<lb/>und ein bewegliches Horizontalruder. Der Torpedo beſtand aus dem<lb/>Kopf, enthaltend 9 <hi rendition="#aq">kg</hi> Dynamit mit Kontaktzündung, dem Tiefen-<lb/>ſteuerapparat, dem Luftkeſſel, der Maſchine und dem Schwanzſtücke<lb/>mit dem bereits erwähnten Trieb- und Steuerapparat.</p><lb/><p>Wennſchon die Ausführung eines Torpedos nicht leicht iſt,<lb/>ſo iſt die Idee recht einfach. Der Kopf enthält die Sprengladung,<lb/>welche beim Auftreffen auf das Ziel explodirt.</p><lb/><p>Der Keſſel enthält komprimirte Luft &#x2014; Preßluft &#x2014;, welche<lb/>die Maſchine während ihres Ganges ſpeiſt.</p><lb/><p>Die Maſchine treibt den Torpedo mittelſt der Schraube, und<lb/>die Tiefenſteuerung mit dem Ruder zwingt den Torpedo, in beſtimmter<lb/>Tiefe zu laufen. Die Steuerung iſt alſo im Gegenſatze zur Steuerung<lb/>eines Schiffes eine ſolche in der Horizontalebene.</p><lb/><p>Der erſte von Whitehead gebaute Torpedo hatte aber noch<lb/>einen höchſt unregelmäßigen Tiefenlauf, er beſchrieb gewaltige Kurven,<lb/>d. h. er bewegte ſich manchmal in größerer Tiefe, wie beabſichtigt,<lb/>manchmal an der Waſſeroberfläche.</p><lb/><p>Erſt im Jahre 1868 fand Whitehead das Mittel, welches ſeine<lb/>Erfindung kriegsbrauchbar machte, welches als wichtigſtes Geheimniß<lb/>nur wenigen Auserleſenen bekannt gegeben werden durfte, welches<lb/>dem Erfinder mit ſchwerem Gelde abgekauft wurde und welches ſo<lb/>einfach iſt, daß es dem Ei des Columbus würdig zur Seite geſtellt<lb/>werden kann.</p><lb/><p>Der Tiefenapparat, welchen Whitehead zuerſt anwendete, beruht<lb/>auf dem Wechſel des Waſſerdruckes in verſchiedenen Tiefen. Dieſer<lb/><pb n="25" facs="#f0039" />
<fw type="header" place="top">4. Kapitel. Der Whiteheadtorpedo.</fw><lb/>Druckwechſel macht ſich an einer Druckplatte bemerkbar, welche die<lb/>Bewegung mittelſt Geſtänge auf das Ruder überträgt. Die Ein-<lb/>richtung war, wie ſchon geſagt, nicht genügend empfindlich.</p><lb/><p>Jenes oben erwähnte Geheimniß nun beſtand in der Verbindung<lb/>der Thätigkeit der Platte mit der Wirkung eines einfachen Pendels.</p><lb/><figure><head>Fig. 4.</head></figure><lb/>
<p>Steuert der Torpedo in die Tiefe (Fig. 4), ſo bewegt ſich das<lb/>Pendel, da es das Beſtreben hat, eine ſenkrechte Lage innezuhalten,<lb/>innerhalb des Torpedos, alſo relativ nach vorn; iſt der Torpedo<lb/>dagegen mit ſeiner Spitze nach oben gerichtet, ſteuert er alſo in die<lb/><figure><head>Fig. 5.</head></figure><lb/>
Höhe (Fig. 5), ſo bewegt ſich das Pendel im Torpedo relativ nach<lb/>hinten; genauer geſagt: da das Pendel ſeine ſenkrechte Lage ein-<lb/>zuhalten beſtrebt iſt, ſo ſchwingt der Torpedo wie ein Waagebalken<lb/>um daſſelbe, und dieſe Bewegung des Torpedos um das Pendel wird<lb/>nun ebenfalls benutzt, um das Ruder in Thätigkeit zu ſetzen und<lb/>dem Torpedo einen guten Horizontallauf zu geben.</p><lb/><p>So wirken nunmehr die Platte dahin, den Torpedo in die<lb/>richtige, beabſichtigte Tiefe zu bringen, und das Pendel dahin, den<lb/><pb n="26" facs="#f0040" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/>Torpedo in dieſer richtigen Tiefe horizontal laufen zu laſſen. Das<lb/>Funktioniren des Apparates wird ſpäterhin genauer beſchrieben<lb/>werden. An dieſer Stelle ſei vorweg geſagt, daß die neueſte Zeit<lb/>dem Torpedo eine weitere Vervollkommnung, nämlich auch eine<lb/>Vertikalſteuerung gebracht hat.</p><lb/><p>Die verſchiedenſten Umſtände können ein Abweichen des Torpedos<lb/>auch aus der Vertikalebene, alſo aus ſeiner Schußrichtung, verurſachen.</p><lb/><p>Um dieſes zu vermeiden, hat der öſterreichiſche Ingenieur Obry<lb/>einen Apparat konſtruirt, welcher im Weſentlichen nichts Anderes als<lb/>eine praktiſche Anwendung des Foucaultſchen Pendels iſt.</p><lb/><p>Da eine ſchwingende oder rotirende Maſſe ihre Schwingungs-<lb/>ebene beibehält, ſo hat Obry dies benutzt, um danach Abweichungen<lb/>des Torpedos aus der Vertikalebene an einem ſolchen rotirenden<lb/>Pendel bemerkbar zu machen und die entſtehende Bewegung auf ein<lb/>Paar Vertikalruder zu übertragen.</p><lb/><p>Denkt man ſich das Whiteheadſche Pendel um ſeinen Aufhängungs-<lb/>punkt rotirend und den Torpedo um 90 Grad um ſeine Längsachſe<lb/>gedreht, alſo auf die Seite gelegt, ſo erhält man ein Bild des<lb/>Obryſchen Syſtems.</p><lb/><p>Das ruhig hängende Pendel ſteuert ſomit den Torpedo in der<lb/>Horizontal-, das rotirende Pendel in der Vertikalebene.</p><lb/><figure><head>Fig 6.</head></figure><lb/>
<p>Der Torpedo wurde von allen Staaten angekauft, es entſtand<lb/>eine rege Thätigkeit in Staats- und Privatwerkſtätten, unausgeſetzte<lb/>Schießverſuche fanden und finden ſtatt, mannigfache Aenderungen und<lb/>Verbeſſerungen wurden und werden eingeführt, und eiferſüchtig hält<lb/><pb n="27" facs="#f0041" />
<fw type="header" place="top">4. Kapitel. Der Whiteheadtorpedo.</fw><lb/>jeder Staat ſeine Aenderungen und Verbeſſerungen geheim. Im<lb/>Nachſtehenden kann daher auch nur eine allgemeine Beſchreibung der<lb/>einzelnen Theile und ihres Zuſammenwirkens gegeben werden.</p><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Der Kopf</hi>.</head><lb/><p>Die Fig. 6 veranſchaulicht den Kopf, d. h. den am meiſten nach<lb/>vorn gelagerten Theil des Torpedos. Man hat die verſchiedenſten<lb/>Formen erprobt, und bei modernen Torpedos iſt der Kopf ſehr voll<lb/>gehalten. Es geſtattet dies das Unterbringen einer möglichſt großen<lb/>Ladung, welche bei den neueſten Konſtruktionen aus etwa 100 <hi rendition="#aq">kg</hi><lb/>Schießwolle beſteht. Auf die Geſchwindigkeit des Torpedos hat die<lb/>längere oder kürzere Kopfform erfahrungsgemäß nur ſehr geringen<lb/>Einfluß, während die Linien d. h. die Form des Schwanzſtückes des<lb/>Torpedos die Geſchwindigkeit ſehr ſtark beeinfluſſen. <hi rendition="#g">Man nimmt<lb/>an,</hi> daß ſowohl beim flachen wie beim ſpitzen Kopfe das von dem<lb/>Torpedo verdrängte und vor ihm ſich verdichtende Waſſer ſich ſelbſt<lb/>eine Geſtalt ſchaffe, welche den Waſſerwiderſtand am leichteſten über-<lb/>windet, daß ſich alſo, von der Form des Kopfes unabhängig, eine<lb/>das Waſſer durchſchneidende Waſſerſpitze bilde.</p><lb/><figure><head>Fig. 7.</head></figure><lb/><figure/>
<p>Fig. 7 veranſchaulicht verſchiedene Kopfformen von Torpedos <hi rendition="#aq">t,<lb/>t</hi><hi rendition="#sub">1</hi> und <hi rendition="#aq">t</hi><hi rendition="#sub">2</hi>. Bei laufendem Torpedo würde ſich nach obiger Annahme<lb/>vor alle dieſe Formen dieſelbe oder eine ſehr ähnliche, aus ver-<lb/>dichtetem Waſſer beſtehende Spitze <hi rendition="#aq">a</hi> ſetzen. Es wäre demnach gleich-<lb/>gültig, welche Form dem Kopfe zu geben iſt.<note place="foot" n="*)">Auf Schiffsformen, welche nur <hi rendition="#g">zum Theil</hi> unter Waſſer liegen, darf<lb/>dieſe Theorie <hi rendition="#g">nicht</hi> ohne Weiteres übertragen werden.</note> Anders verhält es<lb/>ſich bei der Form des Schwanzſtückes des Torpedos. Hier haben<lb/>möglichſt ſcharfe Formen, welche den Waſſerfäden freien Zutritt zu<lb/><pb n="28" facs="#f0042" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/>dem Propeller oder zu den Propellern und welche einen freien Waſſer-<lb/>abfluß geſtatten, ſehr bedeutenden Einfluß. So will denn Whitehead<lb/>ſelbſt, der die Formen der verſchiedenſten Fiſcharten eingehend ſtudirt<lb/>hat, gefunden haben, daß die ſchnellſten Fiſche einen dicken Kopf und<lb/>einen ſcharf auslaufenden Schwanz haben. Für den Torpedo iſt ein<lb/>dicker, voller oder runder Kopf auch hinſichtlich der <hi rendition="#g">Spreng-<lb/>wirkung</hi> ſeiner Ladung die günſtigſte Form. Die zur Ladung ver-<lb/>wendete Schießbaumwolle enthält 10 bis 16 % Waſſer. Während<lb/>dieſes die Sprengwirkung nur unbedeutend beeinträchtigt, erhöht es<lb/>die Sicherheit, denn derartig genäßte Schießwolle kann <hi rendition="#g">nur durch<lb/>Exploſion trockener</hi> Schießwolle zur Detonation gebracht werden.<lb/>Zur Erzielung der Exploſion im geeigneten Momente dient</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">die Piſtole</hi>.</head><lb/><p>Fig. 8 ſtellt dieſelbe dar. In einer Hülſe <hi rendition="#aq">h</hi> ſitzt der bewegliche<lb/>Schlagbolzen <hi rendition="#aq">s,</hi> der an ſeiner Spitze mit Greifnaſen <hi rendition="#aq">g,</hi> an ſeinem<lb/>Fuße mit einer kleinen Spitze verſehen iſt. Der Sicherheitsbolzen <hi rendition="#aq">b</hi><lb/><figure><head>Fig. 8.</head></figure><lb/><figure/>
dient zum Verhüten einer vorzeitigen Exploſion während der Auf-<lb/>bewahrung, des Transportes etc. und muß vor dem Einſetzen der<lb/>Piſtole in den Kopf entfernt werden. Damit der Schlagbolzen erſt<lb/>beim Auftreffen auf ein <hi rendition="#g">Ziel</hi> zurückgeſchoben wird und die Zündung<lb/>des Zündſatzes <hi rendition="#aq">z</hi> bewirkt, iſt der Scheerſtift <hi rendition="#aq">c</hi> vorhanden. Dieſer<lb/>iſt aus Kupfer gefertigt und geht ebenſo wie der Sicherheitsbolzen <hi rendition="#aq">b</hi><lb/>quer durch Hülſe und Schlagbolzen. Beim Auftreffen des Torpedos<lb/>wird dieſer Scheerſtift durchſchnitten (abgeſcheert), der Schlagbolzen<lb/>dringt mit ſeiner Spitze in den Zündſatz <hi rendition="#aq">z,</hi> dieſer explodirt und<lb/>entzündet die trockenen Schießwollkörper <hi rendition="#aq">k,</hi> die in einer Zinkhülle<lb/>gelagert ſind; die Exploſion dieſer trockenen Schießwolle bewirkt die<lb/>Exploſion der naſſen Schießwolle der Kopfladung. Um das Gewicht<lb/>des Kopfes auszubalanziren, befindet ſich hinter demſelben</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">die Schwimmkammer</hi>.</head><lb/><p>Dieſelbe iſt ein hohler Raum, welcher dem Vordertheil des Torpedos<lb/><pb n="29" facs="#f0043" />
<fw type="header" place="top">4. Kapitel. Der Whiteheadtorpedo.</fw><lb/>den genügenden Auftrieb verleiht. Der Torpedo hat ein ſpezifiſches<lb/>Gewicht von ungefähr 0,9.</p><lb/><p>Der nächſte Theil des Torpedos iſt</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">der Luftkeſſel</hi>.</head><lb/><p>Aus Stahl oder Stahlbronze gefertigt iſt derſelbe im Stande,<lb/>mit einem Druck von etwa 90 Atmoſphären zu arbeiten. An ſeinem<lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 9.</head></figure><lb/>hinteren Boden befindet ſich ein Stutzen, durch welchen das Auf-<lb/>pumpen, alſo das Füllen des Keſſels und auch der Luftabfluß nach<lb/>der Maſchine erfolgen. Es ſchließt ſich an den Luftkeſſel an</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">die Maſchinenkammer</hi>.</head><lb/><p>Dieſe enthält ſämmtliche Bewegungsvorrichtungen einſchließlich<lb/>derjenigen für die Steuerung des Torpedos.<note place="foot" n="*)">Die Maſchinenkammer enthält auch noch Theile der Sink- und Stopp-<lb/>vorrichtung ſowie Theile des neuen Gradlaufapparates von Obry und auch<lb/>noch manches Andere; die betreffenden Beſchreibungen ſind hier aber fort-<lb/>gelaſſen, da eine Veröffentlichung unthunlich und für das allgemeine Ver-<lb/>ſtändniß auch nicht erforderlich iſt.</note></p><lb/><p>Zu erſteren gehören der Regulator, die Maſchinenarretirung und<lb/>die eigentliche Maſchine, zu letzteren der Tiefenapparat, das Pendel<lb/>und die Steuermaſchine.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Die Bewegungsvorrichtungen</hi>.</head><lb/><p>Wie für jede Maſchine, ſo iſt namentlich für die Torpedo-<lb/>maſchine ein gleichmäßiger Gang Haupterforderniß. Bei ungleich-<lb/>mäßigem Gange würde der Torpedo auch eine ungleichmäßige Ge-<lb/>ſchwindigkeit haben, und dies würde das Schießen ungemein<lb/>erſchweren. Einen ungleichmäßigen Gang würde aber die Maſchine<lb/>haben, wenn man der treibenden Luft des Keſſels geſtatten würde,<lb/>mit vollem Drucke zu arbeiten. Darum muß der Luftdruck des<lb/>Keſſels auf einen gleichmäßigen Arbeitsdruck in den Cylindern reduzirt<lb/>werden. Solches bewirkt der <hi rendition="#g">Regulator</hi>.</p><lb/><pb n="30" facs="#f0044" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/><p>Es iſt ferner eine Einrichtung nothwendig, um zu verhindern,<lb/>daß die Maſchine des Torpedos bei ſeiner Lanzirung aus einem über<lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 10.</head></figure><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 11.</head></figure><lb/>Waſſer aufgeſtellten Rohre ſchon in der Luft zu drehen<lb/>anfängt. In dieſem Falle würde die Zahl der Um-<lb/>drehungen eine ſehr große ſein, und die Maſchine könnte<lb/>leicht zu Bruche gehen. Die Maſchine darf alſo erſt<lb/>eine gewiſſe Zeit nach dem Abfeuern des Torpedos,<lb/>nämlich erſt dann, wenn der Torpedo ganz im Waſſer iſt,<lb/>anſpringen. Man erreicht dieſes durch die <hi rendition="#g">Maſchinen-<lb/>arretirung</hi>, von der es verſchiedene Ausführungen<lb/>giebt. Eine dieſer Ausführungen wird ſpäter beſchrieben<lb/>werden. Vorher iſt es aber noch erforderlich, dar-<lb/>zulegen, wie die Maſchine in Gang geſetzt wird. Das<lb/>Prinzip der Einrichtung iſt folgendes: Der Oeffnungs-<lb/>hebel (Fig. 10) ſtößt, ſobald der Torpedo nach vorn<lb/>bewegt, d. h. lanzirt wird, gegen den Oeffnungs-<lb/>haken, wird hier feſtgehalten und öffnet, indem er ſelbſt<lb/>nach hinten herumgelegt wird, ein Ventil in der Luft-<lb/>leitung. Der nach hinten <hi rendition="#g">herumgelegte</hi> Arm <hi rendition="#g">hebt</hi><lb/><pb n="31" facs="#f0045" />
<fw type="header" place="top">4. Kapitel. Der Whiteheadtorpedo.</fw><lb/>bei weiterem Vorausgehen des Torpedos den Oeffnungshaken und<lb/>ſchlüpft unter ihm hindurch.</p><lb/><p>Sobald die Leitung geöffnet iſt, ſtrömt die Preßluft in den<lb/><hi rendition="#g">Regulator</hi>. Der Eintritt erfolgt (Fig. 11) durch das Rohr <hi rendition="#aq">e</hi> und<lb/>die Kanäle und Oeffnungen <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">1</hi>, e<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">3</hi></hi> des Regulatorgehäuſes,<lb/>durch korreſpondirende Oeffnungen im Kolben <hi rendition="#aq">k</hi> in <hi rendition="#g">und unter</hi> den<lb/>letzteren. Der Kolben iſt im Gehäuſe beweglich und wird durch eine<lb/>Feder <hi rendition="#aq">f</hi> nach unten gedrückt. Da die Luft aus dem Keſſel mit vollem<lb/>Druck auf den Kolben wirkt, <hi rendition="#g">hebt</hi> ſie ihn; dadurch werden die<lb/>korreſpondirenden Oeffnungen <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">1</hi>, e<hi rendition="#sub">2</hi>, e<hi rendition="#sub">3</hi></hi> ganz oder theilweiſe <hi rendition="#g">ge-<lb/>ſchloſſen</hi>.</p><lb/><p>Die Luft ſperrt ſich mithin ſelbſt ihren Zutritt ab. Inzwiſchen<lb/>wird die bei <hi rendition="#aq">a</hi> nach der Maſchine abfließende Luft raſch verbraucht,<lb/>dadurch gewinnt die Feder die Ueberhand, drückt den Kolben nach<lb/>unten und öffnet oder erweitert wieder den Luftzutritt. Das Spiel<lb/>wiederholt ſich fortwährend, und da der Windkeſſel <hi rendition="#aq">W</hi> noch geringere<lb/>Ungleichmäßigkeiten ausgleicht, ſo erhält die Maſchine eine gleichmäßig<lb/>geſpannte Luft.</p><lb/><p>Dieſe Spannung kann durch<lb/>die Stellſchraube <hi rendition="#aq">s</hi> der Regulator-<lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 12.</head></figure><lb/>feder beliebig feſtgeſetzt werden. Den Regulator<lb/>verlaſſend, gelangt die Luft in</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">die Maſchinenarretirung</hi>.</head><lb/><p>Die Luft tritt bei <hi rendition="#aq">e</hi> (Fig. 12) ein, fließt<lb/>durch den Kanal <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">1</hi></hi> auf die Stirnſeite des<lb/>Kolbens <hi rendition="#aq">k</hi> und ſchiebt denſelben bei Seite. Hierbei<lb/>muß das Glycerin <hi rendition="#aq">g</hi> durch den kleinen Kanal <hi rendition="#aq">c</hi> des Kolbens treten.<lb/>Es kann dieſes nur langſam geſchehen.</p><lb/><pb n="32" facs="#f0046" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/><p>Sobald der Kolben den Kanal <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">2</hi></hi> freigegeben hat, erfolgt voller<lb/>Luftzutritt. Nach dem Schuſſe, alſo nach beendigtem Torpedolaufe<lb/>ſchiebt die Spiralfeder den Kolben langſam wieder in ſeine vorige<lb/>Lage, wenn nicht ein ſcharfer treffender Schuß erfolgt, welcher das<lb/>Daſein des Torpedos ſelbſt beſchließt. Nach dem Durchſtrömen der<lb/>Maſchinenarretirung gelangt die Luft in <hi rendition="#g">die Maſchine</hi>. Dieſelbe<lb/>iſt nach dem Syſtem Brotherhood konſtruirt. Drei Cylinder ſtehen<lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 13.</head></figure><lb/>im Winkel von 120° zu einander (Fig. 13 und 14) und bilden<lb/>den Cylinderkörper. Auf dieſem liegt der Schieberkaſten (Fig. 15),<lb/>welcher wiederum mit dem Schieberkaſtendeckel verſchloſſen iſt. In<lb/><pb n="33" facs="#f0047" />
<fw type="header" place="top">4. Kapitel. Der Whiteheadtorpedo.</fw><lb/>jedem Cylinder liegt ein Kolben (Fig. 13), unter dem Schieberkaſten-<lb/>deckel der muſchelförmige Schieber (Fig. 16).</p><lb/><p>Von jedem Kolben geht eine Pleyelſtange nach der gemeinſamen<lb/>Maſchinenkurbel (Fig. 13). Letztere iſt ein Knie in der Geſammt-<lb/>wellenleitung, deren hinterer langer Theil die <hi rendition="#g">hohle</hi> Schraubenwelle,<lb/>deren vorderer kurzer Theil die Schieberwelle iſt. Dieſe Schieber-<lb/>welle greift mit einem Vierkant wieder in den Schieber ein, iſt alſo<lb/>mit demſelben feſt verbunden.</p><lb/><figure><head>Fig. 14.</head></figure><lb/><figure/>
<p>Die aus der<lb/>Maſchinenarre-<lb/>tirung tretende<lb/>Luft gelangt<lb/>zunächſt in den<lb/>Schieberkaſten-<lb/>deckel, tritt<lb/>durch die Ein-<lb/>ſtrömungs-<lb/>öffnung <hi rendition="#aq">e</hi>, d. h.<lb/><hi rendition="#g">durch den<lb/>Rand des<lb/>Schiebers<lb/>hindurch</hi> direkt<lb/>in einen der<lb/>drei Kanäle des<lb/>Schieberkaſtens und hinter den Kolben des entſprechenden Cylinders.<lb/>Dieſer Kolben wird nach innen getrieben und verſetzt dadurch die<lb/>Maſchine in Drehung. Infolge der Drehung der Welle wird auch<lb/>der Schieber gedreht, und zwar mit ſeiner Entſtrömungsöffnung <hi rendition="#aq">e</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">H. <hi rendition="#g">Gercke</hi>, Die Torpedowaffe. 3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0048" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/>bis über die Einſtrömungsöffnung des <hi rendition="#g">nächſten</hi> Kanales des Schieber-<lb/>kaſtens. Die Luft gelangt mithin in den <hi rendition="#g">nächſten</hi> Cylinder und<lb/>bringt <hi rendition="#g">deſſen</hi> Kolben zum Arbeiten. In dem <hi rendition="#g">erſten</hi> Cylinder tritt<lb/>die Luft inzwiſchen auf demſelben Wege, den ſie gekommen, wieder<lb/><hi rendition="#g">zurück</hi>, alſo in den Kanal des Schieberkaſtens. Jetzt findet ſie aber<lb/>nicht mehr die Einſtrömungsöffnung des Schiebers, ſondern deſſen<lb/><hi rendition="#g">hohles Innere</hi> (Fig. 16). Dieſes ſteht mittelſt der langen Aus-<lb/><figure><head>Fig. 15.</head></figure><lb/><figure/>
ſtrömungs-<lb/>öffnung <hi rendition="#aq">a</hi> und<lb/>der Oeffnun-<lb/>gen <hi rendition="#aq">b</hi> mit dem<lb/><hi rendition="#g">Inneren der<lb/>Maſchine<lb/>ſelbſt</hi> in direk-<lb/>ter Verbindung. Die<lb/>Luft tritt daher aus dem<lb/>Inneren des Schiebers in<lb/>das Innere der Maſchine<lb/>und von hier durch die<lb/>ſchon oben erwähnte<lb/>hohle Schraubenwelle<lb/>nach hinten aus dem<lb/>Torpedo hinaus. Dabei<lb/>wirkt ſie durch<lb/>Reaktion noch<lb/>auf Vorwärts-<lb/>gang des Tor-<lb/>pedos. Es<lb/>arbeitet dem-<lb/>nach immer nur<lb/>ein Kolben zur Zeit.<lb/>Die modernen Maſchinen<lb/>entwickeln über<lb/>70 Pferdeſtärken und<lb/>geben den Torpedos eine<lb/>Geſchwindigkeit von weit<lb/>über 30 Knoten, d. h.<lb/>mehr wie 15 <hi rendition="#aq">m</hi> pro<lb/>Sekunde. Der erſte von<lb/>Whitehead gebaute Torpedo lief ungefähr 6 Knoten oder etwa 3 <hi rendition="#aq">m</hi><lb/>pro Sekunde.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Die Steuerung des Torpedos</hi>.</head><lb/><p>Zum Steuern des Torpedos ſind erforderlich der Tiefenapparat,<lb/>das Pendel und die Steuermaſchine.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Der Tiefenapparat</hi> beſteht aus einem Ventil, auf welches<lb/>der Waſſerdruck von außen direkt wirkt. Von der Innenſeite des<lb/><pb n="35" facs="#f0049" />
<fw type="header" place="top">4. Kapitel. Der Whiteheadtorpedo.</fw><lb/>Torpedos übt eine Feder denjenigen Gegendruck aus, welcher der ge-<lb/>wünſchten Tiefe entſpricht. Befindet ſich alſo der Torpedo tiefer,<lb/>wie beabſichtigt, ſo überwiegt der Waſſerdruck, und das Ventil wird<lb/>in ſein Gehäuſe hineingedrückt; liegt der Torpedo flacher, wie beab-<lb/>ſichtigt, ſo überwiegt der Federdruck, und das Ventil wird in ſeinem<lb/>Gehäuſe nach außen geſchoben.</p><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 16.</head></figure><lb/><p><hi rendition="#g">Das Pendel</hi> bedarf keiner weiteren Erklärung.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Steuermaſchine</hi> kennt verſchiedene Ausführungen. Fig. 17<lb/>zeigt eine derſelben. Sobald der Torpedo in Gang geſetzt iſt, tritt<lb/>aus dem Windkeſſel des Regulators die Preßluft bei <hi rendition="#aq">e</hi> in die Steuer-<lb/>maſchine, umſpült den Kolben <hi rendition="#aq">k</hi> in der Ausdrehung <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und gelangt<lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0050" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/>durch eine Durchbohrung<note place="foot" n="*)">In der Zeichnung iſt die Durchbohrung nicht ſichtbar.</note> nach dem Vertheilungsſchieber <hi rendition="#aq">s</hi>, den ſie<lb/>zwiſchen den Bunden <hi rendition="#aq">b</hi> in dem cylindriſchen Raume <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">2</hi></hi> ebenfalls<lb/>umgiebt. Wird der Vertheilungsſchieber <hi rendition="#aq">s</hi> z. B. nun nach links<lb/>oder voraus bewegt, ſo öffnet der linke Bund die Oeffnung des<lb/>Kanals <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">3</hi></hi>, die Luft ſtrömt durch letzteren in den Raum <hi rendition="#aq">v</hi> und<lb/>drückt den Kolben <hi rendition="#aq">k</hi> ebenfalls nach links oder voraus. Die im<lb/>Raume <hi rendition="#aq">z</hi> befindliche Luft wird durch den Kanal <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">4</hi></hi> nach hinten hin-<lb/>ausgedrückt (denn der rechte Bund iſt ebenfalls nach links gerückt)<lb/>und entweicht durch die Abflußöffnungen <hi rendition="#aq">a</hi>.</p><lb/><p>Das Umgekehrte findet ſtatt, wenn der Vertheilungsſchieber <hi rendition="#aq">s</hi><lb/>nach rechts bewegt wird. Die Preßluft tritt dann von <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">2</hi></hi> durch die<lb/>freigegebene Oeffnung des Kanals <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">4</hi></hi> nach <hi rendition="#aq">z</hi>, drückt den Kolben nach<lb/>rechts d. h. zurück, und die in <hi rendition="#aq">v</hi> befindliche Luft entweicht durch den<lb/>Kanal <hi rendition="#aq">e<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und den cylindriſchen Raum <hi rendition="#aq">a<hi rendition="#sub">1</hi>.</hi></p><lb/><p>An den Kolben <hi rendition="#aq">k</hi> ſetzt ſich nach hinten zu das Steuergeſtänge <hi rendition="#aq">g</hi>,<lb/>welches mit einfacher Hebelübertragung die Bewegungen des Kolbens<lb/>in Ruderausſchläge verwandelt, und zwar <hi rendition="#g">Vorwärtsbewegung<lb/>des Kolbens in Ruderausſchlag nach unten, Rückwärts-<lb/>bewegung in Ruderausſchlag nach oben</hi>.</p><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 17.</head></figure><lb/><p>Tiefenapparat, Pendel und Steuermaſchine arbeiten zuſammen<lb/>wie folgt:</p><lb/><p>An dem Pendel (Fig. 18 und 19) hängt, um den Punkt <hi rendition="#aq">a</hi><lb/>drehbar, ein Hebel <hi rendition="#aq">h</hi>. An letzteren greift in dem Punkte <hi rendition="#aq">b</hi> die<lb/>Ventilſtange <hi rendition="#aq">t</hi> des Tiefenapparates an, während von ſeinem tiefſten<lb/>Punkte <hi rendition="#aq">c</hi> die Stange des Vertheilungsſchiebers <hi rendition="#aq">s</hi> nach der Steuer-<lb/>maſchine geht.</p><lb/><pb n="37" facs="#f0051" />
<fw type="header" place="top">4. Kapitel. Der Whiteheadtorpedo.</fw><lb/><p>Liegt nun infolge irgend welcher Urſachen der Torpedo zu tief,<lb/>ſo wird das Tiefenventil eingedrückt (Fig. 18). An dem Hebel <hi rendition="#aq">h</hi><lb/>iſt <hi rendition="#aq">a</hi> jetzt der feſte Punkt, infolgedeſſen wirkt <hi rendition="#aq">h</hi> als einarmiger<lb/>Hebel, die Punkte <hi rendition="#aq">b</hi> und <hi rendition="#aq">c</hi>, damit die Stange <hi rendition="#aq">s</hi> und in weiterer<lb/>Folge das Geſtänge <hi rendition="#aq">g</hi> werden ſämmtlich nach <hi rendition="#g">hinten</hi> geſchoben, und<lb/>das Ruder wird um ſeinen Drehpunkt <hi rendition="#aq">d</hi> nach <hi rendition="#g">oben</hi> gedreht. (Die<lb/>Bewegungen ſind mit vollgefiederten Pfeilen bezeichnet.)</p><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 18.</head></figure><lb/><p>Das nach oben gelegte Ruder veranlaßt, daß der Torpedo<lb/>ebenfalls nach oben ſteuert. Sein Kopf tritt mithin über, ſein<lb/>Schwanz unter die Horizontale.</p><lb/><p>Die Folge iſt, daß das Pendel in dem Torpedo eine Bewegung<lb/>nach hinten vollführt (Fig. 19). Mit dem Pendel geht auch der<lb/>Punkt <hi rendition="#aq">a</hi> nach hinten. Jetzt repräſentirt der Angriffspunkt <hi rendition="#aq">b</hi> der<lb/>Ventilſtange <hi rendition="#aq">t</hi> den Drehpunkt des Hebels <hi rendition="#aq">h</hi>. Letzterer wirkt mithin<lb/>als doppelarmiger Hebel. Folglich wird der Punkt <hi rendition="#aq">c</hi> und mit ihm<lb/>werden <hi rendition="#aq">s</hi> und damit auch <hi rendition="#aq">g</hi> nach <hi rendition="#g">vorn</hi> bewegt, das Ruder alſo<lb/>nach <hi rendition="#g">unten</hi> gelegt (vergl. die ungefiederten Pfeile).</p><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 19.</head></figure><lb/><p>Die Wirkungen des Tiefenapparates und des Pendels ſind in<lb/>dieſem Falle einander entgegengeſetzt, der Torpedo legt ſich langſam<lb/>horizontal, ſteuert langſam in ſeine vorgeſchriebene Tiefe und hält<lb/>ſich während ſeines Laufes in derſelben.</p><lb/><pb n="38" facs="#f0052" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/><p>Es treten aber auch Fälle ein, bei denen beide Vorrichtungen<lb/>dieſelbe Wirkung haben. Dieſes findet ſtatt, wenn z. B. beim<lb/>Lanziren aus hoher Aufſtellung der Torpedo ſehr tief geht und in-<lb/>folge des Impulſes von oben das Beſtreben hat, noch tiefer zu<lb/>ſteuern. Jetzt wirken <hi rendition="#g">ſowohl</hi> Tiefenapparat <hi rendition="#g">wie</hi> Pendel dahin, das<lb/>Ruder nach oben zu legen, es erfolgt daher ein ſehr kräftiger Ruder-<lb/>ausſchlag, und der Torpedo wird ſehr energiſch gezwungen, die<lb/>richtige Bahn einzuſchlagen. Gelangt der Torpedo infolge dieſes<lb/>kräftigen Ruderausſchlages in eine horizontale Lage, ſo wirkt der<lb/>Tiefenapparat allein, das Pendel mäßigt das Aufſteigen, und das<lb/>vorhin beſchriebene Spiel, alſo das Gegenanwirken beginnt und<lb/>bewirkt einen ruhigen Lauf in gleicher Tiefe.<note place="foot" n="*)">Die Apparate wirken in entgegengeſetztem Sinne, wenn entgegengeſetzte<lb/>Verhältniſſe vorliegen, der Torpedo alſo zu flach geht, u. ſ. w.</note></p><lb/><p>Den letzten Theil des Torpedos bilden <hi rendition="#g">Tunnel</hi> und <hi rendition="#g">Schwanzſtück</hi>.</p><lb/><p>Erſteres dient dazu, dem Torpedo eine geeignete Form zu geben<lb/>und wie die Schwimmkammer vorn, ſo auch hinten eine richtige<lb/>Gewichtsvertheilung und einen zweckmäßigen Auftrieb zu erzielen.</p><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 20.</head></figure><lb/><p>Das <hi rendition="#g">Schwanzſtück</hi> enthält die Propeller und Ruder. Da<lb/>nur ein Propeller Abweichungen aus der geraden Schußrichtung er-<lb/>zeugt, ſo verwendet man zwei Schrauben.</p><lb/><pb n="39" facs="#f0053" />
<fw type="header" place="top">4. Kapitel. Der Whiteheadtorpedo.</fw><lb/><p>Auf die hohle Schraubenwelle iſt ein koniſches Kammrad <hi rendition="#aq">k</hi> auf-<lb/>gekeilt (Fig. 20). In dieſes greifen ſeitlich zwei weitere Kamm-<lb/>räder <hi rendition="#aq">k<hi rendition="#sub">1</hi></hi>, welche wiederum ein viertes hinteres Kammrad <hi rendition="#aq">k<hi rendition="#sub">2</hi></hi> treiben.<lb/>Dieſes iſt mit einer kurzen Schraubenwelle verſehen, welche die<lb/>eigentliche Schraubenwelle umgiebt. Die innere Schraubenwelle <hi rendition="#aq">w</hi><lb/>dreht die hintere, die äußere <hi rendition="#aq">w<hi rendition="#sub">1</hi></hi> die vordere Schraube. Da durch<lb/>die Kammradübertragung die Bewegung des hinteren Kammrades<lb/>gegen das vordere umgedreht wird, hat man eine links- und eine<lb/>rechtsläufige Schraube, deren ablenkende Wirkungen ſich heben.</p><lb/><p>Das letzte Stück des Torpedos bildet das Ruder <hi rendition="#aq">r,</hi> welches<lb/>zweitheilig iſt, da die Fortſetzung der Schraubenwelle, gleichzeitig<lb/>Exhauſt für die verbrauchte Luft, die Anwendung nur eines Ruder-<lb/>blattes nicht geſtattet.</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Fünftes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Ausſtoßrohre, Kommandoelemente, Zielſtellen, Schießen.</hi></head><lb/><p>Die Ausſtoß- oder Lanzirrohre haben den Zweck, den Torpedo<lb/>aus oder von dem Schiffe oder Boote in das Waſſer zu befördern.<lb/>So einfach dies auf den erſten Blick erſcheinen mag, ſo ſchwierig iſt<lb/>es in der That, und man geht nicht zu weit, wenn man ſagt, daß<lb/>an der Lanzirung beinahe das ganze Torpedoweſen geſcheitert wäre.<lb/>Den Torpedo von feſtem Stande und aus einem Unterwaſſerrohr<lb/>einfach laufen zu laſſen iſt freilich ein leichtes Ding, die Sache erhält<lb/>aber ein weſentlich anderes Anſehen von bewegtem Schiffe oder<lb/>Boote aus.</p><lb/><p>Welche ausgedehnten Verſuche gemacht und welche Erfahrungen<lb/>erſt geſammelt werden mußten, mag aus dem Umſtande erhellen, daß<lb/>es z. B. in der engliſchen Marine bei nur zwei Kalibern, nämlich<lb/>für 14 und 18zöllige Torpedos 19 verſchiedene Arten von Ausſtoß-<lb/>rohren giebt.</p><lb/><p>Dieſe Zahl wird nicht überraſchen, wenn man hört, daß es<lb/>giebt und geben muß: einfache Abgangsrohre, Ausſtoßrohre für Luft-<lb/>und Pulverausſtoß, Ausſtoßrohre für flachen und ſpitzen Eintritt,<lb/>Ueberwaſſer- und Unterwaſſerrohre, volle Rohre, Deckelrohre und<lb/>Theildeckelrohre, feſte und ſchwenkbare Rohre, Bug-, Breitſeit- und<lb/>Heckrohre u. ſ. w. Der Ort für die Aufſtellung des Rohres bedingt<lb/><pb n="40" facs="#f0054" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 21.</head></figure><lb/>deſſen Konſtruktion, und aus der Kombination<lb/>verſchiedener Vorbedingungen entſtehen die viel-<lb/>fachen verſchiedenen Arten.</p><lb/><p>Es wird ohne Weiteres einleuchten, daß<lb/>es nicht daſſelbe iſt, ob man einen Torpedo<lb/>aus einem Unterwaſſerrohr lanzirt, welches in<lb/>der Kielrichtung liegt, oder aus einem Ueber-<lb/>waſſerrohr, welches nach der Breitſeite gerichtet<lb/>iſt. Unausgeſetzt ſtellt der Offizier, welcher<lb/>das Schießen leitet, neue Forderungen, un-<lb/>ausgeſetzt iſt der Ingenieur, welcher die<lb/>Armirungen konſtruirt, bemüht, den Forde-<lb/>rungen nachzukommen, und während die<lb/>Menge der Neukonſtruktionen und Verſuche<lb/>von den Geldmitteln abhängt, beruht der<lb/>Erfolg wie kaum bei einer anderen Waffe in<lb/>dem harmoniſchen Zuſammenwirken von Offi-<lb/>zier und Ingenieur. Der Offizier, welcher<lb/>mit der Waffe kämpfen ſoll, darf eine über-<lb/>große Komplizirtheit nicht zulaſſen, der In-<lb/>genieur, welcher die Waffe herſtellt, muß die<lb/>Anforderungen auf möglichſt einfachem Wege<lb/>erfüllen. Nach Maßgabe der Anforderungen<lb/>hat denn auch die Herſtellung der Rohre die<lb/>verſchiedenſten Wandlungen erfahren.</p><lb/><p>In faſt allen Marinen begann man mit<lb/>Schießverſuchen aus Unterwaſſerrohren, ging<lb/>dann zu Ueberwaſſerrohren über, als es galt,<lb/>auch nach der Breitſeite zu ſchießen, und im<lb/>Allgemeinen iſt es zutreffend zu ſagen, daß<lb/><hi rendition="#g">neue Schiffe</hi> außer den Heckrohren, welche<lb/>ſtets über Waſſer liegen, nur Unterwaſſer-<lb/>rohre, Boote nur Ueberwaſſerrohre erhalten.</p><lb/><p>Da es nicht möglich iſt, hier alle Arten<lb/>von Ausſtoßrohren zu beſchreiben, ſo ſoll in<lb/>Nachſtehendem nur die allgemeine Beſchreibung<lb/>eines Ueberwaſſerrohres folgen.</p><lb/><pb n="41" facs="#f0055" />
<fw type="header" place="top">5. Kapitel. Ausſtoßrohre, Kommandoelemente, Zielſtellen, Schießen.</fw><lb/><p>Das Rohr hat die ungefähre Länge des Torpedos und iſt voll<lb/>gehalten, während nur die obere Hälfte über die Mündung hinaus<lb/>verlängert iſt, um dem Torpedo <hi rendition="#g">ſolange</hi> eine Führung (und damit<lb/>einen beſſeren Eintritt in das Waſſer) zu geben, als ſich das<lb/>Schwanzſtück noch innerhalb des vollen Rohres befindet. Der Torpedo<lb/>iſt mit Führungswarzen verſehen, das Rohr hat entſprechende<lb/>Führungsnuten oder Führungsleiſten. Verſchloſſen wird das Rohr<lb/>mit einer einfachen Bodenklappe. Ueber dem Oeffnungshebel des<lb/>Torpedos ſitzt ein Gehäuſe für den Oeffnungshaken. Fig. 21 ſtellt<lb/>den Durchſchnitt durch ein Rohr mit geladenem Torpedo dar.</p><lb/><p>In der Skizze nicht angegeben ſind:</p><lb/><p>Einrichtungen für das Abfeuern des Torpedos, beſtehend für<lb/>Pulverausſtoß aus einem einfachen Lager mit Abzugsvorrichtung in<lb/>der Bodenklappe, zur Aufnahme einer Patrone, oder bei Luftausſtoß<lb/>aus einem Behälter nebſt geeigneten Ventilen, um im gegebenen<lb/>Momente Preßluft hinter den Torpedo ſtrömen zu laſſen;</p><lb/><p>Einrichtungen, um ein unbeabſichtigtes Entweichen des Torpedos<lb/>aus dem Rohre zu verhüten, denn, wie leicht erklärlich, darf der<lb/>Torpedo nicht wie ein Geſchoß feſt geführt werden, ſondern muß in<lb/>der Seele Spielraum haben;</p><lb/><p>Einrichtungen zum Anbringen des Zielapparates;</p><lb/><p>Einrichtungen zum Feſtſetzen des Rohres u. ſ. w.</p><lb/><p>Bei Unterwaſſerrohren treten hinzu:</p><lb/><p>Einrichtungen, beſtehend aus Verſchlüſſen und Schleuſen, um<lb/>vor dem Laden das Waſſer aus dem Rohre entfernen zu können,<lb/>welches nach dem Schuß naturgemäß einſtrömt. Erwähnt muß<lb/>werden, daß ſinnreiche Einrichtungen getroffen ſind, um zu verhüten,<lb/>daß etwa ein Torpedo bei geſchloſſenen Schleuſen u. ſ. w. ab-<lb/>gefeuert wird.</p><lb/><p>Die Neuzeit hat einen wichtigen Fortſchritt gebracht, welcher in<lb/>Vorrichtungen beſteht, um auch aus Unterwaſſerrohren nach der<lb/>Breitſeite ſchießen zu können. Da der Torpedo, ſobald er aus dem<lb/>Rohre und damit aus der Seitenwand des Schiffes tritt, ſeitlich den<lb/>vollen Druck des vorbeiſtrömenden Waſſers erhält, bedarf er noth-<lb/>wendigerweiſe einer Führung, wenn anders er aus ſeiner Schuß-<lb/>richtung nicht gar zu ſehr abgelenkt werden oder einfach abbrechen<lb/>ſoll. Es giebt verſchiedene Ausführungen deſſelben Grundgedankens.<lb/><pb n="42" facs="#f0056" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/>Man erreicht den Zweck durch eine Verlängerung der Führung über<lb/>die Seitenwand des Schiffes hinaus. Die Hülfsführung ſelbſt muß<lb/>wieder beweglich, d. h. aus dem Schiffe aus- und in daſſelbe zurück-<lb/>ſchiebbar ſein, und es iſt einleuchtend, daß, da dieſe Art der Lanzirung<lb/>von höchſter Wichtigkeit iſt, Angaben über Details ſtreng geheim<lb/>gehalten werden müſſen.</p><lb/><p>Von den verſchiedenen Vorrichtungen, welche die Torpedoarmirung<lb/>eines Schiffes oder Bootes ausmachen, ſeien hier nur noch erwähnt<lb/>die Luftpumpe, die Kommandoelemente und der Zielapparat.</p><lb/><p>Von den <hi rendition="#g">Luftpumpen</hi> giebt es verſchiedene Ausführungen, und<lb/>erſcheint es überflüſſig, dieſelben einer Beſchreibung zu unterziehen.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Kommandoelemente</hi> beſtehen aus Sprachrohrverbindungen,<lb/>mechaniſchen Leitungen, hauptſächlich aber in elektriſchen Vorrichtungen<lb/>zum Ertheilen von Befehlen und zum Abfeuern der Torpedos von<lb/>der Zielſtelle aus.</p><lb/><p>Es iſt ohne Weiteres einleuchtend, daß Unterwaſſerrohre be-<lb/>ſonderer Zielvorrichtungen bedürfen. Auf Schiffen haben aber<lb/>nicht Unterwaſſerrohre allein, ſondern alle Rohre ihre beſonderen<lb/>Zielſtellen auf Deck, da für die letzteren ein freier Ueberblick Vor-<lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 22.</head></figure><lb/>bedingung, dieſes aber bei den Ausſtoßrohren<lb/>ſelbſt nicht immer zu erreichen iſt.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Zielvorrichtungen</hi> beruhen auf<lb/>folgendem Prinzip:</p><lb/><p>In Fig. 22 ſei <hi rendition="#aq">A</hi> der Aufſtellungsort<lb/>des Ausſtoßrohres, <hi rendition="#aq">AB</hi> die Laufrichtung des<lb/><figure><head>Fig. 23.</head></figure><lb/><figure/>
Torpedos, <hi rendition="#aq">CB</hi> die Fahrtrichtung des Gegners. In der Annahme,<lb/>daß der Gegner dieſelbe Zeit zum Durchlaufen der Strecke <hi rendition="#aq">CB</hi><lb/><pb n="43" facs="#f0057" />
<fw type="header" place="top">5. Kapitel. Ausſtoßrohre, Kommandoelemente, Zielſtellen, Schießen.</fw><lb/>gebraucht wie der Torpedo für die Strecke <hi rendition="#aq">AB</hi>, iſt <hi rendition="#aq">B</hi> der Treffpunkt<lb/>des Torpedos und <hi rendition="#aq">AC</hi> die Viſirlinie. Der Zielapparat muß dieſes<lb/>ſogen. Abkommdreieck wiedergeben und iſt nichts Anderes als das in<lb/>der Fig. 22 angegebene kleine Dreieck <hi rendition="#aq">Abc</hi>. Dieſes iſt <hi rendition="#aq">ABC</hi> ähnlich,<lb/>weil <hi rendition="#aq">cb</hi> parallel <hi rendition="#aq">CB;</hi> folglich verhält ſich <hi rendition="#aq">CB</hi> zu <hi rendition="#aq">AB</hi> wie <hi rendition="#aq">cb</hi> zu <hi rendition="#aq">Ab</hi>.</p><lb/><p>In Fig. 23 ſtellt <hi rendition="#aq">AB</hi> einen um <hi rendition="#aq">A</hi> drehbaren Arm dar. Der-<lb/>ſelbe wird in der Laufrichtung des Torpedos auf dem Gradbogen<lb/>bei <hi rendition="#aq">B</hi> feſtgeſtellt. Der Arm trägt eine Eintheilung nach Seemeilen<lb/>für die Geſchwindigkeit des Torpedos. Auf <hi rendition="#aq">AB</hi> iſt das mit <hi rendition="#aq">b</hi> be-<lb/>zeichnete Ende des Armes <hi rendition="#aq">bc</hi> verſchiebbar angebracht. Der Punkt <hi rendition="#aq">b</hi><lb/>wird auf diejenige Zahl ein- und dann feſtgeſtellt, welche der Ge-<lb/>ſchwindigkeit des Torpedos in Seemeilen entſpricht. <hi rendition="#aq">bc</hi> iſt um <hi rendition="#aq">b</hi><lb/>drehbar und wird in die Richtung gebracht, welche der Gegner<lb/>ſteuert. Dieſe Richtung muß geſchätzt werden. Feſtgeſtellt wird der<lb/>Arm <hi rendition="#aq">bc</hi> beim Punkte <hi rendition="#aq">c</hi> mit Hülfe des Armes <hi rendition="#aq">AC. bc</hi> trägt eben-<lb/>falls eine Eintheilung nach Seemeilen, und die hier einzuſtellende<lb/>Geſchwindigkeit des Gegners muß wiederum geſchätzt werden. Jetzt<lb/>repräſentirt <hi rendition="#aq">Abc</hi> ſowohl in Fig. 22 wie in Fig. 23 das Abkomm-<lb/>dreieck. Der Torpedo läuft in der Richtung <hi rendition="#aq">AB,</hi> der Gegner in<lb/>der Richtung <hi rendition="#aq">cb; AC</hi> iſt die Viſirlinie. Daher befindet ſich auch<lb/>(Fig. 23) in <hi rendition="#aq">A</hi> ein Fadenviſir, in <hi rendition="#aq">C</hi> ein Korn.</p><lb/><p>Der Zielapparat an ſich iſt einfach, ſeine richtige Bedienung<lb/>erfordert aber doch reichliche Uebung, namentlich wenn es gilt, das<lb/>Ziel ſchnell zu wechſeln, wenn das eigene Fahrzeug und der Gegner<lb/>im Drehen begriffen ſind und wenn ſonſtige Komplikationen, z. B. ein<lb/>nothwendig werdendes Schwenken des Rohres, hinzutreten. Da hierfür<lb/>vielleicht nicht immer die Zeit vorhanden iſt, ſo muß gut ausgebildetes<lb/>Perſonal auch ohne Zielapparat ſich zu helfen verſtehen.</p><lb/><p>Auf die Unterſchiede zwiſchen dem <hi rendition="#g">Schießen mit Torpedos</hi><lb/>und demjenigen mit Geſchützen braucht nicht erſt beſonders aufmerkſam<lb/>gemacht zu werden. Die Entfernung des Gegners iſt innerhalb der<lb/>Schußdiſtanz des Torpedos gleichgültig. Aufgabe des kommandirenden<lb/>Offiziers iſt es, ſein Fahrzeug richtig heranzuführen, Aufgabe des<lb/>Torpederoffiziers iſt es, den Zielapparat richtig zu bedienen und ſein<lb/>Perſonal auf eine ſolche Höhe der Ausbildung zu bringen, daß es<lb/>jedem Winke zu folgen vermag. Dieſes gilt beſonders für Torpedo-<lb/>boote, wo nur ein Offizier vorhanden iſt, die Bedienung der<lb/><pb n="44" facs="#f0058" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/>Rohre mit Ausnahme des Bugrohres mithin dem Perſonal<lb/>allein zufällt.</p><lb/><p>Wenn die Waffe funktioniren ſoll, ſo darf weder beim Bau<lb/>noch bei der Konſervirung, weder beim Exerziren noch beim Schießen,<lb/>in einem Worte, es darf an <hi rendition="#g">keiner Stelle</hi> eine Unterlaſſungsſünde<lb/>begangen worden ſein oder geſchehen.</p><lb/><p>Ein Staubkorn im Schieber der Steuermaſchine, eine falſche<lb/>Regulatorfederſpannung, ein falſch eingeſtellter Tiefenapparat, eine<lb/>ſchlechte Maſchinenarretirung, ein verbogener Oeffnungshebel, eine<lb/>falſche Lanzirung, ein falſches Bedienen des Zielapparates, ein<lb/>ungünſtiger Auftreffwinkel und vieles Andere können den Erfolg aus-<lb/>ſchließen oder zum Mindeſten in Frage ſtellen. Daher gehörte zum<lb/>Schießen in erſter Linie eine gewiſſermaßen tadelloſe Vergangenheit<lb/>des Materiales. Und thatſächlich iſt hiermit nicht zu viel geſagt, denn<lb/>jeder Torpedo hat ſeine Vergangenheit und ſeine Eigenart, und je<lb/>länger das Perſonal mit demſelben umgegangen iſt, deſto beſſer.<lb/>Demnächſt gehört zum Schießen das Aufpumpen des Torpedos und<lb/>eine kurze Schlußreviſion der integrirenden Theile. Dann wird der<lb/>Torpedo geladen, d. h. in das Ausſtoßrohr gebracht und letzteres<lb/>mittelſt Pulverpatrone und Zündſchraube oder mittelſt Luftpatrone<lb/>für Hand- oder elektriſche Abfeuerung fertig gemacht. Bei Unter-<lb/>waſſerrohren tritt das Oeffnen der Schleuſen und Fluthen des<lb/>Rohres hinzu. Schwenkbare Rohre werden auf eine beſtimmte<lb/>Schußrichtung geſtellt.</p><lb/><p>Das Funktioniren des Tiefenapparates und des Pendels ſind<lb/>früher ſchon beſchrieben worden. Beim Schießen mit Torpedos iſt<lb/>zu bedenken, daß das Ingangſetzen des Geſchoſſes nicht mit derſelben<lb/>Geſchwindigkeit wie bei Geſchützen erfolgt. Es tritt mithin eine<lb/>gewiſſe Verzögerung ein. Entgegen dem Geſchoſſe aus einer Kanone<lb/>verliert der Torpedo die aus der Fahrt des eigenen Schiffes<lb/>reſultirende ſeitliche Vorwärtsbewegung, ſobald er in das Waſſer<lb/>tritt. Es treten vielmehr infolge des Lanzirens ein: eine Ablenkung<lb/>aus der Schußrichtung des Torpedos und ein Retardiren des Pendels.</p><lb/><p>Der Torpedo tritt mit dem Kopf zuerſt in das Waſſer, folglich<lb/>wird er abgelenkt. Der ſeitlich erfolgende Stoß trifft den Torpedo<lb/>aber auch nicht in ſeinem Schwerpunkte, folglich wird der Torpedo<lb/>um ſeine Längsachſe gedreht. In ſolcher, d. h. alſo in ſchiefer Lage<lb/><pb n="45" facs="#f0059" />
<fw type="header" place="top">5. Kapitel. Ausſtoßrohre, Kommandoelemente, Zielſtellen, Schießen.</fw><lb/>wirken aber die Horizontalruder theilweiſe als Vertikalruder und<lb/>lenken mithin den Torpedo ebenfalls aus ſeiner Schußrichtung. Man<lb/>begegnet dieſem Umſtande durch geeignete Feſtſtellung der Ruder.<lb/>Dieſes wird auch noch bedingt durch das vorhin ſchon genannte<lb/>Retardiren des Pendels. Es vergeht eine gewiſſe Zeit, ehe das<lb/>Pendel die Bewegung des Torpedos aufgenommen hat. Das frei<lb/>hängende Pendel legt ſich infolge der Lanzirung nach hinten, würde<lb/>mithin einen Ruderausſchlag bewirken, der leicht ſtören könnte, wenn<lb/>nicht Gegenmittel geſchaffen würden. Es beſteht daher eine Ein-<lb/>richtung, die Ruderarretirung, welche ein Legen des Ruders unmittelbar<lb/>nach der Lanzirung für eine gewiſſe Zeit verhindert. Iſt der Torpedo<lb/>in das Waſſer gelangt und haben Maſchinen- und Ruderarretirung<lb/>ihre Funktionen erfüllt, ſo beginnt das im vorigen Kapitel be-<lb/>ſchriebene Spiel, und der Torpedo tritt nach mehr oder minder<lb/>heftigen Schwankungen einen ruhigen Tiefenlauf an.</p><lb/><p>Anders geſtalten ſich die Verhältniſſe beim Schießen in der<lb/>Kielrichtung, anders beim Schießen aus Unterwaſſerrohren, anders<lb/>bei drehendem Schiffe oder Boote.</p><lb/><p>Iſt ein vorzügliches Material die erſte Vorbedingung, ſo ſind<lb/>es, wie aus Vorſtehendem gefolgert werden kann, nicht minder die<lb/>Qualität des Perſonals und die Art und Sorgfalt der Ausbildung,<lb/>welche den Erfolg bedingen.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Sechſtes Kapitel.<lb/><hi rendition="#b">Sonſtige Torpedos.</hi></hi></head><lb/><p>Da es der Zweck dieſes kleinen Werkes iſt, dem Nichtfachmanne<lb/>eine allgemeine Darſtellung des jetzigen <hi rendition="#g">geſammten</hi> Torpedoweſens<lb/>zu geben, ſo dürfen diejenigen Torpedos nicht mit Stillſchweigen<lb/>übergangen werden, mit welchen Verſuche noch gemacht werden oder<lb/>die in den Frontdienſt eingeführt ſind.</p><lb/><p>Zu letzteren gehören der Brennantorpedo, welcher in England<lb/>als Vertheidigungsmittel enger Hafeneinfahrten dient, und der Howell-<lb/>torpedo, der in der Marine der Vereinigten Staaten von Nord-<lb/>amerika zwar noch nicht definitiv eingeführt iſt, aber doch dem<lb/>Whiteheadtorpedo lebhafte Konkurrenz macht.</p><lb/><pb n="46" facs="#f0060" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/><p>Es mag nicht zum geringſten Theile der gewaltige finanzielle<lb/>Erfolg ſein, den Whitehead hatte, welcher namentlich amerikaniſche<lb/>Erfinder zu unausgeſetzter Thätigkeit anſpornt.</p><lb/><p>So giebt es denn unzählige Projekte von Torpedos, welche aber<lb/>mit Ausnahme der Wurf- und Raketentorpedos ſämmtlich an zu<lb/>großer Komplizirtheit leiden. Nur die beiden ſchon genannten<lb/>Syſteme können als einfache oder doch einfachere bezeichnet werden.<lb/>Läßt man aber dieſe Hauptanforderung an eine Kriegswaffe außer<lb/>Betracht, ſo iſt es bei dem Stande und dem Fortſchreiten der heutigen<lb/>Technik nicht ſchwer, jede andere Anforderung zu erfüllen. Es ſoll<lb/>daher nachſtehend nur eine allgemeine Beſchreibung der Prinzipien<lb/>folgen, nach denen die ſonſtigen Torpedos hergeſtellt ſind. Dieſe<lb/>Torpedos laſſen ſich gruppiren in <hi rendition="#g">Wurf-, Raketen-, lenkbare</hi><lb/>und <hi rendition="#g">automobile Torpedos</hi>.</p><lb/><p>Unter <hi rendition="#g">Wurftorpedos</hi> verſteht man nichts Anderes als eine<lb/>Art von Unterwaſſergeſchoß im Sinne der Artillerie.</p><lb/><p>Es handelt ſich hierbei hauptſächlich um den Ericſontorpedo,<lb/>eine Waffe, deren Förderung in den Händen einer nordamerikaniſchen<lb/>Privatgeſellſchaft liegt. Der Torpedo hat die äußere Geſtalt des<lb/>Whiteheadtorpedos, iſt aber ſchlanker gehalten. Dieſes Geſchoß wird<lb/>einfach aus dem Lanzirrohre hinausgeſchoſſen. Zwar iſt der Gedanke<lb/>einfach genug, und der Vorwurf der Komplizirtheit kann dieſer Waffe<lb/>nicht gemacht werden, der Nachtheil liegt aber in der rapiden<lb/><figure><head>Fig. 24.</head></figure><lb/><figure/>
Geſchwindigkeitsabnahme des Geſchoſſes. So hat daſſelbe beiſpiels-<lb/>weiſe auf einer Entfernung von 30 <hi rendition="#aq">m</hi> vor der Mündung des<lb/>Lanzirrohres die höchſt achtbare Geſchwindigkeit von 60 <hi rendition="#aq">m</hi> pro<lb/><pb n="47" facs="#f0061" />
<fw type="header" place="top">6. Kapitel. Sonſtige Torpedos.</fw><lb/>Sekunde, auf 120 <hi rendition="#aq">m</hi> aber ſchon kaum die halbe, auf 210 <hi rendition="#aq">m</hi> nur<lb/>noch den dritten Theil dieſer Geſchwindigkeit. Während Fig. 24<lb/>eine einfache Geſchwindigkeitskurve zeigt, veranſchaulicht Fig. 25 die<lb/><figure><head>Fig. 25.</head></figure><lb/><figure/>
<hi rendition="#g">Abnahme</hi> der Geſchwindigkeit und giebt ein Bild des Unterwaſſer-<lb/>ſchuſſes. Hier iſt zu erkennen, daß das Geſchoß ungefähr <hi rendition="#g">dieſelben<lb/>Strecken</hi> zurücklegt in der <hi rendition="#g">erſten</hi> Sekunde ſeines Laufes, in den<lb/><hi rendition="#g">beiden nächſten</hi>, und wiederum in den folgenden <hi rendition="#g">vier nächſten</hi><lb/>Sekunden zuſammen. Beide Kurven zeigen, daß dieſes Geſchoß nur<lb/>auf ganz geringe Diſtanzen verwendbar iſt, und daß, falls größere<lb/>Schußentfernungen erreicht werden ſollten, das Schießen und Treffen<lb/>recht ſchwere Sachen werden müſſen.</p><lb/><p>Es muß hier bemerkt werden, daß eine Steigerung der Ausſtoß-<lb/>ladung die Anfangsgeſchwindigkeit nur ganz unweſentlich erhöht hat<lb/>und auch nur unweſentlich erhöhen kann, falls nicht <hi rendition="#g">ganz enorme</hi><lb/>Ausſtoßladungen verwendet werden.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Raketentorpedos</hi> haben ebenfalls in Amerika ihre<lb/>Anhänger. Dieſelben ſind einfache Wurftorpedos, tragen aber in<lb/>ihrer Längsachſe ein mit Raketenſatz gefülltes Rohr. Nach erfolgtem<lb/>Ausſtoß ſoll dieſer Raketenſatz abbrennen und den Torpedo ver-<lb/>mittelſt der Reaktion treiben. Die Idee iſt alt, und die Erfolge ſind<lb/>bislang unbefriedigend.</p><lb/><p>Es ſcheint, als ob dieſe Torpedos an zu großer Einfachheit<lb/>litten, da ihnen ein Tiefenapparat fehlt, indeſſen iſt es wohl möglich,<lb/>daß die Zukunft ihre Entwickelung bis zur Kriegsbrauchbarkeit fördert.</p><lb/><pb n="48" facs="#f0062" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/><p>Von <hi rendition="#g">lenkbaren</hi> Torpedos ſeien genannt Lay-, Sims-Ediſon-,<lb/>Nordenfeld-, Patrick-, Victoria- und Brennantorpedo, welch letzterer<lb/>von Maxim verbeſſert worden iſt.</p><lb/><p>Von dieſen Torpedos hat der zuerſt genannte im chileniſch-<lb/>peruaniſchen Kriege auf peruaniſcher Seite Verwendung gefunden. Dem<lb/>Perſonal fehlte aber die Kenntniß der Waffe, und der Erfolg blieb aus<lb/>(vergl. S. 18). Der Torpedo wurde durch Kohlenſäure getrieben, ſchwamm<lb/>an der Oberfläche und wurde vom feſten Stande aus mit Kabeln ge-<lb/>ſteuert. Da die Waffe inzwiſchen veraltet iſt, ſei ſie hier übergangen.</p><lb/><p>Der Sims-Ediſon- und der Nordenfeldtorpedo werden nur durch<lb/>Elektrizität, der Patricktorpedo durch Elektrizität und Kohlenſäure,<lb/>der Victoriatorpedo durch Elektrizität und Preßluft, der Brennan-<lb/>torpedo durch mechaniſche Vorrichtungen getrieben.</p><lb/><p>Die lenkbaren Torpedos können von Schiffen oder Booten aus ent-<lb/>weder gar nicht, oder nur unter ganz beſtimmten Bedingungen gebraucht<lb/>werden. Man findet ſie daher nur als Küſtenvertheidigungsmittel.</p><lb/><p>Dieſe Torpedos verlangen die rückſichtsvollſte Behandlung,<lb/>bedingen große Kenntniſſe des Bedienungsperſonals, erfordern bei<lb/>den Zielſtellen oder Beobachtungsſtationen Dynamo- oder Dampf-<lb/>maſchinen und haben außer ihrer Koſtſpieligkeit noch ſonſtige höchſt<lb/>bedenkliche Nachtheile. Es dürfte namentlich ſchwer ſein, mehrere<lb/>ſolcher Torpedos gleichzeitig an einer Stelle, d. h. ſie alſo als zu-<lb/>ſammenhängende Torpedobatterie zu verwenden. Nicht etwa, daß<lb/>Aufſtellung etc. ſolches unmöglich machten, aber das Schießen dürfte<lb/>ſchwierig ſein. Der Hauptvortheil der Torpedos, daß man dem<lb/>Feinde folgen kann, mag gelten. Es könnte aber das Treffen<lb/>ſchwieriger ſein, als es den Anſchein hat, man denke z. B. an<lb/>Pulverrauch. Trifft aber ein lenkbarer Torpedo nicht, ſo ſoll er<lb/>zur Station zurückkehren. Iſt das Kabel dazu lang genug (was<lb/>keineswegs immer der Fall ſein dürfte), ſo bildet es offenbar eine<lb/>Schleife. Ob dieſe Schleife für den Nachbartorpedo ein Hinderniß<lb/>bildet, bleibe dahingeſtellt. Jedenfalls <hi rendition="#g">können</hi> die Kabel ſich ver-<lb/>wickeln, und wie lange Zeit es dauert, verwickelte Kabel wieder auf-<lb/>zurollen und zum Gebrauche wieder bereit zu ſtellen, iſt unbeſtimmbar.<lb/>Auch dürfen die Kabel dabei nicht beſchädigt werden.</p><lb/><p>Beim Brennantorpedo liegt die Leitung, wie ſpäter gezeigt<lb/>werden wird, über Waſſer. Dieſer Torpedo kann auch nicht zur<lb/><pb n="49" facs="#f0063" />
<fw type="header" place="top">6. Kapitel. Sonſtige Torpedos.</fw><lb/>Station zurückgeſteuert werden. Hier wäre mithin größte Vorſicht<lb/>beim gleichzeitigen Gebrauch zweier oder mehrerer Torpedos geboten.</p><lb/><p>Es bleibt mithin nur die Anwendung eines Torpedos zur Zeit<lb/>zuläſſig.</p><lb/><p>Da aber ein <hi rendition="#g">nicht</hi> treffender Torpedo die ganze Batterie außer<lb/>Thätigkeit ſetzen oder doch ihren Wirkungskreis ſtark beeinträchtigen<lb/>könnte, ſo wäre es zum Mindeſten ſehr unſparſam, überhaupt mehr<lb/>als einen Torpedo an einem Orte aufzuſtellen.</p><lb/><p>Iſt aber nur ein Torpedo vorhanden, und erfüllt dieſer eine<lb/>Torpedo auch wirklich ſeinen Zweck an einem Schiffe, ſo iſt ja die<lb/>Bahn für weitere Schiffe wieder frei.</p><lb/><p>Es ſind aber nicht dieſe Nachtheile, welche die lenkbaren Torpedos<lb/>kriegsunbrauchbar erſcheinen laſſen. Man erreicht den Zweck ein-<lb/>facher, billiger und beſſer auf anderem Wege, und es wäre nicht zu<lb/>verwundern, wenn die engliſche Armee <note place="foot" n="*)">Der Brennantorpedo wird nicht von der engliſchen Marine, ſondern<lb/>von der Armee (<hi rendition="#aq">Royal Engineers</hi>) bedient.</note> den Brennantorpedo, welchen<lb/>ſie mit einem Koſtenaufwande von über 150000 Pfund Sterling<lb/>eingeführt hat, wieder fallen läßt.</p><lb/><p>In Fig. 26 ſind der <hi rendition="#g">Sims-Ediſon-</hi> und der <hi rendition="#g">Nordenfeld-<lb/>torpedo</hi> dargeſtellt. Erſterer beſteht aus dem Schwimmer und<lb/>dem eigentlichen Torpedo. Der Schwimmer iſt ein aus Kupfer<lb/>hergeſtelltes, leichtes, kleines Boot, dazu beſtimmt, den Torpedo zu<lb/>tragen. Auf dem Deck des Bootes ſind zwei mit Flaggen oder<lb/>Bällen verſehene Stützen angebracht, welche über Waſſer ragen und<lb/>als Viſir dienen. Damit der Torpedo unter leichteren Hinderniſſen<lb/>durchſchlüpfen kann, ſind dieſe beiden Viſire mit Scharnieren ver-<lb/>ſehen, ſo daß ſie nach hinten umklappen und ſich dann wieder auf-<lb/>richten können. Demſelben Zwecke des Durchſchlüpfens dient die<lb/>ſchräge vordere Verbindung des Schwimmers mit dem Torpedo.<lb/>Letzterer enthält die Sprengladung <hi rendition="#aq">s,</hi> die Kabelkammer <hi rendition="#aq">K</hi> und die<lb/>Maſchinenkammer <hi rendition="#aq">M</hi>.</p><lb/><p>Das Kabel enthält zwei iſolirte Leitungen, von denen die innere<lb/>zum Steuermotor, die äußere zum Maſchinenmotor führt. Das<lb/>Kabel wickelt ſich ab und läuft unten aus einem Rohre am Torpedo<lb/>aus; es iſt je nach der Größe des Torpedos bis 3600 <hi rendition="#aq">m</hi> lang.<lb/>Die Maſchine iſt von Ediſon konſtruirt. Die Zündung der Spreng-<lb/><fw type="sig" place="bottom">H. <hi rendition="#g">Gercke</hi>, Die Torpedowaffe. 4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0064" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 26.</head></figure><lb/>ladung erfolgt<lb/>durch Umkehren des<lb/>Hauptſtromes. Die<lb/>Rückleitung erfolgt<lb/>durch die See und<lb/>den Erdboden. Aus<lb/>dieſem Grunde<lb/>müſſen die Be-<lb/>dienungsmann-<lb/>ſchaften des Dy-<lb/>namos mit<lb/>Iſolirſchuhen und<lb/>Kautſchukhand-<lb/>ſchuhen verſehen<lb/>ſein.</p><lb/><p>Es illuſtrirt letz-<lb/>terer Umſtand am<lb/>beſten die Kriegs-<lb/>brauchbarkeit, oder<lb/>offener geſagt, die<lb/>Kriegsunbrauch-<lb/>barkeit der Waffe,<lb/>und möge ein ge-<lb/>naueres Eingehen<lb/>auf Details daher<lb/>unterbleiben.</p><lb/><p>Der <hi rendition="#g">Norden-<lb/>feldtorpedo</hi> hat<lb/>eigenen Auftrieb,<lb/>und die über Waſſer<lb/>ragenden Floſſen<lb/>dienen nur als<lb/>Viſir. Die trei-<lb/>bende Kraft iſt<lb/>Elektrizität, die aber der Torpedo in Akku-<lb/>mulatoren <hi rendition="#aq">A</hi> mit ſich führt. Vor dieſem<lb/>Theile des Torpedos befindet ſich der Kopf<lb/><pb n="51" facs="#f0065" />
<fw type="header" place="top">6. Kapitel. Sonſtige Torpedos.</fw><lb/>mit der Sprengladung <hi rendition="#aq">s,</hi> hinter den Akku-<lb/>mulatoren liegen die Kabelkammer <hi rendition="#aq">K,</hi> die<lb/>Maſchinenkammer <hi rendition="#aq">M</hi> und im hinterſten Theile<lb/>Vorrichtungen zum Steuern des Torpedos.<lb/>Es verdient erwähnt zu werden, daß dieſer<lb/>Torpedo in verſchiedener Tiefe gehalten werden<lb/>kann und daß er für den Nachtgebrauch mit<lb/>einem elektriſchen Licht verſehen iſt.</p><lb/><p>Der <hi rendition="#g">Patricktorpedo</hi> (Fig. 27) wird<lb/>mittelſt flüſſiger Kohlenſäure getrieben und<lb/>mittelſt Elektrizität geſteuert. Es iſt wie<lb/>beim Sims-Ediſontorpedo ein Schwimmer<lb/>vorhanden, welcher den Torpedo trägt. Letzterer<lb/>enthält von vorn nach hinten gezählt die<lb/>Sprengladung <hi rendition="#aq">s,</hi> einen Apparat für Kontakt-<lb/>und elektriſche Zündung <hi rendition="#aq">Z,</hi> den Anwärme-<lb/>apparat <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#k">i</hi></hi> für die flüſſige Kohlenſäure, den<lb/>Behälter für die flüſſige Kohlenſäure <hi rendition="#aq">C,</hi><lb/>wiederum einen Anwärmeapparat <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#k">ii</hi>,</hi> die<lb/>Kabelkammer <hi rendition="#aq">K</hi> und ſchließlich die Maſchine <hi rendition="#aq">M</hi><lb/>und den Steuerapparat.</p><lb/><p>Vor dem Schuß muß durch Oeffnen<lb/>eines Ventils die flüſſige Kohlenſäure in die<lb/>Anwärmeapparate geleitet werden. Dieſe<lb/>letzteren beſtehen aus Schlangenrohren, welche<lb/>von verdünnter Schwefelſäure umſpült werden.<lb/>Ein ſelbſtthätig wirkender Apparat läßt in<lb/>regelmäßigen Pauſen Stücke gebrannten Kalkes<lb/>in die Schwefelſäure fallen, wodurch in dieſer<lb/>eine Temperatur von 70º <hi rendition="#aq">C</hi> erhalten wird.<lb/>Die Anwärmeapparate ſind nöthig, um zu ver-<lb/>hindern, daß die flüſſige Kohlenſäure beim<lb/>Uebergehen in den luftförmigen Aggregat-<lb/>zuſtand gefriere.</p><lb/><p>Der <hi rendition="#g">Victoriatorpedo</hi> wird durch<lb/>Preßluft getrieben. Die Steuerung erfolgt<lb/>elektriſch mittelſt Kabels. Dieſer Torpedo<lb/><figure><head>Fig. 27.</head></figure><lb/><figure/>
<fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0066" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 28.</head></figure><lb/>ſcheint daher ein vervollkommneter<lb/>Whiteheadtorpedo zu ſein.</p><lb/><p>Der <hi rendition="#g">Brennantorpedo</hi> ver-<lb/>langt eingehendere Darſtellung,<lb/>nicht allein, weil ſeine Bewegungs-<lb/>und Steuerungseinrichtungen<lb/>ebenſo originell wie ſcharfſinnig<lb/>erdacht ſind, ſondern auch weil er<lb/>in England, ſcheinbar in Sheerneß,<lb/>zur Vertheidigung der Einfahrt<lb/>in den Medway eingeführt iſt.</p><lb/><p>Fig. 28 ſtellt dieſen Torpedo<lb/>dar. Die Sprengladung befindet<lb/>ſich wie bei allen Torpedos vorn<lb/>im Kopf. Ebenfalls vorn liegt<lb/>ein Tiefenſteuerapparat, welcher<lb/>dem Whiteheadſchen ähnlich iſt und<lb/>der die gleichfalls vorn liegenden<lb/>Horizontalruder <hi rendition="#aq">R</hi> bewegt. Eine<lb/>Steuermaſchine fehlt, weil keine<lb/>Preßluft vorhanden iſt. Da die<lb/>Uebertragungen nur kurz<lb/>ſind, kann die Steuer-<lb/>maſchine auch entbehrt<lb/>werden; der Tiefenlauf<lb/>des Torpedos ſoll gut ſein. Die<lb/>Richtung, welche der Torpedo<lb/>nimmt, wird durch einen Stab<lb/>mit Ball oder Fähnchen, nachts<lb/>durch ein Chlorcalciumlicht, neuer-<lb/>dings durch eine 16 kerzige elek-<lb/>triſche Lampe angezeigt. Der<lb/>Bewegungsmechanismus wird ge-<lb/>bildet durch die beiden Trommeln<lb/><hi rendition="#aq">K<hi rendition="#k">i</hi></hi> und <hi rendition="#aq">K<hi rendition="#k">ii</hi>,</hi> welche die Schrauben-<lb/>wellen treiben. Die Trommel <hi rendition="#aq">K<hi rendition="#k">ii</hi></hi><lb/>bewegt die innere Welle und den<lb/><pb n="53" facs="#f0067" />
<fw type="header" place="top">6. Kapitel. Sonſtige Torpedos.</fw><lb/>hinteren Propeller <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#k">ii</hi>,</hi> die<lb/>Trommel <hi rendition="#aq">K<hi rendition="#k">i</hi></hi> die äußere<lb/>Schraubenwelle und den<lb/>vorderen Propeller <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#k">i</hi></hi>. Die<lb/>Drehrichtung der äußeren<lb/>Schraubenwelle wird durch<lb/>die Kammradübertragung <hi rendition="#aq">U</hi><lb/>ebenſo wie beim Whitehead-<lb/>torpedo umgekehrt.</p><lb/><p>Auf die Trommeln ſind<lb/>je 2800<hi rendition="#aq">m</hi> Klavierſaiten auf-<lb/>gerollt. Die Enden der<lb/>Klavierſaiten ſind über die<lb/>Rollen <hi rendition="#aq">r</hi> und den Führungs-<lb/>arm <hi rendition="#aq">a</hi> hinten aus dem<lb/>Torpedo heraus und an<lb/>Land geführt. Hier ſind die<lb/>Klavierſaiten wieder um<lb/>zwei Rollen gelegt, welche<lb/>durch eine Dampfmaſchine<lb/>getrieben werden. Der Tor-<lb/>pedo wird auf einer Laffete<lb/>bis in das Waſſer gefahren<lb/>und die Maſchine an Land<lb/>in Gang geſetzt. Dadurch<lb/>werden die Klavierſaiten an<lb/>Land auf-, im Torpedo ab-<lb/>gerollt. Mithin werden die<lb/>Trommeln <hi rendition="#aq">K<hi rendition="#k">i</hi></hi> und <hi rendition="#aq">K<hi rendition="#k">ii</hi></hi> in<lb/>heftige Umdrehung verſetzt,<lb/>damit auch die Schrauben-<lb/>wellen und die Propeller;<lb/>folglich macht der Torpedo<lb/>Fahrt voraus. Hier hat<lb/>man alſo das originelle<lb/>Spiel, daß der Torpedo deſto<lb/>ſchneller davonläuft, je kräf-<lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 29.</head></figure><lb/><pb n="54" facs="#f0068" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/>tiger man an ihm zieht. Wird der Torpedo durch die Differenz zweier<lb/>Kräfte, nämlich der durch die Propeller ausgeübten Triebkraft und<lb/>der Zugkraft in den Klavierſaiten, getrieben, ſo iſt es die Differenz<lb/>der Umdrehungszahlen beider Schraubenwellen, alſo auch der<lb/>Trommeln, womit man den Torpedo lenkt. Hierzu dient der<lb/>Steuermechanismus <hi rendition="#aq">S</hi>. Fig. 29 veranſchaulicht das Prinzip des<lb/>Apparates. Die innere Welle iſt mit einem Schraubengewinde ver-<lb/>ſehen. Die äußere Welle hat hier einen Schlitz. Durch dieſen hindurch<lb/>reicht ein Keil, welcher von einer Muffe ausgeht, die wiederum auf<lb/>der äußeren Welle verſchiebbar, aber um dieſelbe wegen ebendeſſelben<lb/>Keiles nicht drehbar iſt. Das innere Ende des Keiles greift in das<lb/>Schraubengewinde der inneren Welle. Die Muffe iſt außen mit zwei<lb/>Wulſten umgeben, zwiſchen denen das gabelförmige Ende der Steuer-<lb/>pinne liegt. Die Pinne iſt ein zweiarmiger Hebel, deſſen anderes,<lb/>nicht gabelförmiges Ende an die Steuerſtange direkt angreift. Die<lb/>Bewegung der letzteren wird durch einfache Hebelübertragung auf die<lb/>Vertikalruder <hi rendition="#aq">v</hi> (Fig. 28) übertragen.</p><lb/><p>Denkt man ſich (Fig. 29) die äußere Welle feſtſtehend und die<lb/>innere Welle gedreht, ſo kann die Muffe wegen des Keiles nicht mit-<lb/>drehen. Folglich wird letzterer nach der einen oder der anderen<lb/>Seite geſchraubt, wobei er in dem Schlitze der äußeren Welle gleitet.<lb/>Mit dem Keil werden die Muffe, mit dieſer die Gabel der Steuer-<lb/>pinne, damit die Steuerſtange und in weiterer Folge die Ruder<lb/>bewegt.</p><lb/><p>Drehen beide Wellen gleichmäßig ſchnell, iſt alſo die Differenz<lb/>ihrer Umdrehungszahlen gleich <hi rendition="#aq">O</hi>, ſo bleibt die Muffe auf ihrem<lb/>Platze, und der Torpedo geht geradeaus; drehen aber die Wellen<lb/>ungleichmäßig ſchnell, ſo beginnt das vorhin beſchriebene Spiel, denn<lb/>es iſt für das Arbeiten der Einrichtung gleichgiltig, ob die eine Welle<lb/>ſteht und die andere dreht, oder ob beide Wellen drehen, die eine<lb/>aber ſchneller als die andere. Dann iſt die Differenz der Um-<lb/>drehungszahlen nicht gleich <hi rendition="#aq">O</hi>. Da die Schraubenwellen aber durch<lb/>die Trommeln und dieſe wieder mittelſt der Klavierſaiten von Land<lb/>aus gedreht werden, ſo hat man es in der Hand, die Wellen ver-<lb/>ſchieden ſchnell drehen zu laſſen, damit die Ruder zu bewegen und<lb/>den Torpedo zu ſteuern. Dieſes Steuern iſt innerhalb eines Winkels<lb/>von 40º nach jeder Seite möglich. Unmöglich aber iſt es, den<lb/><pb n="55" facs="#f0069" />
<fw type="header" place="top">6. Kapitel. Sonſtige Torpedos.</fw><lb/>Torpedo zu ſeinem Abgangsorte zurückkehren zu laſſen, denn ſeine<lb/>Laufrichtung und die Richtung, nach welcher die Klavierſaiten eingeholt<lb/>werden, müſſen einander mindeſtens <hi rendition="#g">annähernd</hi> entgegengeſetzt ſein.<lb/>Die Dampfwinde an Land iſt ſo eingerichtet, daß die eine Trommel<lb/>von ſelbſt langſamer dreht, wenn die andere ihre Umdrehungs-<lb/>geſchwindigkeit beſchleunigt, und umgekehrt.</p><lb/><p>So verhältnißmäßig einfach und hübſch das Ganze durchdacht<lb/>iſt, ſo ſchwere Mängel haften dem Torpedo an. Die Verbindung<lb/>zwiſchen Torpedo und Land liegt über Waſſer, und wie dieſes im<lb/>Frieden ſchon vorgekommen iſt, ſo könnten vielleicht auch im Kriege<lb/>die Klavierſaiten durch kleinere Fahrzeuge leicht zerriſſen werden.</p><lb/><p>Der kleine Stab mit Fähnchen oder Ball zum Anzeigen der<lb/>Laufrichtung des Torpedos raubt dem letzteren etwa 17 pCt. ſeiner<lb/>Geſchwindigkeit, die nur 9 bis 10 <hi rendition="#aq">m</hi> pro Sekunde beträgt. Ein<lb/>moderner Whiteheadtorpedo aber läuft etwa 18 <hi rendition="#aq">m</hi> pro Sekunde.</p><lb/><p>Der Erfinder der Maſchinengewehre, <hi rendition="#g">Maxim</hi>, hat die Verbeſſerung<lb/>des Brennantorpedos in die Hand genommen und ein entſprechendes<lb/>Patent erhalten, das Prinzip iſt aber daſſelbe geblieben.</p><lb/><p>Erwähnt mag ſchließlich ſein, daß <hi rendition="#g">Brennan</hi> früher Uhrmacher<lb/>in Melbourne war und daß er mit ſeiner Idee einen recht aus-<lb/>giebigen finanziellen Erfolg hatte.</p><lb/><p>Der letzte, hier in Betracht kommende Torpedo iſt der nach<lb/>ſeinem Erfinder, einem Kapitän der Vereinigten Staaten-Flotte,<lb/>genannte <hi rendition="#g">Howelltorpedo</hi>. Er wird wie der Whiteheadtorpedo mit<lb/>eigener Kraft getrieben, iſt alſo <hi rendition="#g">automobil</hi>.</p><lb/><p>Das Prinzip des Torpedos iſt das folgende:</p><lb/><p>In dem Torpedo Fig. 30 befindet ſich ein Schwungrad <hi rendition="#aq">s,</hi><lb/>welches vor dem Schuß durch eine am Ausſtoßrohr befindliche<lb/>Turbinen-Dampfmaſchine in Umdrehung verſetzt wird. Mit der<lb/>Achſe <hi rendition="#aq">a</hi> des Schwungrades und mit dieſem ſelbſt ſind feſt verbunden<lb/>die Kammräder <hi rendition="#aq">k</hi>. In letztere greifen ein die Kammräder <hi rendition="#aq">K,</hi> welche<lb/>auf den Schraubenwellen <hi rendition="#aq">W</hi> ſitzen. Dreht ſich das Schwungrad, ſo<lb/>thun dieſes auch die Kammräder, damit die nebeneinander liegenden<lb/>Schraubenwellen und die Propeller. Es iſt einleuchtend, daß die<lb/>letzteren entgegengeſetzte Drehrichtung erhalten. Die Umdrehungszahl,<lb/>welche dem Schwungrad gegeben wird und gegeben werden muß, iſt<lb/>eine ungeheure; ſie beträgt etwa 160 pro Sekunde oder annähernd<lb/><pb n="56" facs="#f0070" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 30.</head></figure><lb/><pb n="57" facs="#f0071" />
<fw type="header" place="top">6. Kapitel. Sonſtige Torpedos.</fw><lb/>10000 pro Minute. Man ſpeichert damit eine Arbeit von über<lb/>150000 Meterkilogrammen in dem Torpedo auf. Schwungrad und<lb/>Kammräder leiſten mithin das, was im Whiteheadtorpedo Luftkeſſel<lb/>und Maſchine thun. Die hieraus entſpringende Einfachheit der<lb/>Konſtruktion iſt ein Hauptvortheil des Howell- über den Whitehead-<lb/>torpedo. Die Antriebsmaſchine am Ausſtoßrohr wird bis kurz<lb/>vor dem Lanziren des Torpedos in Gang gehalten. Der Ausſtoß<lb/>des Torpedos erfolgt mittelſt Pulver. Sobald der Torpedo ins<lb/>Waſſer tritt, verbraucht ſich die Kraft ſchnell, denn es giebt keinen<lb/>Regulirapparat. Damit der Torpedo ſeine Geſchwindigkeit nicht<lb/>verliert, befinden ſich an den Enden der Schraubenwellen geeignete<lb/><choice><sic>Vorrichtnngen</sic><corr>Vorrichtungen</corr></choice>, um die Steigung der Schraubenflügel während des<lb/>Ganges wachſen zu laſſen. Der Tiefenapparat iſt nach demſelben<lb/>Prinzip konſtruirt wie der des Whiteheadtorpedos. Die Piſtole hat<lb/>eine ſehr einfache Vorrichtung, um einen fehlgegangenen Torpedo<lb/>unſchädlich zu machen, nämlich zwei mit Seife verſchmierte kleine<lb/>Oeffnungen. Sobald das Waſſer die Seife aufgelöſt hat, tritt es<lb/>an die trockene Schießbaumwolle, feuchtet dieſelbe an und macht ſie<lb/>gegen die Wirkung der Zündpille unempfindlich. (Ein fehlgegangener<lb/>Whiteheadtorpedo ſinkt.)</p><lb/><p>Obgleich der Howelltorpedo ſchon ſeit zehn Jahren erprobt wird<lb/>und namentlich die Marine der Vereinigten Staaten unausgeſetzt<lb/>Verſuche anſtellen läßt, hat dieſe Waffe den Whiteheadtorpedo noch<lb/>nicht verdrängen können. Fortwährend werden Aenderungen vor-<lb/>genommen und Verbeſſerungen eingeführt, und ſei aus dieſem Grunde<lb/>von der weiteren Darlegung von Details Abſtand genommen.</p><lb/><p>Indeſſen verdient dieſe geniale Erfindung mit derjenigen White-<lb/>heads verglichen zu werden.</p><lb/><p>Von der Einfachheit der Konſtruktion als einem Vortheile war<lb/>ſchon geſprochen worden. Ein weiterer Vortheil iſt die Richtkraft<lb/>des Howelltorpedos. Das rotirende Schwungrad repräſentirt ein<lb/>Foucaultſches Pendel, und ſoll der Gradlauf des Torpedos unter<lb/>normalen Verhältniſſen thatſächlich vorzüglich ſein. Liegen aber<lb/><hi rendition="#g">keine</hi> normalen Verhältniſſe vor, ſo könnten einmal erfolgte Ab-<lb/>lenkungen des Torpedos, wie ſolche beim Lanziren nach der Breitſeite<lb/>und bei Seegang unvermeidlich ſind, infolge jener Richtkraft grade ein<lb/><hi rendition="#g">Fehlgehen</hi> des Schuſſes bewirken. So macht ſich jedes Krängen<lb/><pb n="58" facs="#f0072" />
<fw type="header" place="top">Zweiter Abſchnitt. Die verſchiedenen, jetzt gebräuchlichen Torpedos.</fw><lb/>empfindlich bemerkbar, und iſt deshalb der Torpedo mit einem Auf-<lb/>richteapparat verſehen. Derſelbe beſteht aus einem Pendel, das in<lb/>der Querrichtung des Torpedos ſchwingt und ein Paar Vertikalruder<lb/>in Bewegung ſetzt. Dieſer Apparat aber erhöht die Einfachheit der<lb/>Geſammtkonſtruktion keineswegs, und da auch der Whiteheadtorpedo<lb/>neuerdings ſeine Vertikalſteuerung erhält, verblaſſen die Vorzüge des<lb/>amerikaniſchen Konkurrenten, zumal ſein Tiefenlauf zu wünſchen läßt,<lb/>mehr und mehr.</p><lb/><p>Aber ſelbſt eine größere Einfachheit und einen beſſeren Gradlauf<lb/>zugegeben, ſo hat der Howelltorpedo doch dem Whiteheadtorpedo<lb/>gegenüber ſolche Nachtheile, daß ein Verdrängen des letzteren vor-<lb/>läufig noch nicht zu erwarten iſt.</p><lb/><p>In erſter Linie hat der Howelltorpedo die Geſchwindigkeit des<lb/>Whiteheadtorpedos noch nicht erreicht. Bei der ſtets wachſenden<lb/>Geſchwindigkeit der Schiffe iſt aber die größtmögliche Geſchwindigkeit<lb/>des Torpedos die erſte und wichtigſte Anforderung an die Waffe.</p><lb/><p>Demnächſt iſt es die Gefechtsbereitſchaft, in der der Whitehead-<lb/>torpedo dem Howelltorpedo überlegen iſt. Der einmal aufgepumpte<lb/>Luftkeſſel des Whiteheadtorpedos iſt, wenn auch nicht für längere Zeit,<lb/>ſo doch jedenfalls für die Dauer eines Gefechtes verwendungsbereit.</p><lb/><p>Beim Howelltorpedo muß die Antriebsmaſchine dauernd in Gang<lb/>gehalten werden. Zwar ſind in dieſer Beziehung ſchon derartige<lb/>Verbeſſerungen eingeführt, daß der Nachtheil nicht beſonders groß iſt.<lb/>So ſoll man das Schwungrad eine volle Stunde lang in vollem<lb/>Gange, alſo auf 160 Umdrehungen pro Sekunde, halten können,<lb/>ohne daß ein Oelen oder Nachſehen nothwendig wird; man ſoll zum<lb/>Erreichen der Maximalumdrehungszahl aus Ruhe nur der Zeit von<lb/>45 Sekunden bedürfen u. A. m.; indeſſen erhellt hieraus, daß, wenn<lb/>auch die Konſtruktion der Torpedos einfacher ſein mag, die Ausſtoß-<lb/>rohre und das Bedienen der Waffe im Gefecht verwickelter ſind.</p><lb/><p>Sehr wenig Ausſicht aber hat der Howelltorpedo, jemals aus<lb/>Unterwaſſerrohren lanzirt werden zu können; denn wenn auch die Aus-<lb/>führung keineswegs unmöglich erſcheint, ſo würde die Konſtruktion<lb/>der Ausſtoßrohre doch ſo komplizirt werden, daß der Vortheil der<lb/>Einfachheit gänzlich ſchwinden müßte.</p><lb/><p>Es ſind dies nicht alle Umſtände, welche für oder gegen den<lb/>Howelltorpedo ſprechen. Ein weiteres Eingehen möge aber unter-<lb/><pb n="59" facs="#f0073" />
<fw type="header" place="top">6. Kapitel. Sonſtige Torpedos.</fw><lb/>bleiben, da daſſelbe die Erörterung von Einzelheiten der Konſtruktion,<lb/>die wiederum noch nicht abgeſchloſſen iſt, nach ſich ziehen würde.</p><lb/><p>Die Reihe der automobilen Torpedos iſt hiermit noch nicht<lb/>abgeſchloſſen. Es giebt noch Torpedos von <hi rendition="#g">Hall, Peck, Paulſon</hi><lb/>und Anderen, und die Zahl der Erfinder iſt im Steigen begriffen.<lb/>Dampf und flüſſige Kohlenſäure ſind die Triebmittel, und ob nicht<lb/>die Elektrizität mit der Vervollkommnung der Akkumulatoren noch<lb/>gewaltige Aenderungen in der Konſtruktion der Torpedos hervor-<lb/>bringen wird, dürfte eine Frage der Zeit ſein.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>Dritter Abſchnitt.<lb/><hi rendition="#b">Die Verwendung der Torpedos.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Siebentes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Die Armirung von Schiffen mit Torpedos. &#x2014; Torpedofahrzeuge<lb/>und Torpedoboote.</hi></head><lb/><p>Nachdem die Gebrauchsfähigkeit der Torpedos ſichergeſtellt war,<lb/>ging man mit großem Eifer daran, Schiffe und Boote mit der neuen<lb/>Waffe auszurüſten.</p><lb/><p>Gewaltiges wurde von dem Torpedo erwartet, und die Zahl<lb/>derjenigen iſt ſelbſt heute noch nicht ausgeſtorben, welche meinen, daß<lb/>der Torpedo die Waffe der Zukunft ſei und mit den ſchweren Ge-<lb/>ſchützen auch die ſchweren Schlachtſchiffe aus der Welt ſchaffen werde.<lb/>Es muß dieſes Thema einem ſpäteren Kapitel vorbehalten bleiben;<lb/>Hier handelt es ſich zunächſt um die Armirungen. Die Erfindung<lb/>der Torpedos fiel nicht fern von der Einführung der Panzerſchiffe.</p><lb/><p>Es war damals (20. Juli 1866) die Schlacht bei Liſſa ge-<lb/>ſchlagen worden, in welcher der öſterreichiſche Admiral Freiherr<lb/>von Tegetthoff durch kühnes &#x2014; es ſei der Ausdruck geſtattet &#x2014;<lb/>Sich-auf-den-Gegner-ſtürzen den Sieg davongetragen hatte, und weit-<lb/>verbreitet war die Anſicht unter den Seeoffizieren, daß der Sieg zu<lb/>Waſſer <hi rendition="#g">nur</hi> durch den Sporn und durch die überlegene Handhabung<lb/>der Schiffe in der M<hi rendition="#aq">ê</hi>l<hi rendition="#aq">é</hi>e zu erringen ſei. Noch lange hat dieſe<lb/>Anſicht beſtanden, ſie beſteht vielleicht hier und da noch heute und ſie<lb/>mag auch ihre Begründung haben.</p><lb/><pb n="60" facs="#f0074" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/><p>Von den Anhängern dieſer Anſicht aber &#x2014; und das war da-<lb/>mals die Mehrzahl der Seeoffiziere &#x2014; mußte der Torpedo mit größter<lb/>Freude begrüßt werden, denn nun hatte man ja ein Mittel, um im<lb/>Nahkampfe den Erfolg ſchnell erringen zu können.</p><lb/><p>So wurden denn ſelbſt Schiffe von ehrwürdigſtem Alter und<lb/>altväteriſcher Konſtruktion mit Torpedogeſchützen ausgerüſtet. Der<lb/>Gedanke hat auch ſeine Berechtigung. Denn wenn namentlich die<lb/>kleinen Marinen meinten, mit Hülfe der Torpedos die größten Flotten<lb/>vernichten zu können, ſo kam es nur darauf an, an den Feind heran-<lb/>zukommen, und dazu waren allenfalls auch alte Schiffe zu gebrauchen.</p><lb/><p>Die Schnellladeartillerie und die erhöhte Geſchwindigkeit der<lb/>Schiffe haben mit dieſen Anſichten aufgeräumt.</p><lb/><p>Trotzdem iſt der Torpedo als Schiffsarmirung nicht verdrängt<lb/>worden. Der Bugtorpedo erſpart den Rammſtoß, welcher in ſeiner<lb/>Anlage, Ausführung und in ſeinen Folgen auch für das eigene Schiff<lb/>ein gefährliches Unternehmen iſt und bleibt, und die Breitſeittorpedos<lb/>ſind und bleiben eine vorzügliche Gelegenheitswaffe.</p><lb/><p>Schon am Ende des dritten Kapitels war geſagt worden, daß<lb/>die Chineſen vor der Schlacht am Yalu ihre Torpedos geborgen<lb/>hätten. Der Gedanke, daß ein Torpedo durch einen Treffer zur<lb/>Exploſion gebracht werden könne und damit die Wirkung einer feind-<lb/>lichen Granate bis ins Ungeheure ſteigere, iſt verblüffend. In Wirk-<lb/>lichkeit verhält es ſich damit nicht ſo ſchlimm, wie es ſcheint. Zunächſt<lb/>würde eine Exploſion nur dann erfolgen, wenn die Piſtole getroffen<lb/>würde, denn die naſſe Schießwolle des Kopfes explodirt nicht infolge<lb/>des Treffens von Geſchoſſen; dann brauchte man die Piſtolen erſt<lb/>kurz vor dem Lanziren einzuſetzen. Möglich, aber nicht unbedingte<lb/>Nothwendigkeit iſt auch eine Exploſion des Luftkeſſels infolge unglück-<lb/>licher Treffer. Bedenkt man aber, daß dieſes nur die Folge einer<lb/>treffenden Granate von großem Kaliber oder ihrer Sprengſtücke ſein<lb/>kann, ſo kann es füglich nicht ſo ſehr darauf ankommen, ob die<lb/>Wirkung eines ſolchen Treffers durch einige umhergeſchleuderte<lb/>Torpedotheile noch unweſentlich erhöht wird.</p><lb/><p>Man brauchte alſo die Bedienungsmannſchaften bis zum Lanziren<lb/>nur in Deckungsſtellung treten zu laſſen. Die Befürchtungen der<lb/>Chineſen waren daher nicht ſo begründet, daß damit das Aufgeben<lb/>aller Chancen hinſichtlich der Torpedos gerechtfertigt erſchiene.</p><lb/><pb n="61" facs="#f0075" />
<fw type="header" place="top">7. Kapitel. Die Armirung v. Schiffen mit Torpedos. &#x2014; Torpedofahrzeuge etc.</fw><lb/><p>Die Frage aber, ob das Lanziren überhaupt noch möglich ſein<lb/>wird, nachdem ein Artilleriekampf vorangegangen iſt, führt dazu, die<lb/>Ausſtoßrohre zu decken, und das geſchieht am beſten, indem man ſie<lb/>unter Waſſer legt. Daher erhalten neue Schiffe, wo der Platz es<lb/>zuläßt, Unterwaſſerrohre. Iſt dieſes nicht möglich, ſo fällt darum<lb/>die Torpedoarmirung keineswegs fort. Denn wenn ein kleines Schiff<lb/>einem überlegenen Gegner nicht ausweichen kann, ſo iſt ihm in ſeinen<lb/>Torpedos doch immerhin noch wenigſtens die <hi rendition="#g">Möglichkeit</hi> gegeben,<lb/>dem Feinde zu ſchaden, vorausgeſetzt, daß es ſchnell genug an<lb/>den Gegner herankommen kann. Darum gehören Torpedo und<lb/>Schiffsgeſchwindigkeit zuſammen, darum iſt die Geſchwindigkeit<lb/>direkt eine Waffe, und aus dieſer Konſequenz iſt das Torpedoboot<lb/>entſtanden.</p><lb/><p>Während aber der Torpedo für Schiffe nur eine Gelegenheits-<lb/>waffe iſt, wird der Torpedo im Boote und durch deſſen Taktik zur<lb/>ſelbſtändigen Waffe.</p><lb/><p>Es darf hier indeſſen nicht verſchwiegen werden, daß das moderne<lb/>Torpedoboot keineswegs eine Folge des Whiteheadtorpedos allein iſt.<lb/>Die erſten modernen Torpedoboote wurden vielmehr für Schlepp-<lb/>und Spierentorpedos gebaut.</p><lb/><p>Das Verdienſt, die modernen Torpedoboote &#x2014; man darf geradezu<lb/>ſagen &#x2014; erfunden zu haben, gebührt dem engliſchen Ingenieur<lb/>Thornycroft, deſſen Werft in Chiswick (London) noch heute als eine<lb/>der beſten, wenn nicht als beſte der engliſchen Bootsbauwerften gilt.</p><lb/><p>Mit ſeiner 1873 gebauten &#x201E;Miranda&#x201C; widerlegte Thornycroft<lb/>die damals allgemein herrſchende, aber irrige Anſicht, daß es un-<lb/>möglich ſei, kleinen Fahrzeugen dieſelbe Geſchwindigkeit wie großen<lb/>zu geben. Die &#x201E;Miranda&#x201C; lief ſchon 16 Seemeilen pro Stunde.<lb/>Leicht iſt es auch nicht, dieſelbe Geſchwindigkeit für verſchieden große<lb/>Fahrzeuge zu erreichen.</p><lb/><p>Bei einer Geſchwindigkeit von 20 Seemeilen gebraucht:</p><lb/><list><item>1 Dampfer von 6000 Tonnen Deplacement, 0,83 Pferdeſtärken pro Tonne</item><lb/><item>1 - - 4187 - - 2,38 - - -</item><lb/><item>1 - - 165 - - 9,49 - - -</item><lb/><item>1 - - 40 - - 15,40 - - -</item><lb/><item>1 Torpedo - 0,27 - - 88,30 - - -</item><lb/></list><pb n="62" facs="#f0076" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/><p>Man erſieht aus dieſer kleinen Tabelle, wie rapide die noth-<lb/>wendige Kraft für dieſelbe Geſchwindigkeit mit kleiner werdendem<lb/>Deplacement ſteigt.</p><lb/><p>Ein ähnliches Verhältniß liegt vor bei zunehmender Geſchwindig-<lb/>keit deſſelben Bootes. So gebraucht beiſpielsweiſe das Boot von<lb/>165 Tonnen Deplacement, welches als drittes in der Reihe erſcheint,<lb/>bei einer Geſchwindigkeit</p><lb/><list><item>von 12 Knoten 1,20 Pferdeſtärken pro Tonne</item><lb/><item>- 14 - 1,89 - - -</item><lb/><item>- 16 - 3,45 - - -</item><lb/><item>- 18 - 6,03 - - -</item><lb/><item>- 20 - 9,49 - - -</item></list><lb/><p>oder ungefähr dieſelbe Steigerung der Maſchinenleiſtung, um von 12<lb/>auf 16 Knoten zu kommen, wie von 16 auf 18. (Aus dieſer Tabelle<lb/>erhellt auch, warum eine Steigerung der Ausſtoßladung bei den<lb/>Unterwaſſerſchießverſuchen, ſ. S. 47, nur eine geringe Steigerung<lb/>der Torpedogeſchwindigkeit hatte und auch nur haben konnte, obgleich<lb/>die Verhältniſſe für Unterwaſſergeſchoſſe und Fahrzeuge nicht die-<lb/>ſelben, für erſtere vermuthlich aber noch ungünſtiger als für<lb/>letztere ſind.)</p><lb/><p>Im Jahre 1877 baute Thornycroft das erſte Torpedoboot<lb/>für die engliſche Marine. Das Boot hieß &#x201E;Lightning&#x201C; und lief<lb/>bereits 18 Seemeilen <hi rendition="#aq">p. h.</hi></p><lb/><p>Um dieſelbe Zeit begann auch eine zweite engliſche Firma,<lb/>Yarrow in Poplar den Bau von Booten. Mit der Entwickelung<lb/>des Torpedoweſens in den verſchiedenen Staaten ſtieg die Nachfrage,<lb/>und ſehr bald folgten den engliſchen auch deutſche Firmen, von denen<lb/>F. Schichau in Elbing als diejenige genannt zu werden verdient,<lb/>deren Boote allen ausländiſchen ebenbürtig zur Seite ſtehen.</p><lb/><p>Die berühmteſte franzöſiſche Firma iſt diejenige von A. Normand<lb/>in Le Havre, und gegenwärtig werden auch in vielen anderen Staaten<lb/>Torpedoboote gebaut.</p><lb/><p>Die Entwickelung der Torpedoboote hatte in den verſchiedenen<lb/>Marinen ihren verſchiedenen Gang.</p><lb/><p>In England kam man ſehr bald von dem Bau kleiner Boote<lb/>zu Torpedoaviſos und kehrte ſchließlich zum jetzigen Torpedoboots-<lb/>zerſtörer zurück, während eigentliche Torpedoboote der Aufgabe der<lb/><pb n="63" facs="#f0077" />
<fw type="header" place="top">7. Kapitel. Die Armirung v. Schiffen mit Torpedos. &#x2014; Torpedofahrzeuge etc.</fw><lb/>Flotte entſprechend nur eine geringere Rolle ſpielen. In Deutſchland<lb/>entwickelte ſich das Torpedoweſen raſch und ohne heftige Schwankungen.<lb/>Solange der Flotte nur eine mehr defenſive Rolle in heimiſchen Ge-<lb/>wäſſern zugedacht war, genügten Boote von kleineren Abmeſſungen.<lb/>Die Anforderungen an die Führung und Ausbildung führten aber<lb/>ebenfalls zu einem größeren Boote, dem ſogenannten Diviſionsboote,<lb/>welches dem Torpedobootszerſtörer ſehr ähnlich iſt. Während aber<lb/>der Torpedobootszerſtörer gewiſſermaßen aus einem Kanonenboot<lb/>entſtanden iſt und ſeine Hauptkraft neben ſeiner großen Geſchwindig-<lb/>keit in ſeinen Schnellladegeſchützen liegt, iſt das Diviſionsboot nur<lb/>ein vergrößertes Torpedoboot und wahrt den Charakter deſſelben.</p><lb/><p>So findet man auch faſt überall zwei Klaſſen von Torpedo-<lb/>booten, je nachdem der Dienſt auf hoher See oder nur die Küſten-<lb/>und Hafenvertheidigung ihr Zweck iſt.</p><lb/><p>Erwähnt mag noch ſein, daß, wo ein grundſätzlicher Unterſchied<lb/>zwiſchen Hochſee- und Hafenvertheidigungsbooten nicht gemacht wird,<lb/>die älteren Boote, weil für erſteren Zweck nicht mehr geeignet, ganz<lb/>von ſelbſt auf die nächſte Stufe ſinken und als Hafenvertheidigungs-<lb/>boote aufgebraucht werden.</p><lb/><p>Die Boote ſind ſich alle ſehr ähnlich, und es genüge daher, wenn<lb/>nachſtehend die Beſchreibung eines Hochſeetorpedobootes gegeben und<lb/>auf weſentliche Abweichungen größerer Boote aufmerkſam gemacht wird.</p><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#g">Allgemeine Beſchreibung eines Hochſeetorpedobootes</hi>.</head><lb/><p>Aus beſtem Stahl und im Verhältniß der Länge zur Breite<lb/>von ungefähr 10 zu 1 gebaut, haben neuere Boote ein Deplacement<lb/>von durchſchnittlich 150 Tonnen (<hi rendition="#aq">à 1000 kg</hi>).</p><lb/><p>Fig. 31 ſtellt Längsſchnitt und Decksplan eines Bootes dar;<lb/>ein beſtimmtes Modell liegt der Zeichnung nicht zu Grunde.</p><lb/><p>Das Innere des Bootes iſt in waſſerdichte Abtheilungen getheilt.<lb/>Die einzelnen Räume dienen folgenden Zwecken: Abtheilung <hi rendition="#aq">a</hi> iſt<lb/>Kolliſionsraum, <hi rendition="#aq">b</hi> enthält das Bugruder, <hi rendition="#aq">c</hi> iſt Mannſchaftsraum,<lb/><hi rendition="#aq">d</hi> enthält die Keſſelanlage, <hi rendition="#aq">e</hi> die Maſchine, <hi rendition="#aq">f</hi> die Kammer für den<lb/>Maſchiniſten, <hi rendition="#aq">g</hi> iſt Kajüte, <hi rendition="#aq">h</hi> Unteroffiziersraum, <hi rendition="#aq">i</hi> allgemeines<lb/>Magazin.</p><lb/><p>Der Eingang zu den Abtheilungen <hi rendition="#aq">a</hi> bis <hi rendition="#aq">c</hi> liegt in dem<lb/>vorderen Thurm, derjenige zu den Abtheilungen <hi rendition="#aq">f</hi> und <hi rendition="#aq">g</hi> im hinteren<lb/><pb n="64" facs="#f0078" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/>Thurm; die übrigen Abtheilungen können von Deck aus erreicht<lb/>werden.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Der Kolliſionsraum</hi> <hi rendition="#aq">a</hi> iſt ein dauernd geſchloſſener, leerer<lb/>Raum und ſoll verhindern, daß bei etwa vorkommenden Zuſammen-<lb/>ſtößen größerer Schaden entſtehe.</p><lb/><p><hi rendition="#g">In dem Raume</hi> <hi rendition="#aq">b</hi> <hi rendition="#g">liegt das Bugruder</hi>. Da Torpedoboote<lb/>bei ihrer großen Länge mit nur <hi rendition="#g">einem</hi> gewöhnlichen Ruder am<lb/>Heck einen zu großen Drehkreis haben würden, hat man ſie außer<lb/>dieſem Ruder mit noch einem Bugruder ausgerüſtet.</p><lb/><p>Letzteres beſteht aus dem Ruderblatte <hi rendition="#aq">r</hi> und der Spindel <hi rendition="#aq">s,</hi><lb/>an welcher die Pinne <hi rendition="#aq">p</hi> ſitzt. Das Ruder kann vollſtändig in das<lb/>Boot hinaufgezogen werden, wenn es nicht gebraucht werden ſoll.<lb/>Beim Gebrauch ragt das Blatt unten aus dem Boote hervor, die<lb/>Spindel iſt dann hinuntergeſchraubt und die Pinne iſt mittelſt der<lb/>Leitung <hi rendition="#aq">l</hi> mit dem Dampfſteuerapparat verbunden, der ſeinen Platz<lb/>im vorderen Thurm hat. Dadurch können Bug- und Heckruder zu-<lb/>gleich gelegt werden. Wenn die Boote ein Unterwaſſerbugrohr haben,<lb/>ſo liegt das Bugruder ſeitwärts deſſelben. Die Einrichtung zum<lb/>Lichten des Bugruders iſt getroffen, weil letzteres ſehr verletzlich iſt<lb/>und daher bei einer etwaigen Grundberührung des Bootes ſich leicht<lb/>verbiegen würde. Die Einrichtung geſtattet aber, das Ruder in<lb/>flachem Waſſer zu bergen, ermöglicht ein ſchnelles Auswechſeln und<lb/>bietet den weiteren weſentlichen Vortheil, daß es ſparſam iſt. Auf<lb/>Reiſen, d. h. alſo wenn nicht manövrirt wird, ſteuert man ohne<lb/>Bugruder, verringert damit die Widerſtände und erzielt Kohlen-<lb/>erſparniß.</p><lb/><p>Die nächſte Abtheilung iſt der <hi rendition="#g">Mannſchaftsraum</hi> <hi rendition="#aq">c</hi>. Er<lb/>dient als Wohn- und Schlafraum für die Mannſchaft, enthält die<lb/>Küche und in einem abgeſchotteten beſonderen Raume das Waſſer-<lb/>kloſet, ferner die Luftpumpe und ſchließlich die Hauptſache, nämlich<lb/>die Torpedos.</p><lb/><p>Die Abtheilung <hi rendition="#aq">d</hi> enthält die <hi rendition="#g">Keſſelanlage und die Kohlen-<lb/>bunker</hi>.</p><lb/><p>Die Keſſel ſind Lokomotivkeſſel, von denen meiſt nur einer vor-<lb/>handen iſt. Auf den neueſten Booten werden Waſſerrohrkeſſel ver-<lb/>wendet, von denen wiederum die von Thornycroft konſtruirten die<lb/>beſten zu ſein ſcheinen.</p><lb/><pb n="65" facs="#f0079" />
<fw type="header" place="top">7. Kapitel. Die Armirung v. Schiffen mit Torpedos. &#x2014; Torpedofahrzeuge etc.</fw><lb/><p>Bewährt haben ſich aber auch andere Typen z. B. die Syſteme<lb/>Yarrow und Schultz. Nicht ſelten findet man zwei Keſſel, von denen<lb/>einer vor, der andere hinter der Maſchine liegt. Dieſe Einrichtung<lb/>bietet viele Vorzüge. Umgeben ſind die Keſſel von den Kohlenbunkern.<lb/>Man achtet darauf, daß hierdurch ein möglichſt großer Schutz vor<lb/>feindlichem Feuer erreicht wird.</p><lb/><p>Eine Frage, welche hier wie manches Andere nur geſtreift werden<lb/>kann, da ſie ein zu großes Gebiet umfaßt, iſt das Heizen der Keſſel<lb/>mit Oel ſtatt mit Kohlen. Für Torpedoboote iſt dieſe Angelegen-<lb/>heit von höchſter Bedeutung, allein ſchon deshalb, weil der Kohlen-<lb/>rauch beim Manövriren hinderlich iſt, ein unbemerktes Annähern an<lb/>den Feind aber oft zur Unmöglichkeit macht. Die Kohle iſt ja<lb/>überhaupt ein dem Seemann zwar unentbehrlicher, aber auch auf-<lb/>gedrungener Freund.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Maſchine</hi> liegt in der Abtheilung <hi rendition="#aq">e</hi>. Allgemein werden<lb/>drei Cylinder verwendet, da hierbei die Manövrirfähigkeit die größte<lb/>iſt, indeſſen ſind auch viercylindrige Maſchinen mit dreifacher Ex-<lb/>panſion nicht ſelten, obgleich ſolche Maſchinen ſich nicht ſo ſchnell<lb/>und leicht umſteuern laſſen wie dreicylindrige.</p><lb/><p>Eine Frage von größter Bedeutung für Torpedoboote iſt die<lb/>Zahl der zu verwendenden Maſchinen. Ohne Zweifel iſt es für<lb/>Torpedoboote günſtiger, nur eine Maſchine zu verwenden, zumal ſich<lb/>damit dieſelbe Geſchwindigkeit erreichen läßt wie mit zweien. Außer-<lb/>dem verlangt <hi rendition="#g">eine</hi> Maſchine weniger Bedienungsperſonal und damit<lb/>weniger Aufſicht, kann ſtärker gebaut werden, geſtattet eine beſſere<lb/>Verwendung der verfügbaren Raumes und ſchließt einen beſſeren<lb/>Schutz der Schraube in ſich. Trotzdem findet man ſchon ſehr häufig<lb/>zwei Maſchinen. Der Grund hierfür ergiebt ſich aus Folgendem:</p><lb/><p>Naturgemäß iſt die Geſchwindigkeit des Bootes abhängig in<lb/>erſter Linie von der Größe der treibenden Kraft, d. h. von den<lb/>Pferdeſtärken, welche die Maſchine indizirt. Die Pferdeſtärken ſind<lb/>wiederum ein Produkt aus Kolbenfläche, Druck und Zahl der Um-<lb/>drehungen. Dieſe Zahl aber würde bei nur <hi rendition="#g">einer</hi> Maſchine derart<lb/>groß werden müſſen, daß <hi rendition="#g">hierfür</hi> die Maſchinentheile, trotzdem ſie<lb/>auf Torpedofahrzeugen verhältnißmäßig nur geringe Abmeſſungen<lb/>haben, doch wieder zu groß und zu ſchwer ſein würden, d. h. es<lb/>würde ein Mißverhältniß entſtehen zwiſchen dem Gewichte der be-<lb/><fw type="sig" place="bottom">H. <hi rendition="#g">Gercke</hi>, Die Torpedowaffe. 5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0080" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/>wegten Maſſen und der Art ihrer Bewegung. Die Maſchinen<lb/>würden alſo entweder, wenn leicht konſtruirt, zu Bruche gehen, oder<lb/>wenn ſtark genug konſtruirt, die erforderliche Zahl der Umdrehungen<lb/>und damit die erforderlichen Pferdeſtärken nicht erreichen.</p><lb/><p>Will man alſo eine gewiſſe Maſchinenkraft erzielen, ſo muß<lb/>man ſelbſt für Torpedobootszerſtörer und Torpedoboote <hi rendition="#g">zwei</hi> oder<lb/>mehr Maſchinen anwenden und damit die Nachtheile mit in den<lb/>Kauf nehmen, welche ſich aus den vorhin genannten Vortheilen nur<lb/>einer Maſchine von ſelbſt ergeben.</p><lb/><p>Aber auch ein weſentlicher Vortheil liegt in der Verwendung<lb/>mehrerer Maſchinen, nämlich daß bei Havarien in der einen Maſchine<lb/>das Boot nicht gänzlich hülflos wird, ſondern, wenn auch in be-<lb/>ſchränkter Weiſe, bewegungsfähig bleibt.</p><lb/><p>Welche Wichtigkeit die Umdrehungszahlen haben, mag daraus<lb/>erhellen, daß die Maſchinen der neueren engliſchen Torpedoboots-<lb/>zerſtörer mit faſt 400 Umdrehungen pro Minute laufen und daß ſie<lb/>dabei bis zu 6000 Pferdeſtärken indiziren.<note place="foot" n="*)">Der neueſte, im Bau befindliche engliſche Torpedobootszerſtörer &#x201E;Expreß&#x201C;<lb/>hat ſogar 9250 Pferdeſtärken, alſo faſt ebenſoviel wie z. B. die deutſchen Panzer-<lb/>ſchiffe der Brandenburg-Klaſſe. Die Geſchwindigkeit des &#x201E;Expreß&#x201C; ſoll 33 See-<lb/>meilen <hi rendition="#aq">p. h.</hi> betragen.</note> Hierbei wird eine Ge-<lb/>ſchwindigkeit von etwas über 30 Knoten erreicht, doch muß erwähnt<lb/>werden, daß zum Gewinnen dieſer hohen Zahlen die Probefahrten<lb/>mit vollſtändig leeren Schiffen gemacht werden und daß die Fahrt,<lb/>welche die Fahrzeuge ſpäterhin mit voller Ausrüſtung in der Front<lb/>machen, um durchſchnittlich 5 Knoten geringer iſt.</p><lb/><p>In Deutſchland iſt dieſes Verfahren nicht üblich; hier müſſen<lb/>die Probefahrten mit kriegsmäßiger Ausrüſtung gemacht werden.<lb/>Daher ſind die deutſchen Zahlen den ausländiſchen gegenüber nur<lb/><hi rendition="#g">ſcheinbar</hi> <choice><sic>geringe</sic><corr>geringer</corr></choice>.</p><lb/><p>Die neueſte Zeit hat die Anwendung der Turbinen als Torpedo-<lb/>bootsmaſchinen gebracht. Angeblich ſollen England und Rußland<lb/>bereits größere Beſtellungen von Torpedofahrzeugen mit Turbinen-<lb/>motoren gemacht haben. Jedenfalls ſind Verſuche mit dieſen Maſchinen<lb/>überall in Gang, und die Zeit wird es lehren, ob damit ein Fort-<lb/>ſchritt gemacht iſt, oder ob die Neuerung ein Mißgriff war. Nicht<lb/>zu verwechſeln mit dieſen Turbinenbooten ſind die mit Hülfe der<lb/>Reaktion getriebenen Fahrzeuge, welche ebenfalls häufig &#x201E;Turbinen-<lb/><pb facs="#f0081" />
<figure><head>Fig. 31.</head></figure><lb/><figure/>
<pb facs="#f0082" />
<pb n="67" facs="#f0083" />
<fw type="header" place="top">7. Kapitel. Die Armirung v. Schiffen mit Torpedos. &#x2014; Torpedofahrzeuge etc.</fw><lb/>dampfer&#x201C; genannt werden. Letzteres Syſtem kommt mit Vortheil<lb/>nur bei Dampfrettungsbooten zur Anwendung.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Abtheilung</hi> <hi rendition="#aq">f</hi> enthält eine <hi rendition="#g">Kammer für den Maſchiniſten</hi>,<lb/>eine Toilette, eine Anrichte für den Kommandanten und dient zum<lb/>Unterbringen der Munition für das Schnellladegeſchütz, welches auf<lb/>dem hinteren Thurm ſteht. In dieſem Thurm ſteht auch das zweite<lb/>Steuerrad, welches als Reſerve dient. Durch den Thurm hindurch<lb/>erfolgt auch der Zugang zu den Abtheilungen <hi rendition="#aq">f</hi> und <hi rendition="#aq">g</hi>, welch letztere<lb/>die <hi rendition="#g">Kajüte</hi> bildet.</p><lb/><p>Die nächſte Abtheilung <hi rendition="#aq">h</hi> dient <hi rendition="#g">als Wohn- und Schlafraum<lb/>für die Unteroffiziere</hi>; die letzte <hi rendition="#g">Abtheilung <hi rendition="#aq">i</hi> iſt allgemeines<lb/>Magazin</hi>, in welchem auch die Hängematten der Leute untergebracht<lb/>ſind, wenn die Leute nicht ſchlafen.</p><lb/><p>Zum <hi rendition="#g">Feuerlöſchen</hi> und zum <hi rendition="#g">Lenzen</hi> (d. h. Leerpumpen) ſind<lb/>Dampfpumpen und Ejektoren vorhanden. Die Dampfpumpen können<lb/>auch durch Menſchenkraft in Bewegung geſetzt werden.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Armirung</hi> der Boote beſteht aus drei Ausſtoßrohren, von<lb/>denen eines feſt eingebaut im Buge liegt, während die beiden anderen<lb/>ſchwenkbar auf Deck aufgeſtellt ſind. Im Ganzen ſind drei oder vier<lb/>Torpedos vorhanden. Die Artillerie iſt mit einem Schnellladegeſchütz<lb/>leichten Kalibers vertreten, die Bewaffnung der Mannſchaft beſteht<lb/>aus Revolver und Entermeſſer.</p><lb/><p>Zur ſonſtigen <hi rendition="#g">Ausrüſtung</hi> des Bootes gehören: ein Anker mit<lb/>Stahlleine, Leinen zum Schleppen und Geſchlepptwerden, Kompaſſe,<lb/>Logg, Loth, Seekarten, Fernrohre, nautiſche Inſtrumente, Schwimm-<lb/>weſten, Oelzeug, (d. ſ. Regenröcke und Regenhoſen), Gummiſtiefel,<lb/>Torpedo-, Artillerie- und Maſchineninventarien, (wie Zielapparate und<lb/>Werkzeuge mannigfacher Art), Küchengeräth, Eß- und Trinkgeſchirr<lb/>und das Material zum Inſtandhalten aller dieſer und ſonſtiger<lb/>Gegenſtände, alſo Oel, Wiſchbaumwolle, Fett, Putzpomade, Wachs,<lb/>Schmirgelpapier, Farben u. ſ. w.</p><lb/><p>Beſondere Erwähnung verdienen ein Signalmaſt und das ge-<lb/>ſammte Signalgeräth und ſchließlich ein kleines Beiboot, welches,<lb/>wenn nicht gebraucht, eingeſetzt und am Geländer des Torpedoboots<lb/>feſtgezurrt (feſtgebunden) wird.</p><lb/><p>Ein Diviſionsboot unterſcheidet ſich von einem Torpedoboote<lb/>durch größere Abmeſſungen; das Oberdeck iſt mit einer Kommando-<lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0084" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos</fw><lb/>brücke verſehen, unter der ſich ein Kartenhaus und die Kombüſe<lb/>(Küche) befinden. Es ſind zwei größere Beiboote vorhanden, und die<lb/>Artilleriearmirung beſteht aus drei oder mehr Schnellladegeſchützen. Im<lb/>Inneren des Bootes unterſcheidet man zwei Mannſchaftsräume vorne,<lb/>und das Hinterſchiff enthält neben der Kajüte für den Kommandanten eine<lb/>Offiziers- und eine Deckoffiziersmeſſe. Die beigegebenen Illuſtrationen<lb/>veranſchaulichen eine Torpedobootsdiviſion und einzelne Boote. Es<lb/>iſt unſchwer zu erkennen, welches das Diviſionsboot iſt und welches<lb/>die Torpedoboote ſind.</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Achtes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Die Anforderungen an kriegsbrauchbare Torpedoboote und<lb/>deren Beſatzungen</hi>.</head><lb/><p>Es war bereits früher gezeigt worden, wie der Torpedo durch<lb/>die Torpedoboote zur ſelbſtändigen Waffe wird und wie dieſes bedingt<lb/>wird durch die <hi rendition="#g">Geſchwindigkeit</hi> der Boote.</p><lb/><p>Es iſt die Geſchwindigkeit nicht allein beim Angriffe erforderlich,<lb/>ſondern ſie iſt auch unbedingte Nothwendigkeit, damit die Boote im<lb/>Stande ſind, den Feind aufzuſuchen und einzuholen, und damit ſie<lb/>ſich ſeinem Feuer entziehen können.</p><lb/><p>Schließlich iſt die Geſchwindigkeit unerläßliches Erforderniß,<lb/>damit die Boote ihren Dienſt bei der Aufklärung und als Vorpoſten<lb/>zu verſehen im Stande ſind.</p><lb/><p>Wird demnach die Geſchwindigkeit als erſte Lebensbedingung der<lb/>Torpedoboote anerkannt, ſo müſſen alle anderen Anforderungen vor<lb/>ihr zurücktreten, und man begeht einen grundſätzlichen Fehler, wenn<lb/>man, wie ſolches geſchehen iſt und merkwürdigerweiſe &#x2014; freilich nicht<lb/>in Deutſchland &#x2014; immer wieder geſchieht, zu Ungunſten der Ge-<lb/>ſchwindigkeit auf eine Panzerung von Torpedofahrzeugen ſinnt.</p><lb/><p>Das Torpedoboot hat ſeine Stärke in ſeiner Offenſivkraft und<lb/>zwar faſt nur in dieſer allein, daher darf man dieſe Offenſivkraft<lb/>durch direkte Defenſivmittel nicht ſchwächen und muß bei Berück-<lb/>ſichtigung der ſonſtigen Anforderungen darauf bedacht ſein, wie der<lb/>Charakter des Torpedobootes möglichſt gewahrt bleibt.</p><lb/><p>Da die Geſchwindigkeit ſomit eine Waffe iſt, trägt jede Beein-<lb/>trächtigung der Schnelligkeit zum Abſtumpfen der Waffe bei; Waffen<lb/>aber müſſen ſcharf geſchliffen ſein.</p><lb/><pb facs="#f0085" />
<pb facs="#f0086" />
<pb n="69" facs="#f0087" />
<fw type="header" place="top">8. Kapitel. Die Anforderungen an kriegsbrauchbare Torpedoboote etc.</fw><lb/><p>Ein gutes, bewährtes, deutſches Sprüchwort indeſſen ſagt:<lb/>&#x201E;Allzuſcharf macht ſchartig&#x201C;, und das trifft auch bei Torpedobooten<lb/>zu. Denn allerdings giebt es auch bei den Torpedobooten An-<lb/>forderungen, die der größtmöglichen Schnelligkeit recht unbequem ſind.</p><lb/><p>So iſt es gleich die nächſte Anforderung, die <hi rendition="#g">Kleinheit</hi>, welche,<lb/>wie ſchon im vorigen Kapitel gezeigt, der Geſchwindigkeit recht<lb/>ungünſtig iſt. Nicht direkt darum, weil das kleinere Boot eine un-<lb/>verhältnißmäßig ſtärkere Maſchine beanſprucht, als vielmehr, weil<lb/>dieſe mehr Kohlen verbraucht und damit den ſogenannten <hi rendition="#g">Aktions-<lb/>radius</hi> der Boote ſehr verringert, und weil das kleinere Boot im<lb/>Seegange ſeine Geſchwindigkeit ſchneller und früher verliert wie ein<lb/>größeres.</p><lb/><p>Hinſichtlich der Taktik aber ſind bei gleicher Schnelligkeit kleine<lb/>Boote den größeren vorzuziehen. Liegt ſchon in der Möglichkeit,<lb/>dem feindlichen Feuer ſchnell zu entweichen, eine gewiſſe Defenſivkraft,<lb/>ſo iſt es die Kleinheit der Boote faſt allein, welche den übrigen Theil<lb/>der Defenſivkraft ausmacht. Je kleiner das Boot, deſto leichter iſt<lb/>das unbemerkte Herankommen an den Feind, deſto geringer die Ziel-<lb/>fläche, deſto geringer die Chance, durch feindliches Feuer vernichtet zu<lb/>werden. Der <hi rendition="#g">Aktionsradius</hi> der Boote muß ein möglichſt großer<lb/>ſein, denn es wird nicht immer die Gelegenheit da ſein, von Neuem<lb/>Kohlen nehmen zu können. Ohne Kohlen aber iſt das Torpedoboot<lb/>mehr wie jedes andere Kriegsſchiff ein flügellahmer Streiter. Große<lb/>Kohlenvorräthe wiegen wiederum viel; jedes Kilogramm Gewicht<lb/>mehr bedeutet eine geringere Geſchwindigkeit, und viele Kohlen laſſen<lb/>ſich in einem kleinen Boote nicht unterbringen.</p><lb/><p>Je kleiner das Boot iſt, deſto größer iſt ſeine <hi rendition="#g">Manövrir-<lb/>fähigkeit</hi>. In kurzem Bogen muß das Boot bei fliegender Fahrt<lb/>abbiegen können. Das kann ein kleines und kurzes Boot beſſer<lb/>wie ein großes und langes.</p><lb/><p>Dabei ſoll das Boot ſtabil ſein, denn bei ungenügender<lb/><hi rendition="#g">Stabilität</hi> dürfte man derartige Manöver nicht wagen.</p><lb/><p>Stabilität nennt man das Beſtreben eines Fahrzeuges, die auf-<lb/>rechte Lage wieder einzunehmen, nachdem es aus dieſer Lage durch<lb/>irgend welche Kräfte gebracht iſt.</p><lb/><p>Man findet hierbei faſt immer, daß von großer und geringer<lb/>Stabilität geſprochen wird. Es wird damit aber nicht das Richtige<lb/><pb n="70" facs="#f0088" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/>getroffen, denn man ſollte nur von einer ausreichenden oder genügenden<lb/>und von einer nicht ausreichenden oder ungenügenden Stabilität reden.</p><lb/><p>Die Stabilität hängt ab von der Lage des Schwerpunktes eines<lb/>Schiffes zu derjenigen des Schwerpunktes der verdrängten Waſſermaſſe.</p><lb/><figure><head>Fig. 32.</head></figure><lb/><figure/>
<p>Fig. 32 ſtellt den Querſchnitt durch das Hauptſpant eines<lb/>Torpedobootes dar. Es ſei <hi rendition="#aq">S</hi> der Schwerpunkt des Bootes, <hi rendition="#aq">D</hi> der<lb/>Schwerpunkt der durch das Boot verdrängten Waſſermaſſe, alſo <hi rendition="#aq">S</hi><lb/>der Syſtems-, <hi rendition="#aq">D</hi> der Deplacementsſchwerpunkt. Wird nun das<lb/><figure><head>Fig. 33.</head></figure><lb/><figure/>
Boot nach einer Seite übergelegt (Fig. 33), ſo verändert <hi rendition="#aq">D</hi> ſeine<lb/>Lage entſprechend der Form des Bootes, während <hi rendition="#aq">S</hi> ſeine Lage bei-<lb/>behält. Im Syſtemsſchwerpunkte greifen die in der Richtung der<lb/>Schwerkraft wirkenden Kräfte an, im Deplacementsſchwerpunkte die<lb/>tragenden, alſo die entgegengeſetzt gerichteten Kräfte, d. h. der Auf-<lb/><pb n="71" facs="#f0089" />
<fw type="header" place="top">8. Kapitel. Die Anforderungen an kriegsbrauchbare Torpedoboote etc.</fw><lb/>trieb. Die Richtung der Kräfte iſt mit Pfeilen angedeutet. Aus<lb/>Fig. 33 iſt zu erſehen, daß dieſe Kräfte ſo lange beſtrebt ſind, das<lb/>Boot aufzurichten, als bei der Neigung z. B. nach rechts, wie es<lb/>die Zeichnung andeutet, <hi rendition="#aq">D</hi> weiter nach rechts liegt, wie <hi rendition="#aq">S</hi>, oder all-<lb/>gemein geſprochen: es iſt ſolange Stabilität vorhanden, als <hi rendition="#aq">S</hi> inner-<lb/>halb der Linie <hi rendition="#aq">M D</hi> liegt, oder ſolange der Schnittpunkt der<lb/>Vertikalen durch <hi rendition="#aq">S</hi> mit der Symmetrieebene des Bootes unterhalb <hi rendition="#aq">M</hi><lb/>liegt. Den Punkt <hi rendition="#aq">M</hi> nennt man das Metacentrum und den Abſtand<lb/><hi rendition="#aq">M S</hi> die metacentriſche Höhe.</p><lb/><p>Dieſe Entfernung iſt eine ſehr kleine und ſchwankt bei Torpedo-<lb/>booten verſchiedener Konſtruktion zwiſchen 40 und 70 Centimetern.<lb/>(Auch bei den größten Schiffen iſt dieſer Werth meiſt nicht viel<lb/>größer.) Es iſt keineswegs empfehlenswerth, den Abſtand <hi rendition="#aq">M S</hi> zu<lb/>vergrößern, was leicht zu erreichen wäre. Die Seeeigenſchaften der<lb/>Fahrzeuge würden dann ſehr ſchlechte werden; letztere würden ſich<lb/>mit großer Heftigkeit wieder aufrichten, würden ſehr ſchnell und ſehr<lb/>häufig ſchlingern (d. h. hin- und herſchwanken) und den Aufenthalt<lb/>an Bord unerträglich machen. (Infolge übermäßiger Stabilität,<lb/>namentlich bei den erſten Panzerſchiffen, denen man wegen des Seiten-<lb/>panzers eine große metacentriſche Höhe geben zu müſſen meinte,<lb/>ſchlingerten einige dieſer Schiffe ſo heftig, daß die Maſten brachen,<lb/>an ein Bedienen der Geſchütze aber gar nicht gedacht werden konnte.)</p><lb/><p>Die erforderliche Stabilität hängt alſo nicht von der Größe<lb/>eines Fahrzeuges ab. Es ſprechen bei der <hi rendition="#g">Seefähigkeit</hi>, die mit<lb/>der Stabilität eng verwandt iſt, aber noch eine Menge anderer<lb/>Faktoren mit. Beim Torpedoboot kann es geſchehen, daß aus<lb/>Unerfahrenheit oder Unachtſamkeit, ſchließlich auch infolge unvorher-<lb/>zuſehender Fälle, d. h. Havarien, eine ungünſtige Beeinfluſſung der<lb/>Stabilität ſtattfindet. Dieſes <hi rendition="#g">kann</hi> z. B. geſchehen, wenn ſich ſehr<lb/>viel Waſſer im Boot befindet, das ſich nicht ſchnell genug entfernen<lb/>läßt; das <hi rendition="#g">kann</hi> eintreten, wenn unvorſichtiger Weiſe ein Luk geöffnet<lb/>wird und Sturzſeen eindringen; das <hi rendition="#g">kann</hi> geſchehen, wenn das<lb/>Boot ein Leck erhält etc. In dieſen Fällen kann eintreten, was<lb/>Fig. 34 zeigt. Hier iſt <hi rendition="#aq">S</hi> verſchoben und außerhalb der Linie <hi rendition="#aq">M D</hi><lb/>getreten; der Schnittpunkt <hi rendition="#aq">M</hi><hi rendition="#sub">1</hi> liegt oberhalb des Metacentrums <hi rendition="#aq">M</hi><lb/>und die beiden, unter normalen Verhältniſſen aufrichtenden Kräfte,<lb/>Schwere und Auftrieb, tragen jetzt vereint dazu bei, das Boot zu<lb/><pb n="72" facs="#f0090" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/>kentern (umzuſtürzen). Nicht dieſe Fälle allein können Unheil herbei-<lb/>führen. Es giebt noch mehr Komplikationen, die zum Verderben<lb/>führen können. Hierher gehört ein unſachgemäßer Gebrauch des<lb/>Ruders, eine zu große Fahrt und ſchließlich die Beſchaffenheit der<lb/>See. In ſchwer rollender See, d. h. in der Brandung, paſſirt es<lb/>ſogar Rettungsbooten, daß ſie vollſtändig umgedreht werden, d. h.<lb/>kentern, dieſe Boote ſind daher ſo gebaut, daß ſie ſich von ſelbſt<lb/>wieder aufrichten. In derartige See dürfen Torpedoboote nicht<lb/>gerathen, denn dann hätten ſie nicht genügende Waſſertiefe und<lb/>könnten ſtranden. Es iſt alſo eine gewiſſe Tiefe des Fahrwaſſers<lb/>Vorbedingung. Iſt dieſe aber vorhanden, ſo bedarf es nur genügender<lb/>Erfahrung des Perſonals um Unglücksfälle zu verhüten, wenn anders<lb/>nicht Havarien hinzutreten, welche ganz aus der Welt zu ſchaffen<lb/>ſchlechterdings nicht in Menſchenhand liegt. Torpedoboote aber nach<lb/>dem Syſtem der Rettungsboote zu erbauen iſt ausgeſchloſſen, da die<lb/>Linien der letzteren jede größere Geſchwindigkeit ausſchließen, <hi rendition="#g">nur auf<lb/>Sicherheit</hi> berechnet und nur bei kleinen Booten anwendbar ſind.</p><lb/><figure><head>Fig. 34.</head></figure><lb/><figure/>
<p>Naturgemäß kann ein kleines Boot leichter von der über-<lb/>ſtürzenden See vollſtändig überrollt werden wie ein größeres;<lb/>Torpedoboote dürfen daher nicht zu klein ſein, wenn ſie die Eigen-<lb/>ſchaft haben ſollen, die ſchon einmal genannt wurde, die <hi rendition="#g">See-<lb/>fähigkeit</hi>. Es kommt nicht allein darauf an, daß die Boote bei<lb/>jeder See ſchwimmen können, ſie ſollen auch bei jeder See fahren<lb/>und womöglich manövriren können. Je kleiner und ſchneller die<lb/>Boote dabei ſind, deſto beſſer. Sprachen hierbei ſchon die Kohlen-<lb/><pb n="73" facs="#f0091" />
<fw type="header" place="top">8. Kapitel. Die Anforderungen an kriegsbrauchbare Torpedoboote etc.</fw><lb/>vorräthe mit, ſo tritt nunmehr eine weitere Ueberlegung in ihr<lb/>Recht. Es iſt dieſes die Rückſicht, welche man auf die <hi rendition="#g">Beſatzungen</hi><lb/>zu nehmen hat. Je kleiner das Boot, deſto unwohnlicher iſt es,<lb/>deſto mehr iſt die Mannſchaft den Einflüſſen von Wind und Wetter,<lb/>der Schlafloſigkeit, ſchlechten Ernährung etc., mit einem Worte der<lb/>Erſchöpfung ausgeſetzt, deſto früher wird es nothwendig, das Boot<lb/>einen Hafen aufſuchen zu laſſen, deſto weniger iſt es für den Ernſt-<lb/>fall bereit. Es iſt die <hi rendition="#g">Seeausdauer</hi>, welche eine gewiſſe Größe<lb/>der Boote gebieteriſch verlangt. Friedrich der Große ſagte, daß eine<lb/>Armee ſich ſo ſchlüge, wie man ſie ernähre. Es gilt das auch für<lb/>Torpedobootsbeſatzungen, nur möchte man hier noch hinzufügen, daß<lb/>dieſe ſich ſo ſchlagen werden, wie man ſie ernährt hat und wie man<lb/>ſie hat ausruhen laſſen, denn der Dienſt ſtellt hohe Anforderungen.<lb/>Die Beſatzung von 16 bis 20 Köpfen geht in zwei Wachen, wobei<lb/>außer den Maſchinen auch noch die Torpedos nebſt Luftpumpen<lb/>bedient ſein wollen. Man ſtelle ſich ſchlechtes Wetter vor mit allen<lb/>ſeinen Folgen, wie überſtürzende Seen (Wellen), Näſſe, Kälte,<lb/>Schlafloſigkeit und <hi rendition="#aq">last not least</hi> Seekrankheit, welche gelegentlich<lb/>wieder die weitgefahrenſten Seeleute befällt (man denke an das<lb/>Schwanken des Bootes, das Schütteln der Maſchine, an die durch<lb/>Oeldunſt und naſſe Kleider verdorbene Luft in den engen Räumen),<lb/>man denke an die Aufregung des Dienſtes, wie Auslugen nach dem<lb/>Feinde, Steuern, Signaliſiren, Heizen, Feuerreinigen etc., ſo wird<lb/>es einleuchten, daß man allzulange die Boote nicht wird auf hoher<lb/>See halten können, wenn man einer Uebermüdung vorbeugen will.</p><lb/><p>Um ſo erfreulicher iſt es zu ſehen, wie gern unſere Mann-<lb/>ſchaften an Bord von Torpedobooten gehen. Schon bei vielen<lb/>Gelegenheiten hat es ſich gezeigt, mit welchem Eifer die Leute dem<lb/>ſchweren und gefahrvollen Dienſte in Booten &#x2014; z. B. während der<lb/>Blockade der oſtafrikaniſchen Küſte &#x2014; obliegen. Es mag zum<lb/>Theile dem Umſtande zuzuſchreiben ſein, daß eine ſtrenge Etiquette<lb/>ſich nicht durchführen läßt, daß die Perſönlichkeit des Einzelnen mehr<lb/>in den Vordergrund tritt wie an Bord von Schiffen; gewiß iſt,<lb/>daß die Mannſchaften ſich wohl befinden. Freilich geſchieht auch<lb/>Alles, was möglich iſt, um den Dienſt erträglich und anregend zu<lb/>machen; voller Abwechſelung iſt er jedenfalls. Es ſind auch aus-<lb/>geſuchte, intelligente, tüchtige und kräftige Leute, welche den Dienſt zu<lb/><pb n="74" facs="#f0092" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/>verſehen haben, und ihre Ausbildung iſt hervorragend. So herrſcht<lb/>unentwegt der beſte Geiſt unter den Beſatzungen, und ſelbſt bei den<lb/>anſtrengendſten Manövern geht der Humor nicht aus. In prächtigem<lb/>Wetteifer arbeiten die Beſatzungen, und wie die Anerkennung im<lb/>Frieden nicht ausgeblieben iſt, ſo wird auch der Erfolg im Ernſtfalle<lb/>ſich einſtellen.</p><lb/><p>Für die Größe der Torpedoboote iſt ferner maßgebend die<lb/><hi rendition="#g">Größe der Armirung</hi>. Das kleine Boot kann nicht ſo viele<lb/>Torpedos mitführen wie das große, und es iſt nicht beſtimmbar, ob<lb/>Erſatz für verſchoſſene Torpedos immer zu haben ſein wird.</p><lb/><p>Schließlich iſt für die Konſtruktion von Torpedobooten zu<lb/>berückſichtigen eine möglichſte <hi rendition="#g">Einfachheit</hi> der Bedienung.</p><lb/><p>Der Leſer, welcher bis hierher gelangt iſt, wird geſehen haben,<lb/>wie vielſeitig die Ausbildung der Beſatzungen ſein muß. Nicht allein<lb/>daß jeder Matroſe der Beſatzung die gewöhnlichen ſeemänniſchen<lb/>Vorrichtungen wie Steuern, Rudern, Lothen u. ſ. w. <hi rendition="#g">aus dem<lb/>Grunde verſtehen muß</hi>, er muß auch die Behandlung der<lb/>Torpedos zum Theil verſtehen, muß mit dem Schnellladegeſchütz<lb/>umgehen, den Revolver handhaben und ſignaliſiren können, er muß<lb/>kochen und ſein Boot, ſeine Waffen und Kleider unter ſchwierigſten<lb/>Verhältniſſen in Ordnung zu halten verſtehen, er muß körperlich<lb/>und geiſtig gewandt ſein &#x2026; kurz, er muß den höchſten Anforderungen<lb/>genügen. Nicht minder gilt das vom Maſchinenperſonal, welchem<lb/>außer dem Bedienen von Maſchinen und Keſſeln die Behandlung<lb/>der Torpedos obliegt, Apparaten, welche im kleinſten Rahmen die<lb/>größtmöglichen Kräfte bergen.</p><lb/><p>Was hier von den Mannſchaften geſagt iſt, gilt in erhöhtem<lb/>Maße von den Vorgeſetzten, denen die Verantwortung über das koſt-<lb/>bare Menſchen- und Kriegsmaterial, die Handhabung und Führung<lb/>der Boote, die Ausbildung und Anleitung der Beſatzung obliegt.</p><lb/><p>Schwer ſind ſchon im Frieden der Dienſt und die Verant-<lb/>wortung, hoch ſind die Anſprüche an Körper und Geiſt, ſpärlich<lb/>ſind bei dem raſtloſen Streben nach Vervollkommnung die Stunden<lb/>der Muße und Erholung, aber herrlich iſt das Bewußtſein treu<lb/>erfüllter Pflicht, erhebend das Bewußtſein des eigenen Werthes,<lb/>wohlthuend die Anerkennung und berückend die Ausſicht auf durch-<lb/>ſchlagenden Erfolg! &#x2014;</p></div><lb/><pb n="75" facs="#f0093" />
<fw type="header" place="top">9. Kapitel. Die Kampfesweiſe der Torpedoboote.</fw><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Neuntes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Die Kampfesweiſe der Torpedoboote</hi>.</head><lb/><p>Es iſt ſchon früher der Ausſpruch eines großen Feldherrn an-<lb/>geführt worden, ein Ausſpruch, welcher lautet: &#x201E;Der Lorbeerkranz<lb/>des Sieges hängt an der Spitze des Bajonetts&#x201C;. In dem hiſtoriſchen<lb/>Theile dieſes kleinen Werkes und auch an anderen Stellen iſt es<lb/>gezeigt und des Oefteren wiederholt worden, daß der Nahkampf das<lb/>eigentliche Element des Torpedos iſt. Einer Erklärung bedarf das<lb/>eigentlich nicht. Wenn trotzdem bei dieſem Umſtande länger verweilt<lb/>wird, ſo geſchieht dies, um hervorzuheben, wie die Entſcheidung<lb/>durch den Nahkampf ſchnell herbeigeführt werden kann; es geſchieht,<lb/>um den Werth des Nahkampfes hervorzuheben.</p><lb/><p>Torpedoboote müſſen an den Feind heran, wenn ſie ihn<lb/>bekämpfen und beſiegen wollen, dicht heran bis auf die beſte Schuß-<lb/>diſtanz ihrer Torpedos.</p><lb/><p>Die einfachſte Ueberlegung führt dazu, daß dieſes Herangehen<lb/>an den Feind am zweckmäßigſten in der Nacht zu bewerkſtelligen<lb/>ſein wird.</p><lb/><p>So zeigt denn auch die Geſchichte, daß die weitaus meiſten<lb/>Torpedobootsangriffe im Zwielicht oder bei voller Dunkelheit ſtatt-<lb/>gefunden haben.</p><lb/><p>Es dürfte aber verkehrt ſein, zu glauben, daß nicht auch die<lb/>Torpedoboote eine Art Einleitung zum Nahkampfe haben.</p><lb/><p>Freilich fehlt hier ein Eröffnen des Feuers auf große Ent-<lb/>fernungen. Das Mürbemachen des Feindes geſchieht eben aus noch<lb/>größerer wie der Maximalſchußentfernung der Geſchütze, es wird<lb/>durch unausgeſetztes Beunruhigen des Feindes bewirkt.</p><lb/><p>Wie aufreibend der durch die Anweſenheit von Torpedobooten<lb/>hervorgerufene Zuſtand fortwährender Bereitſchaft iſt, geht aus den<lb/>Berichten von Seeoffizieren von der Zeit des amerikaniſchen Bürger-<lb/>krieges an hervor und iſt eine aus Manövern bekannte Thatſache.</p><lb/><p>Torpedoboote müſſen daher beſtrebt ſein, den Feind entweder<lb/>mürbe zu machen und anzugreifen, ſobald ein Nachlaſſen ſeiner<lb/>Fähigkeit zum Wachen erwartet werden kann, oder ſie müſſen voll-<lb/>ſtändig überraſchend auftreten. Erſte Vorbedingung iſt das Finden<lb/>des Feindes, und ſind in dieſer Beziehung namentlich in Frankreich<lb/><pb n="76" facs="#f0094" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/>die ſcharfſinnigſten Berechnungen angeſtellt worden. Man hat ſich<lb/>indeſſen in dieſem Lande bei den ſtets bereitwilligſt zur Verfügung<lb/>geſtellten reichen Mitteln auf die einfachſte Weiſe durch Errichtung<lb/>der <hi rendition="#aq">défense mobile</hi> zu helfen gewußt. Theorien allein ſind auch<lb/>nicht zuverläſſig genug.</p><lb/><p>Es ſind längs der geſammten Küſte Torpedoboots- und Signal-<lb/>ſtationen errichtet. Es wird daher ein Feind, von welcher Seite er<lb/>auch kommen mag, ſtets Torpedobootsangriffe zu erwarten und<lb/>demnach einen ſchweren Stand haben.</p><lb/><p>Die Torpedoboote der <hi rendition="#aq">défense mobile</hi> können <hi rendition="#g">in kürzeſter<lb/>Zeit</hi> kriegsbereit gemacht werden, ein Stamm von Offizieren und<lb/>Mannſchaften iſt dauernd vorhanden, und mit großer Gewiſſen-<lb/>haftigkeit werden Schieß- und Fahrübungen in regelmäßig wieder-<lb/>kehrenden Zeitabſchnitten ausgeführt.</p><lb/><p>Je nach ihrer ſtrategiſchen Wichtigkeit ſind die Stationen mit<lb/>mehr oder weniger Torpedobooten beſetzt, niemals aber findet man<lb/>ein <hi rendition="#g">einzelnes</hi> Torpedoboot.</p><lb/><p>Es iſt hieraus erſichtlich, daß Torpedoboote ſtets in der Mehr-<lb/>zahl auftreten ſollen, es iſt ferner erſichtlich, daß Torpedoboote eines<lb/>Stützpunktes bedürfen, und aus dem engen Zuſammenhange von<lb/>Signal- und Torpedobootsſtationen ſowie aus der großen Zahl<lb/>derſelben iſt erſichtlich, daß man den Torpedobooten ein Suchen des<lb/>Feindes möglichſt erleichtern und daß man einen Erfolg <hi rendition="#g">raſch</hi><lb/>herbeiführen will.</p><lb/><p>Am deutlichſten aber zeigt dieſe Einrichtung, welche auch in<lb/>anderen Staaten, z. B. Italien und Rußland, nachgeahmt worden iſt,<lb/>wie Torpedoboote, trotzdem ſie eine Angriffswaffe <hi rendition="#aq">par excellence</hi><lb/>darſtellen, in Wirklichkeit nur der Defenſive zu dienen beſtimmt ſind,<lb/>dieſer aber dafür auch einen höchſt offenſiven Charakter verleihen.</p><lb/><p>In England legt man ſcheinbar weniger Werth auf Torpedo-<lb/>boote. Hier ſind es die Torpedobootszerſtörer, welche die Hauptrolle<lb/>ſpielen, indeſſen gehört dieſes Thema zum Inhalte des nächſten<lb/>Kapitels. England hat auch weniger Veranlaſſung, ſich mit Torpedo-<lb/>booten zu beſchäftigen, wie andere Staaten. Vermöge ſeiner<lb/>gewaltigen Flotte iſt dieſes glückliche Land in der beneidenswerthen<lb/>Lage, den Krieg an die fremden Küſten verlegen zu können. Mit<lb/>Torpedobooten kann man jedoch die Seeherrſchaft nicht behaupten.<lb/><pb n="77" facs="#f0095" />
<fw type="header" place="top">9. Kapitel. Die Kampfesweiſe der Torpedoboote.</fw><lb/>Sollten aber wirklich im Laufe eines Krieges die engliſchen Küſten<lb/>bedroht werden, ſo iſt das Land wieder in der nicht minder<lb/>beneidenswerthen Lage, mit Hülfe ſeiner unzähligen Werften und<lb/>ſeiner hochentwickelten Induſtrie in kürzeſter Zeit Torpedoboote in<lb/>jeder beliebigen Zahl zu erbauen. Das Land darf ſich auch in<lb/>dieſer Beziehung nicht mit Unrecht <hi rendition="#aq">merry old England</hi> nennen.</p><lb/><p>Der Angriff von Torpedobooten an ſich iſt nicht ſo einfach,<lb/>wie es ſcheinen mag. Es war ſchon geſagt worden, daß ſtets<lb/>mehrere Boote angreifen müſſen und daß die Nacht ihr beſter Ver-<lb/>bündeter iſt.</p><lb/><p>Abgeſehen von den Abwehrmitteln des Angegriffenen giebt es<lb/>hierbei noch mannigfache Schwierigkeiten zu überwinden.</p><lb/><p>Sind die Nacht und ein ungewiſſes Licht der unbemerkten An-<lb/>näherung dienlich, ſo erſchweren ſie andererſeits das eigene Manöver<lb/>d. h. das Zuſammenwirken der Boote, ſie machen ein genaues<lb/>Schätzen der Entfernung und ein Zielen wenn nicht unmöglich, ſo<lb/>doch recht ſchwer, ſie beeinfluſſen das richtige Erkennen der Fahrt<lb/>und der Fahrtrichtung des Gegners, oder des etwa herrſchenden<lb/>Stromes, ganz abgeſehen davon, daß ſie das Finden des Gegners<lb/>überhaupt in Frage ſtellen können.</p><lb/><p>Denn es muß gleich hier geſagt werden, daß ein Hauptmittel zur<lb/>Vereitelung von Torpedobootsangriffen darin beſteht, daß die Schiffe<lb/>vollſtändig abblenden, d. h. daß ſie nicht das geringſte Licht ſehen laſſen.</p><lb/><p>Hat der führende Offizier der Boote genaue Kenntniß von der<lb/>Stellung ſeines Gegners und der Zahl ſeiner Schiffe, ſo wird nach<lb/>beſtimmten, hier nicht zu erörternden Regeln der Angriff angeſetzt.</p><lb/><p>Es iſt von höchſtem Werthe, zu wiſſen, ob der Gegner in Fahrt<lb/>iſt, oder ob er zu Anker liegt, und welcher Strom herrſcht, wenn<lb/>Letzteres der Fall iſt.</p><lb/><p>Die Boote werden gefechtsbereit, die Torpedos ſchußfertig<lb/>gemacht, jedes Licht wird gelöſcht, jedes Geräuſch vermieden, Keſſel<lb/>und Maſchinen ſind bereit zum Aufnehmen äußerſter Fahrt, der<lb/>Kommandant ſteht beim vorderen Thurm in unmittelbarer Nähe des<lb/>Ruders und des vorderſten Ausſtoßrohres, die Rohrmeiſter ſind bereit<lb/>zum Lanziren der anderen Torpedos, das Schnellladegeſchütz iſt ſchuß-<lb/>fertig, Niedergänge, Luken und Thüren ſind zugemacht, und entſchloſſen<lb/>geht es durch die Dunkelheit gegen den Feind.</p><lb/><pb n="78" facs="#f0096" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/><p>Ob anfänglich langſam und dann erſt mit Aufbietung äußerſter<lb/>Kraft gefahren wird, oder ob Letzteres von Anfang an geſchieht,<lb/>hängt von verſchiedenen Umſtänden ab. Es wird dies von der An-<lb/>griffsrichtung, welche der kommandirende Offizier wählt, und von der<lb/>Entfernung des Gegners bedingt. Die Wahl der Angriffsrichtung<lb/>iſt von höchſtem Einfluß.</p><lb/><p>Befindet ſich der Gegner in Fahrt, ſo gewährt ein Angriff von<lb/>vorn die ſchnellſte Annäherung, denn dann nähern ſich Freund und<lb/>Feind mit der Summe ihrer Geſchwindigkeiten; ein Angriff mit der<lb/>Fahrtrichtung des Gegners erſchwert die Annäherung, denn dann<lb/>nähern ſich Angreifer und Angegriffener mit der Differenz ihrer<lb/>Geſchwindigkeiten.</p><lb/><p>Die Richtung des Angriffes iſt auch von hohem Einfluß auf<lb/>das Abkommen mit den Torpedos; auch iſt es nicht gleichgültig,<lb/>unter welchem Winkel letztere ihr Ziel erreichen. Bilden die Fahrt-<lb/>richtung des Gegners und die Laufrichtung der Torpedos rechte<lb/>Winkel, ſo ſind die Ausſichten auf Treffen und Detoniren der<lb/>Torpedos die größten. Bei zu ſpitzem Auftreffwinkel kann es vor-<lb/>kommen, daß die Torpedos, ohne Schaden anzurichten, abgleiten, ganz<lb/>abgeſehen davon, daß bei ſpitzem oder flachem Winkel zwiſchen Kiel<lb/>und Schußrichtung der Torpedos die Zielfläche ſich verringert. Mit<lb/>höchſter Fahrt ſtürmen die Boote auf den Gegner, ſobald ſie ihn<lb/>erkannt haben, und Aufgabe der Offiziere iſt es, die Entfernung<lb/>richtig zu ſchätzen, den Angriff ſo anzuſetzen, daß möglichſt alle Rohre<lb/>zum Schuß und daß die Boote untereinander ſich nicht in den Weg<lb/>kommen.</p><lb/><p>Die höchſte Fahrt <hi rendition="#g">muß</hi> aufgenommen werden, ſobald der Gegner<lb/>das Feuer eröffnet.</p><lb/><p>Es iſt einleuchtend, daß die Fertigkeit, derartige Angriffe<lb/>fehlerfrei anzuſetzen und auszuführen, ſich nicht von heute auf morgen<lb/>erlernen läßt, daß vielmehr die Meiſterſchaft, wo nicht Genialität<lb/>ein Erlernen überflüſſig macht, nur durch unausgeſetzte Uebung unter<lb/>Anſpannung aller Kräfte, nur bei genaueſter Ortskenntniß bei voller<lb/>Hingabe an die Sache und nur von Seeleuten erſter Klaſſe zu er-<lb/>langen iſt. Es iſt einleuchtend, daß ein Gelingen von Torpedoboots-<lb/>angriffen nur zu erwarten iſt bei kaltblütigen, energiſchen, umſichtigen<lb/>und tüchtigen Führern, bei willigen, disziplinirten, unerſchrockenen<lb/><pb facs="#f0097" />
<figure/>
<pb facs="#f0098" />
<pb n="79" facs="#f0099" />
<fw type="header" place="top">9. Kapitel. Die Kampfesweiſe der Torpedoboote.</fw><lb/>und intelligenten Beſatzungen, bei vollſter Uebereinſtimmung, bei ge-<lb/>wiſſenhafteſter Ausbildung, bei Darangabe aller Geiſtes- und Körper-<lb/>kräfte, bei einer Elitetruppe und bei tadelloſem Kriegsmateriale.</p><lb/><p>Angeſichts der Schwierigkeit der Aufgaben darf es nicht über-<lb/>raſchen, wenn hier und da während der Uebungen zur Erlangung der<lb/>weiter oben genannten Meiſterſchaft eine Beſchädigung, ja ſelbſt der<lb/>Verluſt von Booten vorkommt. Ja man möchte faſt geneigt ſein,<lb/>zu glauben, daß da, wo gar keine Zuſammenſtöße etc. ſich ereignen,<lb/>die Ausbildung für den Ernſtfall nicht mit dem nöthigen Nachdruck<lb/>betrieben wird. Jedenfalls wäre es ein <hi rendition="#g">gewaltiger Irrthum</hi>, aus<lb/>vorgekommenen Havarien und Verluſten ohne Weiteres auf mangel-<lb/>haftes Perſonal und Material zu ſchließen. Jede Erfahrung will<lb/>erkauft ſein, und erfolgt die Bezahlung nicht ſichtbar durch auf-<lb/>fälligen Verbrauch von Material, ſo erfolgt ſie durch Aufbrauch von<lb/>Menſchenkräften, d. h. von den die Ausbildung leitenden Offizieren.<lb/>Bis zu welcher Höhe die Ausbildung auch des Unterperſonals ge-<lb/>trieben werden muß, wird erhellen, wenn man bedenkt, daß die<lb/>Unteroffiziere befähigt ſein müſſen, den Offizier, wenn dieſer fehlt,<lb/>zeitweilig zu erſetzen.</p><lb/><p>Ueber die Taktik der Torpedoboote bei Nachtangriffen ließe ſich<lb/>noch Vieles ſagen, es erſcheint dies aber nicht angezeigt und würde<lb/>den Rahmen dieſer Arbeit überſchreiten.</p><lb/><p>Erwähnt mag indeſſen noch ſein, daß nicht die Ausführung von<lb/>Nachtangriffen allein die Aufgabe der Torpedoboote iſt. Zu ihren<lb/>Obliegenheiten gehören noch der Aufklärungs- und der Vorpoſten-<lb/>dienſt, die Sicherung der Flotte auf dem Marſche, der Nachrichten-<lb/>und Depeſchendienſt und Anderes mehr, das ſich ebenfalls der Dar-<lb/>legung in dieſem Buche entzieht. Es ſind das Aufgaben, welche den<lb/>Torpedobooten dann und darum übertragen werden, wenn und weil<lb/>andere geeignete Fahrzeuge, wie Aufklärungsſchiffe, Aviſos oder kleine<lb/>Kreuzer, nicht zur Verfügung ſtehen. Hinſichtlich der Taktik intereſſiren<lb/>dieſe Zweige der Kriegführung zur See an dieſer Stelle auch nur<lb/>darum, weil die Boote bei dieſen Gelegenheiten leicht in einen Tag-<lb/>kampf verwickelt werden können.</p><lb/><p>Nach dem, was aus fremden Marinen hierüber bekannt ge-<lb/>worden iſt &#x2014; denn die taktiſchen werden mit Recht faſt mehr als<lb/>die militäriſch-techniſchen Errungenſchaften geheim gehalten &#x2014;, ſcheint<lb/><pb n="80" facs="#f0100" />
<fw type="header" place="top">Dritter Abſchnitt. Die Verwendung der Torpedos.</fw><lb/>es, als ob eine Verwendung von Booten bei Tageslicht nicht be-<lb/>abſichtigt ſei. Es iſt das auch ganz natürlich, wenn für jeden Zweck<lb/>geeignete Schiffe in genügender Zahl vorhanden ſind. Iſt dem aber<lb/>nicht ſo, dann müſſen Torpedoboote auch dazu bereit ſein, dieſen<lb/>Dienſt zu übernehmen und am Tage zu kämpfen.</p><lb/><p>Es iſt nicht mehr wie natürlich, daß die Boote dabei jede<lb/>Deckung dann ſuchen werden, wenn eine ſolche vorhanden iſt, und<lb/>ſo lange darin verbleiben werden, bis ſie zum eigentlichen Angriffe<lb/>vorgehen müſſen. Sind Schiffe der eigenen Flotte zugegen, ſo bilden<lb/>dieſe den Schutz der Boote, ja letztere werden ſogar verſuchen, den<lb/>Pulverrauch der eigenen Schiffe als Deckung zu benutzen.</p><lb/><p>Um die Torpedoboote indeſſen nicht <hi rendition="#g">lediglich</hi> auf die Offenſive<lb/>zu beſchränken und um ihnen auch für ſonſtige Zwecke und Gelegen-<lb/>heiten eine Handhabe zu geben, ſind ſie mit einem leichten Schnelllade-<lb/>geſchütz verſehen. Ein Geſchütz allein ſtellt zwar keine große Wehrkraft<lb/>dar, viele Boote zuſammen repräſentiren indeſſen immerhin eine<lb/>leichte Batterie, und es iſt ſchon denkbar, daß bei ruhigem Wetter,<lb/>wenn das Zielen möglich iſt, eine gewiſſe Zahl von Booten einem<lb/>leichten Aviſo oder Torpedobootszerſtörer mittelſt der Artillerie Stand<lb/>zu bieten wagen darf. Die Boote haben das größere Ziel vor ſich,<lb/>bieten ſelbſt aber das kleinere. Freilich iſt das Treffen vom Boote<lb/>aus ſehr ſchwer und verlangt einen Grad der Ausbildung, welchen<lb/>man direkt als Künſtlerſchaft bezeichnen kann. Wenn man aber auch<lb/>von einer Kriegskunſt im Allgemeinen ſprechen darf, ſo wird doch<lb/>eine Waffe, deren Handhabung die Künſtlerſchaft verlangt, im<lb/>Allgemeinen verſagen.</p><lb/><p>Treffen Torpedoboote mit überlegenen Streitkräften zuſammen,<lb/>ſo müſſen ſie, wenn dieſes noch möglich, ſich dem feindlichen Feuer<lb/>entziehen. Von welcher Bedeutung es für Torpedobootskommandanten<lb/>iſt, <hi rendition="#g">jedes</hi> Fahrwaſſer der Küſte zu kennen, wird hierbei ſofort klar.<lb/>Dieſe Fahrwaſſer bilden nicht allein Schlupfwinkel, ſondern auch<lb/>Ausfallthore. Iſt der überlegene Gegner nur ein Schiff oder ſind<lb/>es nur wenige Schiffe, ſo können ſie verſuchen, ihre Schädigung<lb/>dadurch nach Möglichkeit zu verringern, daß ſie ſich nach verſchiedenen<lb/>Richtungen zerſtreuen. Empfiehlt ſich auch dieſes nicht, dann gilt nur<lb/>die Parole: &#x201E;Gott mit uns &#x2014; drauf!&#x201C; &#x2014; <hi rendition="#aq">Audaces fortuna adjuvat</hi>!</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="81" facs="#f0101" />
<fw type="header" place="top">10. Kapitel. Paſſive Abwehrmittel.</fw><lb/><div n="1"><head>Vierter Abſchnitt.<lb/><hi rendition="#b">Die Abwehr der Torpedos.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Zehntes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Paſſive Abwehrmittel.</hi></head><lb/><p>Es hat merkwürdig lange gedauert, bis man Mittel zur Abwehr<lb/>der Torpedos fand.</p><lb/><p>Der Grund lag wohl darin, daß man einfachen Defenſivmitteln<lb/>wenig Bedeutung zumeſſen durfte, und thatſächlich haben alle die<lb/>Abwehrmittel, welche als paſſive bezeichnet werden müſſen und die<lb/>nachſtehend genannt werden ſollen, ihre bedenklichen Nachtheile.</p><lb/><p>Man konſtruirte Sperren verſchiedenſter Art, die ſchnell aus-<lb/>gelegt und ſchnell wieder geborgen werden konnten und die den<lb/>Torpedobooten die Annäherung erſchweren oder unmöglich machen<lb/>ſollten; das Unangenehme aber dabei iſt, daß eine Flottenabtheilung,<lb/>die ſich mit einer Sperre umgiebt, ſich ſelbſt ihre Bewegungsfreiheit<lb/>kürzt. Sperren müſſen bewacht werden. Daraus entſteht wieder die<lb/>Schwierigkeit, daß im Falle eines Angriffes von Torpedobooten ſich<lb/>an der Sperre ſelbſt ein Kampf zwiſchen den angreifenden und den<lb/>Wachtbooten entwickeln wird. Die Schiffe aber können im Dunkel<lb/>der Nacht Freund und Feind nicht unterſcheiden, ſind mithin zur<lb/>Unthätigkeit gezwungen. Ganz abgeſehen iſt hierbei davon, daß ſchon<lb/>die Wachtboote allein gelegentlich für den Feind gehalten und be-<lb/>ſchoſſen werden können.</p><lb/><p>Zweifellos können Sperren von Vortheil ſein. Eine Sperre<lb/>ohne Wachtboote aber hat wenig Zweck, denn welches Hinderniß allein<lb/>wäre unüberwindlich?</p><lb/><p>Ein ſehr nahe liegendes Abwehrmittel iſt das bereits früher<lb/>genannte Abblenden der Schiffe. Thatſächlich iſt es außerordentlich<lb/>ſchwer, abgeblendete Schiffe zu finden, noch ſchwerer, abgeblendete<lb/>Schiffe zu beſchießen, und die Folge hiervon iſt, daß man nicht ſo gar<lb/>ſelten der Meinung begegnet, die Scheinwerfer wären überhaupt vom<lb/>Uebel. Die Scheinwerfer müſſen aber zu den aktiven Abwehrmitteln<lb/>gerechnet werden, und ihre Beſprechung gehört in das folgende Kapitel.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">H. <hi rendition="#g">Gercke</hi>, Die Torpedowaffe. 6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0102" />
<fw type="header" place="top">Vierter Abſchnitt. Die Abwehr der Torpedos.</fw><lb/><p>Das Abblenden der Schiffe iſt mithin ein ſehr wirkſames Mittel<lb/>gegen den Torpedo, es genügt aber nicht, denn der Feind kann die<lb/>Poſition eines Schiffes oder Geſchwaders bei Tageslicht feſtgeſtellt<lb/>haben, und es giebt auch helle Nächte.</p><lb/><p>Man hat daher ein weiteres Mittel, die Torpedoſchutznetze, an-<lb/>gewendet. Letztere beſtehen aus aneinandergefügten Drahtringen und<lb/>ſollen, durch Spieren gehalten, die Seiten des damit ausgerüſteten<lb/>Schiffes decken.</p><lb/><p>Das Ausbringen und Fortnehmen der Netze iſt zwar unter<lb/>gewöhnlichen Umſtänden kein ſonderlich ſchwieriges Manöver, es kann<lb/>aber ein zum Mindeſten ſehr langwieriges werden, wenn die Um-<lb/>ſtände <hi rendition="#g">nicht</hi> normal ſind, wenn Schnee und Eis, Dunkelheit und<lb/>Regen, Sturm und Strom, vor Allem aber, wenn der rührige Feind<lb/>&#x2014; und mit einem ſolchen muß man rechnen &#x2014; die Bedienung er-<lb/>ſchweren, wenn das Tauwerk in Unordnung gerathen oder brechen,<lb/>wenn die eigenen Beſatzungen nicht geübt genug ſein, wenn infolge<lb/>gebotener Eile eine Ueberhaſtung eintreten, wenn Theile des Netzes<lb/>in die Schrauben gerathen ſollten.</p><lb/><p>Beim Nichtgebrauche liegen die Netze in Käſten oder Rahmen,<lb/>welche ſich zu beiden Seiten des Schiffes über faſt deſſen ganze<lb/>Länge erſtrecken. Die dazugehörigen Spieren ſind an die Bordwand<lb/>des Schiffes herangeklappt. Zum Ausbringen der Netze gehört zunächſt<lb/>ein Aufhiſſen derſelben, denn ſie ſind ſehr ſchwer und können nicht einfach<lb/>über Bord geworfen werden. Dann werden die Netze ſoweit herunter-<lb/>gelaſſen, daß der obere Rand an den Spieren befeſtigt werden kann.<lb/>Iſt dieſes geſchehen, ſo werden die Spieren mittelſt ſtarker Flaſchenzüge<lb/>ausgeſchwungen, ſo daß ſie ſenkrecht von der Bordwand abſtehen.</p><lb/><p>Zum Bergen gehören die entgegengeſetzten Vorrichtungen in<lb/>umgekehrter Reihenfolge. Es wird ſelbſt dem Nichtſeemann einleuchten,<lb/>daß hierzu ein ziemlich umfangreicher Apparat und die Aufbietung<lb/>der Kräfte der geſammten Beſatzung gehören. Es wird einleuchten,<lb/>daß, ſolange die Spieren nicht ausgeſchwungen ſind, ſolange alſo die<lb/>Netze dicht neben der Bordwand ins Waſſer herabhängen, ſie den<lb/>Schrauben ſehr nahe liegen, dieſe daher nicht drehen dürfen. Man<lb/>kann alſo die Netze nur bei geſtoppten Maſchinen und zu Anker<lb/>ausbringen und bergen (fortnehmen). Die Netze ſind daher mehr<lb/>wie Sperren ein Feind der freien Bewegung der Schiffe.</p><lb/><pb n="83" facs="#f0103" />
<fw type="header" place="top">10. Kapitel. Paſſive Abwehrmittel.</fw><lb/><p>Es war ſchon geſagt, daß die Netze ſehr ſchwer ſind. Sie ſind<lb/>aber auch ſehr theuer, und ihre Konſervirung erfordert fortwährende<lb/>Aufmerkſamkeit, viel Zeit und viel Arbeit. Andererſeits ſind die<lb/>Netze der Witterung und dem Naßwerden durch Seewaſſer ausgeſetzt<lb/>und verlieren, wenn ſie zu roſten beginnen, bedeutend an Haltbarkeit.</p><lb/><p>Sind dieſes Nachtheile, welchen durch Aufmerkſamkeit, Geſchicklich-<lb/>keit, Kaltblütigkeit und ſtete Uebung begegnet werden kann, ſo haben<lb/>die Netze doch zwei weitere Fehler, welche nicht abſtellbar erſcheinen.<lb/>Ein ſtarker Strom nämlich treibt die Netze ſo auf, daß ſie nicht<lb/>mehr tief genug herabreichen, ein Torpedo alſo unter ihnen hindurch-<lb/>laufend das Schiff doch treffen kann.</p><lb/><p>Halten gute Netze unter normalen Umſtänden aber auch wirklich<lb/>einen Torpedo auf, ſo hat man bislang doch noch keine Netze her-<lb/>ſtellen können, welche den <hi rendition="#g">Netzſcheren</hi> zu widerſtehen vermöchten.</p><lb/><p>Es waren kaum die Netze erdacht und eingeführt, ſo waren es<lb/>auch ſchon die Netzſcheren. Dieſes ſind Apparate, welche, auf die<lb/>Torpedos aufgeſetzt, das Netz ſchneiden und ihrem Träger freie Bahn<lb/>machen.</p><lb/><p>Die Konſtruktion der Netzſcheren wird in allen Marinen geheim<lb/>gehalten.</p><lb/><p>Trotz der genannten Mängel giebt es, namentlich in England,<lb/>begeiſterte Verehrer der Netze, und letztere haben ſich bislang nicht<lb/>gänzlich verdrängen laſſen.</p><lb/><p>Auch ſind Fälle denkbar, wo ſie von hohem Werthe ſein können.</p><lb/><p>Es erübrigt, noch derjenigen Maßnahmen Erwähnung zu thun,<lb/>welche hinſichtlich der Widerſtandsfähigkeit der Schiffsböden getroffen<lb/>worden ſind.</p><lb/><p>Während Kriegsſchiffe älterer Konſtruktion nur mit Doppelboden,<lb/>einfachen Wallgängen, einer nicht gar zu großen Zahl waſſerdichter<lb/>Querſchotte und einem ſehr einfachen Pumpenſyſtem verſehen waren,<lb/>hat die neuere Zeit aus der Konſtruktion und Behandlung der hierher<lb/>gehörigen Vorrichtungen eine vollſtändige Wiſſenſchaft gemacht. In<lb/>Italien iſt man bei einigen Schiffen ſo weit gegangen, zwei hohle<lb/>Schiffsböden übereinander zu bauen. Es giebt alſo bei dieſen<lb/>Schiffen nicht <hi rendition="#g">eine</hi> Außen- und <hi rendition="#g">eine</hi> Innenhaut, ſondern es ſind<lb/><hi rendition="#g">drei</hi> Beplattungen vorhanden.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">6*</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0104" />
<fw type="header" place="top">Vierter Abſchnitt. Die Abwehr der Torpedos.</fw><lb/><p>Es bleibe dahingeſtellt, ob dieſe Einrichtung praktiſch iſt oder<lb/>nicht. In anderen Marinen iſt man jedenfalls bei dem einfachen<lb/>Doppelboden geblieben, nur iſt die Zahl der Abtheilungen in den<lb/>Doppelböden ſehr geſtiegen. Ueberall wird aber Werth darauf gelegt,<lb/>daß möglichſt viele Quer- und Längsſchotte vorhanden ſind, und daß<lb/>Kohlenbunker, Munitionsräume u. ſ. w. gleichzeitig waſſerdichte Ab-<lb/>theilungen vorſtellen.</p><lb/><p>Da ein Schiff bedeutende Schlagſeite<note place="foot" n="*)">Schlagſeite bedeutet das dauernde Ueberliegen nach einer Seite.</note> erhalten würde, wenn<lb/>es an der Seite leck geſchlagen wird und das eindringende Waſſer<lb/>nur bis an die nächſte Längswand ſtrömen kann, ſo ſind, z. B. bei<lb/>einigen franzöſiſchen Schiffen, Einrichtungen vorhanden, welche ein<lb/>ſelbſtthätiges, natürliches Uebertreten des Waſſers auch nach der ent-<lb/>gegengeſetzten, unverletzten Seite des Schiffes geſtatten, oder es ſind<lb/>&#x2014; und das iſt die allgemein übliche Bauart &#x2014; Drainagerohre vor-<lb/>geſehen, welche es ermöglichen, die aufrechte Lage des Schiffes durch<lb/>künſtliches Einſtrömenlaſſen von Waſſer wieder zu erreichen. Die<lb/>aufrechte Lage des Schiffes iſt aber für das Bedienen der Geſchütze<lb/>und für die Stabilität von Bedeutung.</p><lb/><p>Es giebt alſo nicht allein Mittel, um eingedrungenes Waſſer zu<lb/>entfernen, ſondern auch ſolche, um Waſſer abſichtlich eindringen<lb/>zu laſſen.</p><lb/><p>Vielleicht iſt es angebracht, an dieſer Stelle der oft anzutreffenden<lb/>falſchen Annahme zu begegnen, als ob es möglich wäre, lecke Schiffs-<lb/>abtheilungen durch fortgeſetztes Pumpen leer zu halten. Dieſes liegt<lb/>nur dann im Bereiche der Möglichkeit, wenn der Querſchnitt des<lb/>Saugerohres der Pumpe oder die Summe der Querſchnitte der<lb/>Pumpenſaugrohre größer iſt als das vorhandene Leck. Sind beide<lb/>Größen einander gleich, ſo ſtrömt durch das Leck ebenſoviel Waſſer<lb/>ein, wie die Pumpen fortſchaffen, der Waſſerſtand in der lecken<lb/>Abtheilung bleibt mithin derſelbe. Iſt das Leck aber größer, ſo muß<lb/>ſich die lecke Abtheilung mit Waſſer füllen.</p><lb/><p>In vielen Marinen werden Uebungen gemacht, um entſtandene<lb/>Lecke durch Vorlegen von eigens hierzu konſtruirten Matten zu ſtopfen.<lb/>In allen Ernſtfällen haben dieſe Matten bislang aber verſagt. Um<lb/>die Schwimmfähigkeit der Schiffe zu erhöhen, ſind Konſtrukteure und<lb/><pb n="85" facs="#f0105" />
<fw type="header" place="top">10. Kapitel. Paſſive Abwehrmittel.</fw><lb/>Erfinder eifrig thätig. Die Zahl der Vorſchläge für ſelbſtſchließende<lb/>waſſerdichte Thüren und Luken, von Stoffen, die ſich im Waſſer<lb/>ausdehnen oder einen anderen Aggregatzuſtand annehmen und das<lb/>Waſſer verdrängen oder das Leck ſchließen ſollen, von Warnungs-<lb/>ſignalen u. ſ. w. iſt Legion und vergrößert ſich unausgeſetzt.</p><lb/><p>Man muß eine geeignete Konſtruktion der Schiffe als beſtes<lb/>paſſives Abwehrmittel bezeichnen. Wennſchon es nicht ſehr wahr-<lb/>ſcheinlich iſt, daß ſelbſt ein modernes Schiff mit einer vom Torpedo<lb/>hervorgebrachten Verletzung noch lange gefechtsfähig ſein wird, ſo iſt<lb/>es andererſeits doch ausgeſchloſſen, daß ein einziger Torpedo ein<lb/>Schiff neuer und neueſter Bauart zum Sinken bringt, es müßte denn<lb/>ſein, daß an Bord dieſes Schiffes die waſſerdichten Thüren, Schotte<lb/>und Luks, Drainage- und Pumpenſyſteme nicht in der Verfaſſung<lb/>ſich befinden oder nicht ſo bedient werden, wie ſolches bei guter<lb/>Disziplin und erfahrenem Perſonale zu erwarten und natürlich iſt.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Elftes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Aktive Abwehrmittel.</hi></head><lb/><p>Kommen die paſſiven Abwehrmittel, Sperren und Netze, faſt<lb/>nur für zu Anker liegende Schiffe in Betracht, ſo erhält die Ver-<lb/>theidigung gegen Torpedobootsangriffe ſofort ein anderes Geſicht bei<lb/>in Bewegung befindlichem Schiffe oder Geſchwader.</p><lb/><p>Und nicht dieſes allein erhöht die Chancen des Angegriffenen;<lb/>nein, jede Handlung bringt das mit ſich.</p><lb/><p>Geht ein Geſchwader für die Nacht nicht zu Anker, ſondern ſetzt<lb/>ſich vielmehr in Bewegung, ſo iſt die Arbeit den Torpedobooten ſehr<lb/>erſchwert. Es iſt allerdings die Frage, ob ein Geſchwader auch<lb/>immer wird Anker lichten können. Hier ſprechen viele andere Rück-<lb/>ſichten mit, deren Darlegung nicht hierhergehört.</p><lb/><p>Als erſtes aktives Abwehrmittel ſei daher die Taktik genannt.<lb/>Taktik aber iſt Bewegung.</p><lb/><p>Jetzt müſſen die Torpedoboote den Feind erſt ſuchen. Haben ſie<lb/>ihn gefunden, ſo können ſie doch die Angriffsrichtung nicht frei<lb/>wählen, ſondern müſſen meiſt angreifen, wie die Gelegenheit ſich<lb/>bietet, Abkommen und Treffen ſind ſchwieriger, denn ein gutgeſchultes<lb/>Geſchwader kann auch in Bewegung abgeblendet fahren. Der An-<lb/><pb n="86" facs="#f0106" />
<fw type="header" place="top">Vierter Abſchnitt. Die Abwehr der Torpedos.</fw><lb/>gegriffene kann dem Angriffe ausweichen und ſelbſt zum Angriffe und<lb/>zur Verfolgung übergehen.</p><lb/><p>Dagegen muß er ſeine Aufmerkſamkeit auch auf Alles lenken,<lb/>was mit der Navigirung zuſammenhängt, und das Schießen mit<lb/>Geſchützen iſt ebenfalls weniger ausſichtsvoll vom fahrenden als vom<lb/>ſtillliegenden Schiffe aus.</p><lb/><p>Das Hauptabwehrmittel aber iſt das ſoeben ſchon genannte<lb/>Schießen, und hier ſind es wieder die Schnellladegeſchütze und Ma-<lb/>ſchinengewehre, welche, aktiv gehandhabt, der Torpedoboote ſchlimmſte<lb/>Feinde ſind.</p><lb/><p>War man bis vor Einführung der Schnellladekanonen noch hier<lb/>und da der Hoffnung, die See den großen Schiffen mit Hülfe der<lb/>Torpedofahrzeuge ſtreitig machen zu können, ſo haben die Schnell-<lb/>ladegeſchütze und Maſchinengewehre dieſe Hoffnung in Wirklichkeit<lb/>wohl ſchon zu Grabe getragen, wennſchon Torpedofanatiker hiervon<lb/>ſich auch jetzt noch nicht überzeugen laſſen wollen.</p><lb/><p>Es ſoll hiermit aber nicht etwa geſagt ſein, daß nunmehr die<lb/>Torpedofahrzeuge überflüſſig geworden ſeien. Mit nichten! Denn<lb/>Schießen bedeutet noch lange nicht Treffen und Treffen noch keines-<lb/>wegs Vernichten. Zu Anfang des neunten Kapitels war geſagt<lb/>worden, wie aufreibend das Bewußtſein wäre, feindliche Torpedo-<lb/>boote in der Nähe zu wiſſen. Bei jedem Wetter mit einfacher Ab-<lb/>löſung, d. h. Wache um Wache allnächtlich bei den geladenen Ge-<lb/>ſchützen zu liegen, in ſteter, oft von falſchem Alarm unterbrochener<lb/>Erwartung zu ſein, mag in nicht allzulanger Zeit ſelbſt den ſtärkſten<lb/>Mann entweder abſtumpfen oder nervös machen. Im Kampfe<lb/>zwiſchen Schnellladegeſchütz und Torpedo kann wohl der Zähere,<lb/>Ausdauerndere den Sieg davontragen.</p><lb/><p>Torpedoboote werden die beſte Gelegenheit abwarten, ſie können<lb/>und ſollen ihre Zeit <hi rendition="#g">wählen</hi>. Das kann der Schnellladekanonier<lb/>nicht. Nun denke man an eine dunkle Nacht, an Kälte, Nebel, Regen,<lb/>an überſtäubendes Waſſer, an eine phosphoreszirende See ....<lb/>Da jagt ein dunkles Etwas herbei, von dem man annehmen kann,<lb/>daß es das Unheil birgt, dort noch eines, ein drittes, viertes, die<lb/>Scheinwerfer werden in Thätigkeit geſetzt, plötzlich iſt ein Boot grell<lb/>beleuchtet ....; iſt es ſchwer, das ſchnelle Ding im Lichtkegel zu<lb/>halten, ſo iſt es noch ſchwerer, das Ziel ruhig zu faſſen, ihm ruhig<lb/><pb n="87" facs="#f0107" />
<fw type="header" place="top">11. Kapitel. Aktive Abwehrmittel.</fw><lb/>zu folgen, ſicher abzukommen. Wahrlich hüben wie drüben ſind<lb/>erforderlich Männer aus Stahl, eiſerne Disziplin, kaltes Blut, lange<lb/>und gewiſſenhafte Uebung. &#x2014; Bei ſtillem Wetter und guter Be-<lb/>leuchtung hat man mit den Schnellladegeſchützen große Erfolge erzielt.<lb/>Am geeignetſten zur Abwehr von Torpedobooten ſind Kaliber von<lb/>5 bis 10 <hi rendition="#aq">cm.</hi> Zwar hat man neuerdings die Leiſtungen auch kleinerer<lb/>Kaliber derart geſteigert, daß ihre Geſchoſſe den Booten verderblich<lb/>werden; in der Hauptſache aber ſind die Maſchinengewehre wohl<lb/>mehr gegen die Beſatzungen und die Torpedorohre wie gegen die<lb/>Bootskörper gerichtet.</p><lb/><p>8 <hi rendition="#aq">cm-</hi>Geſchoſſe durchſchlagen die dünnen Decks, die Wände und<lb/>die Kohlenbunker der Boote. Mit Maſchinengewehren gelingt es nicht,<lb/>ein Boot während ſeines Anlaufes zu vernichten. Dagegen iſt es<lb/>wohl möglich, daß die Beſatzung dem Feuer zum Opfer fällt und<lb/>der Angriff dadurch zum Stehen gebracht wird.</p><lb/><p>Moderne Schiffe ſind mit Schnellladekanonen förmlich geſpickt,<lb/>indeſſen ſind nur die kleineren Kaliber zur Abwehr von Torpedo-<lb/>booten beſtimmt, und es iſt ein glühender Hagel, den Torpedoboote<lb/>zu erwarten haben, wenn ſie ihren Angriff nicht unter für ſie<lb/>günſtigen Umſtänden fehlerfrei anſetzen.</p><lb/><p>Ein weiteres, oft zweiſchneidig genanntes Abwehrmittel bilden<lb/>die Scheinwerfer.</p><lb/><p>Bekanntlich ſind dieſes Leuchtapparate, welche mit Hülfe elek-<lb/>triſchen Bogenlichtes und gewaltiger Parabolſpiegel einen Lichtkegel<lb/>bis zur Stärke von 60 Millionen Normalkerzen zu erzeugen ver-<lb/>mögen. Die Apparate ſind pivotirt und liegen in Schildzapfen, ſo daß<lb/>ſie beliebig gerichtet werden können.</p><lb/><p>Es giebt zwei Methoden des Gebrauches. Entweder hält man<lb/>die nächſte Umgebung der Schiffe dauernd unter Licht, oder man ſetzt<lb/>die Scheinwerfer erſt dann in Thätigkeit, wenn die Abwehr, d. h. das<lb/>Schießen, beginnen ſoll.</p><lb/><p>Erſtere Art birgt den Nachtheil, daß ſie den Booten ohne<lb/>Weiteres den Ort und die Lage der Schiffe verräth, letztere bedingt<lb/>große Geſchicklichkeit in der Handhabung, denn es iſt ſchwerer, wie<lb/>es den Anſchein hat, ein Boot unter Licht zu halten.</p><lb/><p>Ein Vortheil des erſteren Verfahrens iſt es, daß die Boote<lb/>geſehen werden, ſobald ſie in den Lichtkreis, den ſie paſſiren <hi rendition="#g">müſſen</hi>,<lb/><pb n="88" facs="#f0108" />
<fw type="header" place="top">Vierter Abſchnitt. Die Abwehr der Torpedos.</fw><lb/>treten, ein Vortheil des letzteren, daß die Boote geblendet werden.<lb/>Dieſer Vortheil iſt nicht zu unterſchätzen. Der Kommandant eines<lb/>Bootes, welches in der Dunkelheit anläuft, wird, ſobald ihn das Licht<lb/>eines Scheinwerfers des angegriffenen Schiffes voll trifft, derart ge-<lb/>blendet, daß jedes Entfernungsſchätzen aufhört; dann iſt es unrathſam,<lb/>den Torpedo zu lanziren. Bei dauerndem Leuchten wird aber ein<lb/>Torpedoboot niemals gegen das Licht eines Scheinwerfers angreifen<lb/>und braucht das auch nicht, denn es hat ja unter den nach allen<lb/>Richtungen hin leuchtenden Schiffen die Auswahl. Es entzieht ſich<lb/>der eingehenderen Beſprechung, welches Verfahren die beſſeren Re-<lb/>ſultate auf beiden Seiten geliefert hat.</p><lb/><p>Ein Abwehrmittel aber, welches dem Uebel, d. h. den Torpedo-<lb/>booten, an die Wurzel gehen ſoll, ſind die Torpedobootszerſtörer, und<lb/>die Flotte, welche ſie der Natur der Sache gemäß hauptſächlich zu<lb/>verwenden gedenkt, iſt diejenige Großbritanniens.</p><lb/><p>Entſtanden ſind die Torpedobootszerſtörer aus den Torpedojägern.</p><lb/><p>Sowohl die einen, wie die andern haben den Zweck, die Torpedo-<lb/>boote zu ſuchen und ſie zu vernichten, ehe ſie zum Angriffe auf die<lb/>eigene Flotte kommen. Da die Jäger ſich dieſer Aufgabe nicht ge-<lb/>wachſen zeigten, weil ihnen die Beweglichkeit der Boote fehlte, weil<lb/>ſie die erforderliche, überlegene Geſchwindigkeit nicht erreichen konnten<lb/>und weil ſie den Torpedobooten nicht überallhin zu folgen vermögen;<lb/>weil man erkannte, daß ein Torpedoboot als Angriffsobjekt auch nur<lb/>von einem ihm gleichen oder ſehr ähnlichen Fahrzeuge überall vernichtet<lb/>werden kann, darum wurde aus dem Jäger der Zerſtörer, aus dem<lb/>Schiffe ein Boot.</p><lb/><p>Die Zerſtörer ſollen den Flotten, welche z. B. die Aufgabe<lb/>haben, eine feindliche Flotte zu blockiren, voraneilen, die Torpeboote<lb/>ſuchen und ſie vernichten.</p><lb/><p>Zu dieſem Zwecke ſind die Zerſtörer außerordentlich ſchnell und<lb/>mit der erforderlichen Artillerie verſehen. Außerdem beſitzen die<lb/>Zerſtörer noch Lanzirrohre und Torpedos, ſollen dieſelben aber nur<lb/>gelegentlich verwenden, denn ihre Hauptwaffe ſind ihre Geſchütze.</p><lb/><p>Aber auch für ſonſtige Aufgaben ſind dieſe Fahrzeuge ſehr<lb/>geeignet, wie Aufklärungs- und Nachrichtendienſt, und ſo findet man<lb/>die Zerſtörer nicht lediglich in der engliſchen Flotte. Es war früher<lb/><pb n="89" facs="#f0109" />
<fw type="header" place="top">11. Kapitel. Aktive Abwehrmittel.</fw><lb/>ſchon geſagt, daß die deutſchen Diviſionsboote den Zerſtörern ſehr<lb/>ähnlich ſeien.</p><lb/><p>Die Geſchützarmirung der Zerſtörer beſteht aus einem größeren<lb/>(etwa 8 <hi rendition="#aq">cm</hi>) und aus drei bis fünf leichteren Schnellladegeſchützen.</p><lb/><p>Ob die Zerſtörer im Ernſtfalle ihren Zweck erfüllen, ob ſie den<lb/>hochgeſchraubten Erwartungen entſprechen werden?</p><lb/><p>Wer jemals aus einem Boote bei nur leicht bewegter See ge-<lb/>ſchoſſen hat, wird wiſſen, wie ſchwer das iſt. Die Zerſtörer ſind<lb/>aber ſehr beweglich. Bei ihrer großen Länge ſchlingern ſie ſehr<lb/>leicht und ſchnell, Erſchütterungen durch die mit ihrer Maximalkraft<lb/>arbeitende Maſchine ſind unvermeidlich, jedes Ruderlegen bewirkt ein<lb/>Ueberlegen und Schwanken des Bootes, und Torpedoboote ſind ein<lb/>ſehr kleines Ziel.</p><lb/><p>Indeſſen der Grundgedanke iſt richtig und ein richtiger Gedanke<lb/>hat auch wohl meiſt das erwartete Ergebniß.</p><lb/><p>Aus Vorſtehendem iſt erſichtlich, daß die Abwehr über viele und<lb/>über ſehr mächtige Mittel verfügt, und kämpfen die <hi rendition="#g">Boote</hi> mit dem<lb/>Wahlſpruche <hi rendition="#aq">&#x201E;Audaces fortuna adjuvat&#x201C;,</hi> ſo kann es wohl auch<lb/>ſehr leicht vorkommen, daß ein unerſchütterliches <hi rendition="#aq">&#x201E;Nec soli cedit&#x201C;</hi><lb/>der <hi rendition="#g">Abwehr</hi> die Siegespalme reicht.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Zwölftes Kapitel</hi>.<lb/><hi rendition="#b">Der Werth der Torpedowaffe.</hi></head><lb/><p>Obgleich jeder Leſer aus den voraufgegangenen Kapiteln ſich<lb/>ſelbſt ein Bild von der Bedeutung der Torpedowaffe machen kann,<lb/>ſo dürfte es doch gerathen ſein, in einem kurzen Schlußſatze die Vor-<lb/>und Nachtheile der Waffe nochmals zuſammenzufaſſen, zumal in<lb/>letzter Zeit viele unberufene und leider auch einige berufene Stimmen<lb/>laut geworden ſind, welche in unrichtiger Würdigung der Thatſachen<lb/>Anſichten laut werden ließen, die jeder Erfahrung und ſachgemäßen<lb/>Ueberlegung zuwiderlaufen.</p><lb/><p>Es betrifft das ſoeben Geſagte den Typ des zukünftigen Kriegs-<lb/>ſchiffes und die den Schiffen zu gebende Geſchwindigkeit.</p><lb/><p>England und Frankreich ſind es, woher jene Stimmen herüber-<lb/>klangen. Leider fehlte es in Deutſchland nicht an einem Echo.</p><lb/><pb n="90" facs="#f0110" />
<fw type="header" place="top">Vierter Abſchnitt. Die Abwehr der Torpedos.</fw><lb/><p>Es ſoll hier keineswegs das große Gebiet über den zu wäh-<lb/>lenden, allein richtigen Typ von Kriegsſchiffen berührt werden, es<lb/>kommt hier nur darauf an, feſtzuſtellen, ob etwa das <hi rendition="#g">Torpedo-<lb/>fahrzeug</hi> dieſen Typ abgeben kann.</p><lb/><p>Iſt dieſes feſtgeſtellt, ſo beantworten ſich die weiteren Fragen<lb/>ſehr leicht, ja aus dem früher Dargelegten von ſelbſt, ob nämlich<lb/>ein Torpedoboot gepanzert werden ſoll, und ob man ihm etwas von<lb/>ſeiner Geſchwindigkeit nehmen darf.</p><lb/><p>Man kommt vielleicht am ſchnellſten zum Ziele, indem man ſich<lb/>die Nachtheile der Waffe vergegenwärtigt und dann die Frage auf-<lb/>wirft:</p><lb/><p>Kann bei dieſen Nachtheilen ein Torpedofahrzeug den Normal-<lb/>typ des Zukunftskriegsſchiffes darſtellen?</p><lb/><p>Es war nachgewieſen, daß der Torpedo nur im Torpedoboote<lb/>zur ſelbſtändigen Waffe wird. Kann man nun mit einem Boote über<lb/>See gelangen und kann man in Booten dauernd die See halten?<lb/>Sicherlich nicht, ſolange die Boote eben Boote bleiben ſollen; ſicherlich<lb/>nicht, ſolange Menſchen eſſen und ſchlafen müſſen um kampffähig ſein<lb/>und bleiben zu können. Es giebt allerdings einen Beruf, welcher<lb/>ſeine Träger zwingt, wochenlang auf Booten in See zu ſein; das<lb/>ſind Hochſeefiſcher und manchmal Lootſen. Aber die Bewegungen und<lb/>die Lebensart von und in Torpedo- und Fiſcherbooten und dieſe<lb/>ſelbſt ſind nicht in Parallele zu ſtellen, und es war ſchon früher<lb/>erwähnt, daß ſelbſt die erfahrenſten Seeleute auf Torpedobooten ge-<lb/>legentlich wieder ſeekrank werden. Es giebt der Unterſchiede viele,<lb/>hier möge nur darauf hingewieſen werden, daß Fiſcherboote bei<lb/>ſchlechtem Wetter meiſt Feiertag machen. Torpedoboote fangen dann<lb/>erſt recht zu arbeiten an und können nicht feiern, wann ſie wollen.</p><lb/><p>Torpedoboote können zwar über See gehen und haben das ſchon<lb/>oft gethan, aber was man in <hi rendition="#g">ſeemänniſch-militäriſchem</hi> Sinne<lb/>unter <hi rendition="#g">Seeausdauer</hi> verſteht, haben ſie <hi rendition="#g">nicht</hi>.</p><lb/><p>Vergrößert man die Torpedoboote, dann ſind ſie eben keine<lb/>Boote mehr. Sie ſollen ja aber Boote bleiben, damit die Waffe<lb/>ſelbſtändig ſei!</p><lb/><p>Der Torpedo iſt nur für den Nahkampf geeignet. Könnte<lb/>man alſo mit Torpedobooten Unternehmungen gegen feindliche Küſten-<lb/>werke vornehmen? Man braucht auf die Frage nicht zu antworten!</p><lb/><pb n="91" facs="#f0111" />
<fw type="header" place="top">12. Kapitel. Der Werth der Torpedowaffe.</fw><lb/><p>Der Torpedo iſt eine ſehr komplizirte Waffe, bedarf in regel-<lb/>mäßig wiederkehrenden Zeitabſchnitten wie jede Maſchine einer gründ-<lb/>lichen Reviſion, eines Zerlegens in ſeine Theile und des Wieder-<lb/>zuſammenſetzens derſelben. Auch verlangt er eine ſehr ſorgfältige<lb/>Ausbildung des Perſonals. Kann man das dauernd auf Booten<lb/>allein machen? Sicherlich nicht!</p><lb/><p>Es war ſchon geſagt, daß die Boote der Stützpunkte bedürften.<lb/>Die Stützpunkte ſelbſt bedürfen der Vertheidigung. Nun ſind zwar<lb/>Boote ein vorzügliches Vertheidigungsmittel. Was ſollen ſie aber<lb/>gegen eine überlegene Flotte thun, die tagsüber bombardirt und für<lb/>die Dauer der Nacht in See geht? Können alſo Boote <hi rendition="#g">allein</hi> einen<lb/>Stützpunkt vertheidigen, können ſie verhindern, daß dieſem Punkte jede<lb/>Zufuhr abgeſchnitten wird, was doch bei überſeeiſcher Lage deſſelben<lb/>leicht eintreten kann?</p><lb/><p>Da alſo die Boote nicht ohne Stützpunkte, dieſe wiederum nur<lb/>mit Booten allein <hi rendition="#g">nicht</hi> exiſtiren können, darf man da ſich auf letztere<lb/>verlaſſen? Nimmermehr!</p><lb/><p>Die Zahl der Torpedos, die ein Boot mit ſich führen kann, iſt<lb/>ſehr beſchränkt. Wie will man die verſchoſſenen Torpedos ergänzen,<lb/>wenn nicht Schiffe zur Verfügung ſtehen?</p><lb/><p>In England und Frankreich hat man zu dieſem Zwecke Depot-<lb/>ſchiffe, welche auch im Stande ſind, Reparaturen größerer Art aus-<lb/>zuführen. Das iſt wieder ein Beweis, daß Boote allein nicht lebens-<lb/>fähig ſind!</p><lb/><p>Bei Tageslicht, auf hoher See, bei rauhem Wetter ſind bei den<lb/>vorhandenen Abwehrmitteln Schiffe den Booten unbedingt überlegen.<lb/>Wie will man dieſem Nachtheile abhelfen nur mit Booten allein?</p><lb/><p>Es iſt daher ausgeſchloſſen, daß der Typ des Zukunftsſchiffes<lb/>demjenigen eines Torpedobootes gleichen wird. Da mithin Schiffe<lb/>nöthig ſind, um die Herrſchaft zur See zu erlangen und zu halten,<lb/>es aber auch nicht möglich iſt, mit Booten die Schiffe von der See<lb/>zu vertreiben, ja da ſogar Boote allein ihre Stützpunkte auf die<lb/>Dauer <hi rendition="#g">nicht ausreichend</hi> zu vertheidigen im Stande ſind, wäre es<lb/>da nicht beſſer, die Boote überhaupt fallen zu laſſen, oder ſie zu<lb/>panzern, damit ſie auch am Tage gegen den Feind gehen können?</p><lb/><p>Es iſt ſchon früher geſagt, daß das Boot nur durch ſeine<lb/>Schnelligkeit zur Angriffswaffe wird, daher darf es nicht gepanzert<lb/><pb n="92" facs="#f0112" />
<fw type="header" place="top">Vierter Abſchnitt. Die Abwehr der Torpedos.</fw><lb/>ſein, denn die Panzerung iſt Gewicht, und Gewicht iſt der größte<lb/>Feind der Schnelligkeit. Eine Panzerung würde eine Vergrößerung<lb/>nach ſich ziehen, das gäbe wieder ein Schiff und in weiterer Folge<lb/>ein großes Panzerſchiff. Man braucht aber <hi rendition="#g">Boote</hi>, um auch in<lb/>flachen Gewäſſern und bei Nacht operiren zu können, man braucht<lb/><hi rendition="#g">Boote</hi>, um eine Defenſive ſelbſt mit geringeren Mitteln wirkſam<lb/>machen zu können, man braucht <hi rendition="#g">Boote</hi>, um den Torpedo verwenden<lb/>zu können, Boote größerer oder kleinerer Art, jedenfalls Boote.</p><lb/><p>Iſt denn aber der Torpedo ſo wirkſam, daß er die Koſten und<lb/>Mühen der Herſtellung und Ausbildung rechtfertigt?</p><lb/><p>Es ſind in dieſer Beziehung in England, Frankreich, Italien<lb/>und auch in Deutſchland Verſuche gemacht worden.</p><lb/><p>Das Ergebniß dieſer Verſuche war die Einführung der Torpedos;<lb/>das iſt die kürzeſte Antwort.</p><lb/><p>Es war früher ſchon geſagt worden, daß ein einziger Torpedo<lb/>ein modernes Schiff wohl nicht zum Sinken bringen wird; denkt<lb/>man indeſſen an die mannigfachen, verletzlichen, unter Waſſer liegenden<lb/>und zum Zwecke des Schutzes unter Waſſer gelegten Maſchinen und<lb/>ſonſtigen Apparate eines Schiffes, und berückſichtigt man, daß der<lb/>Torpedo gerade dieſe Theile zu treffen und außer Betrieb zu ſetzen<lb/>geeignet iſt, ſo wird es einleuchten, daß ein einziger Torpedo ſehr<lb/>wohl ein Schiff außer Gefecht ſetzen kann.</p><lb/><p>Weil der Torpedo eine vorzügliche, offenſive Vertheidigungswaffe<lb/>iſt, weil er zwar nicht in der, bei ſeiner Entſtehung erhofften, immer-<lb/>hin aber in gewiſſer Weiſe geeignet iſt, den Unterſchied zwiſchen<lb/>großen und kleinen Schiffen und Flotten wenigſtens <hi rendition="#g">etwas</hi> aus-<lb/>zugleichen, weil er ſchnellen Erfolg verſpricht und weil er, wenn am<lb/>rechten Orte, in rechter Weiſe, zur rechten Zeit angewendet, <hi rendition="#g">durch-<lb/>ſchlagenden</hi> Erfolg verſpricht, darum der Aufwand an Geld und<lb/>Scharfſinn, darum der Aufwand an Mühe und Arbeit, darum der<lb/>Aufwand von Zeit und Arbeitskraft, darum das unausgeſetzte Be-<lb/>ſtreben nach Vervollkommnung!</p><lb/><p>Wird der Torpedo dauernd eine Waffe bleiben?</p><lb/><p>Wer will und kann die Frage beantworten!</p><lb/><p>Es ſeien hier Erfindungen übergangen, wie der kürzlich in Eng-<lb/>land entſtandene Lufttorpedo, der nichts Anderes iſt als eine größere<lb/>oder kleinere Menge Sprengſtoff, die von einem Luftballon über den<lb/><pb n="93" facs="#f0113" />
<fw type="header" place="top">12. Kapitel. Der Werth der Torpedowaffe.</fw><lb/>Feind getragen und hier fallen gelaſſen werden ſoll, aber es iſt nicht<lb/>ausgeſchloſſen, daß Waffen von größerer Zerſtörungskraft und ein-<lb/>facherer Handhabung den Torpedo überflüſſig machen werden. Für<lb/>die nächſte Zeit ſcheint es nicht, als ob eine andere Waffe den Tor-<lb/>pedo verdrängen wird, denn er hält ſich nun ſchon faſt 40 Jahre.<lb/>Wer aber will und kann ſagen, daß der Torpedo <hi rendition="#g">dauernd</hi> ſeinen<lb/>Platz behaupten wird? Dauernd allein ſind und bleiben nicht die<lb/>Waffen und Kriegsmittel, ſondern nur die Motive zum Kriege und<lb/>dieſer ſelbſt als Kampf ums Daſein im Großen.</p><lb/><p>Wohl dem, der mit ſcharfer Wehr ſtreiten ſoll und will, kämpfen<lb/>kann und darf</p><lb/><p><hi rendition="#c">&#x201E;Mit Gott für den Kaiſer und die Heimath.&#x201C;</hi></p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[94]" facs="#f0114" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Anhang</hi>.</hi></head><lb/><p>Der Untergang des Panzerſchiffes &#x201E;Maine&#x201C; der Flotte der<lb/>Vereinigten Staaten von Nordamerika im Hafen von Havana iſt von<lb/>der zur Unterſuchung des Falles eingeſetzten nordamerikaniſchen<lb/>Kommiſſion auf die Exploſion einer Seemine zurückgeführt worden.</p><lb/><p>Da eine ſolche füglich nur von Spaniern gelegt und in Thätigkeit<lb/>geſetzt werden konnte, ſo hat dieſes Gutachten vielleicht nicht zum<lb/>geringſten Theile dazu beigetragen, den Krieg zu entfachen.</p><lb/><p>Jedenfalls wird die Vernichtung des Schiffes nach der öffent-<lb/>lichen Meinung vielfach auch außerhalb der Vereinigten Staaten den<lb/>Spaniern zugeſchrieben und dient dazu, den Kampf der Vereinigten<lb/>Staaten als in gerechter Sache geführt erſcheinen zu laſſen.</p><lb/><p>Es ſoll indeſſen die politiſche Seite hier ganz außer Betracht<lb/>bleiben; es iſt vielmehr der Zweck der nachſtehenden Abhandlung <hi rendition="#g">rein<lb/>ſachlich</hi> zu prüfen, ob eine Seemine den Untergang bewirken konnte<lb/>oder nicht.</p><lb/><p>Die ſachliche Seite gehört aber in dieſes Buch; denn wenn eine<lb/>Seemine das Schiff zerſtören konnte, ſo würde das auch mit einem<lb/>Torpedo möglich geweſen ſein, und die Bedeutung der Unterwaſſer-<lb/>waffen würde &#x2014; im Falle die Schlüſſe der amerikaniſchen Kommiſſion<lb/>richtig ſind &#x2014; ins Ungeheure wachſen.</p><lb/><p>Der Abhandlung liegen die Vernehmungen und das Gutachten<lb/>der amerikaniſchen und der Bericht der ſpaniſchen Unterſuchungs-<lb/>kommiſſion zu Grunde.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="95" facs="#f0115" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#g">Ankunft des Schiffes und Aufenthalt in Havana</hi>.</head><lb/><p>Das Panzerſchiff &#x201E;Maine&#x201C; traf am 25. Januar in Havana ein<lb/>und machte nach Anweiſung eines Regierungslootſen an einer Boje<lb/>(Nr. 4) feſt.</p><lb/><p>Der Generalkonſul der Vereinigten Staaten hatte die Nachricht<lb/>von dem bevorſtehenden Eintreffen des Schiffes am vorangegangenen<lb/>Tage erhalten und an demſelben Tage, d. h. am 24. Januar 1898,<lb/>den ſpaniſchen Behörden entſprechende Mittheilung gemacht.</p><lb/><p>Schon vor der Abreiſe nach Havana und während des Aufent-<lb/>haltes daſelbſt hatte man auf amerikaniſcher Seite die Möglichkeit<lb/>feindlicher Unternehmungen ins Auge gefaßt und Vorſichtsmaßregeln<lb/>getroffen.</p><lb/><p>Hierher gehört, daß man in Key-Weſt die für das Schiff be-<lb/>ſtimmten Kohlen auf das Sorgfältigſte nach Höllenmaſchinen abgeſucht<lb/>hatte; daß man in Havana einen ſtrengen Wachtdienſt handhabte; daß<lb/>man Geſchütz- und Gewehrmunition bereit hielt; daß man Fremden<lb/>nur in ſeltenen Fällen und dann nur in Begleitung zuverläſſiger<lb/>Perſonen der Beſatzung das Betreten des Schiffes und den Aufent-<lb/>halt an Bord geſtattete; daß alle an Bord gebrachten Gegenſtände<lb/>einer ſorgfältigen Unterſuchung unterworfen wurden; daß man keine<lb/>Boote in der Nähe des Schiffes duldete u. A. m.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#g">Die Exploſion</hi>.</head><lb/><p>Am 15. Februar, alſo während des 22ſten Tages des Aufent-<lb/>haltes in Havana, iſt das Schiff infolge von Exploſion um 9 Uhr<lb/>40 Minuten abends untergegangen.</p><lb/><p>Die Exploſion hat bei verſchiedenen Augen- und Ohrenzeugen<lb/>verſchiedene Eindrücke hervorgerufen.</p><lb/><p>Aus den ſehr zahlreichen Vernehmungen läßt ſich ganz deutlich<lb/>folgende <hi rendition="#g">Thatſache</hi> erkennen:<lb/>1. Perſonen, welche ſich in <hi rendition="#g">größter Nähe</hi> der Exploſionsſtelle,<lb/>die vorn im Schiffe lag, befanden, haben <hi rendition="#g">nur eine Deto-<lb/>nation</hi> gefühlt, geſehen, gehört und gerochen. Hierher<lb/><pb n="96" facs="#f0116" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/>gehören auch diejenigen Perſonen, welche in der Dampfpinaſſe<lb/>ſich aufhielten, die an der Steuerbord-Backſpier lag.<lb/>2. Perſonen, welche ſich <hi rendition="#g">weiter entfernt</hi> von der Exploſions-<lb/>ſtelle befanden, alſo <hi rendition="#g">hinten im Schiffe</hi> und unter Deck,<lb/>haben <hi rendition="#g">eine oder zwei Exploſionen</hi> wahrgenommen.<lb/>3. Perſonen, welche ſich <hi rendition="#g">außerhalb des Schiffes</hi>, alſo an<lb/>Bord <hi rendition="#g">anderer Schiffe</hi> oder <hi rendition="#g">an Land</hi> befanden, haben<lb/>ganz deutlich <hi rendition="#g">zwei Exploſionen</hi> unterſchieden.</p><lb/><p>Die zuerſt genannten Zeugen beſchreiben ihre Wahrnehmungen<lb/>(wie nicht anders zu erwarten) ſehr verſchieden. Der Eine hat nichts<lb/>gehört, ſondern wurde nur fortgeſchleudert; der Andere hörte einen<lb/>rieſenhaften Schlag; ein Anderer ſah das Deck ſich öffnen; die<lb/>Mannſchaften aus der Dampfpinaſſe befanden ſich plötzlich im<lb/>Waſſer u. ſ. w.</p><lb/><p>Dabei hat der Eine Pulvergeruch verſpürt, ein Anderer den<lb/>Geruch verbrannter Kleider.</p><lb/><p>Die demnächſt in Betracht kommenden Zeugen haben eine oder<lb/>zwei Exploſionen wahrgenommen.</p><lb/><p>Wo nur eine Exploſion gemerkt wurde, wird dieſelbe wiederum<lb/>ſehr verſchieden beſchrieben. Hier iſt es mehr das Gefühl, dort mehr<lb/>das Gehör, an dritter Stelle mehr das Geſicht, welches die Wahr-<lb/>nehmung auf die Perſönlichkeit übertrug.</p><lb/><p>Ueberall, oder faſt überall da, wo zwei Exploſionen verſpürt<lb/>wurden, lauten die Beſchreibungen der erſten Exploſion ſehr merk-<lb/>würdig. Der eine Zeuge nennt ſie einen dumpfen, mächtigen Schall;<lb/>der andere ein Zittern des Schiffes; der dritte ein Erbeben; ein<lb/>anderer vergleicht ſie mit einem elektriſchen Schlage, ein anderer mit<lb/>einem Kanonenſchuß außerhalb des Schiffes; der nächſte nennt ſie<lb/>eine Unter-Waſſer-Exploſion; der folgende ſagt, es wäre geweſen, als<lb/>ob das Schiff von einem Boote gerammt worden ſei; es fehlt nicht<lb/>an einem Zeugen, welcher einfach erklärt: er könne es nicht beſchreiben,<lb/>wie die Exploſion geweſen ſei; und ſchließlich iſt ſogar ein Zeuge vor-<lb/>handen, welcher ſagt: der erſte Vorgang wäre keine Exploſion geweſen.</p><lb/><p>Ebenſo verſchieden lauten die Angaben hinſichtlich des Zeit-<lb/>unterſchiedes zwiſchen beiden Exploſionen. Die einzelnen Angaben<lb/>mögen hier übergangen ſein, da es bekannt ſein dürfte, daß bei ſolchen<lb/>Gelegenheiten die erſtaunlichſten Verſchätzungen vorkommen.</p><lb/><pb n="97" facs="#f0117" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/><p><hi rendition="#g">Feſtgeſtellt iſt es</hi>, daß alle dieſe Zeugen nur einen <hi rendition="#g">ſehr<lb/>kurzen</hi> Zeitraum zwiſchen beiden Exploſionen gemeint haben.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Daſſelbe</hi> oder ein ſehr <hi rendition="#g">ähnliches</hi> Bild ergeben dagegen die<lb/>Angaben hinſichtlich der <hi rendition="#g">zweiten</hi> Exploſion, welche <hi rendition="#g">ohne allen<lb/>Zweifel durch das Detoniren eines oder mehrerer der<lb/>vorderen Munitionsräume</hi> hervorgebracht worden iſt.</p><lb/><p>Wiederum verſchieden lauten die Angaben, ob das Schiff ſich<lb/>bei der erſten oder der zweiten Exploſion gehoben oder ſich übergelegt<lb/>habe. <hi rendition="#g">Erwieſen iſt es</hi>, daß das Hinterſchiff mit Schlagſeite nach<lb/>Backbord geſunken iſt.</p><lb/><p>Es erübrigt, die Ausſagen derjenigen Zeugen in Betracht zu<lb/>ziehen, die an dritter Stelle genannt ſind, d. h. derjenigen, die ſich<lb/><hi rendition="#g">nicht an Bord der &#x201E;Maine&#x201C;</hi> befanden.</p><lb/><p>Dieſe Perſonen haben <hi rendition="#g">ganz deutlich zwei Exploſionen</hi><lb/>wahrgenommen, und wie vorhin &#x2014; wenn auch nicht ſo auffällig, da<lb/>die Zahl der vernommenen Zeugen nur gering iſt &#x2014; weichen die<lb/>Beſchreibungen der erſten voneinander ab, während diejenigen der<lb/>zweiten Exploſion daſſelbe oder ein ähnliches Bild, nämlich das einer<lb/>Ueber-Waſſer-Pulverexploſion, ergeben.</p><lb/><p>Meiſt wird die erſte Exploſion mit einem Kanonenſchuß aus<lb/>großer Entfernung verglichen.</p><lb/><p>Auch die Zeitunterſchiede werden verſchieden groß angegeben.<lb/><hi rendition="#g">Als erwieſen darf es aber betrachtet werden, daß der Zeit-<lb/>unterſchied ſich an den Aufenthaltsorten dieſer Perſonen<lb/>bedeutend bemerklicher machte wie an Bord der &#x201E;Maine&#x201C;<lb/>ſelbſt</hi>.</p><lb/><p>Einige dieſer Zeugen wollen ein Sich-Erheben des Schiffes<lb/>bemerkt haben.</p><lb/><p>Folgende negativen Ergebniſſe haben die Ausſagen aller drei<lb/>Kategorien von Zeugen gehabt:<lb/>Es iſt bei der Exploſion kein Waſſer in die Luft geſchleudert<lb/>worden;<lb/>es iſt keine Wellenerſcheinung beobachtet worden;<lb/>es ſind keine todten oder betäubten Fiſche bemerkt worden.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">H. <hi rendition="#g">Gercke</hi>, Die Torpedowaffe. 7</fw></div><lb/><pb n="98" facs="#f0118" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">III.</hi> <hi rendition="#g">Das Wrack der &#x201E;Maine&#x201C;</hi>.</head><lb/><p>Die Wirkung der Exploſion oder der Exploſionen ergiebt ſich<lb/>am deutlichſten aus einem Vergleiche der beigegebenen Zeichnungen 1,<lb/>2 und 3 und der Abbildungen <hi rendition="#aq">a</hi> und <hi rendition="#aq">b</hi>.</p><lb/><p>Es iſt erſichtlich, daß die &#x201E;Maine&#x201C; ihre ſchweren (25,4 <hi rendition="#aq">cm-</hi>)<lb/>Geſchütze in Thürmen führte, welche in diagonaler Richtung (d. h. <hi rendition="#g">der<lb/>vordere an Steuerbord, der hintere an Backbord) auf dem<lb/>Oberdeck</hi> ſtanden.</p><lb/><p>Durch die Exploſion iſt das Vorſchiff einſchließlich des vorderen<lb/>Thurmes vollſtändig von dem Hintertheile des Schiffes losgeſprengt<lb/>worden. Vom Vorſteven bis Spant 18 hängt der vordere Theil noch<lb/>zuſammen (Fig. 3), es folgt ein gewaltiger Trümmerhaufen und an<lb/>dieſen ſchließt ſich das Hinterſchiff an, welches von den vorderen Keſſeln<lb/>nach hinten zu wiederum zuſammenhängt, in der Gegend der Keſſel<lb/>aber auseinandergetrieben iſt.</p><lb/><p>Um dieſes Wrack herum liegen Wrackſtücke, wie ſie in Fig. 2<lb/>angegeben ſind.</p><lb/><p>Hervorgehoben muß werden, daß an Backbord, querab von der<lb/>Sprengſtelle, <hi rendition="#g">keine</hi> Wrack- oder Sprengſtücke gefunden worden ſind<lb/>und daß auch der vordere Thurm bislang nicht entdeckt werden konnte.</p><lb/><p>Der Vorſteven iſt nach Backbord verſchoben worden, wenn man<lb/>die Sprengſtelle als Drehpunkt anſieht. Der Fockmaſt iſt nach Back-<lb/>bord vorn gefallen, der vordere Schornſtein auf die Steuerbordſeite<lb/>des Aufbaudecks, der achtere auf den hinteren Thurm, alſo nach<lb/>Backbord.</p><lb/><p>War bislang eine Beſchreibung der Anſicht von oben gegeben,<lb/>ſo erübrigt noch je eine Darſtellung der Wirkungen, von der Seite<lb/>und von vorn oder hinten geſehen.</p><lb/><p>Von Backbord geſehen, zeigt ſich das Vorſchiff mit der Bruch-<lb/>ſtelle in die Höhe gehoben, der Sporn (Fig. 3) iſt mithin in den<lb/>Boden gedrungen. Die drei Stellen <hi rendition="#aq">H, K</hi> und <hi rendition="#aq">M</hi> (Fig. 1 <hi rendition="#aq">a</hi>) liegen<lb/>jetzt über Waſſer und ſind, von hinten nach vorn geſehen: <hi rendition="#aq">H</hi> ein<lb/>Stück des Spantes 17 und des zweiten Längsſpantes; <hi rendition="#aq">K</hi> ein Stück<lb/>des Backbord-Panzerdecks, querab vom Kettenkaſten; <hi rendition="#aq">M</hi> ein Stück<lb/>des Backbord-Zwiſchendecks mit dem Reſte eines Speigats, abgebrochen<lb/>bei Spant 19.</p><lb/><pb facs="#f0119" />

<figure><p>Aus <hi rendition="#aq">Marine Engineering 1898, No. 3.</hi> Bild <hi rendition="#aq">a</hi> der &#x201E;Maine&#x201C;.</p></figure><lb/><pb facs="#f0120" />
<pb facs="#f0121" />

<figure><p>Aus <hi rendition="#aq">Message from the President etc. transmitting the report etc.</hi> Bild <hi rendition="#aq">b</hi> der &#x201E;Maine&#x201C;.</p></figure><lb/><pb facs="#f0122" />
<pb n="99" facs="#f0123" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 3.</head></figure><lb/><fw type="sig" place="bottom">7*</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0124" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/><p>Bei Spant 18 iſt der Kiel eingeknickt (Figur 3) und ragt bis<lb/>dicht unter die Waſſeroberfläche; die Backbord-Seitenwand des Schiffes<lb/>iſt von dieſem Punkt nach vorn zu in mehrere Lappen geriſſen,<lb/>welche, nach außen und nach vorn herumgebogen, die ungefähre<lb/>Geſtalt eines auf dem Kopfe ſtehenden <hi rendition="#aq">V</hi> bilden.</p><lb/><p>Beim Vorſteven, oder unter der Sprengſtelle, jedenfalls in der<lb/>Nähe beider, zeigt der Boden des Hafens ein Loch. (Die Angaben<lb/>der Taucher über den genauen Ort weichen voneinander ab.)</p><lb/><p>Im Hinterſchiffe ſind das <hi rendition="#g">Panzerdeck an Backbord</hi> zwiſchen<lb/>Spant 30 und 41 leicht nach Backbord und in die Höhe, das<lb/><hi rendition="#g">Oberdeck an Steuerbord</hi> zwiſchen denſelben Spanten leicht nach<lb/>Steuerbord, in die Höhe und mit den darüberliegenden Theilen des<lb/>mittleren Aufbaues nach hinten und auf ſich ſelbſt zurück gebogen<lb/>worden; das Deck bildet alſo auch hier ein <hi rendition="#aq">V,</hi> deſſen offene Seite<lb/>nach hinten liegt.</p><lb/><p>Von hinten geſehen liegt das Hinterſchiff nach Backbord über;<lb/>das Vorſchiff iſt nach Steuerbord auf die Seite gelegt worden.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">IV.</hi> <hi rendition="#g">Das Gutachten der Unterſuchungskommiſſion<lb/>der Vereinigten Staaten</hi>.</head><lb/><p>Auf Grund der Vernehmungen und des Befundes hat die von<lb/>der Regierung der Vereinigten Staaten eingeſetzte Unterſuchungs-<lb/>kommiſſion ein Gutachten abgegeben, welches dahin lautet, daß:<lb/>1. die &#x201E;Maine&#x201C; am 25. Januar in Havana angelangt u. ſ. w.;<lb/>2. die Disziplin an Bord vorzüglich geweſen u. ſ. w.;<lb/>3. daß das Schiff am 15. Februar um 9 Uhr 40 Minuten<lb/>abends, auf ſeinem bisherigen Platze liegend, zerſtört, und<lb/>zwar infolge von <hi rendition="#g">zwei Exploſionen</hi> zerſtört worden ſei;<lb/>daß dieſe Exploſionen <hi rendition="#g">ausgeprägt verſchiedenen Cha-<lb/>rakters</hi> geweſen wären und nur einen <hi rendition="#g">ſehr kleinen<lb/>Zeitunterſchied</hi> zwiſchen ſich gehabt hätten; daß die erſte<lb/>Exploſion <hi rendition="#g">mehr einem Schuſſe geglichen habe</hi>, während<lb/>die zweite <hi rendition="#g">mehr offen, von längerer Dauer und<lb/>größerem Umfang geweſen ſei</hi> und daß letztere auf die<lb/><hi rendition="#g">theilweiſe Exploſion von zwei oder mehreren der<lb/>vorderen Munitionskammern zurückzuführen ſei;</hi><lb/><pb n="101" facs="#f0125" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/>4. daß beſtimmte Angaben über den Zuſtand des Wracks nicht<lb/>gemacht werden könnten, da die Angaben nur von Tauchern<lb/>ſtammten; daß dagegen das Auf- und Zurückbiegen des<lb/>Ober- und des Panzerdecks zwiſchen den Spanten 30<lb/>und 41 von der theilweiſen Exploſion von zwei oder<lb/>mehreren Munitionsräumen des Vorſchiffes abzuleiten ſei;<lb/>5. daß eine Stelle der Außenhaut des Schiffes bei Spant 17,<lb/>welche bei normalen Verhältniſſen 11 &#x00BD; Fuß ſeitwärts der<lb/>Mittellinie und 6 Fuß über dem Kiel gelegen iſt, in eine<lb/>Stellung getrieben wurde, die jetzt 4 Fuß über Waſſer,<lb/>daher 34 Fuß höher liege wie dann, wenn das Schiff<lb/>unverletzt geſunken wäre;<lb/>daß der äußere Schiffsboden in die Geſtalt eines um-<lb/>gekehrten <hi rendition="#aq">V</hi> und deſſen hinterer Flügel, welcher 15 Fuß breit<lb/>und 32 Fuß lang iſt (von Spant 17 bis 25) auf ſich ſelbſt<lb/>und gegen ſeine eigene Verlängerung nach vorn zu um-<lb/>gebogen worden ſei;<lb/>daß die Mittelkielplatte (vertikale) bei Spant 18 ge-<lb/>brochen und daß die flache mittlere Bodenplatte (flache Kiel)<lb/>in einen ähnlichen Winkel gebogen ſei wie die Boden-<lb/>beplattung; daß dieſe Bruchſtelle ſich jetzt 6 Fuß unter Waſſer<lb/>und ungefähr 30 Fuß über ihrer normalen Stellung befinde;<lb/><hi rendition="#g">daß dieſe Wirkung nur durch eine Mine hervor-<lb/>gebracht ſein könne, welche ſich bei Spant 18 unter<lb/>dem Schiffsboden und etwas an Backbord befunden<lb/>habe</hi>;<lb/>6. daß der Verluſt des Schiffes Niemandem der Schiffsbeſatzung<lb/>zur Laſt falle;<lb/>7. <hi rendition="#g">daß der Verluſt des Schiffes vielmehr durch die<lb/>Exploſion einer Unter-Waſſer-Mine bewirktworden<lb/>wäre, welche (Exploſion) wiederum das Detoniren<lb/>zweier oder mehrerer der vorderen Munitions-<lb/>räume zur Folge gehabt habe</hi>, und ſchließlich<lb/>8. daß hinſichtlich der Verantwortlichkeit eine beſtimmte Perſon<lb/>oder irgendwelche Perſonen nicht bezeichnet werden könnten.</p></div><lb/><pb n="102" facs="#f0126" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">V.</hi> <hi rendition="#g">Das Gutachten der ſpaniſchen Kommiſſion</hi>.</head><lb/><p>Die zu gleichem Zwecke eingeſetzte ſpaniſche Unterſuchungs-<lb/>kommiſſion weiſt die Möglichkeit, daß die &#x201E;Maine&#x201C; durch eine Mine<lb/>zerſtört worden ſei, weit von ſich und hält es auch für unmöglich,<lb/>daß ein Torpedo ſolches ſollte bewirkt haben können. Es ſeien weder<lb/>eine Beobachtungsſtation, noch Kabel zum Zünden einer Mine<lb/>gefunden worden.</p><lb/><p>Es hätten ferner alle mit der Exploſion eines Torpedos ver-<lb/>bundenen Begleiterſcheinungen, wie aufſteigende Waſſerſäule, Bewegung<lb/>des Waſſers, Erſchütterungen an Land, getödtete Fiſche, gefehlt, und<lb/>der Hafendamm hätte keine Beſchädigungen aufzuweiſen.</p><lb/><p>Es wird ferner aufgeführt, daß es nicht gelungen ſei, Angaben<lb/>über die Mengen exploſiver Stoffe zu erhalten, welche die &#x201E;Maine&#x201C;<lb/>an Bord gehabt habe, daß es nicht gelungen ſei, Vernehmungen von<lb/>Perſonen der Schiffsbeſatzung anzuſtellen, und ſchließlich, daß die<lb/>Kommiſſion daran verhindert worden wäre, eine Beſichtigung des<lb/>Wracks vorzunehmen, daß aber, als ſolches möglich, das Wrack ſchon<lb/>zu tief in den Schlick verſunken geweſen ſei.</p><lb/><p>Eine Veränderung des Meeresbodens hätten die ſpaniſchen Taucher<lb/>nicht konſtatiren können, wohl aber ſtände es außer allem Zweifel,<lb/>daß an Bord der &#x201E;Maine&#x201C; Munitionsräume explodirt ſeien.</p><lb/><p>Schließlich wird angeführt, daß bislang noch kein Fall bekannt<lb/>ſei, in dem eine Mine oder ein Torpedo auch die Munitionsräume<lb/>eines Schiffes zur Exploſion gebracht habe, daß dagegen eine Menge<lb/>von Urſachen denkbar wären, welche eine Entzündung hätten zur<lb/>Folge haben können.</p><lb/><p>Daher lautet das Gutachten dahin, daß:<lb/>1. die &#x201E;Maine&#x201C; durch eine Exploſion im Vorſchiffe zu Grunde<lb/>gegangen ſei,<lb/>2. daß nach den Schiffsplänen nur Pulver und Granaten in<lb/>Frage kämen,<lb/>3. daß die betreffenden Munitionsräume nach den Plänen von<lb/>Kohlenbunkern umgeben geweſen wären,<lb/>4. daß die Exploſion nur innere Urſachen gehabt habe,<lb/>5. daß es für die ſpaniſche Kommiſſion unmöglich ſei, die inneren<lb/>Urſachen aufzudecken,<lb/><pb n="103" facs="#f0127" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/>6. daß eine eventuelle genauere Unterſuchung des Wracks die<lb/>Richtigkeit obiger Schlüſſe darthun würde, daß aber dieſe<lb/>Beſichtigung nicht nöthig ſei, um die Richtigkeit der Schlüſſe<lb/>zu bekräftigen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">VI.</hi> <hi rendition="#g">Iſt die &#x201E;Maine&#x201C; durch eine Mine zerſtört worden?</hi></head><lb/><p>Es wird zunächſt den Gründen nachzuforſchen ſein, welche die<lb/>amerikaniſche Kommiſſion bewogen haben, an die Wirkung einer Mine<lb/>zu glauben.</p><lb/><p>Nach Anſicht dieſer Kommiſſion hat nur <hi rendition="#g">eine Mine das<lb/>Hochtreiben des Achtertheiles</hi> des abgeſprengten Vorſchiffes<lb/>bewirken und den Bodenplatten und dem Kiele die <hi rendition="#g">umgedrehte<lb/><hi rendition="#aq">V</hi>-Form geben können</hi>; ferner behauptet die Kommiſſion, daß<lb/>das <hi rendition="#g">Pulver</hi> der Munitionsräume <hi rendition="#g">durch die Mine entzündet</hi><lb/>worden wäre.</p><lb/><p>Der Einwand, der hier zu machen iſt, läßt ſich durch zwei<lb/>Fragen am beſten illuſtriren:<lb/>1. Hält man die Ergebniſſe der Sprengtechnik für ſo fort-<lb/>geſchritten, daß es möglich ſein ſollte, an einem und demſelben<lb/>Objekt die Wirkungen <hi rendition="#g">zweier kurz aufeinander erfolgter<lb/>Sprengungen</hi> voneinander zu unterſcheiden, und iſt es<lb/>daher möglich, von den Wirkungen wieder rückwärts auf die<lb/>Urſachen zu ſchließen?<lb/>2. Wenn nun die erſte Exploſion wirklich diejenige einer Mine<lb/>war, und wenn ſie dem Kiel und der Bodenbeplattung jene<lb/><hi rendition="#aq">V</hi>-Geſtalt verlieh: welche Wirkung hatte denn die zweite<lb/>Exploſion auf die <hi rendition="#aq">V</hi>-Form?</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Sprengtechnik</hi> &#x2014; nicht etwa die Kenntniß der Spreng-<lb/>ſtoffe ſelbſt &#x2014; iſt ein noch recht wenig beackertes Feld.</p><lb/><p>Es iſt allerdings <hi rendition="#g">möglich</hi>, daß eine Mine, wenn ſie vorhanden<lb/>war, jene <hi rendition="#aq">V</hi>-Form erzeugte, es iſt <hi rendition="#g">möglich</hi>, daß die zweite Exploſion<lb/>das <hi rendition="#aq">V</hi> noch mehr ausgeformt hat; es iſt aber (Zeichnung 3) auch<lb/><hi rendition="#g">die Behauptung zuläſſig</hi>: Wenn eine <hi rendition="#g">Mine</hi> den Kiel bei<lb/>Spant 18 nach <hi rendition="#g">oben</hi> trieb, dann mußte die zweite, augenſcheinlich<lb/>ſtärkere Exploſion, welche <hi rendition="#g">oberhalb</hi> wirkte, den Kiel wieder nach<lb/><hi rendition="#g">unten</hi> treiben; folglich kann das In-die-Höhe-treiben des Kiels bei<lb/>Spant 18 <hi rendition="#g">nicht</hi> von der Exploſion einer Mine herrühren.</p><lb/><pb n="104" facs="#f0128" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/><p>Wenn ferner die amerikaniſche Kommiſſion annimmt, daß der<lb/>Inhalt der Munitionsräume durch die Mine entzündet worden ſei,<lb/>ſo ſteht dieſer Anſicht bislang eine experimentale Beſtätigung nicht<lb/>zur Seite.</p><lb/><p>Die Erſchütterung kann die Exploſion nicht bewirkt haben, denn,<lb/>wenn es auch bei Hochexploſivſtoffen, wie Dynamit, Schießwolle,<lb/>Melinit u. ſ. w. der Fall iſt, welche nur durch Erſchütterung (d. h.<lb/>durch eine beſondere Exploſion) zur <hi rendition="#g">Exploſion</hi>, durch eine Flamme<lb/>aber nur zum <hi rendition="#g">Abbrennen</hi> gebracht werden, ſo iſt das bei Pulver<lb/>nicht ohne Weiteres anzunehmen. Hier muß alſo eine Flamme oder<lb/>eine Stichflamme (der Mine) durch die doppelte Bodenbeplattung und<lb/>ſonſtigen Wände hindurch die Entzündung verurſacht haben, wenn<lb/>eine Mine als Urſache der Exploſion gelten ſoll. Oder beſteht das<lb/>amerikaniſche Pulver aus Hochexploſivſtoffen, und iſt es ſo gefährlich,<lb/>daß es durch die Erſchütterung entzündet werden kann?</p><lb/><p>Aber weiter! Befand ſich wirklich eine Mine bei Spant 18<lb/>etwas an Backbord unter dem Schiffsboden, wie die amerikaniſche<lb/>Kommiſſion annimmt, ſo hat dieſe Mine eine höchſt erſtaunliche<lb/>Wirkung gehabt, welche den <hi rendition="#g">bisherigen</hi> Erfahrungen geradeswegs<lb/>widerſpricht.</p><lb/><p>Aus Fig. 1 und Fig. 3 iſt der Ort erſichtlich, wo die Mine<lb/>ſich befunden haben ſoll. Es ſind, wenn letztere Zeichnung <hi rendition="#g">nur<lb/>einigermaßen</hi> richtig iſt, an dieſer Stelle die verſchiedenen um-<lb/>gekehrten <hi rendition="#aq">V</hi>-Biegungen entſtanden. Die Mine hätte alſo die<lb/>Biegungen und die (in der Zeichnung) von oben nach unten laufenden<lb/>Schlitze hervorbringen müſſen, und die dunkle Stelle (Fig. 3) wäre<lb/>etwa der Sprengmittelpunkt. Entweder mußte alſo die Mine zuerſt<lb/>dieſe Sprünge erzeugen, und ihr Feuerſtrahl mußte bis in die<lb/>Munitionskammer, welche, bei Spant 18 beginnend, nach hinten<lb/>reicht, durchdringen, oder die Mine mußte zuerſt die gewaltige Beule<lb/>in den Schiffsboden ſchlagen, welche durch die <hi rendition="#aq">V</hi>&#x2019;s repräſentirt wird,<lb/>die Bordwand mußte dann oder während des Entſtehens der Beule<lb/>reißen, und nun konnte der zündende Feuerſtrahl durchdringen.</p><lb/><p>In Wirklichkeit haben aber Minen bislang ſtets ein <hi rendition="#g">Loch</hi> ge-<lb/>ſchlagen, welches nicht, wie die dunkel gezeichnete Stelle der Fig. 3<lb/>oder wie der nächſte rechts gelegene ſehr ähnliche Schlitz längs der<lb/>Mittelkielplatte ausſieht, oder Minen haben <hi rendition="#g">Beulen</hi> erzeugt, wenn<lb/><pb n="105" facs="#f0129" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/>nämlich ihre Kraft zum <hi rendition="#g">Durchſchlagen</hi> der Schiffswand nicht<lb/>ausreichte.</p><lb/><p>Die Mine aber, welche die Kraft hatte, den Kiel bei Spant 18<lb/>bis dicht unter die Waſſeroberfläche zu treiben, muß eine <hi rendition="#g">gewaltige<lb/>Kraft</hi> gehabt haben und muß einen ſehr <hi rendition="#g">langſam brennenden<lb/>Sprengſtoff</hi> enthalten haben, denn im anderen Falle <hi rendition="#g">zertrümmert</hi><lb/>ſie die ihr entgegenſtehenden Hinderniſſe und erzeugt <hi rendition="#g">keine</hi> ſo auf-<lb/>fallende Beule.</p><lb/><p>Konnte nun ein langſam brennender Sprengſtoff die Zeit finden,<lb/>mit ſeinem Feuerſtrahl bis in die Munitionskammer durchzudringen?<lb/>Konnte er gewiſſermaßen ſein Feuer ſo lange halten, bis ein Loch<lb/>dafür, alſo gewiſſermaßen ein Zündloch, entſtanden war?</p><lb/><p>Ein Loch aber entſteht doch erſt beim Weiterentwickeln der Beule<lb/>und iſt nicht unbedingt nothwendige Initialerſcheinung derſelben.</p><lb/><p>Sei dem, wie ihm wolle, man thut jedenfalls gut, nach einer<lb/><hi rendition="#g">einfacheren</hi> Erklärung zu ſuchen.</p><lb/><p>Die ſonſtigen Gründe, welche gegen die Annahme ſprechen, daß<lb/>eine Mine die Urſache des Unterganges des Schiffes geweſen ſei,<lb/>werden ſchon im Gutachten der ſpaniſchen Kommiſſion genannt und<lb/>haben bereits früher unter <hi rendition="#aq">II.</hi> Erwähnung gefunden; es muß trotzdem<lb/>an dieſer Stelle noch geſagt werden, daß die verſchiedenſten Zeugen-<lb/>ausſagen der Annahme einer Mine direkt entgegenſtehen, und daß die<lb/>Ausſagen mancher Zeugen direkte Widerſprüche in ſich enthalten. So<lb/>ſagt ein Zeuge, es wäre eine ſehr ſchwere Mine geweſen, behauptet<lb/>dann aber, daß das Schiff ſich nicht gehoben habe; der Sachverſtändige<lb/>ſagt aber, daß eine ſchwere Mine eine Bewegung des Schiffes wie im<lb/>Seegang erzeugt haben würde. Ein weiterer Zeuge ſagt direkt aus,<lb/>der erſte Vorgang wäre keine Exploſion geweſen; wiederholt ſei daher<lb/>auf das unter <hi rendition="#aq">II.</hi> beſchriebene Bild der Exploſion hingewieſen.</p><lb/><p>Nun wird von der amerikaniſchen Kommiſſion ſelbſt die Exploſion<lb/>der Munitionsräume zugegeben. Das Feuer der Mine, wenn eine<lb/>ſolche vorhanden war, mußte alſo bis in die Munitionsräume, ſpeziell<lb/>die <hi rendition="#g">vorderſte</hi> Sechszöller-Munition, dringen. Gleichzeitig mußten<lb/>hier einige Granatpatronen vom Feuer vollſtändig umſpült werden,<lb/>und nun mußte die Exploſion ſich weiter fortpflanzen. Es kann ſein,<lb/>daß dem ſo war; es iſt dies aber eine ſchwer zu begründende<lb/>Annahme.</p><lb/><pb n="106" facs="#f0130" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/><p>Iſt es aber zweifelhaft, ob eine Mine explodirt iſt, ſo ſteht die<lb/>Exploſion von Munitionsräumen außer jedem Zweifel. Es wäre<lb/>überflüſſig, dieſes des Längeren beweiſen zu wollen, da die amerikaniſche<lb/>Kommiſſion ſelbſt es zugiebt.</p><lb/><p>Es ſei daher die Wirkung der letzteren Exploſion allein einer<lb/>Unterſuchung unterzogen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Wie hat die Pulverexploſion gewirkt</hi>?</head><lb/><p>Fig. 4 und 5 ſtellen Anſichten der Munitionsräume dar.</p><lb/><p>Zunächſt ſei <hi rendition="#g">angenommen</hi>, daß eine, und zwar nur eine<lb/>Exploſion bei ungefähr Spant 24 ſtattfinde. Sollte es ſich ergeben,<lb/>daß die Wirkungen und Erſcheinungen die Annahme beſtätigen, ſo<lb/>muß umgekehrt die letztere richtig ſein.</p><lb/><p>Wird eine Exploſion, die ungefähr in der Symmetrieebene des<lb/>Schiffes innerhalb der Munitionsräume ſtattfindet (Fig. 4), nach allen<lb/>Seiten dieſelbe Wirkung haben?</p><lb/><p>Ohne Zweifel ſchlägt eine Exploſion dort durch, wo ſie den<lb/>geringſten Widerſtand findet.</p><lb/><p>Wo findet die Exploſion bei Spant 24 und dahinter den<lb/>geringſten Widerſtand?</p><lb/><p>Es dürfte die Behauptung nicht zu kühn ſein: zunächſt nach<lb/>Backbord oben, demnächſt nach Backbord und nach Steuerbord unten;<lb/>denn hier dürften die Widerſtände die geringſten ſein.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Da der vordere Thurm an Steuerbord ſteht</hi>, ſo muß<lb/>naturgemäß die Beanſpruchung der Verbände, wie Spanten, Decks-<lb/>balken und Längsverbände, eine auf jeder Schiffsſeite verſchiedene<lb/>ſein, da die Backbordſeite unbelaſtet iſt.</p><lb/><p>Jedenfalls liegt in der Richtung vom Sprengzentrum nach dem<lb/>Mittelpunkte des Thurmes der größte Widerſtand, gegenüber dem<lb/>Thurm an Backbord der geringſte.</p><lb/><p>Wohin muß mithin die Hauptrichtung der Exploſion, die Spreng-<lb/>garbe, zeigen?</p><lb/><p>Vom Sprengzentrum nach links oben, d. h. nach Backbord!<lb/>Hier hinaus <hi rendition="#g">mußte</hi> die Hauptwirkung erfolgen, hier hinaus <hi rendition="#g">iſt</hi> ſie<lb/>auch erfolgt, denn an dieſer Stelle iſt nichts mehr von dem Schiffe<lb/>vorhanden; hier fehlt ein Stück Bordwand!</p><lb/><pb n="107" facs="#f0131" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/><p>Nach Steuerbord oben iſt die ſichtbare Kraftentfaltung innerhalb<lb/>des Spantes die geringere geweſen, denn hier ſetzte das Gewicht des<lb/>Thurmes, vielleicht auch eine ſtärkere Konſtruktion, den meiſten Wider-<lb/>ſtand entgegen; daher findet ſich auch an Steuerbord, im Gegenſatz<lb/>zu der leeren Stelle an Backbord und ihr gegenüber, ein großer<lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 4.</head></figure><lb/>Trümmerhaufen, der eben von den Ueberreſten des Thurmes ge-<lb/>bildet wird.</p><lb/><p>Was wird aber die weitere Folge der Löſung der Schiffs-<lb/>verbände in der Umgebung des Spantes 24 ſein? Offenbar wird<lb/><pb n="108" facs="#f0132" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/>doch das Gegengewicht zum Steuerbord vorderen durch den Backbord<lb/>achteren Thurm erzielt. Es hat mithin das Vorſchiff die Tendenz,<lb/>die Vorbedingung zur Schlagſeite nach Steuerbord, das Achterſchiff<lb/>nach Backbord. In dem Momente, wo die Sprengung aus dem Schiffe<lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 5.</head></figure><lb/>einen vorderen und einen achteren Theil zu machen beginnt, treten<lb/>mithin auch Kräfte &#x2014; und wohl nicht ganz unweſentliche &#x2014; auf,<lb/>welche das Vorſchiff nach Steuerbord, das Achterſchiff nach Backbord<lb/>um die Längsachſe drehen.</p><lb/><pb n="109" facs="#f0133" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/><p>Die Wirklichkeit aber beſtätigt die Vorausſetzung, denn thatſächlich<lb/>liegt der abgeſprengte vordere Theil des Schiffes auf ſeiner Steuer-<lb/>bordſeite, und das Achterſchiff liegt mit einer Neigung nach Backbord<lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 6.</head></figure><lb/>auf Grund, und die Geſchütze des vorderen Thurmes liegen zu<lb/>unterſt des bereits genannten Trümmerhaufens (Fig. 3) und konnten<lb/>daher naturgemäß nicht gefunden werden.</p><lb/><pb n="110" facs="#f0134" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/><p>Das oben hinſichtlich der Richtung der Maximalwirkung Geſagte<lb/>muß vielleicht des Näheren bewieſen werden. Es genüge die An-<lb/>führung folgender thatſächlicher Erſcheinungen: Ein mit Exploſivſtoffen<lb/>gefüllter Schuppen mit einfachem ſchrägen Dach zeigt bei der Sprengung<lb/>das in Fig. 6 wiedergegebene Bild, ein mit doppeltem ſchrägen Dach<lb/>verſehener Schuppen das Bild der Fig. 7. Jede weitere Erklärung<lb/>ſcheint überflüſſig.</p><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 7.</head></figure><lb/><p>Vergegenwärtigt man ſich nunmehr das Bild der Sprengung,<lb/>z. B. von Backbord geſehen, ſo wird man finden, daß das Vorſchiff<lb/>infolge der Form der Sprenggarbe einen Impuls mit ſeiner Ober-<lb/>kante nach vorn erhält &#x2014; man denke an das Hinterſchiff, deſſen nach<lb/>oben und hinten umgebogene Decks daſſelbe Bild, naturgemäß mit<lb/>der Kraftrichtung nach hinten, zeigen &#x2014;, der abgeſprengte Theil des<lb/><pb n="111" facs="#f0135" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/>Schiffes wird mithin mit dem Vorſteven zuerſt nach unten gedrückt;<lb/>es können aber auch die Gewichte des Vorſtevens, der Anker und der<lb/>Buggeſchütze dieſe Drehung um eine horizontale Querachſe bewirkt<lb/>haben, wenn nämlich infolge der Exploſion die Verbindungen mit<lb/>dem weiter zurückgelegenen Steuerbordthurm weiter gelöſt ſind. Nun<lb/>iſt das Vorſchiff ſchnell, das Achterſchiff langſamer geſunken. Das<lb/>Vorſchiff lag mithin zuerſt auf Grund, ſollte ſich da nicht der Knick<lb/>im Kiel, das vielberufene umgekehrte <hi rendition="#aq">V</hi> des Kieles, <hi rendition="#g">von ſelbſt<lb/>während des Sinkens des Schiffes</hi> gebildet haben?</p><lb/><p>Die Bruch- bezw. Biegeſtelle <hi rendition="#g">muß</hi> ja ſogar hoch und dicht<lb/>unter Waſſer liegen.</p><lb/><p>Man denke ſich den ungefähr bei Spant 18 abgebrochenen<lb/>Schiffstheil in aufrechter Lage auf dem Meeresboden ſtehend. Nun<lb/>denke man ſich den Sporn in den Meeresboden herabgedrückt und<lb/>den abgeſprengten Theil des Schiffes (von hinten geſehen) nach rechts<lb/>hin übergerollt. Entſprechend der Gellung <note place="foot" n="*)">&#x201E;Gellung&#x201C; heißt die gebogene Form der Schiffswand.</note> des Schiffes wird ſich der<lb/>Kiel vom Meeresboden erheben, und zwar mit ſeinem vorderſten Theile<lb/>am wenigſten, mit ſeinem hinterſten Punkte &#x2014; und das iſt die Stelle<lb/>bei Spant 18 &#x2014; am höchſten.</p><lb/><p>Dieſe Lage hat das Vorſchiff der &#x201E;Maine&#x201C;.</p><lb/><p>Das Hinterſchiff liegt mit einer Krängung nach Backbord auf<lb/>dem Meeresboden. Von Spant 18 an iſt die Verbindung mit dem<lb/>Hinterſchiffe gelockert oder ganz gelöſt.</p><lb/><p>Da nun der Kiel vom Vorſteven bis Spant 18 im Vorſchiffe<lb/>noch feſt oder einigermaßen feſt liegt, die Bruchſtelle durch das Ueber-<lb/>rollen zur Seite in <hi rendition="#g">die Höhe getrieben</hi> iſt, ſo mußte der Kiel<lb/>ungefähr an dieſer Stelle ein <hi rendition="#aq">V</hi> bilden, denn ſeine Fortſetzung nach<lb/>hinten liegt ja <hi rendition="#g">unter</hi> den Trümmern des Schiffes von Spant 23<lb/>bis 30 und <hi rendition="#g">unter</hi> dem Hinterſchiffe, mithin auf dem Meeresboden,<lb/>alſo <hi rendition="#g">tief</hi>.</p><lb/><p>Es muß die Sprengung noch in ihrer Wirkung von oben be-<lb/>trachtet werden. Die Verſchiebung des Vorſchiffes aus der Kiellinie,<lb/>mithin die Drehung um eine Vertikalachſe, kommt weniger in Betracht<lb/>und dürfte ſich ähnlich erklären laſſen, wie die vorhin beſchriebene<lb/>Drehung um die Querachſe; von Wichtigkeit aber iſt die Entſtehung<lb/>jener <hi rendition="#aq">V</hi>-förmig gebogenen Lappen Fig. 3.</p><lb/><pb n="112" facs="#f0136" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/><p>Denkt man ſich die Wirkungen der Exploſion, welche nach Back-<lb/>bord unten und nach der Seite gerichtet ſind (Fig. 4 und Fig. 1),<lb/>ſo ergiebt ſich, daß ein Zerreißen des Schiffsbodens längs der Längs-<lb/>ſpanten und des Kieles nicht allein möglich, ſondern ſehr wahrſcheinlich<lb/>iſt, daß mithin einzelne Lappen in radialer Richtung vom Spreng-<lb/>zentrum abſtehen. Wird nun das Vorſchiff um eine Längs-, eine<lb/>Quer- und eine Vertikalachſe gedreht, ſo ergiebt ſich die eigenthümliche<lb/>Lage, welche zu der Annahme geführt hat, daß dieſe <hi rendition="#aq">V</hi>-förmig<lb/>gebogenen Lappen von der Exploſion einer Mine herrühren müßten.<lb/>Ein Blick auf das Hinterſchiff zeigt übrigens auch dieſes <hi rendition="#aq">V.</hi> Das<lb/>Steuerbord-Oberdeck iſt mit dem auf ihm ruhenden Aufbau nach oben,<lb/>zurück und auf ſich ſelbſt gebogen worden. Schon vorhin iſt geſagt, daß<lb/>ſich hier ein <hi rendition="#aq">V</hi> gebildet hat, deſſen offene Seite nach hinten zeigt.</p><lb/><p>Denkt man ſich dieſes Deck um eine Längsachſe bis unter Waſſer<lb/>gedreht &#x2014; da hat man daſſelbe <hi rendition="#aq">V,</hi> wie es das Vorſchiff zeigt, nur<lb/>zeigt es, weil es hinter dem Sprengzentrum liegt, mit ſeiner offenen<lb/>Seite nach hinten.</p><lb/><p>Erwähnt ſoll an dieſer Stelle ſchließlich ſein, daß auch das<lb/>räthſelhafte Loch im Meeresboden bei dieſer Exploſion oder beim<lb/>Eindringen des Vorſtevens in den Schlick entſtanden ſein mag.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Es erſcheint nach Vorſtehendem keineswegs aus-<lb/>geſchloſſen, daß nur eine Pulverexploſion allein die Zer-<lb/>ſtörung der &#x201E;Maine&#x201C; bewirkt habe</hi>.</p><lb/><p>Sollte es nun noch möglich ſein, die <hi rendition="#g">Wahrnehmungen<lb/>während der Exploſion auf natürlichem Wege zu erklären</hi>,<lb/>ſo würde der Ring der Vermuthungen geſchloſſen ſein, welche für die<lb/>Annahme nur <hi rendition="#g">einer</hi> Exploſion ſprechen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">VIII.</hi> <hi rendition="#g">Wie äußert ſich eine Exploſion auf Auge,<lb/>Ohr und Gefühl</hi>?</head><lb/><p>Zu Beginn dieſes Abſchnittes ſei auf eine Arbeit im Februar-Heft<lb/>der &#x201E;Marine-Rundſchau&#x201C; hingewieſen, welche von Doppelerſcheinungen<lb/>bei Exploſionen handelt.</p><lb/><p>Die in dieſer Arbeit gemachten Wahrnehmungen haben inzwiſchen<lb/>auch für Ueber-Waſſer-Exploſionen Beſtätigung gefunden; auch der<lb/>amerikaniſche Sachverſtändige kennt eine Doppelwirkung, hat dafür<lb/>aber eine andere Erklärung.</p><lb/><pb n="113" facs="#f0137" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/><p>Es äußert ſich thatſächlich jede Exploſion auf zweierlei Weiſe.</p><lb/><p>Vielleicht geht man nicht zu weit, wenn man das Vorhandenſein<lb/>dieſer Doppelerſcheinungen für jedes plötzliche und heftige Aendern<lb/>der jeweiligen Bewegung aller Maſſen behauptet.</p><lb/><p>Aus dem Leben mag hier eine Beobachtung angeführt ſein. Wird<lb/>z. B. in einer ſtillen Nacht, wenn andere Geräuſche nicht ſtören, in<lb/>der Ferne mit ſchweren Geſchützen geſchoſſen, ſo hört man zuerſt ein<lb/>leiſes Klirren der Fenſter und dann erſt den Schall des Schuſſes.</p><lb/><p>Wenn man ſchwere Gegenſtände fallen ſieht, ſo merkt man zuerſt<lb/>ein Zittern des Erdbodens und hört dann erſt den Schlag.</p><lb/><p>Alle Vergleiche hinken mehr oder minder.</p><lb/><p>Wer aber ſchon eine kräftige Exploſion zu beobachten Gelegenheit<lb/>hatte, wird ſich ſehr deutlich zweierlei Wahrnehmungen erinnern. Bei<lb/>Unterwaſſerexploſionen merkt man ſehr deutlich als erſte Erſcheinung<lb/>einen &#x2014; es ſei der Ausdruck geſtattet, da es für dieſes <hi rendition="#aq">je ne sais<lb/>quoi</hi> noch kein Wort giebt &#x2014; Knacks, einen kurzen Stoß; man<lb/>empfindet bei ſchweren Exploſionen das, was ein bei ernſter Sprache<lb/>freilich nicht gebräuchliches Wort bezeichnet, was hier aber, da es das<lb/>Schwarze trifft, <hi rendition="#g">abſichtlich</hi> angeführt werden ſoll, man verſpürt<lb/>ein &#x201E;Ra&#x2014;bum&#x201C;.</p><lb/><p>Die wiſſenſchaftliche Erklärung findet ſich, wie ſchon geſagt, in dem<lb/>vorerwähnten Aufſatze des Februar-Heftes der &#x201E;Marine-Rundſchau&#x201C;;<lb/>als allgemeine Erklärung mag angeführt ſein, daß der erſte, vom<lb/>Verfaſſer jenes Aufſatzes Vibrationsſtoß genannte Stoß ſich in der<lb/>Erdoberfläche bedeutend ſchneller fortpflanzt wie die Kraftentfaltung<lb/>und die von ihr herrührende Erſchütterung ſelbſt.</p><lb/><p>Nur in großer Nähe der Exploſion ſpürt man <hi rendition="#g">einen</hi> Schlag,<lb/>hier fallen &#x201E;Ra&#x201C; und &#x201E;Bum&#x201C; zuſammen, oder zu nahe zuſammen,<lb/>um durch die menſchlichen Sinne unterſchieden werden zu können;<lb/>je größer die Entfernung, deſto größer der Unterſchied der Fort-<lb/>pflanzungsgeſchwindigkeiten, deſto größer die Wahrnehmbarkeit, deſto<lb/>deutlicher zwei Empfindungen.</p><lb/><p>Auch die Menge des explodirenden Stoffes iſt von Einfluß. Je<lb/>kleiner die Menge, deſto undeutlicher, je größer, deſto deutlicher die<lb/>Doppelwirkung.</p><lb/><p>Dieſe Doppelerſcheinungen äußern ſich auf verſchiedene Menſchen<lb/>verſchieden. Der eine <hi rendition="#g">hört</hi> es mehr, der andere <hi rendition="#g">fühlt</hi> es mehr,<lb/><fw type="sig" place="bottom">H. <hi rendition="#g">Gercke</hi>, Die Torpedowaffe. 8</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0138" />
<fw type="header" place="top">Anhang.</fw><lb/>jedenfalls haben aber die meiſten, oder faſt alle Menſchen <hi rendition="#g">zwei<lb/>Empfindungen</hi>.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Sollten nicht hiermit die verſchiedenen Wahrnehmungen<lb/>bei der Exploſion der &#x201E;Maine&#x201C; in engſtem Zuſammen-<lb/>hange ſtehen</hi>?</p><lb/><figure/>
<figure><head>Fig. 8.</head></figure><lb/><p>Hat aber nur <hi rendition="#g">eine</hi> Exploſion ſtattgefunden, wie<lb/>war die möglich?</p><lb/><p>Jenun, auch dafür findet man in dem Bericht<lb/>der Kommiſſion Anhaltspunkte, wenn auch keines-<lb/>wegs angezweifelt werden ſoll, daß die Ordnung an<lb/>Bord der &#x201E;Maine&#x201C; eine muſterhafte geweſen war.<lb/>So finden ſich Ausſagen, daß an einer Stelle Oel<lb/>in die Bunker leckte, daß die Nüchternheit eines<lb/>Laſtmannes nicht ſtets über allen Zweifel erhaben,<lb/>daß der Betrieb der elektriſchen Beleuchtung nicht<lb/>immer in Ordnung geweſen ſei, daß die Thermo-<lb/>ſtate der Kohlenbunker manchmal falſch angezeigt<lb/>hätten, daß eine waſſerdichte Thür im Proviant-<lb/>ausgaberaum (<hi rendition="#aq">paymasters issuing room</hi>) nicht<lb/>dicht geſchloſſen habe, daß der Feuerwerker ſeit<lb/>drei Wochen vor dem Unglück vom Dienſt ſuspendirt<lb/>worden war, daß im <hi rendition="#aq">paymasters store room</hi><lb/>(Proviantlaſt?) Kleider aufbewahrt wurden, und<lb/>andere Kleinigkeiten mehr.</p><lb/><p>Es finden ſich aber auch Ausſagen, daß die Ronde<lb/>an jenem Tage nicht durch das ganze Schiff ge-<lb/>kommen war, daß alle Panzerluks im Vorſchiffe<lb/>geſchloſſen, und daß die angrenzenden leeren Kohlen-<lb/>bunker an jenem Tage oder kurz vorher friſch<lb/>gemalt worden waren.</p><lb/><p>Wer kann ſagen, daß unten im Schiffe Alles<lb/>in Ordnung, wer kann ſagen, daß irgend Etwas<lb/>nicht in Ordnung geweſen ſei?</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">IX.</hi> <hi rendition="#g">Was kann mithin der Grund der Exploſion an Bord<lb/>der &#x201E;Maine&#x201C; geweſen ſein</hi>?</head><lb/><p>Die Frage definitiv zu beantworten, iſt ſchwer.</p><lb/><pb n="115" facs="#f0139" />
<fw type="header" place="top">Der Untergang der &#x201E;Maine&#x201C;.</fw><lb/><p>Die größte Wahrſcheinlichkeit hat die Annahme, daß infolge von<lb/>Gasbildung aus Kohlen oder friſcher Farbe und durch irgend welche<lb/>Entzündung dieſer Gaſe, vielleicht auch durch einfache Selbſtentzündung<lb/>die vorderen Munitionsräume zur Exploſion gebracht worden ſind,<lb/>daß nur <hi rendition="#g">eine Exploſion</hi> ſtattgefunden hat, daß aber eine Mine<lb/><hi rendition="#g">nicht</hi> mit im (ſehr ernſten) Spiele geweſen iſt.</p><lb/><p>Fig. 8 zeigt die engliſche Korvette &#x201E;Doterel&#x201C;, welche infolge<lb/>Exploſion der vorderen Pulverkammer ebenfalls zu Grunde ging.<lb/>Hier waren Farbegaſe die Quelle des Unheils. Die Aehnlichkeit der<lb/>Verhältniſſe iſt in die Augen ſpringend.</p><lb/><p>Es erübrigt nur noch zu bemerken, daß die amerikaniſche Kom-<lb/>miſſion dadurch, daß ſie <hi rendition="#g">zwei</hi> Exploſionen zugegeben hat, ſich augen-<lb/>ſcheinlich in einen Widerſpruch verwickelt hat.</p><lb/><p>Hätte ſie ihr Gutachten dahin gefaßt, daß <hi rendition="#g">nur</hi> eine Mine das<lb/>Schiff zerſtört habe, ſo wäre dieſes Urtheil weniger anfechtbar geweſen<lb/>wie das jetzige.</p><lb/><p>Wird aber die Vergangenheit die Urſachen zum Untergange der<lb/>&#x201E;Maine&#x201C; nicht klarlegen, ſo muß die Zukunft lehren, ob die Anſicht<lb/>der amerikaniſchen Kommiſſion thatſächliche Begründung hat oder nicht.</p><lb/><p>Denn wenn die Exploſion einer Mine allein oder mit ihren<lb/>Folgen im Stande iſt, ſo ungeahnt verheerende Wirkungen auszuüben,<lb/>wie im Falle der &#x201E;Maine&#x201C;, dann müſſen in Zukunft weitgehende<lb/>Aenderungen im Schiffbau, wie Verſtärkung der Bodenkonſtruktion,<lb/>Verlegung der Munitionsräume u. A., ſtattfinden, um Schiffe gegen<lb/>Minen und folglich auch gegen Torpedos beſſer wie bisher zu ſchützen.</p><lb/><p>Geſchieht dieſes nicht, ſo wird es als ein Beitrag dafür an-<lb/>zuſehen ſein, daß das Gutachten der Unterſuchungskommiſſion der<lb/>Vereinigten Staaten Trugſchlüſſe enthält.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0140" />
</body><back><div type="imprint"><p>Gedruckt in der Königlichen Hofbuchdruckerei von E. S. <hi rendition="#g">Mittler &#x0026; Sohn</hi>,<lb/>Berlin <hi rendition="#aq">SW.,</hi> Kochſtraße 68&#x2014;71.</p></div><lb/><pb facs="#f0141" />
<div type="appendix">
<figure><head>Figur 1.</head></figure><lb/>
<figure><head>Figur 1a.</head></figure><lb/><pb facs="#f0142" />
<pb facs="#f0143" />
<figure><head>Figur 2.</head></figure><lb/></div><pb facs="#f0144" />
<pb facs="#f0145" />
<pb facs="#f0146" />
<pb facs="#f0147" /></back>
</text>
</TEI>
