<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader><text><front>
<pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb n="[I]" facs="#f0007" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#g">Die</hi><lb/><hi rendition="#b">Lebensfrage der Civiliſation.<lb/>(<hi rendition="#g">Fortſetzung</hi>.)</hi><lb/><hi rendition="#g">Oder:</hi><lb/>Ueber das Verderben auf den deutſchen<lb/><hi rendition="#g">Univerſita&#x0364;ten</hi>.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Dritter Beitrag</hi></hi><lb/><hi rendition="#g">zur Lo&#x0364;ſung der Aufgabe dieſer Zeit</hi>.</titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<byline><hi rendition="#g">Von</hi><lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Dr.</hi> F. A. W. Diesterweg.</hi></docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<epigraph><cit><quote><hi rendition="#et">&#x201E;Die Licht- und Schattenſeiten des Alten und<lb/>des Neuen ſoll man erforſchen, entwickeln,<lb/>reformiren; aber weder rückwärts noch vor-<lb/>wärts revolutioniren.&#x201C;</hi></quote><lb/><bibl>v. <hi rendition="#g">Raumer</hi>, England im Jahre 1835.<lb/>S. 168.</bibl></cit></epigraph><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Eſſen</hi>,</pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">bei G. D. Bädeker</hi>.</hi></publisher><lb/><docDate><hi rendition="#b">1836.</hi></docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[II]" facs="#f0008" />
<pb n="[III]" facs="#f0009" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorwort</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie na&#x0364;chſte Veranlaſſung zur Abfaſſung der vorlie-<lb/>genden kleinen Schrift brachte &#x201E;<hi rendition="#g">Franz Theremin&#x2019;s</hi><lb/>Wort u&#x0364;ber die deutſchen Univerſita&#x0364;ten&#x201C;. So ſehr ich den<lb/>Vorſchlag des Hrn. Verfaſſers billigen muß, ſo kann<lb/>ich doch die fu&#x0364;r nothwendig erkla&#x0364;rte Verbeſſerung oder<lb/>Umgeſtaltung der Univerſita&#x0364;ten von einem ſo verein-<lb/>zelten, partiellen Mittel nicht erwarten. Wie kann<lb/>eine einzige Maßregel ſo große Dinge thun? Die<lb/>Ma&#x0364;ngel und Gebrechen auf den deutſchen Univerſita&#x0364;ten<lb/>ſind dafu&#x0364;r viel zu zahlreich, zu umfaſſend. Man muß<lb/>ſie, ſollen ſie weichen, von vielen Seiten angreifen;<lb/>ſonſt flickt man mit einem neuen Lappen ein Gewand,<lb/>das ſehr alt iſt. Vor dreihundert Jahren hat man es<lb/>angefertigt. Der Riß ko&#x0364;nnte noch a&#x0364;rger werden.</p><lb/><p>Die Zeit, in der wir leben, kommt mir wie eine<lb/><hi rendition="#g">ungeheure</hi> Zeit vor; ungeheuer wegen ihrer Wich-<lb/>tigkeit fu&#x0364;r die na&#x0364;chſten Jahrhunderte, weil ſie an dem<lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="IV" facs="#f0010" />
Fundament fu&#x0364;r dieſelben arbeitet; ungeheuer wegen<lb/>der Kra&#x0364;fte, die ihr zu Gebote ſtehen, wenn man ſie<lb/>fu&#x0364;r die Grundlegung und fu&#x0364;r die Anbahnung einer<lb/>wirklich neuen Zeit zu benutzen verſtehen mo&#x0364;chte; un-<lb/>geheuer wegen der Verantwortung, die diejenigen un-<lb/>ter uns, deren Finger den langen Hebel der morali-<lb/>ſchen und phyſiſchen Kra&#x0364;fte der Gegenwart lenkt, zu<lb/>u&#x0364;bernehmen haben. Es kommt mir vor, als wa&#x0364;re<lb/>jeder Tag, jede Stunde von ſchwerem Gewicht. Die-<lb/>ſes Gefu&#x0364;hl beherrſcht mich oft in ſolchem Grade, daß<lb/>mir der Leichtſinn der Zeitgenoſſen wie eine ungeheure<lb/>Ironie des Schickſals erſcheint. Wir ſollten, meine<lb/>ich, Tag und Nacht darauf ſinnen, wie wir die Auf-<lb/>gabe der Zeit, ich meine jene Fundamentirung fu&#x0364;r<lb/>Jahrhunderte, lo&#x0364;ſen ko&#x0364;nnten; wir ſollten nur den<lb/>ſchweren Ernſt auf der Stirne, die Gediegenheit auf<lb/>der Zunge, die Gewiſſenhaftigkeit im Herzen haben<lb/>und &#x2014; der Leichtſinn iſt den Zeitgenoſſen auf die<lb/>Stirne geſchrieben, ihre Zunge theilt nur Anekdoten<lb/>und Witzworte mit, und ihr Herz ha&#x0364;ngt an den ſinn-<lb/>lichen Freuden der Welt, die voru&#x0364;berrauſchen wie ein<lb/>Gaſtmahl, eine Carnevalsluſt und ein Ballet, und<lb/>nichts in dem Herzen zuru&#x0364;cklaſſen als eine ſchauerliche<lb/>Oede, die man durch neue raffinirte Luſt zu verſcheu-<lb/>chen ſucht. Als ha&#x0364;tte das Horn des Hu&#x0364;on alle im<lb/>Sinnenrauſch mit ſich fortgeriſſen, oder Mephiſtophe-<lb/>les durch die ſophiſtiſchen Lehren des praktiſchen Ma-<lb/><pb n="V" facs="#f0011" />
terialismus und verfeinerten Epikura&#x0364;ismus alle ver-<lb/>nu&#x0364;nftige Beſinnung den Zeitgenoſſen geraubt, ſo ren-<lb/>nen ſie, die ich meine, in Leichtſinn, Beſinnungslo-<lb/>ſigkeit und Haſt den kommenden Zeiten entgegen, daß<lb/>man fu&#x0364;rchten muß, die Beſinnung wird erſt kommen,<lb/>daru&#x0364;ber, was man ha&#x0364;tte thun ſollen, wenn es zu<lb/>ſpa&#x0364;t iſt. Dieſes furchtbare Wort: &#x201E;es iſt zu ſpa&#x0364;t!&#x201C;<lb/>wird es erto&#x0364;nen? Gott wolle uns davor bewahren.<lb/>Ungeachtet des Leichtſinnes der Zeit, dieſer ſo weit<lb/>verbreiteten Peſt, wa&#x0364;hnet man, ihm zu entgehen oder<lb/>es auf ewig hinauszuſchieben, gleich Carl <hi rendition="#aq">X.</hi>, der am<lb/>Whiſttiſche ſaß, wa&#x0364;hrend des Ablaufes der letzten 24<lb/>Stunden ſeiner Herrſchaft. Als dieſe verfloſſen waren<lb/>und er ſich beſinnen wollte, mußte er von ſeinen Un-<lb/>tergebenen das gewichtige Wort ho&#x0364;ren: &#x201E;Sire, es iſt<lb/>zu ſpa&#x0364;t!&#x201C; <hi rendition="#g">Sire &#x2014; es iſt zu ſpa&#x0364;t</hi>! kann eine gro&#x0364;-<lb/>ßere Ironie des Schickſals gedacht werden? Mo&#x0364;chte<lb/>es <hi rendition="#g">fu&#x0364;r uns</hi> nie zu ſpa&#x0364;t werden! Darum thue man<lb/>bei Zeiten, was die Zeit fordert, man beſſere an ſich,<lb/>man geſtalte um, was ſchlecht iſt. Ich <hi rendition="#g">erinnere</hi><lb/>darum hier nochmals an zwei der &#x2014; nach meinem<lb/>Ermeſſen &#x2014; dringendſten Zeitbedu&#x0364;rfniſſe: Bildung<lb/>corporativer Inſtitutionen durch alle Sta&#x0364;nde des Vol-<lb/>kes hindurch, und geregelte, geſetzliche Sorge fu&#x0364;r die<lb/>unteren Klaſſen, in phyſiſch-o&#x0364;konomiſcher, wie in<lb/>moraliſch-intellectueller Hinſicht. Das Erſte habe ich<lb/>in den beiden vorhergehenden Broſchu&#x0364;ren <hi rendition="#g">angedeutet</hi>,<lb/><pb n="VI" facs="#f0012" />
das Zweite darin als begru&#x0364;ndet nachgewieſen. Das<lb/><hi rendition="#g">Dritte</hi>, das ich nun vorſchlage, iſt weniger wichtig,<lb/>weniger weit greifend, aber wichtig genug.</p><lb/><p>Es iſt ein trauriges Geſcha&#x0364;ft, den Ankla&#x0364;ger der<lb/>Zeit zu machen. Wie viel glu&#x0364;cklicher ſind diejenigen,<lb/>welche aus <hi rendition="#g">Ueberzeugung</hi> die Zeit, in der ſie le-<lb/>ben, loben, die Perſonen, die als bewegende Factoren<lb/>daſtehen, als die Heroen der Zeit preiſen ko&#x0364;nnen! Der<lb/>Beifall der Welt entgeht ihnen nicht, und die Gu&#x0364;ter<lb/>derſelben ſammeln ſich bei ihnen zu Hauf. Nach die-<lb/>ſem Glu&#x0364;cke kann ich nicht ſtreben; meine Ueberzeugung<lb/>la&#x0364;ßt es nicht zu. Mir fa&#x0364;rbt ſich Vieles, was Andern<lb/>ſchneeweiß leuchtet, grau in grau oder grau in ſchwarz.<lb/>Das Alles zu nennen und zu bezeichnen, verbieten<lb/>Umſta&#x0364;nde und Verha&#x0364;ltniſſe. Aber was man ſagt, es<lb/>ſei wahr, d. h. der ſubjectiven Ueberzeugung gema&#x0364;ß:<lb/>fu&#x0364;r mehr kann der irrende Sterbliche nicht einſtehen.</p><lb/><p>Es iſt ein reales Unglu&#x0364;ck fu&#x0364;r jeden Menſchen,<lb/>wenn ſein Intereſſe ihn auf Gegenſta&#x0364;nde hinlenkt, de-<lb/>ren richtige Beurtheilung u&#x0364;ber (unter) ſeinem Hori-<lb/>zonte liegt. Denn Nicht-Wiſſen iſt beſſer als Irr-<lb/>thum, und Schweigen beſſer als Reden des Schiefen<lb/>oder Falſchen. Ob dieſes Unglu&#x0364;ck mir begegnet iſt,<lb/>es iſt mo&#x0364;glich. Ich wu&#x0364;rde es dem danken, der mich<lb/>davon u&#x0364;berzeugte. Ich wu&#x0364;rde mein Nachdenken dann<lb/>andern Gegenſta&#x0364;nden, in denen ich glu&#x0364;cklicher zu ſein<lb/>hoffen du&#x0364;rfte, zuwenden.</p><lb/><pb n="VII" facs="#f0013" />
<p>Ich war einſt auf Univerſita&#x0364;ten. Ich habe in<lb/>den Vorleſungen nicht viel gelernt, nicht viel mehr<lb/>mitgenommen, als ich mit hingebracht. Sie waren<lb/>darnach. Monotoner Vortrag, mechaniſcher Pedantis-<lb/>mus, geiſtloſes Weſen! Aber ich liebe die Univerſita&#x0364;-<lb/>ten, weil es deutſche Inſtitute ſind; unſere Hochſchu-<lb/>len, weil ich Erziehung und Bildung u&#x0364;ber Alles ſcha&#x0364;tze.<lb/>Aber die Liebe verbirgt mir ihre Fehler nicht. Ver-<lb/>nu&#x0364;nftige Eltern ſind nicht blind gegen die Fehler ihrer<lb/>Kinder, vielmehr kennen ſie dieſelben am beſten. Gleich<lb/>ihnen will ich dieſe Fehler beſehen, aufdecken, beſpre-<lb/>chen. Nicht aus Liebe zum Tadel, ſondern aus Liebe<lb/>zur Sache ſage ich, daß die Univerſita&#x0364;ten mir nicht viel<lb/>gebracht, weil ſie darnach waren, meinend, daß ſie An-<lb/>dern, wenn man ſie danach einrichtete, viel mehr lei-<lb/>ſten ko&#x0364;nnten. Dazu will ich nach meinen Kra&#x0364;ften und<lb/>Einſichten beitragen. &#x201E;Was geht es Dich an?&#x201C; mo&#x0364;gen<lb/>Einige wieder ſprechen. Ich laſſe mich nicht ſchrecken.<lb/>Es geht mich an, weil es meine Seele beru&#x0364;hrt. Wenn<lb/>es <hi rendition="#g">falſch</hi> iſt, daß der Freund des Vaterlandes, der<lb/>tha&#x0364;tige Genoſſe ſeiner Freuden und Leiden, von Allem,<lb/>was das Vaterland betrifft, beru&#x0364;hrt werde; ſo weiß<lb/>ich nicht mehr, was wahr iſt. Auf dieſem Stand-<lb/>punkte kann ich nur wu&#x0364;nſchen, daß Alle an Allem<lb/>Theil nehmen mo&#x0364;chten. Dann ſta&#x0364;nde es beſſer um die<lb/>Gemeinſchaft, als bei den herrſchenden Maximen, un-<lb/>ter deren Herrſchaft ſich der Einzelne nur beku&#x0364;mmert<lb/><pb n="VIII" facs="#f0014" />
um die Seinigen und um den Acker, der ihm zur<lb/>Bearbeitung u&#x0364;bergeben iſt, unbeku&#x0364;mmert um die Ge-<lb/>meinſchaft.</p><lb/><p>Nach meinem Bedu&#x0364;nken ſind die Univerſita&#x0364;ten ver-<lb/>altete Inſtitute. Sie bedu&#x0364;rfen einer Reform. Ich<lb/>ſuche die Nothwendigkeit derſelben nachzuweiſen. Ich<lb/>erhebe zum Theil eine Anklage gegen ſie, in ernſter,<lb/>directer Rede. Wa&#x0364;re auch der Humor mir eigen, ich<lb/>wu&#x0364;rde ſeinen Gebrauch im vorliegenden Falle verſchma&#x0364;-<lb/>hen. Er paßt nicht zu einer ſo ernſten Sache. Ich<lb/>will nicht unterhalten, nicht beluſtigen, ſtrebe nicht<lb/>nach der Eitelkeit, daß man ſich einige Abende von<lb/>den Hiſto&#x0364;rchen, die ich mittheile, unterhalte &#x2014; ich will<lb/>nu&#x0364;tzen. Ich wu&#x0364;nſche, daß man die inhaltſchwere Sa-<lb/>che, von der die Rede iſt, wie eine centnerſchwere<lb/>Maſſe fu&#x0364;hle, wie einen Alp, der uns zu erdru&#x0364;cken<lb/>droht, wie ein Gift, daß unſer reinſtes Herzblut, die<lb/>Blu&#x0364;the der Nation, vergiften kann. Die ſchwerſte<lb/>Anklage, die auf Sokrates ruhte, war: er verderbe<lb/>die Jugend. Dieſelbe Anklage erhebe ich gegen unſre<lb/>Univerſita&#x0364;ten. Sie werden ſich ſchwerlich ſo rein wa-<lb/>ſchen ko&#x0364;nnen, als jener es konnte.</p><lb/><p>Ich habe Staatswiſſenſchaften nicht ſtudirt, mich<lb/>auf Politik nicht gelegt. Darum traue ich mir kein<lb/>ſicheres Urtheil u&#x0364;ber allgemeine Angelegenheiten zu.<lb/>Es ſind dieß ſehr ſchwere Dinge. Aber ich kann mich<lb/><pb n="IX" facs="#f0015" />
des Gedankens nicht erwehren, daß in ihnen Manches<lb/>ſchlecht beſtellt ſein mu&#x0364;ſſe, weil ein Inſtitut wie die<lb/>Univerſita&#x0364;t, das von den o&#x0364;ffentlichen Angelegenheiten<lb/>beſtimmt und geregelt wird, an ſo großen Gebrechen<lb/>leidet. Ich meine, daß wenn jene Quelle reines Waſ-<lb/>ſer lieferte, ſich hier nicht ſo viel Schlamm abgeſetzt<lb/>haben ko&#x0364;nnte. Denn von den o&#x0364;ffentlichen Angelegen-<lb/>heiten gilt doch auch als Maßſtab das Wort: &#x201E;an<lb/>ihren Werken ſollt ihr ſie erkennen!&#x201C; Darum und<lb/>auch aus einigen andern Gru&#x0364;nden, deren Aufza&#x0364;hlung<lb/>nicht dieſes Ortes iſt, ſchließe ich, daß das Verderben<lb/>eine gro&#x0364;ßere Spha&#x0364;re habe, als die Univerſita&#x0364;ten. Dies<lb/>ſage ich offen, weil ich es denke. Wenn Jemand, ſo<lb/>wu&#x0364;nſchte <hi rendition="#g">ich</hi>, daß es anders ſich verhalten, daß ich<lb/>im Irrthum befangen ſein mo&#x0364;chte. Denn ich wu&#x0364;nſche<lb/>das Beſſere, und dieſes Verlangen fu&#x0364;hrt mir die Fe-<lb/>der. Es iſt ſchmerzlich, Wunden beru&#x0364;hren, und ſich<lb/>der Gefahr preis geben zu mu&#x0364;ſſen, ſich, trotz des lau-<lb/>teren Willens, Feinde zu erwecken. Aber die Ueber-<lb/>zeugung iſt ma&#x0364;chtiger als alle dieſe Hinderniſſe. Es<lb/>iſt mo&#x0364;glich, daß man mir, wenn ich von der Noth-<lb/>wendigkeit der Uma&#x0364;nderung der Univerſita&#x0364;ten und deſ-<lb/>ſen, was ſeitwa&#x0364;rts und daru&#x0364;ber hinaus liegt, rede,<lb/>demagogiſche Abſichten zutraut. Aber meine Rede iſt<lb/>ja der Cenſur unterworfen. Streiche ſie, was ihr<lb/>nicht gefa&#x0364;llt! Ich will nichts ſagen, was Schaden<lb/>ſtiften kann; ich will nu&#x0364;tzen. Und die Cenſur ſoll<lb/><pb n="X" facs="#f0016" />
mir eine Bu&#x0364;rgſchaft fu&#x0364;r die Meinung ſein, daß meine<lb/>Worte nicht fu&#x0364;r eitel unnu&#x0364;tz und nichtig erkla&#x0364;rt werden.</p><lb/><p>In dem Abſchnitte, in welchem ich von den Uni-<lb/>verſita&#x0364;tslehrern rede, ſage ich: <hi rendition="#g">ſie, die Profeſſo-<lb/>ren</hi>, d. h. ich rede ſo, als wenn ich <hi rendition="#g">alle meinte</hi>.<lb/>Aber das iſt nicht meine Meinung.</p><lb/><p>Wie ko&#x0364;nnte ich die trefflichen, hochſtehenden, ver-<lb/>ehrungswu&#x0364;rdigen Ma&#x0364;nner mit Vorwu&#x0364;rfen belaſten wol-<lb/>len, die wir noch zu beſitzen das Glu&#x0364;ck haben? Ich<lb/>beuge mich vor ihnen, ich verehre ſie, ihr Streben<lb/>und Wirken. Mit jenem &#x201E;<hi rendition="#g">ſie</hi>&#x201C; meine ich nur die,<lb/>die es trifft, diejenigen, die zu der Kategorie, die ich<lb/>charakteriſire, geho&#x0364;ren. Darum mißverſtehe, verdrehe<lb/>man meine Worte, meine Abſicht nicht!</p><lb/><p>Ob &#x2014; wenn anders die Anklage, die ich erhebe,<lb/>wahr iſt, ganz, oder auch nur zum Theil &#x2014; die Ur-<lb/>ſache dieſer Verdorbenheit in ihrer letzten Ableitung<lb/>den Lehrern ſelbſt zugeſchrieben werden mu&#x0364;ſſe, oder ob<lb/>ſie Einflu&#x0364;ſſen unterliegen, die zu ma&#x0364;chtig ſind, als daß<lb/>ſie ihnen zu widerſtehen vermo&#x0364;chten; ob das Uebel in<lb/>den Univerſita&#x0364;ten ſelbſt liegt, oder ob es ein tiefer lie-<lb/>gendes, allgemeineres, in der ſonderbaren Sprache der<lb/>neueſten Schule ein geſchichtlich nothwendiges iſt, &#x2014;<lb/>dieſes zu beurtheilen u&#x0364;berlaſſe ich dem Beobachter der<lb/>Lebenserſcheinungen, demjenigen, der es weiß, daß es<lb/>keine iſolirte Erſcheinung im Leben eines Volkes giebt.<lb/><pb n="XI" facs="#f0017" />
Ich halte das Verderbliche auf den Univerſita&#x0364;ten fu&#x0364;r<lb/>das Symptom eines viel allgemeineren Verderbens.<lb/>In dieſer Anſicht finde ich eine Entſchuldigung der an-<lb/>geklagten Anſtalt, aber keine Rechtfertigung. Denn die<lb/>Profeſſoren ſind die natu&#x0364;rlichen Vertreter der hohen<lb/>Intereſſen, die ihrer Fu&#x0364;rſorge anvertraut ſind. Von<lb/>ihnen fordert man es mit Recht, auf die Abſtellung<lb/>der Ma&#x0364;ngel und Gebrechen zu dringen, die innerhalb<lb/>und außerhalb ihrer Spha&#x0364;re liegen.</p><lb/><p>Vom Leben oder vom Zeitgeiſte ſind auch die Ge-<lb/>lehrten zum Theil abha&#x0364;ngig. Was die Zeit nicht hat,<lb/>kann man auch von ihnen nicht fordern. Aber mit<lb/>Recht erwartet man, daß ſie, bekannt und vertraut<lb/>mit dem Beſten aller Zeiten, und wegen ihrer Be-<lb/>ſtimmung, das Muſtergu&#x0364;ltige und Klaſſiſche feſtzuhal-<lb/>ten und in die Gegenwart einzufu&#x0364;hren, am letzten den<lb/>falſchen Richtungen und Beſtrebungen der Zeit huldi-<lb/>gen, und durch Intelligenz und Beiſpiel einen Damm<lb/>bilden gegen das Verderben in Wiſſenſchaft und Kunſt,<lb/>Religion und Sitte. Das Amt eines akademiſchen<lb/>Lehrers iſt bis heute von der deutſchen Nation fu&#x0364;r ein<lb/>Ehrenamt gehalten worden. Darum erkla&#x0364;rt man es<lb/>auch mit Recht fu&#x0364;r ſie fu&#x0364;r eine Ehrenſache, hinter den<lb/>Anforderungen der Zeit nicht zuru&#x0364;ckzubleiben und zu<lb/>Reformen die Hand zu bieten, deren Erſpießlichkeit<lb/>und Nothwendigkeit nicht la&#x0364;nger wird geleugnet wer-<lb/>den ko&#x0364;nnen.</p><lb/><pb n="XII" facs="#f0018" />
<p>Nun empfehle ich dem Leſer noch vorurtheilloſe,<lb/>unpartheiiſche Betrachtungsweiſe &#x2014; <hi rendition="#aq">sine ira et stu-<lb/>dio!</hi> &#x2014; &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Thue nichts, als was du wu&#x0364;nſcheſt, daß Andre<lb/>dir wieder thun!&#x201C; Nach dieſem Grundſatze handle<lb/>ich, bei der Vero&#x0364;ffentlichung dieſes Aufſatzes. Spra&#x0364;che<lb/>Einer ſo u&#x0364;ber die Schullehrer-Seminarien, wie ich<lb/>u&#x0364;ber die Univerſita&#x0364;ten ſpreche, ich wu&#x0364;rde es ihm dan-<lb/>ken, und wenn ich nur <hi rendition="#g">eine einzige</hi> Wahrheit, die<lb/>mir unbekannt geblieben, darin entdeckte. Dieſelbe Ge-<lb/>ſinnung wu&#x0364;nſche ich meinen Leſern. <hi rendition="#aq">Amicus Plato etc.</hi></p><lb/><p>Uebrigens aber hoffe ich vertreten zu ko&#x0364;nnen, was<lb/>ich geſagt habe.</p><lb/><p><hi rendition="#et">Der Verfaſſer.</hi></p></div></front><body><lb/><pb n="[1]" facs="#f0019" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">I.</hi><lb/>Der an die deutſchen Univerſitäten<lb/>anzulegende Maßſtab.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">V</hi>or allen Dingen wird anzugeben ſein, welches die Vor-<lb/>ſtellungen ſeien, nach denen wir das Weſen und den Werth<lb/>unſerer Hochſchulen beurtheilen &#x2014; welche Bedingungen wir<lb/>fu&#x0364;r die glu&#x0364;ckliche Wirkſamkeit derſelben vorausſetzen &#x2014; welche<lb/>Anforderungen wir an ſie machen &#x2014; nach welchem Maß-<lb/>ſtabe wir ſie meſſen. Alles dieſes ko&#x0364;nnte zwar auch in die<lb/>Beurtheilung ſelbſt verwoben werden; aber es beſeitigt, wenn<lb/>es vorausgeſchickt wird, allzu viele Wiederholungen, und es<lb/>fo&#x0364;rdert die Klarheit, wenn ich mich ſpeciell daru&#x0364;ber erkla&#x0364;re.</p><lb/><p>Ich frage daher: Welche allgemeine Anforderungen mu&#x0364;ſ-<lb/>ſen an die Anſtalten gemacht werden, welche die Aufgabe ha-<lb/>ben, die Ma&#x0364;nner zu bilden, durch welche ſich vorzugsweiſe<lb/>der Geiſt einer Nation fortpflanzen ſoll, oder welche als die<lb/>Lenker und Vertreter der Intelligenz und der Humanita&#x0364;t an-<lb/>zuſehen ſind?</p><lb/><p>Der letzte Theil dieſer Frage deutet ſchon auf die Ant-<lb/>wort hin, die ich im Sinne habe. Denn auch hier geht es,<lb/><pb n="2" facs="#f0020" />
wie wohl ſonſt: die Antwort war fru&#x0364;her da als die Frage,<lb/>die nur zur Einkleidung dient.</p><lb/><p>Ich verlange <hi rendition="#g">zweierlei</hi> von einer Hochſchule:</p><lb/><list><item>1) <hi rendition="#g">a&#x0364;chte Wiſſenſchaftlichkeit</hi>;</item><lb/><item>2) <hi rendition="#g">pa&#x0364;dagogiſche Bildung oder Erziehung</hi>.</item></list><lb/><div n="2"><head>1.</head><lb/><p>Unſre Univerſita&#x0364;ten ſind nicht Kunſt-, ſondern wiſſenſchaft-<lb/>liche Anſtalten, und ſelbſt wenn ſie u&#x0364;ber Kunſt handeln, ſo<lb/>verbreiten ſie das Wiſſen u&#x0364;ber die Kunſt, die Theorie, nicht<lb/>das Ko&#x0364;nnen. Darum ſchließe ich die Kunſt von ihrer prakti-<lb/>ſchen Seite von den Zwecken einer Univerſita&#x0364;t aus, und be-<lb/>zeichne ihren erſten, wenn auch nicht ho&#x0364;chſten, Zweck durch<lb/>das Wort: Wiſſenſchaftlichkeit, hier einerlei mit Gru&#x0364;ndlichkeit<lb/>des Lehrens und Lernens. Der Zuſatz &#x201E;<hi rendition="#g">a&#x0364;chte</hi>&#x201C;, deutet ſo-<lb/>wohl auf den Mißbrauch des Wortes <hi rendition="#g">Wiſſenſchaftlich-<lb/>keit</hi>, als auch auf die falſche Richtung, in welcher die<lb/>Gru&#x0364;ndlichkeit fa&#x0364;lſchlich geſucht worden iſt und geſucht wird,<lb/>hin. Ich muß mich daher na&#x0364;her u&#x0364;ber dieſen Gegenſtand er-<lb/>kla&#x0364;ren. Zuerſt ſage ich in <hi rendition="#g">negativer</hi> Hinſicht:</p><lb/><list><item>1) Der wiſſenſchaftliche Geiſt, das wahre Wiſſen, die<lb/>Gru&#x0364;ndlichkeit der Erforſchung des Lehrens und Lernens<lb/>iſt <hi rendition="#g">nicht zu ſuchen in der Maſſe des Wiſſens,<lb/>nicht in hiſtoriſcher Erſcho&#x0364;pfung, nicht in ſo-<lb/>genannter Gelehrſamkeit</hi>.</item></list><lb/><p>Zur eigentlichen Gelehrſamkeit geho&#x0364;rt nicht bloß die Wiſ-<lb/>ſenſchaft, ſondern auch eine gru&#x0364;ndliche Kenntniß der <hi rendition="#g">geſchicht-<lb/>lichen</hi> Entwicklung derſelben; je genauer und tiefer, deſto<lb/>gelehrter. Je weniger einem Gelehrten irgend eine Notiz, ir-<lb/>gend eine literariſche Erſcheinung der Geſchichte ſeiner Wiſſen-<lb/><pb n="3" facs="#f0021" />
ſchaft entgangen iſt, deſto mehr gebu&#x0364;hrt ihm in herko&#x0364;mmlicher<lb/>Bezeichnung der Name eines Gelehrten. Ein Solcher muß<lb/>nach einem mo&#x0364;glichſt erſcho&#x0364;pfenden Wiſſen ſtreben, im guten<lb/>Sinne des Wortes ein Viel-, wo mo&#x0364;glich (auf ſeinem Ge-<lb/>biete) ein Alleswiſſer ſein.</p><lb/><p>Den Zweck, ſolche Gelehrte zu bilden, haben die Univer-<lb/>ſita&#x0364;ten <hi rendition="#g">vorzugsweiſe nicht</hi>. Schon darum nicht, weil<lb/>er ſich nicht mit Sicherheit erreichen la&#x0364;ßt. Zu einem Gelehr-<lb/>ten wird man nicht gebildet, ſondern man bildet ſich ſelbſt<lb/>dazu. Die Beſtimmung zum Gelehrten muß man ſich ſelbſt<lb/>geben. Auch hat der Staat oder die Geſellſchaft kein unmit-<lb/>telbares Intereſſe daran, ob ſich unter den Staatsangeho&#x0364;rigen<lb/>viele große Gelehrte befinden. Als Solche geho&#x0364;ren ſie auch<lb/>nicht eigentlich dem Staate an, ſondern der Menſchheit.<lb/>Eigentliche Gelehrte leben nicht dem Leben, ſondern der Wiſ-<lb/>ſenſchaft, und ſie bilden die europa&#x0364;iſche oder allgemein menſch-<lb/>liche (cosmopolitiſche) Gelehrten-Republik. Ein Gelehrter iſt<lb/>kein Engla&#x0364;nder, Franzoſe, Deutſcher, ſondern ein Gelehrter,<lb/>kein Staatsdiener, ſondern ein Prieſter der Wiſſenſchaft. Wohl<lb/>macht es der Intelligenz eines auf Bildung Anſpruch machen-<lb/>den Staates Ehre, wenn er auch die Gelehrſamkeit, die Er-<lb/>forſchung der Wiſſenſchaft fo&#x0364;rdert und Opfer dafu&#x0364;r bringt;<lb/>auch fungiren unſre heutigen (großen) <choice><sic>Uuiverſita&#x0364;ten</sic><corr>Univerſita&#x0364;ten</corr></choice> fu&#x0364;r dieſen<lb/>Zweck; aber ihr Hauptzweck iſt es nicht. Von 100 Studen-<lb/>ten widmen ſich in der Regel kaum 5, oft nicht Einer der<lb/>eigentlichen Gelehrſamkeit. Aber alle ſollen zu gru&#x0364;ndlich wiſ-<lb/>ſenſchaftlicher Bildung gelangen. Wenn dieſe nun nicht in<lb/>hiſtoriſcher Erſcho&#x0364;pfung ihrer Wiſſenſchaft, nicht in gelehrtem<lb/>Kram oder Wuſte, nicht in der Unendlichkeit des Wiſſens,<lb/>deſſen Unfruchtbarkeit faſt zum Sprichworte geworden, beſteht,<lb/>ſo ſage ich poſitiv:</p><lb/><pb n="4" facs="#f0022" />
<list><item>2) Die <hi rendition="#g">a&#x0364;chte Wiſſenſchaftlichkeit</hi> beſteht in der (von<lb/>den Akademikern) errungenen <hi rendition="#g">Selbſttha&#x0364;tigkeit des<lb/>Denkens</hi>.</item></list><lb/><p>Natu&#x0364;rlich iſt ſie ohne Wiſſen, ohne Gru&#x0364;ndlichkeit des<lb/>Wiſſens gar nicht mo&#x0364;glich; aber dennoch thut es noth, daran<lb/>zu erinnern, daß die Gru&#x0364;ndlichkeit nicht objectiv in der hiſto-<lb/>riſchen Erſcho&#x0364;pfung, ſondern <hi rendition="#g">ſubjectiv</hi> in der Ho&#x0364;he und<lb/>Energie der entwickelten Denkkraft beſteht. In dem Maße<lb/>und Grade, als die Univerſita&#x0364;ten dieſen Zweck erreichen, in<lb/>demſelben Grade erreichen ſie ihre Beſtimmung; und je nach-<lb/>dem ein akademiſcher Lehrer dazu die akademiſche Jugend er-<lb/>regt und veranlaßt, je nachdem erfu&#x0364;llt er die Zwecke ſeines<lb/>hohen Berufes. Er ſoll nicht die Gelehrſamkeit verbreiten,<lb/>ſondern wiſſenſchaftlichen Geiſt.</p><lb/><p>Dieſe beiden Bedingungen, jene negative und dieſe poſi-<lb/>tive, mu&#x0364;ſſen in ihrer Zuſammengeho&#x0364;rigkeit betrachtet werden;<lb/>ſonſt gera&#x0364;th man auf Irrwege.</p><lb/><p>Ich ſage daher: der akademiſche Lehrer braucht als ſolcher<lb/><hi rendition="#g">kein Forſcher</hi>, aber er muß ein <hi rendition="#g">Lehrer</hi> ſein. Vereinigt<lb/>ſich Beides in derſelben Perſon, deſto beſſer; aber es iſt nicht<lb/>no&#x0364;thig, ſo wie es auch ſehr ſelten iſt. In den meiſten Fa&#x0364;llen<lb/>ſchließen beide Richtungen einander aus. Der gelehrte For-<lb/>ſcher liebt die Einſamkeit des Denkens, die ſtille Betrachtung,<lb/>indem er die Gra&#x0364;nzen des menſchlichen Erkennens zu erweitern<lb/>ſtrebt. Er hat es mit der Sache, nicht mit der Form, nicht<lb/>mit der Art der Entwicklung des Geiſtes zu thun, er denkt<lb/>nicht an die Methode.</p><lb/><p>Der Lehrer dagegen richtet ſein Hauptaugenmerk auf die<lb/>Geſetze der Entfaltung des jugendlichen Geiſtes, auf die Art<lb/>und Weiſe, wie derſelbe erregt und gerichtet werden muß,<lb/><pb n="5" facs="#f0023" />
damit er zur ſelbſtſta&#x0364;ndigen, freien Entwickelung gelange. Er<lb/>liebt daher das laute Denken, und er ſucht die Gemeinſchaft<lb/>mit ſtrebenden Ju&#x0364;nglingen, die das Bedu&#x0364;rfniß der Entwick-<lb/>lung lebendig in ſich empfinden. Die Umgebung, in welcher<lb/>das Geſcha&#x0364;ft des Forſchens allein gedeiht, iſt die abgeſchiedene<lb/>Stille, ein einſames Landhaus oder eine Bu&#x0364;cherburg; das<lb/>Geſcha&#x0364;ft des Lehrens dagegen gedeiht nur in dem Lehr- und<lb/>Ho&#x0364;rſaale bei der lauten, mo&#x0364;glichſt lebendigen Rede und Ge-<lb/>genrede. Zur Erweiterung der Wiſſenſchaften wird eine Samm-<lb/>lung des Geiſtes und eine Muße erfordert, wie ſie dem in<lb/>lebendigem Verkehr mit heiteren Ju&#x0364;nglingen ſtehenden Lehrer<lb/>nicht zu Theil wird. Darum ziehen ſich alle eigentlichen ge-<lb/>lehrten Forſcher gern vom Leben zuru&#x0364;ck, und darum ſind die<lb/>tu&#x0364;chtigſten akademiſchen Lehrer ſelten oder nie in demſelben<lb/>Maße, als ſie Lehrer ſind, zugleich wiſſenſchaftliche Forſcher.</p><lb/><p>Offenbar hat man dieſe meiſt entgegengeſetzten Beſtimmun-<lb/>gen nicht immer geho&#x0364;rig von einander geſchieden. Man hat<lb/>die Gelehrſamkeit mit der Lehrkunſt verwechſelt, und den<lb/>Mann fu&#x0364;r den beſten akademiſchen Lehrer gehalten, der der<lb/>gelehrteſte war. Ich wiederhole es, es giebt keinen guten<lb/>Lehrer ohne gru&#x0364;ndliches Wiſſen; aber dieſes allein ſtempelt<lb/>keinen zum Lehrer. In der Regel fu&#x0364;hrt es allein von der<lb/>Lehrkunſt ab. Denn ſie iſt ein Ko&#x0364;nnen, zu dem ſich der Ge-<lb/>lehrte bei ſeiner ausſchließlich theoretiſchen, unpraktiſchen und<lb/>abſtrakten Richtung nicht gern herabla&#x0364;ßt. Die gro&#x0364;ßten Ge-<lb/>lehrten ſind darum meiſt unwillige, ungeſchickte, ungewiſſen-<lb/>hafte d. h. ſchlechte Lehrer, und die tu&#x0364;chtigſten Lehrer darum<lb/>meiſt keine Forſcher. Das Erforſchen des Neuen erfordert<lb/>Genie, das Lehren Talent. Der akademiſche Lehrer braucht<lb/>daher kein Genie zu ſein, aber er darf des (Lehr-) Talents<lb/>nicht entbehren.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0024" />
<p>Zur Befeſtigung dieſes ho&#x0364;chſt wichtigen Unterſchiedes hat,<lb/>wenn ich nicht irre, Jemand den Vorſchlag gethan, die <hi rendition="#g">Aka-<lb/>demien</hi> von den <hi rendition="#g">Univerſita&#x0364;ten</hi> zu ſcheiden, jenen die<lb/>eigentlichen gelehrten <hi rendition="#g">Forſcher</hi>, dieſen die eigentlichen <hi rendition="#g">Leh-<lb/>rer</hi> der Wiſſenſchaften zuzuweiſen. Ein Vorſchlag, welcher<lb/>im ho&#x0364;chſten Grade der weiteren Ueberlegung wu&#x0364;rdig iſt. Vie-<lb/>len großen Uebeln der heutigen Univerſita&#x0364;ten wu&#x0364;rde dadurch<lb/>vorgebeugt werden. Ich mache nur auf folgende aufmerkſam:</p><lb/><list><item>1) <hi rendition="#g">Es wu&#x0364;rden nicht Ma&#x0364;nner zum akademiſchen<lb/>Lehramte berufen werden, die weder inneren<lb/>Beruf, noch a&#x0364;ußeres Talent zum Lehren be-<lb/>ſitzen</hi>.</item></list><lb/><p>Welche Marter iſt es fu&#x0364;r die Studenten, tagta&#x0364;glich zu<lb/>den Fu&#x0364;ßen eines Mannes zu ſitzen, der die Gabe des Lehrens<lb/>nicht beſitzt, ſelbſt wenn er der ausgezeichneteſte, beru&#x0364;hmteſte<lb/>Gelehrte ſein ſollte. Sie ſitzen da mit lernbegierigen Ohren,<lb/>ſie ſchreiben die Worte nach, die ſie ho&#x0364;ren, aber ſie verſtehen<lb/>den Mann nicht. Leider gilt dieß in Deutſchland noch fu&#x0364;r<lb/>den Beweis der Meiſterſchaft, fu&#x0364;r einen untru&#x0364;glichen Beweis<lb/>der Gru&#x0364;ndlichkeit und der Tiefe. Von <hi rendition="#g">Hegel</hi> hat man ge-<lb/>ſagt, daß ihn <hi rendition="#g">Einer</hi> verſtanden habe. Doch wir wollen hof-<lb/>fen, daß ihn in jedem Semeſter zehn verſtanden haben. Aber<lb/>ſtets ho&#x0364;rten ihn Hunderte! Was iſt nun aus dieſen gewor-<lb/>den? Welchen Gewinn haben ſie gezogen von den Stunden,<lb/>die ſie aufopferten, von der Geiſtesqual, die ſie empfunden?<lb/>Oder wird man etwa dadurch fu&#x0364;r die Wiſſenſchaften, fu&#x0364;r die<lb/>Wiſſenſchaft der Wiſſenſchaften, die Philoſophie, oder fu&#x0364;r phi-<lb/>loſophiſche Behandlung gewonnen, wenn man nichts verſteht?<lb/>So viel iſt gewiß, Hegel mag ein tiefer Forſcher geweſen ſein,<lb/>er war einer der ſchlechteſten Lehrer, die es jemals gegeben<lb/>hat. Jenes kann ich nicht beurtheilen, denn ich geho&#x0364;re auch<lb/><pb n="7" facs="#f0025" />
zu denen, die ihn nicht verſtanden haben, und ich verſtehe<lb/>auch die nicht, die ihn verſtanden zu haben behaupten; aber<lb/>dieſes weiß ich aus Erfahrung. Im Jahre 1825 hospitirte<lb/>ich bei ihm einige Stunden. Er qua&#x0364;lte ſich damit ab, den<lb/>Unterſchied des Discurſiven und Intuitiven deutlich zu ma-<lb/>chen. Aber von ihm konnte man dieſen Unterſchied, den man<lb/>einem Secundaner leicht deutlich machen kann, nicht lernen.<lb/>Wer ihn vorher nicht kannte, lernte ihn gewiß durch ihn nicht<lb/>kennen. <hi rendition="#g">Hegel</hi> geho&#x0364;rte daher in die Akademie, d. h. in die<lb/>ſtille Kammer, nicht auf den Lehrſtuhl. Denn die <hi rendition="#g">Deutlich-<lb/>keit</hi> iſt die erſte Eigenſchaft jedes Lehrers. Ohne ſie giebt<lb/>es keine Lehrergro&#x0364;ße. Wer ein Lehrer Anderer ſein will und<lb/>fu&#x0364;r Andere berufen iſt, hat ſich zu dieſen hinabzulaſſen und<lb/>ſie von ihrem Standpunkte aus zu ſeiner Ho&#x0364;he hinaufzuziehen.<lb/>Dieſes iſt ſeine Pflicht, und darin beſteht ſein Ruhm. Mag<lb/>er ſich fu&#x0364;r ſeine neuen Begriffe einen neuen Sprachgebrauch<lb/>wa&#x0364;hlen, er hat dieſen an die Begriffe und den allgemeinen<lb/>Sprachgebrauch, die er ohne Unbilligkeit bei den ihm u&#x0364;ber-<lb/>wieſenen Schu&#x0364;lern vorausſetzen kann, anzuſchließen. Kann<lb/>er dieſes nicht, ſo paßt er nicht zum Lehrer, und will er es<lb/>nicht, ſo handelt er gewiſſenlos.</p><lb/><p>Es giebt einen falſchen und einen wahren Scharfſinn.<lb/>Der wahre iſt gerichtet auf die Erforſchung des Wahren; dem<lb/>falſchen iſt es nicht um die Wahrheit, ſondern um die Aufſpu&#x0364;-<lb/>rung bisher u&#x0364;berſehener Verha&#x0364;ltniſſe und Beziehungen und um<lb/>den Schein der Conſequenz zu thun. Nicht das (ſcheinbar)<lb/>ſcharfſinnigſte Syſtem verdient den Vorzug, ſondern das<lb/>wahrſte. Der Scharfſinn, geu&#x0364;bt und angewandt auf falſche<lb/>Vorderſa&#x0364;tze, und im Beſitz blendender Conſequenzmacherei iſt<lb/>fu&#x0364;r Ju&#x0364;nglinge, die nicht pru&#x0364;fen ko&#x0364;nnen, wahrhaft gefa&#x0364;hrlich.<lb/>Dieſer falſche Scharfſinn liebt das Gewand der Dunkelheit;<lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0026" />
er hu&#x0364;llt ſich in Unverſta&#x0364;ndlichkeit ein, dem Wahne huldigend,<lb/>daß ſie ein Merkmal der Tiefe der Forſchung ſei. Aber die<lb/>wahre Tiefe iſt klar und, weil ſie klar iſt, verſta&#x0364;ndlich und<lb/>dem aufmerkſamen Bewußtſein Gebildeter zuga&#x0364;nglich. Die<lb/>Unklarheit iſt entweder ein Mangel tiefer Forſchung, oder der<lb/>Methode, oder der Verſchrobenheit der Sprache, alſo jederzeit<lb/>ein Fehler. Wohin iſt nicht unſre Philoſophie gerathen, die<lb/>Philoſophie, von der es bis zum heutigen Tage ungewiß iſt,<lb/>ob ein Menſch ſie verſtanden, ja die vielleicht der Erfinder<lb/>ſelbſt nicht ganz verſtand! Geſtand doch ſchon <hi rendition="#g">Fichte</hi> ſpa&#x0364;ter<lb/>in ſeiner Offenheit ſelbſt, daß er manchen Satz ſeiner Wiſſen-<lb/>ſchaftslehre nicht mehr verſtehe, und der mit der Sprachwiſ-<lb/>ſenſchaft vertraute, wiſſenſchaftliche <hi rendition="#g">Bernhardi,</hi> daß er,<lb/>ungeachtet ſiebenmaligen Ho&#x0364;rens und Studirens der <hi rendition="#g">Fichte&#x2019;</hi>-<lb/>ſchen Wiſſenſchaftslehre, ſie nicht verſtanden habe. Und<lb/>dieſe Philoſophie, der ſogar ein <hi rendition="#g">Schelling,</hi> der Scho&#x0364;pfer<lb/>der Naturphiloſophie, dem man das Pra&#x0364;dicat der durchſichti-<lb/>gen, lichten Verſta&#x0364;ndlichkeit, wie <hi rendition="#g">Leſſing</hi> und <hi rendition="#g">Kant</hi> ſie be-<lb/>ſaßen, nicht beilegen kann, den Vorwurf der Unverſta&#x0364;ndlich-<lb/>keit macht, tra&#x0364;gt man unſern unphiloſophiſchen Ju&#x0364;nglingen<lb/>vor! Wohin ſind wir in dieſer Beziehung gerathen, wohin<lb/>werden wir noch gerathen, wenn es ſo fortgeht in die Unklar-<lb/>heit, Unverſta&#x0364;ndlichkeit, Myſtik hinein!</p><lb/><list><item>2) <hi rendition="#g">Man wu&#x0364;rde es nicht erleben, daß akademi-<lb/>ſche Lehrer ungepru&#x0364;fte Neuerungen ihren<lb/>Schu&#x0364;lern als ewige Wahrheit vorlegten</hi>.</item></list><lb/><p>Es iſt eine ſehr merkwu&#x0364;rdige Erſcheinung, daß man Dinge<lb/>duldet, wie ſie alle Tage auf unſeren Univerſita&#x0364;ten paſſiren.</p><lb/><p>Es ſind Staatsanſtalten unſre Univerſita&#x0364;ten, ihre Lehrer<lb/>vom Staate berufen, reifenden Ju&#x0364;nglingen die Wahrheit der<lb/><pb n="9" facs="#f0027" />
Wiſſenſchaft vorzutragen und ihren Geiſt durch die Erforſchung<lb/>dieſer Wahrheit zu bilden. Was iſt Wahrheit? fragen wir<lb/>heute noch wie vor Jahrtauſenden. Das iſt ganz richtig.<lb/>Aber daraus kann doch nur die ho&#x0364;chſte Sophiſtik oder die<lb/>ſtumpfeſte Gleichgu&#x0364;ltigkeit gegen das durch Jahrhunderte hin-<lb/>durch erbeutete Gemeingut der Wahrheit den Schluß ziehen,<lb/>daß es recht und billig oder auch nur erlaubt oder wohl gar<lb/>zweckma&#x0364;ßig ſei, unſern akademiſchen Ju&#x0364;nglingen, d. h. Leuten,<lb/>denen man in der Regel die Gabe tieferer Pru&#x0364;fung nicht zu-<lb/>trauen kann, funkelnagelneue Wahrheiten, wie ſie vielleicht<lb/>in der vorhergehenden Nacht in einem, wenn auch noch ſo<lb/>begeiſterten Hirne entſprungen ſind, vorzutragen und vorzule-<lb/>gen &#x2014; als ewige Wahrheit. Unſre akademiſchen Ju&#x0364;nglinge<lb/>ſind in den Wiſſenſchaften Neulinge, die wenigſten ſind zur<lb/>freien Forſchung befa&#x0364;higt, ihre Lehrer, beſonders die mit Ruhm<lb/>umgebenen, gefeierten, ſind fu&#x0364;r ſie Autorita&#x0364;ten. Sie nehmen<lb/>an, was man ihnen ſagt, ſie ſprechen nach, was ſie ho&#x0364;ren,<lb/>ſie lernen, was man ſie lehrt. Die natu&#x0364;rlichſte Forderung<lb/>wa&#x0364;re daher doch wohl die, daß man ſie zuerſt mit dem bishe-<lb/>rigen Ertrage der Wiſſenſchaft, mit dem, was in ihr als all-<lb/>gemein gu&#x0364;ltig angeſehen wird, bekannt mache, nicht aber ihren<lb/>Kopf mit Sa&#x0364;tzen anfu&#x0364;lle, die vielleicht unmittelbar nachher<lb/>als grundlos und falſch nachgewieſen werden. Wohl, auch<lb/>von Jenem bleibt ihnen der formale Gewinn, <hi rendition="#g">wenn nur</hi><lb/>die Lehrmethode geiſtweckend geweſen; aber wie ſelten iſt dieß!<lb/>Und wenn es iſt, iſt es dann nicht viel beſſer, daß die bil-<lb/>dende Methode ſich mit feſtem, bleibenden Inhalt beſcha&#x0364;ftige?<lb/>Nein, es iſt ein unverzeihlicher, in der That faſt unbegreifli-<lb/>cher Mißgriff, daß man jungen Leuten von 18&#x2014;20 Jahren<lb/>Dinge vortra&#x0364;gt, welche noch gar keine Pru&#x0364;fung beſtanden, oft<lb/>nur in der Einbildung ihres Urhebers Grund haben, aber in<lb/><pb n="10" facs="#f0028" />
dem Nebel der Einkleidung oder in der Unverſta&#x0364;ndlichkeit der<lb/>Darſtellung den Schein der Wahrheit gewinnen. Das Neue<lb/>geho&#x0364;rt vor das Forum urtheilsfa&#x0364;higer, ruhig erwa&#x0364;gender Ma&#x0364;n-<lb/>ner, nicht vor die Ohren unreifer Ju&#x0364;nglinge, in die Akademie,<lb/>nicht in den Ho&#x0364;rſaal der Studenten.</p><lb/><p>Darum muß ich den <hi rendition="#g">Begriff der Lehrfreiheit</hi> in<lb/>der Ausdehnung, die man ihm gegeben hat, beka&#x0364;mpfen. Ver-<lb/>ſteht man darunter die Freiheit, jedes Ergebniß wiſſenſchaftli-<lb/>cher Forſchung vor das <hi rendition="#g">Publikum u&#x0364;berhaupt</hi> bringen zu<lb/>du&#x0364;rfen, ich ſtimme bei. Denn den Geiſt ſoll man nicht ban-<lb/>nen. Daſſelbe gilt, wenn man verlangt, daß der akademiſche<lb/>Lehrer nicht ſclaviſch an die bisherige Ausbeute fru&#x0364;herer For-<lb/>ſchungen gebunden ſei. Daß ein Solcher aber vor Ju&#x0364;nglingen<lb/>lehren du&#x0364;rfe, was <hi rendition="#g">er</hi> fu&#x0364;r wahr ha&#x0364;lt, im Widerſpruche mit<lb/>Allem, was bisher fu&#x0364;r allgemein gu&#x0364;ltig angeſehen wurde, das<lb/>iſt offenbar recht eigentlich ein Extrem. Nur bis dahin darf<lb/>der Begriff der akademiſchen Lehrfreiheit ausgedehnt werden,<lb/>daß der Lehrer, beſonders der einer poſitiven Wiſſenſchaft, die<lb/>Einwendungen gegen dieſelbe, die Andere zu machen haben<lb/>oder er ſelbſt, auch mittheile, mit den tieferen Gru&#x0364;nden <hi rendition="#aq">pro</hi><lb/>und <hi rendition="#aq">contra.</hi> Eine Verpflichtung auf ſymboliſche Bu&#x0364;cher kann<lb/>kein die freie Entwickelung Liebender wollen; aber eine unbe-<lb/>ſchra&#x0364;nkte Ausdehnung des vagen Begriffs der Lehrfreiheit<lb/>kann auch eine Willku&#x0364;r erzeugen, welche eine Erſcheinung her-<lb/>beifu&#x0364;hrt, von der wir heut zu Tage in der Philoſophie nicht<lb/>ſehr fern ſind, die, daß junge Philoſophen wohl die aller-<lb/>neueſte Philoſophie kennen oder zu kennen glauben, aber mit<lb/>dem Inhalte des philoſophiſchen Bewußtſeins aus allen fru&#x0364;-<lb/>heren Jahrhunderten faſt durchweg unbekannt ſind. Zuerſt<lb/>muß man den Lernenden auf den Standpunkt zu ſtellen ſu-<lb/>chen, auf dem man in Betreff einer Wiſſenſchaft im Allge-<lb/><pb n="11" facs="#f0029" />
meinen ſteht. Dann iſt er <hi rendition="#g">fu&#x0364;r ſeine Zeit</hi> gebildet. Iſt<lb/>dann noch ein Ueberfluß von Zeit und Kraft vorhanden, dann<lb/>ſtrebe er weiter. Aber nur bei ſehr Wenigen wird dieſe Be-<lb/>dingung eintreten.</p><lb/><p>Man wird gegen dieſen Vorſchlag den Einwand erheben,<lb/>daß eben der <hi rendition="#g">Ertrag</hi> der bisherigen Erforſchung der Wiſſen-<lb/>ſchaften nicht feſt ſtehe, und derſelbe zu den beſtrittenen Din-<lb/>gen geho&#x0364;re. Aber daru&#x0364;ber iſt eine Vereinigung im <hi rendition="#g">Allge-<lb/>meinen</hi> mo&#x0364;glich. Ich erinnere nur, um ein Beiſpiel aus<lb/>dem ſchwankendſten Gebiete, der Philoſophie, zu wa&#x0364;hlen, an<lb/>die platoniſch-ariſtoteliſche Philoſophie und ihre Fortbildung<lb/>durch Kant. Dieſe iſt zur Kenntniß jeder Philoſophie unent-<lb/>behrlich; ſie mu&#x0364;ßte daher auch zuerſt, als allgemeine Baſis,<lb/>dem Philoſophie Studirenden zur Kenntniß gebracht werden.</p><lb/><p>Endlich darf die Lehrfreiheit auch nicht bis dahin, wie<lb/>es auf mancher Univerſita&#x0364;t der Fall iſt, ausgedehnt werden,<lb/>daß die Herren Profeſſoren leſen du&#x0364;rfen, woru&#x0364;ber ſie wollen,<lb/>in dem ganzen Umfange ihrer Faculta&#x0364;t. Dieſe freie Wahl<lb/>pflegt natu&#x0364;rlich nicht immer nach dem Bedu&#x0364;rfniß der Schu&#x0364;ler<lb/>zu geſchehen, ſondern aus andern, oft ſehr unreinen Beweg-<lb/>gru&#x0364;nden. Dabei kommen denn die Studenten ſchlecht weg.<lb/>Drei, vier, und mehr Docenten leſen u&#x0364;ber denſelben Gegen-<lb/>ſtand, und andere, vielleicht an und fu&#x0364;r ſich viel wichtigere<lb/>Vorleſungen bleiben unangeku&#x0364;ndigt, weil ein falſcher Zeitge-<lb/>ſchmack nicht eine Maſſe von Zuho&#x0364;rern hineintreibt. So iſt<lb/>auf einer norddeutſchen Univerſita&#x0364;t die philoſophiſche Moral<lb/>faſt ganz aus den Lectionscatalogen verſchwunden, eins der<lb/>wichtigſten, einflußreichſten Collegien, weil die Myſtik in der<lb/>Philoſophie und in der Naturkunde die Moral mit dem Ver-<lb/>ſtand und der ganzen Reflexion in (ſicherlich voru&#x0364;bergehenden)<lb/>Mißkredit gebracht hat. Darum darf man den Profeſſoren<lb/><pb n="12" facs="#f0030" />
allein es nicht u&#x0364;berlaſſen, was ſie zu leſen Luſt haben. Das<lb/>iſt nicht Freiheit, das iſt Willku&#x0364;r. Wahre Freiheit richtet ſich<lb/>nach ho&#x0364;heren Geſetzen.</p><lb/><p>So iſt demnach der falſch verſtandene Begriff der Lehr-<lb/>freiheit ſowohl in Betreff des Gegenſtandes als in Betreff des<lb/>Inhaltes aus dem Geſichtspunkte der wahren Bildung der<lb/>Schu&#x0364;ler in angemeſſener Weiſe zu beſchra&#x0364;nken.</p><lb/><p>Der Lehrfreiheit ſteht die <hi rendition="#g">Lernfreiheit</hi> gegenu&#x0364;ber, die<lb/>Befugniß der Studenten, die Vorleſungen, die ſie beſuchen,<lb/>die Lehrer, die ſie ho&#x0364;ren wollen, ſich auszuwa&#x0364;hlen.</p><lb/><p>Mit Grund la&#x0364;ßt ſich nach meinem Ermeſſen gegen dieſe<lb/>Freiheit nichts ſagen. Sind ſa&#x0364;mmtliche Lehrer tu&#x0364;chtige Ma&#x0364;n-<lb/>ner, nun ſo laſſe man in der Auswahl das Geſetz der Sym-<lb/>pathie walten. Es wird den Lehrer no&#x0364;thigen, ſich um die<lb/>Zuneigung der Herren Commilitonen zu bewerben und ein in<lb/><hi rendition="#g">mancher</hi> Beziehung heilſamer Wettſtreit entſtehen. Freilich<lb/>hat es auch ſeine Bedenklichkeiten. Aber der Vortheil, daß<lb/>der Student ſich frei fu&#x0364;hlt und reine Zuneigung zu dem Leh-<lb/>rer die Schritte leitet, erſcheint als u&#x0364;berwiegend. Nur wird<lb/>eine wohlwollende Staatsbeho&#x0364;rde oder jede Faculta&#x0364;t die Rei-<lb/>henfolge der Vorleſungen fu&#x0364;r die 6 oder 8 auf einander fol-<lb/>genden Semeſter, zwar nicht als eine unaba&#x0364;nderliche Norm,<lb/>aber als wohlzuu&#x0364;berlegenden Rathſchlag und Fu&#x0364;hrer o&#x0364;ffentlich<lb/>bekannt machen, damit der Ju&#x0364;ngling oder deſſen Vater nicht<lb/>in Gefahr gerathe, ganz zu irren. In gewiſſen Faculta&#x0364;ten<lb/>giebt es auch Collegia, die Jeder, der ſich zum Staatsexamen<lb/>meldet, geho&#x0364;rt haben muß. Ein Zeugniß vom Profeſſor iſt<lb/>daru&#x0364;ber nachzuweiſen. Dergleichen Beſtimmungen ko&#x0364;nnen ſehr<lb/>heilſam ſein; nur muß man dann auch darauf halten, daß<lb/>die vorgeſchriebenen Collegien nicht bloß teſtirt, ſondern auch<lb/>wirklich beſucht worden ſeien, d. h. nicht ein oder einige Mal,<lb/><pb n="13" facs="#f0031" />
ſondern anhaltend. Denn nichts iſt ſcha&#x0364;dlicher, verderblicher<lb/>fu&#x0364;r den Charakter in&#x2019;s Leben tretender, ihrer Selbſtſta&#x0364;ndigkeit<lb/>ſich bewußt werdender junger Ma&#x0364;nner, als wenn ſie erfahren<lb/>und lernen, daß zwar Geſetze beſtehen, dieſelben aber nicht<lb/>gehalten werden, weder von den Lehrern noch von den Schu&#x0364;-<lb/>lern. Dieſe Erfahrung und die Meiſterſchaft, die Einige oder<lb/>Viele darin erlangen, wirkt auf die Geſinnung und den Cha-<lb/>rakter junger Leute wie ein Gift. Die, welche dergleichen<lb/>dulden, laden eine ſchwere Verantwortung auf ſich. Sie un-<lb/>tergraben das Fundament der Achtung gegen die geſetzgebenden<lb/>Beho&#x0364;rden und den Staat.</p></div><lb/><div n="2"><head>2.<lb/>Pa&#x0364;dagogiſche Bildung oder Erziehung.</head><lb/><p>Ich komme nun zum zweiten Requiſit an eine Anſtalt,<lb/>welche die Blu&#x0364;the der Nation zu erziehen die Aufgabe hat.<lb/>Ich ſage zu <hi rendition="#g">erziehen</hi>. Eine Univerſita&#x0364;t iſt eine <hi rendition="#g">pa&#x0364;dago-<lb/>giſche</hi> Anſtalt, und alle ihre Maßregeln mu&#x0364;ſſen von dem<lb/>pa&#x0364;dagogiſchen, nicht von dem polizeilichen, juridiſchen, finan-<lb/>ziellen oder anderm Standpunkte aus beurtheilt werden. Wir<lb/>verlangen daher von der Hochſchule nicht bloß Entwickelung<lb/>der Intelligenz in den ihr Uebergebenen, Wiſſenſchaftlichkeit<lb/>und Ausbildung der Selbſttha&#x0364;tigkeit im Denken, ſondern in<lb/>ho&#x0364;herem und umfaſſenderem Sinne Vollendung der Erziehung<lb/>der zu Ma&#x0364;nnern heranreifenden Ju&#x0364;nglinge. Dieſe Anforde-<lb/>rung wird Jedermann gerecht und nothwendig finden. Sie iſt<lb/>die ho&#x0364;chſte, umfaſſendſte, und die Fo&#x0364;rderung der Wiſſenſchaft-<lb/>lichkeit iſt nur ein Zweig derſelben, nur in dem Maße ſcha&#x0364;tz-<lb/>bar, als ſie die allgemeine Aufgabe der Hochſchule, Vollen-<lb/>dung der Erziehung der ku&#x0364;nftigen erſten Ma&#x0364;nner des Staats,<lb/>einleitet und begu&#x0364;nſtigt.</p><lb/><pb n="14" facs="#f0032" />
<p>Welche Anforderungen ſind in dieſer Beziehung an eine<lb/>Hochſchule zu machen? Wir nennen die weſentlichſten Stu&#x0364;cke.</p><lb/><list><item>1) <hi rendition="#g">Zuerſt negativ: Wegra&#x0364;umung aller die Sitt-<lb/>lichkeit junger Ma&#x0364;nner gefa&#x0364;hrdenden Dinge,<lb/>Perſonen, Einrichtungen, Sitten u. ſ. w.</hi></item></list><lb/><p>Im guten Verlauf der fru&#x0364;heren Erziehung, der hier vor-<lb/>ausgeſetzt werden muß, iſt der zur Univerſita&#x0364;t abgehende Ju&#x0364;ng-<lb/>ling von ſeinen Eltern und auf dem Gymnaſien behu&#x0364;tet und<lb/>bewacht worden. Als ein reiner Ju&#x0364;ngling wird er von allen<lb/>Seiten mit Segenswu&#x0364;nſchen entlaſſen. Hoch ſchla&#x0364;gt beim Ab-<lb/>ſchiede dem Vater, der Mutter das Herz und Thra&#x0364;nen fu&#x0364;llen<lb/>das Auge. Wird der behu&#x0364;tete, reine, edle Menſch aus dem<lb/>verſuchungsvollen Leben eben ſo rein und lauter zuru&#x0364;ckkommen?<lb/>Oder &#x2014; oder? Gewiß, es iſt erkla&#x0364;rlich, treue Eltern entlaſ-<lb/>ſen mit Zittern und Zagen den Liebling des Herzens. Acht-<lb/>zehn und mehr Jahre der treuen Sorgfalt und unendlicher<lb/>Mu&#x0364;hen, die ſcho&#x0364;ne Ausſicht fu&#x0364;r den Mittag oder Abend ihres<lb/>Lebens &#x2014; vielleicht ſehen ſie Alles verſinken, und was bis<lb/>dahin ihnen roth und gru&#x0364;n erſchien, verwandelt ſich in Nacht<lb/>und Graus. Schwarz ſteht die Mo&#x0364;glichkeit vor den Augen<lb/>der Eltern: unſer Sohn kann ein <hi rendition="#g">Wu&#x0364;ſtling</hi> werden. Die<lb/>Leidenſchaften werden ihn ergreifen, bo&#x0364;ſes Beiſpiel ihn ver-<lb/>locken, die graſſirenden Vorurtheile von Ehre ſich ſeiner be-<lb/>meiſtern, ſein Ko&#x0364;rper wird durch wildes Leben verwu&#x0364;ſtet, ſeine<lb/>Seele vergiftet werden. Es iſt entſetzlich, aber es iſt wahr!</p><lb/><p>Denken wir uns nur den kraftvollen Ju&#x0364;ngling! Mark<lb/>und Saft in den Knochen, Lebhaftigkeit der Phantaſie, glu&#x0364;-<lb/>hend erwachende, fru&#x0364;her ungekannte Triebe, aufſtrebender<lb/>Sinn, der Beſitz a&#x0364;ußerer Mittel aller Art, die goldene Frei-<lb/><pb n="15" facs="#f0033" />
heit, und dieſen gegenu&#x0364;ber &#x2014; luſtige Kameraden, bemooſte<lb/>Burſche, heiteres Wirthshausleben und Kneipen, Duellwuth<lb/>und liederliche Dirnen &#x2014; nein, wenn dieſe Verha&#x0364;ltniſſe die<lb/>Aufmerkſamkeit der Staatsbeho&#x0364;rden nicht ſcha&#x0364;rfen, ſie nicht<lb/>bis zur Gewiſſenhaftigkeit und Wachſamkeit ſteigern, es wa&#x0364;re<lb/>nicht zu verantworten. Nur die Gleichgu&#x0364;ltigkeit gegen alles<lb/>Reine und Edle kann hier von den ſtrengſten Forderungen ab-<lb/>gehen. Der ungepru&#x0364;fte Ju&#x0364;ngling kommt an den Scheideweg,<lb/>er muß ihn betreten und ſich entſcheiden, ſonſt wird er kein<lb/>Mann; aber die Verſuchungen des Lebens ſteigern durch ver-<lb/>ſuchende Ha&#x0364;uſer und Menſchen, durch mittelalterliche Vorur-<lb/>theile von Ehre und Tu&#x0364;chtigkeit, durch eine Freiheit, wie ſie<lb/>kein Mann genießet &#x2014; das iſt vor Gott und Menſchen nicht<lb/>zu verantworten. Der Staat richtet die Univerſita&#x0364;ten ein,<lb/>und es giebt keinen andern Weg, ſich zum ho&#x0364;heren geiſtigen<lb/>Leben emporzuſchwingen &#x2014; dieß legt ihm die große Pflicht<lb/>auf, dafu&#x0364;r zu ſorgen, daß als Regel angenommen werden<lb/>muß: der ſeiner Anſtalt vertrauensvoll u&#x0364;bergebene Ju&#x0364;ngling<lb/>werde nicht an Leib und Seele verdorben, ſondern veredelt<lb/>zuru&#x0364;ckkehren. Darum iſt die ſtrenge Forderung, daß verlok-<lb/>kende und verfu&#x0364;hreriſche Dinge auf der Univerſita&#x0364;t nicht ge-<lb/>duldet werden, das Minimum, was im Namen der Menſch-<lb/>heit gefordert werden muß.</p><lb/><p>Dieſes iſt ſchon ſehr viel, aber es reicht nicht hin. Denn<lb/>auf dem Acker wa&#x0364;chſt noch kein Weizen, wenn man nichts<lb/>weiter thut, als daß man ihn von bo&#x0364;ſem Unkraut reinigt und<lb/>Su&#x0364;mpfe und Kloaken entfernt. Poſitive Einrichtungen mu&#x0364;ſſen<lb/>hinzukommen. Nicht von ſelbſt macht ſich eine tu&#x0364;chtige Er-<lb/>ziehung. Es geho&#x0364;ren Potenzen dazu, machtvoll erregende,<lb/>energiſch ergreifende. Welches ſind ſie?</p><lb/><pb n="16" facs="#f0034" />
<p>Fu&#x0364;rchte man nicht, wir werden die Strenge der Schul-<lb/>disciplin fordern. Nur in der Freiheit reift man zur Freiheit.<lb/>Und es iſt beſſer, daß Einer zu Grund gehe, als daß alle<lb/>unter kleinlicher Bewachung klein bleiben. Aber man unter-<lb/>ſcheide auch zwiſchen vernu&#x0364;nftiger Freiheit, die man leiden-<lb/>ſchaftlichen Ju&#x0364;nglingen geſtattet, und Libertinage. Darum<lb/>poſitive Hebel und Kra&#x0364;fte. Von ihnen nennen wir zuerſt:</p><lb/><list><item>2) <hi rendition="#g">Entwicklung der Selbſttha&#x0364;tigkeit des Den-<lb/>kens</hi>.</item></list><lb/><p>Oben iſt dieſe ſchon namhaft gemacht worden; hier muß<lb/>ſie wieder auftreten, weil der Wille, der Charakter durch das<lb/>Denken bemeiſtert und geleitet werden ſoll bei intelligenten<lb/>Weſen. Weg darum mit aller Paſſivita&#x0364;t im Lernen und Den-<lb/>ken, mit blind todtem Annehmen gegebener Stoffe des Wiſſens!<lb/>Nicht das Wiſſen kra&#x0364;ftigt, ſondern das Verſtehen; nicht die<lb/>Aufſammlung im Geda&#x0364;chtniß, ſondern das Verarbeiten mit<lb/>dem Verſtande; nicht das Aufſpeichern der Maſſen, ſondern<lb/>das Aſſimiliren; nicht das Betrachten, ſondern das Suchen;<lb/>nicht das Glauben, ſondern das Pru&#x0364;fen; nicht das Lernen,<lb/>ſondern das Ueben; nicht das Fertige, ſondern das Zuberei-<lb/>ten; nicht das Vorkauen, ſondern das Zergliedern; nicht das<lb/>Nehmen, ſondern das Machen. Die darin liegende Wahrheit<lb/>iſt la&#x0364;ngſt von den Elementarlehrern eingeſehen und angenom-<lb/>men worden; ſie muß nun auch mit Strenge und Unbedingt-<lb/>heit unſern Hochſchullehrern gepredigt werden. Vera&#x0364;chtlich<lb/>blicken ſie meiſt auf das Wiſſen und die Ku&#x0364;nſte der Schul-<lb/>meiſter hinab; aber, beim Jupiter, ſehr viele ko&#x0364;nnen von die-<lb/>ſen verachteten, oft hungernden Schulmeiſtern Etwas lernen,<lb/>die große Wahrheit: daß es bei der Geiſtes- und Charakter-<lb/>bildung weit mehr ankommt auf das <hi rendition="#g">Wie</hi> als das <hi rendition="#g">Was,</hi><lb/><pb n="17" facs="#f0035" />
weit mehr auf die Form als den Inhalt, Alles auf die <hi rendition="#g">Me-<lb/>thode</hi>.</p><lb/><p>Darum verlangen wir eine geiſtweckende, geiſtbildende<lb/>Lehrmethode.</p><lb/><list><item>3) Die <hi rendition="#g">zweite</hi> Forderung in dem Gebiete der poſitiven<lb/>Veranſtaltungen der akademiſchen Jugend verlangt als<lb/>ho&#x0364;chſten Inhalt der Vortra&#x0364;ge <hi rendition="#g">belebende Ideen</hi> &#x2014;<lb/>Hochbilder, Hochgedanken, Ideale.</item></list><lb/><p>Mit der Gru&#x0364;ndlichkeit des Unterrichts, mit einer geiſt-<lb/>ſta&#x0364;hlenden Methode iſt es nicht genug. Die Form muß er-<lb/>fu&#x0364;llt werden von dem rechten Gehalt. Der reifende Ju&#x0364;ngling<lb/>ſtrebt nach dem Realen, das ſich in ſeiner Phantaſie zum<lb/>Idealen, Ho&#x0364;chſten, Vollendeteſten verkla&#x0364;rt. Das eigentliche,<lb/>innere Glu&#x0364;ck dieſer Zeit beſteht in dem Ergriffenſein von Ideen,<lb/>darin, daß dem Ju&#x0364;ngling die ho&#x0364;chſten Gedanken in ihrer Er-<lb/>habenheit erſcheinen, und daß er ſo von ihnen gefaßt wird,<lb/>daß er nicht nur auf Augenblicke, ſondern fu&#x0364;r immer von<lb/>dem großen Entſchluſſe, der Verwirklichung derſelben ſein Le-<lb/>ben zu widmen, ſich beſeelt und begeiſtert fu&#x0364;hlt. Wohl, das<lb/>Leben ſtreift von dieſen Hochgedanken und Hochgefu&#x0364;hlen Man-<lb/>ches ab; aber in dem wahrhaft durch das akademiſche Leben<lb/>Verkla&#x0364;rten halten ſie das Leben hindurch vor, nimmer ver-<lb/>ſchwindend. Die Hochſchule hat die Beſtimmung, dieſe Hoch-<lb/>gedanken, dieſes ho&#x0364;here Leben in ihren Zo&#x0364;glingen zu begru&#x0364;n-<lb/>den, den Geiſt der Ju&#x0364;nglinge fu&#x0364;r die Ideale reif zu machen.<lb/>Die wichtigſten ſind: <hi rendition="#g">wiſſenſchaftliche Ausbildung,<lb/>Fo&#x0364;rderung geiſtiger Intereſſen der Nation, die<lb/>erhabenen Gedanken der Tugend- und Pflicht-<lb/>u&#x0364;bung in geiſtigem Berufsleben, Entwicklung der<lb/>Nationalita&#x0364;t in Aufopferungsfa&#x0364;higkeit, Ehre</hi><lb/><pb n="18" facs="#f0036" />
<hi rendition="#g">und Freiheit</hi>. Dem a&#x0364;chten Ju&#x0364;ngling brauchen dieſe Worte<lb/>nur um&#x2019;s Ohr zu klingen, und ſeine Bruſt fu&#x0364;hlt ſich gehoben<lb/>und ſeine Pulſe ſchlagen raſcher. Wehr dem tagelo&#x0364;hnernden<lb/>Heftſchreiber, der nur lernt, um ſein ja&#x0364;mmerliches Leben zu<lb/>friſten, und durch das Amt eine verſorgende Milchkuh ſich zu<lb/>verſchaffen. Unwerth, aus der Quelle der Wiſſenſchaften zu<lb/>trinken, ſcho&#x0364;pft er aus abgeleiteten Brunnen, und anſtatt<lb/>frei zu werden durch die Forſchung nach Wahrheit, ſchleppt<lb/>er die Ketten des Geiſtes mu&#x0364;hſam durch das Leben.</p><lb/><p>Sehet, werthe Leſer, das iſt das Ziel, der Preis und der<lb/>Ruhm einer Hochſchule und ihrer Lehrer, wenn ſie es ver-<lb/>ſtehen, in den Ju&#x0364;nglingen die Funken des Geiſtes zu wecken,<lb/>in ihnen eine Reihe von Alles belebenden und begeiſternden<lb/>Ideen aufſteigen zu laſſen und ſie fu&#x0364;r Alles, was die Vor-<lb/>und Mitwelt Großes hervorgebracht hat in Religion, Wiſſen-<lb/>ſchaft und Leben, fu&#x0364;r alle ku&#x0364;nftigen Tage des Wirkens nach-<lb/>haltigſt zu begeiſtern. Ein Lehrer, der Solches verſteht, nicht<lb/>weil er ſich in ku&#x0364;nſtliche, ekſtatiſche Begeiſterung auf Augen-<lb/>blicke zu verſetzen weiß, ſondern weil er ſelbſt in Ideen lebt,<lb/>und Alles, was er ſagt oder verſchweigt, die Ju&#x0364;nglinge mit<lb/>belebendem Hauche anweht, ein Solcher iſt wahrhaft ein Leh-<lb/>rer der hohen Schule. Jeder Andere aber iſt ein banauſiſcher<lb/>Sacktra&#x0364;ger, unwu&#x0364;rdig der hohen Wu&#x0364;rde, ein Prieſter der<lb/>Ideen zu ſein.</p><lb/><list><item>4) Aber der Menſch iſt nicht bloß Geiſt, er iſt auch <hi rendition="#g">Leib,</hi><lb/>und als Sinnenweſen iſt ſeine Entwickelung und ſeine<lb/>Wirkſamkeit an irdiſche Bedingungen geknu&#x0364;pft. Wir<lb/>verlangen darum von der Hochſchule nicht bloß Pflege<lb/>des Geiſtes, ſondern auch <hi rendition="#g">Pflege des Leibes,</hi> nicht<lb/>bloß Erhaltung der Geſundheit, <hi rendition="#g">ſondern Entwick-</hi><lb/><pb n="19" facs="#f0037" />
<hi rendition="#g">lung und Ausbildung des Leibes zum freien<lb/>Dienſt fu&#x0364;r den Geiſt</hi>.</item></list><lb/><p>Scheuen wir uns nicht, mißdeutete Wo&#x0364;rter zu gebrau-<lb/>chen, deren Bedeutung aber einen guten Klang hat, wir mei-<lb/>nen <hi rendition="#g">Gymnaſtik</hi> und <hi rendition="#g">Turnkunſt</hi>.</p><lb/><p>Nicht bloß in die Reitbahn, ſondern auch auf die Renn-<lb/>bahn geho&#x0364;rt der Ju&#x0364;ngling. Seinen Leib ſoll er nach altgrie-<lb/>chiſchem Ideale tu&#x0364;chtig machen in allerhand Ku&#x0364;nſten und<lb/>Uebungen. Es iſt nicht genug, daß er fechten, hauen oder<lb/>ſtechen lerne, oft nur um eitler Ehre willen, ſondern er ſoll<lb/>ſeinen Leib u&#x0364;berhaupt gewandt und ſtark machen. Auch der<lb/>einja&#x0364;hrige Kriegsdienſt bringt nicht, was wir verlangen: freie<lb/>geſellig-gymnaſtiſche Uebungen und Spiele.</p><lb/><p>Wie, Ihr glaubt, das ſei geſunde, allſeitige Bildung,<lb/>wenn Ihr den Ju&#x0364;ngling ta&#x0364;glich vier, ſechs, acht Stunden auf<lb/>die Bank in dem Ho&#x0364;rſaale feſſelt, wenn er keine andre Waffe<lb/>ergreift als die Feder, und ſeine Kraft nur u&#x0364;bt in dem Tra-<lb/>gen der Mappe?</p><lb/><p>Unſelig ſind die Folgen ko&#x0364;rperlicher Verwahrloſung in den<lb/>Jahren, in welchen der Leib ſeiner Vollendung entgegen reift,<lb/>ſtrotzend von ga&#x0364;hrenden Sa&#x0364;ften. Einen Ausweg, eine An-<lb/>wendung verlangen, ſuchen und finden ſie. Sollen ſie ſich<lb/>auf&#x2019;s Gehirn, in den Unterleib werfen, dort Ueberreizung und<lb/>Nervenſchwa&#x0364;che, hier Entmannung bewirken? Tretet Ihr<lb/>nicht mit Euch ſelbſt in Widerſpruch, wenn Ihr in den Bil-<lb/>dungsanſtalten der Jugend fu&#x0364;r die Entwickelung der Leiber in<lb/>keiner Art Sorge traget? Denn wir ſagen es Euch, eine<lb/>Hochſchule, die nicht fu&#x0364;r die Ko&#x0364;rperbildung vollkommene Ver-<lb/>anſtaltungen trifft, leidet und ſiecht an einem unverzeihlichen<lb/>Mangel. Nicht um ihrer ſelbſt willen verlangen wir Gym-<lb/><pb n="20" facs="#f0038" />
naſtik, Turnkunſt und heitere ma&#x0364;nnliche Spiele, ſondern um<lb/>der Allſeitigkeit der Bildung willen. Wahre Geiſtesbildung,<lb/>d. h. Mannhaftigkeit der Geſinnung und des Charakters ge-<lb/>deiht und reift nur in gekra&#x0364;ftigten Leibern.</p><lb/><list><item>5) <hi rendition="#g">Wir verlangen ferner Anſtalten zur geſell-<lb/>ſchaftlichen Entwicklung und Bildung unſe-<lb/>rer Ju&#x0364;nglinge</hi>.</item></list><lb/><p>Ueberall, wo junge Leute auf ſich ſelbſt beſchra&#x0364;nkt ſind,<lb/>nur mit einander umgehen, reißt ein Geiſt der Rohheit ein,<lb/>rohe Sitten, Verachtung a&#x0364;ußerlicher, feiner Sitte und Erſchei-<lb/>nung. Solches kann man ſogar in den Schullehrer- und<lb/>Prieſter-Seminarien lernen. Natu&#x0364;rlich. Der junge, kra&#x0364;ftige,<lb/>frei ſich fu&#x0364;hlende Menſch durchſchaut bald die Leere a&#x0364;ußerer<lb/>Ceremonien und geſellſchaftlicher Uebertreibungen. Indem ſein<lb/>Sinn auf das Weſen gerichtet iſt, verwirft er, was ihm ein<lb/>hohler Schemen zu ſein du&#x0364;nkt, und gerade der Tu&#x0364;chtigſte ge-<lb/>fa&#x0364;llt ſich leicht in der Verachtung a&#x0364;ußerer Freiheit und ſcho&#x0364;-<lb/>ner Sitte. Um ſolcher rohen Erſcheinungsweiſe vorzubeugen,<lb/>hat man in manche Schullehrer- und Prieſter-Seminarien die<lb/>Myſtik, den Pietismus eingefu&#x0364;hrt. Gewiß, ein herrliches<lb/>Mittel fu&#x0364;r dieſen Zweck! Denn aller Orten auf dem weiten<lb/>Erdenrund gleichen die Fro&#x0364;mmler ſich in a&#x0364;ußerer Ehrbarkeit<lb/>und ſtiller Geſittung. Der Schein ſoll das Weſen erſetzen.<lb/>Aber unſre Leſer werden es uns nicht zutrauen, daß wir die-<lb/>ſes Mittel geiſtiger Entmannung anempfehlen. Den wildeſten,<lb/>wu&#x0364;ſteſten Burſchencomment ziehen wir dem Heuchler- und<lb/>Fro&#x0364;mmlerweſen vor. Aber wir wu&#x0364;nſchen daneben, daß den<lb/>Ju&#x0364;nglingen feine Sitten und Geſittung angebildet werde. Denn<lb/>auch ſie geho&#x0364;ren zur Bildung, und mancher Ju&#x0364;ngling hat in<lb/><pb n="21" facs="#f0039" />
ſeinem fru&#x0364;heren Leben keine Gelegenheit gehabt, ſie von ihrer<lb/>ſcho&#x0364;nen und edlen Seite kennen zu lernen.</p><lb/><p>Unmo&#x0364;glich iſt die Erreichung dieſes Zweckes, wenn man<lb/>die Ju&#x0364;nglinge ſich ſelbſt u&#x0364;berla&#x0364;ßt. Auch erzielen die Thee-<lb/>kra&#x0364;nzchen einzelner Profeſſoren mit ihren Disputationen u&#x0364;ber<lb/>ſcholaſtiſche Spitzfindigkeiten nicht, was wir meinen. Fu&#x0364;r<lb/>Einzelne iſt geſorgt, die ſo glu&#x0364;cklich ſind, in der Univerſita&#x0364;ts-<lb/>ſtadt Eintritt in gebildete Familien zu finden. Aber dieſer<lb/>glu&#x0364;cklichen ſind wenige. Die meiſten ſind beſchra&#x0364;nkt auf das<lb/>Beſuchen der Ho&#x0364;rſa&#x0364;le, der Stubenburſchen, der Reſtauratio-<lb/>nen und Kneipen.</p><lb/><p>Nur in geſelligen Kreiſen gemiſchter Geſellſchaft, d. h.<lb/>von Ma&#x0364;nnern und Frauen, lernt ſich feine, zarte Sitte und<lb/>liebliche Erſcheinung. Von Courtoiſie und Schmeichelku&#x0364;nſten<lb/>iſt nicht die Rede. Die Turnkunſt wird unſre Ju&#x0364;nglinge da-<lb/>von fern halten. Aber Gewandtheit im Umgange und Liebe<lb/>zu edler Geſelligkeit in erheiternden Geſpra&#x0364;chen, in Spielen<lb/>des Witzes und der Laune, wie in den Bewegungen des Tan-<lb/>zes ſollen unſre Ju&#x0364;nglinge lieben und u&#x0364;ben lernen. Wahrlich<lb/>mancher edle Ju&#x0364;ngling iſt dadurch allein zu Grund gegangen,<lb/>daß es ihm an dem Hebel, der in dem Umgange und in der<lb/>Achtung edler Frauen liegt, fehlte. Sein Herz verlangte<lb/>mehr, als der Fechtſaal oder der Commerſch ihm brachte,<lb/>und er fiel, oder &#x2014; was noch ſchlimmer iſt &#x2014; er ſank.</p><lb/><p>Wie dieſes zu veranſtalten, ſolches anzugeben, iſt nicht<lb/>unſre Aufgabe. Wir nennen die Bedingungen, unter welchen<lb/>die Bildung auf der Univerſita&#x0364;t eine allſeitige werden kann.<lb/>Die Ausfu&#x0364;hrung liegt denen ob, die zu Leitern und Lehrern<lb/>der Hochſchulen beſtellt ſind. Einzelnes iſt auf einzelnen in<lb/>ſcho&#x0364;ner Weiſe ſchon geleiſtet. So in Heidelberg, dieſer be-<lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0040" />
geiſternden, in mancher Hinſicht einzigen Univerſita&#x0364;tsſtadt,<lb/>durch das dortige Muſeum. Es geht Alles, wenn man nur<lb/>will. Nur auf das deutſche Theater weiſe man nicht hin als<lb/>auf eine Schule der Ho&#x0364;flichkeit und der Geſittung. Ja da-<lb/>mals, als man noch den großen Gedanken eines deutſchen<lb/>Nationaltheaters verfolgte, damals hoffte man, es wu&#x0364;rde<lb/>werden und es ha&#x0364;tte werden ko&#x0364;nnen. Bei der jetzigen Entar-<lb/>tung der Bu&#x0364;hne aber muß man eher den Wunſch ausſprechen,<lb/>daß die Ju&#x0364;nglinge es nicht kennen lernen. Oder ſollte wirklich<lb/>in den gewo&#x0364;hnlichen Luſtſpielen, in den Opern und Balleten<lb/>eine geheim bildende Kraft liegen? Ja wohl, wir vermuthen<lb/>und &#x2014; fu&#x0364;rchten es. Denn es bedarf des Beweiſes nicht,<lb/>daß das Theater geſunken iſt. Dieſe Wahrheit liegt klar vor<lb/>Jedermanns Augen da. Verloren gegangen iſt ſeine hohe<lb/>Beſtimmung, darin beſtehend, den Sinn fu&#x0364;r ideale Scho&#x0364;nheit<lb/>und Kunſt in den Zuho&#x0364;rern zu wecken, und die ideale Gro&#x0364;ße<lb/>menſchlicher Charactere mit lebendigeren Farben in die Einbil-<lb/>dungskraft hinein zu legen, als die Geſchichte es vermag.<lb/>Dieſes fu&#x0364;r a&#x0364;chte, ho&#x0364;here Cultur unendlich wichtige Inſtitut<lb/>iſt zu einer Anſtalt fu&#x0364;r Unterhaltung und Amu&#x0364;ſement hinab-<lb/>geſunken, und nicht bloß den Puritanern, ſondern ſelbſt frei-<lb/>ſinnigen Menſchen dra&#x0364;ngt ſich die Frage auf, ob das heutige<lb/>Theater nicht mehr ſchade als nu&#x0364;tze, und ob es nicht an der<lb/>Zeit ſei, ein ſo zweideutiges Inſtitut ganz aufzuheben. Je-<lb/>denfalls aber wird der ha&#x0364;ufige Beſuch des Theaters einem<lb/>Studenten kein gu&#x0364;nſtiges Vorurtheil erwecken.</p><lb/><p>Wie jeder Menſch in der Achtung von Perſonen, die ihm<lb/>achtungswu&#x0364;rdig erſcheinen, einen Talisman beſitzt, der ihn<lb/>von dem Schlechten und Gemeinen abha&#x0364;lt, ſo zumal der<lb/>Ju&#x0364;ngling, der ja noch nicht, wie der gereifte Mann, auf der<lb/>feſten Baſis thatenreich zuru&#x0364;ckgelegter Jahre oder o&#x0364;ffentlichen<lb/><pb n="23" facs="#f0041" />
Ruhmes ſteht, darum vor Allen der Stu&#x0364;tzen durch ſo edle<lb/>Hebel, als Achtung und Vertrauen ſind, bedarf. In dieſer<lb/>Hinſicht iſt das Leben der Studenten in großen Sta&#x0364;dten nicht<lb/>zu loben. Man bedenke ſich daher wohl, ehe man die Uni-<lb/>verſita&#x0364;ten aus kleinen in große Sta&#x0364;dte verlegt. Hier ver-<lb/>ſchwindet der Einzelne, in kleinen iſt Jeder gekannt. Freilich,<lb/>in großen Sta&#x0364;dten gelangt der Corporationsgeiſt der Studen-<lb/>ten zu keiner Macht, und wenn er der Uebel gro&#x0364;ßtes iſt, ſo<lb/>darf man ſich nicht beſinnen; aber es bedarf dieſes einer ern-<lb/>ſten Unterſuchung. So viel bleibt gewiß, in kleinen Sta&#x0364;dten<lb/>geht der Einzelne nicht ſo leicht zu Grund, als in großen,<lb/>wo er mit ſeinen Schandthaten verſchwindet. Wir gehen wei-<lb/>ter. Das Wort Corporationsgeiſt weckt den na&#x0364;chſten Gedanken.</p><lb/><list><item>6) <hi rendition="#g">Zur Erziehung und Bildung der akademiſchen<lb/>Jugend geho&#x0364;ren Genoſſenſchaften, Corpo-<lb/>rationen</hi>.</item></list><lb/><p>Der regierende Geiſt der ju&#x0364;ngſten Vergangenheit und Ge-<lb/>genwart und ſeine abſolute Unfa&#x0364;higkeit zum Zeugen und Ge-<lb/>ba&#x0364;ren zeigt ſich auch in der Aufhebung und Vernichtung aller<lb/>geſchloſſenen Gemeinſchaften und Verbru&#x0364;derungen unter den<lb/>Studenten.</p><lb/><p>Wir wollen zugeben, Ungeho&#x0364;rigkeiten mancherlei Art hat-<lb/>ten ſich in ſie eingeſchlichen, man mußte einſchreiten. Aber<lb/>daß Alles dieſer Art aufgeho&#x0364;rt hat, bleibt im ho&#x0364;chſten Grade<lb/>zu bedauern. Man wird nicht einmal dadurch den Zweck er-<lb/>reichen, den man anſtrebte. Das Schlechte vertilgt man nicht<lb/>dadurch, daß man es verbietet, ſondern dadurch, daß man<lb/>das Beſſere hervorruft. Mit einer reinen Negation und einer<lb/><hi rendition="#aq">tabula rasa</hi> iſt es nicht gethan. Es entſteht gleich, wo Le-<lb/>ben und Bewegung iſt, ein Anderes, oft ein Schlimmeres.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0042" />
<p>Zuſammenſchaarung und Vereinigung des Gleichartigen<lb/><choice><sic>ift</sic><corr>iſt</corr></choice> ein allgemeines Geſetz der lebenden Natur, in dem Thier-<lb/>reiche wie unter den Menſchen. Ohne ſie iſt eine Organiſation<lb/>undenkbar. Sie verlangt nicht Aufhebung des Differenten und<lb/>Ununterſcheidbarmachung deſſelben. &#x2014; Das wa&#x0364;re die heilloſe<lb/>Maxime der Gleichmacherei &#x2014; ſondern ſie verlangt Vereini-<lb/>gung des Gleichartigen zur Verrichtung einer Function in dem<lb/>organiſch zu gliedernden Ko&#x0364;rper und Erga&#x0364;nzung derſelben durch<lb/>alle u&#x0364;brigen. Man hat alle Corporationsverha&#x0364;ltniſſe und da-<lb/>mit alle Sta&#x0364;nde der bu&#x0364;rgerlichen Geſellſchaft aufgehoben, ſo<lb/>weit ſolches von Menſchen abhing &#x2014; zu wahrem Unſegen fu&#x0364;r<lb/>das Ganze <note place="foot" n="*)">v. <hi rendition="#g">Raumer,</hi> England 1856, <hi rendition="#aq">I.</hi> S. 550:<lb/>&#x201E;Die Wichtigkeit und Nothwendigkeit des <hi rendition="#g">Corporativen</hi><lb/>macht ſich in einer Zeit wieder geltend, welche demſelben viel zu<lb/>u&#x0364;bereilt einen allgemeinen Krieg erkla&#x0364;rt hatte Mißbra&#x0364;uche der<lb/>Zu&#x0364;nfte, der geſchloſſenen Bu&#x0364;rgerſchaften, der monopoliſirenden<lb/>Univerſita&#x0364;ten &#xA75B;c. liegen ſo deutlich zu Tage, daß kein Unbefan-<lb/>gener ſie leugnen kann; hieraus folgt aber auf keine Weiſe, ein<lb/>Staat beſtehe lediglich aus einer ho&#x0364;chſten, centraliſirten Regie-<lb/>rung, und dann aus lauter Einzelheiten, welche man, zuſam-<lb/>men addirt, Volk zu nennen beliebe. Es folgt eben ſo wenig,<lb/>daß alle zahlreichen Vereine der Einzelnen zu einem gro&#x0364;ßeren<lb/>Ganzen ſcha&#x0364;dliche Staaten im Staate wa&#x0364;ren. Umgekehrt; jeder<lb/>ho&#x0364;her entwickelte Staat bedarf mannigfaltiger, gro&#x0364;ßerer Organe:<lb/>alſo Genoſſenſchaften der Handwerker, Ku&#x0364;nſtler, Gelehrten, Geiſt-<lb/>lichen, Do&#x0364;rfer, Sta&#x0364;dte, Landſchaften &#xA75B;c. Und wie ſich auch die<lb/>Zeit, wie ſich auch die Geſtaltung und der Zweck a&#x0364;ndern mo&#x0364;gen:<lb/>es wird das Corporative, dieſe Wahlverwandtſchaft und Wech-<lb/>ſelwirkung immer wieder hervortreten, und wie ein Pho&#x0364;nix aus<lb/>der Aſche des Fru&#x0364;heren wieder hervorwachſen.&#x201C;</note>, zur Verzweiflung fu&#x0364;r die Einzelnen, in denen<lb/>ein organiſirender Geiſt lebt; wenn man in gleicher Richtung<lb/>auch die landsmannſchaftlichen Genoſſenſchaften der Studen-<lb/>ten aufgehoben hat, ſo mo&#x0364;chte der augenblickliche Vortheil fu&#x0364;r<lb/>die a&#x0364;ußere Ruhe auf den Univerſita&#x0364;ten leicht durch den dauern-<lb/>den Nachtheil fu&#x0364;r das innere Lebensprincip in den gebildeten<lb/><pb n="25" facs="#f0043" />
Sta&#x0364;nden der bu&#x0364;rgerlichen Geſellſchaft u&#x0364;berwogen werden. Was<lb/>iſt natu&#x0364;rlicher, als daß ſich in fremder Stadt die Heimaths-<lb/>genoſſen zuſammenſchaaren, die ſich durch daſſelbe Gefu&#x0364;hl,<lb/>dieſelbe Sitte, dieſelben Erinnerungen angezogen fu&#x0364;hlen? Man<lb/>will nicht einmal die Verbindung der Commilitonen derſelben<lb/>Faculta&#x0364;t. Man will ein reines Nichts, Iſolirung des Ein-<lb/>zelnen von allen Andern. Die Feindſchaft gegen das Cor-<lb/>porative erſtreckt ſich ſogar auf die Kleidung und die Farben.<lb/>Alles ſei eine Maſſe, Jeder gleiche dem Andern, Nichts ſteche<lb/>hervor. So wird das Leben eine Wu&#x0364;ſte, die Langweiligkeit<lb/>fu&#x0364;hrt das Scepter. Denn was iſt langweiliger als die Unter-<lb/>ſchiedsloſigkeit!</p><lb/><p>Ehemals kannte man an der Kleidung und den Manieren<lb/>den Handarbeiter, den Handwerker, den Kaufmann, den Ge-<lb/>lehrten, den Studenten. Und warum ſoll der Student ſich<lb/>nicht anders tragen, geberden als der Philiſter? Oder ſoll er<lb/>auch nur ein Philiſter ſein? &#x2014; Liebt man ja bei den Solda-<lb/>ten die Verſchiedenheit der Jacken und Treſſen. Die Solda-<lb/>ten ſind aber die Menſchenwelt nicht allein. Auch wir ſind<lb/>Menſchen, auch wir haben Launen, auch in uns leben Eigen-<lb/>thu&#x0364;mlichkeiten. Der holla&#x0364;ndiſche Geſchmack der Gartenkunſt,<lb/>der allen Gewa&#x0364;chſen unter der Scheere dieſelbe Geſtalt gab,<lb/>iſt la&#x0364;ngſt in ſeiner Unnatur anerkannt. In der Erziehung der<lb/>Menſchen iſt man ſo weit noch nicht vorgeru&#x0364;ckt. Wenn die<lb/>Burſchenſchaft die Burſchenſchaft iſt, ſo iſt und bleibt auch<lb/>der Student ein Student. Man laſſe ihm ſeine unſcha&#x0364;dlichen<lb/>Eigenthu&#x0364;mlichkeiten, man leite und regle ſie. Nur der Schlechte<lb/>ſondert ſich ab; der Gute ſchaart ſich mit Gleichgeſinnten zu-<lb/>ſammen. Ohne dieß keine Freude, kein Glu&#x0364;ck.</p><lb/><p>Es giebt zwei Principien, nach denen man die Studen-<lb/>ten vereinigen kann: das <hi rendition="#g">fachma&#x0364;ßige</hi> und das <hi rendition="#g">lands-</hi><lb/><pb n="26" facs="#f0044" />
<hi rendition="#g">mannſchaftliche</hi>. Beide mu&#x0364;ſſen in Anwendung gebracht<lb/>werden. Jeder tu&#x0364;chtige Student lebt in zwei Richtungen und<lb/>Strebungen: die eine geht nach dem Wiſſen, die andere nach<lb/>dem Leben. Jene zieht ihn zu Ju&#x0364;nglingen deſſelben Fachs,<lb/>dieſes vereinigt ihn mit ſeinen Landsleuten. Von beiden Trie-<lb/>ben iſt der von lebendigen Kra&#x0364;ften Erregte influencirt. In<lb/>rechter Weiſe benutzt fu&#x0364;hren ſie, wie alle Triebe der Menſchen-<lb/>natur, zum Guten. Der wiſſenſchaftliche Trieb findet ſeine<lb/>Befriedigung durch geiſtige Beru&#x0364;hrung des Theologen mit den<lb/>Theologen, des Juriſten mit den Juriſten u. ſ. w. Der ge-<lb/>ſellige ſchaart zuſammen: die Schleſier, die Pommern, die<lb/>Sachſen, die Wu&#x0364;rtemberger, die Baiern u. ſ. w.</p><lb/><p>Der ſtudirende Ju&#x0364;ngling iſt kein Kind mehr, das Geſetz<lb/>behandelt ihn wie einen Mu&#x0364;ndigen, Freien, und der Lehrer<lb/>nennt ihn einen Herrn. Darum iſt ihm der Staat eine o&#x0364;ffent-<lb/>liche Stellung im Leben ſchuldig, ſie gebu&#x0364;hrt ihm, und zu<lb/>allen Zeiten ſtrebt der Student, dieſelbe zu gewinnen. Er<lb/>fu&#x0364;hlt ſich einen Andern, als die u&#x0364;brigen, die er Philiſter be-<lb/>namſet, er will auch a&#x0364;ußerlich ein Anderer erſcheinen. Dieſe<lb/>Beſtrebungen ſind natu&#x0364;rlich, folglich heilſam und gut. Man<lb/>befriedige ſie! Darum Vereinigung der Strebenden nach dem<lb/>Princip des Faches, der Lebenden nach dem Eintheilungsgrund<lb/>der Heimath! Soll das geiſtige Princip erſcheinen, ſo treten<lb/>die Theologen, die Juriſten, die Mediciner, die Philoſophen<lb/>zuſammen auf, die erſten etwa in ſchwarzer, die zweiten in<lb/>rother, die dritten in gru&#x0364;ner, die vierten in blauer Farbe. Soll<lb/>das Leben des Gefu&#x0364;hls und der Geſinnung zur Erſcheinung<lb/>kommen, ſo ſieht man zuſammen die derben Pommern, die<lb/>gutmu&#x0364;thigen Sachſen, die breitſchulterigen Weſtphalen, die hei-<lb/>teren Rheinla&#x0364;nder, die ſchweren Baiern.</p><lb/><pb n="27" facs="#f0045" />
<p>So verlangt es das Leben, das auf den Hochſchulen<lb/>herrſchen ſoll, nicht der Tod, der durch die Iſolirung entſteht.<lb/>Dieß fu&#x0364;hrt uns zur folgenden Bedingung, die wir zu ſtellen<lb/>haben:</p><lb/><list><item>7) <hi rendition="#g">Bewegung und Erregung durch den Geiſt des<lb/>o&#x0364;ffentlichen Lebens und lebendige Theil-<lb/>nahme an demſelben</hi>.</item></list><lb/><p>Wo o&#x0364;ffentliches Leben iſt und ein Geiſt deſſelben, da wird<lb/>von ſelbſt jeder Einzelne von ihm erregt und ergriffen. Es<lb/>wirkt wie der Odem Gottes, der alle Kreatur durchdringt.<lb/>Fu&#x0364;r dieſe Erregung bedarf es keiner beſonderen Veranſtaltung.</p><lb/><p>Das o&#x0364;ffentliche Leben bedarf beſtimmter Organe und Ver-<lb/>richtungen, hervorgerufen durch die Organiſation der Maſſen,<lb/>wie ich ſie im &#x201E;<hi rendition="#g">zweiten</hi> Beitrag zur Lebensfrage&#x201C; verlangt<lb/>habe. Die Organiſation geſchieht nach doppeltem Princip,<lb/>weil Jeder von zwiefachem Intereſſe beſtimmt wird. Die In-<lb/>tereſſen na&#x0364;mlich ſind zu vertreten. Das erſte iſt das Stan-<lb/>desintereſſe, das zweite iſt das der Heimath, des Wohnortes,<lb/>des Viertels, der Straße u. ſ. w.</p><lb/><p>Die Beſcha&#x0364;ftigung des Mannes beſtimmt den Stand,<lb/>dem er angeho&#x0364;rt, nichts Anderes. Er geho&#x0364;rt zu den Genoſſen<lb/>deſſelben Standes, zur Erreichung der Zwecke deſſelben und<lb/>zur Vertretung ſeiner Intereſſen gegen die u&#x0364;brigen Sta&#x0364;nde.<lb/>So wie in der Natur die Pappeln zuſammengeho&#x0364;ren und die<lb/>Eichen, ſo die Handwerker, die Kaufleute und die Gelehrten<lb/>u. ſ. w. Und ſo wie die Arten der Pappeln und der Eichen<lb/>eine Unterabtheilung unter ſich bilden, ſo die Arten der Hand-<lb/>werker, der Kaufleute, der Gelehrten. Dadurch entſteht der<lb/>compacte Corporationsgeiſt der Sta&#x0364;nde, der ohnedieß da iſt,<lb/>aber auch ſeine Anerkennung, ſeine Conſtitution verlangt. Noth-<lb/><pb n="28" facs="#f0046" />
wendig iſt er ein einſeitiger. Seine Erga&#x0364;nzung, Verallgemei-<lb/>nerung und Beſchra&#x0364;nkung findet er durch das zweite Princip<lb/>der Gliederung, durch die Zuſammenſchaarung aller Ma&#x0364;nner,<lb/>die denſelben Wohnort haben, oder in großen Sta&#x0364;dten daſſelbe<lb/>Viertel bewohnen. Hier wird jeder Einzelne durch die allge-<lb/>meinen Intereſſen Aller influencirt, und die Einſeitigkeit wird<lb/>durch die Allſeitigkeit, der mo&#x0364;gliche Standesegoismus durch<lb/>die univerſelle patriotiſche Geſinnung Aller verkla&#x0364;rt. Natu&#x0364;r-<lb/>lich entſtehen zur Durchfu&#x0364;hrung dieſer Organiſation Verſamm-<lb/>lungen der Genoſſen deſſelben Standes und derſelben Heimath.<lb/>Die Glieder ſollen durch perſo&#x0364;nliche Gemeinſchaft, durch Rede<lb/>und That in Wechſelwirkung treten, und alle bewegt werden<lb/>von dem Geiſte der Gemeinſchaft des o&#x0364;ffentlichen Lebens.</p><lb/><p>Den Studenten gebu&#x0364;hrt, ſagte ich oben, eine beſtimmte<lb/>Stellung im Leben. Sie bilden den <hi rendition="#g">Stand</hi> der Studenten,<lb/>und man gewa&#x0364;hrt ihnen, in weiſer Abmeſſung ihrer Bedu&#x0364;rf-<lb/>niſſe und Zwecke, beſtimmte Rechte. Auf die Freiheit der<lb/>u&#x0364;brigen Sta&#x0364;nde haben ſie keinen Anſpruch, denn ſie produci-<lb/>ren noch nicht, ſondern ſie lernen. Aber damit ſie lernen,<lb/>muß man ſie ſich ausleben und ſich u&#x0364;ben laſſen. Darum<lb/>fu&#x0364;gt man den Stand der Studenten zu dem der Gelehrten<lb/>als einem Appendix, die Theologen in abgeſonderter Gliede-<lb/>rung zu der Kategorie der Profeſſoren der theologiſchen Facul-<lb/>ta&#x0364;t u. ſ. w. Auch ſollen die Einzelnen Zutritt haben zu den<lb/>allgemeinen Vereinen derer, mit welchen ſie zuſammenwohnen.<lb/>Der Ju&#x0364;ngling muß von dem Geiſt des o&#x0364;ffentlichen Lebens er-<lb/>regt und ergriffen werden. Denn nur dadurch entſteht fu&#x0364;r<lb/>die in ihm erregten Hochgedanken eine Sta&#x0364;tte praktiſcher Wirk-<lb/>ſamkeit. Ohne dieſe Beziehung der Ideen auf das Leben glei-<lb/>chen jene &#x2014; hohlen Schemen, oder ſie ſpuken gleich Geſpen-<lb/>ſtern in dem Gehirne der Menſchen.</p><lb/><pb n="29" facs="#f0047" />
<p>Die Glanzpunkte des Lebens ſind die vaterla&#x0364;ndiſchen<lb/>Feſte, großen geſchichtlichen Begebenheiten, Epochen und<lb/>Ideen, und der erhabenen Natur und ihrem Scho&#x0364;pfer geweiht.<lb/>Ohne großartige Nationalfeſte iſt kein erregtes, kein gehobenes<lb/>Volksleben denkbar. Wir beſitzen kaum noch einen Schatten<lb/>von ihnen. Ein ſicheres Zeichen, daß das Volk als Volk<lb/>oder lebendige Nation zu exiſtiren aufgeho&#x0364;rt hat. Es vegetirt,<lb/>oder der Einzelne ſpinnt ſein Netz in ſeiner ſtillen Behauſung,<lb/>gleich der Spinne in ihrem Fangwinkel. Aber Geduld, die<lb/>Furcht vor dem Mißbrauche wird verſchwinden, die deutſche<lb/>Nation wird wieder erwachen und die Regierungen werden<lb/>dieſes Erwachen gern befo&#x0364;rdern, wenn aus der ga&#x0364;hrenden<lb/>Maſſe der verderbliche Stoff ausgeſchieden ſein wird. Die<lb/>deutſche Nation in voller Reinheit der Geſinnung iſt nicht<lb/>zur Leiche erſtarrt; der Puls geht zwar langſam, aber das<lb/>Herz ſchla&#x0364;gt noch, und wenn friſche Lebensluft ſie anhaucht,<lb/>wird ſie ihren vegetirenden Zuſtand verlaſſen und aus dem<lb/>Winterſchlafe zu neuem Leben erſtehen. Dieſe Entwicklungs-<lb/>zeit wird vor Allen der Jugend zu gut kommen, der Hoff-<lb/>nung fu&#x0364;r ku&#x0364;nftige beſſere Zeiten. Man wird dann mit Freu-<lb/>den die friſche Kraft in ihren Armen und den Glanz ihrer<lb/>funkelnden Augen wahrnehmen, und ihr die Stelle im o&#x0364;ffent-<lb/>lichen Leben anweiſen, die ihr gebu&#x0364;hrt. Und bei den Feſten<lb/>wird ſie in ihrer Einheit und ihrer bunten Mannigfaltigkeit<lb/>erſcheinen, und je nachdem das Feſt vorzugsweiſe eine geiſtige<lb/>oder eine national-geſchichtliche Bedeutung hat, je nachdem<lb/>wird ſie in den Farben der Faculta&#x0364;ten oder in den landsmann-<lb/>ſchaftlichen erſcheinen. Ein goldener Morgen fu&#x0364;r die Univer-<lb/>ſita&#x0364;ten und fu&#x0364;r die ganze Nation!</p><lb/><list><item>8) Ich komme zur letzten Bedingung, an welche das Heil<lb/>der Erziehung der ho&#x0364;heren Jugend geknu&#x0364;pft iſt: <hi rendition="#g">die</hi><lb/><pb n="30" facs="#f0048" />
<hi rendition="#g">Tu&#x0364;chtigkeit der akademiſchen Lehrer in gei-<lb/>ſtiger, ſittlicher und patriotiſcher Hinſicht</hi>.</item></list><lb/><p>Von einem Lehrer der Hochſchule, der eins der erſten<lb/>Ehrena&#x0364;mter des Staats bekleidet, daher ſeine Lo&#x0364;hnung auch<lb/>nicht Biergeld, ſondern mit Recht <hi rendition="#g">Ehrenſold</hi> (Honorar)<lb/>genannt wird, verlange ich drei Eigenſchaften: <hi rendition="#g">Geiſt</hi> (Lehr-<lb/>talent), <hi rendition="#g">ethiſche Geſinnung</hi> und <hi rendition="#g">Patriotismus</hi>, da-<lb/>mit er als Lehrer, als Menſch, als Glied der Nation den<lb/>Ju&#x0364;nglingen, die ihn umgeben, als ſtrahlendes Muſter vor-<lb/>leuchte. Denn das lebendige Beiſpiel wirkt ma&#x0364;chtiger als<lb/>Lehre und Unterricht.</p><lb/><p>Die erſte Eigenſchaft des akademiſchen Lehrers iſt das<lb/>Lehrtalent, welches in einem durchgebildeten Verſtand, in hel-<lb/>len Einſichten, in der Kenntniß der menſchlichen Natur und<lb/>ihrer Entwicklungsgeſetze und in der Fa&#x0364;higkeit, Andere zu<lb/>geiſtiger Tha&#x0364;tigkeit machtvoll und energiſch anzuregen, beſteht.<lb/>Das eigentliche Lehrgeſcha&#x0364;ft iſt ein ſtilles, innerliches, unho&#x0364;r-<lb/>bares und unſichtbares Geſcha&#x0364;ft. Die Worte ſind es nicht,<lb/>die geſprochen werden, die Sa&#x0364;tze nicht, die mitgetheilt wer-<lb/>den, die Mienen und Geberden auch nicht; es iſt vergleichbar<lb/>dem Lichte des Himmels und dem Thau der Erde, und das<lb/>Lernen iſt das Wurzeln der Pflanze in die Tiefe und ihr ſtilles<lb/>Wachsthum. Wie der Odem Gottes weht u&#x0364;ber den Waſſern,<lb/>ſo haucht der Geiſt eines wahren Lehrers die ſchlummernden<lb/>Geiſter der Schu&#x0364;ler an, und ſie erwachen und freuen ſich.<lb/>Es iſt belebend und erheiternd, wenn zuweilen von des Leh-<lb/>rers Geiſt Raketen in die Luft ſteigen und Leuchtkugeln die<lb/>ſchwarze Nacht recht ſichtbar machen; aber no&#x0364;thig iſt es nicht;<lb/>wenn er nur, gleich dem Diamanten, mit eignem Lichte leuch-<lb/>tet. In geheimer Anziehung beru&#x0364;hren ſich die Geiſter, und<lb/>es ſind ſelige, geheimnißvolle Augenblicke, wo die Flu&#x0364;gelſchla&#x0364;ge<lb/><pb n="31" facs="#f0049" />
und Schwingen des Geiſtes des Lehrers und der Schu&#x0364;ler ſich<lb/>beru&#x0364;hren. Solch Lehren iſt ein ſtilles, heiliges Geſcha&#x0364;ft der<lb/>Zeugung und Befruchtung, und die Nachkommen erfreuen<lb/>ſich, wenn der lehrende Geiſt la&#x0364;ngſt heimgegangen, der un-<lb/>endlichen Erndte.</p><lb/><p>Solche tiefe Innerlichkeit beſteht nicht ohne Tugendgeſin-<lb/>nung, ohne die geheime Freude an dem Edeln und Rechten.<lb/>Sie iſt ſelbſt eine der gro&#x0364;ßten Tugenden. Aber u&#x0364;berhaupt ſei<lb/>jeder Lehrer, zumal der der Hochſchule, ein ſittlich ernſter,<lb/>tugendhafter Mann, der das Gleiche wirkt in ſeiner Umge-<lb/>bung, ohne daß er ſpricht und ohne daß er es will, bloß<lb/>weil er iſt. &#x201E;Worte ſind gut, aber ſie ſind nicht das Beſte;<lb/>das Beſte wird nicht klar durch Worte.&#x201C; (<hi rendition="#g">Go&#x0364;the</hi>.)</p><lb/><p>Und dann verlangen wir vom Lehrer, daß er ſich eng im<lb/>Herzen anſchließe an das Vaterland, das ihn geboren, ſein<lb/>Weh mitfu&#x0364;hlend in des Herzens Geiſt und Empfindung und<lb/>fu&#x0364;r ſein Theil mitwirkend zu ſeiner Erneuerung und friſchen<lb/>Blu&#x0364;the. Wie ſind unſere Ju&#x0364;nglinge &#x2014; darum die Hoffnung<lb/>des Vaterlandes &#x2014; empfa&#x0364;nglich fu&#x0364;r die Selbſtſta&#x0364;ndigkeit und<lb/>Ehre des Vaterlandes, wie hell erklingen ihre patriotiſchen<lb/>Geſa&#x0364;nge und mit welcher Begeiſterung ſingen ſie den &#x201E;Lan-<lb/>desvater&#x201C;. Ja, wu&#x0364;ßtet ihr dieſe Keime zu befruchten, und<lb/>tru&#x0364;get ihr, Hochſchullehrer! den Geiſt des Vaterlandes und<lb/>die Ehre der Nation in eurem Charakter, wahrlich wir wu&#x0364;r-<lb/>den bald die Fru&#x0364;chte davon a&#x0364;rndten, und eine Zeit entſtehen,<lb/>von der man nur mit Schmerz ſcheiden wu&#x0364;rde. Gott hat das<lb/>deutſche Land auch dadurch geſegnet, daß er ſeine Ju&#x0364;nglinge<lb/>mit tiefen Grundanlagen und mit dem Keime heiliger Liebe<lb/>zum Vaterlande begabte.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="32" facs="#f0050" />
<p>Dieß ſind die Bedingungen, an welche die Blu&#x0364;the deut-<lb/>ſcher Univerſita&#x0364;ten nach meinem Ermeſſen geknu&#x0364;pft iſt; dieſes<lb/>die Forderungen, die ich an ſie mache; dieß der Maßſtab,<lb/>mit dem ich ſie meſſe. Nicht engherzigen Schu&#x0364;lergeiſt will ich<lb/>in die Ju&#x0364;nglinge gepflanzt wiſſen, nicht ſpa&#x0364;hende, auflauernde<lb/>Bewachung, ſondern freie, heitere Entwicklung und weite<lb/>Rennbahn zur Entwicklung aller Kra&#x0364;fte. Darum aber noch<lb/>nicht Nichtsthun, Vernichtung aller poſitiv wirkenden Inſti-<lb/>tute, ſondern Anlegung machtvoller Hebel und Kra&#x0364;fte, deren<lb/>Einfluß ſich zu entziehen Jedem ſchwer werden wird. Fallen<lb/>und ſinken muß auch der akademiſchen Jugend <hi rendition="#g">mo&#x0364;glich</hi> ſein,<lb/>aber man muß es ihr erſchweren, nicht durch Befehle, Macht-<lb/>gebote und Strafen, die ſich u&#x0364;berall in ihrer Ohnma&#x0364;chtigkeit<lb/>erweiſen, ſondern durch innere Factoren und Kra&#x0364;fte.</p><lb/><p>Darum &#x2014; um zuſammenzufaſſen &#x2014; Entfernung aller<lb/>gefa&#x0364;hrlichen Verlockungen und Reize von dem Sitze der Uni-<lb/>verſita&#x0364;t; denn da Gott Niemand verſuchet, ſo ſollen auch die<lb/>Menſchen einander nicht verſuchen, und wir wiſſen es, wer<lb/>die Jugend verfu&#x0364;hrt, oder zugiebt, daß ſie verfu&#x0364;hrt werde,<lb/>dem wa&#x0364;re es beſſer, daß man ihn mit einem Mu&#x0364;hlſteine im<lb/>Meere erſa&#x0364;ufe; und neben dieſer negativen Wirkſamkeit ener-<lb/>giſche Potenzen zur Entwicklung des poſitiv Guten, darum:<lb/>Entwicklung der ſelbſttha&#x0364;tigen Kraft im Denken, Belebung<lb/>des Geiſtes durch erhabene Ideen, ko&#x0364;rperliche Gewandtheit<lb/>und Sta&#x0364;rke, Ausbildung zu feiner Geſelligkeit und edler Sitte,<lb/>ſichere Gliederung und Organiſation, wie des ganzen Volkes,<lb/>ſo der akademiſchen Jugend zur Entwicklung eines charakte-<lb/>riſtiſch beſtimmten Corporationsgeiſtes, Gemeingeiſt und Kraft<lb/>des o&#x0364;ffentlichen Lebens und Lehrer voll Geiſt, Tugendgeſin-<lb/>nung und Patriotismus.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="33" facs="#f0051" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">II.</hi><lb/>Würdigung unſerer Univerſitäten nach<lb/>dem vorgelegten Maßſtabe.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">I</hi>ch glaube nicht, daß es no&#x0364;thig wa&#x0364;re, die Rede weiter fort-<lb/>zuſetzen, na&#x0364;mlich nicht fu&#x0364;r diejenigen, welche die deutſchen<lb/>Univerſita&#x0364;ten kennen. Fu&#x0364;r Solche ſchreibe ich eigentlich nur.<lb/>Denn die ſie nicht kennen, werden auch durch das Nachfol-<lb/>gende nur eine einſeitige Kenntniß von ihnen erlangen. Aber<lb/>auch fu&#x0364;r jene iſt zwiſchen kennen und kennen ein Unterſchied.<lb/>Der Eine betrachtet dieſelbe Sache von ganz anderer Seite<lb/>als der Andere. Beide ſehen in und an demſelben Dinge<lb/>Verſchiedenes. So muß denn auch ich ſagen, was ich ſehe.<lb/>Ich werde es mit der Offenheit und mit der Ru&#x0364;ckhaltloſigkeit<lb/>thun, die eine ſo wichtige Sache Jedem, der daru&#x0364;ber ſprechen<lb/>will, zur Pflicht macht. Ich werde die Sache bei ihrem<lb/>Namen nennen, von dem Schlechten nicht mit beſcho&#x0364;nigenden<lb/>Worten ſprechen. Aber ich werde mich kurz faſſen und nicht<lb/>von Allem reden. Beides verlangt meine Neigung und meine<lb/>Lage. Zu einer gru&#x0364;ndlichen Erſcho&#x0364;pfung fehlt mir die Zeit<lb/>und die Kraft. Statt daher die einzelnen Seiten des oben<lb/><pb n="34" facs="#f0052" />
vorgezeichneten Maßſtabes an die Univerſita&#x0364;ten anzulegen,<lb/>hebe ich nur einige Hauptſeiten hervor. Jenes wa&#x0364;re langwei-<lb/>lig, und die Langweiligkeit iſt auch bei einer Schrift einer der<lb/>ſchlimmſten Fehler. Jede Art, ſagt ein franzo&#x0364;ſiſches Sprich-<lb/>wort, iſt gut, mit Ausnahme der langweiligen Art. Ich be-<lb/>ſchra&#x0364;nke mich auf die Beſprechung der <hi rendition="#g">Lehrer</hi> und <hi rendition="#g">einige<lb/>o&#x0364;ffentliche Verha&#x0364;ltniſſe</hi>. Daraus wird dann hervor-<lb/>gehen, ob die Univerſita&#x0364;ten das Lob verdienen &#x2014;, das An-<lb/>dere ihnen geſpendet haben.</p><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">A.</hi> <hi rendition="#g">Die Univerſitätslehrer</hi>.</hi></head><lb/><p>Was ich von ihnen zu ſagen habe, will ich unter den<lb/>drei Rubriken zuſammenſtellen: <hi rendition="#g">wiſſenſchaftliche Rich-<lb/>tung, Lehrmethode, Geſinnung</hi>.</p><lb/><div n="3"><head>1. <hi rendition="#g">Die wiſſenſchaftliche Richtung der Univer-<lb/>ſitätslehrer</hi>.</head><lb/><p>Sie geht aus auf die <hi rendition="#g">Allheit</hi> des Wiſſens. Mo&#x0364;glichſt<lb/>vollſta&#x0364;ndige Erſcho&#x0364;pfung der Wiſſenſchaft, der ſie ſich widmen,<lb/>iſt ihr Ziel, <hi rendition="#g">Gelehrſamkeit</hi> mit einem Worte. In dieſe<lb/>ſetzen ſie ihre Beſtimmung, ſie iſt ihre Ehre, ihr Triumph.<lb/>Sie wu&#x0364;rdigen die Wiſſenſchaften ſelten nach ihrem Einfluß<lb/>auf den menſchlichen Geiſt oder auf die ſocialen Verha&#x0364;ltniſſe,<lb/>ſondern die Wiſſenſchaft iſt ihnen Zweck. Einmal das objec-<lb/>tive Wiſſen an ſich, dann ſeine ſyſtematiſche Gliederung. Das<lb/>Letztere iſt ſehr wichtig und nothwendig, aber es iſt nicht das<lb/>Ho&#x0364;chſte, und die dadurch entſtehende Richtung iſt eine einſei-<lb/>tige. Nirgends ſoll das Wiſſen Zweck an ſich ſein, ſondern<lb/>nur Mittel. Wo es als Zweck aufgeſtellt wird, da herrſcht<lb/>eine verkehrte Anſicht, und es entſteht Go&#x0364;tzendienſt des Wiſ-<lb/>ſens, der auf unſern Univerſita&#x0364;ten herrſcht. Der eigentliche<lb/><pb n="35" facs="#f0053" />
Zweck des Wiſſens iſt die durch daſſelbe zu erzielende geiſtige<lb/>Bildung. Natu&#x0364;rlich exiſtirt keine Geiſtesbildung ohne Wiſſen,<lb/>und jede Uebung der Kra&#x0364;fte geſchieht an einem Stoffe. Aber<lb/>dieſen Stoff vollkommen zu beherrſchen, die Geiſteskra&#x0364;fte all-<lb/>ſeitig an ihnen zu u&#x0364;ben, das iſt der wahre Zweck der Be-<lb/>ſcha&#x0364;ftigung mit den Wiſſenſchaften. Auf Sammlung von<lb/>Kenntnißmaſſen, Aufſpeicherung gelehrter und ſubtiler Begriffe<lb/>kommt es daher nicht an. Sucht der Gelehrte darin ſeine<lb/>Beſtimmung, ſo entſteht die unfruchtbare, todte Gelehrſamkeit.<lb/>Als Lehrer wird er dann in der Mittheilung eines mo&#x0364;glichſt<lb/>reichen Materials ſeine Vollendung erblicken. Er wird nicht<lb/>fragen, was das Wiſſen, das er vortra&#x0364;gt, nu&#x0364;tzt, was fu&#x0364;r<lb/>Fru&#x0364;chte es dem Geiſte oder dem Leben bringt, in wie weit<lb/>es zur Befreiung und Erſtarkung des Geiſtes und zur Be-<lb/>herrſchung der Natur beitra&#x0364;gt, er ſetzt ſeinen Zweck in das<lb/>Wiſſen ſelbſt. Dieſe Richtung iſt bei vielen, bei den meiſten<lb/>unſrer Gelehrten vorherrſchend.</p><lb/><p>Daher die unendliche Verbreitung u&#x0364;ber denſelben Gegen-<lb/>ſtand, daher die Maſſe unfruchtbaren hiſtoriſchen Wiſſens,<lb/>daher die Belaſtung und Erdru&#x0364;ckung der Ju&#x0364;nglinge mit Lern-<lb/>ſtoffen, daher die Knechtſchaft der jugendlichen Geiſter, ſtatt<lb/>ihrer Befreiung, daher ihre Anſtrengung vor dem ihnen bevor-<lb/>ſtehenden Examen und ihre Ermu&#x0364;dung nach demſelben, daher<lb/>die Erſcheinung, daß das Studiren bei den Meiſten aufho&#x0364;rt,<lb/>wenn ſie die Univerſita&#x0364;t verlaſſen. Sie fu&#x0364;hlen ſich erdru&#x0364;ckt,<lb/>geto&#x0364;dtet.</p><lb/><p>Darum iſt die Wahrheit laut zu predigen, daß Bildung<lb/>und Wiſſen zweierlei Dinge ſind; daß die Bildung nicht ein-<lb/>mal mit dem Wiſſen congruirt, welches Tiefe und Umfang<lb/>mit einander verbindet; vielmehr hat es nur in ſo weit Werth,<lb/>als es beitra&#x0364;gt zur Kra&#x0364;ftigung des Geiſtes, zur Befeſtigung<lb/><pb n="36" facs="#f0054" />
des Willens im Guten, zur Veredlung der Perſo&#x0364;nlichkeit, zur<lb/>Richtung auf das Ho&#x0364;here. Unſere Zeit hat dieſes vergeſſen,<lb/>ſie verwechſelt das Mittel mit dem Zwecke, hat vergeſſen,<lb/>daß die Richtung und das Streben nach dem Ho&#x0364;heren, das<lb/>keiner weiteren Charakteriſirung bedarf, die Grundlage und der<lb/>Gipfel aller wahren Bildung iſt, daß dieſe Richtung den<lb/>Werth des Characters des Einzelnen und einer ganzen Zeit<lb/>beſtimmt. Man kann unendlich viel wiſſen, und doch ein<lb/>ungeſchlachter, roher und gemeiner Menſch ſein.</p></div><lb/><div n="3"><head>2. <hi rendition="#g">Die Lehrmethode</hi>.</head><lb/><p>Die einſeitige Richtung auf das Wiſſen und die Gelehr-<lb/>ſamkeit fu&#x0364;hrt zu der Lehrmethode, die unſere akademiſchen<lb/>Lehrer u&#x0364;ben. Es iſt die akroamatiſche. Der Lehrer ſpricht,<lb/>die Schu&#x0364;ler ſchweigen, ho&#x0364;ren zu und ſchreiben nach. Jener<lb/>tra&#x0364;gt vor, er lieſ&#x2019;t ab, oder er bedient ſich des freien Vortra-<lb/>ges. Natu&#x0364;rlich iſt Letzteres das Beſſere, weil es das Leben-<lb/>digere, Anregendere iſt, vorausgeſetzt, daß Ordnung in dem<lb/>Vortrage herrſcht.</p><lb/><p>Ueber dieſen Gegenſtand habe ich mich in der Rede u&#x0364;ber<lb/>die Lehrmethode <hi rendition="#g">Schleiermacher&#x2019;s</hi> ausgeſprochen. Ich<lb/>kann mich daher um ſo ku&#x0364;rzer faſſen.</p><lb/><p>Mit <hi rendition="#g">Franz Theremin</hi> halte ich ſie fu&#x0364;r verkehrt. Denn<lb/>ſie iſt to&#x0364;dtend. Beſteht der akroamatiſche Vortrag in Ent-<lb/>wicklung, Zergliederung, Widerlegung, giebt er eine Geneſis<lb/>der Gedanken, iſt es ein freier Denkproceß, wie bei dem un-<lb/>erreichten <hi rendition="#g">Schleiermacher</hi>, ſo leiſtet er, was er zu leiſten<lb/>vermag. Aber der Entwicklungsproceß verlangt gemeinſchaft-<lb/>liche Tha&#x0364;tigkeit des Lehrers und des Schu&#x0364;lers. In dieſem<lb/>ſoll die Entwicklung geſchehen.</p><lb/><pb n="37" facs="#f0055" />
<p>Daß der Lehrer den Proceß fu&#x0364;r ſich durchgemacht habe,<lb/>muß vorausgeſetzt werden. Nun beſteht ſein Geſcha&#x0364;ft darin,<lb/>daß er ſeine Schu&#x0364;ler dazu befa&#x0364;hige. Dazu reicht nicht hin,<lb/>daß er den Denkproceß ihnen vormache; er muß denſelben in<lb/>ihnen erzeugen.</p><lb/><p>Ob Solches der Fall ſei, ob die Schu&#x0364;ler ihn angefangen<lb/>haben und fortſetzen, Solches kann man nur erfahren, wenn<lb/>die Schu&#x0364;ler ihre Gedanken a&#x0364;ußern. Folglich darf dieſes nicht<lb/>fehlen. Mit Recht fordert daher <hi rendition="#g">Theremin</hi> als vorherr-<lb/>ſchende Lehrform den <hi rendition="#g">Dialog</hi>. Dem muß ich vollkommen<lb/>beiſtimmen, obgleich ich von ihm allein die Wirkungen nicht<lb/>erwarte, die er ſich davon verſpricht, na&#x0364;mlich die Vernichtung<lb/><hi rendition="#g">aller</hi> Ma&#x0364;ngel und Gebrechen des Univerſita&#x0364;tsweſens. Es<lb/>muß nach dem Fru&#x0364;heren noch viel Anderes hinzukommen.<lb/>Aber ich ſteigere ſeine Forderung und verlange nicht bloß dia-<lb/>logiſche Unterhaltung, ſondern ſtrenge, ſokratiſche Entwicklung,<lb/>beſonders der Grundideen und alles Weſentlichen, das ſolcher<lb/>Behandlung fa&#x0364;hig iſt.</p><lb/><p>Alles Wiſſen zerfa&#x0364;llt in zwei Arten. Entweder iſt es<lb/>hiſtoriſch poſitiver Art, oder es ſtammt aus dem Geiſte. Bei-<lb/>des muß ſcharf geſondert werden. Nach der Verſchiedenheit<lb/>des Urſprunges iſt es verſchieden zu behandeln. Das Erſte<lb/>muß gegeben werden und der Schu&#x0364;ler hat es zu lernen und<lb/>in ſeinem Gebrauche ſich zu u&#x0364;ben, bis zur vollkommenen Fer-<lb/>tigkeit. Das Zweite dagegen ſoll er ſuchen und finden. Dazu<lb/>bedarf er der Leitung, der Erregung. Jenes ſoll gar nicht<lb/>Gegenſtand des Lehrvortrages in den Ho&#x0364;rſa&#x0364;len der Univerſita&#x0364;-<lb/>ten ſein, es geho&#x0364;rt in das Buch, das der Schu&#x0364;ler ſich anzu-<lb/>ſchaffen hat, um die Materialien ſich anzueignen. Solches<lb/>kann man ihm, da er ein gereifter Ju&#x0364;ngling, kein Kind mehr<lb/>iſt, u&#x0364;berlaſſen, und man muß es ihm zumuthen. Das aus<lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><lb/><pb n="38" facs="#f0056" />
dem Geiſte ſtammende Wiſſen dagegen, das Rationale iſt aus-<lb/>ſchließlich der Gegenſtand der Beſcha&#x0364;ftigung. Dieß iſt meine<lb/>Grundanſicht.</p><lb/><p>Durch dieſe Scheidung des hiſtoriſchen Wiſſens von dem<lb/>rationalen reducirt ſich der in einer Vorleſung zu behandelnde<lb/>Lehrinhalt auf ein Viertel, ein Achtel oder in noch mehr ab-<lb/>nehmenden Exponenten. Dieſes iſt ein unendlicher Gewinn.<lb/>Der Reſt kann nun vollſta&#x0364;ndig verarbeitet werden, worauf<lb/>Alles ankommt.</p><lb/><p>Ich denke mir die Ausfu&#x0364;hrung ſo:</p><lb/><p>Dreißig bis fu&#x0364;nfzig Studenten ſitzen im Halbkreiſe, der<lb/>Lehrer mitten zwiſchen ihnen. Mit der hiſtoriſchen Grundlage<lb/>haben ſie ſich bereits bekannt gemacht. Nun beginnt der Leh-<lb/>rer die Entwicklung in freiem Geſpra&#x0364;che, nach der Weiſe der<lb/>Alten, aber zugleich mit Benutzung aller ſeitdem in der Me-<lb/>thodik gemachten Fortſchritte. Ob die Schu&#x0364;ler einen kurzen<lb/>Leitfaden als Wegweiſer, der Haltpunkte, Fingerzeige entha&#x0364;lt,<lb/>in der Hand haben oder nicht, iſt gleichgu&#x0364;ltig. Es kann ſein,<lb/>kann auch nicht ſein. Darauf kommt nichts an. Auch darauf<lb/>kommt nichts an, ob viel oder ob wenig Stoff verarbeitet<lb/>wird. Aber <hi rendition="#g">daß</hi> verarbeitet werde, das iſt&#x2019;s. Der Student<lb/>ſoll das philoſophiſche Denken lernen. Iſt dieſes geſchehen,<lb/>ſo braucht er den Lehrſaal nicht mehr zu beſuchen. Er hat<lb/>ausſtudirt, d. h. er wird das Studiren ewig fortſetzen. Denn<lb/>der Geiſt iſt in ihm zum Leben gekommen. Und der (lebendig<lb/>gewordene) Geiſt la&#x0364;ßt ſich nicht bannen.</p><lb/><p>Gleich wird man mit Einwendungen bei der Hand ſein,<lb/>a&#x0364;ußere Schwierigkeiten aufza&#x0364;hlend.</p><lb/><p>Man wird die Menge der Studenten nennen. Freilich<lb/>wird nicht leicht ein Lehrer Hunderte zugleich im Denkproceß<lb/>zu erhalten fa&#x0364;hig ſein. Aber Hunderte geho&#x0364;ren auch nicht<lb/><pb n="39" facs="#f0057" />
zuſammen. Sollten ſie nicht abzuhalten ſein, nun, ſo iſt es<lb/>doch tauſendmal beſſer, daß alle der Entwicklung, an der<lb/>Zwanzig bis Dreißig ſprechend Theil nehmen, zuho&#x0364;ren, die<lb/>Fragen als an ſich gerichtet betrachten und ſtill mit antwor-<lb/>ten, als daß Keiner antwortet und redet. So viele Lehrer<lb/>man zur Erreichung des Hauptzweckes no&#x0364;thig hat, ſo viele<lb/>ſind anzuſtellen. Aber ich ſagte ja ſchon, daß die Maſſe des<lb/>bisherigen Lehrſtoffes ſich außerordentlich vermindere, ja daß<lb/>es auf die Maſſe gar nicht ankomme.</p><lb/><p>Man wird ſagen, die Herren Studenten lieben das Ant-<lb/>worten, Reden, Selbſtdenken nicht. Wirklich nicht? Sehet,<lb/>wenn das wahr iſt, dann habt Ihr u&#x0364;ber Eure bisherige Weiſe<lb/>ſelbſt den Stab gebrochen. Gewinnen ſie durch das bisher<lb/>u&#x0364;blich geweſene Verfahren keine Liebe zu ſelbſttha&#x0364;tigem Den-<lb/>ken, ſo folgt daraus, daß man die verkehrte Weiſe abſchaffe.<lb/>Aber ich gebe Euch in der Behauptung recht. Unſere heuti-<lb/>gen Studenten ſitzen am liebſten ſtill da, nachſchreibend wie<lb/>die Maſchinen, und die Maſſe nach Hauſe ſchleppend, wie<lb/>die Laſtthiere.</p><lb/><p>Man wird ſagen, die meiſten unſerer Profeſſoren ſeien<lb/>der dialektiſchen Entwicklung nicht ma&#x0364;chtig. Solches gebe ich<lb/>auch zu, ja ich behaupte es entſchieden. Aber wer ein Pro-<lb/>feſſor ſein will, hat dieſes Schwerſte zu lernen. Wer es nicht<lb/>vermag, der paßt weder zum Hoch- noch zum Dorfſchulleh-<lb/>rer. In ihr liegt das Weſentliche des Lehrgeſcha&#x0364;fts.</p><lb/><p>Dieſe und andere Einwu&#x0364;rfe ſind nichtig. Za&#x0364;hlen wir dage-<lb/>gen nur einige der Vortheile, der Folgen dieſer Lehrmethode auf.</p><lb/><p>1) Es verſchwindet der Tod aus den Lehrſa&#x0364;len, ſie wer-<lb/>den aus <hi rendition="#g">Ho&#x0364;rſ</hi>a&#x0364;len Uebungsſa&#x0364;le, Denkſta&#x0364;tten. Unſere Ju&#x0364;ng-<lb/>linge werden geiſtig ſelbſtſta&#x0364;ndig, ſie gelangen zur intellectuellen<lb/>Emancipation.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="40" facs="#f0058" />
<p>2) Alle impotente, ohnma&#x0364;chtige Menſchen werden von<lb/>dem Katheder abgehalten; nur die geiſtig kra&#x0364;ftigſten werden<lb/>Hochſchullehrer. Man wird keine gelehrten Kameele, wie die<lb/>Herren Studenten gewiſſe Leute zu nennen pflegen, mehr an-<lb/>ſtellen. Wer nicht ſeiner ganzen Wiſſenſchaft ma&#x0364;chtig iſt,<lb/>nicht jeden Einwurf zu widerlegen oder zu behandeln verſteht,<lb/>nicht ſelbſt zum Denken jeden Augenblick aufgelegt iſt &#x2014; er<lb/>wird es nicht wagen, ſich mit der geiſtgeweckten deutſchen Ju-<lb/>gend einzulaſſen. Ein unendlicher Gewinn! Nur die tu&#x0364;chtig-<lb/>ſten werden zur Wu&#x0364;rde eines akademiſchen Lehrers gelangen.<lb/>Dafu&#x0364;r iſt dann bleibend und ſicher geſorgt.</p><lb/><p>3) Aufho&#x0364;ren wird mit einem Male das Prunken mit<lb/>gelehrtem abgelernten Krame, verſchwinden der hiſtoriſche<lb/>Wuſt, der wie ein Ballaſt den aufſtrebenden Geiſt erdru&#x0364;ckt.<lb/>Nicht mehr anſtellen wird man junge unreife Ma&#x0364;nner, die,<lb/>ſelbſt erſt Neulinge im Denken und im Leben, meinen, man<lb/>ko&#x0364;nne ein akademiſcher Lehrer ſein, wenn man ein Heft zu-<lb/>ſammenzuſchreiben und vorzuleſen verſtehe. Man wird die,<lb/>welche ſich auf niederen Poſten als denkende, zur entwickeln-<lb/>den, geiſterregenden Lehrart fa&#x0364;hige Ko&#x0364;pfe bewa&#x0364;hrt haben, zu<lb/>Hochſchullehrern berufen.</p><lb/><p>Doch genug; die Sache ſpricht fu&#x0364;r ſich. Halten wir<lb/>nur noch den Gegenſatz, die jetzt beſtehende Einrichtung dage-<lb/>gen, zur gegenſeitigen Beleuchtung.</p><lb/><p>Da ſitzen die Ju&#x0364;nglinge, welche die beſte Vorbildung ge-<lb/>noſſen haben, die es bis jetzt auf Erden giebt, oft zu Hun-<lb/>derten ſtumm vor dem einen Mann auf der Hitſche. In<lb/>monotonem geiſtloſen Vortrage leſen die Meiſten ihre Weisheit<lb/>aus dem Hefte, oder, um den Stumpfſinn zu verewigen,<lb/>kommen ſie der Faulheit durch Diktiren zu Hu&#x0364;lfe. Machen die<lb/>Herren, ſagte der alte <hi rendition="#aq">N. N.</hi>, weiland Profeſſor in Marburg,<lb/><pb n="41" facs="#f0059" />
gefa&#x0364;lligſt ein Kommachen. Nichts wird geho&#x0364;rt, als das Kritzeln<lb/>der Federn. In gekru&#x0364;mmter Stellung legen ſie ſo ta&#x0364;glich vier<lb/>oder mehr Stunden ſich Sammlungen von Heften an. Mit<lb/>Berſerkerwuth ſchreiben ſie Sachen auf, die in tauſend Bu&#x0364;-<lb/>chern ſtehen, hiſtoriſchen Wuſt, gelehrten Kram, Minutien<lb/>und Quisquilien. Mit einem zerreißenden Gefu&#x0364;hl, aus Mit-<lb/>leid und Abſcheu gemiſcht, betrachte ich dieſen ſtaunenswu&#x0364;rdi-<lb/>gen Vorgang. Mit Mitleiden &#x2014; dieſe armen Leute ſind zur<lb/>abſchwa&#x0364;chendſten Sclavenarbeit verdammt; mit Abſcheu, denn<lb/>ſie ha&#x0364;tten doch durch die Gymnaſialbildung zu ho&#x0364;herem Sinn<lb/>und ho&#x0364;herem Streben gelangen ko&#x0364;nnen. Freilich wirft die<lb/>Denkſcheu der Meiſten und der Umſtand, daß ſie ſich ſo all-<lb/>gemein das Vorſagen und das Diktiren gefallen laſſen, ja oft<lb/>es verlangen, kein gu&#x0364;nſtiges Licht auf die Leiſtungen der Gym-<lb/>naſien. <note place="foot" n="*)">Mit den Gymnaſien wird es nicht eher gut, bis man für die<lb/>Bildung der Gymnaſiallehrer ſolche Anſtalten errichtet, wie für<lb/>die Elementarlehrer beſtehen. Dieſe Wahrheit bedarf keines Be-<lb/>weiſes. Gebe Gott, daß mein Heimathland Preußen ſich den<lb/>Ruhm erwirbt, auch in dieſem Stücke voranzugehen! Dazu<lb/>möchte ich noch mitwirken.</note> Auch dort erliegen die armen Jungen oft dem ge-<lb/>lehrten Wuſte. Aber auch mit Staunen betrachte ich das<lb/>Schauſpiel. Ungeheure Fortſchritte hat die Methodik des Un-<lb/>terrichts gemacht, ſeit drei Jahrhunderten; Tauſende von Dorf-<lb/>ſchulen erfreuen ſich einer belebenden Lehrmethode, &#x2014; unſere<lb/>Univerſita&#x0364;ten haben keine Notiz davon genommen, ſie haben<lb/>ſich unvera&#x0364;ndert erhalten trotz aller Reformen und Revolutio-<lb/>nen in dem Leben. Es iſt eine lehrreiche Geſchichte. Soll<lb/>es ſo fortgehen? &#x2014; Vernehmen wir u&#x0364;ber den geiſtigen Zu-<lb/>ſtand der Studirenden die Verſicherungen eines Mannes, der<lb/>aus langer Erfahrung ſpricht.</p><lb/><pb n="42" facs="#f0060" />
    <p>&#x201E;Man blicke&#x201C;, ſagt der Profeſſor <hi rendition="#g">Beneke</hi> <note place="foot" n="*)">Siehe deſſen Erziehungs- und Unterrichtslehre, Berlin bei Mitt-<lb/>ler, 1836, 2 Bände, ein geiſtvolles Werk, allen Lehrern an<lb/>Gymnaſien und allen Docenten ſehr zu empfehlen!</note>, &#x201E;auf<lb/>die Univerſita&#x0364;t. Statt in den Geiſt der vorgetragenen Wiſſen-<lb/>ſchaften einzudringen und das Geiſtige geiſtig zu faſſen, faſſen<lb/>in allen Faculta&#x0364;ten die meiſten Studirenden daſſelbe bloß a&#x0364;u-<lb/>ßerlich und dem todten Buchſtaben nach, bleiben auch hier an<lb/>der Sprache, als dem Inbegriff a&#x0364;ußerer Zeichen, oder an hi-<lb/>ſtoriſchem Nebenwerk, oder an leeren Formeln, ha&#x0364;ngen, weß-<lb/>halb ſie ſich denn auch auf die ſogenannten Brotwiſſenſchaften<lb/>beſchra&#x0364;nken, und keinen Trieb fu&#x0364;hlen, dieſelben durch umfaſ-<lb/>ſendere hiſtoriſche und <choice><sic>phiſophiſche</sic><corr>philoſophiſche</corr></choice> Erkenntniſſe tiefer lebendig<lb/>zu machen. 
    <note place="foot" n="**)" xml:id="note-0060" next="#note-0061"><p>Wenn obige Schilderung wahr iſt, ſo taugt unſere Gymnaſial-<lb/>bildung nicht. An den Früchten erkennt man auch ſie. Obige<lb/>Schilderung iſt, leider! nur zu wahr. Die Gymnaſien ſind an<lb/>zwei Uebeln krank, oder machen krank: 1) ſie überfüllen den<lb/>Schüler mit Maſſen des verſchiedenartigſten Wiſſens; 2) ſie ſor-<lb/>gen nicht für eine tüchtige Verarbeitung. Der erſte Fehler ent-<lb/>ſteht aus der wunderlichen Angſt vor Einſeitigkeit, und doch zieht<lb/>jeder verſtändige Menſch eine tüchtige, d. h. eine geſunde und<lb/>kräftige Einſeitigkeit, mit Luſt und Liebe zur Sache, jeder mit-<lb/>telmäßigen Univerſalität vor, wozu unter 100 Gymnaſiaſten<lb/>90 <hi rendition="#g">genöthigt</hi> werden, zu unermeßlichem Schaden für die ge-<lb/>ſunde Stärke ihres Leibes und die Friſche ihres Geiſtes. Manche<lb/>unſerer Gymnaſiaſten betreten als junge Greiſe die Univerſität.<lb/>Natürlich können ſie keine andere Erſcheinungen darbieten, als<lb/>die obigen im Texte.</p><lb/><p>Die Verdauung und Verarbeitung des mannigfaltigſten<lb/>Wiſſens wäre noch eher zu erwarten, wenn alle Gymnaſiallehrer<lb/><hi rendition="#g">Meiſter der Methodik</hi> wären. Aber <hi rendition="#aq">hic haerat aqua.</hi><lb/>Dann könnte man auch auf eine Verminderung der Lectionen<lb/>dringen. Was würde dadurch überhaupt nicht ſchon an phyſi-<lb/>ſcher Geſundheit und Kräftigkeit gewonnen! Dieſe und geiſtige<lb/>Friſche ſind nur dann zu erwarten:</p></note> Werden ſie a&#x0364;ußerlich, oder auch durch eine<lb/><pb n="43" facs="#f0061" />
    zufa&#x0364;llig und flu&#x0364;chtig begru&#x0364;ndete Neigung zu dieſen gefu&#x0364;hrt, ſo<lb/>ſehen wir ſie beinahe ga&#x0364;nzlich unfa&#x0364;hig, ſich daru&#x0364;ber zu orien-<lb/>tiren und auch nur die leichteſten Beiſpiele zu finden fu&#x0364;r die<lb/>Veranſchaulichung des abſtract Vorgetragenen; und ſie geben<lb/>ſich entweder einem abſtracten Formelweſen oder den unſta&#x0364;t<lb/>ſchweifenden Phantaſien poetiſirender Speculation hin. &#x2014; Ein<lb/>nicht geringer Theil thut in dem erſten Univerſita&#x0364;tsjahre ſo<lb/>gut wie gar nichts; die Meiſten kommen wenigſtens nicht u&#x0364;ber<lb/>ein treues Nachſchreiben der Vorleſungen und eine todte Wie-<lb/>derholung derſelben hinaus; ein angeſtrengtes Selbſtarbeiten<lb/>tritt bei Vielen erſt in der letzten Zeit vor dem Examen und<lb/>aus Furcht vor demſelben ein (auch dann alſo nur von mehr<lb/>mechaniſcher Art und als Geda&#x0364;chtnißwerk), und wird mit die-<lb/>ſer Furcht wieder abgeworfen, ſo daß ſie ihr ganzes Leben<lb/>hindurch nur durch ihre nothwendigen Berufsgeſcha&#x0364;fte mit dem<lb/>allgemeinen geiſtigen Erwerbe der Menſchheit in Verbindung<lb/>bleiben. Allerdings giebt es hiervon viele ehrende Ausnahmen;<lb/>aber ſie ſind doch nur ein kleiner Theil des Ganzen, und es<lb/>mo&#x0364;chte nicht zu berechnen ſein, wie viel Unheil, auch fu&#x0364;r alle<lb/>Zweige des praktiſchen Lebens, aus dieſem la&#x0364;ſſigen, todten,<lb/>buchſtabenartigen Treiben der Wiſſenſchaften auf der Univer-<lb/>ſita&#x0364;t hervorgehen.&#x201C;</p><lb/><p>Dieſes ſind die Folgen der Lehrmethode, die auf den<lb/>Gymnaſien und Univerſita&#x0364;ten herrſcht.</p><lb/>
    <note place="foot" n="**)" xml:id="note-0061" prev="#note-0060"><list><item>1) wenn man nur Hauptgegenſtände und dieſe vollſtändig er-<lb/>lernt;<lb/></item><item>2) wenn es in heiterer Anſtrengung geſchieht, was von der<lb/>Methode abhängt;<lb/></item><item>3) wenn man dem Leib ſein volles Recht wiederfahren läßt.</item></list><lb/><p>Iſt dieſes in der Regel, d. h. in zehn Fällen neunmal, als<lb/>Reſultat unſerer Schulbildung zu erwarten???</p></note><lb/><pb n="44" facs="#f0062" />
<p>Am allerwenigſten paßt ſie fu&#x0364;r die, welche ſelbſt Lehrer<lb/>werden wollen, ſei es an o&#x0364;ffentlichen Schulen, oder Religions-<lb/>lehrer. Denn wie ſie gelehrt worden ſind, ſo lehren ſie wie-<lb/>der, und ſo pflanzt ſich die vorſagende, vordenkende, diktirende<lb/>Methode oder vielmehr Unmethode bis in alle Ewigkeit fort.<lb/>Auf keiner deutſchen Univerſita&#x0364;t kann der ku&#x0364;nftige Lehrer die<lb/>geiſtbildende Methode kennen und u&#x0364;ben lernen. Natu&#x0364;rlich<lb/>fa&#x0364;ngt der Anfa&#x0364;nger im Lehramte ſo an, wie er auf der Uni-<lb/>verſita&#x0364;t gelernt hat. Denn wie la&#x0364;ßt ſich mit Billigkeit von<lb/>ihm fordern, daß er das Schwerere, was er nicht geu&#x0364;bt hat,<lb/>nicht hat u&#x0364;ben ſehen, beginne? Daher noch immer die Sel-<lb/>tenheit einer geiſtbildenden Methode in den Gymnaſien, daher<lb/>die Urſache der gerechten Klagen, die <hi rendition="#g">Beneke</hi> fu&#x0364;hrt, daher<lb/>auch, wenigſtens zum Theil, die Gemeinheit vieler Menſchen,<lb/>deren Geiſt, ungeachtet der Beſcha&#x0364;ftigung mit den Gegenſta&#x0364;n-<lb/>den, von welchen man ru&#x0364;hmt, daß ſie die Humanita&#x0364;t verbrei-<lb/>ten, nicht zu rechter Erkenntniß gelangt iſt. Denn die Ge-<lb/>meinheit der Menſchen entſpringt aus der Gemeinheit der<lb/>Arbeit, und zwar weniger in der objectiven Beſchaffenheit der-<lb/>ſelben, als in der Art und Weiſe, wie ſie vollzogen wird.<lb/>Leider kann man ſich ſelbſt mit Wiſſenſchaften auf eine ge-<lb/>meine, handwerksma&#x0364;ßige Art beſcha&#x0364;ftigen, ſo daß ſie den Geiſt<lb/>nur in rein a&#x0364;ußerlicher Art in Anſpruch nehmen. Zu dem<lb/>Innern der Wiſſenſchaften dringt man nur durch die rechte<lb/>Methode. Ich muß es daher wiederholen, daß alle Kenntniß<lb/>nur in ſo weit wahren Werth fu&#x0364;r die menſchliche Bildung hat,<lb/>als ſie mit Erkenntniß verbunden iſt, d. h. mit der Erkennt-<lb/>niß der den Thatſachen zu Grunde liegenden Urſachen, Mo-<lb/>tive, Gru&#x0364;nde, Geſetze. Nicht in der Kenntniß des Einzelnen<lb/>ruht die intellectuelle Bildung, ſondern in der Erkenntniß des<lb/>Allgemeinen. Darum bewegt ſich die wahre Methode von der<lb/><pb n="45" facs="#f0063" />
Kenntniß des Einzelnen zur Erkenntniß des Allgemeinen, Tie-<lb/>fen, in entwickelnder, heuriſtiſcher Art und Weiſe.</p><lb/><p>Dieſe entwickelnde Methode macht endlich auch die &#x201E;hei-<lb/>lige Unverſta&#x0364;ndlichkeit&#x201C; unmo&#x0364;glich, in welche manche Docen-<lb/>ten, beſonders der philoſophiſchen Faculta&#x0364;t, ihre Weisheit ein-<lb/>hu&#x0364;llen. Denn bei ihrer Anwendung wird der Fortſchritt nicht<lb/>von dem Hefte, nicht von der Laune des Lehrers, ſondern<lb/>von den Fortſchritten der Lernenden bedingt, wie es ſein muß.<lb/>Nicht das ſemeſterweiſe, regelma&#x0364;ßige Abkanzeln des Heftes iſt<lb/>der Zweck des Vortrages, ſondern die geiſtige Bildung der<lb/>Lernenden.</p><lb/><p>Aus allen dieſen Gru&#x0364;nden mu&#x0364;ſſen wir von den akademi-<lb/>ſchen Docenten dieſe geiſtbildende Methode <hi rendition="#g">fordern</hi>.</p></div><lb/><div n="3"><head>3. <hi rendition="#g">Die Geſinnung</hi>.</head><lb/><p>Iſt das Werk verdorben, das Product der Menſchen &#x2014;<lb/>ſo ko&#x0364;nnen die Arbeiter, die Verfertiger, die Ku&#x0364;nſtler nicht un-<lb/>verdorben geblieben ſein. Die Kunſt verfa&#x0364;llt durch die Ku&#x0364;nſt-<lb/>ler, die Schule durch die Lehrer, die Studenten durch die<lb/>Profeſſoren. Dieß iſt &#x2014; ich kann es nicht bergen &#x2014; meine<lb/>Meinung, das Verderben hat auch viele Profeſſoren ergriffen.<lb/>Eben darum ko&#x0364;nnen <hi rendition="#g">ſie allein</hi> das Verderben der Univer-<lb/>ſita&#x0364;ten nicht in ſeiner Gro&#x0364;ße, ſeinem Umfange aufdecken.<lb/>Denn ſie ſtecken mit darin.</p><lb/><p>Worin beſteht ihre Schuld?</p><lb/><p>1) Sie <note place="foot" n="*)">Vergl. die Vorrede.</note> haben <hi rendition="#g">keine Heimath</hi>, kein Heimathsge-<lb/>fu&#x0364;hl, keine Anha&#x0364;nglichkeit an ein Land, ſie ſind Kosmopoliten,<lb/>d. h. ſie gehen der Ehre nach und dem Gelde. Wer ihnen<lb/>am meiſten bietet, der hat ſie. So wandern ſie von einer<lb/><pb n="46" facs="#f0064" />
deutſchen Univerſita&#x0364;t zur andern. Hat ſich Einer Ruhm,<lb/>einen gla&#x0364;nzenden oder wenigſtens blendenden Namen erwor-<lb/>ben, ſo treibt er bei einem Rufe nach auswa&#x0364;rts ſein Gehalt<lb/>nach Mo&#x0364;glichkeit in die Ho&#x0364;he. Alles wird angewandt, um<lb/>die rufende Beho&#x0364;rde zu ſchrauben. Kein Heimaths- oder Va-<lb/>terlandsgefu&#x0364;hl legt ein Gewicht in die Wagſchale. Sie ſind<lb/>Makler geworden; auch die kaufma&#x0364;nniſchen Cursberechnungen<lb/>findet man bei ihnen, und wenn z. B. die Philoſophie, zu<lb/>der ſie ſich im Vortrage bekennen, hoch im Curſe ſteht, ſo<lb/>weiß nicht nur jeder Adept derſelben, daß er hohe Procente<lb/>fordern darf, ſondern er thut es auch. In den alten guten<lb/>Zeiten wog ein &#x201E;Geheimer Rath&#x201C; oder ein &#x201E;Geheimer Hof-<lb/>rath&#x201C; noch etwas auf; aber heut zu Tage ſchlagen ſelbſt die<lb/>Ma&#x0364;nner des Abſoluten und des Unbedingten den Werth des<lb/>Realen ho&#x0364;her an, als Titel und Orden.</p><lb/><p>Wie viele Regierungsbeamten ihre Tha&#x0364;tigkeit nach der<lb/>Zahl der Nummern, die in ihrem Notizbuche ſtehen, abmeſſen<lb/>und nach deren Ho&#x0364;he berechnen, ſo ſcha&#x0364;tzen unſere Profeſſo-<lb/>ren ihre Wichtigkeit, ihren Einfluß und den Grad, in dem<lb/>ſie ihre Beſtimmung erreicht haben, nach der Zahl ihrer Zu-<lb/>ho&#x0364;rer. Wohl, ſie iſt in dem Punkte ein Maßſtab, daß man<lb/>daraus erſehen kann, was junge Leute fu&#x0364;r wichtig oder noth-<lb/>wendig erachten und fu&#x0364;r intereſſant halten. Aber mit der Zahl<lb/>der Zuho&#x0364;rer ſteigt die Zahl der &#x201E;Fritze&#x201C;, wie die Herren Stu-<lb/>denten ſagen, oft nach dem Doppelten oder noch ho&#x0364;her. Hier<lb/>liegt eine Quelle des Grundverderbens. Denn das Zahlen des<lb/>Honorars verfu&#x0364;hrt ſie, darnach zu trachten, den Ju&#x0364;nglingen<lb/>zu gefallen; ſie ſpeculiren auf die <hi rendition="#g">Ku&#x0364;nſte</hi>, welche den Ho&#x0364;r-<lb/>ſaal fu&#x0364;llen. Und gelingt dieſes nicht gar ha&#x0364;ufig? Folgen ſie,<lb/>die gro&#x0364;ßtentheils Urtheilloſen, nicht ſehr oft dem lockenden<lb/>Schein, den ta&#x0364;uſchenden Ku&#x0364;nſten, der wortreichen Suade?<lb/><pb n="47" facs="#f0065" />
Wirkt der, der einen gefu&#x0364;llten Ho&#x0364;rſaal hat, wirklich beſſer,<lb/>tu&#x0364;chtiger, bildender, als der, der von einer kleineren Schaar<lb/>von Ju&#x0364;ngern umgeben iſt? Ihr Alle ſprechet nein, denn<lb/>Jedermann weiß: Auch unter den Studenten giebt es Fu&#x0364;hrer<lb/>und Leitha&#x0364;mmel und Macher; die u&#x0364;brige Maſſe folgt, verſteht<lb/>nichts und lernt nichts, aber ſie ſtimmt ein in das Lob der<lb/>Chorfu&#x0364;hrer.</p><lb/><p>Nein, das Beziehen des Honorars von dem Einzelnen<lb/>iſt ein Grundverderben der Univerſita&#x0364;t.</p><lb/><p>Ihr denkt, und Ihr habt den Einwand bei der Hand:<lb/>wenn wir die Honorare abſchaffen, wird dann der und jener<lb/>auch noch mit Eifer und Fleiß leſen? Wie, im Ernſte, Ihr<lb/>denkt wirklich ſo? Nun ſehet: dann habt Ihr ein viel ha&#x0364;rte-<lb/>res und ſcha&#x0364;rferes Urtheil u&#x0364;ber die Profeſſoren ausgeſprochen,<lb/>als ich es auf hundert Bogen vermag. Aber ich glaube es,<lb/>ich weiß es, Ihr denkt es wirklich. So weit ſind wir ge-<lb/>kommen, d. h. geſunken, daß wir Impulſe, die man bei Dorf-<lb/>ſchullehrern nicht mehr fu&#x0364;r no&#x0364;thig erkla&#x0364;rt, und die man an<lb/>vielen Orten abgeſchafft hat, und zwar ſo unreine und gemeine<lb/>Impulſe, wie Gold und Silber, noch fu&#x0364;r no&#x0364;thig erkla&#x0364;rt, um<lb/>unſere Akademiker, die Ma&#x0364;nner, die mit dem Geiſte der alten<lb/>und mit dem Mark der neuen Zeit aufgena&#x0364;hrt ſind, auf eine<lb/>oder zwei Stunden am Tage in Tha&#x0364;tigkeit zu erhalten!</p><lb/><p>Vernehmt doch die Urtheile, die unſere Studenten daru&#x0364;-<lb/>ber fa&#x0364;llen und welche Anekdo&#x0364;tchen ſie erza&#x0364;hlen! Doch <hi rendition="#aq">no-<lb/>mina sunt odiosa.</hi> Sie thun auch nichts zur Sache, weil<lb/>ſo viele von dieſer Peſt des Geizes und der Habſucht ange-<lb/>ſteckt ſind. Andern verzeihen wir es, weil auch die <hi rendition="#g">Wiſſen-<lb/>ſchaft</hi> leider oft nach Brot gehen muß, indem man ſelbſt<lb/>auf den Univerſita&#x0364;ten eine nicht nur bedenkliche, ſondern offen-<lb/>bar ho&#x0364;chſt ſcha&#x0364;dliche Concurrenz zugiebt oder veranlaßt. Von<lb/><pb n="48" facs="#f0066" />
Monopolen kann keine Rede ſein, aber auch nicht von dem<lb/>andern Extrem, einer allgemeinen Gewerbefreiheit. Schon in<lb/>materiellen Dingen fu&#x0364;hrt ſie in der Regel zu unleugbaren<lb/>Nachtheilen, noch mehr in geiſtigen. Denn ſie erzeugt unter<lb/>den Lehrern derſelben Faculta&#x0364;t Neid und Eiferſucht, Rang-<lb/>ſtreit und alle die geha&#x0364;ſſigen Rancu&#x0364;nen, von welchen ſelbſt<lb/>die Studenten ſo viel zu erza&#x0364;hlen wiſſen. Ein College ſucht<lb/>dem andern den Rang abzulaufen und das Heer der Akade-<lb/>miker auf ſeine Seite zu ziehen, in ſeinen Ho&#x0364;rſaal zu locken,<lb/>oft vielleicht durch unwu&#x0364;rdige, a&#x0364;ußerliche Ku&#x0364;nſte, welche die<lb/>Menge beſtechen. So ſehen wir unſere Profeſſoren den Go&#x0364;tzen<lb/>des Tages huldigen, nach Ergo&#x0364;tzung, Schein und Beluſtigung<lb/>der Zuho&#x0364;rer haſchen, das Gla&#x0364;nzende dem Ernſten und Tiefen<lb/>vorziehen, das Pikante und ſogenannte Geiſtreiche dem Ein-<lb/>fachen und Wahren. Die Gebrechen der Tagesliteratur drin-<lb/>gen ſo in die Ho&#x0364;rſa&#x0364;le und verderben den Geſchmack der Ju&#x0364;ng-<lb/>linge an der ſchlichten, nackten Wahrheit. Der akademiſche<lb/>Lehrer muß ohne a&#x0364;ußere Sorgen ſeinem geiſtigen Berufe leben<lb/>ko&#x0364;nnen, damit man mit Recht ihm die Forderung ſtellen ko&#x0364;nne,<lb/>nach der Wiſſenſchaft und Wahrheit zu trachten, und nicht<lb/>nach den Dingen, die von dieſer Welt ſind. Auch die akade-<lb/>miſchen Lehrer ko&#x0364;nnen nicht zugleich Gott dienen und dem<lb/>Mammon.</p><lb/><p>2) Sie achten nicht den <hi rendition="#g">Gehorſam</hi>, nicht die <hi rendition="#g">Sub-<lb/>ordination</hi> &#x2014; ſie, die fu&#x0364;r den Staat<hi rendition="#g">sdienſt</hi> erziehen ſollen.</p><lb/><p>Es iſt weltbekannt, ſie ru&#x0364;hmen ſich dieſes Sinnes, als<lb/>eines Zeichens ſelbſtſta&#x0364;ndiger Kraft und des Bewahrens cor-<lb/>porativer Sta&#x0364;rke, ſelbſt gegen ihre Studenten. Die bis zu<lb/>10 und 12 Wochen mißbra&#x0364;uchlich ausgedehnten Herbſtferien,<lb/>nachdem das Sommerſemeſter oft nur 12 Wochen gedauert<lb/>hat, &#x2014; ſie ſind ein Mißbrauch und ein Uebel. Denn was<lb/><pb n="49" facs="#f0067" />
ſoll der gewo&#x0364;hnliche Student in dieſer langen Zeit machen?<lb/>Schon die lange Weile, das Nichtsthun, das leere Herum-<lb/>ziehen und Herumliegen macht die Ba&#x0364;uche faul. Die den<lb/>Univerſita&#x0364;ten vorgeſetzten Beho&#x0364;rden ſehen dieſes ſehr wohl ein,<lb/>ſie befehlen: Ku&#x0364;nftig darf Keiner vor dem 15. September<lb/>ſchließen. Aber ſchon den 15. Auguſt ſtehen die Ho&#x0364;rſa&#x0364;le leer.<lb/>In dem Kataloge iſt der Anfang der Wintervorleſungen auf<lb/>den 18. October angeſetzt; ſelten lieſ&#x2019;t Einer vor dem 1. No-<lb/>vember, Mancher nicht vor dem 10ten.</p><lb/><p>Daß in jedem Semeſter alle Hauptcollegien eines Faches<lb/>geleſen werden, es iſt, beſonders auf einer großen Univerſita&#x0364;t,<lb/>die billigſte Forderung. Das Miniſterium befiehlt daher, die<lb/>Profeſſoren <hi rendition="#g">einer</hi> Faculta&#x0364;t ſollen ſich daru&#x0364;ber verſta&#x0364;ndigen.<lb/>Aber Jeder lieſ&#x2019;t nach wie vor ſeine Lieblingsgegenſta&#x0364;nde, d. h.<lb/>diejenigen, die am erſten ein volles Auditorium liefern. So<lb/>wird <hi rendition="#g">dieſelbe</hi> Disciplin oft von drei bis ſechs Docenten an-<lb/>gezeigt, wa&#x0364;hrend andere, vielleicht eben ſo wichtige, leer aus-<lb/>gehen.</p><lb/><p>Sie kennen den Gehorſam gegen die Vorgeſetzten nicht.<lb/>Wie die Franzoſen <hi rendition="#g">aller</hi> Parteien darin einig ſind, daß das<lb/>linke Rheinufer ihnen geho&#x0364;re, ſo ſtimmen auch Profeſſoren<lb/>aller Richtungen darin u&#x0364;berein, ſich von alten Vorrechten<lb/>nichts nehmen zu laſſen, ſollte es auch Geſetz und Ordnung<lb/>verlangen.</p><lb/><p>3) <hi rendition="#g">Sie intereſſiren ſich nicht fu&#x0364;r das Indi-<lb/>viduum</hi>.</p><lb/><p>Was fu&#x0364;r herrliche Bande umſchloſſen ehemals den Mei-<lb/>ſter und ſeine Ju&#x0364;nger, damals, als jeder Hochbegabte eine<lb/>Schule bildete: gegenſeitige Liebe, die va&#x0364;terliche von oben, die<lb/>auf Hochachtung gegru&#x0364;ndete von unten &#x2014; die <hi rendition="#g">Pieta&#x0364;t</hi>. Der<lb/><pb n="50" facs="#f0068" />
Ju&#x0364;nger zehrte lebenslang daran und ſie war das Hochgefu&#x0364;hl<lb/>ſeines Alters.</p><lb/><p>Heut zu Tage gelten die Zuho&#x0364;rer gleich den Nummern.<lb/>Wie in den Lankaſterſchulen haben ſie ihre Individualita&#x0364;t ver-<lb/>loren, ſie za&#x0364;hlen nur, und ſie werden geza&#x0364;hlt, weil ſie die<lb/>Ho&#x0364;he des Honorars bezeichnen. Wahrlich auch ein wo&#x0364;chent-<lb/>liches Theekra&#x0364;nzchen, mit <hi rendition="#g">Einigen</hi> gehalten, iſt kein Erſatz<lb/>fu&#x0364;r die perſo&#x0364;nliche Gemeinſchaft der alten Zeiten.</p><lb/><p>Unſere Profeſſoren leſen, unbeku&#x0364;mmert um das, was die<lb/>Anweſenden treiben, ob ſie ſchreiben und aufmerkſam ſind,<lb/>oder ob ſie in Bu&#x0364;chern leſen, oder inzwiſchen die Tiſche zer-<lb/>ſchneiden, oder ſchlafen.</p><lb/><p>Gar Vielen, den Meiſten kommt es ungelegen, wenn<lb/>ein Einzelner ſich noch privatim dieſen oder jenen Aufſchluß<lb/>erbittet. Er wird ſo empfangen, daß er nicht wieder kommt.<lb/>Darum geho&#x0364;rt es zu den ſeltenen Ausnahmen, wenn Einer<lb/>das Glu&#x0364;ck hat, dem Profeſſor perſo&#x0364;nlich bekannt zu werden.<lb/>Die Studenten wiſſen es, wie gleichgu&#x0364;ltig gegen ihre Perſo&#x0364;n-<lb/>lichkeit die Meiſten ihrer Lehrer ſind. Darum vergelten ſie<lb/>auch Gleiches mit Gleichem &#x2014; natu&#x0364;rlich zu ihrem eignen<lb/>Schaden. Aber wie kann es anders ſein. Bleibt auch eine<lb/>Urſache <hi rendition="#g">ohne</hi> ihre natu&#x0364;rliche Wirkung? &#x2014; Einen, ich mo&#x0364;chte<lb/>ſagen, unerho&#x0364;rten, ja ſchauderhaften Beweis von der Gleich-<lb/>gu&#x0364;ltigkeit der Profeſſoren gegen das Wohl und die Achtung<lb/>ihrer ſelbſt vor den Studenten legen ſie ab durch die Leichtfer-<lb/>tigkeit, mit der ſie amtliche Zeugniſſe ausſtellen, den Beſuch<lb/>der Collegien teſtiren. Wohl, im Leben lernt man es, in<lb/>unbedeutenden Dingen das eine oder das andere Wort zu ſa-<lb/>gen, was mit der ſtrengen Wahrheit nicht u&#x0364;bereinſtimmt.<lb/>Aber, wenn man etwas der Art ſchreiben ſoll, beſinnt man<lb/>ſich doch. Das Geſchriebene hat eine ho&#x0364;here Bedeutung, als<lb/><pb n="51" facs="#f0069" />
das flu&#x0364;chtig verhallende Wort. Dieſe Ueberlegung wird auch<lb/>bei ſonſt nicht allzu ſtreng moraliſch geſinnten Perſonen zur<lb/>Gewiſſenhaftigkeit, wenn ſie ein <hi rendition="#g">Zeugniß</hi>, beſonders ein<lb/>amtliches, ausſtellen ſollen. Nichts von allem dem bei unſe-<lb/>ren Profeſſoren. Sie teſtiren: &#x201E;fleißig&#x201C;, &#x201E;mit lobenswerthem<lb/>Fleiße&#x201C;, &#x201E;theilnehmend&#x201C; u. ſ. w. friſch zu, wenn ſie nur<lb/>wiſſen, daß das Colleg belegt geweſen und ſie den Inhaber<lb/>ein oder einige Mal geſehen haben. Ja oft mo&#x0364;gen ſie ihn gar<lb/>nicht geſehen haben. Es wa&#x0364;ren manche ſcho&#x0364;ne Geſchichtchen<lb/>daru&#x0364;ber zu erza&#x0364;hlen, wenn hier der Raum dazu wa&#x0364;re. Aber<lb/>iſt das nicht eine wahre Depravation? <hi rendition="#g">Ko&#x0364;nnen</hi> gewiſſen-<lb/>hafte Ju&#x0364;nglinge vor ſolchem Unweſen Reſpekt haben? &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>4) <hi rendition="#g">Sie ſtehen feindſelig einander gegenu&#x0364;ber</hi>.</p><lb/><p>Will man Orte bezeichnen, wo Gelehrſamkeit, Kenntniß-<lb/>reichthum, Bildung zu finden ſind, wo ſie eigentlich reſidiren,<lb/>ſo nennt man die Univerſita&#x0364;ten. Natu&#x0364;rlich. In ihnen verei-<lb/>nigen ſich alle Umſta&#x0364;nde, welche die Blu&#x0364;the der Intelligenz<lb/>befo&#x0364;rdern. Sie heißen daher auch Muſenſitze; denn die Muſen<lb/>haben hier ſtabilen Aufenthalt. Nur die an Geiſt ausgezeich-<lb/>netſten Ju&#x0364;nglinge &#x2014; dieß darf angenommen, muß vorausgeſetzt<lb/>werden &#x2014; widmen ſich dem akademiſchen Lehramte. Sie ha-<lb/>ben auf Gymnaſien die <hi rendition="#aq">humaniora</hi> ſtudirt, die <hi rendition="#aq">artes</hi>, welche<lb/>ſich mit rohen Sitten nicht vertragen, nicht nur kennen gelernt,<lb/>ſondern ſich zu eigen gemacht, die Humanita&#x0364;tsſtudien auf Uni-<lb/>verſita&#x0364;ten fortgeſetzt, und betreten nun die Bahn zu dem Tem-<lb/>pel der Wiſſenſchaften und des Ruhmes.</p><lb/><p>Wer ſollte es darum nicht natu&#x0364;rlich finden, daß Jeder-<lb/>mann in dem Leben, in der Geſinnung der Profeſſoren als<lb/>ſtrahlende Tugend die <hi rendition="#g">Humanita&#x0364;t</hi> ſucht, die Vereinigung<lb/>Aller, wenigſtens aller fu&#x0364;r <hi rendition="#g">dieſelbe</hi> Wiſſenſchaft Hinarbei-<lb/><pb n="52" facs="#f0070" />
tenden, in großartigem, begeiſterndem, treu verbundenem Stre-<lb/>ben, ſich ſelbſt vergeſſend u&#x0364;ber der erhabenen Go&#x0364;ttin, der ſie<lb/>dienen, gleich jenem Ju&#x0364;ngling, der die Theilung der Erde<lb/>u&#x0364;berſehen hatte. Ja, die Humanita&#x0364;t verlangen, fordern wir<lb/>mit Recht von denen, die ſich ru&#x0364;hmen, <hi rendition="#aq">humaniora</hi> zu lehren.</p><lb/><p>Aber &#x2014; nun ſehe man einmal zu, <hi rendition="#g">wie</hi> dieſe Humani-<lb/>ta&#x0364;ts-Profeſſoren zum Theil zu einander ſtehen, mit einander<lb/>leben, ſich gegen einander betragen, ob es einem nicht iſt,<lb/>als wenn man aus den Wolken fiele, und ob nicht Mancher<lb/>recht hat, der ſich von ihnen und ihrer Sache wegwendet.<lb/>Es iſt oft ein Skandal. Katzbalgereien, ha&#x0364;miſche Angriffe,<lb/>kritiſche Bosheiten, weibiſche Klatſchſucht, hinterliſtige Ver-<lb/>la&#x0364;umdung, nie aufho&#x0364;rende Parteiſucht und gemeine Unſrigkeit<lb/>und Vornehmigkeit &#x2014; und wie alle die heilloſeſten Tu&#x0364;cke des<lb/>menſchlichen Gemu&#x0364;thes heißen mo&#x0364;gen, ſie herrſchen &#x2014; nicht<lb/>unter Sta&#x0364;nden niederer Bildung, ſondern unter unſeren Ge-<lb/>lehrten. Kaum gleicht eine Wuth der eines Gelehrten, wenn<lb/>ein Anderer ihm die Blo&#x0364;ßen, die er gegeben, aufdeckt, die<lb/>Bo&#x0364;cke, die er geſchoſſen, verewigt. Kaum ſtreiten bo&#x0364;ſe Wei-<lb/>ber mit ſolcher Verwu&#x0364;nſchung mit einander, wie zwei Philo-<lb/>logen u&#x0364;ber verſchiedene Lesarten und Auslegungen. Sie ver-<lb/>folgen einander auf ewig. Gerade hier erkennt man nicht nur<lb/>die Unwahrheit der alten Behauptung, daß das Wiſſen noth-<lb/>wendig veredle, ſondern auch die ungeheure Verirrung in der<lb/>u&#x0364;bertriebenen Werthſcha&#x0364;tzung des oft ſo eitlen, ſo unnu&#x0364;tzen<lb/>Wiſſens. Abgo&#x0364;ttiſch verehren wir alten, todten Kram, beloh-<lb/>nen die Aufſpu&#x0364;rung einer unentzifferten Schrift an einem alten<lb/>Stein mit Scha&#x0364;tzen und mit Ehre, und bewundern kleinlichen<lb/>Scharfſinn, wo wir, wenn wir jenem Alexander glichen, ſo<lb/>eitle Ku&#x0364;nſte mit einem Scheffel Linſen anerkennen, d. h. ver-<lb/>achten ſollten.</p><lb/><pb n="53" facs="#f0071" />
<p>Ja, offen ſprechen wir es aus, und erwarten den auf<lb/>offenem Felde, der es unternimmt, uns zu widerlegen: nir-<lb/>gends auf Erden herrſcht unter Gebildeten die Humanita&#x0364;t we-<lb/>niger, als unter den Gelehrten. Das Volksſprichwort charak-<lb/>teriſirt viele in Wahrheit: &#x201E;Je gelehrter, deſto verkehrter&#x201C;,<lb/>in Geſinnung, im Leben. Nirgends findet man mehr Scheel-<lb/>ſucht und Neid als unter denen, die aus der Cultur der Wiſ-<lb/>ſenſchaften Profeſſion machen. Nirgends weniger Aneinander-<lb/>ſchließen, nirgends ſo viel gegenſeitiges Iſoliren als unter<lb/>ihnen. Die Ma&#x0364;nner derſelben Faculta&#x0364;t ſind in der Regel &#x2014;<lb/>gegen einander. Man ſollte denken: da ſie <hi rendition="#g">einer</hi> Sache,<lb/>z. B. der Philoſophie, der Medicin, der Theologie &#xA75B;c. dienen,<lb/>alſo unter <hi rendition="#g">einer</hi> Fahne fechten, ſo wu&#x0364;rden ſie in gemein-<lb/>ſchaftlichem Eifer fu&#x0364;r die Wiſſenſchaft und aus Liebe zu den<lb/>fu&#x0364;r ſie zu gewinnenden Ju&#x0364;nglingen zuſammenhalten und nicht<lb/>durch kleinliche Perſo&#x0364;nlichkeiten auseinander gehalten werden.<lb/>Aber, aber &#x2014; lauter Parteiſucht, Anfeindung, Haß. Der<lb/>Allo&#x0364;opath ſteht dem Homo&#x0364;opathen, der Hegelianer dem Kan-<lb/>tianer, der Supranaturaliſt dem Rationaliſten, der Altdeutſche<lb/>dem Neudeutſchen diametral gegenu&#x0364;ber. Als Parteimenſchen<lb/>kennen ſie keine Humanita&#x0364;t, Chriſtenthum, Liebe, Gemein-<lb/>geiſt, und wie dieſe hohen Dinge heißen; ſuchet ſie u&#x0364;berall,<lb/>wo ihr wollt, nur nicht in den Orten, die ſie <hi rendition="#g">Muſenſitze</hi><lb/>benamſet haben.</p><lb/><p>Und ſolche Parteima&#x0364;nner ſollen der Blu&#x0364;the der deutſchen<lb/>Nation als <hi rendition="#g">Vorbilder</hi> dienen!</p><lb/><p>5) <hi rendition="#g">Sie leben nicht in Ideen</hi>.</p><lb/><p>Die Ideen, die das wu&#x0364;rdige ma&#x0364;nnliche Leben u&#x0364;berhaupt<lb/><hi rendition="#g">beleben</hi> mu&#x0364;ſſen, ſind: der <hi rendition="#g">Hochgedanke der Tugend<lb/>und Pflicht</hi>, die <hi rendition="#g">Ausbildung des Berufskreiſes</hi>,<lb/>dem man ſich gewidmet hat, und die <hi rendition="#g">Fortentwicklung</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">5</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0072" />
<hi rendition="#g">der allgemeinen Zuſta&#x0364;nde der Nation oder der<lb/>Menſchheit u&#x0364;berhaupt</hi>. Ohne den erſten fehlt dem Da-<lb/>ſein des Einzelnen die Wu&#x0364;rde, und Gemeinheit der Geſinnung<lb/>und Richtung tritt an deren Stelle; ohne den zweiten iſt kein<lb/>tu&#x0364;chtiges, edles Streben des Mannes mo&#x0364;glich; ohne den drit-<lb/>ten kann wohl energiſche Tu&#x0364;chtigkeit im engern Kreiſe beſtehen,<lb/>aber ohne ihn fehlt dennoch dem Streben die ho&#x0364;chſte, allge-<lb/>meinſte Beziehung. Wer von ihnen gehoben und beſeelt wird,<lb/>lebt ein Leben in Ideen; wer ſie entbehrt, iſt ein ideenloſer<lb/>Menſch.</p><lb/><p>Wie es in dieſer Beziehung mit ſo vielen unſerer Zeitge-<lb/>noſſen, auch mit vielen unſerer Univerſita&#x0364;tslehrer ſteht, es iſt<lb/>ſchmerzlich, davon zu reden, ſchon darum, weil man dabei<lb/>der Gefahr der eignen Ueberhebung oder der Eitelkeit ausge-<lb/>ſetzt iſt. Aber es darf nicht verhehlt werden &#x2014; wen lehrte<lb/>es nicht jeder Tag? &#x2014; daß die Ideen uns ſehr abhanden ge-<lb/>kommen. Die Verkehrtheit der Richtung zeigt ſich am ſchla-<lb/>gendſten in denen, die die Fu&#x0364;hrer zu ſein den Beruf haben<lb/>und darum an der Spitze ſtehen. <hi rendition="#g">Tugend und Pflicht</hi><lb/>&#x2014; ſie begeiſterten den großen, unſterblichen <hi rendition="#g">Kant</hi>; unſer<lb/>deutſch geſinnter <hi rendition="#g">Leſſing</hi> und der alte <hi rendition="#g">Voß</hi> widmeten ihnen<lb/>ihr thatenreiches Leben. Wir gehen in dem Gewa&#x0364;ſſer der Lob-<lb/>ſucht und der Schmeichelei unter, oder erſticken in dem Dunſte<lb/>myſtiſcher Nebel. <hi rendition="#g">Aufopferung in edlem Berufe</hi> &#x2014;<lb/>ach es giebt ſogar unter den Hochſchullehrern welche, und nicht<lb/>unberu&#x0364;hmten Namens, die nicht nur gerne mo&#x0364;glichſt wenig,<lb/>ſondern lieber gar nicht leſen, ja wohl gar durch Grobheiten<lb/>die wenigen Zuho&#x0364;rer aus dem Ho&#x0364;rſaale verſcheuchen. <hi rendition="#g">Theil-<lb/>nahme an der allgemeinen Fortentwicklung des<lb/>o&#x0364;ffentlichen Lebens und ſeiner Zuſta&#x0364;nde</hi> &#x2014; wo iſt<lb/>ſie und wer bezeugt ſie?</p><lb/><pb n="55" facs="#f0073" />
<p>Was die Lehrer nicht haben, fehlt auch den Schu&#x0364;lern.<lb/>Und wenn etliche von dieſen, in reinerer Luft aufgewachſen,<lb/>ihrer lauteren Geſinnung folgen wollen, aber keinen Fu&#x0364;hrer,<lb/>kein Vorbild finden, und darum vielleicht ſich verirren, wen<lb/>nimmt Solches Wunder, der die Zeit kennt und die Menſchen!</p><lb/><p>Kenntniſſe beſitzen wir in Ueberfluß, es fehlen die Ideen.<lb/>Dieß iſt die Klage, die ich erhebe.</p><lb/><p>Es giebt Profeſſoren, welche dieſen Mangel durch einen<lb/>ſogenannten <hi rendition="#g">geiſtreichen</hi> Vortrag, durch augenblicklich rei-<lb/>zende, die Einbildungskraft erregende, <hi rendition="#g">pikante</hi> Darſtellungs-<lb/>weiſe zu erſetzen ſuchen; aber vergebens und verkehrter Weiſe.<lb/>Dadurch, wie ich ſchon einmal bemerkt, verdirbt der Sinn<lb/>fu&#x0364;r das Einfache, Gerade, Natu&#x0364;rliche, Tiefe, Klaſſiſche,<lb/>kurz der wahrhaft wiſſenſchaftliche Geiſt, der an dem Ernſt,<lb/>der Strenge, der Scha&#x0364;rfe ſeine Freude hat. Es iſt ein ganz<lb/>verderblicher Wahn, zu meinen, das von der Wahrheit und<lb/>Scha&#x0364;rfe des Gedankens entblo&#x0364;ßte Geiſtreiche habe noch irgend<lb/>welchen Werth; es ruinirt den Geiſt, verdirbt ihn fu&#x0364;r die<lb/>Wiſſenſchaft, wie Marzipan den Magen verdirbt. Wo findet<lb/>man in den Werken, die aus den alt-klaſſiſchen Zeiten ſtam-<lb/>men und die mit Recht fu&#x0364;r alle Zeiten als Muſter gelten,<lb/>wo findet ſich in <hi rendition="#g">Leſſing&#x2019;s</hi> oder <hi rendition="#g">Kant&#x2019;s</hi> geiſtvollen Schrif-<lb/>ten auch nur eine Spur von der geru&#x0364;hmten geiſtreichen Art,<lb/>ſelbſt unſerer poetiſchen Naturphiloſophen, ihrem Haſchen nach<lb/>Gegenſa&#x0364;tzen, witzigen Combinationen und frappanten Verglei-<lb/>chungen, die den Beweis eines geiſtreichen Kopfes liefern<lb/>ſollen, und alles Andere enthalten, nur keine Wahrheit! Nim-<lb/>mermehr vertra&#x0364;gt ſich dieſes eitle Streben mit dem Tiefen und<lb/>Hohen. Dieſe ſogenannten Geiſtreichen verderben den Ge-<lb/>ſchmack der jungen Ma&#x0364;nner, die zu ihren Fu&#x0364;ßen ſitzen. Dieſe<lb/>verlieren, an das ku&#x0364;nſtliche Leuchten der Blitze in ſchwarzer<lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="56" facs="#f0074" />
Nacht gewo&#x0364;hnt, und durch die Raketen und Leuchtkugeln ge-<lb/>blendet, die Fa&#x0364;higkeit, das reine Sonnenlicht der Wahrheit<lb/>und die Einfachheit des Gedankens hochzuſcha&#x0364;tzen, und das<lb/>Wohlgefallen an einfacher, ſchmuckloſer Darſtellung. Darum<lb/>ſollte jeder Profeſſor dieſe verderbliche Darſtellungsweiſe den<lb/>Neu-Romantikern und den Novelliſten u&#x0364;berlaſſen.</p><lb/><p>Eine Univerſita&#x0364;t iſt um der Studirenden willen da. Ihr<lb/>Werth beruht auf der Wirkung auf dieſelben. Dieſe la&#x0364;ßt ſich<lb/>erkennen aus dem Verha&#x0364;ltniß der Geſinnung der Studirenden<lb/>gegen die Lehrer. Und dieſe geht hervor aus den Aeußerungen<lb/>jener u&#x0364;ber dieſe. Wer weiß es nicht, wie oft ſie ohne Ach-<lb/>tung, meiſt ohne Dankbarkeit, ohne Pieta&#x0364;t, ohne Vertrauen,<lb/>an den Profeſſoren eine bittere Kritik u&#x0364;ben, Witz und Spott<lb/>u&#x0364;ber ſie ergehen laſſen. Manches Anekdo&#x0364;tchen wa&#x0364;re davon zu<lb/>erza&#x0364;hlen, paßte es zu dem Ernſte des Gegenſtandes. Aber<lb/>ſicherlich iſt keine Kritik ſcha&#x0364;rfer und &#x2014; niederſchlagender (fu&#x0364;r<lb/>den, der es weiß, worauf daraus zu ſchließen iſt, und daß<lb/>die pa&#x0364;dagogiſche Wirkung eines Menſchen auf einen Andern<lb/>von der Achtung abha&#x0364;ngt, in der er bei ihm ſteht) als die der<lb/>Studenten u&#x0364;ber die Lehrer. Ohne Scheu wird da in o&#x0364;ffentli-<lb/>cher Geſellſchaft und an Wirthstafeln erza&#x0364;hlt, wie der und<lb/>der ſein altes Heft bereits ſeit zwei und mehreren Jahrzehnten<lb/>ablieſet und an beſtimmten Stellen Witze reißet; wie ein An-<lb/>derer bei der Bitte um Erlaſſung oder Stundung des Hono-<lb/>rars ſich ſchmutzig knickerig zeigt; was Frau Fama von dem<lb/>Privatleben eines Dritten zu erza&#x0364;hlen weiß. Nein, es iſt<lb/>mir oft weh um&#x2019;s Herz geworden, wenn ſich mir bei ſolchen<lb/>Erſcheinungen die Betrachtung aufdra&#x0364;ngte, was fu&#x0364;r unſelige<lb/>Folgen dieſe von einzelnen Erfahrungen nur zu leicht auf die<lb/>Geſammtheit gerichtete Anſicht von dem geiſtigen Streben, der<lb/>Geſinnung und dem Leben der Profeſſoren auf die Richtung<lb/><pb n="57" facs="#f0075" />
der Ju&#x0364;nglinge haben muß, die in dieſen ihren Lehrern Vor-<lb/>bilder fu&#x0364;r das Leben finden ſollen. Denn unendlich wichtig<lb/>iſt es fu&#x0364;r den heranreifenden Mann, ob er zu Hochbildern<lb/>hinaufſchaut, oder ob ihn die, die a&#x0364;ußerlich hochgeſtellt ſind<lb/>und in mancher Beziehung, wenigſtens in der Ferne gla&#x0364;nzen,<lb/>in der Na&#x0364;he als Menſchen erſcheinen, die dieſer Achtung un-<lb/>werth ſind. Jene bittere Kritik iſt auf der einen Seite die<lb/>Rachego&#x0364;ttin, welche die Profeſſoren verfolgt, wenn ſie nicht<lb/>ſind, wie ſie ſein ſollten; auf der andern Seite ein Zeichen<lb/>der (durch natu&#x0364;rliche Urſachen herbeigefu&#x0364;hrten) Verderbtheit<lb/>der Geſinnung der Studenten, durch deren Mittheilung ſie das<lb/>Hochgefu&#x0364;hl der auf der Univerſita&#x0364;t Ankommenden vernichten.<lb/>Denn wie man von den Menſchen denkt, ſo wirken ſie auf<lb/>uns. Wie kann der, der uns Nichtachtung, wo nicht gar<lb/>Verachtung einflo&#x0364;ßt, veredelnd auf uns wirken? &#x2014; Sinkt<lb/>unſere Meinung von den Menſchen, beſonders von hochſtehen-<lb/>den, ſo ſinken wir mit. Darum ſind im Leben nicht geach-<lb/>tete, verachtete Lehrer, auch wenn ſie durch Gelehrſamkeit<lb/>gla&#x0364;nzen, die Verderber der Jugend.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die Schwa&#x0364;che, die Bodenloſigkeit des ſittlichen und er-<lb/>ziehlichen Verha&#x0364;ltniſſes zwiſchen Profeſſoren und Studenten<lb/>haben die heilloſen demagogiſchen Umtriebe der Studenten<lb/><hi rendition="#g">vollends</hi> mir aufgedeckt, und wer bis hieher der Meinung<lb/>geblieben, daß die Klage, die ich gegen die Lehrer erhebe, des<lb/>realen Grundes entbehre, der wird weiterhin nicht bei ſeiner<lb/>Meinung beharren ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Ich habe Politiſch-Angeklagte in der hieſigen Hausvoigtei<lb/>beſucht, So&#x0364;hne alter Freunde und Bekannten (&#x2014; denn Chri-<lb/>ſtus ſpricht: &#x201E;Ich bin gefangen geweſen, und du haſt mich<lb/><pb n="58" facs="#f0076" />
beſuchet!&#x201C; &#x2014;), ich habe auf ihren Wangen die Wirkungen<lb/>der Kerkerluft, in ihren Augen die Folgen moraliſcher Verir-<lb/>rungen geſehen. Es iſt mir nahe gegangen; ich habe gezittert,<lb/>als ich die verbauten Fenſter erblickte, hinter welchen die<lb/>Ju&#x0364;nglinge ſchmachten, um welche Va&#x0364;ter, Mu&#x0364;tter, Bru&#x0364;der,<lb/>Schweſtern und alle Freunde des Vaterlandes und der Jugend<lb/>Thra&#x0364;nen vergießen. Ich habe an die Urſachen gedacht, die<lb/>Solches herbeigefu&#x0364;hrt; an die Ma&#x0364;nner, die <hi rendition="#g">vor Allen</hi> es<lb/>ha&#x0364;tten verhindern ko&#x0364;nnen; an die, welchen die Eltern, der<lb/>Staat, Amtspflicht und Eid die Ju&#x0364;nglinge zur Bildung und<lb/>Erziehung u&#x0364;bergeben haben. <hi rendition="#g">Haben dieſe nicht gewollt,<lb/>oder haben ſie nicht gekonnt? Liegt es an ihrer<lb/>Willen-, oder an ihrer Machtloſigkeit</hi>? An dem<lb/>Einen oder dem Andern, von denen ſchwer iſt, zu ſagen,<lb/>welches das Schlimmere ſei, muß es liegen, oder an Beiden.<lb/>Sollten ſie <hi rendition="#g">nicht gewollt</hi> haben, ſo verdienten ſie eine weit<lb/>ha&#x0364;rtere Strafe, als die Ju&#x0364;nglinge. Haben ſie <hi rendition="#g">nicht ge-<lb/>konnt</hi>, entweder weil ſie nicht wußten, was die ihrer Pflege<lb/>Empfohlenen, wenn auch im Verborgenen, doch unter ihren<lb/>Augen trieben, oder weil ihr Einfluß auf dieſelben gleich Null<lb/>iſt, welches beides zuſammen wir um der Milde willen an-<lb/>nehmen wollen, nun ſo erkenne man die Schwa&#x0364;che und Bo-<lb/>denloſigkeit des Verha&#x0364;ltniſſes zwiſchen Profeſſoren und Stu-<lb/>denten!</p><lb/><p>Aus dieſer kurzen Betrachtung folgt Zweierlei: 1) So<lb/>darf es nicht bleiben; 2) den unter ſolchen Umſta&#x0364;nden verirr-<lb/>ten Ju&#x0364;nglingen, dieſer hirtenloſen Schaar, kann unſer Mitleid<lb/>nicht entgehen.</p><lb/><p>Dieſe milden Worte u&#x0364;ber einen Gegenſtand von ſolcher<lb/>Schwere verdienen &#x2014; das wird jeder Leſer erkennen &#x2014; das<lb/>Lob der Ma&#x0364;ßigung. Ich habe mich ſelbſt bezwungen. Aber<lb/><pb n="59" facs="#f0077" />
man wird zugeben, daß der Gedanke: ſechshundert deutſche<lb/>Ju&#x0364;nglinge haben ſich in verbotene, zum Theil in verbrecheri-<lb/>ſche Verbindungen eingelaſſen, und ſolche Plane geſchmiedet,<lb/>die das Geſetz mit ſchwerem Arreſt und mit dem Tode beſtraft,<lb/>und ſie bu&#x0364;ßen nun ihre Verirrungen und Verbrechen in den<lb/>Kerkern &#x2014; ich ſage, dieſer Gedanke rechtfertigt auch den glu&#x0364;-<lb/>hendſten Zorn u&#x0364;ber die, welche, wenn auch nur in negativer<lb/>Weiſe, davon die Schuld tragen. Ob die Univerſita&#x0364;tslehrer<lb/>mit Recht damit beladen werden ko&#x0364;nnen, wir laſſen es dahin<lb/>geſtellt, wir wollen hoffen, daß es nicht ſei; aber das ha&#x0364;tte<lb/>ihnen Ehre gebracht, wenn ſie von allen Seiten und auf alle<lb/>mo&#x0364;gliche Weiſe, wenigſtens mehr als es geſchehen, ſich der<lb/>verirrten und verfu&#x0364;hrten Ju&#x0364;nglinge angenommen und Vor-<lb/>ſchla&#x0364;ge gethan ha&#x0364;tten, welche dieſes Unheil mit der Wurzel<lb/>von den Univerſita&#x0364;ten ha&#x0364;tte entfernen ko&#x0364;nnen. Ein treuer Hirte<lb/>bewacht die Heerde, damit der Wolf ſie nicht freſſe, und<lb/>wenn ſich <hi rendition="#g">eins</hi> von hundert Schafen verirrt, ſo geht er ihm<lb/>in die Wu&#x0364;ſte nach, damit es nicht verloren gehe. Der ver-<lb/>irrten Ju&#x0364;nglinge ſind aber <hi rendition="#g">ſechshundert</hi>! &#x2014; &#x2014; Dieſe<lb/>ſchreckliche Wahrheit ſollte in der Seele jedes Lehrers derſelben<lb/>wie ein <hi rendition="#g">Mordbrand</hi> wirken. Aber ſie ſchweigen und lehren<lb/>ruhig fort ihren alten, abſtracten Kram. Sind ſie Mieth-<lb/>linge? Iſt es Abgeſtorbenheit und Gleichgu&#x0364;ltigkeit, oder <hi rendition="#g">Feig-<lb/>heit</hi>? Ihnen a&#x0364;hnlich verharren auch die Gymnaſiallehrer in<lb/>abſolutem Stillſchweigen, bis die Steine daru&#x0364;ber ſchreien wer-<lb/>den, daß manchem ihrer Schu&#x0364;ler pſychiſch und phyſiſch der<lb/>Geiſt ausgeht u&#x0364;ber den Maſſen, die zu lernen ſind. &#x2014;</p><lb/><p>Unſere Ju&#x0364;nglinge bedu&#x0364;rfen &#x2014; dafu&#x0364;r ſprechen Thatſachen &#x2014;<lb/>der <hi rendition="#g">Leitung</hi>. Alle, ihre Verha&#x0364;ltniſſe erkennenden, ſtrebenden<lb/>Ju&#x0364;nglinge wu&#x0364;nſchen ſie, wu&#x0364;rden dankbar ſie annehmen. Wie<lb/>viele bedauern und betrauern nicht tief die Iſolirung, die<lb/><pb n="60" facs="#f0078" />
Entfernung von den Profeſſoren, wozu ſie ſich, beſonders in<lb/>großen Sta&#x0364;dten, geno&#x0364;thigt ſehen! Mit welcher Freude wu&#x0364;r-<lb/>den ſie eine Einrichtung begru&#x0364;ßen, die nur dem Muſeum in<lb/>Tu&#x0364;bingen gliche, was doch gewiß nicht viel ſagen will! Aber<lb/>es iſt Zeit! Oder ſoll das Land noch einmal den Schmerz<lb/>erleben, verbrecheriſche Verbindungen und deren Folgen ent-<lb/>ſtehen zu ſehen, falls es dem galliſchen Hahne einfallen ſollte,<lb/>zum dritten Male zu kra&#x0364;hen? Iſt es ſchon verderblich, in<lb/>den ruhigſten Zeiten die Kraft der deutſchen Ju&#x0364;nglinge nicht<lb/>in jeder Weiſe zu erregen und zu u&#x0364;ben, ſo erreicht ſolches<lb/>Verderben den Gipfel in Zeiten, in welchen die Wogen der<lb/>Vo&#x0364;lkerbewegungen an die Gra&#x0364;nzen des deutſchen Landes an-<lb/>ſchlagen, wenn die Winde neuer Anſichten aus allen Welt-<lb/>gegenden blaſen, wenn die Sterne des Himmels zu erblaſſen<lb/>anfangen, eine neue Sonne aufgeht, und die Pole der Welt-<lb/>geſchichte ſich a&#x0364;ndern! Nur gebe man &#x2014; es iſt nicht genug<lb/>zu wiederholen &#x2014; ſich dem Wahne nicht hin, als ko&#x0364;nne man<lb/>den bewegten Strom durch bloße Machtgebote und Befehle,<lb/>durch Verbote aller Art oder durch kleinliche Bevormundung<lb/>in ſein Bett wieder hineinlenken! Man braucht unſere Jugend<lb/>nicht zu kennen, man braucht nur zu ſehen und zu ho&#x0364;ren,<lb/>um ſich von der Gefahr, die dieſer Wahn herbeifu&#x0364;hren ko&#x0364;nnte,<lb/>zu u&#x0364;berzeugen. Doch der Eintritt dieſer Gefahr iſt nicht zu<lb/>beſorgen. An den Univerſita&#x0364;tslehrern ſelbſt findet das Gegen-<lb/>theil ſeine Vertheidiger. Denn eine ſtreng pa&#x0364;dagogiſche Beauf-<lb/>ſichtigung der Studenten wu&#x0364;rde doch &#x2014; das fu&#x0364;hlen ſie &#x2014; zu-<lb/>letzt von ihnen ſelbſt gefordert werden. Vor nichts aber haben<lb/>ſie eine gro&#x0364;ßere Scheu, als vor poſitiven Leiſtungen. Sie lie-<lb/>ben das Dociren u&#x0364;ber die Maßen; alles Andere iſt ihnen ein<lb/>Greuel. Auch wir verabſcheuen die Knechtung freier Ma&#x0364;nner<lb/>durch Aufladung von kleinlicher Controlle und Anfertigung von<lb/><pb n="61" facs="#f0079" />
Liſten; aber was der Zweck des Amtes erheiſcht, das zu u&#x0364;ber-<lb/>nehmen, darf ſich kein Gewiſſenhafter weigern. Dociren und<lb/>Bu&#x0364;cher ſchreiben iſt auch bei dem Univerſita&#x0364;tslehrer nicht ge-<lb/>nug; er ſoll in&#x2019;s Leben eingreifen dadurch, daß er ſich um<lb/>das Geſammtwohl ſeiner Schu&#x0364;ler beku&#x0364;mmert, ſage <hi rendition="#g">beku&#x0364;m-<lb/>mert,</hi> im eigentlichen Sinne des Wortes, damit nicht ihrer<lb/>Hunderte zu Verbrechern werden, und damit die Thra&#x0364;nen-<lb/>fluthen, die um dieſe geweint werden, verſiegen. Gott gebe<lb/>es! Dazu etwas beigetragen zu haben, wu&#x0364;rde mir noch in<lb/>der letzten Stunde ein Troſt ſein.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>So, wie ich ſie geſchildert habe, ſind viele oder manche<lb/>unſerer Profeſſoren &#x2014; ein Spiegel des Verderbens der Zeit.<lb/>Die Gro&#x0364;ße deſſelben iſt darnach zu bemeſſen, daß ſie, die<lb/>Hochgeſtellten ſelbſt, ihm nicht zu entrinnen vermochten. Es<lb/>waren beſſere Zeiten und die Hochſchulen blu&#x0364;heten mehr, als<lb/>die Gelehrten ſich noch fern hielten von der Na&#x0364;he der Großen<lb/>und den Gelagen der Reichen, und als Keiner mit der Eitel-<lb/>keit behaftet war, ſein Knopfloch mit bunten Ba&#x0364;ndern zu ver-<lb/>ſehen, jene Zeiten, in welchen der Gelehrte der Wiſſenſchaft<lb/>diente und den Ju&#x0364;nglingen, die ſich ihr widmen wollten. Man<lb/>konnte ſie in mehrfacher Hinſicht <hi rendition="#g">beſchra&#x0364;nkte</hi> Zeiten nen-<lb/>nen; aber ſie kannten nicht die Entartung derer, welche die<lb/>Wiſſenſchaften und ihren Geiſt erniedrigen unter die Go&#x0364;tzen<lb/>des Tages.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wenn es nun wahr iſt, daß ein Theil unſerer Profeſſo-<lb/>ren die Anklage, die ich gegen ihre Geſinnung erhebe, nicht<lb/>von ſich zuru&#x0364;ckweiſen kann, wie <hi rendition="#g">muß</hi> ſolche Geſinnungsloſig-<lb/>keit auf die Zo&#x0364;glinge des Hochſchulen wirken? Welche Aerndte<lb/><pb n="62" facs="#f0080" />
haben wir, unſere Nachkommen, davon zu erwarten? Ver-<lb/>beſſert die Lehrmethode, die Inſtitutionen, es iſt wichtig!<lb/>Bildet ſchlechte Geſinnungen um, und ihr habt Wichtigeres,<lb/>ja Ihr habt das Wichtigſte fu&#x0364;r die Erziehung und Bildung<lb/>kommender Geſchlechter vollbracht!</p><lb/><p>Soll, darf es ſo fortgehen, wie es bisher gegangen?<lb/>Iſt Hoffnung vorhanden, daß die Sache ſich von ſelbſt zum<lb/>Beſſern wenden, daß die Umgeſtaltung von den Lehrern, die<lb/>ihre Kra&#x0364;fte den Hochſchulen widmen, ausgehen werde? Liegt<lb/>die Grundurſache deſſen, was als verderblich nachgewieſen<lb/>worden, in den Perſonen, oder in den Inſtitutionen? Sie<lb/>liegt in den Inſtitutionen. <hi rendition="#g">Darum Reform der Uni-<lb/>verſita&#x0364;ten</hi>!</p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">B.</hi> <hi rendition="#g">Die übrigen Verhältniſſe auf den<lb/>Univerſitäten</hi>.</hi></head><lb/><p>Nachdem wir die Lehrer geſchildert, wie es ihrer giebt,<lb/>gehen wir zu den u&#x0364;brigen Verha&#x0364;ltniſſen, die den Studenten<lb/>umfangen, u&#x0364;ber. Es iſt nicht no&#x0364;thig, daß wir dabei eine<lb/>logiſche Gliederung feſthalten; wir haben nur die Zuſta&#x0364;nde<lb/>zu u&#x0364;berſehen, in welchen unſere Hochſchu&#x0364;ler leben. Es ſind<lb/>die Ho&#x0364;rſa&#x0364;le und was daneben iſt, vor und nach dem Beſuch<lb/>derſelben geſchieht. Wir werden ſehen, daß große Sta&#x0364;dte die<lb/>ſchlimmeren Orte ſind.</p><lb/><p>Wenn der von dem Gymnaſium Entlaſſene den Raum<lb/>der Hochſchule betreten hat, ſo iſt ſein erſtes Bemu&#x0364;hen, ſich<lb/>ein Quartier zu ſuchen. &#x2014; An ha&#x0364;usliches Leben, an die Fa-<lb/>milie gewo&#x0364;hnt, wu&#x0364;nſcht er ſich einen theilnehmenden Haus-<lb/>wirth, gefa&#x0364;llige, gutmu&#x0364;thige Hausleute. Denn das Anſchlie-<lb/>ßen an Menſchen iſt ihm Bedu&#x0364;rfniß. Aber es iſt mehr, es<lb/><pb n="63" facs="#f0081" />
iſt ein Nagel, der ſeine Sittlichkeit befeſtigt. In kleineren<lb/>Sta&#x0364;dten findet er dieſes Bedu&#x0364;rfniß leicht befriedigt, nicht in<lb/>den großen oder gro&#x0364;ßten. Hier ſtehen die Menſchen einander<lb/>u&#x0364;berhaupt fern; in den großen Ha&#x0364;uſern wohnen oft Hunderte<lb/>zuſammen &#x2014; der Menſch fa&#x0364;llt in ſeinem Preiſe; enges An-<lb/>ſchließen, genaues Kennenlernen iſt nicht mehr mo&#x0364;glich; Jeder<lb/>la&#x0364;ßt den Andern gehen; der Ju&#x0364;ngling iſt ſich ſelbſt u&#x0364;berlaſſen;<lb/>die Bande, die ihn an den Bu&#x0364;rger anſchließen, werden locke-<lb/>rer, die Mo&#x0364;glichkeit zum leichten Leben, zum Libertinismus<lb/>gro&#x0364;ßer.</p><lb/><p>Es iſt Sitte geworden, daß der Student ſein Quartier<lb/><hi rendition="#g">monatweiſe</hi> miethe. Ehemals geſchah es auf <hi rendition="#g">Semeſter</hi>,<lb/>als noch die akademiſchen Uhren <hi rendition="#g">ganze halbe</hi> Jahre liefen.<lb/>Seitdem ſie aber oft ſchon in drei oder vier Monaten abge-<lb/>laufen ſind, findet der Student ſeinen Vortheil bei ku&#x0364;rzeren<lb/>Terminen. Gefa&#x0364;llt es ihm nicht, gefa&#x0364;llt er nicht, er zieht<lb/>weiter. Natu&#x0364;rlich iſt unter ſolchen Conjuncturen an ein ge-<lb/>genſeitiges Anſchließen von Student und Bu&#x0364;rger gar nicht zu<lb/>denken. Jener macht unbedingte Forderungen, dieſer ſucht<lb/>von der kurzen Friſt des Zuſammenlebens mo&#x0364;glichſt hohen Ge-<lb/>winn zu ziehen. Egoismus hier, Egoismus da, natu&#x0364;rlich am<lb/>potenzirteſten in großen Sta&#x0364;dten. Eine zweite Quelle des Li-<lb/>bertinismus.</p><lb/><p>Nachdem er ſich eingemiethet, ſucht er ſich eine Reſtau-<lb/>ration. In den beſten Fa&#x0364;llen tritt er mit einer Geſellſchaft<lb/>von Studenten zuſammen, die regelma&#x0364;ßig zuſammen eſſen.<lb/>Denn dadurch entſteht ein gegenſeitiges Anſchließen, eine Zu-<lb/>ſammengeho&#x0364;rigkeit. Aber in vielen Fa&#x0364;llen fehlt es den Einzel-<lb/>nen dazu an Bekanntſchaft, Gelegenheit. Mancher liebt auch<lb/>die Willku&#x0364;r. Heute mo&#x0364;chte er um Zwo&#x0364;lf, morgen um Drei,<lb/>u&#x0364;bermorgen gar nicht eſſen. Auch iſt das Auswa&#x0364;hlen der<lb/><pb n="64" facs="#f0082" />
Speiſen, und der Wechſel u&#x0364;berhaupt angenehm. Darum ge-<lb/>hen Viele in die Reſtauration, wo <hi rendition="#aq">à la carte</hi> geſpeiſt wird,<lb/>heute in dieſe, morgen in jene. Die Geſellſchaft, die hier<lb/>zuſammenkommt, iſt ſich fremd, bleibt ſich fremd. Sie iſt<lb/>gemiſcht. Keine eigentliche Geſellſchaft, kein erheiterndes Ge-<lb/>ſpra&#x0364;ch. Natu&#x0364;rlich am wenigſten in großen Sta&#x0364;dten. Eine<lb/>dritte Quelle des Libertinismus.</p><lb/><p>Alles geſchieht nach Laune und Gefallen: Wahl des<lb/>Quartiers, Wechſel deſſelben, wenn es ſein muß, allmonat-<lb/>lich; Vera&#x0364;nderung des Speiſewirthes ta&#x0364;glich, der Speiſezeit,<lb/>wie es kommt &#x2014; Alles <hi rendition="#aq">ad libitum &#x2014; libertin &#x2014; libertinage.</hi></p><lb/><p>Nun iſt es Zeit, ſich die Matrikel zu verſchaffen. Er<lb/>meldet ſich bei dem Qua&#x0364;ſtor, dann beim Rector. Die Uni-<lb/>verſita&#x0364;t iſt groß, zahlreich beſucht; der ſich Meldenden ſind<lb/>viele; Perſo&#x0364;nlichkeiten verſchwinden, die Immatriculanden wer-<lb/>den nach Stu&#x0364;cken geza&#x0364;hlt, wie in dem Schnellwagen: &#x201E;Drei-<lb/>zehn Stu&#x0364;ck, Schwager fahr&#x2019; zu! In 2 Stunden 49 Minu-<lb/>ten mußt du auf der Station ſein.&#x201C; <hi rendition="#aq">Rector magnificus</hi> iſt<lb/>ein viel beſcha&#x0364;ftigter, geplagter Mann. Die Herren Commili-<lb/>tonen werden <hi rendition="#aq">en masse</hi> citirt, <hi rendition="#aq">en masse</hi> eingeſchrieben, <hi rendition="#aq">en<lb/>masse</hi> aufgefordert, zugeſprochen, die akademiſchen ſtrengen<lb/>Geſetze <hi rendition="#g">nun auch wirklich</hi> zu halten. Sie thun es. In<lb/>2 Stunden ſind ihrer 70&#x2014;80 abgefertigt.</p><lb/><p>Es geht, merkt der Neuling, Alles ſehr leicht und ſchnell.<lb/>Sein Geſichtskreis erweitert ſich; er merkt mit freudigem Ge-<lb/>fu&#x0364;hl, er iſt ein freier Mann, er iſt in einem Grade frei, wie<lb/>er ſich Solches nicht ha&#x0364;tte tra&#x0364;umen laſſen; die guten Eltern,<lb/>Papa und Mama, ſind weit; der Hausphiliſter beku&#x0364;mmert<lb/>ſich nicht um ihn und verſorgt ihn mit einem Hausſchlu&#x0364;ſſel;<lb/>der Reſtaurateur iſt immer bereit; die gefu&#x0364;llte Bo&#x0364;rſe gewa&#x0364;hrt<lb/><pb n="65" facs="#f0083" />
ihm einen <hi rendition="#aq">passe par tout.</hi> Die akademiſche Freiheit, es iſt<lb/>ein herrlich Ding, <hi rendition="#aq">vivat</hi> hoch!</p><lb/><p>Die Collegien ſollen beginnen. So ſteht im Katalog.<lb/>Aber es eilt nicht ſo. Die Herren Profeſſoren fangen noch<lb/>nicht an. Es iſt noch Zeit, daß ſich Bruder Studio vorher<lb/>mit andern Dingen auf der Univerſita&#x0364;t gru&#x0364;ndlich bekannt mache.<lb/>Die a&#x0364;lteren Bru&#x0364;der weiſen den &#x201E;Fuchs&#x201C; zurecht, und weihen<lb/>ihn gu&#x0364;tig und liebreich ein. Er fu&#x0364;hlt ſich u&#x0364;berglu&#x0364;cklich durch<lb/>die Freundſchaft eines &#x201E;fidelen Hauſes&#x201C;, durch den Smollis<lb/>mit einem &#x201E;bemooſten Haupte&#x201C;.</p><lb/><p>Inzwiſchen durchmuſtert er das Lectionsverzeichniß, na-<lb/>tu&#x0364;rlich an der Hand und mit dem Beirath ſeiner erworbenen<lb/>Freunde. Der Vater oder der Rector Gymnaſii, das er ver-<lb/>laſſen, hat ihm gerathen, die und die Vorleſungen zu ho&#x0364;ren,<lb/>ſo und ſo ſeinen Studienplan einzurichten. Aber die erfahre-<lb/>nen Freunde wiſſen es beſſer. Das empfohlene Collegium iſt<lb/>zwar nu&#x0364;tzlich, unter Umſta&#x0364;nden wichtig, aber der Mann, der<lb/>es lieſ&#x2019;t, iſt ein &#x201E;gru&#x0364;ndlich langweiliger Geſell&#x201C;. Doch, das<lb/>Collegium geho&#x0364;rt zu denen, woru&#x0364;ber dereinſt, nach drei oder<lb/>vier, d. h. nach vielen Jahren, ein <hi rendition="#aq">testimonium</hi> beigebracht<lb/>werden muß. Alſo belegt muß es werden; dann iſt der Herr<lb/>Profeſſor auch ſtets freudig bereit, zu teſtiren. Man geht<lb/>darum einige Mal hinein, nachher aber beſucht man andere<lb/>Lehrer, die intereſſanter leſen. Ueberall zu belegen, wo man<lb/>ho&#x0364;ren will, iſt nicht no&#x0364;thig. Es iſt zwar Geſetz, aber die<lb/>Maſſe der Zuho&#x0364;rer iſt ſehr groß, Controle unmo&#x0364;glich. Liber-<lb/>tinage in dem Beſuchen der Vorleſungen, Libertinage in dem<lb/>Bezahlen derſelben.</p><lb/><p>Doch wir ſetzen den beſten Fall: Der angehende Student<lb/>hat feſte Grundſa&#x0364;tze, er iſt gewiſſenhaft und fleißig, er ſchwa&#x0364;nzt<lb/><pb n="66" facs="#f0084" />
nicht. Auch vergißt er Mappe und Dintenfaß nicht. Letztes<lb/>iſt abſolut no&#x0364;thig, denn die Vorleſungen ſind zwar nicht wohl-<lb/>feil, aber das Honorar reicht nicht hin, ihn von Univerſita&#x0364;ts-<lb/>wegen mit Dinte zu verſorgen. Er muß ſie ſich ſelbſt mit-<lb/>bringen, es iſt nicht anders, mo&#x0364;gen auch die Beinkleider<lb/>darunter leiden. Dafu&#x0364;r aber darf er auch die Tiſche in dem<lb/>Ho&#x0364;rſaale durchbohren, und bei langer Weile zerſchneiden. Er<lb/>muß den Namen der Geliebten verewigen. Unſere Ho&#x0364;rſa&#x0364;le<lb/>ſehen darum aus, daß man ſich ſcha&#x0364;men muß, wenn ein<lb/>Fremder ſie betritt. Unſre Ju&#x0364;nglinge u&#x0364;ben ſich wa&#x0364;hrend des<lb/>Zuho&#x0364;rens und wa&#x0364;hrend der langen Pauſen &#x2014; denn das aka-<lb/>demiſche Viertel oder bisweilen auch Drittel wird niemals im<lb/>Eifer des Leſens vergeſſen &#x2014; in der Zerſto&#x0364;rung des Staats-<lb/>eigenthums. Sie ſind in dieſer Beziehung in guter Schule.</p><lb/><p>Die Vorleſung beginnt nach langem Warten. Das War-<lb/>ten macht mu&#x0364;de. Glu&#x0364;cklich, dreimal glu&#x0364;cklich nun der Ju&#x0364;ng-<lb/>ling, wenn er vor einem Manne ſitzt, der Gedanken mittheilt,<lb/>gleich einem Fixſterne mit eignem Lichte leuchtet und ſeine<lb/>durſtige Seele zum kaſtaliſchen Quell hinleitet. Nun kann er<lb/>trinken in langen und tiefen Zu&#x0364;gen, wenn die Umſta&#x0364;nde, das<lb/>Leben u&#x0364;berhaupt, das er ſeit 23 Stunden gefu&#x0364;hrt hat, es er-<lb/>lauben. Gottlob, es giebt noch ſolcher Docenten. Sie ſind<lb/>zwar ſo ha&#x0364;ufig nicht, wie die Fixſterne; aber wenn nur jede<lb/>Faculta&#x0364;t, wenn nur die philoſophiſche, die allgemeine, Einen<lb/>beſitzt, es iſt ein hohes, unſcha&#x0364;tzbares, leider ein ſeltenes<lb/>Glu&#x0364;ck. Ewige Anerkennung, Ruhm und Dank einem Manne,<lb/>wie <hi rendition="#g">Schleiermacher</hi>, der ta&#x0364;glich drei Stunden hinter ein-<lb/>ander in Brillantfeuer ſtrahlte. Hier war das akademiſche<lb/>Viertel einmal eine Wohlthat; man fu&#x0364;hlte das Bedu&#x0364;rfniß,<lb/>auszuruhen, die zu Tage gefo&#x0364;rderten Scha&#x0364;tze zu ſammeln, zu<lb/>ordnen, ſich an ihrem Beſitze zu weiden.</p><lb/><pb n="67" facs="#f0085" />
<p>Aber in den meiſten Fa&#x0364;llen iſt es anders. Ableſen, Dic-<lb/>tiren, lahmer, matter, geiſtloſer Vortrag von der einen &#x2014;<lb/>Nachſchreiben, Krumm- und Lahmſitzen auf der andern Seite,<lb/>to&#x0364;dtliche Langeweile &#x2014; gelehrter Kram, deutſche d. h. unprak-<lb/>tiſche Gru&#x0364;ndlichkeit, hiſtoriſcher Wuſt &#x2014; was Wunder, daß<lb/>der Ju&#x0364;ngling bei dem ewigen Einerlei ermu&#x0364;det, ſtumpf und<lb/>dumm wird, dann faullenzet, anfa&#x0364;ngt zu ſchwa&#x0364;nzen, ſein hei-<lb/>ßes Blut an andern Orten abku&#x0364;hlt und ſeine Kraft in andern<lb/>Richtungen u&#x0364;bt. Das Leben lockt, die luſtigen, fidelen Bru&#x0364;-<lb/>der, die Kneipen, die Commerſche. Es iſt notoriſch, daß fu&#x0364;r<lb/>die Meiſten ein, zwei, drei oder mehr Semeſter verloren ge-<lb/>hen. Aber was heißt hier: <hi rendition="#g">verloren gehen</hi>? Iſt nichts<lb/>weiter verloren als Zeit und Geld? Iſt die Kraft, das<lb/>Mark des Ju&#x0364;nglings unverbraucht geblieben? Wenn nicht in<lb/>geiſtiger Anſtrengung und leiblich ſta&#x0364;rkenden Leibesu&#x0364;bungen &#x2014;<lb/><hi rendition="#g">wie dann und wo</hi>?</p><lb/><p>Nein, Ihr Guten, dieſe akademiſche Freiheit preiſet Ihr<lb/>allein. Kein Beſonnener, kein Kenner, kein Freund der Ju-<lb/>gend kann ſie loben. Nicht wie Schuljungen wollen wir ſie<lb/>discipliniren, aber doch leiten. Die Mo&#x0364;glichkeit der Verirrung<lb/>muß bleiben, weil an ſie die Mo&#x0364;glichkeit der Entwicklung der<lb/>Freiheit gebunden iſt; aber die poſitiven Inſtitutionen du&#x0364;rfen<lb/>nicht fehlen, die die Kraft des Ju&#x0364;nglings in edle Richtungen<lb/>mit Sicherheit hinlenken. Saget mir doch, was fu&#x0364;r Inſtitu-<lb/>tionen Ihr in&#x2019;s Leben gerufen, zur Erreichung dieſes Zweckes?<lb/>Was haben wir, außer der Sprachkraft und Sprachunkraft<lb/>der akademiſchen Docenten? Zu was fu&#x0364;r Tha&#x0364;tigkeiten veran-<lb/>laßt Ihr den Ju&#x0364;ngling außer der Bewegung der Hand beim<lb/>Nachſchreiben, der Paſſivita&#x0364;t beim Zuho&#x0364;ren und dem Aus-<lb/>wendiglernen ſeiner Hefte?! Gewiß, in vielen Fa&#x0364;llen geſchieht<lb/>ein Mehr bei den beſſeren Ju&#x0364;nglingen; aber ko&#x0364;nnt Ihr in der<lb/><pb n="68" facs="#f0086" />
Mehrzahl der Fa&#x0364;lle darauf rechnen? Geho&#x0364;rt es zu den <hi rendition="#g">Aus-<lb/>nahmen</hi>, wenn dieſes Mehr nicht eintritt?</p><lb/><p>Wo iſt die unmittelbare, geiſtige Wechſelwirkung des Leh-<lb/>rers und des Schu&#x0364;lers? Wo die Gelegenheit, die Nothwen-<lb/>digkeit dazu? &#x2014; Selten, oder nirgends.</p><lb/><p>Wo die Inſtitute, die den Leib der Ju&#x0364;nglinge ſta&#x0364;hlen und<lb/>kra&#x0364;ftigen, damit das heiße Blut ſie nicht verfu&#x0364;hre? &#x2014; Sie<lb/>fehlen.</p><lb/><p>Wo die Veranſtaltungen, daß der Ju&#x0364;ngling Bekanntſchaft<lb/>mache mit achtungswu&#x0364;rdigen Ma&#x0364;nnern und edlen Frauen, und<lb/>ſich feine Sitte und a&#x0364;ußere Bildung aneigne? &#x2014;</p><lb/><p>Wie bildet Ihr Kameradſchaften, Zuſammenſchaarung des<lb/>Gleichartigen, Standesgenoſſenſchaft und Corporationen? &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Wo zeigen ſich dem Ju&#x0364;ngling praktiſche Ideen in dem<lb/>Leben der Ma&#x0364;nner und der Sta&#x0364;nde?</p><lb/><p>Sehet, auf dieſe und viele andere Fragen nach Dingen,<lb/>die, wie ich oben gezeigt habe, zur Erziehung derer, welche<lb/>die Culturtra&#x0364;ger und Fo&#x0364;rderer der Nation zu ſein berufen<lb/>ſind, gar nicht fehlen du&#x0364;rfen, habt Ihr gar keine Antwort.<lb/>Es fehlet an Allem, u&#x0364;berall <hi rendition="#aq">tabula rasa</hi>, Alles raſirt. Es<lb/>macht ſich in manchen Fa&#x0364;llen das Beſſere, aber das iſt Euer<lb/>Verdienſt nicht. Und doch iſt es Eure Pflicht, dafu&#x0364;r Sorge<lb/>zu tragen, daß nur der Widerſpenſtige nicht wird, was er<lb/>werden kann und ſoll. Am Niederreißen, Negiren, Vernich-<lb/>ten hat man ſein Gefallen gehabt, auch auf den Univerſita&#x0364;ten.<lb/>Aber was iſt <hi rendition="#g">Poſitives</hi> geſchaffen worden? <hi rendition="#aq">Tabula rasa.</hi></p><lb/><p>Eure Angſt iſt, daß etwas Ungeho&#x0364;riges geſchehe; darum<lb/>verhu&#x0364;tet Ihr nicht, daß nichts geſchieht. Wenn ſie nur kei-<lb/>nen Tumult machen, wenn nur kein Skandal entſteht, wenn<lb/>nur dieß nicht geſchieht, nur jenes nicht, wenn nur dieſes<lb/>&#x2014; dieſes &#x2014; dieſes &#x2014; nicht, nicht, nicht eintritt; ſehet das<lb/><pb n="69" facs="#f0087" />
iſt das Ho&#x0364;chſte, was Ihr anſtrebet, eine pure Negation, ein<lb/>reiner Nihilismus. Ob die Ju&#x0364;nglinge in Faulheit, Paſſivita&#x0364;t<lb/>und geiſtigen Tod verfallen, ob ſie in der Kneiperei und im<lb/>Schuldenmachen untergehen, ob ſie ihr Mark in den geheimen<lb/>Winkeln vergeuden und ſich entnerven, entmarken, entman-<lb/>nen, dagegen habt Ihr keine durchgreifende Mittel. <hi rendition="#g">Es iſt<lb/>entſetzlich, aber es iſt wahr</hi>.</p><lb/><p>Als ich ſtudirte, 1808 u. ſ. w., es gab auch Kneipier&#x2019;s,<lb/>Renommiſten, Schla&#x0364;ger und ſolche, die in Kloaken ſich her-<lb/>umtrieben. Aber ſie waren gekannt und &#x2014; <hi rendition="#g">verachtet</hi>. Fra-<lb/>get jetzt nach, ob Solches in .... der Fall iſt! Wenn vor<lb/>25 Jahren Einer an einer ſcha&#x0364;ndlichen Krankheit laborirte,<lb/>man zeigte heimlich mit Fingern auf ihn und Jeder mied ihn.<lb/>Fraget jetzt darnach! Damals war dieſe Krankheit, die auf<lb/>Handlungen hindeutet, die Leib und Seele vergiften, unter den<lb/>Studenten, wenigſtens Su&#x0364;ddeutſchlands, eine Seltenheit. Und<lb/>jetzt? Iſt es eine Lu&#x0364;ge, eine Verleumdung, wenn ich be-<lb/>haupte, daß Ju&#x0364;nglinge aus den beſten Familien in einer Uni-<lb/>verſita&#x0364;tsſtadt, deren Namen ich hier verſchweige, an geheimem<lb/>Gift laboriren? Fu&#x0364;r ſie iſt die Na&#x0364;he einer andern gro&#x0364;ßern<lb/>Stadt <note place="foot" n="*)">&#x201E;In großen Städten verſchwinden die Studenten, Alles geht<lb/>vortrefflich, ruhig her, Niemand weiß von einem Skandal&#x201C;, ſo<lb/>ſprecht Ihr lobpreiſend, aber was in den Bier- und Schnapps-<lb/>kellern, in den Winkeln und Häuſern, in welche Sirenen den<lb/>jungen Mann locken, was auf den Stuben geſchieht, da es<lb/>Dirnen giebt, welche die Studenten beſuchen, ja die &#x2014; ich muß<lb/>es herausſagen &#x2014; ſie zum Abonnement reizen, das wißt Ihr<lb/>nicht, und wer es weiß, ſagt es nicht gern. Aber es iſt!</note> eine Mo&#x0364;rdergrube. Auch dort giebt es liederliche<lb/>Dirnen; aber hier werden ſie geduldet, ſie ſind privilegirt.<lb/>Dieſes iſt das Schreckliche. In wenigen Stunden iſt der<lb/><fw type="sig" place="bottom">6</fw><lb/><pb n="70" facs="#f0088" />
Ju&#x0364;ngling dort, wenn der Genuß des Weines ſein Blut er-<lb/>hitzt hat.</p><lb/><p>Ich kann es <hi rendition="#g">nicht beweiſen</hi>, daß es auf Univerſita&#x0364;-<lb/>ten, die ſich in großen Sta&#x0364;dten befinden, noch ſchlimmer ſteht;<lb/>aber das bedarf keines Beweiſes. Es kann nicht anders ſein.<lb/>Denket z. B. an Mu&#x0364;nchen, wo auf <hi rendition="#g">jedes</hi> eheliche Kind ein<lb/>uneheliches kommt. Und dieſen Gra&#x0364;uel der Verwu&#x0364;ſtung dul-<lb/>det man nicht bloß, nein, man verlegt auch eine hohe Schule<lb/>in dieſes Sodom und preiſet es als das deutſche Athen. Wohl,<lb/>es wird eine hohe Schule ſein! Es iſt ſchrecklich.</p><lb/><p>Iſt es ein Wunder, daß ein Vater, der Solches weiß,<lb/><hi rendition="#g">zittert</hi>, wenn er ſeinen hoffnungsvollen, behu&#x0364;teten, reinen<lb/>Sohn auf die Univerſita&#x0364;t entlaſſen will, entlaſſen muß? zit-<lb/>tert, wenn derſelbe heimkehret, ehe er ihn geſehen, weil er<lb/>fu&#x0364;rchtet, es mo&#x0364;chte Ungeheures geſchehen ſein?</p><lb/><p>Als o&#x0364;ffentlicher Ankla&#x0364;ger ko&#x0364;nnte ich im Namen der Va&#x0364;ter<lb/>und Mu&#x0364;tter und des Genius der Pa&#x0364;dagogik gegen Euch auf-<lb/>treten, die Ihr dem Uebel nicht kra&#x0364;ftiger ſteuert, wo Ihr es<lb/>ko&#x0364;nnt! Aber ich thue es nicht, ich nenne nur das Verder-<lb/>ben ſelbſt und ſeine Quellen, damit ſie verſtopft werden.<lb/>Weiter will ich nichts, kann ich nichts wollen. Aber es iſt<lb/>hohe Zeit.</p><lb/><p>In vorigen Zeiten glichen die Univerſita&#x0364;ten einem wilden<lb/>Walde in Alt-Germanien. Unter himmelhohen Eichen hauſe-<lb/>ten wilde Thiere mancherlei Art, zottige Ba&#x0364;ren, heulende<lb/>Wo&#x0364;lfe und Auerochſen mit gekru&#x0364;mmten Ho&#x0364;rnern. Murmelnde<lb/>Ba&#x0364;che ſtro&#x0364;mten von den Bergen herab und vereinigten ſich zu<lb/>reißenden Stro&#x0364;men. Friſche Nordwinde ſtrichen durch den<lb/>Wald. Wer ihn betrat, ſiedelte ſich entweder an den Ba&#x0364;chen<lb/>und Quellen an, um poetiſch zu luſtwandeln und ſich an den<lb/>ſu&#x0364;ßen Liedern der Nachtigallen zu ergo&#x0364;tzen. Oder er geſellte<lb/><pb n="71" facs="#f0089" />
ſich in wilder Kraft zu jenen Thieren, die gemeinſchaftlich<lb/>ka&#x0364;mpften mit Allem, was nicht in dem Walde war, und ſich<lb/>auch unter einander zerriſſen. Mancher blieb in dem Walde;<lb/>wer wieder herauskam, war zottiger und wilder geworden.<lb/>Aber das wilde Leben hatte ſeine Kraft geſta&#x0364;hlt und er war<lb/>ein Mann geworden, dem die ſpa&#x0364;tere Politur die Mannhaf-<lb/>tigkeit nicht mehr zu rauben vermochte. Jetzt iſt der Wald<lb/>ausgehauen, alle Ho&#x0364;hen ſind geebnet, alles Hervorſtehende,<lb/>Characteriſtiſche iſt nivellirt, die Quellen und Ba&#x0364;che ſind zu<lb/>Su&#x0364;mpfen geworden, die Bewohner der ſumpfigen Fla&#x0364;chen ath-<lb/>men erquickende Du&#x0364;nſte und nichts mangelt ihnen ſo ſehr als<lb/>die Eigenſchaften kra&#x0364;ftiger Ma&#x0364;nner.</p><lb/><p>So waren die Univerſita&#x0364;ten, ſo ſind ſie jetzt.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#g">Bemerkung</hi>. Ich habe oben keinmal ausdru&#x0364;cklich mit<lb/>einem Worte der Religion gedacht. Geho&#x0364;rt nicht auch ſie in<lb/>die Reihe der unentbehrlichſten, nothwendigſten Bildungsmittel,<lb/>iſt ſie nicht auch das erſte fu&#x0364;r die <hi rendition="#g">akademiſche</hi> Jugend?<lb/>Sicher und gewiß, ſo gewiß, als ſie die Wurzel und die Blu&#x0364;-<lb/>the alles wahren Lebens iſt. Dieſes iſt fu&#x0364;rwahr ein ſchmerz-<lb/>licher Gedanke, wenn wir an die Oede und Leere, welche in<lb/>dieſer Beziehung in der Regel unter den Studenten herrſcht,<lb/>denken. Sieht es nicht ſo aus, als wa&#x0364;re die Religion, das<lb/>Chriſtenthum, die Kirche gar nicht fu&#x0364;r ſie da? Erkennt man<lb/>aus dem Streben und Leben der meiſten, daß ſie den Geiſt<lb/>wahrer Religio&#x0364;ſita&#x0364;t in ſich empfangen und fortgebildet haben?<lb/>&#x2014; Doch, wir wollen nicht ungerecht ſein; es iſt Manches im<lb/>Innern verborgen, was nicht a&#x0364;ußerlich in Mienen und Ge-<lb/>berden erſcheint; auch ſuchen wir nicht die Religio&#x0364;ſita&#x0364;t in Aeu-<lb/>ßerem, und wir wiſſen es, die Form und die Aeußerung der-<lb/><pb n="72" facs="#f0090" />
ſelben iſt in jeder Altersperiode eine andere. Hu&#x0364;ten wir uns<lb/>darum, Alles mit <hi rendition="#g">einer</hi> Elle, <hi rendition="#g">einem</hi> Maßſtabe zu meſſen,<lb/>und geben wir auch in dieſer Beziehung der individuellen Ent-<lb/>wicklung einen freien Spielraum! Aber bei all&#x2019; dieſer libera-<lb/>len Geſinnung vermiſſen wir unter den Studenten im Allge-<lb/>meinen lebendigen Sinn fu&#x0364;r die Religion, hier gleich viel, ob<lb/>er ſich vorherrſchend durch ein Forſchen nach den religio&#x0364;ſen Tie-<lb/>fen, oder durch Wa&#x0364;rme des Gefu&#x0364;hls, oder durch Thatkraft<lb/>a&#x0364;ußern mo&#x0364;chte. Aber zur Aeußerung mu&#x0364;ßte er doch treiben,<lb/>falls ein lebendiger Keim und Trieb vorhanden wa&#x0364;re.</p><lb/><p>Wodurch ſoll dieſer, ſelbſt von den edleren und feineren<lb/>Gemu&#x0364;thern der Studenten ſchmerzlich gefu&#x0364;hlte Mangel erſetzt<lb/>werden? Welche Vorſchla&#x0364;ge wa&#x0364;ren in dieſer Beziehung zu<lb/>thun? Ich geſtehe es, ich bin in dieſer Beziehung in Verle-<lb/>genheit. Soll man eigne religio&#x0364;ſe Vortra&#x0364;ge und was ſich daran<lb/>anſchließen mo&#x0364;chte, fu&#x0364;r die Studenten vorſchlagen, oder ſoll<lb/>man ſie nur hinweiſen auf fleißige Theilnahme an dem allge-<lb/>meinen Gottesdienſte? Was hier zu thun ſein mo&#x0364;chte, und<lb/>ob von eignen Veranſtaltungen eine beſondere Wirkung fu&#x0364;r Geiſt<lb/>und Herz zu erwarten ſein du&#x0364;rfte, ich weiß es nicht. Ich muß<lb/>mich damit begnu&#x0364;gen, den herrſchenden Mangel angedeutet zu<lb/>haben, und das Weitere Andern u&#x0364;berlaſſen, ſo wie es u&#x0364;ber-<lb/>haupt meine Aufgabe weniger iſt, radicale Heilmittel fu&#x0364;r die<lb/>aufgedeckten Gebrechen in Vorſchlag zu bringen, als die Uebel<lb/>ſelbſt zu bezeichnen. Das Heilen muß von denen ausgehen,<lb/>welchen Amt und Gewiſſen Solches zur Pflicht macht. Deß-<lb/>halb tadle man dieſe kleine Schrift nicht darum, weil die Rath-<lb/>ſchla&#x0364;ge zur Beſeitigung der Ma&#x0364;ngel und Gebrechen dieſen nicht<lb/>vollkommen entſprechen. Solches liegt in der Natur der Sache<lb/>und des Standpunktes, den ich einnehme. Erkennt man nur<lb/>einmal in rechtem Ernſte, der ja uns Deutſchen vorzu&#x0364;glich<lb/><pb n="73" facs="#f0091" />
eigen ſein ſoll, die großen Gebrechen unſerer Univerſita&#x0364;ten, ſo<lb/>wird man gewiß auch die Mittel entdecken, durch welche den-<lb/>ſelben begegnet werden kann. Was der Eine nicht ſieht und<lb/>weiß, erkennt und verſteht der Andere, und die freie Discuſ-<lb/>ſion wird die einſeitigen Standpunkte der Einzelnen zu allſei-<lb/>tiger Auffaſſung vereinigen. In großen Dingen <hi rendition="#g">etwas</hi> gelei-<lb/>ſtet zu haben, ſelbſt wenn es bei einer zeitgema&#x0364;ßen Anregung<lb/>geblieben wa&#x0364;re, verdient ſchon Anerkennung. Darum ſage<lb/><hi rendition="#g">der</hi>, der das Beſſere weiß, <hi rendition="#g">dieſes Beſſere</hi>!</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Schluß</hi>.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>orin ich das Verderben auf den deutſchen Univerſita&#x0364;ten<lb/>finde, habe ich geſagt, unverholen und derb. Dieß war meine<lb/>Abſicht. Ich ſtehe deßhalb am Schluſſe. Auch habe ich nicht<lb/>verholen, was ich fu&#x0364;r eine Verbeſſerung anſehen wu&#x0364;rde. Ich<lb/>will Solches zuſammenfaſſen. Vorher aber muß ich noch ein-<lb/>mal auf die wichtige Wahrheit aufmerkſam machen, daß es<lb/>Einzelheiten ſind, durch deren alleinige Einfu&#x0364;hrung eine vo&#x0364;l-<lb/>lige Umgeſtaltung in dem Grade und Maße, wie die Univer-<lb/>ſita&#x0364;ten ſie bedu&#x0364;rfen, nicht herbeigefu&#x0364;hrt werden kann. Dieſe<lb/>ha&#x0364;ngt ab von der Umgeſtaltung anderer Lebensverha&#x0364;ltniſſe,<lb/>mit welchen unſere Unterrichtsanſtalten verbunden ſind, ſeit-<lb/>wa&#x0364;rts und jenſeits derſelben. Nicht die Profeſſoren, deren<lb/>Wiſſenſchaftlichkeit und Methode u. ſ. w. ſind die alleinige<lb/>Hauptſache fu&#x0364;r die Bildung der Studirenden: es iſt das Le-<lb/>ben des ganzen Volkes, das ganze Leben auf der Hochſchule,<lb/>der Geiſt, der die Menſchen treibt, da wo jene die erſten<lb/>Schritte in&#x2019;s Leben thun, die Richtung auf das Gemeine oder<lb/>Ho&#x0364;here, welche vorherrſcht, die ausſchließliche Beſcha&#x0364;ftigung<lb/><pb n="74" facs="#f0092" />
mit Particularintereſſen, oder die Unterordnung derſelben unter<lb/>allgemeine, ho&#x0364;here. Keine Bildungsanſtalt, kein Vortrag,<lb/>keine Methode kann erſetzen, was in dieſen wichtigſten Bezie-<lb/>hungen fehlt, was nur kommen kann vom allgemeinen Leben,<lb/>ſeinen Inſtitutionen, ſeinem Geiſte. Doch ich nenne <hi rendition="#g">Ein-<lb/>zelheiten</hi>.</p><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#aq">A.</hi></head><lb/><p>1) Nur Solche werden zu Univerſita&#x0364;tslehrern berufen,<lb/>die ſich <hi rendition="#g">anderwa&#x0364;rts</hi> ſchon als Ma&#x0364;nner von Geiſt und Kraft<lb/>bewa&#x0364;hrt haben. Als Regel gilt: Vollendung des dreißigſten<lb/>Lebensjahres als <hi rendition="#aq">Minimum.</hi> Wer ſelbſt noch an Jahren und<lb/>Richtung ein Studioſus iſt, kann Studenten nicht <hi rendition="#g">erziehen</hi><lb/>(in dem oben dargeſtellten Sinne. Darum keine Verdrehung<lb/>der Anſicht wegen eines Wortes!)</p><lb/><p>2) Jeder Lehrer wird auf beſtimmte Lehrfa&#x0364;cher, in be-<lb/>ſtimmter Zeit zu behandeln, verpflichtet. Jenſeits dieſer Ver-<lb/>pflichtung beginnt der freie Spielraum, jedoch ebenfalls inner-<lb/>halb beſtimmter Fachbegra&#x0364;nzung.</p><lb/><p>3) Das <hi rendition="#g">Hiſtoriſche</hi> des Lehrſtoffes wird den Studen-<lb/>ten gedruckt u&#x0364;berliefert. (Zweckma&#x0364;ßig iſt auch die gedruckte<lb/>Mittheilung eines kurzen Leitfadens des dogmatiſchen Gehalts,<lb/>Andeutungen, Fingerzeige u. ſ. w.)</p><lb/><p>4) Die vorherrſchende Lehrmethode iſt die <hi rendition="#g">dialogiſch-<lb/>entwickelnde</hi>. Unbedingt gilt ſie in allem Rationellen.<lb/>Das Hiſtoriſche wird als bekannt vorausgeſetzt, das a&#x0364;ußerlich<lb/>Anſchauliche wird (wie bisher) vorgezeigt.</p><lb/><p>5) Die Zahl der ta&#x0364;glichen Lectionen, wozu ein Lehrer<lb/>verpflichtet wird, iſt ho&#x0364;chſtens drei; ſie gilt auch als <hi rendition="#aq">Maxi-<lb/>mum</hi> fu&#x0364;r den Studenten. Dieſelben ſind nicht zum paſſiven<lb/>Ho&#x0364;ren, nicht zum Heftſchreiben, ſondern zur Erlernung des<lb/>Selbſtdenkens und Forſchens auf der Univerſita&#x0364;t.</p><lb/><pb n="75" facs="#f0093" />
    <p>6) Die leitende Beho&#x0364;rde macht die Reihenfolge der Vor-<lb/>leſungen und ihre Vertheilung auf einzelne Semeſter bekannt.<lb/>Es ſei ein Rathſchlag, kein Zwang.</p><lb/><p>7) Der Student muß ſich beſcheinigen laſſen, <hi rendition="#g">ob</hi> und<lb/><hi rendition="#g">wie</hi> er an einer Vorleſung Theil genommen habe. Der Leh-<lb/>rer darf nur beſcheinigen, was er weiß &#x2014; auf Amtseid und<lb/>Pflicht.</p><lb/><p>8) Stipendien werden nur dem <choice><sic>ertheit</sic><corr>ertheilt</corr></choice>, der ſich durch<lb/>ſpecielle, in jeder Hinſicht glaubwu&#x0364;rdige Zeugniſſe als ein jun-<lb/>ger Mann von Geiſt und Strebkraft ausweiſet.</p><lb/><p>9) Die Lehrer ſtehen auf fixem Gehalt. Keiner bezieht<lb/>Honorare. (Ob die Studenten eine Zahlung [und welche] an<lb/>die Univerſita&#x0364;tskaſſe zu machen haben, wird der Weisheit der<lb/>Staatsbeho&#x0364;rden u&#x0364;berlaſſen.)</p><lb/><p><hi rendition="#c">U. ſ. w.</hi></p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#aq">B.</hi></head><lb/><p>1) Der akademiſche Senat, d. h. das <hi rendition="#aq">corpus</hi> aller Leh-<lb/>rer ohne Ausnahme, bera&#x0364;th alle allgemeinen, jede Faculta&#x0364;t ihre<lb/>beſondern Angelegenheiten, und die Glieder derſelben theilen<lb/>ſich ihre Bemerkungen u&#x0364;ber die, ihrer Faculta&#x0364;t angeho&#x0364;rigen<lb/>Studenten mit.</p><lb/><p>2) Angeregt werden wiſſenſchaftliche Verſammlungen un-<lb/>ter ihnen.</p><lb/><p>3) Es wird ein Geſellſchaftshaus fu&#x0364;r Profeſſoren und<lb/>Studenten errichtet, zu geſelliger Unterhaltung, Erheiterung<lb/>und Ausbildung.</p><lb/><p>4) Fu&#x0364;r Kra&#x0364;ftigung des Leibes der Studenten wird ge-<lb/>ſorgt durch Gymnaſtik aller Art.</p><lb/><p><hi rendition="#c">U. ſ. w.</hi></p></div><lb/><pb n="76" facs="#f0094" />
    <div n="2"><head><hi rendition="#aq">C.</hi></head><lb/><p>1) Auf keiner Univerſita&#x0364;t, nicht in ihrem Umkreiſe, wird<lb/>eine Hure <note place="foot" n="*)">Nicht wahr, Ihr fühlt etwas bei obigem Worte, das ich ohne<lb/>Rückhalt ausſpreche. Das &#x201E;feine Gefühl&#x201C;, das in Euch wohnet,<lb/>wird durch meine Rede verletzet. &#x2014; Wie, durch ein <hi rendition="#g">Wort</hi>?<lb/>Durch ein Wort, das die <hi rendition="#g">Thaten</hi> bezeichnet, die <hi rendition="#g">Ihr</hi> duldet<lb/>und durch Duldung befördert? Aber ich gebe die Thatſache zu,<lb/>Ihr ſeid verletzt. Wohl; nun ſo ſchließet daraus auf den <hi rendition="#g"><choice><sic>Ab-<lb/>ſchen</sic><corr>Ab-<lb/>ſcheu</corr></choice></hi>, den Andere empfinden, <hi rendition="#g">wenn ſie an Eure Thaten<lb/>denken</hi>.</note> geduldet.</p><lb/><p>2) Auf keiner Univerſita&#x0364;t wird ein leichtſinniger, zum<lb/>Zechen und Schuldenmachen verleitender Wirth geduldet.</p><lb/><p>3) Auf keiner Univerſita&#x0364;t wird das Duelliren geduldet.</p><lb/><p><hi rendition="#et">(Eine Jury, beſtehend aus Profeſſoren und Studenten,<lb/>bildet das akademiſche Gericht, welches ſchlichtet und<lb/>richtet. Nur mündliches Verfahren, bei offenen Thü-<lb/>ren, nach einem pädagogiſchen, nicht nach einem Crimi-<lb/>nal-Codex.)</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c">U. ſ. w.</hi></p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#aq">D.</hi></head><lb/><p>Großen Univerſita&#x0364;ten wird eine <hi rendition="#g">Akademie</hi> beigegeben,<lb/>d. h. eine Geſellſchaft von gelehrten <hi rendition="#g">Forſchern</hi>, welche die<lb/>neueſten Reſultate der Wiſſenſchaften vortragen. An dieſen<lb/>Vortra&#x0364;gen kann jeder Student Antheil nehmen, ſobald er ſein<lb/>Triennium abſolvirt, oder ſein erſtes Staatsexamen gemacht hat.</p><lb/><p><hi rendition="#c">U. ſ. w.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">&#x201E;Noch viel Verdienſt iſt übrig. Auf, hab&#x2019; es nur!<lb/>die Welt wird&#x2019;s anerkennen.&#x201C;</hi></hi></p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0095" />
<pb facs="#f0096" />
<pb facs="#f0097" />
</body>
</text>
</TEI>
