<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#g">Abriſs<lb/>des</hi><lb/>Systems der Biologie</titlePart></docTitle><lb/><byline><hi rendition="#g">von</hi><lb/><docAuthor><hi rendition="#g">Dr. Oken</hi>.</docAuthor></byline><lb/><titlePart type="desc">Zum Behufe seiner Vorlesungen.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Göttingen</hi>,</pubPlace><lb/>bei <publisher>Vandenhoek und Ruprecht</publisher><lb/><docDate><hi rendition="#g">1805</hi><choice><sic>,</sic><corr>.</corr></choice></docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008" />
<epigraph><quote xml:lang="lat">Sed cum sit Ternarius communis rebus<lb/>divinis et mundanis, ubicunque is occurrit;<lb/>ſuperveniens mens humana, causarum ignara,<lb/>conspirationem hanc miratur.</quote><lb/><bibl><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Der Astronom von Leonsberg</hi>.</hi></bibl></epigraph><lb/><epigraph><quote>Dreifach also, o Freunde! ist der Wesen<lb/>Stufe &#x2014; &#x2014;<lb/>Die Natur soll der sichtbare Geist, der<lb/>Geist die unsichtbare Natur sein.</quote><lb/><bibl><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Der Philosoph von Leonsberg</hi>.</hi></bibl></epigraph><lb/><pb n="[I]" facs="#f0009" />
<div type="dedication"><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Meinem</hi><lb/>Freund und ersten Lehrer<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Joseph Anton Maier</hi>,</hi><lb/>Professor<lb/>der Physik und Naturgeschichte<lb/><hi rendition="#g">in</hi><lb/>Baden-Baden.</p></div><lb/><pb n="[II]" facs="#f0010" />
<pb n="[III]" facs="#f0011" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#g">Vorrede</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">W</hi>as ist das Thierreich anders als der<lb/>anatomirte Mensch, das Makrozoon<lb/>des Mikrozoon? In jenem liegt offen<lb/>und in der schönsten Ordnung aus-<lb/>einander gewikelt, was in diesem,<lb/>zwar nach derselben schönen Ord-<lb/>nung, in kleine Organe sich gesam-<lb/>melt hat.</p><lb/><p>Wie die Blume alle Gliedmaſsen<lb/>der Pflanze in sich liebend und innig<lb/>aufnimmt, und sie, mit dem schim-<lb/>merndsten Gewande angethan, dem<lb/>Phöbos und der ewig fortschreiten-<lb/>den Göttinn des Lebens zum Opfer<lb/><fw type="sig" place="bottom">* 2</fw><fw type="catch" place="bottom">bringt,</fw><lb/><pb n="IV" facs="#f0012" />
bringt, so erhöht, vergeiſtigt der<lb/>Mensch alle Naturen, die, in nie-<lb/>drere fleischliche Hüllen eingeschlos-<lb/>sen, sich kärglich regen, und lehrt<lb/>sie in ihm ihre verklärte Auferste-<lb/>hung erkennen.</p><lb/><p>Nur der, dem die Hülle des<lb/>einzelnen Fleisches in Lichtgestalt<lb/>sich verwandelt, hat auch die Ge-<lb/>heimnisse des menschlichen Tem-<lb/>pels erblikt, er steht mitten in ihm,<lb/>dem Sichtbargewordenen in der<lb/>Durchsichtigkeit, hell und freund-<lb/>lich erscheint er dem Heiligen, der<lb/>in den Vorhöfen, in der Welt der<lb/>realen Gestalten, weilend nun erst<lb/>den kühnen Fuſs in das Innerste<lb/>sezt; jeder Wiederhall seiner eig-<lb/>nen ihm selbst noch nicht begrif-<lb/>fenen Tritte ist ihm eine himmli-<lb/>sche Entwirrung der unendlichen<lb/>Töne seines Wesens, das er zuvor,<lb/><fw type="catch" place="bottom">sich</fw><lb/><pb n="V" facs="#f0013" />
sich unbewuſst, nur in den Gestal-<lb/>ten der Natur zerlegt kannte. Eine<lb/>fremde Furcht ergreift ihn beim<lb/>ersten Anstaunen der groſsen Har-<lb/>monie zwischen ihm und den Glie-<lb/>dern der Welt, kaum wagt er die<lb/>Augen aufzuheben zu dem All, dem<lb/>er gleich sein soll nach dem Aus-<lb/>spruche seiner Selbsterscheinung,<lb/>und doch mag er beschauen, was<lb/>er will, so stralt ihm überall sein<lb/>Antliz entgegen; endlich hat er alle<lb/>Stimmen der Welt als die seinigen<lb/>vernommen, er kann nichts Frem-<lb/>des mehr erforschen, und ruft nun<lb/>in freudigem Hochgefühle auf: du<lb/>hast die Organe des Alls in dir,<lb/>und dich in dem All gefunden!</p><lb/><p>Nur dem muſs die Naturphilo-<lb/>sophie, das innerste Wesen aller<lb/>Wesen, ein ewig dunkles Chaos<lb/>scheinen, und ihn vor jeder An-<lb/><fw type="sig" place="bottom">* 3</fw><fw type="catch" place="bottom">nä-</fw><lb/><pb n="VI" facs="#f0014" />
näherung zurükschröken, der tha-<lb/>tenlos und müſsig das äussere Le-<lb/>ben der Natur nicht erforschend,<lb/>sich zu ihrem Innern herandrängt,<lb/>um das, was sie in den kleinsten<lb/>Formen jungfräulich aufbewahrt, mit<lb/>einem an kolossalische Unformen<lb/>gewöhnten Auge zu betrachten;<lb/>nothwendig sieht er nur ein Chaos,<lb/>denn zu Bergen und Pallästen, zu<lb/>Inseln und Meeren sind hier die Or-<lb/>gane nicht angewachsen; Ebbe und<lb/>Flut, Stürme und Erdbeben sind<lb/>hier ein sanftes Wogen, ein feind-<lb/>liches Entzweien und Vereinen der<lb/>freundlichen Gegner. Erden und<lb/>Metalle, Luft und Schwefel, Was-<lb/>ser und Salz sind auch ruhende<lb/>Punkte, aber schon tragen sie den<lb/>Stempel des Lebens an sich, das<lb/>stätig beginnt, hier zum Korall, dort<lb/>zur Pflanze und in ihrer Mitte zum<lb/><fw type="catch" place="bottom">Thier</fw><lb/><pb n="VII" facs="#f0015" />
Thier beseelt zu werden; so das<lb/>Todte in der Seele, und die Seele<lb/>im Todten zu sehen, ist die philo-<lb/>sophische Kunst.</p><lb/><p>Die Naturbeobachtung ist die<lb/>Mutter der Naturphilosophie, nicht<lb/>so der Vater. Wie der Mann im<lb/>Weibe immer nur sich selbſt erzeugt,<lb/>so ist die Naturphilosophie ewig ihr<lb/>eigner Schöpfer im Weibe. Dieses<lb/>bringt nichts zur künftigen Frucht<lb/>herbei als den bloſsen Anstoſs, der<lb/>nach dem Grade seiner Beschränkt-<lb/>heit dem Manne erlaubt, sich nun<lb/>selbst zu produciren, und in allen<lb/>Geburten immer nur seine Aufer-<lb/>stehung zu feyern. Wie der Zirkel,<lb/>den du mit dem Griffel auf die Ta-<lb/>fel zeichnest, nicht der Kreis ist,<lb/>sondern nur der Anstoſs, an dem<lb/>du die Idee des Kreises, die sich<lb/>nie mit dem Zirkel verunreinigt,<lb/><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><pb n="VIII" facs="#f0016" />
mit allen ihren Ausdrüken demon-<lb/>strirst, so demonstrirst du die Na-<lb/>turphilosophie an den empirisch ge-<lb/>fundenen Stoffen der Erde und des<lb/>Himmels. Die Einsicht in das <hi rendition="#g">noth-<lb/>wendige</hi> Dasein und Sosein die-<lb/>ser Stoffe ist die philosophische Ein-<lb/>sicht, welche ohne die empirische<lb/>Kenntniſs derselben schlechthin un-<lb/>möglich ist; nicht als wenn diese<lb/>Einsicht entstände <hi rendition="#g">aus</hi> der empiri-<lb/>schen Kenntniſs, sondern weil das<lb/>philosophische Wissen <hi rendition="#g">an</hi> den em-<lb/>pirischen Formen allein construirt<lb/>werden kann, so wie der Kreis am<lb/>Zirkel. Diesen erblikst du mit ma-<lb/>terialem Auge, aber nicht durch ihn,<lb/>sondern vielmehr durch ihn verges-<lb/>sen, nur <hi rendition="#g">an</hi> ihm gelangſt du zum An-<lb/>schauen des philosophischen Kreises.</p><lb/><p>Ich habe es deswegen versucht,<lb/>die Erfahrung mit der Wissenschaft<lb/><fw type="catch" place="bottom">so</fw><lb/><pb n="IX" facs="#f0017" />
so innig zu vermischen, daſs man<lb/>nicht wissen möge, ist das Ganze<lb/>aus empirischen Quellen geflossen,<lb/>oder sind diese erst gegraben wor-<lb/>den, nachdem ihre Lagen durch Mes-<lb/>sungen gefunden waren. Ich weiſs,<lb/>daſs es mir nicht immer gelungen iſt,<lb/>ich weiſs aber auch, daſs es als der<lb/>erste Versuch nicht ganz gelingen<lb/>kann; wenn nur die Idee, nach der<lb/>ich die Natur ansehe, klar herausge-<lb/>hoben ist, so ist meine Absicht er-<lb/>reicht; die Zukunft wird für das Ue-<lb/>brige nicht müſsig bleiben.</p><lb/><p>Die Biologie ist eigentlich nur die<lb/>Naturphilosophie der organisirten<lb/>Leiber, da aber die organische Welt<lb/>durchaus das Abbild der unorgani-<lb/>schen ist<supplied>,</supplied> so müssen die Hauptfunc-<lb/>tionen und Hauptmaterien dieser auf-<lb/>gezählt und geordnet werden, um die<lb/>Eingeweide des Organischen schon<lb/>in dieser Welt zu erkennen, und sie<lb/><fw type="catch" place="bottom">da-</fw><lb/><pb n="X" facs="#f0018" />
daher mit Beſtimmtheit aufzufinden<lb/>zu wissen. Dieses zwang mich, nicht<lb/>geradezu bei dem Ursprunge der or-<lb/>ganischen Welt zu beginnen, sondern<lb/>bis auf die erste Regung des Alls zu-<lb/>rükzugehen, und von dieser aus stuf-<lb/>fenweise die ganze Natur entstehen<lb/>zu lassen; aber doch habe ich das,<lb/>was eigentlich bloſs Naturphilosophie<lb/>des Unorganischen ist, nur kurz be-<lb/>rührt, ihre Theile nur an ihre Stel-<lb/>len gesezt, um das ganze Skelet des<lb/>Universums vor Augen zu haben, da-<lb/>gegen das, was der Naturphilosophie<lb/>des Organischen eigen ist, was Bio-<lb/>logie ist, total <choice><sic>herausgehobeu</sic><corr>herausgehoben</corr></choice>.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">&#x201C;<quote xml:lang="lat">Inertia mors est Philosophiae:<lb/>Vivamus nos et exerceamur</quote><supplied>&#x201D;</supplied>!</hi></hi></p><lb/><p>Göttingen 1805.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Geo-</fw></div></front><body><lb/><pb n="[1]" facs="#f0019" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head> </head>
<cit><quote><hi rendition="#g">Geometria est Hiſtoria</hi>.</quote><lb/><bibl><hi rendition="#et"><hi rendition="#k">Pythagoras</hi>.</hi></bibl></cit><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s giebt nur Eine Gewiſsheit, und diese<lb/>iſt die Mathematische. Die Mathesis selbſt<lb/>aber iſt nur der geiſtige Ausdruk deſſen,<lb/>was ſich in der Natur material darbietet.<lb/>Wüſsten wir daher alle Modificationen<lb/>der Matheſis, so wüſsten wir alle Sym-<lb/>bole der Natur und mit ihnen die Modi-<lb/>ficationen dieser selbſt. Die Modificatio-<lb/>nen beider sind endlos, aber in diesem<lb/>Wechsel der mathematischen Formen grün.<lb/>den ſich doch gewiſſe Hauptfiguren, die<lb/>unbeweglich ſtehen bleiben, und um die<lb/>ſich alle andern Formen, nur als Abkömm-<lb/>linge von ihnen, sammeln.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">A</fw><fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0020" />
<p>Wenn nun die Matheſis und die Natur<lb/>Gleichbilder ſind, ſo müſſen auch in die-<lb/>ser dieselben Grundfunctionen herrschen,<lb/>welche in jener das centrale Ordnungs-<lb/>princip aller Nebenfiguren ausmachen.<lb/>Kennen wir daher die Hauptabschnitte,<lb/>die Grundactionen, die Centralpfeiler der<lb/>Matheſis in Zahl und Qualität, so wiſſen<lb/>wir beſtimmt, daſs dieselbe Zahl und Qua-<lb/>lität von Grundactionen, Hauptabschnitten,<lb/>in der Natur ſich wiederfinden müſſe.</p><lb/><p>Pythagoras hat zuerſt die Gleichheit<lb/>der Matheſis mit der Natur angeschaut,<lb/>er hat zuerſt zu den Grundfiguren jener<lb/>die Grundelemente dieser aufgesucht, und<lb/>die Pyramide als den geiſtigen Ausdruck<lb/>des Feuers, das Oktaeder der Luft, das<lb/>Ikosaeder des Waſſers, und den Kubus als<lb/>den der Erde beſtimmt.</p><lb/><p>Wer zu Pythagoras Zeiten eine ge-<lb/>troffene und vollſtändige Aufzeigung der<lb/>Gleichheiten der Natur und der Matheſis<lb/>verlangte, zu einer Zeit wo er selbſt sei-<lb/>nen Lehrsaz entdeken muſste, würde<lb/>ſich selbſt nicht verſtehen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="3" facs="#f0021" />
<p>Es iſt das Höchſte was in einem Men-<lb/>schen der Gedanken erringen kann, daſs<lb/>Er die Gleichheit ahnte, reiſst aber zur<lb/>wahrhaft göttlichen Verehrung hin, wenn<lb/>man Ihn betrachtet, wie Er diese Gleich-<lb/>heit selbſt nachzuweisen unternommen.<lb/>Wer mag noch grübeln, woher es gekom-<lb/>men sein möge, daſs Ihn seine Schüler<lb/>als eine göttliche Person verehrten, daſs<lb/>ſie in heiligem Glauben der Welt zurie-<lb/>fen &#x201E;Er hats gesagt&#x201D;!</p><lb/><p>Wer aber endlich gar meinte, Pytha-<lb/>goras habe die mathematischen Figuren<lb/>darum mit den Materien verglichen, weil<lb/>diese in ihrer äuſsern Form mit jenen ei-<lb/>nigermaſsen übereinkommen, weil das<lb/>Feuer ſich wie eine einfache Pyramide, die<lb/>Luft wie eine doppelte (?), das Waſſer wie<lb/>ein Ikosaeder (?) etc. zeige, dem wäre al-<lb/>les zu verzeihen, was er dem Pythagoras<lb/>Unſinniges und Gespieltes vorwerfen möch-<lb/>te. Es iſt gar kein Zweifel, daſs nicht<lb/>auch die Materien der Form nach den ma-<lb/>thematischen Figuren nachgebildet ſind,<lb/>aber deswegen das Feuer Pyramide nen-<lb/>nen, hieſse so viel als den Kreis darum<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Kreis</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0022" />
Kreis nennen, weil dieses Wort eine ähn-<lb/>liche Geſtalt mit dieser Figur habe.</p><lb/><p>Der Keim der Matheſis, den Pytha-<lb/>goras gepflanzt, iſt mächtig emporgewach-<lb/>sen, der geometrische Stamm hat seine<lb/>Hauptzweige herausgetrieben, wir ſind im<lb/>Beſize der Algebra, der Kegelschnitte, der<lb/>Analyſis des Unendlichen.</p><lb/><p>Mit dieser Vollkommenheit der Ma-<lb/>theſis glaube ich, iſt die von Eschenmayer<lb/>aus tiefen Gründen so sehnlichſt gewünschte<lb/>Zeit gekommen, wo man das pythagoräi-<lb/>sche Orakel aus dem Traume weken<lb/>kann; Er hat seine Metempsychose er-<lb/>kannt, und ſicher wird Er ihr treu bleiben!</p><lb/><p>Bald ſind es vier Jahre, seit ich die<lb/>Grundfiguren der Matheſis zu ordnen, und<lb/>ihre Nachbilder in der Natur aufzuzei-<lb/>gen gesucht habe. Ungeachtet dieser nicht<lb/>müſsigen Zeit, kann ich doch nicht an-<lb/>ders als dieselbe Ordnung noch anzuerken-<lb/>nen, und die Naturfunctionen, obgleich<lb/>jezt vollſtändiger dieser Ordnung anzurei-<lb/>hen. Weder nach den Dimenſionen der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Zeit</fw><lb/><pb n="5" facs="#f0023" />
Zeit noch des Raums können diese Figuren<lb/>allein geordnet werden, da dieses nur eine<lb/>einzelne Eigenschaft von ihnen iſt; das<lb/>Princip liegt im ganzen Wesen der Figur<lb/>selbſt, in ihrem innern Charakter, in ih-<lb/>rer Einfachheit, in ihrer algebraischen For-<lb/>mel und in der Summe aller Lehrsäze,<lb/>die von jeder einzelnen möglich ſind.</p><lb/><p>Was mich leitete bei Aufzählung und<lb/>Anordnung der mathematischen Grundpfei-<lb/>ler, kann in dieser Schrift, wie Jedermann<lb/>einſieht, unmöglich ausführlich angegeben<lb/>werden. Sie kann keinen andern Zwek<lb/>haben, als darzulegen die Resultate des<lb/>Versuchs, die Gleichheit der Natur mit<lb/>der Matheſis aufzudeken.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="[6]" facs="#f0024" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head> </head><p>Die Linie, der Kreis und die Ellipse<lb/>ſind die erſten Elemente der Matheſis,<lb/>oder der idealen Natur.</p><lb/><p>Die Linie iſt das Ideal der Zeit, der<lb/>Bewegung, der Staarheit, oder des Wider-<lb/>ſtandes ſich räumlich auszudehnen; der<lb/>Kreis aber das Ideal des Raums, des Be-<lb/>ſtehens, des Gegentheils der <choice><sic>Starrheir</sic><corr>Starrheit</corr></choice>; er<lb/>iſt der Linie direct entgegengesezt, da er<lb/>ein Punkt iſt, der in Einer Ebene nach<lb/>allen Richtungen ſich ausdehnt, hingegen<lb/>die Linie nur einer einzigen folgt.</p><lb/><p>Die Ellipse iſt die Verbindung der Li-<lb/>nie mit dem Kreise, daher die Mitte zwi-<lb/>schen Bewegung und Beſtehen, zwischen<lb/>Starrheit und Cohärenzloſigkeit. Dieses<lb/>läſst ſich sowohl durch algebraische For-<lb/>meln als durch geometrische Verzeichnung<lb/>ſtreng demonſtriren, kann aber hier nicht<lb/>gethan werden.</p><lb/><p>Diese drei Elementarfiguren ſtehen<lb/>auf der ersten Stuffe der Mathesis, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">wei-</fw><lb/><pb n="7" facs="#f0025" />
weiter keine andern, denn das Dreiek iſt<lb/>keine einfache Figur, sondern nur eine<lb/>anschauliche, aber unvollkommene Dar-<lb/>ſtellung des Kreises mit Linien, was von<lb/>allen Polygonen gilt.</p><lb/><p>Figuren, welche um eine Stuffe höher<lb/>ſtehen, als Linie, Kreis und Ellipse ſind<lb/>Parabel, Hyperbel und Eiform. Die Para-<lb/>bel hat im Ganzen wieder die Eigenschaf-<lb/>ten der Linie, aber nicht mehr in dersel-<lb/>ben Reinheit; ihre Starrheit läſst ſich schon<lb/>in einen Baum ausdehnen; eben ſo die<lb/>Hyperbel, als die zweite Stuffe des Krei-<lb/>ses, welche ſich nicht mehr ſo rein der<lb/>Starrheit entgegensezt; dasſelbe iſt von der<lb/>Eiform wahr, die das, was die Ellipse im<lb/>vollkommenſten Gleichgewicht hält, schon<lb/>mehr zerfallen läſst.</p><lb/><p>Die dritte Stuffe endlich, auf die die<lb/>Matheſis ſteigt, iſt die Synthese der beiden<lb/>vorigen, und so werden Linie und Parabel<lb/>zum Konus, Kreis und Hyperbel zur Sphä-<lb/>re, und in die Mitte dieser kömmt die<lb/>Synthese der Ellipse und Eiform. Mit die-<lb/>sen Figuren iſt die Matheſis geschloſſen,<lb/>ſie kann nicht mehr höher ſteigen: Es<lb/><fw type="catch" place="bottom">gibt</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0026" />
giebt keine Grundfigur mehr als diese neun,<lb/>alle andern ordnen ſich um diese herum,<lb/>und daher gehe ich nun sogleich zur Auf-<lb/>suchung der gleichen Elementarfunctionen<lb/>der Natur.</p><lb/><p>Wir haben sechs Figuren auf den<lb/>zwei erſten Stuffen, und drei auf der drit-<lb/>ten, der Synthese der beiden erſten. Die<lb/>sechs erſten Figuren sind in Bezug auf die<lb/>drei lezten einfache Formen, und die drei<lb/>lezten enthalten alles vereinigt in ſich,<lb/>was die erſten einzeln beſizen. So iſt der<lb/>Konus nicht nur die Vermählung der Linie<lb/>und des Kreises, sondern aller Figuren,<lb/>aber mit dem Uebergewichte des Linigen;<lb/>Eben so ſind alle Figuren in der Sphäre,<lb/>aber nur mit dem Uebergewichte des Krei-<lb/>ſigen, und so ſind alle in der neunten Fi-<lb/>gur mit dem Uebergewichte des Ellipti-<lb/>schen.</p><lb/><p>Ganz gleich iſt die <choice><sic>Natnr</sic><corr>Natur</corr></choice>: ſie beſteht<lb/>aus sechs einfachen (in unserm Sinne, wie<lb/>es die Figuren ſind) Materien, und aus<lb/>drei zusammengesezten. Jene ſind unor-<lb/>ganische, diese die organischen. Ich ha-<lb/>be ſie so geordnet:</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">1.</fw><lb/><pb n="9" facs="#f0027" />
<table>
<row><cell rendition="#c">1.</cell><cell rendition="#c">3.</cell><cell rendition="#c">2.</cell></row><lb/>
<row><cell>Linie.</cell><cell>Ellipſe.</cell><cell>Kreis.</cell></row><lb/>
<row><cell>Zeit.</cell><cell>. . . . . . .</cell><cell>Raum.</cell></row><lb/>
<row><cell>Cohäſion.</cell><cell>Schwere.</cell><cell>Feuer.</cell></row><lb/>
<row><cell>Erde.</cell><cell>Waſſer.</cell><cell>Luft.</cell></row><lb/>
<row><cell rendition="#c">4.</cell><cell rendition="#c">6.</cell><cell rendition="#c">5.</cell></row><lb/>
<row><cell>Parabel.</cell><cell>Eiform.</cell><cell>Hyperbel.</cell></row><lb/>
<row><cell>Magnetismus.</cell><cell>Chymismus.</cell><cell>Electrismus.</cell></row><lb/>
<row><cell>Metall.</cell><cell>Salz.</cell><cell>Schwefel.</cell></row><lb/>
<row><cell/><cell/><cell>(Inflammabilien).</cell></row><lb/>
<row><cell rendition="#c">7.</cell><cell rendition="#c">9.</cell><cell rendition="#c">8.</cell></row><lb/>
<row><cell>Konus.</cell><cell>Syntheſe<lb/>beider.</cell><cell>Sphäre.</cell></row><lb/>
<row><cell>Galvanismus.</cell><cell>Animalism.</cell><cell>Vegetatismus.</cell></row><lb/>
<row><cell>Korall.</cell><cell>Thier.</cell><cell>Pflanze.</cell></row><lb/>
</table>
<p>Beim <choice><sic>srſten</sic><corr>erſten</corr></choice> Blicke zeigt es ſich, daſs<lb/>Erde und Luft ſich entgegengesezt ſind,<lb/>und das Waſſer ihre Indifferenz bildet,<lb/>eben so Metall und Schwefel, deren In-<lb/>differenz das Salz iſt, und endlich so Ko-<lb/>rallen und Pflanzen, deren höchſte Blüte<lb/>das Thier bildet.</p><lb/><p>Erde aber und Metall ſind homolog,<lb/>eben so Luft und Schwefel, Waſſer und<lb/>Salz, daher schlieſsen ſich diese Materien<lb/>auch so räthselhaft an einander, und schei-<lb/><fw type="catch" place="bottom">nen</fw><lb/><pb n="10" facs="#f0028" />
nen ganz zu Einer Reihe zu gehören;<lb/>was wohl richtig iſt, aber nur zu einer<lb/>Reihe, die über mehre Stuffen läuft; so<lb/>ſind die Erden nur herabgezogene Metalle,<lb/>und diese hinaufgeschobene Erden, so die<lb/>Luft ein erniedrigter Schwefel, und dieser<lb/>erhöhte Luft, auch das Waſſer iſt Salz auf<lb/>einer niedrern Stuffe, und das Salz iſt<lb/>Waſſer auf der höhern.</p><lb/><p>Ich nenne die Entgegensezungen der<lb/>Elemente auf einer Stuffe direct oder ho-<lb/>mogen, wie Erde und Luft, Metall und<lb/>Schwefel, hingegen zwischen zwei Stuffen,<lb/>schief oder heterogen, als Erde und<lb/>Schwefel. Metall und Luft, die Glieder<lb/>einer Reihe aber, welcher zu einer Grund-<lb/>figur gehört, nenne ich homolog, wie<lb/>Erde, Metall, Korall, oder Luft, Schwefel,<lb/>Pflanze; und nun gehe ich zur Ausführung<lb/>dieses Schemas, wobei man aber nicht<lb/>aus dem Auge verlieren muſs, daſs ich<lb/>von dem Unorganischen nur so viel be-<lb/>rühre, als zur Totalität des Ganzen, und<lb/><choice><sic>vorzügiich</sic><corr>vorzüglich</corr></choice> zur Gründung des Organischen<lb/>unumgänglich nöthig iſt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">I.</fw><lb/><pb n="11" facs="#f0029" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>I. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>1. Grundfigur.<lb/>Linie. &#x2014; Coh&#x00E6;sion &#x2014; Erde.</head><lb/><p>Wie die Linie dem ganzen Syſtem der<lb/>Matheſis zu Grunde liegt, und daher das<lb/>Primare, Poſitive iſt, so ſind die Erden<lb/>die Träger aller Materien. Sie ſind das<lb/>Erſte, aus ihnen hat ſich alles metamor-<lb/>phoſirt, ſie bilden den Kern, die Haupt-<lb/>maſſe unsers Planeten, zwischen der die<lb/>andern Materien, als Metalle, Schwefle,<lb/>Salze nur eingegoſſen, oder, wie die Luft<lb/>und das Waſſer, auf ſie aufgetragen ſind.</p><lb/><p>Sie ſind ferner die ſtarrſten Körper,<lb/>und suchen in ihrem lebendigen Zuſtande<lb/>immer die Form der Linie als Kryſtalle<lb/>zu behaupten. Es giebt keine kuglicht<lb/>kryſtalliſirte Erde, meiſtens ſind es Pyra-<lb/>miden und Säulen, die ſich auch in Kuben<lb/>abſtumpfen, oder in Tafeln spalten. Da-<lb/>her iſt die Kryſtallform das Wesentlich-<lb/>ſte für die Erden, und muſs bei ihrer sy-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſte-</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0030" />
    ſtematischen Anordnung vorzüglich zu<lb/>Grunde gelegt werden.</p><lb/><p>Sie widerſtehen unter allen Materien<lb/>dem heftigſten Grade des Feuers, so sehr<lb/>ſind ſie der Ausdehnung entgegengesezt.<lb/>Sie haben die geringſte Compreſſibilität,<lb/>keine Dehnbarkeit, Ziehbarkeit, Verbrenn-<lb/>lichkeit, kurz ſie ſind als die Urmaterien,<lb/>als der <choice><sic>eiufachſte</sic><corr>einfachſte</corr></choice> und erſte Repräsentant<lb/>der Starrheit die unbändigſten Körper der<lb/>Natur. Auf ſie gründet ſich die Theorie<lb/>des Stoſses, der Bewegung, also der leben-<lb/>digen Darſtellung der Linie, und genau<lb/>iſt das bekannte Grundgesez der Mecha-<lb/>nik: wenn einmal ein Körper in Bewegung<lb/>gebracht iſt, so behält er ins unendliche<lb/>dieselbe Richtung (nach der geraden Linie)<lb/>wenn er nicht durch eine andere Kraft<lb/>abgelenkt wird, &#x2014; Gesez dieser Grundfi-<lb/>gur, Gesez der Linie, der Cohäſion, der<lb/>Erden.</p><lb/><p>Die Erden müſſen ihrer äuſſern Natur<lb/>nach nach den Formen der Kryſtallisation<lb/>eingetheilt werden; diejenigen Erden, die<lb/>nicht kryſtalliſirt ſind, ſind als todte me-<lb/><fw type="catch" place="bottom">cha-</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0031" />
chanisch gehäufte Maſſen zu betrachten,<lb/>und daher tritt hier die Charakteriſtik mit-<lb/>tels phyſischer und chymischer Eigenschaf-<lb/>ten ein.</p><lb/><p>Die innere Natur der Erden aber<lb/>muſs nach der Natur der Linie eingetheilt<lb/>werden, und so mag ſich wohl ein Pol<lb/>der Erden finden, der als reiner Kohlen-<lb/>ſtoff, im Diamant auftritt, durch Kiesel-<lb/>erde, Zirkon, Thon, Glykin, Yttererde,<lb/>zu Talk, und von da durch Strontian,<lb/>Baryt zu Kalcherde als dem expandirteſten<lb/>Pol dieses Momentes heraufſteiget, wie<lb/>es Steffens so schön durchgeführt hat. Da-<lb/>her verhält ſich die Alkalescenz gegen die<lb/>Kieselerde schon einigermaſsen negativ,<lb/>da beide ſich zu Glas neutralisiren. Die<lb/>Kalcherde iſt schon völlig in den Kreis<lb/>der thätigen Natur gezogen, ſie läſst ſich<lb/>bändigen; während die Kieselerde, als<lb/>das ewige Geripp des Planeten da ſteht,<lb/>bildet ſie das Geripp der organischen Welt,<lb/>und beweist auch für diese die Erſtheit<lb/>derjenigen Materie, die das Nachbild der<lb/>Linie iſt. Wie überall in der Starrheit<lb/>die Möglichkeit der Bewegung, die Zeit<lb/><fw type="catch" place="bottom">liegt,</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0032" />
liegt, so auch in den Knochen; ſie ſind<lb/>die Grundlage der organischen Bewegun-<lb/>gen. Nach demselben Hauptgange der<lb/>Geseze, welche die Erden hier befolgen,<lb/>werden diese auch da, wo ſie ſich unter<lb/>die organische Maſſe gemischt haben, ihre<lb/>Wirkungen, obgleich mit höherer Bedeu-<lb/>tung äuſsern, und daher werden die Ei-<lb/>genschaften des Knochensyſtems, und der-<lb/>jenigen Thiere, die vorzüglich diesem nach-<lb/>gebildet ſind, immer homolog in diese<lb/>Reihe fallen.</p></div><lb/><div n="2"><head>II. Grundfigur.<lb/>Kreis &#x2014; Feuer &#x2014; Luft.</head><lb/><p>Es iſt kaum nöthig zu berühren, daſs<lb/>der Kreis, das Schema der Expanſion, des<lb/>Negativen und überall das Entgegenge-<lb/>sezte der Linie, der Starrheit sei, welchem<lb/>im Materialen die Luft aufs genaueſte<lb/>entspricht.</p><lb/><p>Diese iſt das höchſte Extrem der Ent-<lb/>gegensezung mit den Erden, die Starrheit<lb/>iſt in ihr nicht nur aufgehoben, blos pri-<lb/><fw type="catch" place="bottom">va-</fw><lb/><pb n="15" facs="#f0033" />
vative gesezt, wie im Waſſer, sondern<lb/>wirklich als negativ aller Starrheit wider-<lb/>ſtrebend iſt ſie das elaſtische, antikohären-<lb/>te Fluidum vorzugsweise. &#x2014; Ich kann<lb/>diese Eigenschaft mit nichts paſſenderm<lb/>ausdrüken als mit Luftigkeit.</p><lb/><p>In ihr iſt schlechthin keine Bewegung<lb/>nach der Linie <choice><sic>hervorzubringeu</sic><corr>hervorzubringen</corr></choice>, ſie iſt<lb/>Nichts für jeden Stoſs, und die lebendige<lb/>Expanſibilität selbſt; wo ihr Raum geſtat-<lb/>tet iſt, erweitert ſie den Kreis, um ihre<lb/>Elasticität zum Troze der Erde zu zeigen,<lb/>dringt zwischen alles Feſte, und ruht so<lb/>auf diesem obschon sein Feind; als di-<lb/>recter Feind der Erden iſt ſie nothwen-<lb/>dig der Repräsentant des Kreises, denn<lb/>wie diese die Hauptmaſſe des Starren auf<lb/>dem Planeten bilden, so ſie die Haupt-<lb/>maſſe des Luftigen, ſie iſt eben so in ihrer<lb/>Reihe die Arbeitsſtätte ihrer homologen<lb/>Proceſſe, als des Feuers, der Electricität,<lb/>des Pflanzenwachsthums, als es die Erden<lb/>in der ihrigen ſind, nur mit dem Unter-<lb/>schiede, daſs auch selbſt die Erden der<lb/>Luft, mit allen ihren Proceſſen, noch zum<lb/>Grundpfeiler dienen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">In</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0034" />
<p>In der Erde iſt die Kryſtallisation der<lb/>herrschende, lebendige Charakter, in der<lb/>Luft iſt es gerade das Gegentheil, was<lb/>kryſtalliſirbar iſt, iſt eben darum keine Luft.</p><lb/><p>Wie es verschiedene Erden giebt, so<lb/>giebt es auch verschiedene Luften, und<lb/>wie dort der Granit, als der Fokus aller<lb/>Erden gesezt werden kann, so hier <choice><sic>dis</sic><corr>die</corr></choice> ath-<lb/>mosphärische Luft, als die Mutter aller<lb/>übrigen; da aber das Symbol der Erden<lb/>die Linie iſt, und ſie deswegen nach die-<lb/>ser einzutheilen ſind, so wäre es offenbar<lb/>falsch, wenn man auch die Luften nach<lb/>einer Linie darſtellen wollte, da ſie doch<lb/>die Abbilder der Theile des Kreises ſind,<lb/>daher auch nur so viele ſich finden kön-<lb/>nen, als dieser wesentliche Theile hat,<lb/>und zwar mit denselben Eigenschaften,<lb/>als die dieser Theile ſind.</p><lb/><p>Es wird ſich zeigen, daſs das Saur-<lb/>ſtoffgas keine Luft iſt, welche in die Na-<lb/>tur des Kreises gehört, sondern nur als<lb/>das geiſtige Schwerkraftsprincip, als das<lb/>in seinen Urzuſtand zurückgekehrte Waſſer,<lb/>als die wahre Waſſersäure, wie ſie Win-<lb/><fw type="catch" place="bottom">terl</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0035" />
terl so philosophisch nennt, in der At-<lb/>mosphäre schwebt.</p><lb/><p>Als die Hauptluftart kann das Stikgas<lb/>gerechnet werden, von dem alle andere,<lb/>wie die Erden von der Kieselerde, Meta-<lb/>morphosen sind. Das Expansissimum,<lb/>nemlich das rein Peripherische des Krei-<lb/>ses, ohne alles Starre des Diameters, er-<lb/>scheint als Wasserſtoffgas, das Contractis-<lb/>simum aber, das sich in das Centrum la-<lb/>gert, als Kohlensäure, die um ihre Con-<lb/>traction zu erreichen, schon Kohlenſtoff<lb/>zu Hülfe nehmen muſs; daſs sie aber blos<lb/>aus Kohlenſtoff und Saurſtoff beſtehe, hat<lb/>noch kein einziges chymisches Experiment<lb/>ſtreng bewiesen, und die prätendirten Zer-<lb/>legungen durch Phosphor verlieren alle<lb/>Kraft dadurch, daſs man ja beſtimmt weiſs,<lb/>daſs jeder Phosphor beim Verbrennen Koh-<lb/>lenſtoff absezt. Die andern Luftarten sind<lb/>Compositionen.</p><lb/><p>Die atmosphärische Luft kann ange-<lb/>sehen werden, als durch Säureprincip be-<lb/>geiſtetes Stikgas, das durch gröſsere Säu-<lb/>rung sich in Stikſtoffsäure verwandelt.<lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">Wird</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0036" />
Wird aber der Wasserſtoffpol des Stikga-<lb/>ses gesäurt, so entſteht Wasser, Regen,<lb/>der klarſte Beweis, daſs Wasserſtoffgas in<lb/>der Atmosphäre vorhanden, aber durch<lb/>gewöhnliche Desoxydation der Luft, durch<lb/>Verbrennen, nicht heraushebbar, sondern<lb/>in dem zwitterartigen Stikgas verschlun-<lb/>gen iſt, woraus es erſt wahrscheinlich<lb/>durch einen gewissen Grad des Electris-<lb/>mus bei Gewittern etc. gezogen, oder in<lb/>philosophischer Sprache, wozu das Stik-<lb/>gas polarisirt wird. Warum iſt denn das<lb/>Wasser, warum iſt die Salpetersäure flüs-<lb/>sig? soll doch jenes aus Wasserſtoff, die-<lb/>se aus Stikſtoff beſtehen.</p><lb/><p>Wenn die Luft nicht blos in mecha-<lb/>nischer Action bleibt, sondern zu ihrer<lb/>höchſten Thätigkeit sich erhebt, so er-<lb/>scheint sie als Feuer. Wie die Cohäsion,<lb/>Kryſtallisation, das Ideale der Erden, oder<lb/>wie der Magnetismus das Ideale des Ei-<lb/>sens oder der Metalle iſt, so das Feuer das<lb/>der Luft. Der Magnetismus iſt selbſt<lb/>nichts, als die Erscheinung der specifi-<lb/>schen, eigenthümlichen Thätigkeit der Me-<lb/>talle, oder die <hi rendition="#g">Metallthätigkeit</hi>, so<lb/><fw type="catch" place="bottom">iſt</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0037" />
iſt das Feuer die Luftthätigkeit, nemlich<lb/>das Active der Metalle nennen wir Magne-<lb/>tismus, das Active der Luft aber Feuer.<lb/>Ich seze das Feuer in dieselbe Bedeutung,<lb/>in der Magnetismus, Electrismus, Chy-<lb/>mismus etc. ſtehen, nemlich als bloſse<lb/>Action, die aber so specifisch als diese iſt,<lb/>und wie diese eigentlich bloſse Thätigkei-<lb/>ten der Natur sind, deren eine zu Metall,<lb/>die andere zu Schwefel, und die dritte zu<lb/>Salz erſtarrt, so wird auch die Feueraction,<lb/>wenn sie zu Materie erſtarrt, <hi rendition="#g">Luft</hi>. Die<lb/>magnetische <hi rendition="#g">Materie</hi> sind daher die Me-<lb/>talle, die electrische iſt der Schwefel mit<lb/>seinen Variationen, die chymische iſt das<lb/>Salz, und so iſt die Feuer<hi rendition="#g">materie</hi> die<lb/>Luft. Dasselbe gilt auch von den Erden,<lb/>deren Action Cohäsion iſt, welche we-<lb/>sentlich vom Magnetismus verschieden,<lb/>das Allgemeine umfaſst, da dieser nur Co-<lb/>härenz-Action von beſtimmter, Rich-<lb/>tung iſt.</p><lb/><p>Das Feuer als das reinſte Abbild des<lb/>Kreises, als der in die Natur übergehende<lb/>Kreis, iſt nothwendig Duplicität, obgleich<lb/>gebunden an eine einfache Grundfigur;<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">denn</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0038" />
denn der Kreis iſt nicht mehr rein, wie<lb/>es die Linie war, er hat nicht blos Peri-<lb/>pherie, auch die Linie gehört nothwendig<lb/>zu seinem Wesen, daher scheidet sich das<lb/>Feuer in zwei Actionen, deren die eine<lb/>peripherisch, die andere central iſt. Die<lb/>peripherische Action iſt die rein Kreisige,<lb/>das rein Expansive mit der endlosen Ten-<lb/>denz den Raum zu erweitern, sie iſt die<lb/><hi rendition="#g">Wärme</hi>.</p><lb/><p>Die centrale Action iſt die Linige im<lb/>Kreise, die diametrale oder radiale, mit<lb/>der Tendenz den Raum zu verengern, aber<lb/>Kreis muſs sie ewig bleiben, daher bringt<lb/>sie es nur zu einer Begränzung des Raums<lb/>durch Linien, sie macht den Kreis zum<lb/>Dreiek; die Thätigkeit der Natur aber, die<lb/>überall Linie producirt, und doch im Ex-<lb/>pansiven schwebt, die den Raum auf ideale<lb/>Weise begränzt, sich ideal in ihm kryſtal-<lb/>ſtallisirt, iſt das <hi rendition="#g">Licht</hi>; dieses daher wie-<lb/>der positiv, die Wärme negativ.</p><lb/><p>Wärme und Licht sind daher entge-<lb/>gengesezt, obgleich Actionen Einer Figur;<lb/>die Wärme iſt homolog mit dem Expan-<lb/><fw type="catch" place="bottom">dir-</fw><lb/><pb n="21" facs="#f0039" />
dirteſten des Expansiven, das Licht aber<lb/>mit dem Contrahirteſten. Die Richtung<lb/>zur Peripherie iſt Wärme, die zum Cen-<lb/>trum iſt Licht.</p><lb/><p>Die Sonne iſt nur Licht, insofern eine<lb/>centrale Action in ihr iſt, insofern sie Pla-<lb/>neten an sich zu ziehen ſtrebt; jeder an-<lb/>dere Körper z. B. die Erde, an die Stelle<lb/>der Sonne gesezt, würde auch für die<lb/>Planeten leuchtend sein, daher hängt das<lb/>Licht der Sonne von gar keiner specifi-<lb/>schen Eigenschaft ihrer Materie ab, von<lb/>keinem Verbrennungsprocesse auf ihr, von<lb/>Saurſtoffatmosphäre, von Reibung etc.<lb/>sie kann ganz dieselben Stoffe auf sich<lb/>haben, wie unsere Erde, und doch leuch-<lb/>tet sie, ja auch das gröſste Feuer auf ihr<lb/>würde uns nicht als Sonnenlicht erschei-<lb/>nen, da ja dieses ein Weltphenomen, eine<lb/>Action eines Weltkörpersyſtems iſt, und<lb/>nicht eines Privatfeuers in der Sonne. Nur<lb/>im Gegensaze mit Planeten iſt sie Licht,<lb/>würden diese wegfallen, so wäre sie selbſt<lb/>in ewiger Finſterniſs begraben.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0040" />
<p>Das Licht bewegt sich keinesweges<lb/>von der Sonne zu uns als solches, ſtatt<lb/>nach dem Grunde der ungeheuren Ge-<lb/>schwindigkeit des Herſtrömens des Lichts<lb/>zu fragen, müssen wir untersuchen, wie<lb/>viel Zeit es brauche, bis die <choice><sic>unterhroche-<lb/>ne</sic><corr>unterbroche-<lb/>ne</corr></choice> Centralaction der Sonne wieder von<lb/>der Erde so ſtark gehemmt werde, daſs<lb/>sie als Licht erscheint; vielmehr sollten<lb/>wir uns wundern über die Langsamkeit<lb/>dieser Hemmung. Die Sonne verliert<lb/>nicht das Geringſte durch das Licht, wenn<lb/>sie in alle Ewigkeiten ſtralt, denn das<lb/>Licht iſt ja kein Ausfluſs aus ihr. Für die<lb/>Immaterialität des Lichtes (in philosophi-<lb/>schem Sinne) nach Schelling noch ein<lb/>Wort sagen, hieſs das Licht beleuchten<lb/>wollen. Der neue Beweis vom Fallen des<lb/>electrischen Funkens, den Winterl für die<lb/>Ponderabilität des Lichts anführt, möchte<lb/>wohl mehr beweisen, als ihm selbſt lieb<lb/>iſt, nemlich daſs das Licht schwerer als<lb/>die Luft sei, was sicher diesem Erweker<lb/>der alten Chymie nie im Spasse einge-<lb/>fallen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="23" facs="#f0041" />
<p>Es iſt ein bekanntes Gesez der Phyſik,<lb/>daſs Gleiche sich abſtoſsen. Ungleiche sich<lb/>anziehen, so hier. Wärme wird von der<lb/>Luft, dem ihr Gleichartigſten abgeſtoſsen,<lb/>diese iſt bekanntlich ein Nichtleiter für je-<lb/>ne, hingegen leitet sie das Licht, als die<lb/>centrale, als die linige Action.</p><lb/><p>Dagegen leiten die ſtarren Erden und<lb/>Metalle die Wärme, weil sie peripherische<lb/>Action iſt, denn alles Leiten iſt nur gegen<lb/>das Fremde möglich &#x2014; die Luft nemlich<lb/>als das Homogene mit der Wärme iſt ja<lb/>schon so viel als möglich ausgedehnt, in-<lb/>sofern sie sich aber noch ausdehnen läſst,<lb/>leitet sie allerdings, daher iſt Wasserſtoff-<lb/>gas der schlechteſte Leiter. Wasser aber,<lb/>als das Mittlere zwischen Erden und Luft,<lb/>iſt sowohl gegen Wärme als Licht gleich-<lb/>gültig, es läſst sie, so zu sagen, nur pas-<lb/>siv durch sich hindurch. Was iſt denn eine<lb/>Ferne von 679 Fuſs, über die hinaus das<lb/>reinſte Wasser nicht mehr durchsichtig iſt,<lb/>gegen die Ferne des Himmels, und was die<lb/>Erwärmung des Wassers gegen die einer Ei-<lb/>senſtange?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wir</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0042" />
<p>Wir scheinen hier in einen Widerspruch<lb/>mit dem Licht zu kommen; es wurde cha-<lb/>rakterisirt als centrale Action, und daher<lb/>leitbarer durch die Luft als peripherische<lb/>Materie, aber doch wird sie auch durch<lb/>die Kryſtalle, die doch die ſtarreſten Kör-<lb/>per der Natur sind, geleitet.</p><lb/><p>Die Antwort iſt leicht zu geben; eben<lb/>weil sie das Ideal der Starrheit sind, wer-<lb/>den sie dem Lichte, das doch nur eine<lb/>Kreisthätigkeit bleibt, wieder heterogen,<lb/>und daher seine Leiter. Deswegen hängt<lb/>auch die Durchsichtigkeit der Kryſtalle, des<lb/>Glases etc. schlechterdings von ihrer Ge-<lb/>ſtalt, von ihrem wirklichen Beſtehen in der<lb/>Kryſtallisation ab, wo sie am reinſten der<lb/>Starrheit folgen; so wie sie zu Pulver zer-<lb/>schlagen werden, iſt alle Durchsichtigkeit<lb/>verloren, denn da wo Cohärenzaction er-<lb/>ſtirbt, hört auch ihr Gegensaz gegen das<lb/>Licht auf, der Körper wird undurchsich-<lb/>tig, das heiſst; er sinkt zu dem Grade der<lb/>Cohärenz herab, welcher gleich iſt dem<lb/>Nisus des Lichts.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0043" />
<p>Der Diamant iſt als der Repräsentant<lb/>der Cohärenzaction der durchsichtigſte Kör-<lb/>per, der eben deswegen auch das Licht<lb/>am ſtärkſten bricht, von ihm ſteigt die<lb/>Durchsichtigkeit herunter bis etwa zu Glas;<lb/>wie dieses sein kryſtallisches Gefüge ver-<lb/>liert, fängt es an, in Farben zu spielen,<lb/>und wird undurchsichtig, weil es homo-<lb/>gen mit dem Lichte wird. Die Luft leitet<lb/>daher das Licht, weil sie expandirter, die<lb/>Erdkryſtalle, weil sie contrahirter sind, als<lb/>eine Materie, die hierinn der Action des<lb/>Lichtes nahe kömmt.</p><lb/><p>Was Farbe iſt, verſteht sich nun von<lb/>selbſt. Sie iſt ein mehr oder minder homo-<lb/>gener Zuſtand des hemmenden Körpers mit<lb/>dem Lichte. Das Newtonische Prisma lehrt<lb/>uns sieben solcher Zuſtände kennen, über<lb/>die hinaus das Licht wieder in Durchsich-<lb/>tigkeit verschwindet, das Licht iſt daher<lb/>nichts Zusammengeseztes, die Farben sind<lb/>nur beſtimmte Hemmungspunkte desselben.</p><lb/><p>Eben so löst es sich nun von selbſt,<lb/>daſs das weiſse Licht aus dem Maximum<lb/>seiner Entgegensezung mit der Materie<lb/><fw type="catch" place="bottom">ent-</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0044" />
entſteht, daſs die reinen Erden ohne Un-<lb/>terschied weiſs sind; wo aber das Licht<lb/>seine homogene Materie findet, oder wo es<lb/>ungehindert zu Materie erſtarrt, erscheint<lb/>es <hi rendition="#g">grün</hi>; es wird sich mit Vergnügen an-<lb/>sehen lassen, wenn bewiesen iſt, daſs die<lb/>Pflanzenwelt in die homologe Reihe, aber<lb/>auf der dritten Stuffe, mit dem Lichte<lb/>fällt, was ich schon in dem von Anfange<lb/>gegebenen Schema angezeigt habe, und sie<lb/>daher durchgehends mit Grün bekleidet iſt.</p><lb/><p>Die um das Grün gelegten Farben,<lb/>sind zwar auch noch Homogeneiteten der<lb/>Materie mit dem Lichte, aber doch wei-<lb/>chen sie von ihm in beſtimmtem Grade<lb/>ab, und zwar auf der einen Seite mit ex-<lb/>pansiven Widersezungen durch Blau zu<lb/>Violet, welches erſte daher die Lieblings-<lb/>farbe der Luft iſt, ohne Zweifel müſste<lb/>eine Atmosphäre von Wasserſtoffgas violet<lb/>sein. Auf der andern Seite differenzirt<lb/>sich aber die Materie mit zunehmender<lb/>Starrheit, geht durch Gelb zu Roth, wel-<lb/>ches ohne Zweifel die erdigen Farben<lb/>sind.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die-</fw><lb/><pb n="27" facs="#f0045" />
<p>Dieses sei genug zur Andeutung der<lb/>Farbentheorie.</p><lb/><p>Alle Planeten sind nur Differenzen des<lb/>Lichts, diese aber sind Farben, daher wird<lb/>auch das Planetensyſtem nach der Idee der<lb/>Farben geordnet sein. Es verſteht sich,<lb/>daſs deswegen nicht eben nur sieben Pla-<lb/>neten exiſtiren dürfen, weil so viele Far-<lb/>ben exiſtiren, dieses wäre eine kleinliche<lb/>Ansicht. Es iſt nur von Planetenproductio-<lb/>nen die Rede, die nach den Gesezen der<lb/>Spaltungen des Lichts sich richten muſsten,<lb/>ob nun zu Einer Production nur Ein Pla-<lb/>net oder deren mehre gehören, wie es oh-<lb/>ne Zweifel mit Ceres und Pallas der Fall<lb/>iſt, iſt für eine Sonne, zu der sich diese<lb/>nur wie kleine Kügelchen zu einer millio-<lb/>nenmal gröſsern Masse verhalten, natür-<lb/>lich gleichgültig.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">III.</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0046" />
<div n="2"><head>III. Grundfigur.<lb/>Ellipse &#x2014; Schwere (Verbrennen) &#x2014; Wasser.</head><lb/><p>Ueber das lezte iſt es unnöthig ein<lb/>Wort zu sagen; jedermann wird es als die<lb/>Indifferenz der Erde und der Luft ansehen;<lb/>wie jene die Pole der erſten Stuffe sind, auf<lb/>und in denen alles Uebrige der Erde ruht,<lb/>so gehört auch das Wasser zur erſten Pro-<lb/>duction der Natur, und zwar, da es Synthe-<lb/>se iſt, zu derjenigen, die alle andere Thä-<lb/>tigkeit vermittelt, selbſt die obgleich pri-<lb/>mare Erde kann nicht einen einzigen Pro-<lb/>ceſs ohne Wasser beginnen, in ihre eignen<lb/>Kryſtalle muſs sie es aufnehmen, eben so<lb/>wohnt es der Luft als Wassersäure (Saur-<lb/>ſtoffgas) bei, um dadurch ihren Processen<lb/>Leben einzuhauchen. Daher iſt der Saur-<lb/>ſtoff das Allesvermittelnde der Natur, da-<lb/>her ſteht er dem Verbrennen, dem Ath-<lb/>men, dem Verkalken vor, welches alles<lb/>bei weitem keine Lichtprocesse, sondern<lb/>wahre Processe dieser Grundfigur, der<lb/>Schwere, des Wassers sind.</p><lb/><p>Wird die Linie als Weltfunction be-<lb/>trachtet, so sind alle Weltkörper nur nach<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ei-</fw><lb/><pb n="29" facs="#f0047" />
Einer Richtung geworfen, in der sie ins<lb/>Unendliche fortſtrömen, nach dem Kreise<lb/>aber sind sie umgelenkt um ein Centrum,<lb/>wodurch diese beiden Tendenzen der Welt-<lb/>körper nothwendig zur Ellipse ausschlagen,<lb/>in der die Bewegung nach der Linie sowohl<lb/>als die nach dem Kreise, durch die Zwei-<lb/>heit der Focus erhalten iſt, und daher in<lb/>dieser Naturfigur die Schwerkraft hervor-<lb/>tritt.</p><lb/><p>Das Wasser iſt das Materiale der Schwer-<lb/>kraft oder die materialgewordene Schwer-<lb/>kraft selbſt, und daher gebe ich dieser auf<lb/>ihrer Stuffe dasselbe Verhältniſs zum Was-<lb/>ser, wie der Cohäsion zur Erde, dem Ma-<lb/>gnetismus zum Metall etc. Das Wasser<lb/>oder das Formlose, Synthetische der ganzen<lb/>materialen Natur iſt nothwendig die Ein-<lb/>heit des Gewichtes, was auch die Physiker<lb/>zu allen Zeiten <choice><sic>erhannt</sic><corr>erkannt</corr></choice> haben.</p><lb/><p>Das Wasserbilden iſt bekanntlich der<lb/>Verbrennungsproceſs, und jedes Verbren-<lb/>nen iſt ein Waſſerwerden, daher sucht die<lb/>Natur, insofern ſie in der Form dieser Fi-<lb/>gur thätig iſt, alles in Wasser zu verwan-<lb/><fw type="catch" place="bottom">deln,</fw><lb/><pb n="30" facs="#f0048" />
deln. Die Verkalkung der Metalle, das<lb/>Athmen etc. sind daher wahre Wasserpro-<lb/>cesse, Hydrogenationen in unserm Sinne.<lb/>Das Wasserbilden kann ganz getroffen der<lb/>Respirationsproceſs der Natur genannt<lb/>werden.</p><lb/><p>Der Verbrennungsproceſs iſt gänzlich<lb/>verschieden vom Feuerproceſs, der dem<lb/>vorigen Momente, der Luft angehört, denn<lb/>das Verkalken, Athmen, sind auch Ver-<lb/>brennen ohne Feuer. Der Verbrennungs-<lb/>proceſs iſt ein synthetischer und kein polarer<lb/>wie Cohäsion und Feuer.</p><lb/><p>Das Saurſtoffgas iſt durch Säureprincip<lb/>begeiſtetes Wasser, wie schon Prieſtley dar-<lb/>gethan; das Säureprincip selbſt aber iſt das<lb/>Phenomen der Schwerkraft, wie Licht das<lb/>Phenomen der Centralaction der Sonne, wie<lb/>die Richtung nach Norden das des Magne-<lb/>tismus, wie Abſtoſsen und Anziehen das<lb/>des Electrismus sind. Das Säurende iſt da-<lb/>her durchaus nichts Materiales &#x2014; es giebt<lb/>überall keinen Saurſtoff im Sinne der Chy-<lb/>miker &#x2014; dieser iſt wahre Wassersäure, nem-<lb/>lich Wasser durch Schwere begeiſtet, Was-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ser</fw><lb/><pb n="31" facs="#f0049" />
ser in der Bedeutung eines Weltphenomens,<lb/>wie Licht und Wärme das Weltphenomen<lb/>der Luft sind; die Schwere iſt das Erhalten-<lb/>de und Zerſtörende, das Ursynthetische<lb/>Weltprincip, eben so der Schwereſtoff, die<lb/>Wassersäure.</p><lb/><p>Man nennt in der Chymie alle Pro-<lb/>cesse, worin die innere Form eines Kör-<lb/>pers geändert wird, chymische, aber ganz<lb/>wider alle Begriffe des wahren Chymismus,<lb/>der keine allgemeine Auflösungsfunction der<lb/>Materie, sondern nur, wie sich zeigen<lb/>wird, ein ganz einfacher, specifischer Na-<lb/>turabschnitt, wie Feuer, Oxydation, Ma-<lb/>gnetismus etc. iſt. Der Oxydationsproceſs<lb/>iſt ganz und gar kein chymischer, viel-<lb/>mehr geht er allen chymischen direct vor-<lb/>her, wie es das Auflösen der Metalle in<lb/>Säuren beweiſt; ganz sicher müssen sich<lb/>auch die Erden vor der Auflösung in Säu-<lb/>ren oxydiren, obgleich dieses noch nicht<lb/>wahrgenommen iſt. Das Ausgedehntwer-<lb/>den der Körper durch Wärme iſt absolut<lb/>keine chymische Action; die erhizten Kör-<lb/>per verbrennen aber deswegen schneller,<lb/>weil sie der Schwere heterogener werden.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Daſs</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0050" />
Daſs blos diese Heterogeneität und nicht<lb/>die Ausgedehntheit durch die Hize an der<lb/>leichtern Oxydation Schuld iſt, beweist<lb/>der Diamant, der als die ſtarreſte Erde,<lb/>eben weil er diese, folglich der indifferen-<lb/>ten Schwere am excessivſten entgegenge-<lb/>sezt iſt, unter allen Erden, die doch viel<lb/>mehr ausgedehnt sind, allein verbrennlich iſt.</p><lb/><p>Das Verquiken der Metalle, das Verer-<lb/>zen durch Schwefel iſt kein chymischer<lb/>Proceſs, so wenig als die Verbindung der<lb/>Kohlensäure mit den Erden. Wie jene<lb/>Verbindungen wechselseitige Tödtungen<lb/>wegen der Entgegengeseztheit sind, so<lb/>tödtet auch die Kohlensäure die Aezkraft<lb/>der Erden: dieses sind alles Folgen der<lb/>Verbindung heterogener Grundfiguren, wo-<lb/>mit der Chymismus nicht das Geringſte zu<lb/>thun hat.</p><lb/><p>Eben so wenig iſt der Oxydationspro-<lb/>ceſs weder ein expandirender noch contra-<lb/>hirender zu nennen, er ſteht zwischen bei-<lb/>den und hindert als Schwerkraft so wohl<lb/>die Luft vor zu groſser Expansion, als<lb/>die Erden vor zu groſser Starrheit. Der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Saur-</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0051" />
Saurſtoff contrahirt ja die Luft zu Waſſer<lb/>oder Salpeterſäure daher diese sehr be-<lb/>ſtimmt Hydras nitrogenii, die Luft Hy-<lb/>dris nitrogenii, das Waſſer aber Hydras hy-<lb/>drogenii genennt werden könnte) &#x2014; wie<lb/>er den Diamanten zu Luft verflüchtigt,<lb/>oder die Metalle zu Staub zerschlägt: die<lb/>Metalloxyde ſind Hydrates de métaux inso-<lb/>fern Sauerſtoff begeiſtetes Waſſer iſt.</p><lb/><p>Ich könnte über diese Figur noch<lb/>vieles sagen, wenn ich nicht vorzüglich<lb/>das organische weitläuftiger darzuſtellen<lb/>trachtete, zu diesem Zwecke iſt das Ge-<lb/>sagte genug, und ich kann jezt mit mehr<lb/>Zuverſicht als beim Anfang mit <hi rendition="#k">Lvcretivs</hi><lb/>sagen:</p><lb/><cit><quote xml:lang="lat"><hi rendition="#c">Quod supereſt. ne Te in promiſſis plura<lb/>moremur,<lb/>Principio Maria ac Terras Coelumqué<lb/>tuere.</hi></quote></cit></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">II.</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0052" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>II. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>1. Figur.<lb/>Parabel &#x2014; Magnetismus &#x2014; Metall.</head><lb/><p>Die Metalle ſind die secundaren Er-<lb/>den = Erden<hi rendition="#sup">2</hi>, ſie ſind nur zwischen die-<lb/>se als geringe Maſſen eingesprengt, und<lb/>so zu sagen erſt aus ihnen ausgeschieden &#x2014;<lb/>ſie ſind reducirte Erden im höheren Sinne.<lb/>Diese Homologeität iſt auffallend bei dem<lb/>Vergleichen der Metallkalke mit den Er-<lb/>den, und selbſt oft treten ſich ihre Ge-<lb/>wichte ziemlich nahe, obgleich man<lb/>ſtreng sagen kann, keine Erde iſt fünfmal<lb/>schwerer als das Urgewicht, das Waſſer,<lb/>aber wohl jedes Metall.</p><lb/><p>Die Erden als vorherrschend allem<lb/>Verbrennungsproceſs, <choice><sic>nud</sic><corr>und</corr></choice> von ihm ent-<lb/>fernt durch die Luft, welche zunächſt in<lb/>diesen greift, und daher mit ihm in Con-<lb/>flict geräth, wiederſtehen diesem ſtandhaft;<lb/>die Metalle, obgleich in dieselbe Reihe ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">hö-</fw><lb/><pb n="35" facs="#f0053" />
hörend, ſind schon unterjocht, verkalken<lb/>ſich aber doch meiſtens langsam und mit<lb/>Schwierigkeit, daher ſie im Ganzen un-<lb/>endlich weit von dem Waſſerſtoff und<lb/>Schwefel entfernt ſtehen.</p><lb/><p>Die Cohäſion iſt bei ihnen nicht mehr<lb/>auf eine unbiegsame, gerade Linie be-<lb/>schränkt wie bei den Erden; ſie laſſen ſich<lb/>durch Dehnbarkeit, Strekbarkeit etc. schon<lb/>dem Kreise näher bringen, auch iſt ihre<lb/>Kryſtallisation nicht mehr so scharf und<lb/>linig wie bei den Erden, ſie verzweigen<lb/>ſich mehr in Flächen, und ſind eben we-<lb/>gen dieser mindern Starrheit nicht mehr<lb/>durchſichtig, sondern meiſtens dem Lichte<lb/>homogener, daher das mannichfaltige Far-<lb/>benspiel ihrer Oxyde, Erze und selbſt der<lb/>Könige: der Glanz aber iſt vollkommenes<lb/>Zurükwerfen des Lichts, wie bei den wei-<lb/>ſsen Erden nur mit dem Unterschiede,<lb/>daſs dieses Phenomen zwischen zwei<lb/>schief entgegengesezten Functionen ſtatt<lb/>findet; es iſt ein Mangel des dynamischen<lb/>Verhältniſſes zum Lichte, daher ein me-<lb/>chanisches Zurückwerfen deſſelben, der<lb/>Glanz iſt für die Metalle das, was die<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">wei-</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0054" />
weiſse Farbe für die Erden iſt, er iſt me-<lb/>tallisches Weiſs.</p><lb/><p>Die Lage, welche Eisenfeilspäne um<lb/>einen Magnet annehmen, iſt deutlich pa-<lb/>rabolisch. Diese Form findet ſich selbſt<lb/>im Erdmagnetismus wieder, wo von Nor-<lb/>den nach Süden ein Schenkel über Aſien<lb/>Borneo etc., der andere über Amerika<lb/>läuft. Es iſt zu bemerken, daſs gerade da,<lb/>wo diese Linien ohne Abweichung der<lb/>Magnetnadel laufen, die beiden Erdconti-<lb/>nente liegen. Beim Zuge der Vögel wer-<lb/>de ich wieder darauf zurückkommen.</p><lb/><p>Die Metalle dürfen schlechterdings<lb/>nicht nach dem Princip der Linie geord-<lb/>net werden; denn ſie ſind ja keine Erden,<lb/>ſie ſind ja nicht die materialiſirte Linie der<lb/>Natur. Die hierüber gemachten Versuche<lb/>zeigen auch deutlich durch ihr Miſslingen,<lb/>daſs ſie nach einem andern Geseze geſtellt<lb/>sein wollen, denn Eisen und Quekſilber,<lb/>Gold, Platin, Silber, Kupfer, Blei, Arsenik<lb/>etc. liegen keinesweges zwischen zwei Po-<lb/>len einer Linie. Die Eigenschaften der<lb/>Parabel laſſen ſich in den Metallreihen<lb/><fw type="catch" place="bottom">nicht</fw><lb/><pb n="37" facs="#f0055" />
nicht verkennen, da im Eiſen offenbar die<lb/>Linie, die Achse vorzugsweise, im Quek-<lb/>ſilber der Focus, in den andern Metallen<lb/>die Schenkel nachgebildet ſind. Daher iſt<lb/>Quekſilber das Centrale aller Metalle, wie<lb/>es die Alchymiſten schon als Merkurial-<lb/>waſſer mit tiefem Sinne erkannten, und<lb/>dennoch behauptet das Eisen als die ſtarre<lb/>Achse die Mitte der Metalle. Sie ſind alle<lb/>Metamorphosen des Quekſilbers: Das Ei-<lb/>sen selbſt iſt das erſtarrte, aber ohne alle<lb/>Differenzirung <choice><sic>erſtarre</sic><corr>erſtarrte</corr></choice> Quekſilber, es iſt<lb/>Hydrargyras martis, und so können ſie auch<lb/>Metamorphosen des Eisens heiſsen.</p><lb/><p>Wenn ich die Metalle die herauf ge-<lb/>ſtiegenen oder die reducirten Erden nenne,<lb/>so iſt es nicht zu verſtehen, als wenn die-<lb/>se ſich wirklich durch einen Proceſs in<lb/>Metalle verwandeln lieſsen. Diese Ver-<lb/>wandlung iſt nur bei der Urverwandlung,<lb/>bei der erſten Schöpfung geschehen, und<lb/>geschieht nimmermehr, ſo wenig als die<lb/>Linie ſich wirklich in Parabel umändert.<lb/>Aus der Idee der Mathematik löst ſich Li-<lb/>nie und Parabel, jedes als eine eigne Func-<lb/>tion los, ebenſo in der Natur Erden, Me-<lb/><fw type="catch" place="bottom">tal-</fw><lb/><pb n="38" facs="#f0056" />
talle, Luft, Schwefel, doch aber ſo, daſs<lb/>ſie deutlich Erſtarrungen Einer Function<lb/>ſind, die bei ihrer erſten Production Erde,<lb/>bei der zweiten Metall hervorbrachte, die<lb/>entgegengeſezte Function war zuerſt Luft,<lb/>was in ihr übrig blieb, schied ſich als<lb/>Schwefel und endlich als Pflanze aus.</p></div><lb/><div n="2"><head>II Figur.<lb/>Hyperbel &#x2014; Electrismus &#x2014; Schwefel.</head><lb/><p>Daſs Schwefel als idiolectrischer Kör-<lb/>per mit allen seinen Modificationen der<lb/>Erdharze, der materiale Repräsentant des<lb/>Electrismus iſt, bedarf wohl keines Bewei-<lb/>ſes, ebenso wenig, daſs er den entgegen-<lb/>gesezten Pol der Metalle bildet, die er wo<lb/>es ihm nur möglich iſt, nicht durch chy-<lb/>mische, sondern durch electrische Action<lb/>gänzlich tödtet, wie im Kupferkies, Eiſen-<lb/>kies, Zinober etc. und eben daher in die<lb/>homologe Reihe mit der Luft fällt, nur<lb/>aber als secundare Materie dieser Reihe als<lb/>Luft<hi rendition="#sup">2</hi>, da er nicht mehr so rein den Raum<lb/>als das Expanſivſte, wie die Luft darſtellt,<lb/>aber es gleich wohl durch seine Flüchtigkeit<lb/>zu erreichen sucht, auch nur eine den<lb/><fw type="catch" place="bottom">drei</fw><lb/><pb n="39" facs="#f0057" />
drei Hauptmaſſen, Erden, Luft, Waſſer<lb/>untergeordnete Maſſe iſt, die ihre Wirk-<lb/>samkeit mittels dieser erhält.</p><lb/><p>Ich weise wieder zurück auf das Lei-<lb/>ten der Wärme und des Lichts, und glau-<lb/>be jenen Säzen noch dadurch Kraft zu<lb/>geben, daſs eben der Schwefel als das<lb/>Gleiche des Electrismus gegen dieſen ſich<lb/>als abſoluter Nichtleiter verhält, weil er<lb/>durch und durch selbſt der erſtarrte Elec-<lb/>trismus iſt, dagegen ſind die entgegenge-<lb/>sezten Metalle die vorzüglichſten Leiter<lb/>dieſer Function, wie ſie es mit ihren Er-<lb/>den auch der Wärme ſind.</p><lb/><p>Es iſt merkwürdig daſs der Schwefel<lb/>ſich der gelben Farbe bedient, um die<lb/>Stuffe seiner Exiſtenz darzuſtellen, und<lb/>mithin in Bezug auf die homologe Luft,<lb/>die mit der blauen Farbe gegen das Periphe-<lb/>rische neigt, ſich dem Rothen, dem ſtar-<lb/>reren Farbenpole nähert, zwischen welche<lb/>Farben dann ſich die Pflanze, als das<lb/>Dritte der Luft und des Schwefels, mit<lb/>dem die Indifferenz bildenden Grün ſezt.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wie</fw><lb/><pb n="40" facs="#f0058" />
<p>Wie das Feuer eine innere Heteroge-<lb/>neität iſt, ſo auch der Electrismus; nur<lb/>iſt es dieser als eine Action der zweiten<lb/>Stuffe weniger innig, seine Pole heben<lb/>ſich nothwendig ſtärker heraus, ſie ſind<lb/>gleich der Hyperbel immer getrennt, ob-<lb/>schon vereinigt, und in diesem endlosen<lb/>Einigen und Trennen beſteht diese Func-<lb/>tion. Auch für ſie iſt die Luft ein Nicht-<lb/>leiter, weil ſie zu gleicher Reihe gehört,<lb/>und eben so der Schwefel für Licht und<lb/>Wärme. Das Waſſer aber behauptet auch<lb/>hier seine Indifferenz, doch iſt es des Elec-<lb/>trismus empfänglicher als der metallischen<lb/>Action, oder des Magnetismus. Dieser iſt<lb/>bekanntlich nur lebendig in der ſtarren<lb/>Welt, der Electrismus aber gleich dem<lb/>Lichte und der Wärme überall da, wo die<lb/>Starrheit zur Flüchtigkeit ſollicitirt wird,<lb/>aber eigenthümlich in Materien der zwei-<lb/>ten Stuffe. Ich sage nichts mehr <choice><sic>&#x00FB;ber</sic><corr>über</corr></choice><lb/>Electrismus, da Schelling ihm seine Stelle<lb/>in der Walt wie dem Magnetismus und<lb/>Chymismus ſchon lange angewieſen und<lb/>nun <hi rendition="#k">Ritter</hi> seine Entgegengeseztheit mit<lb/>dem Magnetismus vollkommen bewährt<lb/>hat.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="41" facs="#f0059" />
<p>Die Inflammabilien dürfen nun wie-<lb/>der nicht nach der bloſsen Linie einge-<lb/>theilt, oder gar zu andern Hauptmaterien<lb/>geworfen werden, da ſie erwiesen einen<lb/>ganz eignen Naturabschnitt bilden, nemlich<lb/>den electrischen, der denselben Werth<lb/>und dieselbe Eigenthümlichkeit hat als der<lb/>magnetische, der phlogiſtische oder Luft-,<lb/>der cohäſive oder Erd-Proceſs<supplied>.</supplied> Die In-<lb/>flammabilien müſſen nach den Theilen der<lb/>Hyperbel, deren Abbilder ſie ſind, einge-<lb/>theilt werden.</p></div><lb/><div n="2"><head>III. Figur.<lb/>Eiform &#x2014; Chymismus &#x2014; Salz.</head><lb/><p>Diese Function iſt die zweite Synthe-<lb/>se der Natur, die Schwereaction auf der<lb/>zweiten Stuffe, das Salz iſt das Waſſer<hi rendition="#sup">2</hi>.<lb/>Wie dieſes die Erden und die Luften be-<lb/>herrscht, so das Salz zunächſt Metalle<lb/>und Schwefel, und eben daher auch die<lb/>untern Erden.</p><lb/><p>Waſſer und Salz, oder Meerwaſſer, iſt<lb/>das Generalagens der Natur; durch dieses<lb/>ſind alle Proceſſe vermittelt, die Erde er-<lb/><fw type="catch" place="bottom">hält</fw><lb/><pb n="42" facs="#f0060" />
hält und erneuert ſich in ihm, und giebt<lb/>ihm seine unbrauchbar gewordenen Stoffe<lb/>zurük. Der Chymismus iſt der wahre<lb/>Verdauungsproceſs der Natur.</p><lb/><p>Es iſt oben schon berührt worden,<lb/>daſs viele Formänderungen der Materie<lb/>mit dem Namen des chymischen Proceſ-<lb/>ſes belegt werden, welches aber blos da-<lb/>her kömmt, daſs die Functionen der Na-<lb/>tur noch nie klar erkannt und von einan-<lb/>der geschieden wurden. Hier, wo der<lb/>Chymismus seine wahre Stelle erhalten,<lb/>wo er als eine <hi rendition="#g">einzelne</hi>, obgleich totale<lb/>Grundfunction charakteriſirt iſt, leuchtet<lb/>es von selbſt ein, daſs ſo genannte Auflö-<lb/>ſungen in Waſſer, wie Gummen, Erden, etc.<lb/>oder Harze in Weingeiſt, nichts mit dem<lb/>Chymismus gemein haben.</p><lb/><p>Der Repräsentant der Salze überhaupt<lb/>iſt das gemeine Kochsalz; es iſt nicht nur<lb/>das allgemeine Verdauungsmittel des Thier-<lb/>reichs, sondern auch das am allgemeinſten<lb/>verbreitete, und ein wesentlicher Beſtand-<lb/>theil des Meers, welche Mischung in die<lb/>groſse Oekonomie der Natur gehörend, an<lb/><fw type="catch" place="bottom">kleine</fw><lb/><pb n="43" facs="#f0061" />
keine zufällige <choice><sic>Anflösung</sic><corr>Auflösung</corr></choice> einer Sandbank<lb/>durch das Meerwaſſer denken läſst, um<lb/>so weniger, so bald der Chymismus als ein<lb/>Weltphenomen gleich dem Magnetismus,<lb/>Electrismus etc. aufgefaſst wird.</p><lb/><p>Die Salzsäure iſt daher das Ideal der<lb/>Säuren, die reinſte Erhebung des Waſſers<lb/>zur chymischen Stuffe, ebendaher ihre Un-<lb/>bändigkeit in der Zerlegung und die Un-<lb/>gewiſsheit, in der ſie die Chymie über ih-<lb/>re Beſtandtheile läſst, obschon ſie die-<lb/>selben hie und da als Waſſerſtoff erbliken<lb/>lieſs, was ſie auch gemäſs der Reihe in<lb/>der ſie liegt, als höheres Waſſer ſicher ent-<lb/>hält, um in der Sprache der franzöſischen<lb/>Chymie zu reden, aber im wahren<lb/>Sinne so gut einfach als das Waſſer,<lb/>nemlich ein Erdelement iſt, nur wird<lb/>ſie nach Verschiedenheit der Begeiſtung<lb/>bald auf diesen bald auf jenen Pol ge-<lb/>bracht werden können, wie ſie denn wirk-<lb/>lich den Chymiſten schon Metall in Hän-<lb/>den lieſs; es iſt nicht unmöglich die Zeit<lb/>noch zu erleben, wo ſie auch Schwefel<lb/>darinn werden gefunden haben.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Da</fw><lb/><pb n="44" facs="#f0062" />
<p>Da diese Säure das Princip aller Säu-<lb/>ren iſt, so können diese nur Muriaten von<lb/>ihr sein. So kann man im höhern Sinne<lb/>die Schwefelſäure allerdings Murias sul-<lb/>phuris nennen, so die Stikſtoffsäure ſtatt<lb/>Hydras, Murias nitrogenii etc., denn alle<lb/>ſind ja nur Metamorphosen der Salzsäure.<lb/>Das Waſſer selbſt iſt eine Murias auf der<lb/>unterſten Stuffe.</p><lb/><p>Mit dieser Figur der Matheſis iſt das<lb/>lezte Element der Erde gefunden. Sechs<lb/>Elemente hat die Natur in ſich hervorge-<lb/>bracht, und sechs Grundqualitäten hat<lb/>ſie an diese Elemente gebunden. Jede<lb/>Function iſt eine eigne Qualität der Welt,<lb/>jede Qualität hat ſich aber in eine eigne<lb/>Materie gebildet, daher iſt Wesen und<lb/>Zahl der Materien auch Wesen und Zahl<lb/>der Qualitäten; diese ſind nicht von der<lb/>Materie verschieden, nichts ihr blos von<lb/>der Fremde her eingepflanztes, ſie <hi rendition="#g">hat</hi> kei-<lb/>ne Qualität, sondern ſie <hi rendition="#g">iſt</hi> Qualität; diese<lb/>kann nicht entzogen werden, ohne die Ma-<lb/>terie selbſt zu verwandeln, Qualität und<lb/>Materie und Function und Figur ſind eins.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">III.</fw><lb/><pb n="45" facs="#f0063" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>III. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>I. Figur.<lb/>Konus &#x2014; Galvanismus &#x2014; Korall.</head><lb/><p>Wir <choice><sic>beſinden</sic><corr>befinden</corr></choice> uns nun in einer Welt,<lb/>in der alle sechs Elementaractionen ſich<lb/>vereinigen, um ein gemeinschaftliches<lb/>Product hervorzubringen, das aber, unge-<lb/>achtet dieser Totalität<choice><sic>.</sic><corr>,</corr></choice> doch die Functio-<lb/>nen der Starrheit am vortrefflichſten in<lb/>ſich ausgebildet trägt, die Erdigkeit und<lb/>Metallität ſind daher der Hauptcharakter<lb/>dieser Naturaction, aber beide ſind doch<lb/>nur thätig im Conflicte mit allen übrigen,<lb/>deswegen iſt diese Function begleitet von<lb/>Licht und Wärme, von Electricität, vom<lb/>Chymismus und nothwendig auch vom<lb/>magnetischen Proceſſe, obgleich noch nicht<lb/>bemerkt; ſie erſtikt, wenn ihr die Luft<lb/>entzogen wird, ebenso ohne Waſſer &#x2014;<lb/>diese Action nennen wir <hi rendition="#g">Galvanismus</hi>.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Er</fw><lb/><pb n="46" facs="#f0064" />
<p>Er iſt alſo auch eine allgemeine und<lb/>eigne Naturaction, wie Electrismus und<lb/>Chymismus, er fällt in eine polare Reihe,<lb/>nemlich in die poſitive, und iſt so die<lb/>Cohäſions- oder magnetische Action auf der<lb/>dritten Stuffe, vermittelt durch die andern<lb/>Actionen, besonders durch den Chymismus.<lb/>Auf dieser Anſicht beruht die voltaische<lb/>Säule, ſie ſteht höher als Electrismus und<lb/>selbſt als der Chymismus, und erhält ihre<lb/>gröſste Energie durch Erbauung aus Me-<lb/>tallen.</p><lb/><p>So bald ſich die sechs Grundactionen<lb/>der Natur auf eine totale, innere Weise<lb/>vereinigt haben, iſt beſtändige Thätigkeit<lb/>in ihnen, und zwar in ununterbrochener<lb/>Kette &#x2014; eine solche Synthese der Natur iſt<lb/>ein <hi rendition="#g">Organismus</hi>. <hi rendition="#k">Ritter</hi> hat es bewie-<lb/>sen, daſs ein beſtändiger Galvanismus den<lb/>Lebensproceſs begleite, auch umgekehrt<lb/>lieſs es ſich bewei<supplied>s</supplied>en, daſs der Lebenspro-<lb/>ceſs nichts als ein beſtändiger Galvanismus<lb/>sei.</p><lb/><p>Wir ſind daher mit dieser Figur zu<lb/>der organischen Welt aufgeſtiegen, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">hie-</fw><lb/><pb n="47" facs="#f0065" />
hiemit beginnt nun eigentlich unser Ge-<lb/>schäft.</p><lb/><p>Es iſt klar daſs eine einzelne Naturac-<lb/>tion, wie die vorhergehenden ſind, keine<lb/>lebendige Action im Kreise hervorbringen<lb/>könne, da ja eine solche nothwendig das<lb/>Wechselſpiel der andern erfordert, daher<lb/>ſind eben so nothwendig die verfloſſenen<lb/>Figuren Schemate von unorganischen Ma-<lb/>terien, und eben so klar ſieht man nun<lb/>ein, daſs es deren nur ſechs gehen kann,<lb/>nemlich dreimal zwei, weil zwei allein<lb/>keinen Kreis bilden und nicht organisch<lb/>sein können; so bald aber die Welt mit<lb/>den drei Reihen, mit der poſitiven, nega-<lb/>tiven und der synthetischen zur dritten<lb/>Stuffe geſtiegen iſt, wo jede Reihe ihr drit-<lb/>tes, eine Kette bildendes Glied erhält, so<lb/>beginnt der Puls, und das Leben iſt auch<lb/>im Individuellen erschaffen, da zuvor nur<lb/>der Weltorganismus lebendig war; der or-<lb/>ganisirte Leib iſt das Leben der einzelnen<lb/>Leben.</p><lb/><p>Ieder Organismus iſt eine Nachbildung<lb/>des Gesammtorganismus der Natur, aber nur<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0066" />
der synthetische iſt das getreueſte Gleich-<lb/>bild, denn der auf der poſitiven Reihe iſt<lb/>zwar auch Nachbild, was Organität über-<lb/>haupt betrifft, aber dieses nur mit dem<lb/>Uebergewichte der Starrheit; so muſs es<lb/>einen Organismus geben mit dem Ueber-<lb/>gewichte der Negativität, der Anticohärenz,<lb/>welches, wie wir schon anticipirt haben,<lb/>die Pflanze iſt; der synthetische Organismus<lb/>endlich iſt der der Thierheit.</p><lb/><p>Das Vorbild dieses Naturmomentes iſt<lb/>eine Triplicität, nemlich zweier heteroge-<lb/>ner Metalle und der Flüſſigkeit; ebenso iſt<lb/>die materiale Production dieses Moments,<lb/>die <hi rendition="#g">Welt der Korallen</hi> auf die Dreiheit<lb/>gebaut; jeder Korallenſtamm beſteht aus<lb/>einer Triplicität der Stoffe, aus abwech-<lb/>selnden Lagen von Kalch, Horn und Gal-<lb/>lerte, in welcher die galvanische Action al-<lb/>lein durch Bewegung kann ſichtbar wer-<lb/>den. Dieses dritte synthetische Glied des<lb/>Koralls heiſst gewöhnlich Polyp oder Ko-<lb/>rallenblüte &#x2014; ein Korallenſtamm iſt eine<lb/>lebendige galvanische Säule.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die-</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0067" />
<p>Diese galvanischen Organisationen ent-<lb/>sprechen vollkommen der Reihe der<lb/>Starrheit, ſie ſind als Erde<hi rendition="#sup">3</hi> kaum vom<lb/>Tode losgewundene Steine, ja ihr Fuſs<lb/><supplied>coin</supplied>cidirt noch selbſt mit diesem Reiche;<lb/>ewig in dieses feſtgewurzelt erheben ſie<lb/>ſich in konischen Plattenpaaren durch-<lb/>ſtrömt vom Galvanismus der Natur, wel-<lb/>cher das Bewegliche in ihnen vorzüglich<lb/>belebt. Die Korallenblüten ſind ganz und<lb/>gar keine Thiere, auch keine Pflanzen,<lb/>sondern nur der Repräsentant der Flüſſig-<lb/>keit in der galvanischen Säule, welche<lb/>aber mittels der galvanischen Action ver-<lb/>mögend sind, sich zu verlängern und zu<lb/>verkürzen, andere Materien, Nahrung mit<lb/>sich zu vereinigen, sich in mehre Theile,<lb/>Körner etc. zu spalten, und so wieder<lb/>das flüſſige Zwischenglied eines andern<lb/>galvanischen Stammes zu werden.</p><lb/><p>Dieses iſt die ganze Fortpflanzungs-<lb/>weise der erſten Organismen, ein bloſses<lb/>Trennen ihrer selbſt; denn wie sollte in<lb/>ihnen Begattung möglich sein? da sie ja<lb/>selbſt nur Ein Pol der Organisation sind,<lb/>folglich den andern gar nicht kennen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><fw type="catch" place="bottom">die-</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0068" />
dieser auch wirklich nicht in sie eingreift,<lb/>wodurch doch alle Begattung erſt mög-<lb/>lich wird, ja diese selbſt iſt nichts anders<lb/>als die Synthese der Hauptpole der Na-<lb/>tur &#x2014; kein polarer Organismus kann sich<lb/>daher begatten und in der Welt der Ko-<lb/>rallen oder der Polypen giebt es nirgends<lb/>etwas Aehnliches.</p><lb/><p>Da diese gallertartige Subſtanz die gal-<lb/>vanische Flüſſigkeit, mithin das Syntheti-<lb/>sche der Polypenwelt iſt, aus dem diese<lb/>sich immer ersezet, aus der wieder ein<lb/>ganzer Korallenſtamm emporwächſt, da<lb/>ferner diese Organisation die erſte der Na-<lb/>tur iſt, und sie sich folglich zu den fol-<lb/>genden Organisationen verhält, wie die<lb/>Erden zu der übrigen unorganischen<lb/>Welt, nemlich als Entſtehungsprincip für<lb/>alle unorganische Materien; so iſt auch<lb/>diese gallertartige, körnige Subſtanz das Ur<lb/>aller Organismen &#x2014; wie das Unorganische<lb/>aus der Erde entſtand, so das Organische<lb/>aus der Erde der dritten Stuffe, aus der<lb/>galvanischen Erde.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="51" facs="#f0069" />
<p>Die körnichte Maſſe der Poly-<lb/>pen, oder wie wir es auch mit Ein-<lb/>willigung der Naturforscher nennen kön-<lb/>nen, die infusoriale Maſſe iſt das Ur<lb/>aller Begattung, sie geht aller nothwendig<lb/>vorher, ſie selbſt iſt in aller organischen<lb/>Entſtehung das Materiale, welches sich in<lb/>die organischen Gebilde metamorphosirt,<lb/>welches die unorganischen Maſſen der Er-<lb/>den, Luften, des Waſſers, der Metalle, der<lb/>Schwefle und der Salze sammelt und sie<lb/>zwingt, sich zum organischen Stamm zu<lb/>ordnen, den sie dann als das rein Leben-<lb/>dige bewohnt, freilich, nach Verschieden-<lb/>heit der Reihe, auf der das Gebäude<lb/>ſteht, bald als Korall, bald als Pflanze,<lb/>und endlich wenn sie sich zur Mitte zu<lb/>arbeiten vermochte, als Thier.</p><lb/><p>Von diesen erſten Organisationen der<lb/>positiven Reihe der Natur muſs alle Zeu-<lb/>gungstheorie ausgehen, und so die Zeu-<lb/>gung der beschränkten, individuellen An-<lb/>sicht entreiſſen, und sie zu einem gene-<lb/>ralen Weltphenomen erheben, zu dem<lb/>schon in der erſten Production der Ma-<lb/>terie die Anſtalten getroffen worden, um<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">durch</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0070" />
durch Erden und Metalle zu dem Uror-<lb/>ganismus zu gelangen, von dem die Na-<lb/>tur endlich, obgleich er nur einen Pol re-<lb/>präsentirt, doch durch Potenzirung der<lb/>entgegengesezten Reihe, der Luft und des<lb/>Schwefels zu der höchſten Production des<lb/>Geschlechtes, welches nur in der Syn-<lb/>these beider Pole möglich iſt, emporſteigt.</p><lb/><p>Wie die Welt verfahren habe, wie sie<lb/>ihre männlichen Geschlechtstheile durch<lb/>Erde, Metall zu Korall, ihre weiblichen<lb/>durch Luft, Schwefel zu Pflanze, und so<lb/>beide zum synthetischen Thier, das als<lb/>der einzige Zwitter beide Welten männ-<lb/>liche und weibliche in sich trägt, erho-<lb/>ben, habe ich in meiner Schrift über die<lb/>Zeugung ausführlich gezeigt, und überge-<lb/>he es daher hier billig, zufrieden damit,<lb/>daſs ich die Stelle angegeben habe, auf<lb/>der dieses <choice><sic>Naturphenomeu</sic><corr>Naturphenomen</corr></choice> beginnt.</p><lb/><p>Der Ausdruk, die Erde und das Me-<lb/>tall sind <choice><sic>aufgeſtiegsn</sic><corr>aufgeſtiegen</corr></choice> zu Korall, behauptet<lb/>so wenig, die Erde als solche habe sich<lb/>wirklich in das Korall verwandelt, als er<lb/>oben behauptete, sie sei zu Metall, oder<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="53" facs="#f0071" />
die Luft zu Schwefel geworden, wo ich<lb/>doch mit vollem Rechte sagte, das Metall<lb/>iſt die höhere Erde, und die Luft iſt der<lb/>herabgesunkene Schwefel; ebenso sage ich<lb/>nun mit vollem Rechte, die organische<lb/>Welt iſt die über sich gehobene unorgani-<lb/>sche, die Korallenwelt iſt die Synthese des<lb/>Metalls und der Erde etc.; alles iſt im<lb/>philosophischen Sinne zu nehmen, und<lb/>dann jedem höchſt verſtändlich. Wer chy-<lb/>misch die Erde im Metall oder die Luft<lb/>im Schwefel suchen wollte, würde sie<lb/>freilich nicht finden, und daher diese Be-<lb/>hauptungen für falsch halten, in welchem<lb/>Sinne sie es allerdings sind, aber nicht<lb/>in dem Sinne, in dem die Alchymiſten be-<lb/>haupteten, das Queksilber sei das Radicale<lb/>aller Metalle, zu dem keine Chymie mehr<lb/>reicht.</p><lb/><p>Die Korallen sind wahrhaft weder<lb/>Thiere noch Pflanzen, ihre äuſſern Bede-<lb/>kungen so wohl als ihre innerſten Einge-<lb/>weide sind verſteinert, ihre lebende Natur<lb/>täuscht eben deswegen mit thierischem<lb/>und pflanzlichem Colorite, weil sie unter<lb/>beide erniedrigt, weil sie der Anfangspunkt<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0072" />
der organischen Maſſen sind, und daher<lb/>den Keim zu Pflanzen und Thieren, ich<lb/>möchte mit den Evolutioniſten sagen, ein-<lb/>geschachtelt in sich pflegen. Es iſt beina-<lb/>he <choice><sic>unbegreiflieh</sic><corr>unbegreiflich</corr></choice>, daſs man die Polypen<lb/>vorzüglich deswegen für Thiere hält, weil<lb/>sie sogenannte <choice><sic>willkübrliche</sic><corr>willkührliche</corr></choice> Bewegungen<lb/>äuſſern, als wenn die Bewegung nicht <hi rendition="#g">vor</hi><lb/>aller Idee der Thierheit entſtände, als<lb/>wenn sie nicht grade eben das wäre, was<lb/>das eigentlich Unthierische in der Natur<lb/>iſt, als wenn sie nicht Phenomen der<lb/>ſtarren, <hi rendition="#g">polaren</hi> Reihe wäre, und eben<lb/>deswegen hervorbrechen muſs, wo die bei-<lb/>den ſtarren Elemente sich vereinigen, und<lb/>ebenda unterdrükt sein muſs, wo der Or-<lb/>ganismus dem (galvanischen) Bewegungs-<lb/>proceſs der Natur entgegenſteht, wie es in<lb/>den Pflanzen iſt.</p><lb/><p>Ihr Uebergehen in die Pflanzenwelt<lb/>erweist sich am unwidersprechlichſten<lb/>beim Entſtehen der Tremellen, bei dem<lb/>Wechsel der priestleyischen grünen Mate-<lb/>rie bald in Infusorien, bald in Kryptoga-<lb/>men. Diese sind so wenig Pflanzen, als<lb/>die Infusorien Thiere, aber den schon<lb/><fw type="catch" place="bottom">ent-</fw><lb/><pb n="55" facs="#f0073" />
entschiedenen Uebergangspunkt in Pflan-<lb/>zen bezeichnen sie allerdings, und sind<lb/>eben daher keine Kryptogamen, sondern<lb/>wahre Agamiſten.</p><lb/><p>Da das Infuſorium in seiner vollende-<lb/>ten Exiſtenz als Korall auftritt, und die-<lb/>ses als eine Triplicität der Functionen<lb/>und Materien beſteht, welche sich als<lb/>Kreislauf ausdrükt, so sehen wir hier<lb/>schon zum <choice><sic>Vorans</sic><corr>Voraus</corr></choice>, daſs das, was in den<lb/>spätern vorkommenden Organisationen<lb/>als Kreislauf wird ausgebildet werden, ei-<lb/>gentlich ein Nachbild des Synthetischen<lb/>dieser Naturfunction, der Korallenwelt iſt.<lb/>Diese sind das erſte Lebendige der Natur<lb/>nur durch den Kreislauf, daher wird die-<lb/>ser in allen Organisationen das Lebendige<lb/>vorzugsweise, und wie <hi rendition="#k">Akermann</hi> gezeigt<lb/>hat, unabhängig von den andern Syſtemen<lb/>sein, und wegen seiner Erſtheit allen ü-<lb/>brigen als das Ernährende zu Grunde<lb/>liegen.</p><lb/><p>Das Flüssige hat keine eigne selbſt-<lb/>ſtändige Form, es wird nur durch das Fe-<lb/>ſte getragen, dieses aber, als einen Orga-<lb/><fw type="catch" place="bottom">nis-</fw><lb/><pb n="56" facs="#f0074" />
nismus mit dem Flüssigen bildend, iſt<lb/>nothwendig Gefäſs; daher fangt jede Or-<lb/>ganisation mit dem Gefäſsbau an, ver-<lb/>mittelt durch erdische und metallische<lb/>Action.</p><lb/><p>Das Metall iſt die secundare Erde, es<lb/>iſt in diese wie eingegoſſen, da es nur nach<lb/>einer beſtimmten Richtung, nach der mag-<lb/>netischen projicirt iſt, die Erde aber iſt<lb/>das Universale aller Materien, die nur<lb/>durch ſie Haltung und Stelle erhalten, ſie<lb/>iſt das Behältniſs aller Materien, daher iſt<lb/>sie es auch in den organiſchen Reichen,<lb/>dem getreuen Nachbilde des groſsen Na-<lb/>turreichs. Gemäſs der Erdaction erhält<lb/>der Organismus seine <choice><sic>Begränzuug</sic><corr>Begränzung</corr></choice>, seine<lb/>Bedekung, gemäſs der Metallaction sein<lb/>determinirtes ſtarres Syſtem, und gemäſs<lb/>der galvanischen Function, oder dem ei-<lb/>gentlich Synthetischen der Korallenwelt,<lb/>das Gefäſssyſtem.</p><lb/><p>Bedekendes, ſtarres und Gefäſssyſtem<lb/>liegen also auf der positiven Seite der<lb/>Natur, dieſe hat aber in sich das Princip<lb/>der Zeit, der Bewegung, daher werden auch<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="57" facs="#f0075" />
die drei genannten Syſteme im Organischen<lb/>die eigentlichen Organe der Bewegung<lb/>sein, und nun wird man einsehen, daſs<lb/>die Bewegung die Polypen nicht zu Thie-<lb/>ren ſtempelt.</p><lb/><p>Die Bewegung iſt nothwendig durch<lb/>das Synthetische vermittelt; das Gefäſssy-<lb/>ſtem iſt daher das primare Bewegungssy-<lb/>ſtem, das ſtarre aber und das bedekende<lb/>sind das secundare, man kann auch jenes<lb/>das active, dieses das passive nennen.</p><lb/><p>Es wird sich erſt später ganz deutlich<lb/><choice><sic>zeigeu</sic><corr>zeigen</corr></choice>, daſs das männliche Geschlecht die<lb/>positive Reihe der Natur in sich repräsen-<lb/>tirt, das weibliche die negative, wir kön-<lb/>nen daher die Korallenwelt im genaueſten<lb/>Sinne die männliche Organisation nennen,<lb/>und so fängt aller Organismus, ja selbſt<lb/>alle Natur mit der Männlichkeit an. &#x201E;Das<lb/>männliche Geschlecht iſt durch die ganze<lb/>Natur das belebende oder zeugende. Dem<lb/>weiblichen iſt das Geschäft der Pflanze,<lb/>die Ausbildung durch den höhern Cohä-<lb/>ſionsproceſs übertragen&#x201D;.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="58" facs="#f0076" />
<p>Die Vermehrung der Polypen iſt da-<lb/>her als eine bloſs männliche Function auf-<lb/>zufaſſen; ſie zerfallen in einzelne Punkte,<lb/>ein wahres Zerflieſsen des männlichen<lb/>Samens in mehrere Theile, wo jeder<lb/>schon für sich das Synthetische des Orga-<lb/>nismus repräsentirt, und daher das Unor-<lb/>ganische sich aneignet, um so wieder ein<lb/>Polypenſtamm zu werden. Die Infusorien<lb/>sind daher der Samen für alle Organisatio-<lb/>nen, und ohne sie kann keine hervorge-<lb/>bracht werden.</p><lb/><p>Nach derselben Ansicht sind Bedekung,<lb/>feſtes und Gefäſssyſtem die männlichen Or-<lb/>gane; diese werden daher in dem männ-<lb/>lichen Geschlechte vorzugsweise ausgewirkt<lb/>sein, hingegen im weiblichen müssen sie<lb/>von den Organen der negativen, expan-<lb/>siven Reihe beherrscht werden.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">II.</fw><lb/><pb n="59" facs="#f0077" />
<div n="2"><head>II. Figur.<lb/>Sph&#x00E6;re &#x2014; Vegetatismus &#x2014; Pflanze.</head><lb/><p>Wie die Korallenwelt nur ruhet auf<lb/>Erde und Metall, so diese auf Luft und<lb/>Schwefel; alle Processe der Pflanze sind<lb/>entweder Luft Licht-Wärme- oder elec-<lb/>trische Proceſſe, denn Pflanze = Licht<hi rendition="#sup">3</hi><lb/>oder Schwefel<hi rendition="#sup">2</hi>. Die Organe der erſten<lb/>Action sind die Oberflächen, die der lez-<lb/>ten aber die Blätter als die tafelförmigen<lb/>Electrophore, die jede electrische Verände-<lb/>rung der Natur aufs genaneſte anzeigen,<lb/>die Synthese endlich, welche der Gallerte<lb/>der Korallen entspricht, sind die Blüten;<lb/>sie gehen durch alle Differenzen des<lb/>Lichts und vermitteln die Vermehrung der<lb/>Pflanzen vorzugsweise.</p><lb/><p>Obgleich die Pflanze ganz der Luft hin-<lb/>gegeben iſt, und sie in unaufhörlichen<lb/>Luftproceſſen, in Einsaugungen und Aus-<lb/>dünſtuugen Leben erhält, so iſt ſie doch<lb/>als Organismus der negativen Reihe ge-<lb/>gründet auf die Erde, als das Erſte der<lb/>Materie, und daher in diese feſtgewurzelt,<lb/>wodurch sie alle Selbſtſtändigkeit verloren,<lb/><fw type="catch" place="bottom">im-</fw><lb/><pb n="60" facs="#f0078" />
immer nur durch fremde Influenz wirksam<lb/>sein kann. Das Korall iſt zwar auch an<lb/>die Erde gefesselt, aber diese iſt ihm<lb/>nicht eine fremde Welt, es iſt ja die Erde<lb/>selbſt, nur zum Organismus geſteigert, da<lb/>hingegen die Pflanze die organisirte Luft<lb/>iſt.</p><lb/><p>Die Pflanze iſt ganz weibliche Natur;<lb/>iſt nun von selbſt klar, da sie das Entge-<lb/>gengesezte der Polypen, des Positiven,<lb/>des ursprünglich Activen iſt. Wenn sie in<lb/>der Blüte männliche Organe zeigt, ge-<lb/>schieht es auch blos wegen der Unselbſt-<lb/>ſtändigkeit dieser Naturreihe, die selbſt,<lb/>um nur auf weibliche Art wirken zu kön-<lb/>nen, die Influeuz der Infusorien nöthig<lb/>hat; die Stanbfäden ſind daher nur in so-<lb/>fern in der Pflanze, insofern das Negative<lb/>ohne Positives nicht beſtehen kann, inso-<lb/>fern der Diameter zum Wesen des Kreises<lb/>nothwendig iſt, Wegen dieser Fremdheit<lb/>werden auch die männlichen Geschlechts-<lb/>theile der Pflanzen sogleich abgeworfen, so-<lb/>bald sie die weiblichen in Action gesezt<lb/>haben, und nun iſt die Pflanze in der Sa-<lb/><fw type="catch" place="bottom">men-</fw><lb/><pb n="61" facs="#f0079" />
menkapsel ein durchaus weiblicher Orga-<lb/>nismus.</p><lb/><p>Vom erſten Regen an iſt die Natur<lb/>schon wahrhaft doppeltes Geschlecht, aber<lb/>sie iſt es immer getrennt, und erſt in<lb/>dem Korall und in der Pflanze gelingt<lb/>es ihr, wenigſtens die Factoren Eines Ge-<lb/>schlechtscharakters zu vereinigen, bis es<lb/>ihr endlich erſt im Thiere ganz gelingt,<lb/>beide Geschlechter selbſt auf Einen Stamm<lb/>zu pfropfen. Weiter kann die Natur nichts<lb/>mehr hervorbringen, da sie ja die höchſte<lb/>Synthese hervorgebracht hat, und keine<lb/>Materien mehr enthält zu neuen Synthe-<lb/>sen, aber auch weiter zurük kann sie<lb/>nicht gehen, als auf zwei Factoren des<lb/>Geschlechts; so von den Korallen zu Me-<lb/>tall und Erde, von den Pflanzen zu<lb/>Schwefel und Luft, denn so bald zwei<lb/>solcher Factoren vereinigt sind, iſt ein Ge-<lb/>schlecht, iſt ein Organismus da: lägen vor<lb/>den Erden und der Luft noch mehr Na-<lb/>turmomente, so müſsten sie ja selbſt schon<lb/>Synthesen sein, und so wäre die Luft<lb/>schon der weibliche Organismus, folglich<lb/>die Pflanze, und mithin das dieser orga-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ni-</fw><lb/><pb n="62" facs="#f0080" />
nischen Luft zu Grunde Liegende schlecht-<lb/>hin nichts anders, als die eigentliche Luft<lb/>und der Schwefel. Es giebt daher absolut<lb/>nur sechs unorganische Naturmomente,<lb/>und ebenso nothwendig nur drei organi-<lb/>sche, da ja ihre <hi rendition="#g">erſte</hi> Vereinigung schon<lb/>Organismus iſt, die Synthesirung aber nur<lb/>drei Richtungen zuläſst, die männliche,<lb/>weibliche und einen Zwitter.</p><lb/><p>Wie in der Luft und im Schwefel das<lb/>Feuer seine Arbeitsſtätte hat, so wieder in<lb/>den Pflanzen; wie jene so sind aueh diese<lb/>Nichtleiter, und zwar für Wärme wie für<lb/>Licht sehr vollkommen, denn die grüne<lb/>Farbe iſt die totale Ruhe, die Mitte aller<lb/>Lichtaction; daſſelbe gilt von der Electri-<lb/>cität.</p><lb/><p>Insofern die Pflanze der Luft und der<lb/>Erde hingegeben iſt, kömmt ihr eine Func-<lb/>tion der Oberfläche, der Rinde, der Haut<lb/>zu; die Hantfunction iſt daher die erſte<lb/>in der weiblichen Reihe; Inſofern sie der<lb/>Electricität nachgebildet iſt, hat ſie beson-<lb/>ders den Blätterbau, der nothwendig von<lb/>der Function der Rinde verschieden iſt;<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="63" facs="#f0081" />
die Synthese beider aber entspricht dem<lb/>Kreislauf der Korallen, iſt folglich das Ge-<lb/>fäſssyſtem, aber da der Pflanzencharakter<lb/>der entgsgengesezte des Galvanismus iſt,<lb/>und dieser nur in geschloſsener Kette<lb/>wirkt, so konnte das Gefäſssyſtem der Pflan-<lb/>zen nicht ein in sich selbſt zurükkehren-<lb/>des sein, sondern nur mit fremden Polen,<lb/>mit Luft und Erde einen Galvanismus<lb/>bilden. Nirgends zeigt sich die Feindschaft<lb/>des Galvanismus und der Pflanzen auf-<lb/>fallender, als wenn eine der leztern in die<lb/>Kette der voltaischen Säule gebracht wird;<lb/>ihr Wachsthum gewinnt dadurch nicht<lb/>nur nicht an Energie, sondern nimmt so-<lb/>gar eine umgekehrte Richtung, indem der<lb/>Vegetationsproceſs direct gehemmt wird:<lb/>Freilich sind die Versuche noch nicht mit<lb/>der gehörigen Abwechslung gemacht, daſs<lb/>man diesen Gegensaz in der Erfahrung für<lb/>conſtant annehmen könnte.</p><lb/><p>Man kann füglich das Kreislaufsyſtem der<lb/>Pflanzen ein Lymphsyſtem nennen, da nir-<lb/>gends für dieses ein Centralorgan iſt, welches<lb/>ihm galvanische Natur mittheilte, es iſt daher<lb/>ewig vergebens in den Pflanzen ein Herz<lb/>zu suchen, da dieses als ein Attribut des<lb/><fw type="catch" place="bottom">Gal-</fw><lb/><pb n="64" facs="#f0082" />
Galvanismus nothwendig verschwindet, wo<lb/>er zerſtört iſt.</p><lb/><p>In den Pflanzen haben wir nun wie-<lb/>der drei Syſteme, das Haut-Blat- und<lb/>Lymphsyſtem. Das erſte iſt das direct<lb/>Heterologe der Bedekung, das zweite des<lb/>ſtarren Syſtems, das dritte endlich des<lb/>Kreislaufs. Da der Charakter des Lymph-<lb/>syſtems ein secundarer, ein weiblicher iſt,<lb/>so folgt unmittelbar, daſs es nicht das Ge-<lb/>schäft der Reproduction über sich hat, was<lb/>ſich in der Folge noch deutlicher zeigen<lb/>wird. Die Pflanzen ſind es auch gerade,<lb/>welche, freilich gegen die allgemein ange-<lb/>nommene Meinung, nicht eine Spur von<lb/>Reproduction zeigen, denn ein abgeschnit-<lb/>tener Theil, sei es Blatt, Zweig, Blüte<lb/>oder was ihr wollt, ſtellt ſich nimmermehr<lb/>her. Ein <hi rendition="#g">Fortwachsen</hi> ſind ſie, aber<lb/>kein <hi rendition="#g">Reproduciren</hi> irgend eines ver-<lb/>lezten Theils, ſtatt deſſen treiben andere<lb/>Schöſslinge hervor.</p><lb/><p>Die Eintheilung der Pflanzen kann<lb/>nicht zunächſt von den Geschlechtstheilen<lb/>ausgehen, sie muſs sich vorzüglich auf<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="65" facs="#f0083" />
die Blüte und Blätter legen; im Ganzen<lb/>aber sind alle Pflanzen nur Metamorpho-<lb/>sen der Syngenesie hier iſt vereinigt, was<lb/>in den andern zerfallen blüht; die Bedeu-<lb/>tung der Fünfzahl, den Pflanzen so unab-<lb/>änderlich heilig, muſs auch noch in der<lb/>Mathesis ihre Auflösung finden, sie liegt<lb/>ohne Zweifel unter dem aus Pentagonen<lb/>beſtehenden Dodekaeder, als der <hi rendition="#g">kryſtal-<lb/>lisirten</hi> Sphäre, verborgen.</p><lb/><p>Wir haben nun vier organische Func-<lb/>tionen nachgewiesen, welche den vier un-<lb/>organi schen, polaren vollkommen entspre-<lb/>chen, die beiden synthetischen aber sind<lb/>schon der organischen Welt eigenthümlich,<lb/>der Kreislauf dem Korall, das Lymphsy-<lb/>ſtem der Pflanze.</p><lb/><p>Es fehlt uns nur noch ein Organis-<lb/>mus, der die Function des Waſſers und<lb/>des Salzes nebſt ihrer Synthese aufweist,<lb/>dieser aber kann, wie begreiflich, nur ein<lb/>synthetischer sein.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">E</fw><fw type="catch" place="bottom">III.</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0084" />
<div n="2"><head>III. Figur.<lb/>Synthese des Konus mit der Sph&#x00E6;re,<lb/>Animslismus &#x2014; Thier.</head><lb/><p>Diese Function iſt die Synthese des<lb/>Koralls und der Pflanze und mithin der<lb/>ganzen Natur. Es muſs sich daher alles<lb/>in ihr wiederholen, was wir bisher als po-<lb/>lare oder als indifferente Function gefun-<lb/>den haben. Sie iſt die höchſte, lezte Blüte<lb/>der Welt, sie sieht, indem sie sich er-<lb/>blikt, die vereinten Glieder der Natur,<lb/>und indem sie diese sieht, erblikt sie<lb/>ewig nur sich selbſt zerlegt.</p><lb/><p>Eigenthümliche Syſteme müſſen sein,<lb/>Bedekung, ſtarre Organe, Kreislauf, dann<lb/>Haut, electrisches Organ und Lymphsyſtem,<lb/>zu diesen müssen noch kommen der Pro-<lb/>ceſs der Waſſerbildung (Schwereproceſs),<lb/>der Chymismus und ihre Synthese, so daſs<lb/>diese neunte Function durch neun Grund-<lb/>syſteme vollendet, über aller Natur, über<lb/>allen einzelnen Syſtemen erhoben ſteht &#x2014;<lb/>dieser Organismus heiſst Thier.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Eh</fw><lb/><pb n="67" facs="#f0085" />
<p>Eh ich weiter gehe, muſs ich auf das<lb/>Ideale des Thiers aufmerksam machen.<lb/>Ich habe gezeigt, daſs allen Hauptmate-<lb/>rien der Natur ein eigner Geiſt vorſteht,<lb/>der sich bei den Erden als Cohäsion, bei<lb/>der Luft als Feuer, beim Waſſer als Schwe-<lb/>re, beim Metall als Magnetismus, beim<lb/>Schwefel als Electrismus, und beim Salz<lb/>als Chymismus offenbaret, ja selbſt in dem<lb/>erſten Momente der organischen Welt sa-<lb/>hen wir die über dem Korall thronende<lb/>Naturthätigkeit als Galvanismus; in den<lb/>Pflanzen habe ich zwar das geiſtige Phe-<lb/>nomen der Pflanzenwelt Vegetatismus ge-<lb/>nannt, aber ich muſs es noch als Problem<lb/>ſtehen laſſen, welches diese eigne der<lb/>Pflanzenwelt entsprechende Naturthätig-<lb/>keit sei, indessen bin ich durch die Wis-<lb/>senschaft feſt überzeugt, daſs eine solche<lb/>müſſe vorhanden sein, aber in der Erfah-<lb/>rung finde ich durchaus keine Belege da-<lb/>zu, und selbſt nicht einmal eine Aeuſſe-<lb/>rung, wodurch man auf den Gedanken,<lb/>eine solche Action zu vermuthen, kommen<lb/>könnte. Mögen daher die Pflanzenphy-<lb/>siologen darauf bedacht sein, dieses Phe-<lb/>nomen aufzufinden.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Bei</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0086" />
<p>Bei dem Thiere aber halt ich dafür,<lb/>daſs der Mesmerismus (der unrecht und<lb/>ungerecht sogenannte thierische Magne-<lb/>tismus) dieser Geiſt sei, welcher als Ani-<lb/>malismus über dem Thierreiche schwebt<lb/>wie der Magnetismus über den Metallen,<lb/>und die bisher so geheimniſsvollen Pheno-<lb/>mene bei <choice><sic>Mensſchen</sic><corr>Menschen</corr></choice> <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> Thieren, wo-<lb/>hin ich vorzüglich den Trieb der Zugvö-<lb/>gel und der Zugfische, und den Trieb zum<lb/>Win terschlaf rechne, hervorbringt.</p><lb/><p>Es hebt ſich aus der Stelle, die das<lb/>Thier in der Welt einnimmt, von ſelbſt<lb/>heraus, daſs es beide Geschlechter zugleich<lb/>in ſich trage, da es die Synthese der männ-<lb/>lichen Korallen und der weiblichen Pflan-<lb/>zen iſt; auch iſt die Frage gelöst, warum<lb/>das Geschlecht an zwei Individuen geknüpft<lb/>sei, denn es iſt ja nichts anders als die<lb/>durch die ganze Natur greifende Zweiheit,<lb/>ja der Anfang der Natur ſelbſt iſt ſchon<lb/>getrenntes Geſchlecht, nur getrennter je<lb/>unorganiſcher ſie iſt. Der Act der Begat-<lb/>tung iſt daher die höchſte Synthese der<lb/>Natur als Geschlecht, und exiſtirt nur im<lb/>thierischen Organismus, der allein beide<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ge-</fw><lb/><pb n="69" facs="#f0087" />
Geschlechter unter Einer Form, obgleich<lb/>diese zerspalten, vereinigt, und daher der<lb/>alleinige Zwitter im philosophischen Sin-<lb/>ne iſt.</p><lb/><p>Die Geschlechtsfunction iſt keine po-<lb/>lare, ſondern eine wahrhaft totale, die<lb/>das ganze Thier in ſich faſst, aber doch<lb/>iſt ſie nicht die höchſte Synthese des<lb/>Thiers, da ſie immer und ihrem Weſen<lb/>nach an zwei gesonderte Organe gebun-<lb/>den iſt; ſie iſt die Totalität des <hi rendition="#g">Thier-<lb/>reichs</hi>, oder die Totalität des <hi rendition="#g">Thiers-<lb/>in der Differenz</hi>, wie das Thier selbſt<lb/>die höchſte Totalität <hi rendition="#g">in der Identität</hi><lb/>ſein wird. Jene Totalität in der Diffe-<lb/>renz oder die <hi rendition="#g">Indifferenz</hi> iſt die <hi rendition="#g">ob-<lb/>verſe</hi> Identität des Thiers.</p><lb/><p>Die Begattung iſt der höchſte ſynthe-<lb/>tiſche Act des Thierreichs, in dem männ-<lb/>liches und weibliches Princip zu Einem<lb/>Individuum werden. Ich glaube zeigen<lb/>zu können, daſs die ſogenannten Ovula<lb/>in den weiblichen Hoden nicht die ge-<lb/>ringſte Analogie mit den Eiern der Vögel<lb/>haben, daſs das Amnion und Chorion<lb/><fw type="catch" place="bottom">nicht</fw><lb/><pb n="70" facs="#f0088" />
nicht die präexiſtirenden Häutchen dieser<lb/>Eier seien, daſs nach dem Begattungsacte<lb/>zuerſt die Veſicula umbilicalis und die Al-<lb/>lantois entſtehen, nach dieſen Chorion<lb/>und Amnion, daſs aus der Veſicula umbili-<lb/>calis die Därme hervorwachſen, aus der<lb/>Allantois der Urachus, die Harnblaſe, die<lb/>Nierendrüsen und Nieren, daſs durch die-<lb/>se Organe die erſte Ernährung des Embryo<lb/>vermittelt sei, daſs mithin im ſtrengſten<lb/>Sinne der Emcryo erſt <hi rendition="#g">nach</hi> den Hüllen<lb/>entſtehe, daſs er wahrhaft aus der Nabel-<lb/>schnur hervorgewachſen, daſs er nur eine<lb/>Verlängerung, Erweiterung, Kryſtallisirung<lb/>dieser sei, daſs endlich der Verdauungs-<lb/>proceſs als Veſicula umbilicalis, der Ath-<lb/>mungsproceſs als Placenta uterina zuerſt<lb/>und auſſerhalb des Embryo vorhanden,<lb/>und deſſen Entſtehung allein durch diese<lb/>beiden Proceſſe möglich ſei; ſo ſind die<lb/>Synthesen der Natur, Magen und Lunge<lb/>die <hi rendition="#g">erſten</hi> Organe des Embryo, die aber<lb/>abgeworfen werden, so bald die Proceſſe<lb/>in dem nun gebildeten Embryo ſelbſt<lb/>möglich ſind.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wir</fw><lb/><pb n="71" facs="#f0089" />
<p>Wir haben nun die Syſteme im Thie-<lb/>re nachzuweisen, was nach dem Voraus-<lb/>geſchikten nicht mehr ſchwer sein kann,<lb/>da wenigſtens die polaren zum Theil ge-<lb/>nannt ſind.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">I.</fw><lb/><pb n="72" facs="#f0090" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>I. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>1. Function.<lb/>Reflex der Erde &#x2014; Bedekung.</head><lb/><p>Der Repräsentant der Erde, der Rinde<lb/>des Koralls, iſt die Bedekung. In allen<lb/>Thieren iſt diese deutlich als vollkommene<lb/>Erde ausgewirkt; die Röhre der Würme,<lb/>die Schale der Schneken, das Horn der<lb/>Inſecten, die Schuppen der Fiſche, die<lb/>Federn der Vögel, die Haare und das Ober-<lb/>häutchen der Säugthiere, welches nach<lb/>chymischer Analyse, nicht ohne Ueberra-<lb/>schung des <choice><sic>Eintreſfens</sic><corr>Eintreffens</corr></choice> der Natur mit un-<lb/>serm Syſteme, ganz aus derselben hornarti-<lb/>gen Masse, wie die Schuppen etc. be-<lb/>ſteht, ſind laute Beweise für diesen Saz.</p><lb/><p>Wenn die Materia medica eine wis-<lb/>senschaftliche Bedeutung erhalten soll, so<lb/>müssen die Pharmaka sich in so viele spe-<lb/>cifische Klassen theilen, als Materien in<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="73" facs="#f0091" />
der Natur, und als Functionen im Thier-<lb/>reiche gefunden werden. Da aber alle Sy-<lb/>ſteme des Thiers Reflexe der unorganischen<lb/>find, so muſs es nothwendig für jedes Syſtem<lb/>ein homologes Pharmakon geben, welches<lb/>wir <hi rendition="#g">Specificum</hi> nennen wollen. Diejeni-<lb/>gen Materien, welche dem <hi rendition="#g">Vorbilde</hi> eines<lb/>organischen Syſtems entgegengesezt ſind,<lb/>müssen es auch <hi rendition="#g">diesem</hi> selbſt ſein; ſie<lb/>können in dieser Hinſicht <hi rendition="#g">Antidota</hi> ge-<lb/>nennet werden. Es zeigt ſich daher, daſs die<lb/>Naturphilosophie nicht, wie viele, die we-<lb/>der ihren Geiſt noch ihre einzelnen Glie-<lb/>der kennen, ihr voreilig zur Laſt legen<lb/>wollen, die Arzneimittellehre auf wenige<lb/>Mittel reducire, da ſie vielmehr gegen den<lb/>Willen der ihr feindlich entgegengeſez-<lb/>ten Meinung, weder bei der Brownischen<lb/>Zweiheit, noch bei irgend einer chymi-<lb/>schen Eintheilung ſtehen bleibt, ſondern<lb/>mit Ueberzeugung die von allen Zeiten,<lb/>vorzüglich aber von dem weisen Alterthum,<lb/>erkannten Specifica und Antidota hervor-<lb/>ruſt, ihnen aber eine Anordnung giebt,<lb/>welche mit der Gliederung der organischen<lb/>und unorganischen Syſteme zuſammenfällt,<lb/>und nicht von äussern zufälligen Aehn-<lb/><fw type="catch" place="bottom">lich-</fw><lb/><pb n="74" facs="#f0092" />
lichkeiten, worinn gewiſſe Materien in<lb/>Farbe, Form. Härte, u. dergl. mit Orga-<lb/>nen des Thiers übereinkommen, welches<lb/>nur die erſten Spielereien der Wiſſenſchaft<lb/>waren, hergenommen ſind.</p><lb/><p>Als die gleichen Pharmaka für das Be-<lb/>dekungssyſtem der Thiere, müſſen nach<lb/>unserer Anſicht die Erden geſezt werden,<lb/>in die gleiche Reihe fallen die Metalle<lb/>als das zweite, und die Korallen als das<lb/>dritte Specificum, endlich dasjenige, was<lb/>in den Pflanzen und den Thieren als Er-<lb/>digkeit zurükgeblieben. Diese Pharmaka<lb/>ſind homogen mit dieser Function, und<lb/>werden ihr daher, je nachdem ſie ein nä-<lb/>heres oder ferneres Specificum ſind, mehr<lb/>oder minder Energie geben, aber immer<lb/>erhöht jedes dieser Mittel ihre Thätigkeit.</p><lb/><p>Das erſte Antidotum iſt die Luft, das<lb/>zweite der Schwefel, das dritte das Pflanz-<lb/>liche in der Pflanze. Diese, werden der<lb/>Energie dieses Organs entgegenwirken, ſie<lb/>werden es zur Thätigkeit, zum Widerſtand<lb/>aufreizen, ohne ihm selbſt einen Zuſchuſs<lb/>von Kraft zu geben.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">II.</fw><lb/><pb n="75" facs="#f0093" />
<div n="2"><head>II. Function.<lb/>Reflex der Luft &#x2014; Haut.</head><lb/><p>Das Nachbild der Luft, der Rinde<lb/>der Pflanze iſt die Haut, als das Ausdün-<lb/>ſtungsorgan des Organismns; es bedarf<lb/>keines Beweises, da diese hinlänglich als<lb/>solches bekannt iſt. In dem Hautorgan ge-<lb/>hen vorzüglich, die Wärme- und Electrici-<lb/>tätsproceſſe, wie auch die des Vegetatis-<lb/>mus vor ſich, ſie iſt durchaus ein Luft-<lb/>organ.</p><lb/><p>Das gleiche Pharmakon iſt Licht,<lb/>Wärme und Luft, das gleichliegende zweite<lb/>die Electricität und der Schwefel, das dritte<lb/>das Pflanzliche in der Pflanze, auch äthe-<lb/>riſche Oele, milde Oele, Harze, Kampfer,<lb/>etc., die ungleichen entgegengeſezten ſind<lb/>Erden. Metalle etc. Was die Metalle auf<lb/>die Haut vermögen, iſt jedem Arzte be-<lb/>kannt, so wie andererseits die Wirkungen<lb/>des Schwefels, der Schwefelbäder etc. auf<lb/>dieselbe. Die Hautkrankheiten, welche<lb/>durch Metalle, als Zink-Braunſtein-Quek-<lb/>ſilber- Wismuth- Oxyde geheilt werden.<lb/><fw type="catch" place="bottom">müſſen</fw><lb/><pb n="76" facs="#f0094" />
müſſen aus luxurirender Hautfunction ent-<lb/>ſprungen sein, die aber, welche durch<lb/>ſchwefelartige Arzneien gehoben werden,<lb/>müſſen von unterdrükter Hautfunction<lb/>entſtanden ſein.</p></div><lb/><div n="2"><head>III. Function.<lb/>Reflex des Waſſers &#x2014; Lunge.</head><lb/><p>Hier entſteht nun ein Organ, das noch<lb/>in keinem der vorigen Organismen gefun-<lb/>den wurde, es iſt das Gleichbild des<lb/>Schwere-Oxydations Waſſerproceſſes, aber<lb/>auch so deutlich als ſolcher dargeſtellt,<lb/>daſs man beim erſten Blike erräth, es iſt<lb/>die Lunge.</p><lb/><p>Diese iſt daher das erſte ſynthetiſche<lb/>und auch das erſte eigentlich thierische<lb/>Organ, weder Pflanzen noch Korallen ha-<lb/>ben dieſen Proceſs, da ſie vielmehr die<lb/>entgegengeſezten in ſich auszubilden su-<lb/>chen. Er iſt Repräsentant des ausgebrei-<lb/>tetſten, thätigſten Proceſſes der Natur,<lb/>durch den, wie wir sahen, alle Actionen<lb/>hindurch gehen müſsten; daher iſt auch<lb/>das Athmen der Hauptproceſs der Thiere,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="77" facs="#f0095" />
und ohne es ſteht der ganze Organismu-<lb/>ſtill, da kein Galvanismus ohne Flüſſigkeit<lb/>möglich, und doch der Waſſerbildungspro-<lb/>ceſs im Athmen zu einem Thierischen po-<lb/>tenzirt iſt.</p><lb/><p>Das Athmen iſt kein polarer oder<lb/>Luftproceſs, wie man ſich etwa denken<lb/>möchte, denn das Säureprincip, welches<lb/>die Luft begeiſtet, iſt wahrhaft ein Synthe-<lb/>tisches, und nur der Geiſt des Waſſers:<lb/>dieſer iſt es auch ohne Zweifel ganz allein,<lb/>welcher ans Blut tritt, und keineswe-<lb/>ges der ſogenannte Sauerſtoff oder die<lb/>Wassersäure selbst, denn die Luftver-<lb/>minderung während des Athmens kann<lb/>nebſt dem, daſs ſie noch lange nicht er-<lb/>wieſen iſt, sehr wohl daher kommen, weil<lb/>ſie durch die Entgeiſtung in einen andern<lb/>Schwere- und Cohäſione-Zuſtand versezt<lb/>wird, daher der Rükſtand Stikgas, als die<lb/>des Säure- oder Schwereprincips beraubte<lb/>Luft, und Kohlenſäure, als wahrſcheinli-<lb/>ches Product des Athmens, iſt. Das Stikgas<lb/>wird daher nicht in den Athmungsproceſs<lb/>aufgenommen, da es nur durch dieſen<lb/><hi rendition="#g">erzeugt</hi>, erſt nachdem das Athmen vor-<lb/>über iſt, Stikgas iſt.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Ver-</fw><lb/><pb n="78" facs="#f0096" />
<p>Verſuche an Thieren und Erfahrungen<lb/>der Chymie über das arteriale und venose<lb/>Blut beweisen ſchon für ſich, daſs das Herz<lb/>eine doppelte Erregbarkeit beſize, daſs das<lb/>linke Herz nur von arterialem, das rechte<lb/>nur von venoſem Blute zu Contractionen ge-<lb/>reizt werden könne. Die beiden verwach-<lb/>senen Herzen, ſind wahrhaft zwei galvani-<lb/>sche Platten, wovon jede einen entgegen-<lb/>gesezten Pol repräsentirt: das rechte Herz<lb/>als die Zinkplatte, kann daher nicht durch<lb/>arteriales, das linke als die Silberplatte,<lb/>nicht durch venoses Blut erregt werden,<lb/>am widersprechenden aber iſt ein Herz, in<lb/>dem beide Blutmaſſen ſich vereinigen müſs-<lb/>ten, wie es die Anatomen und Phyſiolo-<lb/>gen von dem Herzen der Amphibien glau-<lb/>ben, obgleich unter allen man nur den<lb/>Bau des Herzens der Schildkröten erträg-<lb/>lich kennt, bei den andern aber, als Frö-<lb/>schen, Schlangen, Eidechsen, man darum<lb/>auf eine einzige Herzkammer ſchloſs, weil<lb/>die Zusammenziehungen bei lebendig ge-<lb/>öffneten nur eine solche einfache Höhle<lb/>zeigten. Eine genauere Anatomie, und<lb/>eine genauere Beobachtung des Kreislaufs<lb/>dieser Thiese, wird uns eines Beſſern be-<lb/><fw type="catch" place="bottom">leh-</fw><lb/><pb n="79" facs="#f0097" />
    lehren, wozu Plumier schon so vielver-<lb/>sprechende Thatsachen geliefert hat.</p><lb/><p>Die Pharmaka der Lunge ſind Sauer-<lb/>ſtoff, Waſſer, Salze, und die diesen ent-<lb/>sprechenden vegetabilischen und thierischen<lb/>Subſtanzen, als Gummen, ſchwache Säu-<lb/>ren, etc. daher ohne Zweifel die Sehnſucht<lb/>der Lungenſüchtigen nach säuerlichem Ge-<lb/>tränke, daher der ſtärkere Durſt bei ver-<lb/>mehrter Lungenaction etc.</p><lb/><p>Die Antidota ſind die Erden und die<lb/>Luften, auch Metalle und Schwefel, doch<lb/>ſind diese alle <choice><sic>nnr</sic><corr>nur</corr></choice> schiefe Entgegensezun-<lb/>gen, da der Oxydationsproceſs eine Syn-<lb/>these iſt. Waſſerſtoffgas, Kohlensäure zer-<lb/>ſtören den Reſpirationsprocess, Schwefel<lb/>beengt das Athmen, droht Erſtiken etc.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">II.</fw><lb/><pb n="80" facs="#f0098" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>II. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>IV. Function.<lb/>Reflex des Metalls &#x2014; Knochen.</head><lb/><p>Das Nachbild der Metalle, des Kerns<lb/>der Korallen iſt das Knochensyſtem; seine<lb/>beſtimmte magnetische Form, sein Kryſtal-<lb/>liſirtsein im Innern, wo es von der erdigen<lb/>Bedekung umgeben iſt, sprechen genug<lb/>dafür. Wie die Bedekungen, die Röhren,<lb/>Schalen, Panzer noch ins Weite ſich ver-<lb/>aufen, so ſind die Knochen schon ganz<lb/>von determinirter Figur und metallischer<lb/>Geschmeidigkeit, da ſie die zweite Stuffe<lb/>der Erden abbilden: daher iſt es nur un-<lb/>eigentlch gesprochen, daſs die niedern<lb/>Thierklassen, wie Würme, Schneken und<lb/>Inſecten, ihr Knochensyſtem nach Auſſen<lb/>hätten, denn was man bei ihnen ein äus-<lb/>seres Knochensyſtem nennt, iſt nichts we-<lb/>niger als dieses, sondern das wahrhaft er-<lb/>dige Bedekungssyſtem &#x2014; die Knochen<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſind</fw><lb/><pb n="81" facs="#f0099" />
sind in allen Thieren, wo sie sind, nach<lb/>Innen angeſchoſſen = Bedekung<hi rendition="#sup">2</hi>.</p><lb/><p>Auf ihnen ruhet das ganze Syſtem der<lb/>weichen Organe des Thiers, sie geben den<lb/>Thieren die Totalform, welche sich vor-<lb/>züglich in ſymmetriſcher Anordnung aus-<lb/>prägt.</p><lb/><p>Die gleichen Pharmaka der Knochen<lb/>sind die Metalle, die entfernten die Er-<lb/>den etc., die Antidota sind Schwefel,<lb/>Luft etc.</p></div><lb/><div n="2"><head>V. Function.<lb/>Reflex des Schwefels &#x2014; Leber.</head><lb/><p>Das Gleichbild des Schwefels, des<lb/>Electrismus, der Blattfunction ist im Thier-<lb/>reiche nicht so leicht nachzuweiſen; ich<lb/>nehme die Leber als das gallabſondernde<lb/>Syſtem dafür an, und gebe indeſſen zu<lb/>Gründen, die Galle, welche sich offenbar<lb/>an die Inflammabilien durch ihre Beſtand-<lb/>theile, durch ihre Harzigkeit, und selbst<lb/>durch die Inflammabilität des sogenannten<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><fw type="catch" place="bottom">Gall-</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0100" />
Gallſtoffes anſchlieſst, folglich ein Product<lb/>von electriſcher Natur iſt; dann die Ho-<lb/>mogeneität der Leber mit der Haut, welche<lb/>sich auffallend in der Gelbſucht, und eben<lb/>so in der Fettproduction, einem offenba-<lb/>ren Hautproceſs erweiſt, da nach <hi rendition="#k">Himly&#x2019;s</hi> Un-<lb/>terſuchungen die Leber fetter Menſchen<lb/>und Thiere eine ähnliche Metamorphoſe<lb/>zu Fett, wie die Haut zu erleiden scheint;<lb/>nun gehört aber doch ohne Zweifel Fett<lb/>unter die Rubrik der Oele, folglich der<lb/>Inflammabilien, deren Ideal Schwefel ist.<lb/>Die Gallenruhren nach Hauterkältungen<lb/>bei groſser Hize sprechen auch für eine<lb/>sehr nahe Verwandſchaft dieſer Organe,<lb/>und endlich die Wirkung der Pharmaka,<lb/>wo die Inflammabilien, die doch zur elec-<lb/>triſchen Reihe gehören, als ätheriſche<lb/>Oele etc., so auffallend auf die Leber wir-<lb/>ken, dagegen die Metalle, als Mercuria-<lb/>lien, Antimonialien, ihre wahren Antidota<lb/>sind, worüber wir zuverſichtlich durch die<lb/>Metallverſuche, welche <hi rendition="#k">Marcus</hi> anſtellt,<lb/>in den Jahrbüchern der Medicin mehr Licht<lb/>erhalten werden. Später aber wird es sich<lb/>aus dem totalen Durchgreifen dieſes Or-<lb/>gans in derjenigen Thierklaſſe, welche vor-<lb/><fw type="catch" place="bottom">zugs-</fw><lb/><pb n="83" facs="#f0101" />
zugsweiſe dieſe Stelle in der Natur einnimmt,<lb/>augenſcheinlicher zeigen, daſs die Leber =<lb/>Haut<hi rendition="#sup">2</hi> ist.</p><lb/><p>Die Specifica sind Inflammabilien, ver-<lb/>brennliche Luftarten und ihre Homologa.<lb/>Die Antitoda ergeben sich von selbst.</p></div><lb/><div n="2"><head>VI. Function.<lb/>Reflex des Salzes &#x2014; Magen.</head><lb/><p>Das entſprechende Syſtem des Chymis-<lb/>mus, der Salze sind ohne Anſtand die Ver-<lb/>dauungsorgane. Der Magenſaft verhält sich<lb/>ganz und gar zum Organismus, wie die<lb/>Salze, wie das Meerwaſſer zu den übrigen<lb/>Materien der Natur, nemlich als auflöſen-<lb/>des, zerſtörendes, tödtendes Medium. Wie<lb/>der Chymismus das Synthetiſche, und da-<lb/>her der durchgreifende Proceſs auf der<lb/>zweiten Stuffe ist, so auch die Verdauung.<lb/>Durch sie bemächtigt sich der Organis-<lb/>mus der fremden Natur, und zwingt sie<lb/>in seinen eignen Dienst zu treten, sie ver-<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom">bin-</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0102" />
bindet sich mit dem Athmen, mit dem<lb/>Oxydationsproceſſe, und unter der Leitung<lb/>dieſer beiden geſchieht alles, was in dem<lb/>Thier als bloſsem Organismus vorgeht.</p><lb/><p>Der Aſſimilationsproceſs ist anfänglich ein<lb/>blos chymiſcher, alle Qualitäten der Spei-<lb/>sen zerflieſsen in die Qualität des Magen-<lb/>saftes, doch ist aber dieſe Auflöſung, un-<lb/>geachtet sie unter der Function des thieri-<lb/>schen Chymismus steht, immer auf der<lb/>Seite der Weltmaterien, auf der die Spei-<lb/>sen vor ihrem Verſchluken waren, so wie<lb/>eine Goldauflöſung auch in ihrer durch-<lb/>sichtigſten Klarheit immer aufgelöſtes Gold<lb/>und nicht Blei oder Erde in dieſem Zu-<lb/>stande ist. Sobald der Chylus dem Blute<lb/>übergeben ist, verwandelt sich der chymi-<lb/>sirende Proceſs in den der Oxydation, und<lb/>so sind es diese beiden homologen, syn-<lb/>thetiſchen Proceſſe, durch die das Thier<lb/>wie die unorganiſche Natur erhalten wird:<lb/>Ernähren aber ist fortgeſetztes Erzeugen,<lb/>daher wird ein Licht auf obige Behaup-<lb/>tung znrükgeworfen, daſs der Embryo ur-<lb/>sprünglich aus dem in der That vor ihm<lb/>exiſtirenden Verdauungs- und Athmungs-<lb/>proceſſe hervorgebracht werde,</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">An</fw><lb/><pb n="85" facs="#f0103" />
<p>An den Verdauungsproceſs schlieſst sich<lb/>an die Action der Milz, und der Harn-<lb/>werkzeuge; da der Magen die aufgeſtiege-<lb/>ne Lunge, die Lunge<hi rendition="#sup">2</hi> iſt, so hat ihn der<lb/>Oxydationsproceſs wegen der chymiſchen<lb/>Function des Magenſaftes begleitet, und<lb/>dieſe Oxydation, dieſes Athmen des Magens<lb/>iſt vermittelt durch die Milz. Dieſe ist die<lb/>Lunge des Magens oder der Magen selbſt, in-<lb/>dem er noch Lungenfunction hat. Die Milz-<lb/>krankheiten sind daher wahre Lungen-<lb/>krankheiten, und wirken auch auf den<lb/>Organismus eben so, indem sie die Schwind-<lb/>sucht hervorbringen. Ohne Zweifel hängt<lb/>in sehr vielen Fällen Dispepsie, Ructus,<lb/>Vomitus etc. von unterbrochener oder auch<lb/>vor zu starker Athmung des Magens durch<lb/>die Milz ab, und häufig sind die soge-<lb/>nannten reinen Fieber Phenomene der so<lb/>treffend genannten, aber noch unmerkli-<lb/>chen <hi rendition="#g">Phthisis lienalis</hi>; die Fieber-<lb/>rinde scheint homolog mit der Milz zu<lb/>sein.</p><lb/><p>Die Milz scheint nur in denjenigen<lb/>Thieren vorhanden, welche nach Entſte-<lb/>hung der Lunge geformt sind, und ener-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gi-</fw><lb/><pb n="86" facs="#f0104" />
giſcher in denen, die nicht in die Rei-<lb/>he des Athmungsproceſſes fallen, alſo in<lb/>den Vögeln, Fiſchen und Säugethieren;<lb/>bei den Amphibien iſt sie noch im Streit,<lb/>da einige die am Gekrös hängende Drüſe<lb/>für Pankreas, andere für Milz halten,<lb/>wenn aber die Milz den Oxydationspro-<lb/>ceſs des Magens unterhält, so muſs sie<lb/>auch an dieſem hängen, oder wenigſtens<lb/>durch Gefäſse an ihn reichen, dieſes habe<lb/>ich aber nicht an der Gekrösdrüſe der Am-<lb/>phibien gefunden, und keine Zeichnung<lb/>spricht dafür; zudem iſt die Milz in allen<lb/>Thieren in der Nähe des Magens und com-<lb/>municirt mit ihm durch Gefäſse. Nebst<lb/>dieſer Gekrösdrüſe aber iſt noch ein ander-<lb/>res Organ in mehren Amphibien, wel-<lb/>ches theils an dem Magen, theils an den<lb/>Därmen feſtklebt, dieſes könnte wohl die<lb/>Stelle der Milz vertreten, aber in jedem<lb/>Falle iſt sie verhältniſsmäſsig klein, daher<lb/>der Magen der Amphibien, als die zweite<lb/>Potenz des Oxydationsproceſſes, dieſen<lb/>gröſstentheils in sich aufgenommen zu ha-<lb/>ben scheint, und so eine Verkleinerung der<lb/>Milz ertragen kann. Auch iſt dieſes da-<lb/>durch plauſibel, daſs der Speichel schon<lb/><fw type="catch" place="bottom">so</fw><lb/><pb n="87" facs="#f0105" />
so viele tödtende Kraft besizt, die ihn ei-<lb/>ner fernern ſtarken Oxydation überhebt.</p><lb/><p>Mit den Nieren iſt es einigermaſsen<lb/>der umgekehrte Fall. Sie sind selbſt als<lb/>das Ende des Magenproceſſes auch eine<lb/>synthetiſche Function, und zwar, wie im<lb/>Magen die auflöſende Thätigkeit iſt, so iſt<lb/>in den Nieren die präcipitirende, jene <hi rendition="#g">So-<lb/>lutio</hi>, dieſe <hi rendition="#g">Praecipitatio</hi>. Nieren-<lb/>action und Nierenkrankheiten sind daher<lb/>homolog der Verdauungsaction und ihren<lb/>Abſtuffungen, wie aber hier der anfangen-<lb/>de Chymismus leidet, so dort der endende.<lb/>Wenn die Salze die Specifica des Magens<lb/>sind, so müſſen sie es auch für die Nie-<lb/>ren sein, aber in jedem Falle sind dieje-<lb/>nigen, welche dem Fällungsproceſſe des<lb/>Herns parallel gehen, andere als die, wel-<lb/>che die Verdauung erigiren.</p><lb/><p>Wie sich Verdauen und Athmen paral-<lb/>lel gehen, so auch Knochen und Bedekungs-<lb/>syſtem, welches sich erst in der Folge auf-<lb/>fallend zeigen wird; je mehr dieſe heraus-<lb/>gehoben, deſto unterdrükter die Hautfun-<lb/>ction. Auch Leber und Haut sind sich<lb/><fw type="catch" place="bottom">pa-</fw><lb/><pb n="88" facs="#f0106" />
parallel, beſonders in den Thieren, welche<lb/>der Leber oder der Haut nachgebildet sind.</p><lb/><p>Die Salze sind nun als verdauungsbe-<lb/>fördernde Mittel bekannt, da sie homolog<lb/>mit dem Magen sind. Die Metalle aber<lb/>Erden, Schwefel und Licht sind die Fein-<lb/>de derselben; er sucht sie zu tilgen, da-<lb/>her weken sie ihn zur Thätigkeit auf, aber<lb/>machen ihn nicht energiſcher. Was die<lb/>Alten so Wohlthätiges in den Salzen für<lb/>den Magen sahen, muſs, ungeachtet des<lb/>abschrökenden Miſsbrauchs, der wegen zu<lb/>groſser Quantität damit getrieben wurde,<lb/>wieder zur Sprache gebracht werden. Na-<lb/>türlich wird der Magen durch zu viel<lb/>Salz geſchwächt weil es ihn zu viel Ma-<lb/>genſaft abzuſondern zwingt, und ihn so<lb/>erſchöpft. Aber <hi rendition="#g">müssen</hi> denn die Salze<lb/>immer lothweiſe gegeben werden? Ihr<lb/>heilt doch mit <hi rendition="#g">Kali aceticum</hi>, wenn<lb/>ihr mäſsig damit seid, die Waſſerſucht ganz<lb/>gegen eine Theorie; ihr müſst selbſt ge-<lb/>ſtehen, daſs die gedankenlos übertriebene<lb/>Laxiermethode doch nicht so viel gescha-<lb/>det hat, als das eben so gedankenlose<lb/>Opium Eingeben; &#x2014; dieses mit den Grün-<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="89" facs="#f0107" />
den der Wiſſenſchaft verbunden wird die<lb/>Salze in ihr altes Recht wieder einſezen,<lb/>aber vorſichtiger mit Maas und Gewicht<lb/>bezeichnet, als in verfloſſenen Zeiten.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>III. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><div n="2"><head>VII. Function.<lb/>Reflex des Koralls &#x2014; Kreislauf.</head><lb/><p>Wir kommen nun zu den Organen<lb/>der dritten Stuffe, welche eigentlich dem<lb/>Korall und der Pflanze entſprechen. Das<lb/>Syſtem, welches dem erſten nachgebildet<lb/>ist, kennen wir schon als Kreislauf, als<lb/>den wahren thieriſchen Galvanismus.</p><lb/><p>In dem Kreislaufe liegt das Princip<lb/>des Lebens für das Thier; das Herz iſt<lb/>der galvaniſche Konus, der durch ſeine<lb/>heterogenen Platten als die beiden Herz-<lb/>kammern, und durch das Blut in raſtloſer<lb/>Thätigkeit erhalten wird. Die Herzkam-<lb/>mern sind sich heterogen, wie die beiden<lb/>Metallplatten der voltaiſchen Säule, und<lb/>können daher nie durch denſelben Reiz<lb/>zur Contraction gebracht werden; venoſes<lb/>Blut kann nicht für die linke Kammer,<lb/><fw type="catch" place="bottom">ar-</fw><lb/><pb n="90" facs="#f0108" />
arterioſes nicht für die rechte Reiz sein;<lb/>daher kann es nicht nur kein Thier ge-<lb/>ben, in deſſen Herzen sich beiderlei Blut<lb/>miſchte, wie ich oben von den Amphibien<lb/>erzählte, sondern auch nie einen Zuſtand<lb/>irgend eines Thiers, wo dieſes Statt fin-<lb/>den sollte. Vom Fötus glauben viele, er habe<lb/>im ganzen Körper gleichartiges stark des-<lb/>oxydirtes Blut, das von allen Theilen in<lb/>die rechte Vorkammer flieſse, um sich da<lb/>zu miſchen, wovon ein Theil durch das<lb/>ovale Loch nach der linken Vorkammer<lb/>dringe, und so beide Herzen durch einer-<lb/>lei Reiz zur Contraction gebracht werden:<lb/>aber so wenig als gleichartige Metalle die<lb/>geringſte Action hervorbringen, so wenig<lb/>kann ein solches Herz in irgend einem<lb/>Leibe sein, und eben so wenig kann ein<lb/>Herz beſtehen, in dem blos Blut von Ei-<lb/>ner Natur vorhanden wäre, denn, wenn<lb/>durch es auch eine Vorkammer zur Con-<lb/>traction gezwungen würde, so müſste es<lb/>gerade deswegen in der andern stokend<lb/>den Kreislauf aufheben. Das Blut im<lb/>Fötus muſs daher nach allem, was nur<lb/>die Phyſiologie und die Chymie je Ratio-<lb/>nales herausgebracht haben, Säureprincip<lb/><fw type="catch" place="bottom">in</fw><lb/><pb n="91" facs="#f0109" />
in der <hi rendition="#g">Placenta</hi> aufnehmen, und mit die-<lb/>sem nicht in die rechte Vorkammer, sondern,<lb/>wie es auch die Anatomie lehrt, geradezu<lb/>gröſstentheils in die linke gehen, wo es als<lb/>arterioſes Blut dieſe arterioſe Höhle reizt<lb/>und so fortgeſchafft wird; dagegen senkt<lb/>sich das venoſe Blut aus der obern Hohl-<lb/>ader allein die rechte Vorkammer, wodurch<lb/>nur der Kreislauf begreiflich und möglich<lb/>wird.</p><lb/><p>Daſſelbe muſs in den Amphibien ge-<lb/>schehen, und wenn es gleich wahr iſt, daſs<lb/>alle Kammern in der Schildkröte durch<lb/>Oeffnungen mit einander communiciren,<lb/>so müſſen dieſe Canäle so angebracht sein,<lb/>daſs durch sie doch keine Miſchung des<lb/>Blutes statt haben kann. Ich bin über-<lb/>zeugt, wenn man in dieſer Verausſezung<lb/>ein Amphibienherz anatomirt, wird man<lb/>die Canäle eben so finden, wie im Men-<lb/>ſchen, wo die untere Hohlader im Fötus<lb/>sich geradezu in die linke Vorkammer öff-<lb/>net und in die rechte nur einen Seitenca-<lb/>nal macht, wie ich es jedem in dem Her-<lb/>zen der Embryonen augenſcheinlich zeigen<lb/>kann.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="92" facs="#f0110" />
<p>Das Herz iſt das Princip der Bewe-<lb/>gung, das ganze Syſtem des Kreislaufs iſt<lb/>nichts als Bewegungsſyſtem, daher sind die<lb/>Muskeln der lezte Pol des Gefäſsſyſtems,<lb/>der sich als actives Bewegungsorgan an die<lb/>paſſiven Knochen und die paſſive Bedekung,<lb/>wie Federn, Schuppen, Stacheln, Scha-<lb/>len etc. anlegt, um mit dieſen das ganze<lb/>Syſtem der Bewegung, beſtehend aus den<lb/>Organen der Erd-, Metall- und Korall-<lb/>function, zu vollenden.</p><lb/><p>Das Blut iſt das nothwendige Mittel-<lb/>glied des thieriſchen Galvanismus, und<lb/>obgleich Flüſſigkeit doch wahrlich kein<lb/>Waſſer; es unorganiſch nennen, heiſst ge-<lb/>rade soviel, als wenn man das Waſſer noch<lb/>unter das Unorganiſche herabſezen wollte,<lb/>denn dieſes iſt das Mittelglied ſeiner Welt<lb/>wie das Blut der organiſchen. Wer hat<lb/>es denn je bewieſen, daſs nur die feſte<lb/>Maſſe organiſch sein könne? geſagt finde<lb/>ich es wohl von hundert Stimmen, aber<lb/>nichts weiter. Hat denn das <choice><sic>Unorganisehe</sic><corr>Unorganische</corr></choice><lb/>nicht auch eine beſtimmte Structur, oder<lb/>vielmehr, iſt dieſer <hi rendition="#g">starre</hi> Bau nicht eben<lb/>das Unorganiſche an der Maſſe überhaupt?<lb/><fw type="catch" place="bottom">war-</fw><lb/><pb n="93" facs="#f0111" />
Warum bleibt man sich denn nicht conſe-<lb/>quent, und sagt auch, nur das Flüſſige iſt<lb/>unorganiſch, das Feſte aber organiſch?<lb/>was in Bezug auf das Waſſer und die Erde<lb/>nothwendig gelten müſste. Weder das<lb/>Feſte iſt organiſirt, noch das Flüſſige, bei-<lb/>de mit einander können nur ein organi-<lb/>sches Gebilde hervorbringen; wenn aber<lb/>doch eines von beiden organiſirt heiſsen<lb/>soll, so iſt es eher das flüſſige Blut, als<lb/>der starre Knochen, denn der Organismus<lb/>iſt synthetiſche Function.</p><lb/><p>Da der Kreislauf auf der dritten Stuffe<lb/>wieder die erſte Function iſt, so greifen<lb/>nothwendig alle untergeordnete sechs Fun-<lb/>ctionen in ihn ein, so das Verdauungsſy-<lb/>stem durch den <hi rendition="#g">Ductus thoracicus</hi>,<lb/>das Oxydationsſyſtem durch die Lunge,<lb/>der Electrismus durch die Leber, die Luft<lb/>durch die <hi rendition="#g">Vasa capillaria</hi> der Haut,<lb/>die Knochen endlich, die Parallelen der<lb/>Muskeln, als der magnetiſche Proceſs, und<lb/>die Bedekungen als die cohäſive Function<lb/>ohnehin, da sie Integranten des Kreislau-<lb/>fes sind.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="94" facs="#f0112" />
<p>Der Kreislauf iſt der Ernährungspro-<lb/>ceſs, und zwar iſt er es allein; denn er iſt<lb/>das erſte organiſche Syſtem, entſprechend<lb/>den Polypen, den Urorganismen, die das<lb/>Princip aller Zeugung, folglich auch aller<lb/>Ernährung, der Vergröſserung des Gezeug-<lb/>ten sind. Das Blut enthält dieſe Uror-<lb/>ganismen in seiner Miſchung, und sezt sie<lb/>überall da ab, wo es in den desoxydirten<lb/>Zuſtand übergeht, nemlich in den Haarge-<lb/>fäſsen; die Ernährung iſt daher ein <hi rendition="#g">galva-<lb/>niſcher</hi> Proceſs.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Es gibt kein eignes Reproduc-<lb/>tionsſyſtem</hi> im Organismus, ja nicht<lb/>einmal iſt es eine eigne Function in ihm,<lb/>am wenigſten kann es zur Syntheſe der<lb/>organiſchen Thätigkeit, der Senſibilität und<lb/>Irritabilität gemacht werden: &#x2014; Reprodu-<lb/>ction iſt <hi rendition="#g">Vollendung</hi> des Kreislaufs, ver-<lb/>möge der die bei dem Präcipitationsproceſſe<lb/>als edel zurükgebliebenen Materien an die<lb/>Stelle derjenigen geſezt werden, die durch<lb/>das Lymphſyſtem weggenommen wurden.</p><lb/><p>Die Pharmaka des Kreislaufs ſind das<lb/>Erdiſche, Metalliſche, Polypenmaſſe, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="95" facs="#f0113" />
die dieſen gleichenden Pflanzen- und thie-<lb/>riſchen Stoffe. Die Antidota geben sich<lb/>von ſelbst.</p></div><lb/><div n="2"><head>VIII. Function.<lb/>Reflex der Pflanze &#x2014; Lymphsystem.</head><lb/><p>Dieſe Function iſt das Nachbild der<lb/>Pflanzen und schon oben als Lymphſyſtem<lb/>aufgeführt. Es hat keinen geſchloſſenen<lb/>Kreislauf, vielmehr greift es in das Blut-<lb/>syſtem ein, <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> endet, ohne in sich zu-<lb/>rük zu kehren. Es iſt das wahre Wurzel-<lb/>syſtem im Thiere, das einerſeits in den<lb/>Verdauungscanal, wie jenes in die Erde,<lb/>andererſeits in die Oberfläche der Haut,<lb/>wie die Rinde der Pflanzen in die Luft,<lb/>eingetaucht ist.</p><lb/><p>Es iſt in allem dem Kreislauf entge-<lb/>gengeſezt, nicht nur in der äuſsern Form<lb/>als ungeſchloſſenes Syſtem, sondern selbſt<lb/>in seiner Action, da es nicht nur nicht<lb/>die ernährenden Stoffe an die beſtimmte<lb/>Stelle führt, auſser in den Kreislauf, son-<lb/>dern auch raſtlos der Ernährung entgegen<lb/><fw type="catch" place="bottom">wir-</fw><lb/><pb n="96" facs="#f0114" />
wirkend, alles eingeſaugt und zerſtört, was<lb/>das Blut angeſezt hatte, aber eben darum<lb/>den Tod der abgeſezten Theile hindert,<lb/>da sie zu lange der Auſsenwelt ausgeſezt,<lb/>endlich dieſer unterliegen müſsten, wenn<lb/>nicht immer an ihre Stelle neue gebracht<lb/>würden. Dieſes Syſtem kann nicht das<lb/><hi rendition="#g">reproductive</hi> genannt werden, da es<lb/>gerade das umgekehrte der Reproduction<lb/>iſt, und diejenigen Thiere, deren Leib<lb/>ganz von Lymphgefäſsen durchzogen iſt,<lb/>am allerwenigſten die abgeſchnittenen Thei-<lb/>le reproduciren, wie Fiſche und Inſecten.</p><lb/><p>Die Pharmaka des Lymphſyſtems sind<lb/>Luft, Schwefel, ätheriſche und andere<lb/>Oele etc. Antidota sind Erden, Metalle<lb/>etc.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">IX.</fw><lb/><pb n="97" facs="#f0115" />
<div n="2"><head>IX. Function.<lb/>Reflex des Animalismus &#x2014; Nervensyſtem.</head><lb/><p>Dieſes iſt die höchſte Syntheſe der or-<lb/>ganiſchen Welt, sie iſt das Charakteriſtiſche<lb/>des Thierreichs, durch sie allein wird das<lb/>Thier Thier, und was dieſe Syntheſe nicht<lb/>in sich trägt, iſt schlechterdings kein Thier,<lb/>und was kein Thier iſt, hat die Organe<lb/>dieſer Function schlechterdings nicht. Es<lb/>bedarf auch keines <choice><sic>nngewiſſen</sic><corr>ungewiſſen</corr></choice> Suchens,<lb/>um dieſes Organ aller Organe als das Ner-<lb/>venſyſtem, und so das Ende der Natur zu<lb/>finden, alle seine Reflexe als eigenthümli-<lb/>che <hi rendition="#g">Thiero</hi>rgane zu erkennen, und so<lb/>die einzelnen Functionen des Nervenſy-<lb/>stems wieder zu charakteriſiren und zu ord-<lb/>nen.</p><lb/><p>Als Totalſyntheſe der Natur hat dieſes<lb/>Syſtem nothwendig so viele Functionen<lb/>und eigne Organe, als wir in der Natur<lb/>selbſt gefunden; wir gehen nun zur Nach-<lb/>weisung derſelben.</p><lb/><p>Die nächſten Pole des Thiers sind<lb/>Kreislauf und Lymphſyſtem, folglich zer-<lb/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><fw type="catch" place="bottom">fällt</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0116" />
fällt es allerdings in drei Syſteme, wovon<lb/>das erſte den Namen des irritablen, das<lb/>dritte den des senſiblen behalten mag, aber<lb/>an die Stelle des bisher sogenannten repro-<lb/>ductiven muſs das Lymphſyſtem als vegeta-<lb/>tives geſezt werden. Wie wenig aber mit<lb/>dieſen dreien die Eintheilung des Organis-<lb/>mus erſchöpft sei, sieht jedermann, der<lb/>unſerer Conſtruction bis hieher gefolgt iſt;<lb/>sie begreifen nemlich nur den Kreislauf,<lb/>das lymphatiſche und nervoſe Syſtem, und<lb/>wiſſen weder von einer Lunge, noch von<lb/>Magen, Milz, Nieren, Leber etc.; über-<lb/>haupt iſt durch dieſe kaum der halbe Or-<lb/>ganismus, und folglich gar nichts von ihm<lb/>charaktcriſirt.</p><lb/><p>Nach den genannten höchſten Syſte-<lb/>men theilen sich die Nerven in Bewegungs-<lb/>und Lymphſyſtemsnerven, die erſten gehen<lb/>zu den Bedekungen, Knochen und zu dem<lb/>Gefäſsſyſtem, daher nothwendig zu den<lb/>Muskeln, den Bündeln der feinſten Ge-<lb/>fäſse; die zweiten verlaufen sich zur Haut.<lb/>Leber und zum Lymphſyſtem. Die zu den<lb/>niedern Syntheſen gehörenden Nerven ver-<lb/>ſorgen das Syſtem des Athmens, Verdauens,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="99" facs="#f0117" />
und der, obgleich duplexen, doch ſynthe-<lb/>tiſchen Geſchlechtsverrichtungen, und so<lb/>sind alle geordnet, welche zum blos Or-<lb/>ganiſchen des Thiers gehören.</p><lb/><p>Die Nerven sind nicht blos Eingriffe<lb/>des Thieriſchen in das blos <hi rendition="#g">Organiſche</hi><lb/>deſſelben, sondern die Welt reflectirt sich<lb/>auch im Thieriſchen als <hi rendition="#g">solchem</hi>, und<lb/>inſofern sind die Nerven Abdrüke von<lb/>Actionen, wodurch die Welt sich nicht<lb/>nur im Organismus schlechthin, sondern<lb/>im <hi rendition="#g">Thieriſchen</hi> deſſelben wiedergebärt.<lb/>Dieſe Naturfunctionen zu eigentlichen<lb/>Thierfunctionen erhoben, heiſsen <hi rendition="#g">Sinne</hi>.</p><lb/><p>Das Centralorgan des Nervenſyſtems iſt<lb/>das Gehirn; als die höchſte Syntheſe iſt es<lb/>homolog mit dem Magen und den Lungen,<lb/>daher selbſt nur dieſe beiden Organe ver-<lb/>geiſtigt, in Form und Action noch kennt-<lb/>lich erhalten. Wenn <hi rendition="#g">Gall</hi>&#x2019;s Entdekun-<lb/>gen nicht ein einziges Verdienſt hätten,<lb/>als das, durch die Entwiklung des Hirns<lb/>in ein ſakförmiges Organ dieſem Reſultate<lb/>der Wiſſenſchaft sogleich die anatomiſche<lb/>Nachweiſung zu geben, so wäre dieſes al-<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><fw type="catch" place="bottom">lein</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0118" />
lein genug, seine weniger gelungenen Be-<lb/>hauptungen aufzuwiegen, und dieſem Ana-<lb/>tomen Achtung wiederfahren zu laſſen.</p><lb/><p>Die Nerven der blos organiſchen Sy-<lb/>ſteme haben so nothwendig ein Centralorgan,<lb/>als die Nerven der eigentlich thieriſchen<lb/>Functionen, ich nenne jenes das Hirn des<lb/>Rumpfes, dieſes das Hirn der Sinne.</p><lb/><p>Je mehr die Sinne in einer Thierklaſſe<lb/>hervortreten, deſto mehr muſs das Sinnen-<lb/>hirn über das Rumpfhirn, sowohl in Maſſe,<lb/>als Wirkung, dominiren, selbſt in den In-<lb/>dividuen gleicher Klaſſen wird das Sinnen-<lb/>hirn beträchtlicher entwikelt sein, wo des-<lb/>sen Functionen mehr in Uebung sind.</p><lb/><p>Das Rumpfhirn iſt das <hi rendition="#g">Cerebellum</hi>,<lb/>das Sinnenhirn das <hi rendition="#g">Cerebrum:</hi> läſst sich<lb/>vorzüglich an den Thieren demonſtriren.<lb/>Je mehr die Sinne zuſammenſchmelzen,<lb/>je kraftloſer die noch übrigen Spuren da-<lb/>von sind, deſto unbeträchtlicher iſt die<lb/>Maſſe des <hi rendition="#g">Cerebrum</hi>, deſto voluminoſer<lb/>aber die des <hi rendition="#g">Cerebellum</hi>, ja in den nie-<lb/>derſten Thierklaſſen iſt so gar nichts, als<lb/><fw type="catch" place="bottom">das</fw><lb/><pb n="101" facs="#f0119" />
das <hi rendition="#g">Cerebellum</hi> nebſt den Nervenfäden<lb/>einiger Sinnorgane vorhanden. in den<lb/>Würmen, Inſecten und Schneken iſt das<lb/>Hirn von einem einzigen Ganglion gebil-<lb/>det, von demaus Nerven zu allen organi-<lb/>schen Theilen, und auch zu den vorhan-<lb/>denen Sinnen gehen &#x2014; es iſt nichts als<lb/>das <hi rendition="#g">Cerebellum</hi>. In den höher organi-<lb/>sirten Thieren, wie im Vogel, Fiſche und<lb/>Amphibion, tritt zwar das <hi rendition="#g">Cerebrum</hi><lb/>schon über das <hi rendition="#g">Cerebellum</hi> hervor, aber<lb/>kaum beträgt es drei bis viermal mehr<lb/>als das lezte, da es hingegen in den Säug-<lb/>thieren viel gröſser, ja wohl sechs, sieben,<lb/>achtmal, und im Menſchen neun, nach<lb/>andern gar eilfmal mehr Maſſe enthält.<lb/>Je mehr mithin die Organiſation mit Sin-<lb/>nesactionen verſehen iſt, deſto mehr iſt<lb/>das kleine Gehirn zurükgedrängt; unter<lb/>allen Thieren hat der Menſch das kleinſte<lb/><hi rendition="#g">Cerebellum</hi> im Verhältniſs zum <hi rendition="#g">Cere-<lb/>brum</hi>. (Die Ausnahme, welche der <hi rendition="#g">Sa&#x00EF;-<lb/>miri (Simia sciurea)</hi> machen soll,<lb/>muſs durch mehre Zerlegungen geprüft<lb/>werden).</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Da</fw><lb/><pb n="102" facs="#f0120" />
<p>Da die Geſchlechtsorgane zwar nicht<lb/>zum Charakteriſtiſchen des Thiers gehören.<lb/>sie aber die Totalität der Differenz der<lb/>Organiſation sind, mithin auch alle orga-<lb/>niſche Functionen in sich begreifen, so<lb/>kann man das Hirn des Rumpfes das Hirn<lb/>der Geſchlechtsfunction nennen. Daher<lb/>es allerdings wahr iſt; je ausgebildeter das<lb/>kleine Gehirn, deſto mächtiger der Ge-<lb/>ſchlechtstrieb, aber dieſes vom Menſchen<lb/>ausgeſprochen, als wenn er das entwikelt-<lb/>ſte <hi rendition="#g">Cerebellum</hi> in Bezug auf das <hi rendition="#g">Ce-<lb/>rebrum</hi> hätte, iſt grundfalſch, und wider-<lb/>spricht der Thieranatomie aller Jahrhun-<lb/>derte. In den Thieren iſt das kleine Ge-<lb/>hirn <hi rendition="#g">durchgängig</hi> überwiegend, und<lb/>deſto überwiegender, je niedriger das Thier<lb/>in den Sinnen steht, daher auch der Ge-<lb/>schlechtstrieb in ihnen heftiger als im<lb/>Menſchen, daher ihr ganzer Organismus<lb/>nichts als Geſchlechtstrieb, selbſt der vor-<lb/>handene Sinn iſt ihm dienſtbar und nur<lb/>seiner wegen da, denn iſt er befriediget,<lb/>so haben sie ihren Endzwek erreicht und<lb/>sind bereit, den Sinn nebſt ihrem Leben<lb/>abzulegen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Ein</fw><lb/><pb n="103" facs="#f0121" />
<p>Ein hervorſtehendes Hinterhaupt be-<lb/>weist nicht nur nicht einen stärkeren Ge-<lb/>schlechtstrieb, sondern <hi rendition="#g">caeteris pari-<lb/>bus</hi> nothwendig das Gegentheil, indem<lb/>es von einer groſsen voluminoſen Entwike-<lb/>lung des Sinnenhirns zeugt, wodurch das<lb/>kleinere Rumpfhirn zurükgedräugt wird.<lb/>Es iſt ja das Charakteriſtikon der Blödſinni-<lb/>gen, einen flach abgeſchnittenen Hinter-<lb/>schädel, und doch dabei einen exceſſiven,<lb/>wie zum Charakter gewordenen Geſchlechts-<lb/>trieb zu haben. Ihre Sinne sind bekannt-<lb/>lich nicht entwikelt, das <hi rendition="#g">Cerebrum</hi> iſt<lb/>klein, deswegen bleibt das <hi rendition="#g">Cerebellum</hi><lb/>tief im Schädel ungeſtört liegen, und iſt<lb/>nun doch wegen der Niedrigkeit des Sin-<lb/>nenorgans allein herrſchend, obſchon es<lb/>das Hinterhaupt gar nicht herausdrükt.</p><lb/><p>Die Geſchlechtsfunction wurde oben<lb/>erkannt als Totalität des Thiers in der<lb/>Differenz, das Hirn iſt die Totalität in der<lb/>Identität, man kann daher die Geſchlechts-<lb/>theile sehr wohl das zerfallne Hirn, und<lb/>dieſes die verſchmolzenen Geſchlechtstheile<lb/>nennen, oder da die Geſchlechtsfunction<lb/>der Ausdruk der Identität der <hi rendition="#g">Thierheit</hi>,<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="104" facs="#f0122" />
die Nervenfunction aber die Identität des<lb/><hi rendition="#g">individuellen</hi> Thiers iſt, so sind die<lb/>Geſchlechtstheile das Hirn der Thierheit<lb/>überhaupt, das Hirn des Individuums aber<lb/>iſt die identiſch gewordene Geſchlechts-<lb/>function der Thierheit. &#x201C;Wie die Pflanze<lb/>in der Blüthe sich schlieſst, so die ganze<lb/>Erde im Gehirn des Menſchen, welches<lb/>die höchſte Blüthe der ganzen organiſchen<lb/>Metamorphoſe iſt&#x201D;.</p><lb/><p>Es gibt blos sechs Naturfunctionen,<lb/>die zu Thierfunctionen erhoben werden<lb/>können. Daher gibt es auch nur sechs<lb/>Sinne, und nothwendig sechs. Die Zahl<lb/>dieſer Sinne, ihre Stellung zu einander,<lb/>und die streng darauf gegründete Einthei-<lb/>lung der Thiere, wie ich es in meiner<lb/>Ueberſicht etc. der Theorie der Sinne dem<lb/>Publicum vorgelegt habe, finde ich, ob-<lb/>gleich nun seitdem mehre Jahre verfloſſen<lb/>sind, in denen ich raſtlos nach Berichtigung<lb/>forſchte, durch alle mir bekannt geworde-<lb/>nen Erfahrungen beſtättiget, so daſs ich<lb/>nun die folgende Darſtellung nicht nur als<lb/>der Wiſſenſchaft gemäſs, welche die Sinne<lb/>als die höchſten Widerſtralungen der Sinne<lb/><fw type="catch" place="bottom">des</fw><lb/><pb n="105" facs="#f0123" />
des Univerſums erkennt, sondern auch<lb/>selbſt die Subſumtion <hi rendition="#g">jedes</hi> einzelnen<lb/>Sinnes, und <hi rendition="#g">jeder</hi> Thierklaſſe unter die<lb/>vorgebildete Naturfunction, als durch die<lb/>Erfahrung, so weit sie bis jezt reicht,<lb/>durchgängig nachgewieſen, anzugeben mich<lb/>im Stande sehe.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">I.</fw><lb/><pb n="106" facs="#f0124" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>I. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>I. <hi rendition="#g">Sinn</hi>.<lb/>Coh&#x00E6;sion &#x2014; Bedekung &#x2014; Gefühl.</head><lb/><p>Die Cohäſionsfunction der Natur im<lb/>Nervenſyſtem wiederholt, iſt der Sinn für<lb/>das Feſte, für den Widerſtand überhaupt.<lb/>Er abſtrahirt von aller Geſtalt, welche nur<lb/>eine kubiſche Bedeutung iſt, und von al-<lb/>len übrigen Eigenſchaften der Materie;<lb/>nur ihre Undurchdringlichkeit, der Grad<lb/>ihrer Starrheit wird ihm zum Object. Es<lb/>iſt der Gefühlſinn, der mit dem Taſtſinn<lb/>nicht für eins zu halten iſt. Dieſer Sinn<lb/>iſt keinesweges gleich zu achten dem Ge-<lb/>meingefühl (<hi rendition="#g">Coenaeſthesis</hi>), das über<lb/>den ganzen Körper verbreitet, nichts mit<lb/>dem Charakter eines Sinnes gemein hat,<lb/>sondern unter die Rubrik der Empfindung<lb/>gehört nach der man auch Magenſchmerz<lb/>etc. wahrnimmt, ohne doch dergleichen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Em-</fw><lb/><pb n="107" facs="#f0125" />
Empfindungen für Sinne halten zu können,<lb/>was sie auch in der That nicht sind, so-<lb/>bald es wahr iſt, daſs nur die Reflexe der<lb/><hi rendition="#g">unorganischen</hi> Welt, und nicht die<lb/>Wahrnehmungen der eignen Zuſtände des<lb/>Thiers, Sinne zu nennen sind.</p><lb/><p>Dieſer Sinn für die Cohäſionsfunction der<lb/>Natur hat sich als eignes Organ conſtituirt in<lb/>den Saugwarzen der Würme, in den Palpen<lb/>der Inſecten, im Rüſſel der Säugthiere,<lb/>des Elephanten, Schweins, Tapirs, Nil-<lb/>pferdes etc., im Schnabel der Waſſervö-<lb/>gel etc., und endlich in den Lippen des<lb/>Menſchen. Sein Nerv iſt bekanntlich ein<lb/>groſser Theil des fünften Paars, und ei-<lb/>gens stark ausgebildet in den Rüſſelthie-<lb/>ren, in den Aenten, und nach <hi rendition="#g">Blumen-<lb/>bach</hi> im Ornithorhynchus. Ueber die<lb/>Bedeutung seiner Verbindung mit dem Hör-<lb/>nerven und mit dem sympathiſchen, kann<lb/>hier nichts geſagt werden, auſser daſs er<lb/>in Bezug auf das letztere als erſter Sinn<lb/>allen thieriſchen Functionen zum Grunde<lb/>liegt, wie die Erde den unorganiſchen.</p><lb/><p>Mit dem Lippenſinn öffnet sich die<lb/>Mundhöhle, und daraus folgt nothwendig,<lb/><fw type="catch" place="bottom">daſs</fw><lb/><pb n="108" facs="#f0126" />
daſs Alles, was sich für ein Thier aus-<lb/>gibt, eine Mundhöhle vorweiſen muſs,<lb/>wenn es nicht soll ausgeſtoſsen werden,<lb/>aber nicht umgekehrt folgt, daſs die Poly-<lb/>pen Thiere sind, weil sie eine einzige<lb/>Oeffnung für die Ernährung haben, denn<lb/>als Radix dieſes Sinnes haben sie aus der-<lb/>selben Urſache nur Eine Schlundöffnung,<lb/>aus der die Pflanzen die Organe der Haut<lb/>haben, nemlich beide sind die Vorbilder<lb/>dieſer Organe.</p><lb/><p>Der geiſtige Charakter des Gefühlſin-<lb/>nes scheint Stumpfheit zu sein, welche<lb/>sich daher wohl da hervorthun wird, wo<lb/>der dieſem Nerven entſprechende Hirntheil<lb/>voluminos iſt: ob wulſtige, hängende Lip-<lb/>pen, als der externe Ausdruck dieſes Sinn-<lb/>organs, hieher gehören, will ich nicht<lb/>entſcheiden.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">II.</fw><lb/><pb n="109" facs="#f0127" />
<div n="2"><head>II. <hi rendition="#g">Sinn</hi>.<lb/>Feuer &#x2014; Haut &#x2014; Aug.</head><lb/><p>Die Lichtfunction der Natnr im Ner-<lb/>venſyſteme abgemalt, iſt das Auge. Dieſes<lb/>sieht überall nur Farben oder gefärbte Flä-<lb/>chen, sonſt ganz und gar nichts, alles an-<lb/>dere iſt für dieſen Sinn schlechthin nicht<lb/>in der Welt, nichts Kubiſches, keine Dike<lb/>der Körper, keinen Widerſtand, keine Ent-<lb/>fernung, keine chymiſche Aenderung etc.<lb/>wird dem Auge zum Object; gefärbte Flä-<lb/>chen sind ihm seine Körper, und gerne<lb/>läſst es sich durch gemalte Kuben täu-<lb/>schen, die Entfernung lernt es erſt durch<lb/>Bewegung kennen, und eben so den ge-<lb/>malten Kubus vom wirklichen unterschei-<lb/>den. Der Bau des Auges iſt eine vor un-<lb/>seren Augen geschehende Verwandlung des<lb/>Lichtes zur organiſchen Form, er iſt die<lb/>höchſte Organiſirung der Haut (und der Le-<lb/>ber), verbunden mit den unorganiſchen<lb/>leitenden Kryſtallen und den indifferenten,<lb/>ich sollte sagen, den electriſchen, phos-<lb/>phoriſchen, die höchſte Galle darſtellenden<lb/>Flüſſigkeiten, die eben so in bis aufs höch-<lb/>ste ausgebildeten <hi rendition="#g">Häuten</hi> verſchloſſen<lb/>liegen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wie</fw><lb/><pb n="110" facs="#f0128" />
<p>Wie das Licht des Univerſums, so<lb/>sucht das Auge überall den unendlichen<lb/>Raum zu meſſen und zu begränzen, es<lb/>blikt starr die Sonne an, seine Mutter,<lb/>und hat keine andere Welt, so lange dieſe<lb/>in seiner Nähe iſt. &#x201C;Das Auge sucht seine<lb/>Bilder in der unermeſslichen Ferne, und<lb/>braucht nur einen Augenblick, dieſe Ferne<lb/>zu durchdringen, welch ungeheure Sphäre<lb/>seiner Wirkſamkeit!&#x201D; Alles verkündet, daſs<lb/>das Auge nur das kryſtalliſirte Licht sei.</p><lb/><p>Der geiſtige Charakter des Auges iſt<lb/>Muth, Tapferkeit, Stolz, Verachtung.</p><lb/><p>Das vollkommenſte Auge muſs mit dem<lb/>Weſen des Kreiſes erſcheinen. In den In-<lb/>secten sind die Faſetten nicht vergeblich<lb/>sechsſeitig. &#x201C;Nam talis eſt factus oculus,<lb/>quia talis Mens (mathematica) eſt, non vi-<lb/>ciſſim&#x201D;. Und von hier aus, von der Idee<lb/>des Kreiſes, des Lichts, der Luft, der<lb/>electriſchen Fläche, der Blume, der Haut<lb/>und der Leber wird der Licht erhalten<lb/>müſſen, der es unternehmen will, das Or-<lb/>gan des Lichtes als eignes so beſtimmt<lb/>pronuncirtes Gebilde zu conſtruiren.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">III.</fw><lb/><pb n="111" facs="#f0129" />
<div n="2"><head>III. <hi rendition="#g">Sinn</hi>.<lb/>Schwere &#x2014; Lunge &#x2014; Tastsinn.</head><lb/><p>In dieſem findet sich die Schwerefunc-<lb/>tion im Nervenſyſtem befangen. Er iſt<lb/>das Organ für das Kubiſche der Natur, für<lb/>das eigentlich Körperliche, oder für die<lb/><hi rendition="#g">Gestalt</hi>; dieſe kann nur aufgefaſst wer-<lb/>den durch eine Bildung, die selbſt eine<lb/>kubiſche Form iſt, mit dem Vermögen,<lb/>dieſe Form beliebig nach den Formen der<lb/>Körper zu ändern, das heiſst, dieſer Sinn<lb/>muſs selbſt aus beweglichen Organen be-<lb/>stehen. Die Finger können gegen einan-<lb/>der alle Geſtalten annehmen, und beson-<lb/>ders iſt der Daumen, der Radius in der<lb/>Ellipſe des Gravitationsſyſtems so geſtellt,<lb/>daſs er allzeit, wenn er mit den andern<lb/>Fingern wirkt, einen körperlichen Raum<lb/>einſchlieſst, daher iſt dieſes Sinnorgan das<lb/>eigentlich formloſe oder formwechſelnde,<lb/>wie das Waſſer, indem es sich allen Ge-<lb/>stalten anſchmiegt; dieſer geſtaltwechſelnde<lb/>und daher geſtalterkennende Sinn iſt der<lb/>Taſtſinn.</p><lb/><p>Durch dieſen Charakter unterſcheidet<lb/>er sich hinlänglich von dem Gefühlſinn,<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="112" facs="#f0130" />
der nur den Widerſtand ohne alle Form<lb/>wahrnimmt: die Finger nehmen zwar auch<lb/>den Widerſtand wahr, aber nicht inso-<lb/>fern sie taſten, sondern insofern sie über-<lb/>haupt als körperliche Maſſe anſtoſsen, und<lb/>als thieriſche Maſſe empfinden, der Lip-<lb/>penſinn aber &#x201C;nous procure la plus déli-<lb/>cieuſe de toutes les senſations du tou-<lb/>cher&#x201D;, und lehrt die Rüſſelthiere meiſtens<lb/>allein ihre Speiſe erkennen, was ihnen mit<lb/>dem Taſtorgan, z. B. dem Elephanten, der<lb/>Aente etc. nicht so leicht gelingt, und wenn<lb/>auch, doch nur in anderer Rükſicht, oder<lb/>wegen andern Eigenſchaften der Speiſen.<lb/>Inſofern wir mit den Fingern bloſs Wider-<lb/>stand auffaſſen, <hi rendition="#g">tasten</hi> wir nicht, dieſes<lb/>tritt erſt ein, wenn wir in das Kubiſelſe<lb/>des Körpers eindringen, wenn wir eine<lb/>Vorſtellung von seiner Geſtalt, von seinem<lb/>Attribut, das ihm gemäſs der Schwere-<lb/>function eingeprägt iſt, haben wollen.</p><lb/><p>Der geiſtige Charakter dieſes Sinnes<lb/>scheint Vorsichtigkeit, Prüfung, Bedächt-<lb/>lichkeit zu sein.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0131" />
<p>Die ausgesuchteſte Form dieſes Sinnes<lb/>iſt die elliptiſche, nicht nur die Umriſſe<lb/>der Hand, auch die der Finger sind nach<lb/>dieſer Figur gebildet, und wer die Natur<lb/>des Taſtorgans ergründen will, mag wohl<lb/>am klügſten mit der Gravitation der Welt-<lb/>körper, mit den Schellingiſch-Kepplerſchen<lb/>Geſezen beginnen, von der Ellipſe zu dem<lb/>allgeſtaltigen, gravitirenden Waſſer herab-<lb/>steigen, das Salz und die Lunge befra-<lb/>gen, um endlich die Finger als graviti-<lb/>rende Radien der Weltellipſe zu erkennen.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">H</fw><fw type="catch" place="bottom">II.</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0132" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>II. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>IV. Sinn.<lb/>Magnetismus &#x2014; Knochen &#x2014; Ohr.</head><lb/><p>Der Magnetismus oder die Starrheit<lb/>der Natur widerhallt dem Thiere als Ge-<lb/>hör. Dieſes nimmt wahr das Streben der<lb/>Körper, in ihrer Starrheit zu bleiben, die<lb/>Form der magnetiſchen Action zu behaup-<lb/>ten, welches Streben sich als Zittern äus-<lb/>sert. Es iſt daher der freier gewordne Ge-<lb/>fühlſinn, der Gefühlſinn<hi rendition="#sup">2</hi>, welcher den<lb/>Widerſtand der Körper selbſt in der Ferne<lb/>fühlt, und noch durch die Nervenverbin-<lb/>dung beider nahe Verwandſchaft beweiſt.</p><lb/><p>Wie das Aug eine Lichtfunction, das<lb/>Taſten eine Wiederholung der Schwere-<lb/>action, mittels der die Sonne die Planeten<lb/>wie mit Händen umfaſst, so iſt das Hören<lb/>ein wahrer magnetiſcher Proceſs, deſſen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Er-</fw><lb/><pb n="115" facs="#f0133" />
Erregung aus den Metallen übergeht in das<lb/>metalliſche Ohr. Gleich dem Farbenbilde,<lb/>welches die <choice><sic>Lichtactiou</sic><corr>Lichtaction</corr></choice> auf die Retina wirft,<lb/>wird ein magnetiſches Farbenbild auf den<lb/>Nervenbrei im Ohr geworfen, eben so re-<lb/>flectirt sich die Schwere in der Hand, und<lb/>alle Naturactionen auf ihren Sinnorganen.<lb/>Das Hörorgan iſt selbſt aus starren Thei-<lb/>len, sogar bei den niederſten Thieren zu-<lb/>sammengeſezt, und entſpricht so als der<lb/>einzige verknöcherte Sinn den Metallen,<lb/>seinem Vorbilde aufs vollkommenſte. Die<lb/>eigentliche Welt des Tons iſt in den Me-<lb/>tallen lebendig, und so sind dieſe und das<lb/>Ohr aufs genaueſte für einander geſchaffen.</p><lb/><p>Dieſer Sinn wirkt am stärkſten beim<lb/>Schlafe der übrigen Natur, beſonders des<lb/>Lichts; nur von unbeſtimmten Vorgängen<lb/>der Welt, von ihrem raſtloſen Bemühen,<lb/>die Starrheit zu zerſtören, und den hefti-<lb/>gen Schlägen dieſer in dieſem Kampfe,<lb/>dem Thiere Nachricht gebend, macht er<lb/>Furcht zum Charakter des Hörſinns, und<lb/>läſst sie da am ſtärkſten wirken, wo er am<lb/>meiſten herrſchend iſt, wie in der Klaſſe<lb/>der Vögel. Auch Geſchwäzigkeit und alle<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Sym-</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0134" />
Symptome der Muthloſigkeit ſcheinen hie-<lb/>her zu gehören.</p><lb/><p>Die Natur hat das Ohr nach den Re-<lb/>geln der Parabel entworfen: Es iſt ſonder-<lb/>bar, daſs es eigentlich noch kein Phyſiker<lb/>unternommen, das Hör- und Sprachrohr<lb/>ganz allein nach der Form der Parabel zu<lb/>conſtruiren, da doch dieſes selbſt der ge-<lb/>meinen Theorie des Schalls nach die na-<lb/>türlichſte Form iſt. Die Organiſation des<lb/>Ohrs wird aber nur dann philoſophiſch be-<lb/>griffen sein, wann alle einzelne Theile deſ-<lb/>selben als Veredlungen der Metalle, der Ko-<lb/>rallen, (der Bedekung) und der Knochen er-<lb/>kannt ſind, wann die Ohrmuſchel als das<lb/>paraboliſche Hörrohr, das Paukenfell als<lb/>die parabelſchlieſsende Ebne, die Pauke<lb/>als die Wände, von der die Schallſtralen<lb/>als Radien gegen einen Focus, in dem viel-<lb/>leicht die Retina der Scarpaiſchen Nerven-<lb/>breiſäkchen liegt, und wann die Bogen-<lb/>gänge, Schneke etc, <choice><sic>anf</sic><corr>auf</corr></choice> eine gleiche Weiſe<lb/>nachgewieſen sind, wozu aber die Hoff-<lb/>nung nicht sehr nahe liegt, da so selten<lb/>ein mathematiſcher Kopf die nöthigen<lb/>Kenntniſſe der Thieranatomie, und der<lb/>Anatom so selten die mathematiſchen beſizt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">V.</fw><lb/><pb n="117" facs="#f0135" />
<div n="2"><head>V. <hi rendition="#g">Sinn</hi>.<lb/>Electrismus &#x2014; Leber &#x2014; Nase.</head><lb/><p>Die electriſche Naturfunction wieder-<lb/>kehrt in dem Nervenſyſtem als Geruchſinn.<lb/>Es iſt überhaupt nicht schwer zu bewei-<lb/>sen, daſs der Geruch nicht durch das <hi rendition="#g">Me-<lb/>chanische der Berührung</hi> ausge-<lb/>dünſteter Theilchen hervorgebracht werde,<lb/>weil sonſt alles Geruch haben müſste, was<lb/>in die Naſe gezogen wird, dagegen be-<lb/>kanntlich alle Materien gerochen werden,<lb/>von denen es gewiſs iſt, daſs sie vorzüg-<lb/>lich electriſch sind, und dieſe Electricität<lb/>der Luft mittheilen, die dann, heterogen<lb/>mit unſerer Naſe electriſirt, diese in Thätig-<lb/>keit verſezt, wodurch sie so, wie das<lb/>Auge die Stralen des Lichts, die empi-<lb/>riſch noch zu findenden electriſchen Stralen<lb/>der Körper wahrnimmt. Riechen iſt der Ue-<lb/>bergang der so wenig als das Licht <hi rendition="#g">nur</hi> in<lb/>zwei specifiſche Actionen trennbaren, elec-<lb/>trischen Proceſſe der Natur in die Naſe,<lb/>welche durch ihre lamellenartige Form der<lb/>feinſte Electrometer geworden: Die Schnei-<lb/>derſche Haut iſt die Retina, worauf das<lb/><hi rendition="#g">electrische</hi> Farbenbild von den Natur-<lb/><fw type="catch" place="bottom">kör-</fw><lb/><pb n="118" facs="#f0136" />
körpern geworfen, und wo von dem Riech-<lb/>nerven die gehrochne Electricität, wie<lb/>vom Sehnerven das gebrochne Licht ange-<lb/>schaut wird. Als das Aug<hi rendition="#sup">2</hi> iſt die Bedeu-<lb/>tung der Verbindung der Ciliarnerven mit-<lb/>tels des Ganglion lenticulare mit dem<lb/>Riechorgan begreiflich; merkwürdig iſt es<lb/>aber, daſs nur die Nebennerven der ho-<lb/>mologen Sinne sich verbinden, wie der<lb/>Maxillaris superior mit der Portio dura,<lb/>die nebſt einem Faden zum Säkchen eines<lb/>Bogengangs nur die Paukenſaite abgibt,<lb/>und die Riechnerven nicht mit dem Seh-<lb/>sondern nur mit den Ciliarnerven.</p><lb/><p>Jedermann weiſs, wie sehr der Kam-<lb/>pher electriſch iſt, so daſs er auf Waſſer<lb/>geworfen, beſtändig angezogen und abge-<lb/>ſtoſsen wird. Ebenſo verhalten sich ande-<lb/>re riechbare Subſtanzen, bei der Electriſir-<lb/>maſchine entſteht Geruch, ja selbſt das<lb/>bloſse Reiben vieler Körper, von denen<lb/>doch nichts ausdünſten kann, wie das<lb/>Kupfer, bringt Geruch hervor, und zwar<lb/>sehr begreiflich, da durch das Reiben ihr<lb/>electriſcher Zuſtand aus dem Gleichge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">wicht</fw><lb/><pb n="119" facs="#f0137" />
wicht gebracht, dieſer Electricitätsgrad der<lb/>benachbarten Luft mitgetheilt wird, bis<lb/>endlich eine solche electriſche Luft auf die<lb/>Schneiderſche Haut wirkend, die Empfin-<lb/>dung eines beſtimmten Geruches erzeugt.</p><lb/><p>Die Verſchiedenheit der Gerüche hängt<lb/>ohne Zweifel von den verſchiedenen Zu-<lb/>ſtänden des Electrismus, wie die Farben<lb/>von den Brechungen des Lichts, und die<lb/>Töne von denen des Magnetismus ab. Die<lb/>Lehre der Phyſiker über die Electricität,<lb/>daſs aller ihr ſpecifiſcher Unterſchied nur<lb/>auf ihren zwei entgegengeſezten Aeuſse-<lb/>rungen beruhe, alles andere aber bloſs<lb/>quantitativ sei, kann unmöglich wahr sein,<lb/>zu welchem Schluſſe uns schon die Farben<lb/>und die Töne berechtigen, die doch alle<lb/>nicht quantitativ hervorgebracht sein sol-<lb/>len, da doch kein Menſch das Grün für<lb/>ein geſchwächtes Roth auszugeben wagen<lb/>wird &#x2014; indeſſen will ich noch die Ver-<lb/>schiedenheit der Gerüche verſchieben, bis<lb/>ich über dieſe Eigenſchaft bei allen Sin-<lb/>nen reden kann.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="120" facs="#f0138" />
<p>Die Schwefelreihe iſt das eigentliche<lb/>Object des Geruchs, wie die Farben des<lb/>Sehens, die Geſtalten des Taſtens, die Me-<lb/>talle des Hörens.</p><lb/><p>Die Welt der Electricität, die sich<lb/>dieſem Sinne aufthut, läſst den Ort der<lb/>veranlaſſenden Gegenſtände immer in Un-<lb/>gewiſsheit; das unaufhörliche Abſtoſsen<lb/>und Anziehen und das Hingleiten dieſer<lb/>Function über die bloſse Fläche scheint<lb/>bei höherer Vergeiſtigung die Schlauheit<lb/>zur Begleiterinn dieſes Sinnes zu machen.</p><lb/><p>Das vollkommenſte Riechorgan muſs<lb/>unter der Form der Hyperbel exiſtiren, die<lb/>Naſe muſs hyperboliſch sein, denn sie iſt<lb/>die höchſte Organiſirung der Leber und<lb/>des Schwefels, (der Haut = und Luft<hi rendition="#sup">2</hi>).</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">VI.</fw><lb/><pb n="121" facs="#f0139" />
<div n="2"><head>VI. <hi rendition="#g">Sinn</hi>.<lb/>Chymismus &#x2014; Magen &#x2014; Zunge.</head><lb/><p>Der Chymismus iſt der Schmekſinn<lb/>der Natur, und folglich auch des Thiers,<lb/>eine Behauptung, die allgemein angenom-<lb/>men wird. Die Zunge iſt nur thätig,<lb/>wann sie feucht iſt, wann die schmekba-<lb/>ren Materien aufgelöſt sind, wo überhaupt<lb/>ein chymiſcher Proceſs auf der Zunge vor-<lb/>genommen werden kann. Was das Meer-<lb/>waſſer der Natur iſt, das iſt die Zunge dem<lb/>Nervenſyſtem. Die Salze sind die wahren<lb/>Objecte des Geſchmaks. Lekerheit, Geil-<lb/>heit iſt der geiſtige Charakter dieſes Sin-<lb/>nes, die Figur aber, nach der die Zunge<lb/>entworfen iſt, iſt die Eiform, der potenzir-<lb/>te Finger, oder Magen, (Lunge) etc.</p><lb/><p>Wir haben nun das Weſen aller Sinne,<lb/>ihre Stelle und Bedeutung in der Welt<lb/>und im Thiere erkannt, aber die einzelnen<lb/>Eingeweide eines jeden Sinnes sind uns<lb/>noch verborgen geblieben. Woher kömmt<lb/>es, daſs wir sieben specifiſch verſchiedne<lb/>Farben durch das Aug auffaſſen, woher<lb/>die qualitativ verſchiedenen Töne verſchie-<lb/>dener Inſtrumente, die vielartigen Gerüche<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="122" facs="#f0140" />
und Geſchmäke? <hi rendition="#g">Eschenmayer</hi> hat<lb/>durch seine Conſtruction der Töne das Feld<lb/>für alle Sinne geöffnet, es wird sich sogleich<lb/>zeigen, daſs allerdings viel Wahres darinn<lb/>liege, daſs die Töne verſchiedener Inſtru-<lb/>mente nach einer geometriſchen Propor-<lb/>tion auf und abſteigen, und die Eines In-<lb/>ſtrumentes ebenſo ungefähr nach einer<lb/>arithmetiſchen; doch gehen wir sogleich<lb/>zur Conſtruction selbſt.</p><lb/><p>Jeder Ton iſt nichts als die zur Em-<lb/>pfindung gewordene Action der Parabel,<lb/>daher kann auch alle Tonverſchiedenheit<lb/>keine andere ſein, als die der Parabel. Die<lb/>magnetiſchen Verſchiedenheiten beruhen<lb/>sicher nicht auf bloſser Stärke und Schwä-<lb/>che, es müſſen gemäſs der mathematiſchen<lb/>Vorbilder wieder so viele Modi exiſtendi<lb/>unter den Actionen vorkommen, als die<lb/>Vorbilder selbſt Modi exiſtendi haben, die<lb/>zwar das Weſen dieſer Figuren nicht über-<lb/>schreiten, aber auch nicht bloſs quantita-<lb/>tiv verſchieden sein dürfen.</p><lb/><p>Nun kennt aber die Mathematik nur<lb/>drei Zuſtände der Parabel; sie wird ver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">län-</fw><lb/><pb n="123" facs="#f0141" />
längert oder verkürzt bei gleichbleibendem<lb/>Parameter, was alſo bloſs eine quantitative<lb/>Verſchiedenheit gibt, oder dieſe nämliche<lb/>Parabel wird potenzirt zu Parabel <formula/><lb/>was schon nicht mehr bloſs quantitativ<lb/>bleibt, da sich die Entfernung des Focus<lb/>vom Scheitel bei jeder Potenzirung ändert,<lb/>und endlich kann die Parabel einen an-<lb/>dern Parameter erhalten, wodurch ganz<lb/>qualitativ verſchiedne Eigenſchaften, ob-<lb/>gleich Parabel bleibend, hervorgrbracht<lb/>werden.</p><lb/><p>Es können daher auch nur dreierlei<lb/>Verſchiedenheiten der Töne exiſtiren. Ihr<lb/>erſter Zuſtand bezieht sich bloſs auf Stär-<lb/>ke und Schwäche eines und deſſelben Tons,<lb/>welches in der Parabel vorgebildet iſt durch<lb/>Verlängerung oder Verkürzung der Achſe &#x2014;<lb/>je länger dieſe, deſto mehr werden paral-<lb/>lele Stralen in den Focus geſammelt, deſto<lb/>ſtärker der Ton.</p><lb/><p>Der zweite Zuſtand hängt ab von den<lb/>verſchiedenen Potenzen der nämlichen<lb/>Curve, wo sie mit den Exponenten 1, 2, 3, n,<lb/>geſezt wird, und mag die Tonleiter des<lb/><fw type="catch" place="bottom">näm-</fw><lb/><pb n="124" facs="#f0142" />
nämlichen Inſtruments bezeichnen, daher<lb/>auch wegen dem beſtändigen Verrüken des<lb/>Focus eine Art specifiſchen Unterſchiedes<lb/>selbſt unter dieſen Tönen herrſcht, der<lb/>sich doch am meiſten an eine arithmeti-<lb/>sche Proportion anſchlieſst. Der Ton <hi rendition="#i">d</hi><lb/>eines Inſtrumentes iſt nicht bloſs um einen<lb/>Grad höher geſtimmt, als der Ton <hi rendition="#i">c</hi>, es<lb/>iſt wirklich ein specifiſcher Unterſchied<lb/>zwiſchen beiden, daher man beide zugl<hi rendition="#i">e</hi>ich<lb/>hört, wenn sie angeſchlagen werden; <hi rendition="#i">d</hi> iſt<lb/>etwa = Parabel<hi rendition="#sup">2</hi>, wenn <hi rendition="#i">c</hi> = Parabel<hi rendition="#sup">1</hi> iſt,<lb/>aber etwas ganz anders iſt es, wenn der-<lb/>selbe Ton <hi rendition="#i">c</hi> geſungen wird.</p><lb/><p>Dieſer dritte Zuſtand der Töne wird<lb/>hervorgebracht durch die Verſchiedenheit<lb/>des Parameters der Curven, in denen der<lb/>Focus schon urſprünglich geändert iſt, wo-<lb/>nach die Töne verſchiedner Inſtrumente,<lb/>die <hi rendition="#g">Eschenmayer</hi> nach geometriſcher<lb/>Proportion geordnet hat, sich richten; so<lb/>daſs aus dieſer Conſtruction klar hervor-<lb/>geht, jedes Inſtrument habe einen andern<lb/>Parameter, und es erſchaffe seine Tonlei-<lb/>ter wieder durch ein Potenziren dieſer Pa-<lb/>rabel zu höheren Ordnungen, die Stärke<lb/><fw type="catch" place="bottom">aber</fw><lb/><pb n="125" facs="#f0143" />
aber durch Verlängerung der Achſe derſel-<lb/>selben. Vielleicht entſpricht die Vocalmu-<lb/>sik bloſs der so sehr regelmäſsigen Para-<lb/>bel, in der Parameter. Abſciſſe und Se-<lb/>miordinate gleich sind, die Inſtrumental-<lb/>muſik aber den abweichenden Parabeln.</p><lb/><p>Die Idee von der Conſtruction der<lb/>Töne muſs nothwendig für alle mathema-<lb/>tiſche Figuren gelten, und so werden ſich<lb/>auch die Farben nach den Proprietäten<lb/>des Kreiſes, die Gerüche nach denen der<lb/>Hyperbel, und die Geſchmäke nach denen<lb/>der Eiform richten. Alle Verſchiedenheit<lb/>iſt nichts als Varietät der Curve. Die ver-<lb/>schiedene Stärke des Schwefelgeruchs rich-<lb/>tet sich so nach der Zahl der Abſciſſen ei-<lb/>ner Hyperbel mit beſtimmtem Parameter,<lb/>wahrſcheinlich nach der gleichſeitigen, die<lb/>Geruchleiter des Schwefels aber, wohin<lb/>etwa die Hydroſulfure etc. gehören, steigt<lb/>mit den Exponenten zu höhern Ordnun-<lb/>gen der Hyperbel auf, so iſt vielleicht der<lb/>Schwefelgeruch = Hyperbel<hi rendition="#sup">1</hi>, der der Hy-<lb/>drothionſäure aber = Hyperbel<hi rendition="#sup">2</hi> u. s. f.<lb/>Die eigentlich specifiſchen Gerüche sind<lb/>endlich determinirt durch die Verſchieden-<lb/><fw type="catch" place="bottom">heit</fw><lb/><pb n="126" facs="#f0144" />
heit der Parameter, die aber auch, ob-<lb/>gleich unendlich varirend, doch nur <hi rendition="#g">be-<lb/>stimmte</hi> Abweichungen von der gleich-<lb/>seitigen electriſchen Curve ſein können.<lb/>Iſt Schwefelgeruch die Electricität der<lb/>gleichſeitigen Hyperbel, so wird Weingeiſt<lb/>nicht blos eine höhere Ordnung dieſer<lb/>sein, sondern er wird zu einem ganz an-<lb/>dern Parameter gehören.</p><lb/><p>Was hier von Tönen und Gerüchen<lb/>geſagt iſt, gilt natürlich zuerſt vom Mag-<lb/>netismus und Electrismus, woraus zu-<lb/>nächſt folgt, daſs dieſer beider Qualität<lb/>nicht bloſs <choice><sic>anf</sic><corr>auf</corr></choice> dem einfachen Gegenſaze<lb/>zwiſchem poſitivem und negativem Pol be-<lb/>ruht, sondern die Qualität hängt ab von<lb/>dem verſchiedenen Modus exiſtendi <hi rendition="#g">bei-<lb/>der</hi> Pole gemäſs dem Weſen ihrer Cur-<lb/>ven, wobei ich nur an die Electricität des<lb/>Turmalins erinnern will. Wer Zeit und<lb/>Trieb hat, möge dieſes indeſſen weiter ent-<lb/>wikeln, und es auch auf den Geſchmak,<lb/>auf die Farben, aufs Taſten etc. aus-<lb/>dehnen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wir</fw><lb/><pb n="127" facs="#f0145" />
<p>Wir können nun die homologen Glie-<lb/>der der Organe der Sinne und des Rumpfs<lb/>zuſammenſtellen, und so finden wir, daſs<lb/>der Bedekung der Gefühlſinn, der Haut<lb/>der Lichtſinn, dem Oxydationsſyſtem der<lb/>Taſtſinn, den Knochen der Hörſinn, der<lb/>Leber der Geruchſinn, und endlich dem<lb/>Verdauungsſyſteme der Schmekſinn ent-<lb/>spreche. Weiter iſt homolog mit dem<lb/>Gefühlſinn der Hörſinn, beide sind Cohä-<lb/>sionsproceſſe, mit dem Auge der Geruch-<lb/>sinn, und mit dem Taſten der Schmek-<lb/>sinn, daher in allen die Nervenanaſtomo-<lb/>sen; die Zunge iſt eine verwachſene Hand,<lb/>um das Aufgelöſte zu taſten, die Finger<lb/>aber ſind die zerfallene Zunge, um wie<lb/>eine Flüſſigkeit die Geſtalten zu umgeben;<lb/>doch dieſes läſst ſich ganz deutlich über-<lb/>schauen im folgenden Schema.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">I.</fw><lb/><pb n="128" facs="#f0146" />
<table><head><hi rendition="#c">I. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</hi></head><lb/><row><cell>1.</cell><cell>3.</cell><cell>2.</cell></row><lb/><row><cell>Cohäſion.</cell><cell>Schwere.</cell><cell>Feuer.</cell></row><lb/><row><cell>Erde.</cell><cell>Waſſer.</cell><cell>Luft.</cell></row><lb/><row><cell>Bedekung.</cell><cell>Lunge.</cell><cell>Haut.</cell></row><lb/><row><cell>Gefühlsinn.</cell><cell>Taſtſinn</cell><cell>Lichtſinn.</cell></row><lb/></table>
<table><head><hi rendition="#c">II. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</hi></head><lb/><row><cell>1.</cell><cell>3.</cell><cell>2.</cell></row><lb/><row><cell>Magnetismus.</cell><cell>Chymismus.</cell><cell>Electrismus.</cell></row><lb/><row><cell>Metall.</cell><cell>Salz.</cell><cell>Schwefel.</cell></row><lb/><row><cell>Knochen.</cell><cell>Magen.</cell><cell>Leber.</cell></row><lb/><row><cell>Hörsinn</cell><cell>Schmeksinn</cell><cell>Riechsinn</cell></row><lb/></table>
<table><head><hi rendition="#c">III. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</hi></head><lb/><row><cell>1.</cell><cell>3.</cell><cell>2.</cell></row><lb/><row><cell>Galvanismus.</cell><cell>Animalism.</cell><cell>Vegetatismus.</cell></row><lb/><row><cell>Korall.</cell><cell>Thier.</cell><cell>Pflanze.</cell></row><lb/><row><cell>Kreislauf.</cell><cell>Nervensyſtem.</cell><cell>Lymphsyſtem.</cell></row><lb/><row><cell>. . . .</cell><cell>. . . .</cell><cell>. . . .</cell></row><lb/></table>
<p>Man wird sich wundern, warum ich<lb/>nicht auch noch drei Sinne für die dritte<lb/>Potenz aufſtelle, aber, da in dieſer keine<lb/>unorganiſchen Functionen mehr, sondern<lb/>blos eigentlich organiſche reflectirt wer-<lb/><fw type="catch" place="bottom">den,</fw><lb/><pb n="129" facs="#f0147" />
den, so ſteigen die entſprechenden Ner-<lb/>venfunctionen über die Sinne hinaus in<lb/>eine höhere Welt, die ich hier unberührt<lb/>laſſen werde, und mithin die dritte Stuffe,<lb/>die <hi rendition="#g">Syntheſe</hi> der Sinne überſchlage.</p><lb/><p>Wenn die Natur die einzelnen Organe<lb/>nach so getreuen Geſezen producirte, so<lb/>muſs sie auch die ganze Thierwelt in der-<lb/>selben Ordnung hinſtellen, denn jede<lb/>Thierklaſſe iſt nichts, als der Träger die-<lb/>ses oder jenes Sinnes. Wie der Magnetis-<lb/>mus eine eigene materiale Welt, die Me-<lb/>talle zu seiner Wohnung wählte, so wird<lb/>auch im Thierreiche dieſelbe Action ihre<lb/>Wohnung gefunden haben; wie die Me-<lb/>talle, die Kinder des Magnetismus, in<lb/>mehre Gattungen zerfallen, so werden<lb/>auch die Thiere, in welchen die Natur zu<lb/>Ohr geworden, wieder Modificationen die-<lb/>ses Organs sein, wodurch eine ganze Klaſſe<lb/>von Hörſinnthieren gebildet wird, ebenſo<lb/>muſs es Riechſinns-Schmekſinns-Thiere etc.<lb/>geben</p><lb/><p>Wir wiſſen daher schon wieder zum<lb/>Voraus, daſs es sechs Thierklaſſen als Re-<lb/>präſentanten der Sinne geben müſſe, ohne<lb/>die Syntheſe davon, welche der dritten<lb/>Stuffe entſprechend die höchſte Klaſſe bildet.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">I</fw><fw type="catch" place="bottom">I.</fw><lb/><pb n="130" facs="#f0148" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>I. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>I. <hi rendition="#g">Klasse</hi>.<lb/>Coh&#x00E6;sion &#x2014; Erde &#x2014; Bedekung,<lb/>Gefühlsinn &#x2014; Würme.</head><lb/><p>Das erſte wahrhafte Sinnenleben be-<lb/>wegt sich im Wurme, obgleich meiſtens<lb/>von einem ſteinernen Kerker bedekt, wie<lb/>die Serpulen, Sabellen, Dentalien etc., iſt<lb/>es ihm doch geſtattet, sich durch Verlän-<lb/>gerung, Bewegung, aus ſeiner Röhre in<lb/>die Welt hervorzuſtreken, und so den er-<lb/>ſten Sinn, der in seinem Nervenfaden aus-<lb/>geprägt iſt, als <hi rendition="#g">Gefühl</hi> zu üben. Unter<lb/>der erdigen Bedekung hat er eine feine<lb/>weiche Oberfläche, vorzüglich sind aber<lb/>dem Gefühlſinne beſtimmt die Stralen oder<lb/>Wärzchen, welche als Lippen das Maul<lb/>umgeben, die ich aus Mangel eines paſſen-<lb/>dern Wortes Palpen neune.</p><lb/><p>Alle höhern Sinne sind bei dieſen<lb/>Thieren noch nicht entwikelt, Augen, Oh-<lb/>ren etc. sind spätere Productionen der Na-<lb/>tur, eben so sind die dieſer Reihe hetero-<lb/><fw type="catch" place="bottom">lo-</fw><lb/><pb n="131" facs="#f0149" />
logen Organe nicht vorhanden, z. B. Leber;<lb/>das Verdauungsſyſtem iſt ein einfacher Ka-<lb/>nal, das Athmungsorgan aber fällt, wie es<lb/><hi rendition="#g">Cuvier</hi> gezeigt hat, mit der Oberfläche<lb/>des Leibes zuſammen. Ihre Fortpflanzung<lb/>iſt in vielen ganz den Polypen gleich,<lb/>nemlich ein Glied löſt sich um das andere<lb/>ab, und wächſt wieder zu einem ganzen<lb/>Wurm, alſo eine blos männliche Vermeh-<lb/>rung, wie es sich gemäſs der Reihe, in<lb/>die sie fallen, vorausſehen läſst. Dagegen<lb/>iſt der ihnen parallele Kreislauf so sehr<lb/>herausgehoben, daſs sogar die meiſten,<lb/>nach <hi rendition="#g">Redis, Swammerdams, La<lb/>Marks</hi> und <hi rendition="#g">Cuviers</hi> Beobachtungen,<lb/>gefärbtes Blut haben, welches bald roth,<lb/>bald violet, bald blau nach Verſchieden-<lb/>heit der Thiere vorkömmt.</p><lb/><p>Die Definition dieſer Thierklaſſe grün-<lb/>det sich natürlich auf den Gefühlſinn, den<lb/>sie ohne Ausbildung der andern Sinne al-<lb/>lein besizen. Bei allen Definitionen, die<lb/>ich von Thieren gebe, welche nicht Säug-<lb/>thiere sind, nehme ich auf dieſe aus<lb/>Gründen, die sich von selbſt ergeben wer-<lb/>den, gar keine Rüksicht, sondern gebe<lb/><fw type="sig" place="bottom">I 2</fw><fw type="catch" place="bottom">zu-</fw><lb/><pb n="132" facs="#f0150" />
zunächſt nur das Unterſcheidende von <hi rendition="#g">den</hi><lb/>Thieren an, welche <hi rendition="#g">unter</hi> den Säugthie-<lb/>ren ſtehen, und wie sich zeigen wird, nur<lb/>durch Einen vorragenden Sinn charakteri-<lb/>sirt sind.</p><lb/><p>Der Charakter des Wurms muſs dem-<lb/>nach folgendermaſsen ausgedrükt werden:</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Vermis = animal unisensuale, palpis<lb/>labialibus, aut palpis-labiis (totum pal-<lb/>pans, alteris sensibus depressis)</hi>.</hi></p><lb/><p>Es gibt kein anderes Thier, deſſen<lb/>Palpen zugleich die Lippen, und deſſen<lb/>Lippen zugleich wahre Palpen wären; wo<lb/>wir auch Palpen finden, sind sie immer<lb/>bloſse Anhängſel der Lippen, oder gehören<lb/>auch kaum zu ihnen, wie Leztes in den<lb/>Inſecten, Erſtes in den Fiſchen, nebſtdem<lb/>daſs weder dieſe noch jene eigentlich so<lb/>etwas haben, was man Lippen nennen<lb/>könnte, nemlich ein bewegliches, palpi-<lb/>rendes, speiſeergreifendes Organ. Auch<lb/>den Vögeln und Amphibien hat die Zooto-<lb/>mie die Lippen mit Recht abgeſprochen,<lb/>und so haben wir den Würmen dieſen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Sinn</fw><lb/><pb n="133" facs="#f0151" />
Sinn als ein ausſchlieſsliches Eigenthum<lb/>gerettet.</p><lb/><p>Dieſe Thiere müſſen nach den Orga-<lb/>nen des Gefühlſinnes eingetheilt werden,<lb/>was auch meiſtens von den Naturforſchern<lb/>geſchehen iſt, da sie die Wärzchen am<lb/>Maul gröſstentheils zum Charakteriſtikon<lb/>gewählt haben.</p><lb/><p>Die Stumpfheit dieſes Sinnes charakte-<lb/>riſirt die Würme hinlänglich.</p></div><lb/><div n="2"><head>II. <hi rendition="#g">Klasse</hi>.<lb/>Feuer &#x2014; Luft &#x2014; Haut.<lb/>Lichtsinn &#x2014; Insecten.</head><lb/><p>Das Inſect hat sich zu seiner Bedekung<lb/>eine feinere Maſſe auserleſen als der Wurm,<lb/>nur von Horn in gelenkige Schienen ge-<lb/>gliedert will es umfangen sein, wie jene<lb/>noch Sclaven ihrer Hülſen, so iſt hier der<lb/>Panzer der Sclave des Leibes, er folgt<lb/>nicht nur allen Bewegungen des Thiers,<lb/>sondern iſt selbſt gezwungen, sich los-<lb/>zutrennen und ihm als Flügel in die<lb/>Luft zu helfen, so sehr iſt die Bedekung<lb/><fw type="catch" place="bottom">schon</fw><lb/><pb n="134" facs="#f0152" />
schon von der Haut verdrängt. Die Flü-<lb/>gel der Inſecten sind keine Verflächungen<lb/>des Taſtſinnes wie beim Vogel, deſſen<lb/>Vorderfüſse sich wirklich in Flügel ver-<lb/>wandelt haben Das Insect hat noch keine<lb/>Füſse zum Taſtſinn, und daher sind seine<lb/>Flügel bloſse abgelöſte Deken seines Lei-<lb/>bes, wahre Elytra. Streng genommen ha-<lb/>ben die Inſecten weder Flügel noch Füſse,<lb/>obſchon sie deren mehr als andere Thiere<lb/>zu haben scheinen, ich verſtehe nemlich<lb/>unter Flügel und Fuſs Organe des Taſt-<lb/>ſinns, wenn auch gleich dieſer noch so<lb/>sehr wegen andern Functionen unterdrükt<lb/>ist.</p><lb/><p>Dieſe Klaſſe iſt überhaupt an die In-<lb/>fluenz der Sonne und der Luft gefeſſelt,<lb/>nur der Sommer, wo Licht und Wärme<lb/>die Erde beſeelen, iſt ihr Element, mit<lb/>diesem sterben sie und werden lebendig.<lb/>Der meiſten Inſecten Lebensdauer iſt nicht<lb/>weiter als auf Einen Sommer berechnet,<lb/>so sehr sind sie Ebenbilder des Lichts und<lb/>der Wärme, ja manche Gattungen unter<lb/>ihnen sind sogar wahre leuchtende Phos-<lb/>phore, von dem Farbenſpiele der Schmet-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ter-</fw><lb/><pb n="135" facs="#f0153" />
terlinge, überhaupt von der zur Fläche,<lb/>zum Kreiſe werdenden Form des ganzen<lb/>Thiers nicht zu reden.</p><lb/><p>Die Hautabſonderung iſt in ihnen sehr<lb/>stark hervorgebildet, besonders unter den<lb/>Flügeln, zwiſchen den Bauchringen, in<lb/>den Gelenken etc., der ſpecifiſche Geruch,<lb/>welchen so viele von sich geben, spricht<lb/>für eine ſtarke Ausdünſtung, ebenso die<lb/>mancherlei Säfte, welche in dieſer Klaſſe<lb/>ausgeſchieden werden.</p><lb/><p>Das Aug endlich iſt ihnen übermäſsig<lb/>zu Theil geworden, ihr ganzer Kopf iſt<lb/>zu Lichtſinn kryſtalliſirt, sie sind an die<lb/>Farben der Natur, an die Blumen gefeſſelt,<lb/>und so sehr mit dem Lichte identiſch,<lb/>daſs sie unermüdbar durch einen unwider-<lb/>ſtehlichen Trieb gezwungen, jedem zu-<lb/>fliegen, was leuchtet. Man öffne in einer<lb/>Sommernacht die Fenſter eines Gartenhau-<lb/>ses, seze ein Licht hinein, und ehe man<lb/>sichs versieht, flattern die Nachtfalter<lb/>schaarenweiſe mit einem unvertreibbaren,<lb/>aber wohl begreiflichen Eifer in die Flam-<lb/>me; wenn sie sich die Antennen, wenn<lb/><fw type="catch" place="bottom">sie</fw><lb/><pb n="136" facs="#f0154" />
sie die Flügel schon verbrennt haben, laſ-<lb/>ſen sie doch nicht ab, von dem Streben,<lb/>sich mit dem Lichte zu vereinigen, sie<lb/>ſteigen am Leuchter hinauf, oder an einem<lb/>andern danebenſtehenden Gefäſs, und wenn<lb/>sie die Flamme erreichen zu können glau-<lb/>ben, wagen sie einen Sprung; fallen sie<lb/>auch gleichwohl hundertmal herab, so<lb/>hindert dieſes sie doch nicht, es von<lb/>neuem zu verſuchen, keine Welt exiſtirt<lb/>mehr für sie, als die des Lichts.</p><lb/><p>Wie ein Waldvogel sich das Hirn am<lb/>Fenſter einſtöſst, so arbeitet ein Gartenin-<lb/>ſect tagelang, um das Fenſterglas durchzu-<lb/>scharren, iſt das Zimmer gleichwohl er-<lb/>wärmt, so will es dennoch nicht zum<lb/>Ofen, sondern dem Lichte entgegen. Beim<lb/>Vogel iſt es offenbar das Auge, welches<lb/>ihn, das Glas durchſchauend, so unvor-<lb/>sichtig ans Fenſter treibt; die ganze Welt<lb/>würde lachen, wenn man dieſes leugnen<lb/>und etwa seinem Schnabel oder seinen<lb/>Klauen das Vermögen geben wollte, die<lb/>Durchſichtigkeit des Glaſes für bloſse be-<lb/>leuchtete Luft zu halten. Wenn es beim<lb/>Vogel das Auge thut, wie soll es beim In-<lb/><fw type="catch" place="bottom">sect</fw><lb/><pb n="137" facs="#f0155" />
sect ein anderer Sinn thun können? Oder<lb/>iſt denn das Organ für das Licht nicht in<lb/>jedem Thiere der erſtarrte Lichtſtral?<lb/>Kann ein Sinn, der vielleicht der Cohä-<lb/>sion der Auſſenwelt entſpricht, oder der,<lb/>welcher die Körper der Erde, wie die<lb/>Schwerkraft die Planeten miſst, je sich so<lb/>traveſtiren, daſs er ſtatt seiner Natur zu<lb/>folgen, nun ein Lichtmeſſer wird? Wohl<lb/>gebe ich das zu, wenn ihr mir werdet be-<lb/>wieſen haben, daſs das Licht = Erde,<lb/>oder Waſſer oder Metall iſt, so lange ihr<lb/>aber dieses nicht könnt, so lange b<gap unit="chars" quantity="1"/>rdet<lb/>der Natur nicht auf, daſs die Luft Erde,<lb/>das Metall Waſſer sei, oder daſs der Ma-<lb/>gen hören die Zunge sehen, die Finger<lb/>riechen können! Beobachtet doch die<lb/>Schmetterlinge an einem schönen Sommer-<lb/>tage, wie schnell, wie in allen Richtungen<lb/>dieſe sich verfolgen, nie verliert ein Männ-<lb/>chen sein Weibchen, wendet sich dieſes<lb/>auch in den wunderlichſten Zikzak, iſt es<lb/>gleich zwanzig Schritte entfernt, es wird<lb/>sicher eingeholt. Seht dieſes und sehet ſie<lb/>im Lichte, und sehet sie am Fenſter, dann<lb/>werdet ihr nicht mehr, eingenommen<lb/>durch vorhergebaute Meinungen, einem<lb/><fw type="catch" place="bottom">Thie-</fw><lb/><pb n="138" facs="#f0156" />
Thiere sein Eigenthum abſprechen, weil<lb/><hi rendition="#g">Perrault</hi> glaubt, die niederſten Thier-<lb/>klaſſen müſsten nur Einen Sinn haben,<lb/>damit er eine schöne Leiter für die Natur<lb/>bekäme.</p><lb/><p>Das Hirn der Inſecten iſt nichts als<lb/>ein <hi rendition="#g">Cerebellum</hi>, aus dem zwei ungeheure<lb/>Sehnerven zu den Augen laufen, dieſe<lb/>reiſſen so alle Nervenmaſſen an sich, daſs<lb/>kaum noch einige feine Faden für die An-<lb/>tennen und die Palpen übrig sind. So<lb/>deutlich iſt in den Inſecten das ganze Ge-<lb/>hirn in zwei Sehnerven getheilt, so früh<lb/>finden wir schon einen Beweis, daſs das<lb/>groſse Gehirn nichts als der Zuſammenfluſs<lb/>der Sinnesnerven, hingegen das kleine das<lb/>Centrum für die Nerven des Rumpfes iſt.<lb/>Was den übrigen anatomiſchen Bau des<lb/>Auges der Inſecten betrifft, so iſt er durch<lb/>die geſchikteſten Zootomen so klar als eine<lb/>Zuſammenhäufung von unzähligen Sehor-<lb/>ganen bewieſen worden, daſs man die Ver-<lb/>suche, welche durch Beſchmieren der Au-<lb/>gen für ihr wirkliches Sehen angeſtellt<lb/>wurden, völlig entbehren kann.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wir</fw><lb/><pb n="139" facs="#f0157" />
<p>Wir gehen zu den Organen über, wel-<lb/>che mit dem Auge parallel entwikelt, und<lb/>dann zu denjenigen, welche wegen der<lb/>Entgegenſezung unterdrükt sein müſſen.</p><lb/><p>Die Leber als das parallele Organ der<lb/>Haut und des Auges iſt in ihnen schon<lb/>ſtark ausgebildet, vorzüglich in den Kreb-<lb/>sen; und was sind die blinden Anhängſel<lb/>des Darmkanals als eine Leberfunction?<lb/>Die Gefäſse in ihnen treten der Natur des<lb/>Lymphſyſtems ganz nahe, auch der paral-<lb/>lele Geruchſinn iſt bedeutend entwikelt,<lb/>die übrigen Sinne sind auſser dem Gefühl<lb/>in den Palpen sehr zurükgedrängt, eben-<lb/>so das Athmungsſyſtem, welche ohne Zwei-<lb/>fel auf das Gefäſsnez um den Maſtdarm<lb/>reducirt iſt, denn die vielen und weiten<lb/>wie Silber glänzenden, meiſtens freilie-<lb/>genden Luftröhren, sind doch im Ganzen<lb/>nichts als Luftbehälter, wie die Knochen<lb/>der Vögel.</p><lb/><p>Der Darmcanal iſt voll blinder Anhän-<lb/>ge, die vier langen sogenannten Gallen-<lb/>gefäſse sind wahrſcheinlichſt Nahrungsge-<lb/>fäſse, durch die der Chylus in das Ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">fäſs-</fw><lb/><pb n="140" facs="#f0158" />
fäſsſyſtem geführt wird, wofür vorzüglich<lb/>ihre Inſertion in das Gefäſsnez des Maſt-<lb/>darms spricht, denn daſs die Ernährung<lb/>durch bloſse Durchschwizung durch die<lb/>Wände, wie einige Alte und Neuere mein-<lb/>ten vor sich gehen soll, iſt bei einem<lb/>thieriſchen Körper, der doch mehr als ein<lb/>todter Schwamm iſt, um es gelinde zu<lb/>sagen, zu viel behauptet.</p><lb/><p>Der heterologe Kreislauf iſt in ihnen un-<lb/>gleich schwächer ausgebildet, als in den<lb/>Würmen, und neigt sich vollkommen zu<lb/>dem Charakter des Lymphſyſtems, denn so<lb/>viel mir bekannt, hat kein einziges Inſect<lb/>gefärbtes Blut, ſtatt des Herzens aber, wel-<lb/>ches man schon bei den Schneken so in-<lb/>dividualisirt findet, iſt eine gleichdike<lb/>Aorta in ihrem Leibe, und überhaupt fin-<lb/>det man das Gefäſyſtem nicht so ausge-<lb/>wirkt in Venen und Arterien, wie bei den<lb/>obgleich niederern Würmen.</p><lb/><p>Das Knochenſyſtem suchen wir verge-<lb/>bens, die ihm homologe Bedekung iſt eben-<lb/>so doch weniger zurükgedrängt, alles wie<lb/>es in dem erſten Thiere der anticohären-<lb/>ten Reihe sein muſs.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="141" facs="#f0159" />
<p>Der Kunſttrieb der Inſecten geht auf<lb/>regelmäſsige kryſtalliſche Formen, und was<lb/>bedeutend iſt, meiſtens auf Sechseke, wel-<lb/>che dadurch entſtehen, daſs der Radius in<lb/>die Peripherie getragen, und so der voll-<lb/>kommenſte Kreis, inſofern er als Kryſtall<lb/>exiſtiren kann, dargeſtellt wird. Die Zel-<lb/>len der Bienen sind ein nach Auſſen kry-<lb/>ſtalliſirtes, polyödiſches Auge, deſſen sechs-<lb/>seitige Faſetten aufs bewundrungswürdigſte<lb/>in jeder Zelle erhalten sind. Das Kunſt-<lb/>product iſt das in der Auſſenwelt abgedruk-<lb/>te Sinnorgan, ich verändere daher das so<lb/>unedel herabgezogene Wort <hi rendition="#g">Kunſ</hi>ttrieb in<lb/><hi rendition="#g">Sinnt</hi>rieb, eigentlich kann man nur dem<lb/>Menſchen <hi rendition="#g">Kunſtt</hi>rieb und seinen Produc-<lb/>ten den Namen <hi rendition="#g">Kunſtp</hi>roduct beilegen.</p><lb/><p>Weil das Aug in die weibliche Reihe<lb/>der Natur fällt, so hat auch in dieſer Klaſſe<lb/>der weibliche Charakter das Uebergewicht,<lb/>meiſtens sind die Männchen kleiner, und<lb/>ſterben gleich den Staubfäden unmittelbar<lb/>nach der Begattung, die Weibchen dage-<lb/>gen sind sehr productiv, legen viele und<lb/>ſehr groſse Eier, ja die Blattläuſe pflanzen<lb/>sich lange auf blos weibliche Weiſe fort.<lb/><fw type="catch" place="bottom">In</fw><lb/><pb n="142" facs="#f0160" />
In den Bienen endlich, in den Ameiſen<lb/>und Termiten hat sich sogar die Weiblich-<lb/>keit so energiſch entwikelt, daſs ihr Ein<lb/>Individuum nicht mehr hinreicht, sondern<lb/>sie muſs an die Königinn und an die ar-<lb/>beitenden Inſecten vertheilt werden, indem<lb/>jene blos die Eier, dieſe aber den Uterus<lb/>als Zellen, und die Bruſt als Honigbrei<lb/>hergeben; so überflieſsend, so alleinherr-<lb/>schend iſt der weibliche Leib in dieſer<lb/>Klaſſe!</p><lb/><p>Das herrlichſte und am tiefſten grei-<lb/>fende Phenomen, die Metamorphoſe von<lb/>der Larve zur Puppe und von dieſer zum<lb/>vollendeten Thier, iſt aus der Duplicität<lb/>dieſer Naturfunction zu erklären, wo sie<lb/>von der Form des Diameters zu der der<lb/>Peripherie und dann zur totalen Kreisform<lb/>übergeht, was sich im einzelnen Inſect<lb/>als Larve, Puppe und Vollendetes, in der<lb/>Klaſſe aber als Aptern, Schmetterlinge und<lb/>als Elytraten ausdrükt. Die Metamorphoſe<lb/>iſt eine Entwiklung des Kreiſes, ein herr-<lb/>liches, deutlich ausgeprägtes Spiel zwi-<lb/>schen Licht und Wärme, zwiſchen poſiti-<lb/>ver und negativer Electricität. Dieſe lezte<lb/><fw type="catch" place="bottom">iſt</fw><lb/><pb n="143" facs="#f0161" />
iſt noch zu wenig bei den Inſecten unter-<lb/>sucht, ſicher sind sie für selbe sehr senſi-<lb/>bel, wie für die Aendrungen der Tempe-<lb/>ratur. Wann einſt dieſe Verhältniſſe ge-<lb/>nauer entwikelt ſind, so wird es sich<lb/>wohl von einer meteorologiſchen Araneologie<lb/>wiſſenſchaftlich sprechen laſſen, wenig-<lb/>ſtens so beſtimmt als von unſern unorga-<lb/>niſchen Thermo- und Electrometern.</p><lb/><p>Das Auge iſt das Organ des Muthes,<lb/>und wirklich iſt die Klaſſe der Inſecten,<lb/>die verwegenſte und muthvollſte, gemäſs<lb/>des Herrſcherſinns, der sie begeiſtert.</p><lb/><p>Die Definition des Inſects muſs von<lb/>den Augen hergenommen werden; wenn<lb/>ich auch nicht jede Faſette für ein Aug<lb/>halte, so ſteht wegen den Ocellis doch<lb/>folgender Charakter feſt:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Insectum = animal unisensuale, po-<lb/>lyops</hi>.</hi></p><lb/><p>Dieſen Charakter kann wieder kein<lb/>einziges Thier aufweiſen, gehöre es zu<lb/>niederern oder höhern Klaſſen. Wo iſt ein<lb/>Fiſch, der mehr als zwei Horopter hätte,<lb/><fw type="catch" place="bottom">wo</fw><lb/><pb n="144" facs="#f0162" />
wo ein solcher Vogel, ein Amphibion,<lb/>oder eine Sepia? Alles was Inſect iſt, hat<lb/>polyhoropteriſche Augen, und was solche<lb/>hat, muſs ohne weiteres, wäre auch der<lb/>übrige Bau des Rumpfes noch so abwei-<lb/>chend, hieher gerechnet werden. Nur<lb/>durch dieſe Definition kann die Unordnung<lb/>vertrieben werden, die seit einigen Jahren<lb/>in dieſer Klaſſe um sich gegriffen hat.</p><lb/><p>Die Haupteintheilung der Inſecten iſt<lb/>natürlich und nicht schwer nach den Au-<lb/>gen zu machen. Sie theilen sich in sol-<lb/>che, deren gröſsten Theil des Kopfes die<lb/>Augen ausmachen, und in andere, bei de-<lb/>nen es umgekehrt iſt: bei jenen sizen sie<lb/>entweder ganz mit ihrer Oberfläche feſt,<lb/>oder hängen nur an einem dünnen Fäd-<lb/>chen, sie sind ferner rund, oval oder der<lb/>sechſte Theil einer Sphäre, sie ſtehen vor<lb/>oder hinter den Antennen, oder dieſe selbſt<lb/>auf ihnen etc.</p><lb/><p>Bei den Spinnen hat sich sogar dieſe<lb/>Eintheilung den Naturforſchern schon auf<lb/>gedrungen, weil sie in der That keine an-<lb/>dern Charaktere fanden, als die Zahl und<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="145" facs="#f0163" />
den wechſelnden Stand der Augen. Daſs<lb/>aber die Cruſtacea mit Unrecht von den<lb/>Inſecten getrennt werden, zeigt sich nach<lb/>unſerer Definition auffallend, wie auch<lb/>die ungeſchikte Hereinpreſſung fremder<lb/>Individuen, die weder den Körperbau,<lb/>noch die Gliedmaſsen, geſchweige das un-<lb/>endliche Aug mit dieſer Lichtklaſſe gemein<lb/>haben.</p><lb/><p>Es iſt natürlich, daſs bei dieſer Ein-<lb/>theilung weniger eigentliche Gattungen<lb/>herauskommen, aber auf die Zahl kömmt<lb/>es nicht an, sondern auf die Natur. Was<lb/>liegt denn daran, ob dieſes Inſect, das<lb/>übrigens seinen Augen nach zu einer be-<lb/>ſtimmten Gattung gehört, nun ein Gelenk<lb/>in einem Palpus oder in einem Fuſs mehr<lb/>hat? Soll es deswegen eine eigne Gattung<lb/>ausmachen? Man glaube aber nicht, daſs<lb/>ich hier das Geſez vor Augen habe: man<lb/>müſſe die Dinge nicht ohne Noth vermeh-<lb/>ren; dieſes auf unſere Inſecten angewen-<lb/>det, hätte gerade dieſelbe Bedeutung, als<lb/>wenn man sagte: man müſſe die Zahl der<lb/>Planeten nicht ohne Noth vermehren.<lb/>Nicht wir machen die Zahl, sondern die<lb/><fw type="sig" place="bottom">K</fw><fw type="catch" place="bottom">Zahl</fw><lb/><pb n="146" facs="#f0164" />
Zahl macht uns, denen nichts bleibt als<lb/>die Verehrung und Anbetung derſelben<lb/>in pythagoräiſcher Andacht: wir müſſen so<lb/>viele Gattungen machen als deren sind,<lb/>oder um die Schwachheit nicht zu ver-<lb/>hehlen, so viel als wir nach unſerm Sy-<lb/>ſteme finden.</p></div><lb/><div n="2"><head>III. <hi rendition="#g">Klasse</hi>.<lb/>Schwere (Oxydationsproceſs) &#x2014; Waſſer,<lb/>Lunge &#x2014; Tastsinn &#x2014; Schneken.</head><lb/><p>Ich glaube nicht, daſs über dieſe Zu-<lb/>ſammenſtellung irgend jemand einen Zwei-<lb/>fel haben wird. Das Waſſer iſt das Pro-<lb/>duct des Oxydationsproceſſes, das Athmen<lb/>iſt derſelbe im Thier, die Kiemen aber<lb/>sind in den Schneken am ungeheuerſten<lb/>ausgebildet, beſonders iu den zweiſchali-<lb/>gen liegen sie als vier ungeheure Hautlap-<lb/>pen an den Seiten des Körpers, so lang<lb/>und breit als dieſer selbſt, mit dem schön-<lb/>ſten Gefäſsneze, an dem sich der Blik<lb/>nicht genug sättigen kann, durchwebt.<lb/>Ebenſo ungeheuer iſt die Kieme der ein-<lb/>häuſigen Land- und Waſſerſchneken, sie<lb/><fw type="catch" place="bottom">liegt</fw><lb/><pb n="147" facs="#f0165" />
liegt unter dem Rüken der Schale als eine<lb/>breite und lange Membran von den dikſten<lb/>Gefäſsſtämmen durchzogen, die sich sehr<lb/>deutlich verzweigen. Auch iſt es ja erwie-<lb/>sen, daſs die Schneken das Sauerſtoffgas<lb/>am reinſten aus der Luft vertilgen, so daſs<lb/>sie sogar von <hi rendition="#g">Vauquelin</hi> als Eudiometer<lb/>vorgeſchlagen wurden.</p><lb/><p>Ihre Taſtorgane sind zu ſtark ausge-<lb/>wirkt, als daſs ich dieſe wahren Finger<lb/>weiter berühren sollte: viele von ihnen<lb/>haben als synthetiſche Thiere Augen hin-<lb/>zugebracht, wie die Landſchneken, und<lb/>vorzüglich die Sepien.</p><lb/><p>In ihnen als der erſten Syntheſe des<lb/>Thierreichs iſt weder das Männliche noch<lb/>das Weibliche vorſtechend, ihr Gleichge-<lb/>wichtscharakter äuſſert sich so eigen, daſs<lb/>die meiſten wechſelſeitige Zwitter sind,<lb/>welches wenigſtens von den Landſchneken<lb/>und einigen Waſſerſchneken erwieſen, und<lb/>wovon ich mich selbſt an der Weiher-<lb/>ſchneke (Bulimus ſtagnalis, <hi rendition="#g">La Mark</hi>)<lb/>durch Beobachtung ihrer Begattung und<lb/>durch Anatomie überzeugt habe.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">K 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Zu-</fw><lb/><pb n="148" facs="#f0166" />
<p>Zuweilen sieht man drei dieſer Schneken in<lb/>Einer Begattung; eine davon vertritt blos<lb/>die Stelle eines Weibchens, auf dem Rüken<lb/>ihrer Schale sizt eine andere, die der er-<lb/>ſten das männliche <choice><sic>Zengungsglied</sic><corr>Zeugungsglied</corr></choice> in die<lb/>Vulva bringt, auf dem Rüken dieſer <choice><sic>zwei-<lb/>etn</sic><corr>zwei-<lb/>ten</corr></choice> ſizt eine dritte, die ihr auch die männ-<lb/>liche Ruthe in der Vulva hält, während<lb/>sie die erſte befruchtet; so könnte die<lb/>dritte wieder von einer vierten u. s. f. be-<lb/>fruchtet werden, wo dann jede, selbſt die<lb/>erſte und lezte, wenn man dieſe Kette ge-<lb/>schloſſen denkt, zugleich männlich und<lb/>weiblich iſt, aber nicht wechſelſeitig, wie<lb/>bei den Landſchneken, sondern nur durch<lb/>eine dritte hinzukommende, sie sind<lb/>daher wahre Trikliniſten. Uebrigens<lb/>kann ich dieſe Behauptung, als befruch-<lb/>tete jede Schneke sich selbſt wegen dem<lb/>undurchborten Penis, und die Begattung<lb/>diene nur, Gott weiſs, zu welchem Kizel,<lb/>für falſch erklären, da der Penis wirklich,<lb/><hi rendition="#g">auch in Helix Pomatia</hi> durchbort<lb/>iſt; von dem lächerlichen Abſchieſsen des<lb/>Liebespfeils, des ewigen Romans der Na-<lb/>turforſcher, sollte aber kein Wort mehr<lb/>verloren werden.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="149" facs="#f0167" />
<p>Der parallele Verdauungsproceſs, die<lb/>Speichelabſonderung iſt scharf angezeich-<lb/>net; von zwei groſsen an der Speiſeröhre<lb/>liegenden Drüſen sieht man deutlich zwei<lb/>Speichelgefäſse, wie schon secirt, zum<lb/>Maul laufen; auch als synthetiſche und als<lb/>Athmungsthiere iſt der Kreislauf beſtimm-<lb/>ter als in den vorigen, er hat nemlich<lb/>schon einen Centralpunkt, ein wahres mus-<lb/>culoſes Herz. Das sogenannte <hi rendition="#g">Hepar in-<lb/>teſtinale</hi> iſt bei ihnen groſs entwikelt, ohne<lb/>Zweifel gehört es zum Verdauungsproceſs.</p><lb/><p>Ein Knochenſyſtem iſt auch noch nicht<lb/>auſſer einigen Zähnen zu finden, wie in<lb/>den beiden vorigen Klaſſen, was nach un-<lb/>serer Theorie sehr consequent iſt, da der<lb/>Knochen der Metallität angehört, ebenſo<lb/>sind die andern Sinne als Gehör, Geruch,<lb/>Gesicht, theils verdrängt, theils stark ins<lb/>Kleine gezogen; nur der homologe Schmek-<lb/>ſinn scheint schon einige Wirkſamkeit zu<lb/>haben.</p><lb/><p>Eine gewiſſe Bedächtlichkeit, Vorſicht<lb/>iſt bei den Schneken nicht zu verkennen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="150" facs="#f0168" />
<p>Die Definition dieſer Thiere iſt kurz fol-<lb/>gende, wobei zu bemerken, daſs ich unter<lb/>Schneke verſtehe, was man bisher unter dem<lb/>todten Worte Teſtacea begriffen hat, nebſt<lb/>einigen Molluſcis, welche gemäſs ihrer<lb/>Taſthörner von den Würmen geſchieden<lb/>sind, wie die Wegſchneke und Aplyſia.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Limax = animal unisensuale, tenta-<lb/>culatum</hi>.</hi></p><lb/><p>Die Schneken sind nach den Taſtfä-<lb/>den zu ordnen; so wenig auch in dieſer<lb/>Klaſſe, auſser den einhäuſigen, hierüber<lb/>gethan iſt, und so wenig jemand, der<lb/>nicht am Meere wohnt, hierinn etwas<lb/>Vollſtändiges, beſonders wenn man in die<lb/>einzelnen Gattungen gehen wollte, leiſten<lb/>kann so iſt doch in dem Wenigen, was<lb/>vorhanden iſt, das Eigenthümliche des<lb/>Taſtſinns so hervorſtechend, daſs man<lb/>schon einige natürliche Ordnungen mit-<lb/>tels deſſelben erblikt.</p><lb/><p>Die Schneken mit zwei oder vier Fin-<lb/>gern am Kopfe gehören offenbar zuſam-<lb/>men, und doch sind sie in den Syſtemen<lb/><fw type="catch" place="bottom">ge-</fw><lb/><pb n="151" facs="#f0169" />
getrennt, weil die einen nakt, die andern<lb/>behauſet sind; eine andere Ordnung hat die<lb/>Finger am Rande des Mantels, andere an<lb/>der Mündung der Athmungsröhre, so iſt<lb/>Taſten und Athmen eins geworden; end-<lb/>lich in den Sepien sizen sie im Kreiſe um<lb/>den Schnabel.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">II.</fw><lb/><pb n="152" facs="#f0170" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>II. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>IV. <hi rendition="#g">Klasse</hi>.<lb/>Magnetismus &#x2014; Metall &#x2014; Knochen,<lb/>Hörsinn &#x2014; Vögel.</head><lb/><p>Auch hierin glaube ich, wird jeder<lb/>Naturhiſtoriker übereinſtimmen; einfach und<lb/>scharf iſt das Gerippe des Vogels ausge-<lb/>prägt; wie der Wurm ganz mit seiner<lb/>Röhre, von der reinſten Erde genommen,<lb/>verwachsen und so mit ihr eins geworden,<lb/>so iſt in den höheren Thieren der Vogel<lb/>ganz zu Knochen angeſchoſſen, nicht nur<lb/>nach Innen hat sich die kalchichte Maſſe<lb/>kryſtalliſirt, auch selbſt in der äuſſern Be-<lb/>dekung will sie sich als Federn erhalten,<lb/>ja das Maul iſt selbſt zur Erdröhre gewor-<lb/>den, die sich sogar über den ganzen Schä-<lb/>del in der Nahtloſigkeit ausgebreitet; kaum<lb/>iſt es noch den Naslöchern geſtattet, eine<lb/>andre Oeffnung durchzubrechen, als die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Mün-</fw><lb/><pb n="153" facs="#f0171" />
Mündung der Röhre iſt, die Löcher des<lb/>Siebbeins sind mit Knochenmaſſe verſchlos-<lb/>sen, das Rükgrat iſt steif geworden, die Arti-<lb/>culation verſchwunden, selbſt in dem Len-<lb/>denwirbeln und dem Schwanzbein; die Flü-<lb/>gelknochen sind äuſſerſt arm an Gelenken,<lb/>und an den Beinen sucht man die Knieſcheibe,<lb/>die Fibula und den Tarſus vergebens; auf-<lb/>fallend sind die magnetiſch geſtrekten<lb/>Beine fleiſchlos, und die meiſten Knochen<lb/>hohle Wurmgehäuſe; wohl iſt dieſes der<lb/>Grund ihres Hohlſeins ohne die Abſicht<lb/>zum Fluge!</p><lb/><p>Das Auge enthält einen blättrigen Kno-<lb/>chenring, ja selbſt die Zunge iſt zu Kno-<lb/>chen erſtarrt! Man <choice><sic>sche</sic><corr>sehe</corr></choice> die Vergleichung<lb/>des Geripps der Vögel mit dem der Säug-<lb/>thiere, welche <hi rendition="#g">Blumenbach</hi> angeſtellt,<lb/>und man wird mit Erſtaunen wahrnehmen,<lb/>wie in ihnen alle Theile zu Einem metal-<lb/>liſchen Stüke verwachſen, nur der Hals<lb/>erhält bewegliche Wirbel, wodurch er ſich<lb/>gleich einem Wurme aus und einziehen<lb/>kann.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="154" facs="#f0172" />
<p>Der Vogel hat unter allen Thieren,<lb/>selbſt die am höchſten ſtehenden Säugthie-<lb/>re, wenn man die Windung der Schneke<lb/>abrechnet, nicht ausgenommen, den aus-<lb/>gebildetſten Hörſinn, die Theile seines<lb/>Ohrs sind gegen die der Fiſche und der<lb/>Amphibien, mit denen er doch auf glei-<lb/>cher Stuffe ſteht, aufs vollkommenſte vor-<lb/>handen. Die Vögel beſizen die wahre an-<lb/>geborne Muſik, auch beweiſen sie ihre<lb/>Stelle <choice><sic>dnrch</sic><corr>durch</corr></choice> die Liebe zu den Metallen,<lb/>und endlich durch das groſse Phenomen<lb/>des Wegziehens zu beſtimmter Zeit und<lb/>auf beſtimmten Wegen, welches Phenomen<lb/>durch das Zuſammenfallen mit dem Auf-<lb/>wachen und mit <choice><sic>dér</sic><corr>der</corr></choice> Richtung der magne-<lb/>tiſchen Thätigkeit der Erde, allein be-<lb/>greiflich wird: ihre Reiſen sind Abſtoſsun-<lb/>gen und Anziehungen zwiſchen dem nörd-<lb/>lichen und ſüdlichen Pole, welche im<lb/>Frühjahr und im Herbſte nothwendig ein-<lb/>treten müſſen, da dann der Erdmagnetis-<lb/>mus die gröſsten Variationen erleidet &#x2014;<lb/>die Vögel sind wie die Metalle Producte<lb/>des magnetiſchen Theils der Welt, und da-<lb/>her der ins groſse gehende Parallelismus.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="155" facs="#f0173" />
<p>Die Ohrmuſchel des Vogels wird gebil-<lb/>det durch eigne, kleine, meiſtens ver-<lb/>schieden gefärbte, um die Oeffnung des<lb/>Hörgangs eingepflanzte Federchen. Aeus-<lb/>serſt bedeutend iſt es, <hi rendition="#g">daſs er allein<lb/>mit den Säugthieren ein offnes<lb/>äusseres Ohr hat</hi>, seine häutigen Bo-<lb/>gengänge sind nach Scarpa sehr deutlich<lb/>in den freiliegenden knöchernen einge-<lb/>ſchloſſen, die Schneke aber iſt zum hohlen<lb/>mit einer Scheidewand verſehenen Cylin-<lb/>der geworden, die Paukenhölen ſtehen<lb/>mit den Zellen des Kopfes, ja selbſt mit<lb/>denen des Schnabels in Verbindung, wo-<lb/>durch der ganze Schädel zur Paukenhöhle<lb/>wird. Dieſer herrliche Bau, &#x201C;qui caracté-<lb/>rise éminemment l&#x2019;organe de l&#x2019;ou&#x00EF;e des oi-<lb/>seaux&#x201D;, begleitet von einem doppelten<lb/>Kehlkopfe, muſs nothwendig durch dieſe<lb/>Vereinigung des Organs der Stimme und<lb/>des Gehörs den vollkommenſten Ton her-<lb/>vorbringen.</p><lb/><p>Die Ohren der Fiſche und Amphibien<lb/>sind ohne Ausnahme, nach den darüber er-<lb/>schienenen Monographien, nach Auſſen<lb/>nicht geöffnet, denn unter den sogenann-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ten</fw><lb/><pb n="156" facs="#f0174" />
ten Ohrdekeln des Toc-kai iſt die Haut<lb/>über den Hörgang geſpannt, wie beim<lb/>Froſch, die sogenannten Ohrlöcher der<lb/>Eidechſen aber braucht man nur anzuse-<lb/>hen, um sie als bloſse Vertiefungen der<lb/>Haut zu erkennen; ich weiſs daher nicht,<lb/>welche Amphibien <hi rendition="#g">La Cepède</hi> ausneh-<lb/>men mag, da er nur sagt, ihr äuſserer Ge-<lb/>hörgang sei <hi rendition="#g">gewöhnlich</hi> mit einer Haut<lb/>verschloſſen; denn selbſt beim Krokodil<lb/>verſchlieſst nicht nur der Ohrendekel den<lb/>Gehörgang ganz genau, sondern das Pau-<lb/>kenfell iſt ja noch unter dem Dekel mit<lb/>einer Haut überzogen, daher man ihnen<lb/>ein doppeltes Paukenfell beigelegt hat:<lb/>mehre Theile der Paukenhöhle, ja dieſe<lb/>selbſt, auch Organe des Labyrinths, wie die<lb/>Schneke, fehlen. Die Fiſche haben nur<lb/>Bogengänge und Steinſäkchen, welche in<lb/>der Hirnſchale selbſt, kaum mittels einer<lb/>dünnen Haut vom Hirn geſondert liegen,<lb/>man sprach ihnen sogar bis auf unſer Zeit-<lb/>alter dieſen Sinn ab, welches Loos auch<lb/>mehre Amphibien, namentlich das Kroko-<lb/>dil und die Schildkröten traf.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">In</fw><lb/><pb n="157" facs="#f0175" />
<p>In den Inſecten hat man nur in dem<lb/>Krebſe die Spur eines Hörorgans entdekt,<lb/>in den Schneken nur bei den Sepien, in<lb/>den Würmen aber vollends gar nichts.<lb/>Die Vögel bleiben daher in dem Besize<lb/>dieſes Sinnes, kein anderes dieſer Thiere<lb/>macht ihnen denſelben streitig.</p><lb/><p>Den homologen Gefühlſinn, deſſen<lb/>Nerven bei den meiſten Thieren mit den<lb/>zum Ohr gehenden mittels des vidiani-<lb/>schen anaſtomoſiren, ja in den Fiſchen<lb/>beide nur aus Einem Stamme entſpringen,<lb/>haben viele Vögel sehr ausgezeichnet in<lb/>der Schnabelhaut; den entgegengeſezten<lb/>und sich später zeigenden Riechſinn haben<lb/>sie wirklich nur in geringem Grade, eben-<lb/>so den Schmekſinn, den man ihnen sogar<lb/>abgeſprochen, den Lichtſinn aber, als<lb/>schon in der Reihe der Sinne vor den<lb/>Vögeln entſtanden, haben sie nicht unbe-<lb/>deutend, doch iſt er mit drei Augenliedern<lb/>bedekt, was fern von den Inſecten ſteht,<lb/>die das Auge nakt tragen.</p><lb/><p>Vor allen Proceſſen iſt der ihnen ho-<lb/>mologe Kreislauf herausgehoben, sie haben<lb/><fw type="catch" place="bottom">ein</fw><lb/><pb n="158" facs="#f0176" />
ein ganz doppeltes Herz, sehr warmes<lb/>Blut und mit einiger Einſchränkung ein<lb/>regelmäſsiges Gefäſsſyſtem wie die Säug-<lb/>thiere, wodurch sie sehr schön beweiſen,<lb/>so wohl, daſs sie dem Kreislaufe parallel,<lb/>als auch daſs dieſer in der ſtarren Reihe<lb/>zu liegen kömmt. Daher ihre Beweglich-<lb/>keit, ihre Muskelkraft, das Uebergewicht<lb/>der Männchen über die Weibchen, ja selbſt<lb/>der Verdauungsproceſs iſt bei einer gan-<lb/>zen Ordnung durch Bewegung vermittelt,<lb/>der Magen iſt, wie <hi rendition="#g">Döllinger</hi> so tref-<lb/>fend sagt, zum Zwerchfell geworden. Hier<lb/>iſt merkwürdig, daſs die Hörſinnsthiere<lb/>gleich den Wiederkäuern, auch einen<lb/>mehrfachen Magen, wenn wir nemlich<lb/>Kropf und Vormagen dazu rechnen, haben,<lb/>wodurch wir schon einen Wink bekom-<lb/>men, dieſe lezten an die Thiere mit aus-<lb/>gebildetem Ohr anzuſchlieſsen.</p><lb/><p>Bekanntlich hat sich die Furcht in den<lb/>Vögeln niedergelaſſen, auch sind sie dieje-<lb/>nigen, welche am allgemeinſten zu Scla-<lb/>ven werden, nimmt man noch der Wie-<lb/>derkäuer als der säugenden Hörsinnsthiere<lb/>leichte Bezähmbarkeit hinzu, so iſt wohl<lb/><fw type="catch" place="bottom">kein</fw><lb/><pb n="159" facs="#f0177" />
kein Zweifel, daſs die Unterwürfigkeit auf<lb/>das Ohr berechnet sei.</p><lb/><p>Die Definition des Vogels heiſst so:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Avis = animal unisensuale, meatu au-<lb/>ditorio externo aperto</hi>.</hi></p><lb/><p>Wer sollte glauben, der die weitläuf-<lb/>tigen und unbeſtimmten Beſchreibungen<lb/>der Syſtematiker, welche sie für Definitio-<lb/>nen der Vögel ausgeben, ansieht, daſs ein<lb/>solch kurzer und von allen andern Thie-<lb/>ren unterſcheidender Charakter möglich sei!<lb/>In unſerm hier gegebenen Charakter iſt<lb/>alles Zufällige, alles blos Organiſche weg-<lb/>gelaſſen, und nur das eigentlich Thieri-<lb/>sche, deſſen Abbild der Vogel iſt, der<lb/>Sinn iſt angegeben. Dieſer kurze, präciſe<lb/>Charakter möge zugleich dienen, als Beleg<lb/>für die durch unſer ganzes Syſtem durch-<lb/>geführte Behauptung, daſs die Sinne das<lb/>Einzige dem Thier Eigenthümliche, und<lb/>folglich das Princip aller Eintheilung sind.</p><lb/><p>Die Vögel sind nach dem Hörsinn zu<lb/>ordnen, wozu wohl der Schnabel mit<lb/>Recht gebraucht werden kann, da er, mit<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="160" facs="#f0178" />
den Ohren durch Zellen in Verbindung<lb/>ſtehend, die Paukenhöhle erweitert, und<lb/>so den Ton verſtärken hilft. Die Natur-<lb/>beſchreiber haben in dieſer Klaſſe das Ein-<lb/>theilungsprincip am glüklichſten getroffen.</p></div><lb/><div n="2"><head>V. <hi rendition="#g">Klasse</hi>.<lb/>Electrismus &#x2014; Schwefel &#x2014; Leber.<lb/>Riechsinn &#x2014; Fische.</head><lb/><p>Durch das Vorhergehende iſt gezeigt,<lb/>wie Electrismus, Schwefel und Riechsinn<lb/>eins und daſſelbe auf verſchiedenen Stuffen<lb/>sind. Die Fiſche aber als das Organ des<lb/>Riechsinns zu erkennen, iſt nicht schwer,<lb/>wenn man weiſs, daſs ihr ganzes groſses<lb/>Hirn nichts als Riechnervenknoten iſt, wel-<lb/>che sich in der Naſe der Knorpelfiſche auf<lb/>einer sehr gro<supplied>ſ</supplied>sen kammförmig, in den<lb/>Schuppenfiſchen aber ſtralenförmig gefalte-<lb/>ten Haut verlieren, eine Vorrichtung zur<lb/>Vergröſserung und zur Zartheit der Ge-<lb/>ruchswerkſtatt, die schlechterdings in kei-<lb/>nem andern Thiere sich wieder findet; daſs<lb/>die Naslöcher weiche verlängerbare Röh-<lb/>ren, und gewiſſermaſsen durch eine be-<lb/><fw type="catch" place="bottom">weg-</fw><lb/><pb n="161" facs="#f0179" />
wegliche häutige Scheidewand verdoppelt<lb/>sind, und überhaupt ihre ganze Lebens-<lb/>weiſe auf den Geruch berechnet iſt, denn<lb/>die Durchsichtigkeit des Waſſers geht nur<lb/>auf einige hundert Fuſs, daſs der Fiſchfang<lb/>sich gröſstentheils durch den Geruch der<lb/>Fiſche erhalte, daſs dieſe Klaſſe allein in<lb/>den electriſchen Fiſchen lebendige Electro-<lb/>phore, und in ihrem faulenden Fleiſche<lb/>leuchtende Phosphore habe, <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> daſs end-<lb/>lich die Züge der Fiſche mit dem Welt-<lb/>electrismus, für den nun <hi rendition="#g">Ritter</hi> die nach<lb/>Oſten zeigende Nadel entdekt hat, wie die<lb/>der Vögel mit dem Magnetismus zuſam-<lb/>menhängen.</p><lb/><p>Dagegen fehlt den Vögeln sogar das<lb/>Siebbein, ihre Naslöcher sind enge, ja<lb/>oft ganz verwachſene Spalten; <hi rendition="#g">Scarpa&#x2019;s</hi><lb/>Verſuche über den Geruch der Vögel sezen<lb/>ihn sehr herab, aber, was für unſre Fiſche<lb/>spricht, unter ihnen sind es doch die Waſ-<lb/>ſervögel, welche den Geruch am vorzüg-<lb/>lichſten besizen.</p><lb/><p>Bei den Amphibien iſt dieſer Sinn nur<lb/>angezeigt, die Naslöcher durch keine Schei-<lb/><fw type="sig" place="bottom">L</fw><fw type="catch" place="bottom">de-</fw><lb/><pb n="162" facs="#f0180" />
dewand verdoppelt, auch von keinem<lb/>wahren Dekel nach Auſſen <choice><sic>geſchſoſſen</sic><corr>geſchloſſen</corr></choice>, ob-<lb/>schon die Fröſche sie durch eigne Mus-<lb/>keln erweitern und verengern können,<lb/>und die Krokodile wirklich eine Art Dekel<lb/>haben, der aber nicht häuticht, wie in den<lb/>Fiſchen, und nur das Nasloch von Innen,<lb/>damit die zu schlukende Luft nicht heraus-<lb/>trete, zu verſchlieſsen fähig iſt, dagegen<lb/>die Naſendekel der Fiſche, unabhängig<lb/>von der Reſpiration, sowohl von Auſſen<lb/>als von Innen den Durchgang des Waſſers<lb/>untersuchen, aber die Löcher nicht gang<lb/>schlieſsen können, ferner iſt die Nashöle<lb/>ganz von der Athmungsfunction occupirt,<lb/>da sie hingegen bei den Fiſchen ganz und<lb/>gar allein dem Geruch beſtimmt iſt, und die<lb/>Naslöcher doch beweglicher als in jedem<lb/>andern Thiere sind. Auch iſt zu bemer-<lb/>ken, daſs <hi rendition="#g">caeteris paribus</hi> die Waſ-<lb/>ſeramphibien immer ein ausgebildeteres<lb/>Geruchorgan haben, als die, welche auf<lb/>dem Troknen leben.</p><lb/><p>Die Inſecten haben endlich als homo-<lb/>loge Thiere mit den Fiſchen Geruchſinn,<lb/>obgleich man das Organ noch nicht ent-<lb/><fw type="catch" place="bottom">dekt</fw><lb/><pb n="163" facs="#f0181" />
dekt hat, wie weit es aber bei den Schne-<lb/>ken und Würmen reicht, iſt nicht bekannt,<lb/>nur jedenfalls unbedeutend gering.</p><lb/><p>Die andern Sinne sind beim Fiſche<lb/>um so weniger hervorgetrieben; das dem<lb/>Riechſinn homologe Auge iſt noch allein<lb/>bedeutend, und obgleich nicht polyödriſch<lb/>tritt es doch dem der Inſecten sehr nahe<lb/>durch den Mangel an Augenliedern, seine<lb/>Zunge iſt ein wahrer Knochen, der Taſt-<lb/>sinn verſchwunden, das Ohr verſchloſſen<lb/>und verſtümmelt, der Gefühlſinn noch ei-<lb/>nigermaſsen in der Schnauze, denn Lip-<lb/>pen darf man es nicht kek nennen, merklich.</p><lb/><p>Hier erſt kann die Leber als das wahre<lb/>Organ des Schwefels vindicirt werden.<lb/>Dieſe iſt nemlich als das homologe Organ<lb/>des Riechſinns bei den Fiſchen unter al-<lb/>len Organen des Rumpfes am vollkom-<lb/>menſten, am gröſsten entwikelt und zwar<lb/>vollkommner als in jedem andern Thier.<lb/>Der Darmkanal iſt ganz in die Leber vom<lb/>Magen bis zum After verwikelt und hängt<lb/>ihr überall feſt an, die Bauchhöhle selbſt<lb/>scheint nichts als Leber zu enthalten, dazu<lb/><fw type="sig" place="bottom">L 2</fw><fw type="catch" place="bottom">kömmt</fw><lb/><pb n="164" facs="#f0182" />
kömmt noch die ſtarke Hautfunction des<lb/>Fiſches, seine Seitenlinien von lauter Aus-<lb/>führungsgängen, die häufig unter der Haut<lb/>laufen, und die Anatomen lange in Thä-<lb/>tigkeit sezten.</p><lb/><p>Dieſes Zuſammentreffen aller homolo-<lb/>gen Organe im Fiſche, die Haut, die Le-<lb/>ber, das den ganzen Fiſchkörper einneh-<lb/>mende Lymphſyſtem, worüber man nur<lb/><hi rendition="#g">Monro</hi> vergleichen möge, die Naſe sind<lb/>Gründe genug, die Leber an dieſe Stelle<lb/>zu ordnen, und sie zum Reflex des Schwe-<lb/>fels zu machen. Wenn wir <choice><sic>uun</sic><corr>nun</corr></choice> vollends<lb/>die der Leber heterologen Organe verklei-<lb/>nert finden, so haben wir alle Wege be-<lb/>treten, auf denen Gründe für unſere Be-<lb/>hauptung liegen können.</p><lb/><p>In der That iſt in den Fiſchen der ih-<lb/>nen heterologe Kreislauf zurükgedrängt,<lb/>in dem Verhältniſs, wie das Lymphſyſtem<lb/>in ihnen herrſchend wird, daher auch die<lb/>schwächſte Reproduction in dieser Klaſſe;<lb/>sie haben nur ein halbes, nur ein blos ve-<lb/>noses Herz, das wenige Blut läuft aus den<lb/>Kiemen gerade in die Aorta, längs des<lb/><fw type="catch" place="bottom">Rük-</fw><lb/><pb n="165" facs="#f0183" />
Rükgrats wie bei den Inſecten rükwärts;<lb/>auch der Oxydationsproceſs iſt nicht ihr<lb/>Hauptorgan, wie es sich aus der Kleinheit<lb/>ihrer Kiemen, aus der unbedeutenden<lb/>Wärme, und dem kaum verſchieden ge-<lb/>färbten Blute zeigt. Sie entziehen dem<lb/>Waſſer mittels der Kiemen das Säureprin-<lb/>cip, wie man vor undenklichen Zei-<lb/>ten glaubte, seit aber die Luftchymie die<lb/>Oberhand gewonnen, wagt niemand mehr,<lb/>der alten Meinung zu sein, von nun an<lb/>muſsten sie den Sauerſtoff der im Waſſer<lb/>mechaniſch vertheilten atmoſphäriſchen Luft<lb/>einathmen! &#x2014; aber warum athmen ſie denn<lb/>nicht den Sauerſtoff der Atmoſphäre selbſt,<lb/>und wählen lieber den Tod als aus dieſem<lb/>Gefäſse die doch gleiche Speiſe zu ge-<lb/>nieſsen? Es iſt nicht abzusehen, warum<lb/>das Waſſer nicht auch solches Schwere-<lb/>oder Säureprincip enthalten könne, wel-<lb/>ches ihm <choice><sic>dnrch</sic><corr>durch</corr></choice> Athmen oder durch Ko-<lb/>chen entzogen werden kann, wodurch die<lb/>Fiſche in ihm erſtiken; in verſchloſsnem<lb/>Waſſer aber dürfte sie wohl das durch den<lb/>Athmungsproceſs entſtehende Waſſerſtoff-<lb/>gas und die Kohlenſäure tödten, aber nicht<lb/>der Mangel der atmoſphäriſchen Luft.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="166" facs="#f0184" />
<p>Die Speichelabſonderung, der Darm-<lb/>kanal sind auch weit hinter der Leber zu-<lb/>rük, der lezte aber wiederholt die blinden<lb/>Anhänge der Inſecten in den seinigen um<lb/>den Pylorus.</p><lb/><p>Das Knochenſyſtem iſt im Vogel zu<lb/>einem harten Stüke verwachſen, im Fiſche<lb/>hingegen in <choice><sic>unzählig&#xfffc;</sic><corr>unzählige</corr></choice> weiche Wirbel, in<lb/>einzelne Schädelknochen und in ein Heer<lb/>von Zähnen zerfallen, kaum kann man es<lb/>noch ein feſtes metalliſches Gebäude nen-<lb/>nen, viel näher tritt es der Holznatur der<lb/>den Fiſchen ſymmetriſchen Pflanzen. Auch<lb/>ihre Geſchlechtsfunction hat auf die weib-<lb/>liche Seite übergeſchlagen, die Zahl ihrer<lb/>Eier iſt Million, die Gröſse der Weibchen<lb/>aber gegen die Männchen so auffallend,<lb/>daſs schon geſchikte Naturforſcher aus bei-<lb/>den Individuen ganz eigne Gattungen mach-<lb/>ten, und es iſt nicht unmöglich, daſs noch<lb/>deren im Syſteme zu berichtigen sind.</p><lb/><p>Als Riechſinnsthiere geben sich endlich<lb/>die Fiſche auch kund durch ihre bekannte<lb/>Schlauheit, und als Symmetrica des Licht-<lb/>ſinns durch ihren Muth, der meiſtens an<lb/>Verwegenheit gränzt.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="167" facs="#f0185" />
<p>Das Riechorgan der Fiſche kömmt<lb/>uns wieder auf eine ganz eigne Art geſtal-<lb/>tet entgegen, wie wir es in keinem Thiere<lb/>finden. Wie in den Inſecten die Augen,<lb/>so haben sich hier die Naslöcher verdop-<lb/>pelt. Alle Schuppenfiſche haben in jedem<lb/>Nasloche eine häutige, bewegliche Scheide-<lb/>wand, mittels der sie zum Theil das Loch<lb/>verſchlieſsen, nur der Aal und der Schleim-<lb/>fiſch sollen nach <hi rendition="#g">Scarpa</hi> eine Ausnahme<lb/>machen, wofür aber die Naslöcher einen<lb/>langen Tubulum bilden, doch wünſchte ich<lb/>diesen Bau ex professo untersucht zu wis-<lb/>sen. Die Knorpelfiſche haben, die runden<lb/>wie die platten, einen wahren beweglichen<lb/>Dekel vor den Naslöchern, da ihn die<lb/>Schuppenfiſche eigentlich darinn haben. Sie<lb/>können die Löcher immer verengern und<lb/>erweitern, als wenn sie athmeten, da es<lb/>doch ein bloſses Auffangen der Electrici-<lb/>tät iſt; andere tragen sogar die Löcher auf<lb/>beweglichen Stielen, die wahre Auslader<lb/>vorſtellen, der auffallendſte Unterſchied iſt<lb/>aber in der Lage der Löcher selbſt, da sie<lb/>bei den Schuppenfiſchen oben, bei den<lb/>Knorpelfiſchen aber unten am Rüſſel sich<lb/>befinden, von dem ungeheuern Wechſel<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="168" facs="#f0186" />
der Länge des Oberkiefers, wie es schlecht,<lb/>hin in keiner andern Klaſſe vorkömmt,<lb/>und worauf man allein schon gröſstentheils<lb/>die Gattungen gründen könnte, will und<lb/>kann ich hier nichts Ausgedehntes sagen.</p><lb/><p>Nach dieſen Charakteren glaube ich<lb/>folgende Definition vom Fiſche geben zu<lb/>können; sollte ich das eigentlichſte Merk-<lb/>mal auch nicht getroffen haben, so bin<lb/>ich doch überzengt, daſs es in Zukunft,<lb/>wenn man einmal die Fiſche um dieser<lb/>Definition willen wird untersucht haben,<lb/>leicht sei, das etwa Mangelnde zu erſezen.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Piscis = Animal unisensuale, naribus<lb/>utrinque membrana mobili aut geminatis<lb/>aut dimidiatis</hi>.</hi></p><lb/><p>Die syſtematiſche Eintheilung der Fi-<lb/>sche kann dem Hauptmomente nach von<lb/>keinem andern Sinne als von dem des Ge-<lb/>ruchs genommen werden, daher nicht von<lb/>Floſſen, Kiemendekeln, Kiemenlöchern,<lb/>Augen, Zunge u. d. gl. Nach unſerm<lb/>Princip scheiden sie sich von selbſt in zwei<lb/>naturliche Ordnungen, die man bisher nur<lb/>durch eine lange Beſchreibung einer Men-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ge</fw><lb/><pb n="169" facs="#f0187" />
ge unweſentlicher Charaktere von einander<lb/>zu trennen ſuchte. Der gröſste Theil der<lb/>Knorpelfiſche hat die Naslöcher unten an<lb/>dem über das Maul hinausragenden Ober-<lb/>kiefer, die Schuppenfiſche aber und viele<lb/>Branchiostegi haben sie oben vor den<lb/>Augen.</p><lb/><list><item>a. <hi rendition="#i">Pisces naribus pronis = Chon-<lb/>dropterigii</hi>.</item><lb/><item>b. <hi rendition="#i">Pisces naribus supinis = Squam-<lb/>mosi etc</hi>.</item></list></div><lb/><div n="2"><head>VI. <hi rendition="#g">Klasse</hi>.<lb/>Chymismus &#x2014; Salz &#x2014; Magen.<lb/>Schmeksinn &#x2014; Amphibien.</head><lb/><p>Dieſe Functionen der Natur und des<lb/>Thiers sind so weſentlich eins, daſs sicher<lb/>alle sind, wo sich eine findet. Die Zunge<lb/>der Amphibien iſt auf solchen hohen Grad<lb/>ausgebildet, daſs sie nicht nur als die fein-<lb/>ſte, weichſte, beweglichſte, schlüpfrichſte<lb/>Maſſe allen Zungen anderer Thiere vorgeht,<lb/>sondern sie verdoppelt sich sogar meiſtens,<lb/>und zugleich dient ihr der trefflichſte Spei-<lb/>chel zum Ziel ihrer Beſtimmung.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="170" facs="#f0188" />
<p>Das Gift wohnt nur im Reiche der<lb/>Amphibien, der Zungenthiere, und da der<lb/>Schmeksinn dem Chymismus entſpricht,<lb/>dieſer aber das Alleszerſtörende der Natur<lb/>iſt, so muſs nothwendig der Schmeksinn<lb/>in <hi rendition="#g">dem</hi> Thier, welches ihm eigens gleich-<lb/>gebildet iſt, das Alleszerſtörende des Thier-<lb/>reichs sein; der Speichel iſt daher seinem<lb/>Wesen nach Gift, und in allen Thieren<lb/>ſteht er unter dieſer Rubrik, denn in allen<lb/>iſt er das erſte chymiſche Zerſtörungsmittel<lb/>der Speiſen, da aber die andern Thiere<lb/>auch mit andern Sinnen, und nicht allein<lb/>mittels des Schmeksinns die Speiſen an<lb/>sich reiſsen, und dieſer nicht aufs höchſte<lb/>getrieben iſt, so iſt ihr Speichel weniger<lb/>gefährlich, aber doch muſs alle Theorie<lb/>der Wirkung der Gifte auf das Weſen des<lb/>Schmekſinns gegründet werden.</p><lb/><p>Hoffentlich habe ich nicht nöthig zu<lb/>erinnern, daſs das Arſenik so wenig ein<lb/>Gift iſt, als ein glühendes Eiſen, das ihr<lb/>in den Magen ſteket; es wirkt chy-<lb/>miſch, <choice><sic>nnabhängig</sic><corr>unabhängig</corr></choice> von der <hi rendition="#g">lebendigen</hi><lb/>Eigenſchaft des Körpers, den es zerſtört;<lb/>das Speichelgift aber iſt <hi rendition="#g">Nichts</hi> auſser<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="171" facs="#f0189" />
der Einwirkung auf einen <hi rendition="#g">lebenden</hi><lb/>Körper, es zerſtört nur das <hi rendition="#g">Lebende<lb/>als Lebendes</hi>, das Arſenik aber zer-<lb/>ſtört den bloſsen Körper als eine chymiſch<lb/>afficirbare Materie, wobei jedoch die or-<lb/>ganiſche Gegenwirkung nicht auſſer Acht<lb/>zu laſſen iſt.</p><lb/><p>Wo der Speichel, der erſte Magenſaft,<lb/>so hoch ausgebildet iſt, iſt es auch der<lb/>übrige Verdauungsproceſs, sonſt wäre es<lb/>ja eine närriſche Anſtalt, wenn in die<lb/>Zunge die gewaltigſten Mittel zur Ver-<lb/>dauung gelegt, hingegen der Magen mehr<lb/>als in andern Thieren vernachläſſiget wäre.</p><lb/><p>Der Darmkanal dieſer Thiere iſt übri-<lb/>gens sehr einfach und nicht lang, wie es<lb/>bei den meiſten fleiſchfreſſenden Thieren<lb/>sich findet, die Leber iſt mäſsig, ebenso<lb/>die Gallblaſe.</p><lb/><p>Die homologe Lunge iſt gleichſam die<lb/>erſte Anlage zum Magen, sie iſt ein ath-<lb/>mender Darmkanal, denn so erſcheinen<lb/>dieſe beiden Luftblaſen, die sogar die Luft<lb/>wie die Speiſen schluken, und so sehen<lb/><fw type="catch" place="bottom">wir</fw><lb/><pb n="172" facs="#f0190" />
wir am deutlichſten und herrlichſten die<lb/>Gleichheit der Form, welche die Natur<lb/>bei der Erbauung der Lunge, des Magens<lb/>und des Hirns vor Augen hatte.</p><lb/><p>Die Nieren als das lezte aber umge-<lb/>kehrte Organ des Verdauungsproceſſes, ſind<lb/>zwar in allen Thieren der zweiten Stuffe<lb/>vorhanden, aber in den Amphibien wirk-<lb/>lich mit Uebergewicht. Bei den Vögeln<lb/>findet sich keine Harnblaſe, bei vielen Fi-<lb/>schen ebenso, und die Nieren dieſer sind<lb/>so abweichend gebaut, und oft so sehr<lb/>hinter den After verdrängt, daſs man sie<lb/>lange leugnete, dagegen sie bei den Am-<lb/>phibien beſtimmte Umriſſe haben, an der<lb/>gewöhnlichen Stelle wie bei den Säugthie-<lb/>ren liegen und eine lange Streke der<lb/>Bauchhöhle einnehmen. Es gibt zwar<lb/>auch Amphibien, denen die Harnblaſe ab-<lb/>geht, aber in andern iſt sie ein ungeheu-<lb/>rer und zwar doppelter Sak, wie in den<lb/>Fröſchen und Schildkröten.</p><lb/><p>In den Thieren der erſten Stuffe sind<lb/>freilich die entſprechenden Organe nicht<lb/>so leicht zu finden, auch mögen sie den<lb/><fw type="catch" place="bottom">po-</fw><lb/><pb n="173" facs="#f0191" />
polaren Klaſſen wirklich abgehen, aber in<lb/>den synthetiſchen, <hi rendition="#g">athmenden</hi> Schneken<lb/>scheint doch die Kalchproduction mit der<lb/>Harnabsonderung zuſammen zu hängen,<lb/>und das, eine graue Maſſe enthaltende, Or-<lb/>gan in der Athemhaut der zwei- und vier-<lb/>fingerigen Schneken hieher zu gehören.</p><lb/><p>Aus dem Charakter der Harnwerkzeuge<lb/>als dem Ende des Magenproceſſes, folglich<lb/>als dem Ende des höchſten organiſchen,<lb/>synthetiſchen Proceſſes erklärt sich die<lb/>Verwandſchaft dieſer Organe mit den Ge-<lb/>schlechtstheilen, die ebenfalls einer Syn-<lb/>theſe entſprechen, indem sie das Excre-<lb/>tionsſyſtem des <hi rendition="#g">ganzen</hi> Thiers wie die<lb/>Nieren das des Magens sind.</p><lb/><p>Die heterologen Proceſſe sind zwar<lb/>als in Thieren der zweiten Syntheſe alle<lb/>merklich angezeigt, aber doch iſt das<lb/>Hautſyſtem und die Leber weit von der<lb/>Vollkommenheit der Inſecten und Fiſche<lb/>entfernt, ebenso die Bedekung und das<lb/>Knochenſyſtem von den Würmen und Vö-<lb/>geln. Dieſes lezte iſt zwar nicht in so<lb/>viele einzelne Stüke zerfallen, wie bei den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Fi-</fw><lb/><pb n="174" facs="#f0192" />
Fiſchen, aber auch nicht so sehr anchylo-<lb/>sirt wie in den Vögeln, und so ſtellt es<lb/>sich sehr schön in die Mitte, was sich<lb/>auch von Leber, Haut und Bedekung sa-<lb/>gen läſst. Die Schale der Schildkröten<lb/>iſt sehr wohl eine Nachahmung des homo-<lb/>logen Schnekenhauſes.</p><lb/><p>Die Füſse der Amphibien, als der ho-<lb/>mologe Sinn des Schmekorgans, sind in<lb/>weiche zum Theil wohlgeſtaltete bewegli-<lb/>che Finger geſpalten, nur die Schlangen<lb/>machen hier eine sonderbare Ausnahme,<lb/>haben aber dagegen die doppelte Zunge,<lb/>Zähne und Gift zur Vergeltung erhalten.</p><lb/><p>Es finden sich auch alle Sinne in die-<lb/>ſer Klaſſe, und dieſes nothwendig, da sie<lb/>die lezte Syntheſe der <hi rendition="#g">einsinnigen</hi><lb/>Thiere iſt, aber sie sind nicht im Gleich-<lb/>gewichte, sondern alle wegen der Zunge<lb/>zurükgeſchoben. Der Gefühlſinn hat aller-<lb/>dings seine Nerven, der Hörsinn iſt viel<lb/>beſſer ausgebildet als bei den Fiſchen, ob-<lb/>schon hierinn die Knorpelfiſche sehr nahe<lb/>kommen, aber das Ohr doch noch von<lb/>Auſſen geſchloſſen, obgleich es in den Ei-<lb/><fw type="catch" place="bottom">dech-</fw><lb/><pb n="175" facs="#f0193" />
dechſen eine Vertiefung hat. Der Geruch<lb/>unbedeutend, auch selbſt der Bau der Na-<lb/>senmuſcheln arm, und das Aug iſt nur Die-<lb/>ner des Schmekſinns.</p><lb/><p>Die Natur hat hier eine ganz eigne<lb/>Sorge auf die Zunge verwendet, beinahe<lb/>in allen Amphibien hat sie sich verdop-<lb/>pelt, oder, da auch unſere Zunge ein dop-<lb/>peltes Organ iſt, wenigſtens die zwei Zun-<lb/>gen in den Amphibien getrennt gelaſſen;<lb/>sie iſt geſpalten in der ganzen Ordnung<lb/>der Schlangen, in den Eidechſen <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> Frö-<lb/>ſchen; dagegen haben die Fiſche statt der<lb/>Zunge einen bloſsen Knochen, und die<lb/>der Vögel iſt auch meiſtens an der Spize<lb/>knorplicht; die Thiere der erſten Stuffe<lb/>haben vollends kein ähnliches Organ, so<lb/>sehr iſt der Schmeksinn allen Thieren ent-<lb/>zogen, um ihn aufs reichlichſte den Am-<lb/>phibien mittheilen zu können. Die Zunge<lb/>des Fiſchs iſt Zahn, die des Vogels aber<lb/>Feder geblieben.</p><lb/><p>Einige wenige Amphibien sollen keine<lb/>geſpaltene Zunge haben, wie das Chamä-<lb/>lon, die Schildkröte, das Krokodil, die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Kröte</fw><lb/><pb n="176" facs="#f0194" />
Kröte, Stellio und Draco: auch vom Sa-<lb/>lamander hat man es behauptet, und so-<lb/>gar <hi rendition="#g">Latreille</hi> es nicht berichtiget, ob-<lb/>schon er ex profeſſo darüber geſchrieben,<lb/>auch <hi rendition="#g">Brogniart</hi> hat ihn unter die Am-<lb/>phibien mit ungeſpaltner Zunge gerechnet;<lb/>aber ich habe es nach der genaueſten ei-<lb/>gens deswegen angeſtellten Unterſuchung der<lb/><hi rendition="#g">Salamandra terreſtris</hi> falſch gefunden,<lb/>denn sie iſt wirklich und zwar hinten wie<lb/>beim Froſch ausgerandet. Man muſs frei-<lb/>lich mit der Absicht an die Anatomie ge-<lb/>hen, die <hi rendition="#g">Gespaltenheit</hi> der Zunge und<lb/>nicht blos die <hi rendition="#g">Zunge überhaupt</hi> zu<lb/>unterſuchen; nur dann findet man es,<lb/>weil die Zunge obenhin angeſehen aller-<lb/>dings als ein runder, unförmiger breiwei-<lb/>cher Klumpen erſcheint, der ganz am Un-<lb/>terkieſer angewachſen iſt, wie es sogar der<lb/>genaue <hi rendition="#g">Swammerdam</hi> beim Froſch nicht<lb/>beſſer geſehen, aber, wenn man genau<lb/>Acht gibt, wird man finden, daſs dieſer<lb/>Klumpen wie ein Hutſchwamm in die<lb/>Höhe ſteigt, <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> rükwärts einen herzför-<lb/>migen Ausſchnitt hat. Ich muſs geſtehen,<lb/>daſs ich von dieſer Zeit an sehr zweifle,<lb/>ob die andern Amphibien, beſonders das<lb/><fw type="catch" place="bottom">Kro-</fw><lb/><pb n="177" facs="#f0195" />
Krokodil, und der dem Salamander so<lb/>ähnliche Stellio eine wirklich ganz und<lb/>gar ungeſpaltene Zunge habe, wie es die<lb/>Anatomen behaupten. Würde sich dieſes<lb/>so wie beim Salamander finden, und wä-<lb/>ren vielleicht noch die Schildkröten, in<lb/>deren einer I. G. <hi rendition="#g">Schneider</hi> die unten<lb/>ganz (alſo wie beim Salamander) verwachs-<lb/>ne Zunge oben gefurcht, vielleicht ausge-<lb/>randet fand, dazu zu bringen, so könnte<lb/>man, den Chamäleon, Stellio und Draco<lb/>wahrſcheinlichſt nicht einmal ausgenommen,<lb/>es zum allgemeinen Charakter dieſer Klaſſe<lb/>machen, und so hätten wir die herrliche<lb/>Definition:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Amphibium = Animal unisensuale, lin-<lb/>gua geminata</hi>.</hi></p><lb/><p>Ich weiſs sehr wohl, daſs die Phoken<lb/>auch eine ausgerandete Zunge haben, aber<lb/>sie sind genugſam von den Amphibien ge-<lb/>trennt, da sie nicht <hi rendition="#g">Animalia unisen-<lb/>sualia</hi> sind, was sich, um gleich das<lb/>auffallendſte Unterſcheidungszeichen zu<lb/>nennen, allein in <choice><sic>deu</sic><corr>den</corr></choice> offenen Ohrgängen<lb/>darthut. Für einzelne Gattungen der Am-<lb/><fw type="sig" place="bottom">M</fw><fw type="catch" place="bottom">phi-</fw><lb/><pb n="178" facs="#f0196" />
phibien hat sogar schon <hi rendition="#g">Brogniart</hi> die<lb/>Charaktere von der Zunge genommen, aber<lb/>unrichtig, wenigſtens nach <hi rendition="#g">Campers</hi><lb/>Behauptung, dem Iguan eine ungeſpal-<lb/>tene gegeben.</p><lb/><p>So viel ich bis jezt in den Amphibien<lb/>gearbeitet habe, und in Betracht der wurm-<lb/>förmigen Zunge des Chamäleon, des Ver-<lb/>schloſſenſeins dieſer und der Schlangen-<lb/>zunge in einer Scheide, und der zwar<lb/>hinten freien, aber abgerundeten Zunge<lb/>der Kröte, die ich in Wahrheit nicht aus-<lb/>gerandet finden konnte, so sehr ich es<lb/>auch gewünſcht hatte, finde ich, ohne alle<lb/>Bedenklichkeit wegen den Schildkröten,<lb/>folgenden Charakter den durchgeführteſten:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">Amphibium = Animal unisensuale, lin-<lb/>gua mollissima, secundum longitudinem<lb/>maxillae adnata (biſida)</hi>.</hi></p><lb/><p>Hieraus ergeben sich sogleich folgende<lb/>Ordnungen, die ich, doch ohne hier Voll-<lb/>ſtändigkeit im Auge zu haben, da es nur<lb/>darum zu thun iſt, die Idee anzugeben,<lb/>nach der dieſe Klaſſe wiſſenſchaftlich zu<lb/><fw type="catch" place="bottom">ord-</fw><lb/><pb n="179" facs="#f0197" />
ordnen iſt, herſezen will. Ich nehme<lb/>hiebei auf einige Eidechſen, die nach den<lb/>bisherigen Kenntniſſen von ihnen, in der<lb/>Zunge von den andern abweichen, keine<lb/>Rüksicht.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Amphibia</hi></p><lb/><list><item>A. <hi rendition="#i">lingua undique subtus adnata =<lb/>Crocodilus</hi>.</item><lb/><item>B. <hi rendition="#i">lingua postice libera</hi>.<lb/><list><item>a. <hi rendition="#i">obtusa = Bufo</hi>.</item><lb/><item>b. <hi rendition="#i">biſida = Rana, Hyla</hi>.</item><lb/><item>c. <hi rendition="#i">emarginata = Salamandra</hi>.</item></list></item><lb/><item>C. <hi rendition="#i">lingua antice libera</hi>.<lb/><list><item>a. <hi rendition="#i">bipartita = Serpens</hi>.</item><lb/><item>b. <hi rendition="#i">bifida = Lacerta</hi>.</item><lb/><item>c. <hi rendition="#i">obtusa = Testudo etc</hi>.</item><lb/><item>d. <hi rendition="#i">vermiformis = Chamaeleon</hi>.</item></list></item></list><lb/><p>Wenn die Eintheilung einmal über die<lb/>Zunge erſchöpft iſt, wodurch die eigent-<lb/>lichen Gattungen beſtimmt werden, so<lb/>kann sie sehr wohl zu andern Sinnorga-<lb/>nen fortgehen, und dann erſt, wann es<lb/>auf ganz untergeordnete Arten ankömmt,<lb/>können auch die andern Organe benüzt<lb/><fw type="sig" place="bottom">M 2</fw><fw type="catch" place="bottom">wer-</fw><lb/><pb n="180" facs="#f0198" />
werden. Zu dem Schmekſinn gehören al-<lb/>lerdings auch die Zähne, und in dieſer<lb/>Klaſſe iſt es nicht nur erlaubt, ſie mit<lb/>zum Eintheilungsgrund zu nehmen, son-<lb/>dern es muſs selbſt gemäſs den Geſezen<lb/>der Wiſſenſchaft so geſchehen, aber auch<lb/>eben deswegen nicht in den andern Thie-<lb/>ren, die nicht Schmekſinnsthiere sind.<lb/>Hier wäre es wohl möglich, zwiſchen den<lb/>Schlangen und Eidechſen, sollten sie sich<lb/>wirklich durch die Zunge nicht gehörig<lb/>unterſcheiden, eine Trennung mittels der<lb/>Zähne zu machen, ebenso bei den Schlan-<lb/>gen in Bezug auf die <choice><sic>Giftzähue</sic><corr>Giftzähne</corr></choice>, doch in<lb/>dieſem Abſchnitte werde ich hierüber zu<lb/>weitläuftig.</p><lb/><p>Um die Charaktere der sechs einſinni-<lb/>gen Thierklaſſen ausführlich zu geben, und<lb/>sie von allen Seiten selbſt ihrem Habitus<lb/>nach zu beſchreiben, darf man zu der<lb/>poſitiven Definition nur noch die der an-<lb/>dern Thiere, aber negativ sezen. Wir<lb/>erhalten auf dieſe Art den ausführlichen<lb/>Charakter folgendermaſsen:</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Ver-</hi></fw><lb/><pb n="181" facs="#f0199" />
<list><item><hi rendition="#i">Vermis = Animal unisensuale, <hi rendition="#g">palpis-<lb/>labiis</hi></hi>,<lb/><list><item><hi rendition="#i">non polyops</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non tentaculatum</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non auribus apertis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non naribus utrinque geminatis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non lingua molli, adnata, bifida</hi>.</item></list></item><lb/><item><hi rendition="#i">Insectum = Animal unisensuale, <hi rendition="#g">polyops</hi>,</hi><lb/><list><item><hi rendition="#i">non palpis-labiis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non tentaculatum</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non auribus apertis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non naribus utrinque geminatis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non lingua molli, adnata, bifida</hi>.</item></list></item><lb/><item><hi rendition="#i">Limax = Animal unisensuale, <hi rendition="#g">tentacu-<lb/>latum</hi></hi>,<lb/><list><item><hi rendition="#i">non palpis-labiis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non polyops</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non auribus apertis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non naribus utrinque geminatis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non lingua molli, adnata bifida</hi>.</item></list></item><lb/><item><hi rendition="#i">Avis = Animal unisensuale, <hi rendition="#g">auribus<lb/>apertis</hi></hi>.<lb/><list><item><hi rendition="#i">non palpis-labiis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non polyops</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non tentaculatum</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non naribus operculatis, utrinque<lb/>geminatis, protractilibus etc</hi>.</item><lb/><item><hi rendition="#i">non lingua molli, adnata, biſida</hi>.</item></list></item></list><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#i">Pi-</hi></fw><lb/><pb n="182" facs="#f0200" />
<list><item><hi rendition="#i">Piſcis Animal unisensuale, <hi rendition="#g">naribus<lb/>membrana mobili utrin-<lb/>que aut geminatis aut<lb/>dimidiatis</hi></hi>,<lb/><list><item><hi rendition="#i">non palpis-labiis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non polyops</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non <hi rendition="#g">tentaculatum</hi></hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non auribus apertis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non lingua molli, adnata, bifida</hi>.</item></list></item><lb/><item><hi rendition="#i">Amphibium = Animal unisensuale, <hi rendition="#g">lingua<lb/>mollissima adnata</hi>,<lb/>(bifida)</hi>,<lb/><list><item><hi rendition="#i">non palpis-labiis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non polyops</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non tentaculatnm</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non auribus apertis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">non naribus membrana mobili<lb/>utrinque aut geminatis aut<lb/>dimidiatis</hi>.</item></list></item></list><lb/><p>Die scheinbaren Ausnahmen, wie die<lb/>Palpen der Inſecten, die Bartfaſern der<lb/>Fiſche sind, die erſten als nicht zu Lippen<lb/>gehörend, die lezten als freihängende,<lb/>auſſer dem Bewegungskreiſe des Fiſches<lb/>geſezte Organe nur scheinbare, und bei ge-<lb/>ringer Vergleichung sieht jedermann, daſs<lb/><fw type="catch" place="bottom">dieſe</fw><lb/><pb n="183" facs="#f0201" />
dieſe weder zu Palpen noch zu <hi rendition="#g">Tenta-<lb/>cula</hi> gebracht werden dürfen, und wenn<lb/>auch, so sind sie ja durch ihren Sinn un-<lb/>terſchieden genug von Würmen und Schne-<lb/>ken. Wegen Einwürfen über die Palpen<lb/>der Würme, über die Form der Naslöcher<lb/>der Amphibien und Fiſche, über die soge-<lb/>nannten Tentacula des Lophius, über die<lb/>Zunge der Vögel, den Saugrüſſel der In-<lb/>secten etc. kann hier nichts mehr geſagt<lb/>werden, da ohne Zweifel genug geſagt iſt.</p><lb/><p>Dieſes sind nun die sechs Thierklas-<lb/>sen, deren <hi rendition="#g">Charakteriſtikon</hi> das Herr-<lb/>schen eines einzigen Sinnes iſt; mehr sol-<lb/>cher Einsinnsthiere kann es nach unſerer<lb/>Wiſſenſchaft nicht geben, und wenn es<lb/>deren mehr geben sollte, so iſt unſere<lb/>ganze Darſtellung falſch. Noch eine ein-<lb/>zige Thierklaſſe iſt übrig, die keinem Cha-<lb/>rakter der vorigen Thierklaſſen entſpricht;<lb/>wenn in dieſer etwa auch ein einziger<lb/>Sinn die andern beherrſchen sollte mit der<lb/>Alleinigkeit, wie in den vorigen, so müſs-<lb/>te sie sich freilich an dieſe anſchlieſen,<lb/>aber gemäſs ihres neuen den andern Klas-<lb/><fw type="catch" place="bottom">sen</fw><lb/><pb n="184" facs="#f0202" />
sen unbekannten Sinnes widerſpräche sie<lb/>doch unſerm Syſtem, welches keinen ein-<lb/>fachen Sinn mehr und folglich auch keine<lb/>einſinnige Thierklaſſe mehr anerkennt, aber<lb/>geſchloſſen iſt es doch nicht, es ſteigt nun<lb/>von den zwei Stuffen hinauf zur dritten,<lb/>und fodert auf dieſer eine Thierklaſſe, wel-<lb/>che die Synthese aller vorigen in sich trägt,<lb/>bei welcher die Sinne alle vollendet sind<lb/>und neben und mit einander das Thier re-<lb/>gieren; dieſe Thiere sind demnach wahre<lb/><hi rendition="#g">Allſinnsthiere</hi>.</p><lb/><p>Zur Nachweiſung bleiben uns keine<lb/>andern mehr übrig als die Säugthiere; es<lb/>iſt nun zu zeigen, ob in ihnen nur Ein<lb/>Sinn herausgehoben, oder ob jeder gleich-<lb/>ſtark vollendet iſt.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">III.</fw><lb/><pb n="185" facs="#f0203" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>III. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
Allsinnsthiere.</head><lb/><p>Ein Sinn kann in den Allsinnsthieren<lb/>nicht so gränzenlos entwikelt, nicht so<lb/>vervielfacht sein, als der einzelne es war<lb/>in derjenigen Klaſſe, die er charakteriſirte,<lb/>denn eine solche Verdoppelung iſt nur<lb/>möglich auf Koſten der andern. Vorzüg-<lb/>lich müſſen wir auf dieſe Verdoppelung<lb/>des Sinnes, wie es meiſtens bei den Ein-<lb/>ſinnigen iſt, Verzicht thun; so werden<lb/>wir zur Vollendetheit des Lichtsinns nicht<lb/>die Vieläugigkeit und die Menge von Ho-<lb/>roptern fodern können, welche in den In-<lb/>secten wohnt, ebenso wenig die doppelt<lb/>erscheinenden Naslöcher der Fiſche, die<lb/>doppelte Zunge der Amphibien, die Ver-<lb/>breitung der Paukenhöhle durch den gan-<lb/>zen Kopf wie im Vogel, welche beiden<lb/><fw type="catch" place="bottom">lez-</fw><lb/><pb n="186" facs="#f0204" />
lezten Eigenſchaften doch stark in einigen<lb/>Säugthieren, wie im Elephanten angezeich-<lb/>net sind. Aber das werden wir fodern, daſs<lb/>jeder Sinn ausgebildeter sei als irgend ein<lb/>zurükgedrängter in den andern Klaſſen,<lb/>und daſs er wenigſtens den Hauptcharak-<lb/>ter des einzig herausgebildeten in sich dar-<lb/>ſtelle, wir werden nicht nur fodern, daſs<lb/>weder Zunge, Naſe, Gliedmaſsen, Aug<lb/>noch Lippen fehlen, sondern selbſt fodern<lb/>wir, daſs alle Lippen weich, daher nicht<lb/>ein wahrer Vogelſchnabel seien, daſs jedes<lb/>Aug so gut organiſirt sei, als das des Am-<lb/>phibions, Fiſches, Vogels und der Sepia,<lb/>aber nicht wie das des Inſects, daſs jedes<lb/>Gliedmaſsen habe, daſs keines ein geſchloſ-<lb/>ſenes Ohr wie das Amphibion, der Fiſch,<lb/>die Sepia, der Krebs, daſs jedes offene<lb/>Naslöcher, keines endlich eine knöcherne<lb/>Zunge habe.</p><lb/><p>Und dieſes finden wir wirklich so in<lb/>den Säugthieren. Ihre Bedekung, weit<lb/>entfernt dieſe Thiere auf einen feſten<lb/>Punkt zu feſſeln, umſchlieſst sie nicht ein-<lb/>mal mehr wie eine feſte Röhre, sie iſt<lb/>meiſtens zu Haaren verfeinert, als wenn<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="187" facs="#f0205" />
die kalchichten an einander gebauten Stra-<lb/>len der Wurmröhre, die hornartigen Schup-<lb/>pen, die Blättchen der Federn sich ins<lb/>unendlich Kleine getrennt hätten, nur<lb/>wenigen sind Stacheln zurük geblieben,<lb/>und die gepanzerten Säugthiere haben<lb/>auch hinlänglich freie Auſſenſeite; kurz<lb/>die Säugthiere sind nicht nakt wie die<lb/>Schneken und die Amphibien, kein einzi-<lb/>ges iſt ganz haarlos, aber auch nicht ge-<lb/>panzert wie der Wurm oder der Vogel,<lb/>und so ſtellen sie sich schon bei den er-<lb/>ſten Organen in die höhere Mitte.</p><lb/><p>Von der Hautfunction läſst sich daſſelbe<lb/>sagen, sie dünſten aus und saugen ein,<lb/>aber eigne individualiſirte Hautorgane wie<lb/>die Inſecten und Fiſche, beſizen sie nicht.</p><lb/><p>Die Lunge beobachtet daſſelbe Geſez,<lb/>sie iſt deutlich eine Syntheſe der Kiemen<lb/>mit den weiten Blaſen der Amphibien.</p><lb/><p>Daſſelbe gilt vom Knochenſyſtem. Weit<lb/>entfernt zu der knorplichten Weichheit<lb/>der Fiſche und selbſt zu den Amphibien<lb/>herabzuſteigen, erreicht es aber auch nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="188" facs="#f0206" />
die schlanke Starrheit der Knochen des<lb/>Vogels, hingegen iſt es gelenkiger als dieſe,<lb/>umſchlieſst die Lungen mit einer mittlern<lb/>Zahl von Rippen, und hat ein Beken, wie<lb/>es sich bei keinem andern findet.</p><lb/><p>Die Leber iſt in allen vorhanden, aber<lb/>lange nicht so ungeheuer und so weich<lb/>wie in den Fiſchen, sie hat auch den an-<lb/>dern Organen Plaz gelaſſen.</p><lb/><p>Das Verdauungsſyſtem hat zwar keine<lb/>Gifte in seiner Macht, aber es bedarf auch<lb/>nicht der Trituration wie in manchem Vo-<lb/>gel, und einer Luftblaſe wie im Fiſche.<lb/>Merkwürdig iſt das Anſchlieſsen der eben-<lb/>falls gut hörenden und furchtſamen Thiere,<lb/>des Hafen, der Mäuſearten, und beſonders<lb/>der Wiederkäuer an die Vögel durch die<lb/>Mehrheit der Magen, dagegen nähern sich<lb/>die Fleiſchfreſſenden durch die Einfachheit<lb/>deſſelben, durch die Kürze der Därme und<lb/>die Viellappigkeit der Leber etc. beſtimmt<lb/>den Fiſchen.</p><lb/><p>Wir kommen nun zu Syſtemen, die<lb/>zwar in den untern Thierklaſſen vorhan-<lb/><fw type="catch" place="bottom">den,</fw><lb/><pb n="189" facs="#f0207" />
den, aber in keinem aufs höchſte ausge-<lb/>bildet waren, nemlich auf die Syntheſe<lb/>ihrer einzelnen Functionen, auf Kreislauf,<lb/>Lymph- und Nervenſyſtem.</p><lb/><p>Vollkommen wird der Galvanismus erſt<lb/>im Säugthiere geſchloſſen; dieſes springt<lb/>in die Augen, wenn man den kümmerli-<lb/>chen Kreislauf der Fiſche und der Amphi-<lb/>bien anſieht, aber doch nicht ſo gegen den<lb/>des Vogels. Dieſem iſt es zwar erlaubt,<lb/>unter den sechs einſinnigen Klaſſen den<lb/>vollkommenſten Kreislauf zu haben, da er<lb/>mit ihm homolog iſt, aber dennoch kann<lb/>man ihn noch nicht so rein dynamiſch wie<lb/>in den Allſinnsthieren nennen, da der von<lb/><hi rendition="#g">Blumenbach</hi> genau beſchriebene Mus-<lb/>kel in der rechten Herzkammer noch im-<lb/>mer ein mechaniſches Bedürfniſs des Kreis-<lb/>laufs bedeutet, welches in den Säugthie-<lb/>ren ganz weggefallen, und auch der Ge-<lb/>genſaz zwiſchen Arterien und Venen nicht<lb/>durch Heterogeneität der Häute, wie in<lb/>den lezten, herausgehoben iſt.</p><lb/><p>Auch das Lymphſyſtem erhält erſt im<lb/>Säugthier seine Vollendung. In dieſem<lb/><fw type="catch" place="bottom">wurde</fw><lb/><pb n="190" facs="#f0208" />
wurde es zuerſt entdekt, und lange dauerte<lb/>es, bis es auch in den Thieren der zwei-<lb/>ten Stuffe erwieſen war; in den Fiſchen<lb/>wurde es endlich unter dieſen wieder am<lb/>höchſten gefunden, aber der Mangel an<lb/>Drüſen in dieſen Thieren sezt dieſes Sy-<lb/>ſtem weit unter das der Säugthiere.</p><lb/><p>Wie der Kreislauf unter ſich begreift<lb/>Vögel und Würme, so das entgegengeſezte<lb/>Lymphſyſtem nothwendig Fiſche und In-<lb/>secten, die Amphibien und Schneken neh-<lb/>men an beiden gleichen Antheil.</p><lb/><p>Das Nervenſyſtem, die höchſte Blüte<lb/>des Univerſums iſt endlich in den Säug-<lb/>thieren zur lezten Ausbildung gekommen;<lb/>und da sie Allſinnsthiere sind, folglich die<lb/>Sinnenheit ihr edelſter Charakter iſt, so<lb/>hat in ihnen das Sinnenhirn über das<lb/>Stammhirn ein ungleich beträchtlicheres<lb/>Uebergewicht, als in allen Klaſſen der ein-<lb/>sinnigen Thiere.</p><lb/><p>Wie die Organe des Rumpfes gleich<lb/>stark entwikelt sind, so auch die der<lb/>Sinne.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Alle</fw><lb/><pb n="191" facs="#f0209" />
<p>Alle haben weiche Lippen, der Ge-<lb/>fühlſinn aber iſt eigentlich charakteriſirt in<lb/>dem Rüſſel des Elephanten, in der Schnau-<lb/>ze des Schweins, Tapirs, der mäuſeartigen<lb/>Thiere etc.</p><lb/><p>Das Aug iſt vollkommen gebildet, doch<lb/>lebendiger in den muthigen fleiſchfreſſen-<lb/>den Kazen, Tigern, Löwen, im Luchs,<lb/>Hund, Marter etc., als in den Pflanzen-<lb/>freſſenden, es iſt nicht polyödriſch, aber<lb/>auch nicht von der gemeinſamen Haut be-<lb/>dekt, wie bei den meiſten Fiſchen und<lb/>Amphibien, nicht mit einer solchen Nik-<lb/>haut verſehen, wie bei den Vögeln etc.</p><lb/><p>Der Taſtſinn iſt wenigſtens in allen<lb/>durch wahre Gliedmaſsen kenntlich, selbſt<lb/>die Wallthiere und Phoken haben wahre<lb/>Arm- und Handknochen, die Pferde sind<lb/>wohl die ärmſten hierin, am reichſten aber<lb/>die Affen, Maki und Meerkazen.</p><lb/><p>Das Ohr iſt in allen ohne Ausnahme<lb/>durchbort, selbſt in den Wallthieren, wo-<lb/>durch sie sich aufs charakteriſtiſchſte von<lb/>den Fiſchen auszeichnen, welches Merk-<lb/><fw type="catch" place="bottom">mal</fw><lb/><pb n="192" facs="#f0210" />
mal man bis auf heute noch nicht benüzte,<lb/>sondern lieber eine lange Umſchreibung,<lb/>selbſt die Anatomie zu Hülfe nahm, um<lb/>die Fiſche von den Wallthieren zu unter-<lb/>scheiden.</p><lb/><p>Die Naslöcher sind nirgends doppelt,<lb/>wie bei den Fiſchen, aber auch nirgends<lb/>verſchloſſene, unbewegliche Spalten wie<lb/>bei den Vögeln, und nicht ganz dem Ath-<lb/>mungsgeſchäfte, als eine Pumpmaſchine,<lb/>hingegeben wie bei den Amphibien, da<lb/>sie auch durch das Maul athmen können,<lb/>was den luftſchlukenden Amphibien un-<lb/>möglich iſt; die Zunge iſt überall weich<lb/>und beweglich, wenn sie auch gleich bei<lb/>einigen mit harten Warzen besezt, und bei<lb/>den Waltthieren groſsentheils an die Kinn-<lb/>lade verwachſen iſt.</p><lb/><p>So beweiſen dieſe Thiere, daſs sie alle<lb/>Sinne besizen, und wenn sie auch nicht<lb/>gezeigt hätten, daſs sie durch keinen aus-<lb/>ſchlieſslich charakterisirt sind, indem sie<lb/>keinen verdoppeln, so folgte es schon aus<lb/>dem Beiſammenſein, welches nur durch<lb/>ein getroffenes Gleichgewicht möglich wird;<lb/><fw type="catch" place="bottom">daſs</fw><lb/><pb n="193" facs="#f0211" />
daſs nicht ein einzelner, sondern eben<lb/>dieſe Totalität ihr wahrer Charakter iſt,<lb/>daſs sie im strengſten Sinne <hi rendition="#g">Allsinns-<lb/>thiere</hi> sind.</p><lb/><p>Die Definition des Säugthiers heiſst<lb/>demnach so:</p><lb/><list><item><hi rendition="#i">Animal omnisensuale</hi>,<lb/><list><item><hi rendition="#i">Labiis palpantibus</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">Oculis sphaericis</hi> (<hi rendition="#i">non polyödris</hi>),<lb/><hi rendition="#i">nudis, mobilibus</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">Manibus</hi>, (<hi rendition="#i">Membris</hi>) <hi rendition="#i">quatuor<lb/>articulatis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">Auribus apertis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">Naribus mobilibus, binis</hi>,</item><lb/><item><hi rendition="#i">Lingua molli, carnosa</hi>.</item></list></item></list><lb/><p>Durch die weichen Lippen unterſchei-<lb/>den sie sich beſtimmt von den Vögeln,<lb/>auch von den Inſecten, und ſelbſt von den<lb/>Schneken, Fiſchen und Amphibien; durch<lb/>die unbedekten Augen von den meiſten<lb/>Fiſchen, auch, wenn wir die Nikhaut zum<lb/>Ueberbleibſel der Bedekung rechnen, von<lb/>Vögeln und Amphibien, von den niedern<lb/>Klaſſen ohnehin; durch die vier Glied-<lb/><fw type="sig" place="bottom">N</fw><fw type="catch" place="bottom">maſsen,</fw><lb/><pb n="194" facs="#f0212" />
maſsen, die immer mehre Gelenke haben,<lb/>von Fiſchen, Schlangen, Würmen etc.;<lb/>durch die geöffneten Ohren von den Am-<lb/>phibien und Fiſchen; durch die weichen,<lb/>beweglichen Naslöcher von den meiſten<lb/>Vögeln, durch ihre Einfachheit von Fi-<lb/>schen, durch die fleiſchichte Zunge end-<lb/>lich von den Fiſchen und Vögeln; von den<lb/>niedern Thieren unterſcheiden sie sich<lb/>durch jeden Sinn,</p><lb/><p>Die Säugthiere allein sind es, die sich<lb/>wieder nach den untergeordneten Thier-<lb/>klaſſen abtheilen und so dieſe in sich wie-<lb/>derholen, eben weil sie die Syntheſe aller<lb/>Klaſſen sind. Die Individuen jeder untern<lb/>Klaſſe aber können auf keine Weiſe die andern<lb/>Klaſſen in sich wiederholen, denn sie sind<lb/>ja nicht eine Syntheſe dieſer, sondern ein<lb/>einzelner Sinn wie jede ihr zur Seite ſtehenden<lb/>Klaſſe. Die Schneken und Amphibien kön-<lb/>nen allein, als die erſten Syntheſen, angrän-<lb/>zen an die Würme und Inſecten, Vögel<lb/>und Fiſche, aber dieſe doch nicht eigent-<lb/>lich in ſich wiederholen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Aber</fw><lb/><pb n="195" facs="#f0213" />
<p>Aber Säugthiere, die in ihrer Klaſſe<lb/>wieder die Würme, Inſecten, Schneken etc.<lb/>sind, kann es geben und muſs es geben,<lb/>da die Säugthiere wirklich nichts als dieſe<lb/>Würme, und Inſecten und Schneken etc.,<lb/>alles in der höchſten Einheit darſtellen.</p><lb/><p>Ich gebe nur die erſte Eintheilung der<lb/>Säugthiere an, denn eine Eintheilung bis<lb/>in die Gattungen herunter, die bei den<lb/>Säugthieren nach dieſen Principien und<lb/>den bekannt gewordenen Erfahrungen bei-<lb/>nahe jezt schon möglich iſt, wäre hier<lb/>überflüſſig.</p><lb/><p>Es gibt erſtens Säugthiere, welche die<lb/>dem Kreislauf homologen Sinne in sich<lb/>gebildet tragen; dieſe ſtehen daher über<lb/>den Thieren des Hör- und Geruchſinns.<lb/>Sie sind furchtſam, bezähmbar, meiſtens<lb/>pflanzenfreſſend etc. Ich rechne hieher<lb/>die Wiederkäuer, alle Mäuſearten, Fleder-<lb/>mäuſe, Schweine, Hippopotamus, Wall-<lb/>thiere etc.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">N 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="196" facs="#f0214" />
<p>Die dem Lymphſyſtem parallelen Säug-<lb/>thiere wiederholen den Riech- und Licht-<lb/>ſinn, sie sind schlau, muthig, fleiſchfres-<lb/>send, Hund Fuchs, Muſtela, Viverra,<lb/>Löwe, Tiger, Luchs, Kaze, Fiſchotter etc.</p><lb/><p>Die Säugthiere, welche sich in die<lb/>Mitte ſtellen, und mithin den Taſt- und<lb/>Schmekſinn in sich wiederholen, sind Af-<lb/>fen, Bären, und wahrſcheinlich auf der<lb/>niederſten Stuffe die Phoken; sonderbar<lb/>iſt es immer, daſs alle synthetiſchen Thie-<lb/>re, selbſt die Amphibien, menſchenähnli-<lb/>che Frazen sind, ja sogar in der zwei-<lb/>oder vierfingerigen Schneke iſt etwas Omi-<lb/>noſes nicht zu verkennen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Der einzige Repräsentant des<lb/>höchsten Mittelpunkts des Hirns<lb/>ist der Mensch</hi>.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wir haben nun gezeigt, wie die urſprüng-<lb/>lich zerriſsne Natur sich bemühte, durch<lb/>Verbindung der einzelnen Glieder sich<lb/>wieder zu sammeln, um in einem ihrer<lb/>Weſen das zu werden, was sie vor der<lb/><fw type="catch" place="bottom">ur-</fw><lb/><pb n="197" facs="#f0215" />
urſprünglichen Entzweiung in dem Ur<lb/>war. Alle Producte sind nur Annäherun-<lb/>gen zu dieſem Höchſten, Naturtragenden,<lb/>sie sind eigentlich nur Ausbildungen ein-<lb/>zelner Organe des Menſchen. Dieſe Aus-<lb/>bildungen sind keineswegs nach einer Li-<lb/>nie entworfen, sondern nach Hauptepochen,<lb/>in denen sie ausruhten, um wieder aufs<lb/>Neue Kräfte zu sammeln zu fernern Epo-<lb/>chen, bis endlich alle Organe erschaffen,<lb/>nun sich vereinigen konnten.</p><lb/><p>Die Natur ſtieg nicht auf von Erde zu<lb/>Metall und Korall und so fort, sondern<lb/>wenn sie auch linig begonnen, so ruft sie<lb/>sogleich den andern Pol hervor, wozu die<lb/>Syntheſe kam, um das erſte Kubiſche zu<lb/>bilden. Es gibt gar keine <hi rendition="#g">Natur</hi> syntheſe<lb/>in einer bloſsen Linie, wo sie iſt, iſt sie<lb/>schon kubiſch. Dieſes erſte kubiſche Ver-<lb/>hältniſs der Natur iſt Erde mit der gegeg-<lb/>neten Luft, die mithin schon nicht mehr<lb/>in Einer Linie liegen, aber vollends durch<lb/>das Waſſer die wahre Dike erhalten.</p><lb/><p>Dieſe drei bilden die erſte Periode der<lb/>Natur, sie iſt in ihnen zu einem Gleich-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ge-</fw><lb/><pb n="198" facs="#f0216" />
gewichte zuſammengeſunken, aber die in-<lb/>nere Entzweiung iſt noch nicht gehoben,<lb/>die organiſchwerden wollenden Keime drän-<lb/>gen raſtlos vorwärts, aus der rohen Erd-<lb/>maſſe wird das, ich möchte sagen, orga-<lb/>niſch begränztere Metall, aus der geſtalt-<lb/>haſſenden Luft der individualiſirtere Schwe-<lb/>fel; und beide fallen zum zweiten Kubus<lb/><choice><sic>zuſammeu</sic><corr>zuſammen</corr></choice> im Salze, mit dem mithin wie-<lb/>der die zweite Periode geendet iſt. In ihr<lb/>sind die Qualitäten alle beſtimmter und<lb/>mannigfaltiger, die unbiegſame, unſchmelz-<lb/>bare, unverbrennliche Erde wird zum ge-<lb/>schmeidigen, schmelzbaren, verbrennlichen<lb/>Metall, die form- farb- und geruchloſe<lb/>Luft wird zum geformten, gefärbten und<lb/>riechbaren Schwefel, das geſchmakloſe<lb/>Waſſer endlich zu dem schmekbaren Salz;<lb/>so zeigt sich schon die Veredlung der Na-<lb/>turproducte in der zweiten Epoche!</p><lb/><p>Aber auch hier iſt die edle Maſſe noch<lb/>nicht rein ausgeſchieden, die Natur öffnet<lb/>zum drittenmal ihren Schoos, und das<lb/>höchſte, lezte Ziel iſt erreicht, sie erblikt<lb/>in sich das Korall, die Pflanze und das<lb/>Thier, durch welches alle Differenz ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ho-</fw><lb/><pb n="199" facs="#f0217" />
hoben, und das am vollkommenſten Ku-<lb/>biſche erreicht iſt.</p><lb/><p>Der Kubus der Natur fällt am deut-<lb/>lichſten in folgendem Schema in die Au-<lb/>gen, obſchon auch hier auf dem flachen<lb/>Papier die eigentliche Pyramide nicht<lb/>darſtellbar iſt; man muſs sich nemlich die<lb/>dritte Periode denken, ſtehend auf den<lb/>beiden erſten:</p><lb/><table><row><cell/></row></table>
<p>Was iſt endlich die organiſche Welt<lb/>anders als die theilweiſe Geburt des Men-<lb/>schen? Iſt nicht das Inſect das noch los<lb/>schwebende Auge des Menſchen, iſt nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="200" facs="#f0218" />
die Schneke seine noch abgetrennte Hand,<lb/>der Vogel sein werdendes Ohr und so fort?<lb/>Als es die Natur verſuchte, eine Bedekung<lb/>und eine Lippe für den Menſchen zu pro-<lb/>duciren, iſt ihr der Wurm entſtanden, sie<lb/>wollte seine Haut und das Auge machen,<lb/>und ein Inſect geht ihr unter der Hand<lb/>hervor, die erſte Lunge und Hand erſchien<lb/>der Natur als Schneke, der erſte Knochen<lb/>und das Ohr als Vogel, die Naſe und die<lb/>Zunge der Natur sind endlich die Fiſche<lb/>und Amphibien. So entwikelt sich vom<lb/>unterſten Thiere herauf ein Organ um das<lb/>andere, nicht blos die der Sinne, sondern<lb/>auch die des Rumpfes, daher bricht in je-<lb/>dem Thiere mit jedem neuen Sinne auch<lb/>eine neue Function des Rumpfes hervor.<lb/>Jede Thierklaſſe bringt ein neues Organ<lb/>zu seinem Hirne, vom Wurme fängt dieſe<lb/>Entwiklung an und ſteigt bis dahin, wo<lb/>alle dieſe Organe vereinigt sind, aber nicht<lb/>in Einer Linie ſteigt ſie herauf, sondern<lb/>in dreien und doch nur einer zugleich.<lb/>Nach dem Getaſt iſt ein Ruhepunkt, von<lb/>dem die Sinne mit einer neuen Linie be-<lb/>ginnen, aber sobald das Ohr geformt iſt,<lb/><fw type="catch" place="bottom">wird</fw><lb/><pb n="201" facs="#f0219" />
wird sie zerbrochen, und der andere Pol<lb/>breitet die Haut zum Geruch aus. Daher<lb/>iſt <hi rendition="#g">die</hi> Ansicht, welche die Sinne nur als<lb/>Eine blos quantitative Ausbildung Einer<lb/>Natur- oder Thierfunction betrachtet, grund-<lb/>falſch, nebſtdem daſs ihr alle Congruenz<lb/>mit den unorganiſchen Momenten fehlt,<lb/>die doch selbſt nichts anders als die herab-<lb/>gezognen, unorganiſch gewordnen Sinne<lb/>sind.</p><lb/><p>Iſt denn die Luft nicht das Auge der<lb/>Natur und das Licht das Sehen derſelben,<lb/>iſt das Metall nicht das Ohr der Welt und<lb/>der Magnetismus sein Gehör, iſt der Schwe-<lb/>fel nicht die unorganiſche Naſe und der<lb/>Electrismus sein Geruch, iſt nicht das Salz<lb/>die Zunge der Erde und der Chymismus<lb/>ihr Geſchmak? Aber wo iſt dieſe Con-<lb/>gruenz, wenn die Sinne nur Stuffen Einer<lb/>Linie sind? Oder iſt etwa das Unorgani-<lb/>sche nach einer Linie geboren? Sind et-<lb/>wa Erden, Metall, Schwefel, Salze, Was-<lb/>ser. Luft nur eine quantitative Stuffenlei-<lb/>ter? Vielleicht iſt es nach der Cohärenz<lb/>wahr, aber iſt denn etwa die ganze Natur<lb/>nur ein Cohäſionsproceſs? Welcher Cohä-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſions-</fw><lb/><pb n="202" facs="#f0220" />
ſionsgrad iſt denn zwiſchen Grün, Rund,<lb/>Sauer und dem Tone <hi rendition="#i">c</hi>? Wer keine Qua-<lb/>lität in der Natur, wer nicht ihre Sexua-<lb/>lität vom erſten Schöpfungstage an bis zum<lb/>lezten, wer nicht das Stereotiſche erkennt,<lb/>klettert ewig auf einer Leiter auf und ab,<lb/>ohne je von seinem beſchränkten Horizon-<lb/>te zu kommen.</p><lb/><p>Dieſelbe Regelloſigkeit und Falſchheit<lb/>iſt in der Stellung der Thiere nah Einer<lb/>Reihe. Sind denn die Thiere etwas an-<lb/>ders als ihre Organe? etwas anders als<lb/>ihre Organe des Rumpfs und der Sinne?<lb/>Dieſe haben sich aber in ein dreifaches<lb/>Stereon geordnet, wie können sie daher<lb/>dann, wann sie blos unter einem andern<lb/>Namen, unter dem der Thiere aufgeführt<lb/>werden, eine andere Stellung annehmen?</p><lb/><p>Es iſt der Natur zuwider, daſs über<lb/>den Zoophyten die Würme, über dieſen die<lb/><choice><sic>Schnekeu</sic><corr>Schneken</corr></choice>, dann die Inſecten, und nun<lb/>gar die Fiſche (wer sieht nicht den Sprung?)<lb/>darauf die Amphibien und endlich über<lb/>allen der Vogel ſtehe, der an das Säug-<lb/>thier, ich begreife nirgends wie, gränze,<lb/><fw type="catch" place="bottom">da</fw><lb/><pb n="203" facs="#f0221" />
da er doch das Thier iſt, welches auf der<lb/>zweiten Stuffe offenbar am weitſten von<lb/>ihnen entfernt ſteht, da man hingegen noch<lb/>nicht gar lange Säugthiere mit Amphibien<lb/>verwechſelte, obſchon man nur nach der<lb/>Ohröffnung zu sehen nöthig gehabt hätte.</p><lb/><p>Der Standpunkt und die Verwandſchaf-<lb/>ten der Thiere zu einander und zu den<lb/>übrigen Producten der Natur möge in fol-<lb/>gendem Schema überſehen werden, damit<lb/>es sich sogleich zeige, daſs die Natur, we-<lb/>der nach einer bloſsen Leiter, noch nach<lb/>einem flachen Neze die Thiere geordnet<lb/>habe, sondern nach einem ſtereotiſchen<lb/>Neze, nach einer Leiter, deren Baſis ein<lb/>Nez iſt.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">I.</fw><lb/><pb n="204" facs="#f0222" /><table><head><hi rendition="#c">I. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</hi></head><lb/><row><cell>1.</cell><cell>3.</cell><cell>2.</cell></row><lb/><row><cell>Linie.</cell><cell>Ellipse.</cell><cell>Kreis.</cell></row><lb/><row><cell>Cohäsion.</cell><cell>Schwere.</cell><cell>Feuer.</cell></row><lb/><row><cell>Erde.</cell><cell>Waſſer.</cell><cell>Luft.</cell></row><lb/><row><cell>Bedekung.</cell><cell>Lunge.</cell><cell>Haut.</cell></row><lb/><row><cell>Gefühlſinn.</cell><cell>Taſtsinn</cell><cell>Lichtſinn.</cell></row><lb/><row><cell>Wurm.</cell><cell>Schneke.</cell><cell>Insect.</cell></row><lb/></table>
<table><head><hi rendition="#c">II. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</hi></head><lb/><row><cell>1.</cell><cell>3.</cell><cell>2.</cell></row><lb/><row><cell>Parabel.</cell><cell>Eiform.</cell><cell>Hyperbel.</cell></row><lb/><row><cell>Magnetismus.</cell><cell>Chymismus.</cell><cell>Electrismus.</cell></row><lb/><row><cell>Metall.</cell><cell>Salz.</cell><cell>Schwefel.</cell></row><lb/><row><cell>Knochen.</cell><cell>Magen.</cell><cell>Leber.</cell></row><lb/><row><cell>Hörsinn</cell><cell>Schmekſinn</cell><cell>Riechſinn</cell></row><lb/><row><cell>Vogel.</cell><cell>Amphibion.</cell><cell>Fiſch.</cell></row><lb/></table>
<table><head><hi rendition="#c">III. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</hi></head><lb/><row><cell>1.</cell><cell>3.</cell><cell>2.</cell></row><lb/><row><cell>Konus.</cell><cell>Syntheſe.</cell><cell>Sphäre.</cell></row><lb/><row><cell>Galvanismus.</cell><cell>Animalismus.</cell><cell>Vegetatismus.</cell></row><lb/><row><cell>Korall.</cell><cell>Thier.</cell><cell>Pflanze.</cell></row><lb/><row><cell>Kreislauf.</cell><cell>Nervenſyſtem.</cell><cell>Lymphſyſtem.</cell></row><lb/><row><cell>. . . .</cell><cell>. . . .</cell><cell>. . . .</cell></row><lb/></table>
<fw type="catch" place="bottom">.1</fw><lb/><pb n="205" facs="#f0223" />
<table><head><hi rendition="#c">1. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</hi></head><lb/>
<row><cell>1.</cell><cell>3.</cell><cell>2.</cell></row><lb/><row><cell>Gefühlſinn.</cell><cell>Taſtſinn.</cell><cell>Lichtſinn.</cell></row><lb/><row><cell>Wallthier.</cell><cell>. . . .</cell><cell>Muſtela, Viver-<lb/>ra.</cell></row><lb/><row><cell>(Pachydermen).</cell><cell>(Affen).</cell><cell>(Feles).</cell></row><lb/><row><cell>(Schweinähnli-<lb/>che).</cell></row><lb/></table>
<table><head><hi rendition="#c">2. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</hi></head><lb/>
<row><cell>1.</cell><cell>3.</cell><cell>2.</cell></row><lb/><row><cell>Hörſinn.</cell><cell>Schmekſinn.</cell><cell>Riechſinn.</cell></row><lb/><row><cell>Mäuſe.</cell><cell>Phoken.</cell><cell>Lutra?</cell></row><lb/><row><cell>(Wiederkäuer).</cell><cell>(Bär).</cell><cell>(Hund).</cell></row><lb/></table>
<lb/><table><head><hi rendition="#c">3. <hi rendition="#g">Stuffe</hi>.</hi></head>
<row><cell>1.</cell><cell>2.</cell><cell>1.</cell><cell>2.</cell></row><lb/><row><cell>Gefühlſinn.</cell><cell>Lichtſinn.</cell><cell>Hörſinn.</cell><cell>Riechſinn.</cell></row><lb/><row><cell>Elephant.</cell><cell>Löw.</cell><cell>Pferd.</cell><cell>Hund.</cell></row><lb/><row><cell>3.</cell><cell>3.</cell></row><lb/><row><cell>Taſtſinn.</cell><cell>Schmekſinn.</cell></row><lb/><row><cell>Aff.</cell><cell>. . . . .</cell><cell>Bär.</cell></row><lb/><row><cell>.</cell></row><lb/><row><cell>.</cell></row><lb/><row><cell>.</cell></row><lb/><row><cell>Menſch.</cell></row><lb/></table>
<fw type="catch" place="bottom">Hier</fw><lb/><pb n="206" facs="#f0224" />
<p>Hier wäre nun die Stelle von den Ab-<lb/>weichungen der Organiſation von ihrem<lb/>Typus, von dem Ueberwiegen einer Func-<lb/>tion über die andre im Menſchen &#x2014; denn<lb/>im Thiere iſt dies nothwendiger Charak-<lb/>ter &#x2014; von der Metamorphoſe einer Fun-<lb/>tion in die andre, und von dem Miſsver-<lb/>hältniſſe der organiſchen Functionen zu<lb/>den unorganiſchen, überhaupt von Krank-<lb/>heit, derſelben Formen, und den, ob-<lb/>gleich schon gelegenheitlich angeführten,<lb/>nach den Hauptorganen des Thiers und<lb/>der Natur zu ordnenden Pharmaka zu<lb/>sprechen, da ich aber die Gränzen dieſer<lb/>Schrift schon weit überſchritten habe, so<lb/>sei hier das Ziel.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
</body><back><div n="1" type="corrigenda"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Errata</hi>.</hi></head><lb/><list><item>S. 88. Z. 6. seze Luft statt Licht.</item><lb/><item>&#x2014; &#x2014; &#x2014; 7. seze deſſelben statt derselben.</item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0225" />
<pb facs="#f0226" />
<pb facs="#f0227" /></back>
</text>
</TEI>
