<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validit&#xE4;tspr&#xFC;fung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb n="[1]" facs="#f0001"/>
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b">Die Urſache<lb/><hi rendition="#g">des</hi><lb/>Einſchlagens<lb/><hi rendition="#g">vom Blitze</hi>,</hi><lb/>nebſt<lb/>deſſen natu&#x364;rlichen Abwendung von<lb/>unſern Geba&#x364;uden,<lb/>aus<lb/>zuverla&#x364;&#xDF;iger Erfahrung von Wetterſchla&#x364;gen<lb/>vor Augen gelegt,</titlePart></docTitle><lb/><byline>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b">J. A. H. Reimarus,</hi><lb/>M. D. in Hamburg.</docAuthor></byline><lb/><figure/><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Langenſalza</hi></pubPlace>, <docDate>1769</docDate>.<lb/><publisher><hi rendition="#g">bey Johann Chriſtian Martini</hi></publisher>.</docImprint></titlePage><lb/><pb n="[2]" facs="#f0002"/>
<pb n="[3]" facs="#f0003"/>
<figure/><lb/>
<div n="1" type="preface"><head><hi rendition="#b">Geneigter Leſer!</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">G</hi>egenwa&#x364;rtige gelehrte Abhandlung iſt,<lb/>nachdem ſolche der Hamburgiſchen Ge-<lb/>ſellſchaft, d. 17. Febr. 1768. o&#x364;ffentlich vorgele-<lb/>ſen worden, einem gro&#x364;ſſern Werke zum Ein-<lb/>ru&#x364;cken gewidmet worden, da aber viele Freunde<lb/>ſolche a parte zu beſitzen, gewu&#x364;nſchet, und<lb/>mich deshalben o&#x364;fters erſuchet, ſelbige ge-<lb/>meinnu&#x364;tziger zu machen, und von neuen auf-<lb/>legen zu laſſen, als habe ich Ihrem Anſu-<lb/>chen zu befolgen, keinen Anſto&#xDF; nehmen<lb/>wollen. Langenſalza, den 8ten April. 1769.</p><lb/><closer><salute><hi rendition="#et">der Verleger.</hi></salute></closer></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 1.</fw></front><body><lb/><pb n="[4]" facs="#f0004"/>
<figure/><lb/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 1.</head><lb/><p><hi rendition="#in">S</hi>chon lange habe ich mich gewun-<lb/>dert, da&#xDF; man in Europa die Ent-<lb/>deckung, ſeine Geba&#x364;ude vor dem<lb/>Blitze zu ſchu&#x364;tzen, bisher ſo we-<lb/>nig geachtet hat. Ich wu&#x364;nſchte de&#xDF;wegen, aus<lb/>Erfahrungen von Wetterſchla&#x364;gen die Richtig-<lb/>keit derſelben deutlich vorſtellen und zu weiterer<lb/>Bekanntmachung eines ſo gemeinnu&#x364;tzigen Vor-<lb/>ſchlages etwas beytragen zu ko&#x364;nnen.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 2.</head><lb/><p>Hierzu ſchien ſich eine Gelegenheit anzubie-<lb/>ten, als am verwichenen 6ten Aug. 1767. unſer<lb/>Nicolai Thurm vom Blitze getroffen ward. Ich<lb/>habe demnach, nebſt Herrn Prof. Bu&#x364;ſch, einige<lb/>Beobachtungen von dem Zuge des Blitzes da-<lb/>bey gemacht, davon auch in unſerer Verſamm-<lb/><fw type="catch" place="bottom">lung</fw><lb/><pb n="5" facs="#f0005"/>
lung Bericht erſtattet worden. Um aber die<lb/>Sache weiter zu ero&#x364;rtern, habe ich verſchiedene<lb/>andere Bemerkungen von den Spuren des<lb/>Blitzes in Vergleichung gezogen, und ſie mit<lb/>einigen Anmerkungen begleitet. Ich hoffe da-<lb/>durch im Stande zu ſeyn, die <hi rendition="#fr">Haupturſache<lb/>der Gefahr unſerer Geba&#x364;ude bey Wetter-<lb/>ſchla&#x364;gen, und die gleichſam von der Natur<lb/>ſelbſt angezeigten Mittel, ſie abzuwenden,</hi><lb/>deutlich vor Augen zu legen, und wu&#x364;nſche, da&#xDF;<lb/>meine geringe Bemu&#x364;hung zu wu&#x364;rklichem Nu-<lb/>tzen gereichen mo&#x364;ge. Ich werde mich in allen<lb/>Stu&#x364;cken auf ſichere Erfahrungen berufen, und<lb/>ſie ſo vorzutragen ſuchen, da&#xDF; eine durch die an-<lb/>dere erla&#x364;utert, und der Leſer durch die Zuſam-<lb/>haltung derſelben alles deſto vo&#x364;lliger einſehen<lb/>mo&#x364;ge.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 3.</head><lb/><p>Die vorzu&#x364;glichſten zu meinem Zwecke habe<lb/>ich in den Abhandlungen der Ko&#x364;nigl. Engliſchen<lb/>Geſellſchaft der Wiſſenſchaften gefunden. Da-<lb/>ſelbſt berichtet z. E. Herr <hi rendition="#fr">Doct. Heberden</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Vol. LIV, p.</hi> 198.</note><lb/>die Wu&#x364;rkung eines Wetterſtrahles, welcher<lb/>1764. den 18. Jun. die Kirche zu South-Weald<lb/>in Eſſex, 18. Engliſche Meilen oſtnordoſtlich von<lb/>London getroffen hat. Der Thurm iſt an der<lb/>Weſtſeite, und hat an einer Ecke ein kleines<lb/>angebauetes 8 Fu&#xDF; hohes Thu&#x364;rmchen, darinn<lb/>die Treppe hinauf gehet, und auf deſſen mit<lb/>Bley gedeckter Mauer oben einige eiſerne Stan-<lb/>gen ſo befeſtiget ſind, da&#xDF; ſie in der Mitte zu-<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">ſam-</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0006"/>
ſammenſtoſſen, und einen Wetterhahn tragen.<lb/>Auf diefes Thu&#x364;rmchen fiel der Blitz. Der Wet-<lb/>terhahn und die Stangen ſelbſt ſchienen unbe-<lb/>ſcha&#x364;digt: allein die einen Fu&#xDF; dicke Mauer des<lb/>Thu&#x364;rmchens, darauf ſie befeſtiget waren; ward<lb/>gegen Norden, bis an das Bley des Haupt-<lb/>thurmes, in einer Breite von 4 Fu&#xDF;, welche<lb/>beynahe den dritten Theil des Umfanges aus-<lb/>machet, ganz zerſchmettert. Der Strahl ging<lb/>auch noch bey der Kirche herunter; und man<lb/>fand, da&#xDF; ſowohl an der weſtlichen, als an der<lb/>Oſtſeite, eben da, wo die bleyernen Rinnen,<lb/>welche vom Kirchdache herunterkommen, ſich<lb/>bey einem Fenſter, darinn aufrecht eiſerne Stan-<lb/>gen ſind, endigten, die Kirchenmauer beſcha&#x364;di-<lb/>get, und unterwa&#x364;rts bey den Stangen geſpal-<lb/>ten worden. An der o&#x364;ſtlichen Seite war in-<lb/>wendig an der Mauer bey dieſer Stelle eine<lb/>eiſerne Klammer eingeſchlagen, darauf ein groſ-<lb/>ſer Gema&#x364;hlderahmen ruhete. Um dieſes Eiſen<lb/>zeigte ſich auch die Wu&#x364;rkung des Blitzes, in-<lb/>dem ſowohl die Vergipſung daſelbſt von der<lb/>Mauer heruntergeworfen, als auch beſagter<lb/>Rahmen da, wo er auf der Klammer ruhete,<lb/>zerſchmettert war.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 4.</head><lb/><p>Wir ko&#x364;nnen hierbey vorla&#x364;ufig anmerken:<lb/>1) da&#xDF; der Blitz nach dem Metalle gefahren<lb/>ſey: 2) ſo weit er eine Strecke von Metall ge-<lb/>funden, keinen Schaden ausgeu&#x364;bet: 3) da<lb/>aber, wo das Metall aufho&#x364;rte, oder wo einzelne<lb/>Stu&#x364;cke Metall in andern Ko&#x364;rpern geſtecket,<lb/><fw type="catch" place="bottom">theils</fw><lb/><pb n="7" facs="#f0007"/>
theils einen Sprung nach weiterem nahe gele-<lb/>genen Metalle gethan, theils die andern Ko&#x364;r-<lb/>per, als Steine oder Holz, welche an dem Me-<lb/>talle angelegen, zerſchmettert habe. Dieſes<lb/>ſind Wu&#x364;rkungen, welche unſere Aufmerkſam-<lb/>keit erfodern: man hat ſie ſchon vielfa&#x364;ltig bey<lb/>dem Blitze wahrgenommen, und ſie werden<lb/>noch ferner durch folgende Beobachtungen er-<lb/>la&#x364;utert und beſta&#x364;tiget.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 5.</head><lb/><p>An demſelbigen Tage, da der ebenbemeldete<lb/>Schlag geſchehen, beynahe 3 Stunden ſpa&#x364;ter,<lb/>kam ein Gewitter in London, welches verſchie-<lb/>denen Schaden verurſachte. Ein Blitz traf den<lb/>ſcho&#x364;nen Brigitten Thurm, (<hi rendition="#aq">St. Bride&#x2019;s Steeple</hi>)<lb/>welcher ganz von gehauenen Steinen gebauet iſt,<lb/>aus verſchiedenen mit Sa&#x364;ulen gezierten und mit<lb/>Schwibbo&#x364;gen durchbrochenen Abſa&#x364;tzen beſtehet,<lb/>und zur Spitze eine gleichfalls aus Quaderſtei-<lb/>nen zuſammengeſetzte Pyramide hat. Die Um-<lb/>ſta&#x364;nde ſind von Herrn <hi rendition="#fr">D. Watſon</hi> und Herrn<lb/><hi rendition="#fr">Delaval</hi> genau beſchrieben, auch, da 85 Fu&#xDF;<lb/>vom Thurme haben abgenommen werden mu&#x364;ſ-<lb/>ſen, nach Unterſuchung aller beſcha&#x364;digten Theile,<lb/>mit Abzeichnungen erla&#x364;utert <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol.LIV. p.</hi> 209. und <hi rendition="#aq">p.</hi> 227.</note>. Oben auf der<lb/>Spitze ſtand ein Kreutz; welches nebſt der Wet-<lb/>terfahne und dem Knopfe, von vergoldetem Ku-<lb/>pfer und an einer eiſernen Stange befeſtiget<lb/>war. An dem o&#x364;bern Theile des Kreutzes zeigte<lb/>die entfa&#x364;rbte und abgeriſſene Vergoldung, wie<lb/>auch einige Stellen, daran etwas geſchmolzen<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 4</fw><fw type="catch" place="bottom">war,</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0008"/>
war, da&#xDF; es vom Blitze getroffen ſey: ſonſt<lb/>war das Kreutz, die Fahne und der Knopf und<lb/>die Stange nicht beſcha&#x364;diget. Es war dieſe<lb/>Stange 2 Zoll dick, auf 10. Fu&#xDF; tief in den<lb/>Steinen der Thurmſpitze eingefaſſet und mit<lb/>Bley umgoſſen. Die o&#x364;bern Steine, darinn die<lb/>Stange ſteckte, hatte auch noch nicht gelitten:<lb/>da aber, wo die Stange aufgeho&#x364;ret, hatte der<lb/>Blitz angefangen, ſeine ſchmetternde Kraft zu<lb/>zeigen, den Stein, darauf die Stange ruhete,<lb/>durchgeſchlagen, und nebſt den umliegenden, in<lb/>verſchiedene Stu&#x364;cke zerſprenget, auch einige groſſe<lb/>Stu&#x364;cke vom Thurme weggeworfen. Darauf<lb/>hatte er, etwas weiter unten, einige eiſerne<lb/>Klammern an den Quaderſteinen der Thurm-<lb/>ſpitze, und noch tiefer eiſerne rund um in den<lb/>Steinen verſteckte Verbindungsanker angetrof-<lb/>fen. Es war ferner von einer Weite zur andern<lb/>eine Menge Eiſenwerk in dieſem Thurme ange-<lb/>bracht, um die no&#x364;thige Feſtigkeit zu erhalten.<lb/>So wurden nicht allein die Schwibbo&#x364;gen und<lb/><choice><corr>Fenſtergeſimſe</corr><sic>Fenſtergeſimfe</sic></choice> mit eiſernen Querſtangen gehal-<lb/>ten, ſondern es lagen auch ein Paar Roſte von<lb/>eiſernen Stangen, der eine unter der Pyramide,<lb/>der andere unter dem na&#x364;chſten Abſatze, quer<lb/>durch den Thurm, und ſolche waren gleichfals<lb/>rund umher mit eiſernen Ankern, welche man<lb/>in den gehauenen Steinen befeſtiget hatte, ver-<lb/>bunden. Nun zeigte es ſich kla&#x364;rlich, wie der<lb/>Blitz von einem Eiſen zum andern geſprungen<lb/>ſey, um die Enden derſelben ſich ausgedehnet,<lb/>und bey ſolchen Stellen, wo er an ſeinem Fort-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gange</fw><lb/><pb n="9" facs="#f0009"/>
gange gehindert worden, die Steine theils ge-<lb/>waltig zerſchmettert, theils ganz abgeſchlagen<lb/>habe. Ueberhaupt aber war die Gewalt des<lb/>Strahls, von oben an, bey jedem Abſatze des<lb/>Thurms, deren man fu&#x364;nfe beſcha&#x364;diget fand,<lb/>nach gerade geringer worden <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">l. c. p. 211. ſq. p. 230. ſq.</hi></note>, und die letz-<lb/>ten Wu&#x364;rkungen zeigten ſich in der Gegend der<lb/>Glocken.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 6.</head><lb/><p>Herr <hi rendition="#fr">Watſon</hi> und Herr <hi rendition="#fr">Delaval ma-<lb/>chen</hi> hiebey die richtigen Anmerkungen: 1)<lb/>Da&#xDF; eine ſolche Helmſtange oder Kreutz, als<lb/>ein Metall, welches hoch in der Luft erhaben iſt,<lb/>die vorbeyfahrende Materie eines Blitzes leicht<lb/>auffangen und ſammlen ko&#x364;nne: 2) Da&#xDF;, wenn<lb/>keine metallene Leitung davon bis zur Erde her-<lb/>unter gehet, ſolche Stangen einen Thurm oder<lb/>anderes Geba&#x364;ude wu&#x364;rklich in groſſe Gefahr ſe-<lb/>tzen, da wir ſehen, da&#xDF; die Materie des Blitzes<lb/>durch Steine und Holz ſchwerlich und nicht<lb/>leicht ohne Schaden hingehet: 3) Da&#xDF; auch<lb/>die abgeſonderten Anker, Stangen oder andere<lb/>Stu&#x364;cken Metall, welche hie und da in einem<lb/>Geba&#x364;ude liegen, bey ſolchen Umſta&#x364;nden ſehr ge-<lb/>fa&#x364;hrlich ſeyn ko&#x364;nnen, weil der Blitz von einem<lb/>Stu&#x364;cke Metall zum andern ſpringet, und die<lb/>anliegenden Ko&#x364;rper zerſchmettert, oder gar ent-<lb/>zu&#x364;ndet: 4) <hi rendition="#fr">Da&#xDF; man alſo nicht genug er-<lb/>mahnen ko&#x364;nne, von dem Gipfel der Geba&#x364;ude<lb/>ja ein aneinanderhangendes Metall ganz<lb/>bis in die Erde, oder vielmehr bis in ein</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">A 5</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Waſſer,</hi></fw><lb/><pb n="10" facs="#f0010"/>
<hi rendition="#fr">Waſſer, herunter gehen zu laſſen, wie ſolches<lb/>Herr D. Franklin</hi> gerathen hatte, weil der<lb/>Blitz alsdann an dem Metalle ohne Schaden frey<lb/>herunter fa&#x364;hret, und das Geba&#x364;ude verſchonet.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 7.</head><lb/><p>Dieſes iſt es, was man eine <hi rendition="#fr">Ableitung</hi><lb/>des Blitzes nennet. Da&#xDF; uns die Natur derglei-<lb/>chen Schutz wu&#x364;rklich anzeige, und eben die Ei-<lb/>genſchaft der Metalle, den Blitz zu ſammlen oder<lb/>anzulocken, welche ſo oft, wie in oberwehnten<lb/>Beyſpielen, wo das Metall zerſtreuet gelegen,<lb/>Schaden verurſachet hat, auf ſolche Weiſe zur<lb/>Bedeckung und Sicherheit unſerer Geba&#x364;ude<lb/>dienen ko&#x364;nne, werden folgende Beobachtungen<lb/>von Wetterſchla&#x364;gen, dabey ſchon ein merklicher<lb/>Theil der Geba&#x364;ude durch ein zuſammenha&#x364;n-<lb/>gendes Metall beſchu&#x364;tzet worden, kla&#x364;rlich er-<lb/>weiſen.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 8.</head><lb/><p>Wir wollen demnach itzt die Spuren des<lb/>Wetterſtrahles, welcher auf hieſige <hi rendition="#fr">Nicolai</hi><lb/>Kirche gefallen iſt, in Erwa&#x364;gung nehmen, da<lb/>die Beſchaffenheit, ſowohl der Beſcha&#x364;digung<lb/>als der Verſchonung, aus dem, was bisher<lb/>angefu&#x364;hret worden, nunmehr leicht zu verſtehen<lb/>ſeyn wird. Der Thurm iſt bey 420 Fu&#xDF; hoch:<lb/>die 216 Fu&#xDF; hohe Spitze deſſelben, welche auf<lb/>ihrer Helmſtange einen Knopf und Fahne mit<lb/>einem Kreutze tra&#x364;get, iſt bekanntlich, wie bey<lb/>unſern andern Thu&#x364;rmen mit Kupfer gedecket.<lb/>Dieſe Kupferdecke gehet von dem Knopfe an, bis<lb/><fw type="catch" place="bottom">an</fw><lb/><pb n="11" facs="#f0011"/>
an das Geſimſe ununterbrochen fort <note place="foot" n="*)">Es iſt dieſer Thurm bey uns beru&#x364;hmt, weil<lb/>die Spitze, welche ſich bey den Pfeilern der<lb/>Laterne ganz ſchief gedrehet hatte, von dem<lb/>Hrn. Baumeiſter <hi rendition="#fr">Sonnin</hi> wieder gerade ge-<lb/>richtet worden, davon die mit beſonderem<lb/>Vortheile dazu angewandte Hebezeuge ku&#x364;nftig<lb/>bekannt gemacht werden ſollen.</note>. Die<lb/>Kno&#x364;pfe ſind von ſtarkem Kupfer. Beyde Zwi-<lb/>ſchenbo&#x364;den, die Stender der Laterne und ihre<lb/>Zwiſchenbo&#x364;den, ſind alle ſehr wohl mit Kupfer<lb/>beſchlagen. Unter dem Geſimſe iſt eine acht-<lb/>eckige 16 Fu&#xDF; hohe Mauer, deren Ecken mit<lb/>Quader-Steinen ausgeſetzet ſind: die u&#x364;brige<lb/>Mauer des Thurms bis an die Erde iſt viereckt,<lb/>und oben mit einer Gallerie verſehen, deren Fu&#xDF;-<lb/>boden ganz mit Kupfer beleget iſt. &#x2014; Ich ver-<lb/>muthete, oben bey dem Knopfe die Zeichen des<lb/>Blitzes wahrnehmen zu ko&#x364;nnen, weil die Ver-<lb/>goldung daran erſt vor 6 Jahren neu gemacht,<lb/>und noch von gutem Glanze iſt. Nachdem ich<lb/>nun ein Fernglas genommen, zeigte ſich ſogleich,<lb/>auf der o&#x364;bern ſu&#x364;doſtlichen Seite des Knopfes,<lb/>ein groſſer Fleck, daran die Vergoldung erlo-<lb/>ſchen und ſchwarz geworden, und deſſen Unter-<lb/>ſchied von den u&#x364;brigen ſo kenntlich iſt, da&#xDF; man<lb/>ihn auch mit bloſſen Augen ſehen kann. Indem<lb/>alſo der Wetterſtrahl auf die Helmſtange gefah-<lb/>ren, und dieſe mit dem Kupfer des Daches ver-<lb/>bunden iſt, ſo konnte die Materie des Blitzes<lb/>ungehindert la&#x364;ngſt der kupfernen Bedeckung her-<lb/>unter laufen: allein, da, wo die Kupferdecke<lb/><fw type="catch" place="bottom">bey</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0012"/>
bey der achteckigen Mauer, aufho&#x364;ret, mu&#xDF;te ſie<lb/>einen Sprung thun. Hier fand ſich aber gleich<lb/>anderes Metall in der Na&#x364;he, welches ſie ergrei-<lb/>fen konnte. Unſere Gothiſchen Thu&#x364;rme ſind alle<lb/>ſehr ſtark mit eiſernen Ankern verwahret, und<lb/>hier iſt nicht allein das Achteck, welches u&#x364;ber<lb/>der viereckten Mauer auf Bo&#x364;gen ruhet, ſondern<lb/>auch der Obertheil der viereckten Mauer, wel-<lb/>cher halb alt, halb neu iſt, ſehr vielfa&#x364;ltig im<lb/>Mauerwerke verankert <note place="foot" n="*)">Die alte Thurmſpitze dieſer Kirche ward 1589.<lb/>des Nachts, zwiſchen dem 12ten und 13ten Ju-<lb/>lii durch einen Wetterſtrahl entzu&#x364;ndet und ab-<lb/>gebrannt. Es ward eine anſehnliche Spitze<lb/>darauf wieder erbauet. Da aber das Mauer-<lb/>werk durch die Feuersbrunſt ſehr beſcha&#x364;digt<lb/>und mu&#x364;rbe geworden, auch mit zu ſchwachem<lb/>Fundamente verſehen war, ſo konnte es die-<lb/>ſelbe nicht tragen, und man war, um Scha-<lb/>den und Umſturz zu verhu&#x364;ten, geno&#x364;thiget, den<lb/>Thurm wieder abzunehmen. Dieſes wird in<lb/>der, bey noch wa&#x364;hrender Abtragung der Thurm-<lb/>ſpitze, 1644. den 9. Aug. gehaltenen Predigt<lb/>des Hrn. Paſt. <hi rendition="#fr">Lehmann,</hi> welche in ſelbigem<lb/>Jahre zu Lu&#x364;neburg, bey Stern, in 4to ge-<lb/>druckt worden, erzehlet. Bey ſolcher Gelegen-<lb/>heit wird alſo der ſchadhafte Theil abgebrochen,<lb/>ein neues, vermuthlich wohlgerammtes Funda-<lb/>ment auf der weſtlichen, theils auch ſu&#x364;dlichen<lb/>und nordlichen Seite angeleget, und das zu ſe-<lb/>hen ſeyende neue Stu&#x364;ck an obbenannten Seiten<lb/>aufgezogen und verankert ſeyn, deſſen ungeach-<lb/>tet, doch anſehnliche Borſten in Su&#x364;den und<lb/>Norden ſich zeigen.</note>. Hiezu ko&#x364;mmt. da&#xDF;<lb/>nicht allein alle Balken und Schwellen des Holz-<lb/><fw type="catch" place="bottom">werkes</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0013"/>
werkes, womit ſowohl das Achteck, als auch das<lb/>Viereck, ſehr reichlich ausgebunden iſt, mit vie-<lb/>lem Eiſen in die Mauer verankert, ſondern auch<lb/>die Stender ſowohl unter ſich, als auch mit der<lb/>obern Spitze durch Eiſen verbunden ſind. An<lb/>der nordoſtlichen Ecke des Achtecks fanden ſich<lb/>Spuren, da&#xDF; die Materie des Blitzes an einem<lb/>ſolchen zu Ende des Kupferdaches nahe am Ge-<lb/>ſimſe liegenden Anker herunter gefahren, den<lb/>Anker an dem unmittelbar darunter ſtehenden<lb/>Stender wieder ergriffen, und von demſelben<lb/>ſowohl, als von der daran ſtoſſenden Bretter-<lb/>verkleidung, Stu&#x364;cke abgeſplittert hatte. Daſelbſt<lb/>war auch durch die achteckige Mauer, am Fuſſe<lb/>derſelben, wo auſſen der mit Kupfer bedeckte<lb/>Fu&#xDF;boden der Gallerie anſto&#x364;ſſet, bey den Qua-<lb/>derſteinen ein Loch durchgeſchlagen. An der<lb/>nordlichen Ecke haben wir nichts bemerken ko&#x364;n-<lb/>nen. Es mu&#xDF; aber der Strahl unter dem be-<lb/>meldeten kupfernen Fu&#xDF;boden der Gallerie in die<lb/>verborgene Anker der viereckigten Mauer gefah-<lb/>ren ſeyn. Daher konnte man ſeinen Gang<lb/>nicht eher wieder nachſpu&#x364;ren, bis an einem in-<lb/>wendigen nordweſtlichen Bogen der Mauer,<lb/>gegen u&#x364;ber, davon ein groſſes Stu&#x364;ck abgeſpren-<lb/>get war. Bey dieſer Ecke war er, noch etwas<lb/>tiefer in der Mauer, nach der Nordſeite herun-<lb/>ter gegangen. Bey ſeinem Ausgange daſelbſt<lb/>zeigte es ſich deutlich, da&#xDF; er die Anker ergriffen<lb/>hatte: denn hier war auswa&#x364;rts ein ſenkrechtes<lb/>in der Mauer verſtecktes Ankereiſen ein Paar<lb/>Fu&#xDF; lang entblo&#x364;ſſet zu ſehen, indem die Mauer-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſteine,</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0014"/>
ſteine, damit es bedecket geweſen, durch den<lb/>Blitz abgeſprenget worden Unterwa&#x364;rts war<lb/>auch eine Ritze in der Mauer, welche von be-<lb/>meldetem Ankereiſen an, faſt 25 Fu&#xDF; lang her-<lb/>unter reichete. Hier fand nun der Blitz wieder<lb/>Metall in der Na&#x364;he. Es liegt na&#x364;mlich zwiſchen<lb/>dem Thurme und dem nordlichen Kirchendache<lb/>eine mit Bley ausgeſchlagene Rinne. Das<lb/>Dach aber und beyde daneben ſtehende Da&#x364;cher<lb/>ſind nicht mit Kupfer, ſondern mit Ziegeln ge-<lb/>decket. Von dieſer Rinne gehet ein kupferner<lb/>Ausgu&#xDF; in ein Waſſerbeha&#x364;ltni&#xDF; von gleichem<lb/>Metalle, welches auf dem Kirchenboden ſtehet:<lb/>und von da iſt wieder, um das u&#x364;berflu&#x364;&#xDF;ige Waſ-<lb/>ſer abzuleiten, eine gleichfals mit Bley ausge-<lb/>fu&#x364;tterte Rinne quer u&#x364;ber den Kirchenboden ge-<lb/>fu&#x364;hret. Aus dieſer wird das Waſſer in eine<lb/>bleyerne Ro&#x364;hre geleitet, die an der Mauer her-<lb/>unter u&#x364;ber das Dach eines Angeba&#x364;udes fortge-<lb/>het, und in einer ho&#x364;lzernen viereckten Ro&#x364;hre ſich<lb/>endiget, welche mit einer eiſernen Klammer an<lb/>dem Eckſtender des Hauſes befeſtiget war.<lb/>So weit nun dieſer Zuſammenhang von bley-<lb/>ernen Rinnen und Ro&#x364;hren gehet, war weder<lb/>unterwa&#x364;rts der Thurm, noch das Kirchenge-<lb/>ba&#x364;ude, noch das Angeba&#x364;ude beſcha&#x364;diget, auſſer,<lb/>da&#xDF; von einem Sparren ein Stu&#x364;ck abgeſplit-<lb/>tert, und einige Dachziegel abgeworfen worden.<lb/>Unten aber in dem angebauten Hauſe hatte ſich<lb/>der Schlag wieder merklich gea&#x364;uſſert, und ver-<lb/>ſchiedenes auf eine ſonderbare Weiſe zerſchmet-<lb/>tert, welches zu beſchreiben nicht zur Haupt-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſache</fw><lb/><pb n="15" facs="#f0015"/>
ſache dienet, da unſer Zweck hier nur iſt, den<lb/>eigentlichen Zug des Blitzes auszuſpu&#x364;ren. Nun<lb/>zeigte es ſich kla&#x364;rlich, da&#xDF; die Wu&#x364;rkung deſſel-<lb/>ben eben dabey dem Eckſtender angegangen, wo<lb/>durch obbemeldete Klammer die ho&#x364;lzerne Ro&#x364;hre<lb/>daran <choice><corr>befeſtiget</corr><sic>befeſttget</sic></choice> war. Denn erſt von da an<lb/>unterwa&#x364;rts war der Stender geſpalten, und<lb/>nebſt andern Spuren fand man auch, da&#xDF; ein<lb/>Stu&#x364;ck Bley, welches etwas tiefer im Wege<lb/>dieſer Spaltung auf einer Fuge genagelt war,<lb/>angeſchmolzen, und ein Nagel aus ſelbigem<lb/>heraus geriſſen worden <note place="foot" n="*)">Ueberdem waren die Balkenko&#x364;pfe bey dieſem<lb/>Stender mit Bley beſchlagen, dadurch der<lb/>Strahl angelocket und in das Haus geleitet<lb/>werden konnte.</note>. Ich wu&#x364;nſchte dem-<lb/>nach das Ende der bleyernen Ro&#x364;hre zu unterſu-<lb/>chen. Als man ſie nun aus der ho&#x364;lzernen heraus<lb/>nahm, fand ſich, da&#xDF; ſie an der Seite, wo die<lb/>Klammer auſſen befeſtiget geweſen, etwas an-<lb/>geſchmolzen war, und an der andern Seite<lb/>hatte ſie alte eingeſchmolzene Lo&#x364;cher, welche viel-<lb/>leicht von einem vorigen Blitze herru&#x364;hren. Denn<lb/>es iſt merkwu&#x364;rdig, da&#xDF; im Jahre 1748. ein<lb/>Wetterſtrahl in eben dieſes Haus, und ein an-<lb/>derer 1764. in ein an beſagten Eckſtender an-<lb/>ſtoſſendes, gleichfals an der Kirchenmauer an-<lb/>gelehntes Geba&#x364;ude gefahren war; ſo, da&#xDF; alſo<lb/>der Blitz ſchon zu mehrern malen bey dieſer<lb/>Kirche denſelben Zug genommen hat <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_2">Man erzehlet, da&#xDF; es auch in a&#x364;lteren Zeiten<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchon</fw></note>. Aus<lb/><fw type="catch" place="bottom">oben</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0016"/>
oben gegebener Nachricht erhellet nun auch bey<lb/>dieſem Wetterſtrahle, da&#xDF; er dem Metalle ge-<lb/>folget ſey. Die Verſchonung des ganzen Zwi-<lb/>ſchenraums, wo ſich aneinander ha&#x364;ngendes<lb/>Metall gefunden, als na&#x364;mlich, vom Knopfe des<lb/>Thurms an, ſo weit die kupferne Bedeckung<lb/>gehet, imgleichen von der Thurmmauer an, ſo<lb/>weit die bleyernen Rinnen gereichet, und die,<lb/>am Ende derſelben, ſich wieder a&#x364;uſſernde Ge-<lb/>walt des Schlages, mu&#xDF; jedem, der nachden-<lb/>ken will, merkwu&#x364;rdig ſcheinen.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 9.</head><lb/><p>Ich will indeſſen, zum Beweiſe der Leitung<lb/>des Blitzes an bleyernen Rinnen, noch einen<lb/>andern Fall aus obgedachten Engliſchen Ab-<lb/>handlungen anfu&#x364;hren <note place="foot" n="*)">Dieſer wird von Dr. <hi rendition="#fr">Lawrence</hi> <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ.<lb/>Vol. LIV. p.</hi> 235. beſchrieben.</note>. Es betrifft die Wu&#x364;r-<lb/>kung eines Wetterſtrahls, der an eben dem<lb/>Tage, da der Brigitten-Thurm getroffen wor-<lb/>den, zu London, in der Eſſex-Straſſe, welche<lb/>nach der Themſe hingehet, eingeſchlagen hat.<lb/>Hier wurden von den beyden Eckha&#x364;uſern an,<lb/>deren Schorſteine zerſchmettert worden, ver-<lb/>ſchiedene Ha&#x364;uſer an beyden Seiten der Gaſſe<lb/>beru&#x364;hret. Es hatten na&#x364;mlich dieſe Ha&#x364;uſer ne-<lb/>ben einander, vorne an dem Dache eine bleyerne<lb/>Rinne vor der Trauffe liegen, la&#x364;ngſt welcher<lb/><fw type="catch" place="bottom">man</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_1_2" prev="#seg2pn_1_1">ſchon geſchehen ſey. An der nordlichen Mauer,<lb/>wo vom letzteren Blitze eine Ritze gemacht war,<lb/>ſchienen auch a&#x364;ltere Spuren an den Mauer-<lb/>ſteinen ſich zu zeigen.</note><lb/><pb n="17" facs="#f0017"/>
man merken konte, da&#xDF; der Blitz an der Weſt-<lb/>ſeite auf 30 Yards, d. i. 96. Hamburger Fu&#xDF;,<lb/>lang hingelaufen war, indem er daſelbſt an einer<lb/>bleyernen Ro&#x364;hre, die das Waſſer von dem<lb/>Dache herableitete, herunter gefahren. Am<lb/>Ende dieſer Ro&#x364;hre zerri&#xDF; er den ho&#x364;lzernen Ka-<lb/>ſten, darin ſie eingeleitet war, zerſchmetterte auch<lb/>etwas von der Mauer bey dieſer Stelle, machte<lb/>ſie ſchwarz, und zerbrach verſchiedene Fenſter-<lb/>ſcheiben in dem daran ſtoſſenden Ku&#x364;chenfenſter.<lb/>An der Oſtſeite lief der Strahl gleichfals erſt<lb/>von dem beſcha&#x364;digten Eckhauſe bey einer bleyer-<lb/>nen Rinne nach hinten gegen Oſten herunter.<lb/>Da aber dieſe nicht bis auf die Erde ging, und<lb/>beynahe 3 Fu&#xDF; davon ein eiſernes Gelender, an<lb/>einer ſteinernen Treppe zum Garten, gelegen<lb/>war, ſo ward ſolches vom Blitze ergriffen, und<lb/>unten bey den beyden eiſernen Stangen, die<lb/>das Gelender tragen, ein Stu&#x364;ck Stein von der<lb/>Trippe abgeſchlagen. Vorne nach der Gaſſe<lb/>zu hatten dieſe o&#x364;ſtlichen Ha&#x364;uſer, eben ſo wie von<lb/>den gegenu&#x364;berſtehenden gemeldet worden, eine<lb/>bleyerne Rinne neben einander vor der Trauffe<lb/>liegen. La&#x364;ngſt dieſer war der Blitz die Gaſſe<lb/>hinauf 70. Yards, d. i. 220 Fu&#xDF;, weit gelau-<lb/>fen, bis er hier abermals, bey einem eiſernen<lb/>Gelender einen Stein zerſchlagen. In dem<lb/>Zwiſchenraume, ſo weit na&#x364;mlich die Materie<lb/>des Blitzes durch die bleyernen Rinnen gelei-<lb/>tet war, iſt keine Beſcha&#x364;digung bemerket<lb/>worden.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 10.</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0018"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 10.</head><lb/><p>Aus dieſen Beobachtungen ko&#x364;nnen wir ge-<lb/>nugſame Folgen ziehen: ich werde aber noch<lb/>jeden Punkt durch fernere Erfahrungen beſta&#x364;ti-<lb/>gen <note place="foot" n="*)">Dabey mu&#xDF; ich erinnern, da&#xDF; die wu&#x364;rklichen<lb/>Beobachtungen aus glaubwu&#x364;rdigen Schrift-<lb/>ſtellern getreulich anfu&#x364;hren werde, ohne mich<lb/>indeſſen an die verſchiedenen Vorſtellungen und<lb/>Erkla&#x364;rungen zu binden, wenn mich der Zuſam-<lb/>menhang der Erfahrungen, anders davon zu<lb/>denken, leitet, und ohne die Meinungen dieſer<lb/>Schriftſteller zu widerlegen.</note>. Es war zwar ſchon von alten Zeiten<lb/>her angemerket worden, da&#xDF; der Blitz oft mit<lb/>Vorbeygehung anderer Ko&#x364;rper, auf Metalle ge-<lb/>fallen ſey: allein, man hatte keinen Nutzen<lb/>daraus zu ziehen gewu&#xDF;t. Dem vortreflichen<lb/>Naturforſcher, <hi rendition="#fr">Dr. Franklin in Philadelphia,</hi><lb/>haben wir endlich die wichtige Entdeckung zu<lb/>danken, wie man aus der beobachteten Eigen-<lb/>ſchaft des Blitzes, da&#xDF; er vor allen feſten Ko&#x364;r-<lb/>pern dem Metalle nachfolget, und auch ungehin-<lb/>dert dadurch fa&#x364;hret, ſeine Geba&#x364;ude zu beſchu&#x364;-<lb/>tzen lernen ko&#x364;nnte <note place="foot" n="**)">S. ſeine <hi rendition="#aq">New Experiments and obſervations on<lb/>Electricity. 2. edit. Lond.</hi> 1754. 4. Der Auszug,<lb/>den Hr. Mylius in den Phyſikal. Beluſt. im<lb/>17ten St. <hi rendition="#aq">p.</hi> 459. aus dieſem Werke giebet, und<lb/>die Franzo&#x364;ſiſche Ueberſetzung ſind hie und da<lb/>unrichtig ausgedru&#x364;ckt.</note>. Seine Landesleute ſind<lb/>gleich bereit geweſen, guten Rath anzunehmen,<lb/>und ſie haben ſich ſehr wohl dabey befunden.<lb/>Er war aber auch auf dieſe Gedanken zuerſt<lb/><fw type="catch" place="bottom">durch</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0019"/>
durch die beobachtete Aehnlichkeit des Blitzes<lb/>mit den elektriſchen Erfahrungen, dabey er vor-<lb/>zu&#x364;gliche Scharfſinnigkeit bezeiget hat, gefu&#x364;hret<lb/>worden, und ſie wurden hernach auch durch Be-<lb/>merkungen bey wu&#x364;rklichen Wetterſchla&#x364;gen viel-<lb/>fa&#x364;ltig beſta&#x364;tiget. So erzehlet er z. E. <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. XLIX. p.</hi> 307.</note> eine<lb/>Beobachtung von einem Thurme zu Newbury<lb/>in Neuengland, welcher von Holz gebauet, und<lb/>mit der Spitze 140. Fu&#xDF; hoch war. In deſ-<lb/>ſen Mitte hing die Stundenglocke. Als nun<lb/>1754. ein ſtarker Wetterſtrahl auf dieſen Thurm<lb/>fuhr, ward die ho&#x364;lzerne Spitze, welche 70 Fu&#xDF;<lb/>u&#x364;ber die Glocke erhaben war, und oben eine<lb/>Wetterfahne trug, ga&#x364;nzlich in Stu&#x364;cken, und<lb/>aus einander geſchlagen. Von dem Hammer<lb/>der Glocke aber ging ein du&#x364;nner eiſerner Drath<lb/>durch zween Bo&#x364;den zur Uhr, welche 20 Fu&#xDF;<lb/>niedriger im Thurm war. Dieſer ward bis auf<lb/>die beyden Enden ga&#x364;nzlich vom Blitze zerſta&#x364;ubet.<lb/>Hernach war der Strahl noch la&#x364;ngſt der Pen-<lb/>dulſtange von der Uhr, welche als eine Schreib-<lb/>feder dick war, herunter gegangen. So weit<lb/>nun theils der du&#x364;nne obgleich vom Blitze zer-<lb/>ſchmolzene Drath, theils die Pendulſtange,<lb/>welche unverſehrt geblieben, heruntergereichet,<lb/>war das Geba&#x364;ude nicht beſcha&#x364;diget, und nur<lb/>einige Zeichen von dem Zuge des Blitzes daran<lb/>zu ſehen, unterwa&#x364;rts aber war es bis auf die<lb/>Grundmauer wieder ſehr zerſchmettert. Es ſind<lb/>auch an andern Orten verſchiedene a&#x364;hnliche Be-<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">mer-</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0020"/>
merkungen von der Leitung eines Wetterſtrahls<lb/>durch metallene Dra&#x364;the, und dergl. gemacht<lb/>worden <note place="foot" n="*)">Ich kann hiebey auch anfu&#x364;hren, was ich 1760.<lb/>bey der von einem Blitze getroffenen Kirche zu<lb/>Altona beobachtet habe. Die Umſta&#x364;nde des er-<lb/>ſten Einbruchs in die Kirche, welche ich damals<lb/>verhindert ward zu betrachten, werde ich unten<lb/>(&#xA7;. 13. <hi rendition="#aq">not.</hi>*) erwa&#x364;gen. Was mich aber beſon-<lb/>ders aufmerkſam machte, waren verſchiedene<lb/>Reihen von kleinen Lo&#x364;chern, welche hie und da<lb/>in gerader Linie, und gleichſam mit gemeſſenem<lb/>Abſtande, u&#x364;berall an der Gipsdecke der Kirche<lb/>zu ſehen waren. Ich vermuthete bald, da&#xDF; der<lb/>metallene Drath, deſſen ſich die Gipſer bedie-<lb/>nen, die Rethe, darauf der Gips haften ſoll,<lb/>zu befeſtigen, darunter ſtecken wu&#x364;rde. Als ich<lb/>nun an einem Orte, wo ich hinzu kommen konn-<lb/>te, es zu ſehen und zu fu&#x364;hlen, hinan ſtieg, fand ich<lb/>es auch in der That. Die Lo&#x364;cher waren da,<lb/>wo man die kleinen Na&#x364;gel zur Befeſtigung des<lb/>Drathes eingeſchlagen hatte, und an einigen<lb/>Stellen, wo ein Stu&#x364;ck Drath an das andere<lb/>gefu&#x364;get war, fanden ſich gro&#x364;ſſere Flecke aus dem<lb/>Gipſe ausgeriſſen. Hier hatte alſo der Blitz<lb/>durch den Drath ſich u&#x364;ber die ganze Kirche<lb/>verbreitet, und bey jedem Nagel einen kleinen<lb/>Abſatz gemachet. Das Holzwerk, darauf die<lb/>Na&#x364;gel geſchlagen, war unbeſcha&#x364;diget. Ich<lb/>fu&#x364;rchte aber, da mancher Nagel durch den her-<lb/>anfahrenden Blitz abgeſchlagen ſeyn kann, und<lb/>man nur beſcha&#x364;ftiget war, die Lo&#x364;cher gleich wie-<lb/>der zuzuſchmieren, da&#xDF; die Gipsdecke einmal<lb/>Gefahr laufen ko&#x364;nne abzufallen.</note>.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 11.</fw><lb/><pb n="21" facs="#f0021"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 11.</head><lb/><p>Wenn man nun ſolche Erfahrungen nu&#x364;tzlich<lb/>anwenden, und unſere Geba&#x364;ude, insbeſondere<lb/>die Kirchthu&#x364;rme, welche ſo ſehr der Gefahr,<lb/>von einem Wetterſtrahle getroffen zu werden,<lb/>ausgeſetzet ſind, davor in Sicherheit ſtellen<lb/>wollte, ſo ſcheinet es ohne Schwierigkeit ge-<lb/>ſchehen zu ko&#x364;nnen. Wir ſehen, da&#xDF; ſchon hie<lb/>und da einige Theile eines Geba&#x364;udes bey einem<lb/>einfallenden Wetterſchlage durch eine Strecke<lb/>von Metall ſind beſchu&#x364;tzet worden: wu&#x364;rde dem-<lb/>nach der Blitz auſſen am Geba&#x364;ude bis in die Erde<lb/>herunter aneinanderha&#x364;ngendes Metall vorfin-<lb/>den, ſo verſchonte er das ganze Geba&#x364;ude. Die<lb/>kupferne <hi rendition="#fr">Bedeckung</hi> unſerer Thu&#x364;rme, daran<lb/>der Blitz a&#x364;uſſerlich herunter fahren kann, dienet<lb/>ſchon, ſo weit ſie reichet, der Spitze zur vo&#x364;lli-<lb/>gen Beſchu&#x364;tzung. So zeiget die Spur am<lb/>Knopfe des Nicolai-Thurmes, da&#xDF; der Blitz<lb/>ihn oben getroffen habe: die Arbeitsleute,<lb/>welche zur Zeit des Gewitters auf dem Thurme<lb/>unter der Uhr ſich aufhielten, verſichern auch,<lb/>da&#xDF; ſie bey dem Schlage einen Dampf, als<lb/>eine Wolke, inwendig herunter kommen geſe-<lb/>hen, und dabey ganz beta&#x364;ubet geworden. In-<lb/>deſſen iſt an der Spitze keine Beſcha&#x364;digung zu<lb/>ſpu&#x364;ren, bis da, wo das Kupferdach aufho&#x364;ret,<lb/>ohngeachtet ſo viel trockenes Holzwerk u&#x364;ber und<lb/>u&#x364;ber am Thurme mit dem Kupfer bedecket iſt.<lb/>Man wundere ſich nicht, da&#xDF; hier keine andere<lb/>Spur, als an der Vergoldung des Knopfes, zu<lb/>finden geweſen: denn der Blitz konnte ſich ſo-<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">gleich</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0022"/>
gleich an dem ganzen kupfernen Dache aus-<lb/>breiten. Wir haben geſehen, da&#xDF; ſogar an dem<lb/>Londoner Brigitten Thurme, wo er doch nur<lb/>die Helmſtange vorfand, darinn er ſich ſamm-<lb/>len konnte, und von da er hernach einen Sprung<lb/>zu weiterem Metalle thun mu&#xDF;te, das Kreutz<lb/>oben nur ein wenig beſcha&#x364;diget worden <note place="foot" n="*)">S. oben &#xA7;. 5.</note>. Ueber-<lb/>haupt mu&#xDF; ich die Anmerkung machen, da&#xDF; man<lb/>die Beſchu&#x364;tzung der Geba&#x364;ude durch Metalle des-<lb/>wegen bisher ſo wenig beobachtet hat, weil man<lb/>den Weg des Blitzes, und die Stelle, <hi rendition="#g">wo</hi> er<lb/>das Geba&#x364;ude getroffen, nur da aufgeſuchet, wo<lb/>er Schaden gethan hatte. Daher wurde der<lb/>Dienſt, welcher den u&#x364;brigen Theilen durch das<lb/>Metall geleiſtet war, aus der Acht gelaſſen. Al-<lb/>lein, wenn eine Strecke Metall, dadurch ein Wet-<lb/>terſtrahl fa&#x364;hret, nicht gar zu du&#x364;nne iſt, ſo mu&#xDF;<lb/>man die Beſcha&#x364;digung nicht in dem Raume des<lb/>Metalles, ſondern nur an den Enden vermuthen,<lb/>wie oben von den bleyernen Rinnen und von der<lb/>Pendulſtange erwa&#x364;hnet worden. Durch wei-<lb/>tere Beobachtungen wird man alſo jederzeit fin-<lb/>den, da&#xDF;, wenn ein mit Kupfer oder anderem<lb/>Metalle gedeckter Thurm vom Blitze entzu&#x364;ndet<lb/>oder ſonſt beſcha&#x364;diget worden, ſolches tiefer her-<lb/>unter, als das metallene Dach reichet, geſche-<lb/>hen ſey. Ich habe dieſes ſchon bey verſchiede-<lb/>nen ehemaligen Wetterſchla&#x364;gen, dadurch hie-<lb/>ſige Thu&#x364;rme getroffen ſind, nachgeſpu&#x364;hret und<lb/><fw type="catch" place="bottom">mich</fw><lb/><pb n="23" facs="#f0023"/>
mich davon u&#x364;berzeuget <note place="foot" n="*)">Der <hi rendition="#fr">Michaelis</hi> Thurm ward 1750. den<lb/>10 Ma&#x364;rz nicht oben an der Spitze, ſondern<lb/>unten am Kupferdache vom Blitze in Brand<lb/>geſetzet. Bey andern Wetterſchla&#x364;gen, die<lb/>nicht gezu&#x364;ndet haben, la&#x364;&#xDF;t ſich der beſcha&#x364;-<lb/>digte Ort noch beſſer bemerken. Ich finde<lb/>aber bey keinem eine Spur, da&#xDF; eine ſolche<lb/>Thurmſpitze verletzt wa&#x364;re. Verſchiedener Schla&#x364;-<lb/>ge am <hi rendition="#fr">Nicolai</hi> Thurm habe ich ſchon erwa&#x364;hnet.<lb/>Der hieſige <hi rendition="#fr">Dohms</hi> Thurm ward auch vor et-<lb/>wa 20. Jahren vom Blitze getroffen, und das<lb/>Eiſen von einer Fenſterklappe, welche ſich an<lb/>der Mauer befand, ausgeriſſen, ſonſt aber kein<lb/>merklicher Schaden verurſachet. Ein Paar<lb/>merkwu&#x364;rdige Donnerſchla&#x364;ge an unſerm Petri<lb/>Thurme, und den Zug des Blitzes bey der Kir-<lb/>che zu Altona werde ich unten (&#xA7;. 13. <hi rendition="#aq">not.</hi>*) noch<lb/>beſchreiben.</note>. Es iſt auch noch<lb/>zu bemerken, da&#xDF; ſich der Blitz bey unſern Thu&#x364;r-<lb/>men in dem weiten Umfange des Kupferdaches<lb/>ſchon ſo zerſtreuet, da&#xDF; der Schaden, welchen<lb/>er an dem u&#x364;brigen Geba&#x364;ude verurſachet, nur<lb/>von geringer Bedeutung iſt, wenn er nicht zu&#x364;n-<lb/>det, welches aber vielleicht auf einem kleinen<lb/>Flecke geſchehen kann <note place="foot" n="**)">Im Michaelis Thurme hatte es ſchon eine<lb/>Stunde lang gebrannt, ehe man die Flamme<lb/>gewahr wurde.</note>. Da&#xDF; ich dieſe Ver-<lb/>ſchonung unſerer Thurmſpitzen nicht ohne Grund<lb/>dem metallenen Dache zuſchreibe, wird noch mehr<lb/>erhellen, wenn wir die Wu&#x364;rkung der Wetter-<lb/>ſchla&#x364;ge an andern Thu&#x364;rmen, die nicht mit Me-<lb/>tall bedecket ſind, in Vergleichung ziehen: denn<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom">dieſe</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0024"/>
dieſe werden vom Blitze erſchro&#x364;cklich zerſchmet-<lb/>tert. Solches ſehen wir an den von Steinen<lb/>gebauten Thu&#x364;rmen, wie oben vom Br<supplied>ig</supplied>itten-<lb/>Thurme zu London, und vom Thurme zu<lb/><hi rendition="#fr">Southweald</hi> gemeldet worden. So geſcha-<lb/>he es auch an zween ſtark gebauten Thu&#x364;r-<lb/>men in Cornwall, welche angebauete Thu&#x364;rm-<lb/>chen hatten, darauf metallene Kreuze ſtun-<lb/>den, der eine zu <hi rendition="#fr">Ludgvan,</hi> der andere zu<lb/><hi rendition="#fr">Breag</hi> <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#aq">Philoſ. Tranf. Vol. LII. P. 2. p.</hi> 507.</note>. Eben ſo gehet es, wenn Thu&#x364;rme<lb/>mit ho&#x364;lzernen Schindeln oder Schieferſteinen<lb/>gedeckt ſind, wie vom Thurme zu <hi rendition="#fr">Newbury</hi><lb/>erwehnet worden, imgleichen 1748. am Thurme<lb/>zu <hi rendition="#fr">Witzendorf</hi> <note place="foot" n="**)">Davon man die Beſchreibung, welche bey der<lb/>Predigt des Hrn. Paſt. Carſtens befindlich iſt,<lb/>im Hamb. Magazin <hi rendition="#aq">IX.</hi> B. <hi rendition="#aq">p.</hi> 301. eingeru&#x364;ckt<lb/>findet. Es zeiget ſich, da&#xDF; der Strahl erſt<lb/>die Helmſtange, welche bey dem Knopfe ab-<lb/>gebrochen, und darauf die Na&#x364;gel an den<lb/>Schindeln ergriffen habe, da ihrer eine Menge<lb/>herausgeriſſen worden. Die ausdehnende und<lb/>zerſprengende Wu&#x364;rkung des Schlages mu&#xDF;te<lb/>dabey nach allen Seiten, wo am wenigſten Wi-<lb/>derſtand war, geſchehen Man ſiehet ferner,<lb/>da&#xDF; der Blitz mitten am Thurme die Schindeln<lb/>verlaſſen und unterwa&#x364;rts nicht weiter abge-<lb/>ſchlagen habe, weil daſelbſt die Stunden Glo-<lb/>cke hing, darauf er, als auf ein gro&#x364;ſſeres Me-<lb/>tall hingelocket worden, und die eiſerne Kette,<lb/>welche von der Uhr zu dem Hammer der Glocke<lb/>ging, zerriſſen hatte.</note>, vor ein Paar Jahren in<lb/>dem <hi rendition="#fr">Dorfe Steinbeck,</hi> auf unſerer, Nachbar-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchaft,</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0025"/>
ſchaft, und 1739. zu <hi rendition="#fr">Haarburg</hi> <note place="foot" n="*)">In eben der Nacht, als der Pulverthurm zu<lb/>Bremen vom Blitze entzu&#x364;ndet ward.</note> wo die<lb/>ho&#x364;lzernen Da&#x364;cher der Thu&#x364;rme ſehr zerriſſen, und<lb/>1747. zu <hi rendition="#fr">Parts</hi> am groſſen Auguſtinerthurme,<lb/>wo alle Schieferſteine, damit das Dach deſſel-<lb/>ben gedecket war, herunter geworfen wurden <note place="foot" n="**)">Die Beſchreibung wird beym <hi rendition="#aq">Poncelet, ſur la<lb/>Formation du Tonnere c. XI. p.</hi> 103. aus einer<lb/>o&#x364;ffentlichen Nachricht damaliger Zeit angefu&#x364;h-<lb/>ret. Der Wetterhahn, darauf der Strahl ge-<lb/>fallen, ward dabey in verſchiedene Stu&#x364;cke zer-<lb/>brochen.</note>.<lb/>Eine Ausnahme mo&#x364;chte vielleicht vorfallen, da<lb/>auch eine mit Metall gedeckte Thurmſpitze be-<lb/>ſcha&#x364;diget werden ko&#x364;nnte: wenn na&#x364;mlich etwas<lb/>Eiſen in dem Sparrwerke nahe an die Helm-<lb/>ſtange anſtieſſe, und dieſe hingegen mit dem<lb/>Kupferdache nicht zuſammenhinge. Alsdann<lb/>ko&#x364;nte man befu&#x364;rchten, da&#xDF; der Blitz in den<lb/>Thurm hineingeleitet werden mo&#x364;chte. Zur Vor-<lb/>ſicht wa&#x364;re demnach zu rathen, da&#xDF;, wenn das<lb/>Metall des Daches nicht wu&#x364;rklich an die Helm-<lb/>ſtange anſtieſſe, wie es doch gemeiniglich thut,<lb/>man eine metallene Verbindung dieſer Theile<lb/>mache, und wenn inwendig im Thurme irgend<lb/>ein anderes Metall nahe an der Helmſtange<lb/>la&#x364;ge, das unterſte Ende deſſelben mit dem a&#x364;uſſe-<lb/>ren Metalle am Dache verbunden wu&#x364;rde. Wenn<lb/>aber ein Thurm neu gebauet wird, ſo ſolte man<lb/>verhu&#x364;ten, da&#xDF; inwendig kein <choice><corr>Eiſenwerk</corr><sic>Eifenwerk</sic></choice> in der<lb/>Na&#x364;he der Helmſtange angebracht wu&#x364;rde. So<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom">wa&#x364;re</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0026"/>
wa&#x364;re alſo die Spitze geſichert. Nun mu&#x364;ſſen<lb/>wir nur dem Blitze auch von dem unterſten<lb/>Ende des metallenen Daches einen leichten Aus-<lb/>gang verſchaffen, da&#xDF; er keinen Sprung in das<lb/>Geba&#x364;ude thue, ſondern durch ferneres Metall<lb/>auſſen herabgefu&#x364;hret werde. Hiezu wa&#x364;re nur<lb/>no&#x364;thig, von dem Kupferdache an, wenn deſſen<lb/>Theile na&#x364;mlich ſich auch bey allen Abſa&#x364;tzen des<lb/>Thurmes beru&#x364;hren, etwa an den vier Ecken ei-<lb/>nen <hi rendition="#fr">dicken kupfernen Drath</hi>, oder ſonſt ein<lb/>Stu&#x364;ck Metall, herabgehen zu laſſen, bis es die<lb/><hi rendition="#fr">bleyernen Rinnen</hi>, welche vom Thurme oder<lb/>von der Kirche heruntergehen, erreichete. Wenn<lb/>das Kirchdach mit Metall gedecket wa&#x364;re, davon<lb/>hernach die bleyernen Rinnen heruntergingen,<lb/>ſo brauchte nur ein Verbindungs- oder Ablei-<lb/>tungsmetall vor dem Thurmdache bis zum Kir-<lb/>chendache angebracht zu werden. Man verſte-<lb/>het leicht, da&#xDF; dieſe Rinnen oder Ro&#x364;hren auch<lb/>in eins herunter fortgehen mu&#x364;ſſen, oder, wenn<lb/>ſie ſich nicht beru&#x364;hrten, ſo ſolte man gleichfalls<lb/>mit einem Stu&#x364;cke Metall die Verbindung ma-<lb/>chen, um allen Sprung der Gewittermaterie<lb/>zu verhu&#x364;ten. Da&#xDF; der Blitz, ſo weit er la&#x364;ngſt<lb/>bleyernen Rinnen laufen ko&#x364;nnen, keinen Scha-<lb/>den gethan habe, iſt oben ſchon aus verſchiede-<lb/>nen Erfahrungen bewieſen. Man mu&#x364;&#xDF;te alſo<lb/>endlich nur von dem unterſten Ende der Rin-<lb/>nen auch einen metallenen Drath oder Strie-<lb/>men Bley herabgehen laſſen, und bis in einen<lb/><hi rendition="#fr">Canal oder feuchte Erde</hi> leiten, damit das<lb/>ganze Geba&#x364;ude verſchonet bliebe.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 12.</fw><lb/><pb n="27" facs="#f0027"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 12.</head><lb/><p>Dieſe Anſtalten ſind ſehr einfach und auf<lb/>ſichere Erfahrung gegru&#x364;ndet <note place="foot" n="*)">Hr. D. Watſon hat demnach auch bey Gele-<lb/>genheit des Londoner Gewitters eben derglei-<lb/>chen Vorſchlag gethan. (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LIV p.</hi><lb/>221.) Beſonders hat er eine ſolche Beſchu&#x364;-<lb/>tzung der pra&#x364;chtigen Pauls Kirche in London<lb/>angerathen Denn, wie er erinnert, ſo ſtehet<lb/>das metallene Kreuz daſelbſt oben auf der La-<lb/>terne der Kuppel mit ſeinem Fuſſe eingemauert,<lb/>und ruhet auf den ſteinernen Bo&#x364;gen. Es hat<lb/>alſo keinen Zuſammenhang mit dem bleyernen<lb/>Dache der Kuppel, ſo wie auch die hievon her-<lb/>untergehenden bleyernen Ro&#x364;hren das Waſſer<lb/>nur bis zu einer unter der Gallerie befindli-<lb/>chen langen ſteinernen Rinne fu&#x364;hren, und von<lb/>dieſer hernach andere bleyerne Ro&#x364;hren bis zur<lb/>Erde herunter gehen. Daher wu&#x364;rden die zwi-<lb/>ſchenliegenden Theile des Geba&#x364;udes in Gefahr<lb/>ſtehen, von einem Wetterſtrahle zerſchmettert<lb/>zu werden, wenn nicht etwa der Platzregen bey<lb/>dem Gewitter die Materie des Blitzes auſſen<lb/>herableitete.</note>. Wenn nun<lb/>an einer ſchon mit Metall gedeckten Spitze nichts<lb/>hinzugethan, oder wo kein metallenes Dach<lb/>wa&#x364;re, nur von dem ſchon am Gipfel befindlichen<lb/>Helmſtangen, Kreutzen oder Wetterfahnen ein<lb/>Ableitungsmetall heruntergefu&#x364;hret wu&#x364;rde; ſo<lb/>ko&#x364;nnte wahrlich doch keine Sorge entſtehen, da&#xDF;,<lb/>wie man von den Franklinſchen ſpitzen Stan-<lb/>gen ſich vorgeſtellet hat, vielmehr der Blitz auf<lb/>das Geba&#x364;ude geleitet werden mo&#x364;chte, davon ich<lb/>doch das Mi&#xDF;verſta&#x364;ndni&#xDF; heben, und vielmehr<lb/><fw type="catch" place="bottom">zeigen</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0028"/>
zeigen werde, da&#xDF; die Spitzen oben auf den<lb/>Geba&#x364;uden zur Ableitung der Gewittermaterie<lb/>vor einem ſtumpfen Metalle noch einen beſon-<lb/>dern anſehnlichen Vorzug haben. Herr Doct.<lb/>Franklin hatte na&#x364;mlich an zugeſpitzten Metallen<lb/>bemerket, da&#xDF; ſie die electriſche Materie leichter,<lb/>und in viel gro&#x364;ſſerer Entfernung auffangen, als<lb/>ein ſtumpfes Metall, und da&#xDF; dabey, durch die-<lb/>ſes gema&#x364;hlige Zuflieſſen auf eine Spitze, der<lb/>plo&#x364;tzliche Schlag, welcher ſonſt entſtehet, und<lb/>die Anna&#x364;herung des Ko&#x364;rpers, daraus der Schlag<lb/>entſpringet, wenn ſolcher beweglich iſt, verhin-<lb/>dert wird. Dieſe Beobachtung gab ihm die<lb/>erſte Gelegenheit, auf die Beſchu&#x364;tzung der Ge-<lb/>ba&#x364;ude eine Anwendung davon zu machen <note place="foot" n="*)">S. ſeine <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">E</hi>xp. and Obſ. on Electricity p.</hi> 62. Ich<lb/>werde unten, bey der Erla&#x364;uterung dieſes Um-<lb/>ſtandes, zeigen, da&#xDF; eine widrige Vorſtellung<lb/>von den Spitzen entſtanden ſey, weil man Hrn.<lb/><hi rendition="#fr">Franklins</hi> Bemerkungen zum theil ganz unrecht<lb/>verſtanden hat: da&#xDF; man aber, aus wu&#x364;rkli-<lb/>chen Erfahrungen bey Gewittern, dergleichen<lb/>von ihm vermuthete Verhu&#x364;tung eines Schla-<lb/>ges, ſchon bey einigen oben mit metallenen<lb/>Spitzen verſehenen Geba&#x364;uden ha&#x364;tte beobachten<lb/>ko&#x364;nnen. S. &#xA7;. 20. 22.</note>.<lb/>Er rieth alſo, eine <hi rendition="#fr">metallene oben zugeſpitzte<lb/>Stange</hi>, welche einige Fu&#xDF; hoch u&#x364;ber den ho&#x364;ch-<lb/>ſten Theil des Hauſes, Schorſteins u. ſ. f. er-<lb/>haben ſeyn mu&#x364;&#xDF;te, oben daran zu befeſtigen, und<lb/>davon einen metallenen Drath herabgehen zu<lb/>laſſen. Der dadurch geſuchte Nutzen iſt nicht<lb/>allein, da&#xDF; ein vorbeyfahrender Blitz eher die<lb/><fw type="catch" place="bottom">metal-</fw><lb/><pb n="29" facs="#f0029"/>
metallene Stange, als einen andern Theil des<lb/>Geba&#x364;udes, treffen mo&#x364;ge, de&#xDF;wegen doch dieſe<lb/>Anſtalt beſonders bey Geba&#x364;uden, die nicht mit<lb/>Metall gedeckt ſind, zu empfehlen wa&#x364;re <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_2_1" next="#seg2pn_2_2">Und wenn auch ein metallenes Dach auf einem<lb/>Hauſe wa&#x364;re, ſo mu&#x364;&#xDF;ten doch die <hi rendition="#fr">Schorſteine</hi><lb/>dadurch beſchu&#x364;tzet werden. S. &#xA7;. 19. &#x2014;<lb/>Die <hi rendition="#fr">Pulvermagazine</hi> aber erfodern beſondere<lb/>Vorſicht, weil hier auch der geringſte durch-<lb/>fahrende Funken, welcher bey andern Geba&#x364;u-<lb/>den keinen Schaden tha&#x364;te, gefa&#x364;hrlich ſeyn ko&#x364;nnte.<lb/>Hr. D. <hi rendition="#fr">Watſon hat deswegen</hi> (<hi rendition="#aq">l. c. Vol. LIV.<lb/>p.</hi> 205.) einige Vorſchla&#x364;ge gethan, die aber,<lb/>weil er eine eigene Bauart verlanget, zu weit-<lb/>la&#x364;uftig ſcheinen mo&#x364;chten. Ich wu&#x364;rde folgen-<lb/>den Rath geben: Fu&#x364;rs erſte wa&#x364;ren keine me-<lb/>tallene Stangen, oder Kno&#x364;pfe, oder metallenes<lb/>Dach, ohne Ableitung daran zu dulden, weil<lb/>der Blitz davon unterwa&#x364;rts in das Geba&#x364;ude<lb/>fahren mu&#xDF;, wie in Bremen 1739., und an<lb/>verſchiedenen andern Orten geſchehen iſt. Man<lb/>mo&#x364;chte auch lieber ſo viel mo&#x364;glich vermeiden,<lb/>irgendwo Metall im Geba&#x364;ude anzubringen, we-<lb/>nigſtens da, wo es zugleich an der freyen Luft<lb/>la&#x364;ge. Das Dach ko&#x364;nnte mit glaſurten Ziegeln<lb/>bedeckt werden, welche die Feuchtigkeit und Ge-<lb/>wittermaterie nicht ſo leicht als andere anneh-<lb/>men. Dieſes wu&#x364;rde inde&#xDF; noch keine Sicher-<lb/>heit verſchaffen, (wie ich unten &#xA7;. 24. zeigen<lb/>werde) wenn man nicht eine Ablockung des<lb/>Blitzes vom Geba&#x364;ude dabey veranſtaltet. Es<lb/>mu&#x364;&#xDF;te alſo meiner Meynung nach allerdings<lb/>eine zugeſpitzte metallene Stange oben daru&#x364;ber<lb/>aufgerichtet werden, nur ſo, da&#xDF; die Gewit-<lb/><fw type="catch" place="bottom">terma-</fw></note>;<lb/>ſondern auch, da&#xDF; die Gewittermaterie ſchon<lb/><fw type="catch" place="bottom">groſſen-</fw><lb/><pb n="30" facs="#f0030"/>
groſſentheils in der Ferne gema&#x364;hlig ohne Schlag<lb/>abflieſſen ko&#x364;nne. Wenn aber ja durch plo&#x364;tzli-<lb/>ches Heranfahren einer Wolke ein Schlag ent-<lb/>ſtehen ſollte, ſo verlie&#xDF; ſich Herr Franklin dar-<lb/>auf, da&#xDF; der Blitz durch die metallene Ableitung<lb/>ohne Schaden am Geba&#x364;ude in die Erde herab-<lb/>ſtreichen mu&#x364;&#xDF;te. Es wurden an einigen Ha&#x364;u-<lb/>ſern in Philadelphia dergleichen Zuru&#x364;ſtungen<lb/>gemacht, und die Erfahrung zeigte, da&#xDF; Herr<lb/>Franklin recht gerathen hatte. Die gema&#x364;hlige<lb/>Ableitung der Gewittermaterie fa&#x364;llt zwar nicht<lb/>leicht in die Sinne: da aber einſt ein ſtarker<lb/>Wetterſtrahl auf ein ſolches Haus zuſchob, ſo<lb/><fw type="catch" place="bottom">konnte</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_2_2" prev="#seg2pn_2_1">termaterie, ohne das Geba&#x364;ude zu beru&#x364;hren,<lb/>davon in die Erde abflieſſen ko&#x364;nnte. Daher<lb/>mo&#x364;chte man wohl zu gro&#x364;ſſerer Vorſicht das<lb/>Holz, darauf die Stange befeſtiget werden ſoll-<lb/>te, in Oehl kochen, weil ſolches die electriſche<lb/>Materie abha&#x364;lt, imgleichen die Ableitungen an<lb/>den Seiten herunter auf a&#x364;hnliche Weiſe von<lb/>den Wa&#x364;nden entfernen. Der Abzug mu&#x364;&#xDF;te<lb/>auch ſorgfa&#x364;ltiger, als bey andern Geba&#x364;uden<lb/>befo&#x364;rdert werden, na&#x364;mlich, theils durch genug-<lb/>ſames Metall an mehr als einer Seite, theils,<lb/>da&#xDF; die Ableitung ſich nicht blo&#xDF; in trockene Er-<lb/>de, ſondern entweder in Waſſer oder tief genug<lb/>in recht feuchte Erde endigte. Uebrigens iſt<lb/>die Weiſe, der man ſich hier itzt bedienet, die<lb/>Pulvermagazine ſelbſt nicht wie vorzeiten tief<lb/>in der Erde, ſondern in leichten Geba&#x364;uden u&#x364;ber<lb/>der Erde, und nicht fu&#x364;r zu groſſen Vorrath auf<lb/>einem Platze, anzulegen, wegen allerley Zu-<lb/>fa&#x364;lle, dadurch das Pulver entzu&#x364;ndet werden<lb/>ko&#x364;nnte, ſehr zu billigen.</note><lb/><pb n="31" facs="#f0031"/>
konnte man augenſcheinlich ſpu&#x364;ren, da&#xDF; die Zer-<lb/>ſto&#x364;hrung deſſelben durch bemeldete Anſtalt abge-<lb/>wendet worden ſey. Oben auf der Stange,<lb/>welche man an den Schorſteinen dieſes Hau-<lb/>ſes einige Fu&#xDF; ho&#x364;her angebracht hatte, war ein<lb/>me&#xDF;ingener 10. Zoll langer, 2 Linien dicker, am<lb/>Ende ſcharf zugeſpitzter Drath befeſtiget.<lb/>Nachdem nun der Blitz darauf gefallen, wa-<lb/>ren nur etwa 2&#xBD; Zoll von der du&#x364;nnen Spitze<lb/>abgeſchmolzen: das u&#x364;brige des Drathes, der<lb/>Stange beym Schorſteine, welche &#xBD; Zoll dick<lb/>war, und der Ableitung, die aus eiſernen vier-<lb/>eckten nicht viel u&#x364;ber &#xBC; Zoll dicken Stangen mit<lb/>Gliedern zuſammengefu&#x364;get, und auſſen an der<lb/>Mauer befeſtiget war, hatte, ſo wie das Haus<lb/>ſelbſt, keinen Schaden gelitten. Ein Mann,<lb/>der ſich eben in einem Zimmer bey einem Fen-<lb/>ſter, welches etwa 2 Fu&#xDF; von der Ableitung ent-<lb/>fernet war, an die Mauer gelehnet hatte, em-<lb/>pfand bey dem Schlage eine ſtarke Erſchu&#x364;tte-<lb/>rung. Dieſes geſchahe im Jahr 1760. und<lb/>ward 1761. aus Philadelphia von Hrn. <hi rendition="#fr">Rin-<lb/>nersley</hi> bekannt gemacht <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Philoſ. Tranſ. Vol. LIII. p.</hi> 94. Dabey auch die<lb/>Abbildung der geſchmolzenen me&#xDF;ingnen Spitze<lb/>ſich befindet.</note>. Nach ſolcher<lb/>Probe von der Richtigkeit der 10 Jahr zuvor<lb/>gea&#x364;uſſerten Franklinſchen Vermuthung ward die<lb/>Erfindung mit groſſem Zutrauen weiter in Nord-<lb/>america ausgebreitet, und man bezeuget, da&#xDF;<lb/>ſeit der Zeit kein Geba&#x364;ude daſelbſt, welches mit<lb/><fw type="catch" place="bottom">einer</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0032"/>
einer ſolchen Ableitung wohl verſehen geweſen,<lb/>vom Blitze beſcha&#x364;diget worden, da ſonſt die Ge-<lb/>witter oftmahls Schaden verurſachet hatten <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LII. P. II. p. 633. Vol.<lb/>LIV. p.</hi> 204.</note>.<lb/>In einem Berichte vom Jahr 1763 wird ge-<lb/>meldet, da&#xDF; man nur die Vera&#x364;nderung gema-<lb/>chet, da die du&#x364;nnen metallenen Spitzen zu Nor-<lb/>folk in Virginien ſchon bey verſchiedenen Ha&#x364;u-<lb/>ſern von Wetterſtrahlen geſchmolzen worden,<lb/>Stangen wenigſtens von einem halben Zoll dick<lb/>zur Spitze zu gebrauchen <note place="foot" n="**)">S. <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LIV. p.</hi> 253.</note>.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 13.</head><lb/><p>Es ſind noch einige Nebenanmerkungen zu<lb/>erwa&#x364;gen. <hi rendition="#fr">Die Zeigerſcheiben</hi> auſſen an den<lb/>Thu&#x364;rmen, welche aus groſſen kupfernen Plat-<lb/>ten zu beſtehen pflegen, erfodern eine beſondere<lb/>Aufmerkſamkeit. Denn, wenn ſie nahe un-<lb/>ter dem kupfernen Dache gelegen ſind, und der<lb/>Blitz auſſen keine Ableitung hat, ſo ſpringet er<lb/>auf dieſelben und wird durch <hi rendition="#fr">die Axe des Zei-<lb/>gers</hi> inwendig in den Thurm nach der Uhr,<lb/>von da durch die metallenen Dra&#x364;the nach den<lb/>Glocken u. ſ. w. gefu&#x364;hret. Eben ſo ko&#x364;nnen auch<lb/>die <hi rendition="#fr">Glocken,</hi> welche an offenen Orten des<lb/>Thurms ha&#x364;ngen, durch die an ihren Ha&#x364;mmern<lb/>befindlichen Ketten oder Dra&#x364;the, die Gewitter-<lb/>materie herein leiten. Dieſes iſt oft der Weg<lb/>eines Blitzes in einem Thurme geweſen, davon<lb/>man nicht begreifen ko&#x364;nnen, woher mitten im<lb/><fw type="catch" place="bottom">Geba&#x364;ude</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0033"/>
Geba&#x364;ude eine und andere Beſcha&#x364;digung gekom-<lb/>men, weil auſſen das metallene Dach u. ſ. f. un-<lb/>verſehret war <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_3_1" next="#seg2pn_3_2">Es war vermuthlich eine gleiche Urſache, da&#xDF; der<lb/>Blitz in dem Marktthurm zu Hannover ſowohl<lb/>1760. als 1761. nach der Uhr hinein gefahren;<lb/>(deſſen in den Hanno&#x364;verſchen Beytra&#x364;gen 1760.<lb/><hi rendition="#aq">N.</hi> 97. und 1761. <hi rendition="#aq">N</hi> 47. erwa&#x364;hnet wird) da<lb/>aber die Spitze mit Kupfer gedecket iſt, ſo war<lb/>ſie unverletzt geblieben. In der Da&#x364;niſchen<lb/>Kirche in London, hatte der Blitz 1755. den<lb/>metallenen Drath und die Kette, welche von<lb/>dem Hammer der Glocke im Thurm zur Uhr<lb/>gingen, zerriſſen, und bey den zuſammengefu&#x364;g-<lb/>ten Gliedern geſchmolzen, ohne weitern Scha-<lb/>den zu thun (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. XLIX. p.</hi> 298.).<lb/>Bey unſerm Petri Thurme habe ich, dieſer<lb/>Betrachtung wegen, neulich die Spuren eines<lb/>ſtarken Wetterſchlages aufgeſuchet, davon der-<lb/>ſelbe 1737, nachmittags bey ziemlich heiterer<lb/>Luft, und ohne vorhergegangenes Gewitter,<lb/>getroffen wurde An der hohen mit Kupfer<lb/>gedeckten Spitze, welche eine Pyramide vor-<lb/>ſtellet, ward keine Beſcha&#x364;digung gefunden. Von<lb/>der Thurmſpitze ſcheinet der Blitz meiſtens auſ-<lb/>ſen la&#x364;ngſt den ha&#x364;ufigen an der Thurmmauer<lb/>liegenden Ankern auf das no&#x364;rdliche kupferne<lb/>Kirchendach gefahren zu ſeyn, davon er durch<lb/>eine bleyerne Rinne gegen Nordoſten herunter<lb/>gekommen und die ho&#x364;lzerne Ro&#x364;hre, darin ſie<lb/>geleitet, war, zerſchmettert hatte. An der ſu&#x364;d-<lb/>lichen Seite der Kirche war aber damals das<lb/>Dach noch nicht mit Kupfer gedecket. Etwas<lb/>von dem Strahle war auch inwendig in den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Thurm</fw></note>. Bey unſerm Nicolai Thurme<lb/>aber, wo die Zeigerſcheiben nebſt der daſelbſt<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">befind-</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0034"/>
befindlichen Uhr mit dem Kupfer des Daches<lb/>umgeben ſind, ſo da&#xDF; dieſes noch einen Abſatz<lb/>tiefer herunter gehet, und die Stunden Glocken<lb/>oben bey dem Glockenſpiele in der Laterne ha&#x364;n-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gen,</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_3_2" prev="#seg2pn_3_1" next="#seg2pn_3_3">Thurm hineingegangen und hatte einige wenige<lb/>Beſcha&#x364;digung hinterlaſſen. Dazu hat mir die<lb/>Uhr den Weg gezeiget. Die Thurmmauer en-<lb/>diget ſich na&#x364;mlich an allen vier Seiten mit ei-<lb/>nem hohen gothiſchen Fronton, um welchen<lb/>das kupferne Dach der achteckigten Spitze ſich<lb/>zuſammenſchlieſſet. In der Mitte dieſer Fron-<lb/>tons (gegen Su&#x364;den, Weſten und Norden) ſind<lb/>die Zeigerſcheiben: in dem obern Winkel des<lb/>ſu&#x364;dlichen ha&#x364;nget auch unter einer ausgebauten<lb/>Bedeckung die Stundenglocke, und unter die-<lb/>ſem Fronton in einem freyen Geha&#x364;uſe das<lb/>kleine Glockenſpiel, welches von der Stunden-<lb/>uhr getrieben wird. Es konnte demnach die<lb/>Materie des Blitzes entweder von den Glocken,<lb/>durch die metallenen Dra&#x364;the an den Ha&#x364;mmern,<lb/>oder von den Zeigerſcheiben, durch die Zeiger-<lb/>ſtangen, welche von der Uhr herkommen, in die<lb/>Uhrkammern fahren. In deren o&#x364;bern fand<lb/>man zwar keine Beſcha&#x364;digung: es gehen aber<lb/>von da metallene Dra&#x364;the zur zweyten, und es<lb/>war damals noch eine untere in dem Boden,<lb/>wo das groſſe Glockenſpiel iſt, von welcher die<lb/>metallenen Dra&#x364;the zu den Halbſtundenglocken,<lb/>welche auſſen bey dem kleinen Glockenſpiel ban-<lb/>gen, geleitet waren. Nun fand man an dem<lb/>Boden der zweiten Uhrkammer ein Loch, ver-<lb/>muthlich bey einem Nagel in ein Brett geſchla-<lb/>gen, und auch daneben, nicht weit von den her-<lb/>untergehenden Dra&#x364;then, ein Stu&#x364;ck Holz abge-<lb/>ſprenget. Von der untern konnte der Blitz auf<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw></note><lb/><pb n="35" facs="#f0035"/>
gen, demnach zuſammen in dem Bezirk des<lb/>Daches eingeſchloſſen ſind, (da hingegen die<lb/>Glocken, welche zum La&#x364;uten gebraucht werden,<lb/>davon abgeſondert im Thurme ſich befinden,)<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">hat</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_3_3" prev="#seg2pn_3_2" next="#seg2pn_3_4">die groſſen La&#x364;utglocken ſpringen und ſich dar-<lb/>inn vertheilen Ich finde, da&#xDF; er an einem<lb/>Sparren auf einen Anker, welcher der na&#x364;chſte<lb/>unter der gro&#x364;ſten Glocke iſt, gefahren: denn da<lb/>an dieſem Sparren weiter unten ein Paar ei-<lb/>ſerne Ba&#x364;nder umher, und ſodann wieder ein<lb/>Anker, angeleget ſind; ſo war in dem Zwi-<lb/>ſchenraume dieſer Eiſen der Sparren durch den<lb/>Schlag abgeſplittert, und einer der eiſernen<lb/>Ba&#x364;nder vom Holze abgebogen worden. Da&#xDF;<lb/>dieſes der Weg des Blitzes geweſen, wird da-<lb/>durch noch wahrſcheinlicher, weil 1705. den<lb/>30ſten Aug. als gleichfals ein Wetterſtrahl auf<lb/>den Thurm gefallen, derſelbe Sparren in eben<lb/>dem Zwiſchenraume der Eiſen, nur auf der an-<lb/>dern Seite, beſcha&#x364;diget worden. Damals aber<lb/>waren zugleich die eiſernen Dra&#x364;the, welche von<lb/>dem erwa&#x364;hnten frey ha&#x364;ngenden kleinen Glo-<lb/>ckenſpiele zur Uhr gehen, zerriſſen und geſchmol-<lb/>zen worden &#x2014; Ferner habe ich nun auch un-<lb/>terſucht, wie der Blitz 1760. in die <hi rendition="#fr">Altonaer</hi><lb/>Kirche gekommen, ohne da&#xDF; auſſen einige Be-<lb/>ſcha&#x364;digung zu ſpu&#x364;ren geweſen. Die Spitze des<lb/>Thurms iſt mit Kupfer gedecket, und in einer<lb/>Laterne derſelben ha&#x364;nget die Stundenglocke.<lb/>Unten an dem kupfernen Dache, gleich u&#x364;ber<lb/>deſſen Frie&#xDF;- und Stabgeſimſe, ſind die Zeiger-<lb/>ſcheiben. Hernach folgt die unmittelbar auf<lb/>der Mauer ruhende Kuppel des Thurms: dieſe<lb/>iſt mit Schindeln, und das Dach der Kirche<lb/>ſelbſt mit glaſurten Dachziegeln beleget. Hier<lb/><fw type="catch" place="bottom">war</fw></note><lb/><pb n="36" facs="#f0036"/>
hat man inwendig bey der Uhr und dem, was<lb/>damit zuſammenha&#x364;nget, keine Beſcha&#x364;digung<lb/>geſpu&#x364;ret. Es war na&#x364;mlich der Blitz auſſen am<lb/>Dache tiefer herunter geleitet worden, und hatte<lb/><fw type="catch" place="bottom">davon</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_3_4" prev="#seg2pn_3_3" next="#seg2pn_3_5">war alſo keine Ableitung nach auſſen: von der<lb/>Glocke aber konnte die Gewittermaterie gleich<lb/>zur Uhr kommen, und ſich in alles daran ſtoſ-<lb/>ſende Metall vertheilen. An dem Eingange der<lb/>Zeigerſcheiben in den Thurm findet ſich keine<lb/>Spur, da&#xDF; etwas verſenget ſey. Es gehet<lb/>aber von der Uhr im Thurm eine andere Stange<lb/>herab, welche den Zeiger an einer kleinen<lb/>Scheibe in der Kirche u&#x364;ber der Orgel regieret,<lb/>dahin ſie durch den vergipsten Boden und zwi-<lb/>ſchen die Orgelpfeiffen durchgefu&#x364;hret iſt: im-<lb/>gleichen ko&#x364;mmt daſelbſt ein metallener Drath<lb/>herunter, welcher zu einer Glocke bey dieſer<lb/>Stundenſch<supplied>e</supplied>ibe gehet. Da, wo die Stange,<lb/>welche eines kleinen Fingers dick iſt, und der<lb/>du&#x364;nne Drath in der Kirche hervorkommen, iſt<lb/>das Gipswerk umher ſchwarz. Von da konnte<lb/>alſo ein Theil der Gewittermaterie, wie oben<lb/>(&#xA7;. 10. <hi rendition="#aq">not.</hi> *) beſchrieben, ſich in den eiſer-<lb/>nen Drath unter der Gipsdecke vertheilen:<lb/>das u&#x364;brige fuhr in die metallene Orgelpfeiffen,<lb/>davon viele geſchmolzen und ſonſt beſcha&#x364;diget<lb/>worden. Auch war hie und da die Vergol-<lb/>dung an der Orgel angegriffen und die ho&#x364;lzerne<lb/>Verkleidung theils ſchwarz geworden, theils<lb/>zerſchmettert. Von der Orgel konnte der Blitz<lb/>an den eiſernen Stangen, darauf ſowohl das<lb/>Orgelgeru&#x364;ſte als der darunter befindliche Bal-<lb/>con (in deſſen Vergipſung ſich ebenfals die Spu-<lb/>ren bey dem eiſernen Drathe fanden) ruhet,<lb/>herunter kommen. Bey der <hi rendition="#fr">Roſtocker</hi> Jacobi-<lb/><fw type="catch" place="bottom">kirche,</fw></note><lb/><pb n="37" facs="#f0037"/>
davon zu anderm nahen Metalle ſeinen Ausgang<lb/>gefunden. Noch zuverla&#x364;&#xDF;iger wu&#x364;rden demnach<lb/>die von dem Ende des Daches mit Flei&#xDF; ange-<lb/>brachten und bis in die Erde gefu&#x364;hrten metalle-<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">nen</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_3_5" prev="#seg2pn_3_4" next="#seg2pn_3_6">kirche, welche neulich vom Blitze getroffen wor-<lb/>den mu&#xDF; der Zeiger an dem Zifferblatte in der<lb/>Kirche auf gleiche Weiſe, als in der Altonaer-<lb/>kirche, mit der Uhr im Thurme zuſammenha&#x304;n-<lb/>gen; da aber hier die Zahlen ſchwarz auf<lb/>weiſſem Grunde gemahlt ſind, ſo mu&#xDF; jene<lb/>Scheibe vergoldete Zahlen haben. Laut einer<lb/>(im Hamb Correſpond. 1768. <hi rendition="#aq">N.</hi> 58. eingeru&#x364;ck-<lb/>ten) Nachricht, &#x201D;iſt in dortigen Thurm das<lb/>Gewitter ſeit ſechs Jahren ſchon dreymal ge-<lb/>ſchlagen.&#x201D; Es hat vorher nicht gezu&#x364;ndet: aber<lb/>jedesmal eine Zahl auf der Stundenſcheibe un-<lb/>ten in der Kirche, und zwar die, worauf eben<lb/>damals der Zeiger gewieſen, geſchwa&#x364;rzet und<lb/>ausgelo&#x364;ſchet, das erſtemal na&#x364;mlich die <hi rendition="#aq">XI.</hi>,<lb/>das zweytemal die <hi rendition="#aq">IX.</hi> und letztlich die <hi rendition="#aq">XII.</hi> &#x2014;<lb/>Der Zeiger hat vermittelſt eines ſtarken eiſer-<lb/>nen Draths mit der Stundenglocke oben im<lb/>Schallthurm Communication.&#x201D; Man urthei-<lb/>let daraus mit Recht, der Blitz habe von oben<lb/>herab bis zum Zeiger in der Kirche fortlaufen<lb/>ko&#x364;nnen. Es iſt aber ein Irthum, wenn man<lb/>eine beſondere Urſache in dem eiſernen Zeiger<lb/>ſuchet, weswegen der Blitz auf den Thurm ge-<lb/>fallen ſey, &#x201D;es mu&#x364;ſſe der Zeiger (dem Ausdruck<lb/>nach) elektriſch ſeyn,&#x201D; und meinet, ein me&#xDF;in-<lb/>gener an ſeiner Stelle wu&#x364;rde die Gewitterma-<lb/>terie weniger anlocken, ſo wie man bey unſerm<lb/>Petri Thurme ſich vorgeſtellet hatte, die Schuld<lb/>mu&#x364;ſſe in dem Sparren ſtecken, der zweymal<lb/>vom Blitze getroffen worden, da vielmehr durch<lb/><fw type="catch" place="bottom">eine</fw></note><lb/><pb n="38" facs="#f0038"/>
nen Ableitungen den Weg des Blitzes nach in-<lb/>nen verhu&#x364;ten. Solche mu&#x364;&#xDF;ten beſonders bey<lb/>den Thu&#x364;rmen, wo das Dach mit Frontons<lb/>aufho&#x364;ret, darin die Zeigerſcheiben ſind, mit den<lb/>vier unterſten Ecken des Kupferdaches, welche<lb/>neben den Frontons herunter gehen, verbunden<lb/>werden.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 14.</head><lb/><p>Wir finden ferner bey den Wu&#x364;rkungen der<lb/>Wetterſchla&#x364;ge eine <hi rendition="#fr">gewiſſe Richtung</hi>. So be-<lb/>merket Herr <hi rendition="#fr">Delaval</hi>, da&#xDF; der Blitz am Bri-<lb/>gittenthurme in London bey den Stangen an der<lb/>Oſt- und Nordoſtſeite ſeine Wu&#x364;rkung gezeiget,<lb/><fw type="catch" place="bottom">da</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_3_6" prev="#seg2pn_3_5">eine Ableitung des Blitzes nach auſſen die An-<lb/>ha&#x364;ufung an dem Metalle in dem Thurme zu<lb/>verhindern wa&#x364;re. &#x2014; An den Zeigerſpindeln<lb/>ſelbſt, wenn ſie aus einer Stange beſtehen, wird<lb/>man zwar nicht leicht eine Beſcha&#x364;digung fin-<lb/>den, wenn gleich ein ziemlich ſtarker Blitz da-<lb/>durch geleitet worden. Indeſſen zeigten ſich<lb/>bey einem Thurme zu <hi rendition="#fr">Southmolton</hi> in England<lb/>deutliche Spuren, da&#xDF; der Blitz dieſen Weg<lb/>nach der Uhr genommen, (wiewohl in der Be-<lb/>ſchreibung, <hi rendition="#aq">Phil Tranſ. Vol. XLVII. p.</hi> 330. er-<lb/>zehlt wird, als ob er von unten den Thurm<lb/>hinauf gegangen.). Die groſſe eiſerne Zeiger-<lb/>ſpindel, welche von der Uhr zur Zieferſcheibe<lb/>an der Su&#x364;dſeite des Thurms ging, 50 Fu&#xDF; lang<lb/>war, und aus verſchiedenen mittelſt viere<supplied>ck</supplied>igter<lb/>Hu&#x364;lſen ineinander geſchobenen Theilen beſtand,<lb/>war durch den Wetterſchlag aus einander ge-<lb/>riſſen und ſehr verbogen worden. Der Strahl<lb/>hatte auch an den Glocken und den daran be-<lb/>findlichen eiſernen Dra&#x364;then verſchiedenen Scha-<lb/>den verurſachet.</note><lb/><pb n="39" facs="#f0039"/>
da er die Stangen an der gegenu&#x364;berſtehenden<lb/>Seite unbeſcha&#x364;diget gelaſſen, ſo wie er auch aus<lb/>den querliegenden Roſten im Thurme, nach<lb/>Oſten oder Nordoſten, und nicht nach Nordwe-<lb/>ſten herausgefahren ſey und die Steine wegge-<lb/>ſprenget habe. &#x2014; Iſt dieſe <hi rendition="#fr">Richtung des Bli-<lb/>tzes beſta&#x364;ndig nach einer Weltgegend</hi>, oder iſt<lb/>ſie aus verſchiedenen Urſachen vera&#x364;nderlich?<lb/>Die Naturforſcher werden dieſe Frage einer<lb/>Unterſuchung nicht unwerth finden <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_4_1" next="#seg2pn_4_2">Es iſt dieſes ein Gedanke, darauf ich durch meinen<lb/>ſel Vater Hrn. <hi rendition="#fr">Prof. Reimarus</hi>, bey Erwa&#x364;h-<lb/>nung der obbemeldeten Fa&#x364;lle von Wetterſchla&#x364;-<lb/>gen, gefu&#x364;hret bin. Ich habe mich demnach um<lb/>Erfahrungen bemu&#x364;het, und die Beobachtungen,<lb/>welche ich bisher zuſammenleſen ko&#x364;nnen, ſchei-<lb/>nen zu bekra&#x364;ftigen, <hi rendition="#fr">da&#xDF; der Schlag zwiſchen<lb/>S&#xFC;den und Weſten hergekommen und zwiſchen<lb/>Norden und Oſten hingefahren ſey</hi>. So geſcha-<lb/>he es zu <hi rendition="#fr">Southweald</hi> und im <hi rendition="#fr">Brigittenthurme</hi>,<lb/>(<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol LIV. p.</hi> 212. 213) wie auch in<lb/>der <hi rendition="#fr">Eſſex-Straſſe in London</hi>. (S. oben &#xA7;. 3. 5. 9.)<lb/>Die Spuren eines Blitzes, welcher bey Lud-<lb/>gvan in <hi rendition="#fr">Cornwall</hi> in einen Felſenhu&#x364;gel geſchla-<lb/>gen, gehen auch groſſentheils von Su&#x364;dweſten<lb/>und Weſten nach Oſten. Der Wind aber war<lb/>hie auch weſt- und weſtnordweſtlich (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ.<lb/>Vol. XLVIII. P. I. p.</hi> 8<hi rendition="#i">6</hi>.) In einem Hauſe zu<lb/><hi rendition="#fr">Norwich</hi>, welches alleine ſtand, ging der Weg<lb/>eines Wetterſtrahles nach Nordoſten, wie aus-<lb/>dru&#x364;cklich beſchrieben wird. (<hi rendition="#aq">ib. Vol. LI. P. I.<lb/>p. 38 ſqq.</hi>) und eben ſo in einigen Ha&#x364;uſern in<lb/><hi rendition="#fr">Southwark</hi>. (<hi rendition="#aq">ib. p, 286. 291. ſq.</hi>) So iſt auch<lb/>der Blitz im ko&#x364;nigl. Schloſſe zu <hi rendition="#fr">Upſal</hi>, im Jahr<lb/><fw type="catch" place="bottom">1760.</fw></note>. Herr<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Delaval</hi></fw><lb/><pb n="40" facs="#f0040"/>
<hi rendition="#fr">Delaval</hi> machet nur bey dem angezeigten Falle<lb/>die Folgerung, da&#xDF; ein Wetterſtrahl das Ei-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſenwerk,</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_4_2" prev="#seg2pn_4_1" next="#seg2pn_4_3">1760. von Su&#x364;dweſten nach Nordoſten durch-<lb/>gefahren (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LIII. p.</hi> 99.) Zu <hi rendition="#fr">Ox-<lb/>ford</hi> hatte ein Wetterſtrahl in allen Zimmern<lb/>des Geba&#x364;udes, wo er eingeſchlagen, eben den<lb/>Strich genommen, da doch der Wind nordoſt-<lb/>lich geweſen. (<hi rendition="#aq">ib. Vol. LV. p.</hi> 273.) Bey unſe-<lb/>rer <hi rendition="#fr">Nicolaikirche</hi> war der Blitz auch zwiſchen<lb/>Norden und Oſten ausgefahren. Ich habe da-<lb/>mals nicht bemerket, wo der Wind oder der<lb/>Zug der Gewitterwolke hergekommen. Aber,<lb/>wie oben (&#xA7;. 8.) erwa&#x364;hnet iſt, es waren ſchon<lb/>zu mehrernmalen die Wetterſchla&#x364;ge bey dieſer<lb/>Kirche denſelben Strich herabgefahren. Den<lb/>Schlag beym <hi rendition="#fr">Petri</hi> Thurme (&#xA7;. 13. <hi rendition="#aq">not.</hi> *) will<lb/>ich hier nicht einmal anfu&#x364;hren. Bey verſchie-<lb/>denen Privatgeba&#x364;uden entſinnet man ſich, eben<lb/>dergleichen Richtung eines Wetterſtrahls wahr-<lb/>genommen zu haben. Die electriſche Erſchu&#x364;t-<lb/>terung ſcheinet auch nicht ſo beſchaffen zu ſeyn,<lb/>da&#xDF; ſie ſich nach dem Winde, oder dem lang-<lb/>ſamen Zuge der Wolke richten ko&#x364;nnte. Ich<lb/>wu&#x364;nſche demnach, da&#xDF; man uns bey genauen<lb/>Beobachtungen von Wetterſchla&#x364;gen, ſowohl den<lb/>Windſtrich, als den Zug der Gewitterwolke,<lb/>und endlich, ſo viel mo&#x364;glich, den Strich des<lb/>Blitzes im Geba&#x364;ude bemerken mo&#x364;ge. Man ſie-<lb/>het leicht, da&#xDF; einige Umſta&#x364;nde, z. E. Metall,<lb/>dadurch der Blitz geleitet wu&#x364;rde, die Sache<lb/>vera&#x364;ndern ko&#x364;nnen: ferner, da&#xDF; man nicht die<lb/>etwa in Su&#x364;dweſten zerſchmetterten Dinge da-<lb/>gegen anfu&#x364;hren mu&#x364;ſſe, wenn der Blitz gleich<lb/>beym Einfahren daſelbſt zerſtreuetes Metall,<lb/>als die Na&#x364;gel bey den Schindel- oder Schiefer-<lb/><fw type="catch" place="bottom">da&#x364;chern,</fw></note><lb/><pb n="41" facs="#f0041"/>
ſenwerk, oder anderes Metall an der einen Seite<lb/>des Geba&#x364;udes noch beſcha&#x364;digen ko&#x364;nnte, wenn<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 5</fw><fw type="catch" place="bottom">gleich</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_4_3" prev="#seg2pn_4_2" next="#seg2pn_4_4">da&#x364;chern, angetroffen: noch auch den Weg, den<lb/>die nach auſſen abgeſprengten Stu&#x364;cke geflogen,<lb/>wie ſolches nach allen Enden in der Richtung<lb/>geſchiehet, wo der wenigſte Widerſtand ange-<lb/>troffen wird. Wir mu&#x364;ſſen auf ſolche Beyſpiele<lb/>ſehen, wo der Strahl, von dem obern Theile<lb/>des Geba&#x364;udes an, ſeinen Strich hie oder da<lb/>hin mit gleicher Anlockung oder Widerſtande<lb/>ha&#x364;tte nehmen ko&#x364;nnen. Fa&#x364;nde ſich die Muth-<lb/>maſſung meines Vaters gegru&#x364;ndet, ſo ko&#x364;nn-<lb/>ten vielleicht wichtige Folgen daraus gezogen<lb/>werden, und es wa&#x364;re eine noch unbemerkte<lb/><hi rendition="#fr">Aehnlichkeit der electriſchen Materie mit der ma-<lb/>gnetiſchen</hi>, deren ſchon einige andere in der<lb/>Schrift: <hi rendition="#aq">De ſimilitudine vis electric&#xE6; atque ma-<lb/>gnetic&#xE6;. Petrop.</hi> 1758. 4. (welche im Hamb.<lb/>Magaz. <hi rendition="#aq">XXII.</hi> B. p. 227. u&#x364;berſetzt iſt) und in<lb/>dem <hi rendition="#aq">Tentamine theori&#xE6; Electricitatis &amp; Magnetiſ-<lb/>mi. Petrop.</hi> 1759. 4. von dem ſcharfſinnigen<lb/>Hrn. <hi rendition="#fr">Aepinus</hi> angezeiget worden. Ich kann<lb/>nicht umhin, hiebey auch die Erfahrungen zu<lb/>erwa&#x364;gen, da vom Blitze die Magnetnadeln um-<lb/>gekehret worden, ſo, da&#xDF; der Su&#x364;dpol ſich nach<lb/>Norden gewendet, davon wir verſchiedene Be-<lb/>obachtungen haben. (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. N. 127. p. 647.<lb/>N. 157. p. 520. N. 492. p.</hi> 111.) Ich glaube<lb/>zwar mit <hi rendition="#fr">Aepinus</hi>, da&#xDF; dieſes blo&#xDF; von der Er-<lb/>ſchu&#x364;tterung hergekommen ſey, und nichts ei-<lb/>gentlich magnetiſches in der electriſchen Mate-<lb/>rie anzeige: allein, ich ſehe hier nur auf die<lb/>Richtung der Erſchu&#x364;tterung. Denn, wenn<lb/>man einen Stahl ſtreichet, ſo wird allemal das<lb/>Ende, da man anfa&#x364;nget, zum Nordpol. Da<lb/><fw type="catch" place="bottom">alſo</fw></note><lb/><pb n="42" facs="#f0042"/>
gleich die andere Seite durch eine Ablei-<lb/>tung geſchu&#x364;tzet wa&#x364;re, welche das meiſte des<lb/>Strahls, was auf die Spitze fiele, herunter<lb/>zo&#x364;ge. Er will daher, da&#xDF; die metallene Ablei-<lb/>tung, welche von oben herunter gehet, auch<lb/>mit andern Stu&#x364;cken Metall, die hie und da im<lb/>Geba&#x364;ude liegen mo&#x364;chten, eine Verbindung ha-<lb/>ben ſollte <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. LIV. p.</hi> 232.</note>. Ich rathe freylich zur Vorſicht<lb/>an allen vier Ecken des kupfernen Thurmda-<lb/>ches, darinn ſich gewi&#xDF; ohne Schaden genug<lb/><fw type="catch" place="bottom">vom</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_4_4" prev="#seg2pn_4_3">alſo bey den in ihrer Stellung ſich befindenden<lb/>Compaſſen, der Su&#x364;dpol zum Nordpol gewor-<lb/>den, ſo ſcheinet dieſes anzuzeigen, da&#xDF; der Blitz<lb/>von Su&#x364;den nach Norden durchgefahren ſey.<lb/>Man vergleiche damit, da&#xDF; Hr. <hi rendition="#fr">Franklin</hi> es<lb/>durch die ku&#x364;nſtliche Electricita&#x364;t ſchon einiger-<lb/>maſſen nachgemachet, indem er dadurch feinen<lb/>Na&#x364;hnadeln eine Richtung nach den Polen ge-<lb/>geben, und die Richtung, welche ſie hatten,<lb/>umgekehret hat. Das letztere iſt ihm zwar<lb/>noch nicht gelungen, wenn die Nadel von Su&#x364;-<lb/>den nach Norden hin geſtellet war: allein wenn<lb/>ſie von Weſten nach Oſten lag, ſo ward das<lb/>Ende, wo der electriſche Schlag hinein gieng,<lb/>zum Nordpol, und er vermuthet, da&#xDF; jenes nur<lb/>gefehlet, weil er den electriſchen Schlag nicht<lb/>ſtark genug machen ko&#x364;nnen. (S. ſeine <hi rendition="#aq">Exp. and<lb/>Obſ. Lett. 5. p. 90. ſq.</hi>) Wenn anderes Eiſen<lb/>vom Blitze magnetiſch gemacht iſt, (als davon<lb/>(<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. N. 437 p 74. 75. N. 459. p.</hi> 614.)<lb/>ſo wu&#x364;nſchte ich, da&#xDF; man auch die Stellung<lb/>anmerkte, darin das Ende gelegen, welches zum<lb/>Nordpol geworden.</note><lb/><pb n="43" facs="#f0043"/>
vom Blitze vertheilen kann, Ableitungen her-<lb/>unter gehen zu laſſen. Alsdann aber glaube<lb/>ich, hat man nicht zu befu&#x364;rchten, da&#xDF; ein Blitz<lb/>mitten am Thurme auf ein Stu&#x364;ck Metall fal-<lb/>len werde <note place="foot" n="*)">Im Brigittenthurme wurden, ſo weit die Helm-<lb/>ſtange herunter reichte, die 5 obern von den<lb/>7 Schichten Quaderſteinen, ob ſie gleich eben<lb/>wie die untern mit eingelo&#x364;theten Eiſen zuſam-<lb/>mengefu&#x364;gt waren, nicht beſcha&#x364;diget (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ.<lb/>Vol LIV. p.</hi> 216).</note>. Man mo&#x364;chte vielmehr meiner<lb/>Meynung nach, lieber die Anker <note place="foot" n="**)">Was die <hi rendition="#fr">Anker</hi> und <hi rendition="#fr">Klammern</hi> betrifft, ſo wa&#x364;re<lb/>zu wu&#x364;nſchen, da&#xDF; man ſo bauen mo&#x364;chte, da&#xDF;<lb/>ſie wenig in den Geba&#x364;uden gebrauchet wu&#x364;rden.<lb/>Auſſer der Gefahr, welche ſie bey einem Gewit-<lb/>ter verurſachen, erwehnet Herr <hi rendition="#fr">Watſon</hi> am<lb/>oben angefu&#x364;hrten Orte <hi rendition="#aq">Vol. LIV.</hi> p. 218. bey-<lb/>la&#x364;ufig noch einer andern. Es mu&#xDF;te na&#x364;mlich<lb/>zu London vor einigen Jahren eine Thurm-<lb/>ſpitze von gehauenen Steinen blo&#xDF; deswegen<lb/>abgenommen werden, weil die Anker, welche<lb/>zwiſchen den Steinen ſteckten und mit ihren<lb/>Enden an der freyen Luft lagen, ſo vom Roſte<lb/>geſchwollen waren, da&#xDF; ſie die Schichten der<lb/>Steine aufgehoben, und dadurch die Spitze<lb/>aus dem ſenkrechten Stande gebracht hatte.<lb/>Man ſchlieſſe hieraus, wie ungereimt bey Mau-<lb/>ern, die im Waſſer liegen, Ankereiſen zur Fe-<lb/>ſtigkeit angebracht werden, davon ſich die ſchlech-<lb/>ten Wu&#x364;rkungen genug a&#x364;uſſern.</note>, oder was<lb/>ſonſt von Metall am Geba&#x364;ude lieget, wie auch<lb/>die Zieferſcheiben <note place="foot" n="&#x2020;)" xml:id="seg2pn_5_1" next="#seg2pn_5_2">Ich geſtehe zwar, da&#xDF; der oben (&#xA7;. 13.) ange-<lb/><fw type="catch" place="bottom">fu&#x364;hrte</fw></note>, mit der von oben herun-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ter-</fw><lb/><pb n="44" facs="#f0044"/>
tergehenden Ableitung ganz vorbey gehen,<lb/>und dieſe vielmehr, wo mo&#x364;glich, davon<lb/>entfernen, damit der Blitz gar nicht darauf<lb/>reflectire und etwas dadurch ins Geba&#x364;ude<lb/>gefu&#x364;hret wu&#x364;rde, welches die anliegenden Thei-<lb/>le, oder wenigſtens Menſchen, die ſich da-<lb/>ſelbſt aufhalten, beſcha&#x364;digen ko&#x364;nnte <note place="foot" n="*)">Der <hi rendition="#fr">unſicherſte Auffenthalt</hi> auf unſern Thu&#x364;rmen,<lb/>ſo wie ſie itzt beſchaffen ſind, iſt da, wo etwas<lb/>Metall, darauf der Blitz von auffen fallen kann,<lb/>nach innen hinein gehet, als bey der Uhr, den<lb/>Glocken und den Dra&#x364;then, welche damit zu-<lb/>ſammenha&#x364;ngen, und, wo der Thurm Abſa&#x364;tze<lb/>hat, die mit Metall beſchlagenen Zwiſchenbo&#x364;-<lb/>den: der ſicherſte aber der u&#x364;brige innere Raum<lb/>einer mit Metall gedeckten Spitze.</note>. Denn,<lb/>obgleich der Blitz, wenn er auſſen einen freyen<lb/>Abzug zur Erde ha&#x364;tte, nicht davon abſprin-<lb/>gen und Gewalt a&#x364;uſſern wu&#x364;rde, ſo mu&#x364;&#xDF;te<lb/>doch alles dieſes Metall in dem Augenblicke, da<lb/>das a&#x364;uſſere getroffen wird, mit von der Materie<lb/>angefu&#x364;llet werden.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 15.</fw><lb/><p><note place="foot" n="&#x2020;)" xml:id="seg2pn_5_2" prev="#seg2pn_5_1">fu&#x364;hrte Fall vom Nicolai Thurme die Si-<lb/>cherheit der Verbindung des Daches mit den<lb/>metallenen Zeigerſcheiben, und alſo auch der<lb/>Ableitung mit anderm (wenigſtens nicht einge-<lb/>ſchloſſenen) Metalle am Geba&#x364;ude, zu erweiſen<lb/>ſcheinet. Ich wu&#x364;nſche aber, da&#xDF; man die Um-<lb/>ſta&#x364;nde von der Lage des Zieferblattes der Uhr<lb/>und der Glocken noch bey mehrern Thu&#x364;rmen,<lb/>die vom Blitze getroffen ſind, vergleichen mo&#x364;ge,<lb/>ehe ich mich getraue, mit Gewisheit davon zu<lb/>urtheilen.</note></p></div><lb/><pb n="45" facs="#f0045"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 15.</head><lb/><p>An dem andern Ende unſerer Kirchenda&#x364;cher,<lb/>dem Thurme gegenu&#x364;ber, pflegt gemeiniglich auch<lb/>eine <hi rendition="#fr">Wetterfahne</hi> aufgerichtet zu ſtehen. Dieſe<lb/>wu&#x364;rde zu weit von den Ableitungen des Thurms<lb/>entfernt ſeyn, und ſie kann, ſo wie anderes Me-<lb/>tall zumal am erhabenen Orte, die Gewitter-<lb/>materie auffangen. Nachdem na&#x364;mlich die<lb/>Wolke hie oder da vorbeyziehet, kann die eine<lb/>oder die andere Seite eines Geba&#x364;udes getroffen<lb/>werden, weil der Strahl nach dem na&#x364;chſten<lb/>Ko&#x364;rper fa&#x364;hret, der ihn annimmt <note place="foot" n="*)">Bey andern groſſen Geba&#x364;uden, daran keine<lb/>Spitze ausnehmend hervorrage<supplied>t</supplied> ſcheinet es<lb/>demnach beſonders rathſam zu ſeyn, an meh-<lb/>rern Ecken des Daches Stangen mit Ableitun-<lb/>gen aufzurichten. &#x2014; Der Thurm zu <hi rendition="#fr">Ludgvan</hi><lb/>(davon oben &#xA7;. 11.) hatte an vier Ecken kleine<lb/>Thu&#x364;rmchen, auf deren einem das metallene<lb/>Kreutz vom Blitze getroffen, und, weil es auf<lb/>einem Steine ruhete, zerbrochen, dabey auch<lb/>das Thu&#x364;rmchen zerſchmettert wurde, u. ſ. w.<lb/>Ein anderes von dieſen Thu&#x364;rmchen hatte eine<lb/>groſſe eiſerne Stange und metallenen Wetter-<lb/>hahn auf der Spitze, welche doch nicht beru&#x364;h-<lb/>ret worden.</note>. Wenn<lb/>nun das Dach nicht mit Kupfer, ſondern mit<lb/>Ziegeln oder Schiefern beleget wa&#x364;re, ſo mu&#x364;&#xDF;te<lb/>ich rathen, auch von dieſer Stange eine Ablei-<lb/>tung herunter zu machen, weil ſonſt die alsdann<lb/>darinn angeha&#x364;ufte Gewittermaterie, wenn ſie nicht<lb/>frey herablaufen kan, dem anſtoſſenden Dache<lb/>gefa&#x364;hrlich werden mo&#x364;chte. Iſt aber das Dach<lb/><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><pb n="46" facs="#f0046"/>
mit Kupfer oder anderem Metalle gedecket, ſo<lb/>brauchet man nur von dem Ende des Daches<lb/>an die Ableitung zu machen. Ueberhaupt ko&#x364;nn-<lb/>ten allenthalben, wo <hi rendition="#fr">bleierne Kinnen</hi> an be-<lb/>quemen Orten herab gehen, ſelbige, ſo wie<lb/>oben erwa&#x364;hnet, zu dieſem Nutzen angewendet<lb/>werden <note place="foot" n="*)">Bey der von Hrn. <hi rendition="#fr">Sonnin neuerbauten</hi> Mi-<lb/>chaeliskirche iſt es ſehr gut eingerichtet, da&#xDF;<lb/>von dem mit Kupfer belegten Kirchendache aus<lb/>der Rinne acht kupferne, unterwarts mit ei-<lb/>ſernen ſich endigende Ro&#x364;hren beynahe bis auf<lb/>die Erde herunter gehen; dabey nichts mehr<lb/>no&#x364;thig wa&#x364;re, als ein Stu&#x364;ck Metall von dem<lb/>Ende jeder Ro&#x364;hre ſo tief in die Erde zu leiten,<lb/>bis man Waſſer antra&#x364;fe.</note>.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 16.</head><lb/><p>Wenn ein <hi rendition="#fr">metallener Drath</hi> zur Ableitung<lb/>gebrauchet wird, ſo erinnert Hr. <hi rendition="#fr">Watſon</hi>, da&#xDF;<lb/>es rathſam ſey, ihn von Kupfer zu nehmen, in-<lb/>dem ein eiſerner, wenn er durch und durch ro-<lb/>ſtet, ungeſchickt zum Zwecke wu&#x364;rde, und ein meſ-<lb/>ſingner Drath, wenn er lange der freyen Luft<lb/>ausgeſetzt iſt, ſpro&#x364;de wird und leicht abbricht <note place="foot" n="**)">Aus eben der Urſache ſollte die obere Spitze<lb/>an der Gewitterſtange von Kupfer oder vergol-<lb/>detem Eiſen ſeyn.</note>.<lb/>Die Dicke eines ſolches Drathes mu&#x364;&#xDF;te we-<lb/>nigſtens als eine ſtarke Schreibfeder ſeyn, da<lb/>er ſich dann noch leicht nach Erfodern biegen<lb/>la&#x364;&#xDF;t. Dieſe Dicke nimmt Hr <hi rendition="#fr">Watſon</hi> nach<lb/>der oben erwa&#x364;hnten Erfahrung von der Pen-<lb/>dulſtange an, indem ſolche unbeſcha&#x364;digt einen<lb/><fw type="catch" place="bottom">hefti-</fw><lb/><pb n="47" facs="#f0047"/>
heftigen Wetterſtrahl abgeleitet hat <note place="foot" n="*)">S. &#xA7;. 10. wie auch das Beyſpiel des Hauſes<lb/>in Philadelphia, &#xA7;. 12.</note>. An-<lb/>dere fu&#x364;rchten, da&#xDF; es nicht zureichend ſey, wenn<lb/>die Materie des Blitzes anſehnlich wa&#x364;re, ſie zu<lb/>faſſen, deren Einwu&#x364;rfe ich doch unten zu beant-<lb/>worten gedenke. Indeſſen ko&#x364;nnte man zur Si-<lb/>cherheit bey Thu&#x364;rmen, oder hohen Geba&#x364;uden,<lb/>wohl einige ſolcher Dra&#x364;the zuſammengeſchlun-<lb/>gen nehmen. Man kann auch, wo es ſich<lb/>ſchicket, eine andere Form von Metalle wa&#x364;hlen,<lb/>als na&#x364;mlich Striemen von Kupfer oder Bley,<lb/>und damit etwa die Verbindung von einer<lb/>Rinne bis zur andern, u. ſ. w. machen.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 17.</head><lb/><p>Es iſt aber allerdings zu rathen, da&#xDF; die me-<lb/>tallene Ableitung auſſen am Geba&#x364;ude herunter<lb/>gehe, und nicht eingeſchloſſen ſey. Meine Ur-<lb/>ſache iſt nicht allein, weil der Drath, wenn er<lb/>fu&#x364;r die Menge der durchfahrenden Gewitter-<lb/>materie zu du&#x364;nne wa&#x364;re, glu&#x364;end, ja in kleine<lb/>Theile zerſta&#x364;ubet werden und benachbarte brenn-<lb/>bare Dinge anzu&#x364;nden ko&#x364;nnte <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_6_1" next="#seg2pn_6_2">Metallene Dra&#x364;the, welche in ein Paar Ha&#x364;u-<lb/>ſern in Sonthwark, da ein Wetterſtrahl ein-<lb/>ſchlug, an den Glocken herunter gingen, wur-<lb/>den dadurch ſo erhitzet und ausgedehnet, da&#xDF;<lb/>ſie geſchmolzen, und in kleine Stu&#x364;cke und<lb/>Sta&#x364;ubchen zerſprenget wurden, welche allent-<lb/><fw type="catch" place="bottom">hal-</fw></note>, (denn dieſes<lb/>iſt bey Dra&#x364;then von der beſchriebenen Dicke,<lb/><fw type="catch" place="bottom">wenn</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0048"/>
wenn die Materie frey zur Erde abflieſſen kann,<lb/>kaum zu befu&#x364;rchten:) ſondern, weil die Gewit-<lb/>termaterie ſehr elaſtiſch befunden wird, und,<lb/>wenn ſie in Menge vorhanden iſt, nicht blo&#xDF;<lb/>durch das Innere des Metalles zu gehen, ſon-<lb/>dern daſſelbe auch als mit einem wu&#x364;rkſamen<lb/>Dunſtkreiſe zu umgeben ſcheinet. Daher, wenn<lb/>der Drath zwiſchen Ko&#x364;rpern eingeſchloſſen iſt,<lb/>welche die Gewittermaterie nicht frey durchlaſ-<lb/>ſen, ſo ko&#x364;nnten ſelbige zerſchmettert werden <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_7_1" next="#seg2pn_7_2">Man hat dieſes auch bey einem elektriſchen Ver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſuche</fw></note>,<lb/><fw type="catch" place="bottom">oder</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_6_2" prev="#seg2pn_6_1">halben umher Lo&#x364;cher eingebrannt hatten, und<lb/>an einigen Orten, wo der Drath eingeſchloſ-<lb/>ſen geweſen, waren die umliegenden Theile ab-<lb/>geſprenget. (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LI. p. 286. ſqq.</hi>) In<lb/>dem Marktthurme zu Hannover hatte der<lb/>Blitz die eiſerne Dra&#x364;the, welche zu den Glocken<lb/>gingen, und la&#x364;ngſt welche er herab gefahren<lb/>war, auch nicht allein zerriſſen und zerſchmolzen;<lb/>ſondern es war auch der Boden, da, wo ſie<lb/>durchgeleitet waren, und anderes anſtoſſende<lb/>Holzwerk dabey angebrannt. (Hanno&#x364;vriſche<lb/>Beytr. 1761. <hi rendition="#aq">N.</hi> 47. p. 731.) Hr Kinnersley<lb/>hat es ſogar durch die electriſche Verſuche ſo<lb/>weit gebracht, wenn ein Drath, dadurch<lb/>er den Schlag gehen lie&#xDF;, du&#x364;nne genug<lb/>war, da&#xDF; Schie&#xDF;pulver und Zunder davon ent-<lb/>zu&#x364;ndet wurden, da bey einem dickeren durch<lb/>eben dergleichen Schlag keine Erhitzung zu ſpu&#x364;-<lb/>ren war. (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LIII. p</hi> 92) &#x2014; Die-<lb/>jenigen brennbaren Theile ſind alſo in der gro&#x364;&#xDF;-<lb/>ten Gefahr bey einem Blitze entzu&#x364;ndet zu wer-<lb/>den, welche an ein du&#x364;nnes Metall anſtoſſen,<lb/>dadurch ſich die Gewittermaterie gleichſam<lb/>durchdra&#x364;ngen mu&#xDF;.</note><lb/><pb n="49" facs="#f0049"/>
oder es ko&#x364;nnten wenigſtens Perſonen, die ſich<lb/>im Hauſe eben dabey befa&#x364;nden, Schaden neh-<lb/>men <note place="foot" n="*)">Derjenige, welcher ſich in dem Hauſe zu Phila-<lb/>delphia (davon &#xA7;. 12.) an die Mauer gelehnet<lb/>hatte, daran auſſen die Ableitung herunterging,<lb/>empfand doch eine ſtarke Erſchu&#x364;tterung.</note>. Wenn er aber in freyer Luft iſt, ſo<lb/>rauſchet der Blitz ohne Schaden daran herun-<lb/>ter ſogar, wenn auch der Drath zu du&#x364;nne<lb/>wa&#x364;re und geſchmolzen wu&#x364;rde, wie man in der<lb/>Kirche zu Newbury und verſchiedenen andern<lb/>Beyſpielen erfahren hat <note place="foot" n="**)">S. oben &#xA7;. 10. und <hi rendition="#aq">Philoſ. Tranſ. Vol. LII. P. II.<lb/>p.</hi> 634.</note>. Man mu&#x364;&#xDF;te nur<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><fw type="catch" place="bottom">zur</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_7_2" prev="#seg2pn_7_1">ſuche mit einem du&#x364;nnen metallenen Drathe,<lb/>der zwiſchen zwey Stu&#x364;cken Glas eingeſchloſſen<lb/>war, wenn der Schlag dadurch geleitet wurde,<lb/>erfahren. &#x2014; Dennoch hatte der Blitz um die<lb/>Helmſtange am <hi rendition="#fr">Brigittenthurme</hi>, welche 2 Zoll<lb/>im Gevierten dick war, nicht eher als unten<lb/>beym Ende der Stange die anliegenden Steine<lb/>weggeſchlagen. In der <hi rendition="#fr">Altonaer</hi> Kirche, wo<lb/>der Strahl durch den du&#x364;nnen eiſernen Drath<lb/>unter der ganzen Gipsdecke weggelaufen, war<lb/>nur an den Orten, wo die Na&#x364;gel geſeſſen, oder<lb/>wo der Drath umgewickelt war, der Gips ab-<lb/>geſchlagen, dabey doch das Holz daru&#x364;ber un-<lb/>beſcha&#x364;digt. &#x2014; Wa&#x364;re demnach von ſolchem Me-<lb/>talle, wo itzt noch einige Gewalt durch den<lb/>Blitz ausgeu&#x364;bet worden, eine Ableitung<lb/>herunter bis ins Waſſer gegangen, darinn ſich die<lb/>Materie ſogleich ha&#x364;tte verlieren ko&#x364;nnen, ohne<lb/>ſich anderer anſtoſſenden Ko&#x364;rper wegen aufzu-<lb/>halten; ſo wu&#x364;rde vermuthlich wenig oder<lb/>nichts zu ſpu&#x364;ren geweſen ſeyn. S. &#xA7;. 23.</note><lb/><pb n="50" facs="#f0050"/>
zur Sicherheit, einen ſolchen <hi rendition="#fr">bequemen<lb/>Ort</hi> wa&#x364;hlen, die Ableitung am Geba&#x364;ude<lb/>herunter zu fu&#x364;hren, wo nicht leicht Menſchen<lb/>in der Na&#x364;he ſich aufhalten, oder aus einer<lb/>Thu&#x364;r heraus kommen ko&#x364;nnten. Einige ha-<lb/>ben ſich indeſſen bey den Ableitungen des Bli-<lb/>tzes noch mehrere ungegru&#x364;ndete Schwierigkeit<lb/>vorgeſtellet. Sie haben na&#x364;mlich gemeinet, da&#xDF;<lb/>das Metall unterwegs keine andere Ko&#x364;rper be-<lb/>ru&#x364;hren mu&#x364;&#xDF;te, welche irgend die Electricita&#x364;t an-<lb/>nehmen, ſo wie man etwa das Abflieſſen der-<lb/>ſelben bey den kleinen electriſchen Verſuchen<lb/>durch Glas, Seide und ſ. f. verwehren mu&#xDF;.<lb/>Solches iſt bey dem Durchfahren eines Schla-<lb/>ges gar nicht no&#x364;thig, denn die Metalle haben<lb/>genugſamen Vorzug vor Holz und Steinen,<lb/>wenn dieſe auch gleich na&#xDF; wa&#x364;ren, um die Ge-<lb/>wittermaterie von ihnen abzulocken, wie die<lb/>oben angefu&#x364;hrten Erfahrungen von den bleyer-<lb/>nen Rinnen beweiſen, dabey, ſo weit das Me-<lb/>tall gereichet die anliegenden Theile nicht verle-<lb/>tzet worden <note place="foot" n="*)">Man kann es auch bey dem ſogenannten Lei-<lb/>denſchen Verſuche wahrnehmen, indem der<lb/>electriſche Schlag allezeit durch eine Kette,<lb/>Drath oder anderes Metall, gehet, wenn ſolche<lb/>gleich in beliebten Kru&#x364;mmungen auf dem Bo-<lb/>den liegen, oder ſonſt andere Ko&#x364;rper beru&#x364;hren.<lb/>Hr. Franklin zeigte es an den vergoldeten Li-<lb/>nien auf einem Buche, la&#x364;ngſt welche der kleine<lb/>Blitz hinfa&#x364;hret, und nicht den geraden na&#x364;chſten<lb/>Weg durch den Zwiſchenraum nimmt.</note>. Endlich ſollte aber das Metall,<lb/><fw type="catch" place="bottom">wie</fw><lb/><pb n="51" facs="#f0051"/>
wie Herr <hi rendition="#fr">Watſon</hi> nicht ohne Grund, wenigſtens<lb/>bey beſonderer Gefahr, verlanget, <hi rendition="#fr">bis in einen<lb/>Canal, Brunnen oder Siel, darinn Waſſer<lb/>iſt</hi>, oder doch in recht feuchte Erde hineingelei-<lb/>tet werden. Wir ſehen zwar, da&#xDF; der Blitz,<lb/>wenn er die Erde erreichet, keinen merklichen<lb/>Schaden mehr thut, und mo&#x364;chten glauben, es<lb/>wu&#x364;rde genug ſeyn, wenn der Drath nur die Erde<lb/>beru&#x364;hrte. Er berufet ſich aber darauf, da&#xDF;, da<lb/>der Ableitungsdrath von dem obenerwa&#x364;hnten<lb/>Hauſe in Philadelphia ſich an einer eiſernen<lb/>Stange geendiget, welche 4 oder 5 Fu&#xDF; tief in<lb/>die Erde geſchlagen geweſen, der darauf gefal-<lb/>lene Blitz noch 6 bis 8 Fu&#xDF; weit ſeinen Schein<lb/>bey der Stange, u&#x364;ber das vom Regen benetzte<lb/>Pflaſter der Straſſe, verbreitet hat, und alſo<lb/>die Materie nicht ſo geſchwinde von der Erde<lb/>ſcheinet angenommen worden zu ſeyn, als ſie<lb/>herabgeſtu&#x364;rzet iſt <note place="foot" n="*)">Vielleicht war eben die Na&#x364;ſſe vom Regen u&#x364;ber<lb/>dem Pflaſter die Urſache, da&#xDF; der Strahl bey<lb/>der erwa&#x364;hnten Stange ſich ſo verbreitete.</note>. Es wa&#x364;re demnach zu be-<lb/>ſorgen, da&#xDF;, wenn viel Gewittermaterie auf ein-<lb/>mal darauf ſcho&#x364;ſſe, ſolche an dem Ableitungs-<lb/>metalle ſich noch etwas anha&#x364;uffen und ihre aus-<lb/>dehnende Kraft a&#x364;uſſern mo&#x364;chte. Man ko&#x364;nnte<lb/>ja auch leicht ein Siel oder Goſſe in der Na&#x364;he<lb/>finden, dahin ſich das Ende eines ſolchen Dra-<lb/>thes, Bleiſtriemen, oder d. gl. hineinleiten lieſ-<lb/>ſe, oder ſelbiges ſo tief in die Erde ſtecken, da<lb/>man Waſſer fa&#x364;nde, indem der Zweck iſt, da&#xDF;<lb/>die Materie des Blitzes ſich aufs geſchwindeſte<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ver-</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0052"/>
vertheilen mo&#x364;ge, dazu, nebſt den Metallen, das<lb/>Waſſer am geſchickteſten befunden worden.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 18.</head><lb/><p>Da gegenwa&#x364;rtige Abhandlung dazu beſtim-<lb/>met iſt, die Ueberzeugung der Leſer ſo lebhaft<lb/>zu machen, da&#xDF; ein tha&#x364;tiger Nutzen daraus ent-<lb/>ſtehe; ſo trage ich kein Bedenken, ein und an-<lb/>deres, wenn es gleich den Naturforſchern nicht<lb/>neu iſt, weitla&#x364;uftiger auszufu&#x364;hren, oder auch zu<lb/>wiederholen. Ich will demnach, um derer wil-<lb/>len, denen die Materie von der Electricita&#x364;t noch<lb/>nicht bekannt genug iſt, eine kurze Erla&#x364;uterung<lb/>hinzufu&#x364;gen. Es ſcheinet mir dieſes um ſo we-<lb/>niger u&#x364;berflu&#x364;&#xDF;ig, da ich ſehe, da&#xDF; auch manche<lb/>Gelehrte ſich noch nicht vo&#x364;llig richtige Begriffe<lb/>von dem oben angeprieſenen Vortheile der Me-<lb/>talle machen <note place="foot" n="*)">Ich will nur des beru&#x364;hmten Herrn Abbe <hi rendition="#fr">Nol-<lb/>lets</hi> erwa&#x364;hnen, der in ſeinen <hi rendition="#aq">Lettres ſur. Electri-<lb/>cit&#xE9;</hi> den Gedanken von der Beſchu&#x364;tzung fu&#x364;r Ge-<lb/>witterſchla&#x364;ge ganz verwirft. Ja ſogar der in<lb/>electriſchen Verſuchen ſehr geu&#x364;bte Hr. <hi rendition="#fr">Wilſon</hi><lb/>in England hat noch in den <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LIV.<lb/>p.</hi> 247. einen Aufſatz eingeru&#x364;cket, darinn er ver-<lb/>ſchiedene wenig gegru&#x364;ndete Einwendungen ma-<lb/>chet, eine Furcht vor den aufgeſteckten ſpitzen<lb/>Stangen oben an den Geba&#x364;uden, daran Ablei-<lb/>tungen ſind, a&#x364;uſſert, die metallene Ableitung<lb/>unter dem Dache innerhalb des Hauſes haben<lb/>will, u. ſ. f. darauf gegenwa&#x364;rtiges zur Beant-<lb/>wortung dienen kann.</note>, und da man bekanntlich bisher<lb/>in Europa ſich dieſe wichtige Entdeckung noch<lb/>ſo wenig zu Nutze gemachet hat, auch ſelbſt in<lb/><fw type="catch" place="bottom">England</fw><lb/><pb n="53" facs="#f0053"/>
England erſt mit Mi&#xDF;trauen einen Anfang da-<lb/>mit machet, welches doch entweder von einem<lb/>Mi&#xDF;verſta&#x364;ndniſſe, oder von dem Mangel einer<lb/>klaren Ueberzeugung herru&#x364;hren mu&#xDF;.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 19.</head><lb/><p>Die ganze Natur der electriſchen oder Ge-<lb/>wittermaterie ſehen wir zwar bey weitem noch<lb/>nicht ein: es hat uns aber der Himmel einige<lb/>Eigenſchaften davon zu bemerken vergo&#x364;nnet,<lb/>welche vielleicht zu unſerm gegenwa&#x364;rtigen Zwecke<lb/>zureichen ko&#x364;nnen <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_8_1" next="#seg2pn_8_2">Weil verſchiedene Perſonen, deren Geſcha&#x364;fte<lb/>es nicht zugelaſſen haben, ſich in dieſer Art<lb/>Wiſſenſchaften umzuſehen, durch Erwa&#x364;gung<lb/>und Ausu&#x364;bung deſſen, was in dieſem Aufſa&#x364;tze<lb/>vorgetragen worden, Nutzen ſchaffen ko&#x364;nnten;<lb/>ſo habe ich mich bemu&#x364;het, meine Ausdru&#x364;cke<lb/>fa&#xDF;lich zu machen. Ich habe die gewo&#x364;hnlichen<lb/>Worter, <hi rendition="#fr">electriſch</hi> und <hi rendition="#fr">nicht electriſch</hi>, weil ſie<lb/>ein Misverſta&#x364;ndni&#xDF; geben ko&#x364;nnten, vermieden,<lb/>und u&#x364;berhaupt in der Abhandlung ſelbſt den<lb/>Zuſammenhang der Wahrheiten, ohne weitge-<lb/>ſuchte Erkla&#x364;rungen, nur, ſoweit er aus wirk-<lb/>lichen Beobachtungen erhellet, darzuthun ge-<lb/>ſuchet. Auf die Theorie, oder die Erkla&#x364;rung der<lb/>Art und Weiſe, wie die Erſcheinungen hervor-<lb/>gebracht werden, ko&#x364;mmt nicht ſo viel an. Ich<lb/>mu&#xDF; auch geſtehen, da&#xDF; mir weder die Nollet-<lb/>ſche Meynung, als ob die erregte electriſche<lb/>Materie immer von einem Ko&#x364;rper ausflieſſe<lb/>und von dem andern entgegen flieſſe, noch die<lb/>Franklinſche, als ob ſie durch eine wu&#x364;rk-<lb/>liche <hi rendition="#fr">Anh&#xE4;ufung</hi> an dem einen, durch Mangel<lb/>oder <hi rendition="#fr">Ausleerung</hi> an dem andern, und durch ei-<lb/><fw type="catch" place="bottom">nen</fw></note>. Wir ſehen, da&#xDF; es eine<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">ſub-</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0054"/>
ſubtile kra&#x364;ftige Materie ſey, welche unter gewiſ-<lb/>ſen Umſta&#x364;nden eine erſtaunende ausdehnende<lb/><fw type="catch" place="bottom">Kraft</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_8_2" prev="#seg2pn_8_1" next="#seg2pn_8_3">nen <hi rendition="#fr">Uebergang</hi> von dem einen zum andern Ko&#x364;r-<lb/>per ſich wu&#x364;rkſam bezeige, recht wahrſcheinlich<lb/>vorkomme. Indeſſen kann man die letztere<lb/>u&#x364;beraus ſcho&#x364;n faſt mit allen electriſchen Erſchei-<lb/>nungen reimen, wie beſonders Hr. Prof. <hi rendition="#fr">Aepi-<lb/>nus</hi> und P. <hi rendition="#fr">Beccaria</hi> mit vieler Geſchicklichkeit<lb/>gezeiget, und jener ſogar die Wu&#x364;rkung des Ma-<lb/>gneten nach, a&#x364;hnlichen Begriffen, als Herr<lb/><hi rendition="#fr">Franklin</hi>, und die meiſten Gelehrten, von der<lb/>Electricita&#x364;t hegen, ausgeleget hat. Wir ko&#x364;n-<lb/>nen uns demnach fu&#x364;rs erſte damit begnu&#x364;gen,<lb/>und ich wei&#xDF; noch nichts beſſeres vorzubringen:<lb/>ſonſt wollte ich lieber die Urſache der Erſchei-<lb/>nungen, blos bey der Erweckung einer gewiſ-<lb/>ſen, wiewohl mir noch dunkelen <hi rendition="#fr">Bewegung</hi> und<lb/><hi rendition="#fr">Ausdehnung</hi>, in der <hi rendition="#fr">W&#xFC;rkung</hi> und <hi rendition="#fr">Gegenw&#xFC;r-<lb/>kung</hi> einer an und in den Ko&#x364;rpern ſchon <hi rendition="#fr">vor-<lb/>handenen</hi> Materie ſuchen. Da&#xDF; ſich ein <hi rendition="#fr">zwie-<lb/>facher entgegengeſetzter Zuſtand der Electricit&#xE4;t</hi><lb/>a&#x364;uſſert, iſt eine wichtige Entdeckung, welche<lb/>nunmehr durch ſo viel u&#x364;bereinſtimmende Er-<lb/>fahrungen bewieſen worden, da&#xDF; man von Vor-<lb/>urtheilen eingenommen ſeyn mu&#xDF;, um ſie zu<lb/>leugnen, indem ſich die Erſcheinungen gar nicht,<lb/>wie Hr. <hi rendition="#fr">Nollet</hi> will, durch einen blo&#xDF; ſta&#x364;rkern<lb/>oder geringern Grad der Electricita&#x364;t erkla&#x364;ren<lb/>laſſen Worinn aber dieſer Zuſtand eigentlich<lb/>beſtehe, mo&#x364;chte noch die Frage ſeyn. Er la&#x364;ſ-<lb/>ſet ſich am beſten mit der verſchiedenen Wu&#x364;r-<lb/>kung am Nord- und Su&#x364;dpole der Magneten<lb/>vergleichen: allein, ſollte dieſer Unterſchied<lb/>nicht von der verſchiedenen Beſchaffenheit der<lb/>Bewegung ſowohl bey der elektriſchen als ma-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gneti-</fw></note><lb/><pb n="55" facs="#f0055"/>
Kraft a&#x364;uſſert, und durch die Ko&#x364;rper, dadurch<lb/>ſie hinfahren kann, ſich mit gro&#x364;ſter Schnellig-<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 4</fw><fw type="catch" place="bottom">keit</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_8_3" prev="#seg2pn_8_2" next="#seg2pn_8_4">gnetiſchen Materie herru&#x364;hren ko&#x364;nnen, ohne da&#xDF;<lb/>ſelbige in dem einen Falle als angeha&#x364;uft und<lb/>ausfahrend, in dem andern mangelnd und ein-<lb/>fahrend zu betrachten wa&#x364;re, da doch die geſpu&#x364;r-<lb/>ten Wu&#x364;rkungen bey beyden in Anſehung ande-<lb/>rer Ko&#x364;rper a&#x364;hnlich, obgleich gegen einander<lb/>entgegen geſetzt ſind? Um eine gleichma&#x364;&#xDF;ige<lb/>Wu&#x364;rkung und Gegenwu&#x364;rkung bey der poſitiven<lb/>und negativen Electricita&#x364;t zu zeigen, ko&#x364;nnte<lb/>man einige von Hrn <hi rendition="#fr">Nollet wider Hrn. Frank-<lb/>lin</hi> angefu&#x364;hrte Verſuche betrachten, ohne des-<lb/>wegen die Erkla&#x364;rung des erſtern anzunehmen.<lb/>Beſonders aber ſchicken ſich hieher verſchiedene<lb/>ſcho&#x364;ne Erfahrungen des Hrn. Rob. <hi rendition="#fr">Symmer</hi>,<lb/>(<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol LI. p.</hi> 371.) daraus er zwey<lb/>verſchiedene Kra&#x364;fte in der Electricita&#x364;t herlei-<lb/>ten will, die aber doch Hrn. <hi rendition="#fr">Franklin</hi> und Pat.<lb/><hi rendition="#fr">Beccaria</hi> noch nicht haben auf andere Gedan-<lb/>ken bringen ko&#x364;nnen. Meines Theils wu&#x364;rde<lb/>ich ſie als eine Aba&#x364;nderung einer und derſelben<lb/>Kraft anſehen. Ich will aber hier die Gru&#x364;nde<lb/>nicht weiter unterſuchen, und nur bey dem blei-<lb/>ben, was ich aus verſchiedenen Wahrnehmungen<lb/>von beſagter entgegengeſetzter Electricita&#x364;t meine<lb/>herleiten zu ko&#x364;nnen. 1) Wenn zwey ſogenannte<lb/>eigenthu&#x364;mlich electriſche (oder Electricita&#x364;t zeu-<lb/>gende) Ko&#x364;rper an einander electriſiret werden,<lb/>als in den Verſuchen des Hrn. <hi rendition="#fr">Aepinus</hi>, <hi rendition="#aq">Ten-<lb/>tam. theor. electr.</hi> &#xA7;. 55-58.) und des Herrn<lb/><hi rendition="#fr">Symmer</hi> mit den ſeidenen Stru&#x364;mpfen, (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil.<lb/>Tranſ. Vol. LI. p.</hi> 340.) ſo erha&#x364;lt der eine die po-<lb/>ſitive, der andere aber die negative Electrici-<lb/>ta&#x364;t. 2) Eben dieſes geſchiehet auch, wenn ein<lb/><fw type="catch" place="bottom">eigen-</fw></note><lb/><pb n="56" facs="#f0056"/>
keit und Heftigkeit verbreitet, ſo, da&#xDF; ſie z. E.<lb/>durch eine weite Strecke Waſſers, oder metal-<lb/><fw type="catch" place="bottom">lenen</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_8_4" prev="#seg2pn_8_3" next="#seg2pn_8_5">eigenthu&#x364;mlich elektriſcher und ein fortpflanzen-<lb/>der Ko&#x364;rper durch Reiben an einander electri-<lb/>ſirt werden. Welcher von den beyden Ko&#x364;r-<lb/>pern, die in dieſen Fa&#x364;llen (<hi rendition="#aq">n.</hi> 1. 2) eine gegen-<lb/>ſeitige <choice><corr>Electricita&#x364;t</corr><sic>Electrieita&#x364;t</sic></choice> erhalten, poſitiv oder nega-<lb/>tiv electriſirt werde, hat der gelehrte Hr. P. <hi rendition="#fr">Bec-<lb/>caria</hi> (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. LVI. p. 109. ſq</hi>) durch ver-<lb/>ſchiedene Verſuche zu beſtimmen geſucht. Es<lb/>werden aber noch mehrere erfodert, und zuwei-<lb/>len wird die Electricita&#x364;t durch eine geringſchei-<lb/>nende Urſache umgewechſelt, als bey dem<lb/>Schwefel, welchen Hr. <hi rendition="#fr">Aepinus</hi> (<hi rendition="#aq">l. c.</hi> &#xA7;. 59.)<lb/>in eine metallene Schu&#x364;ſſel gegoſſen und darinn<lb/>erka&#x364;lten laſſen, dadurch bald dieſe bald jener<lb/>poſitiv oder negativ electriſirt worden. Die<lb/>Ausdehnung und Zuſammenziehung bey dem<lb/>Schmelzen und Erka&#x364;lten, ſcheinet hiebey die<lb/>Wu&#x364;rkung des Reibens hervorgebracht zu ha-<lb/>ben. 3) Wenn ein electriſirter fortpflanzender<lb/>Ko&#x364;rper auf einen andern dergleichen, durch ei-<lb/>nen zwiſchen beyden befindlichen eigenthu&#x364;mlich<lb/>electriſchen, wu&#x364;rket; ſo wird die Electricita&#x364;t<lb/>der beyden fortpflanzenden Ko&#x364;rper entgegenge-<lb/>ſetzt. Dieſe ſtellen, in ſolcher Verbindung mit<lb/>dem zwiſchenliegenden eigenthu&#x364;mlich electri-<lb/>ſchen, die Bekleidung eines <hi rendition="#fr">electriſchen Magne-<lb/>ten</hi> vor. Daher 4) wenn man die Seite <hi rendition="#aq">a</hi> von<lb/>der Bekleidung eines andern dergleichen electri-<lb/>ſchen Magneten an die Seite <hi rendition="#aq">b</hi> von dem erſten<lb/>ha&#x364;lt, in dieſen ſich beru&#x364;hrenden Seiten die<lb/>entgegengeſetzte Electricita&#x364;t (d. i. bey beyden in<lb/><hi rendition="#aq">a</hi> und <hi rendition="#aq">a</hi>, <hi rendition="#aq">b</hi> und <hi rendition="#aq">b</hi> einerley Electricita&#x364;t) erwecket<lb/>wird, eben als wenn man einen Stahl zum<lb/><fw type="catch" place="bottom">Magne-</fw></note><lb/><pb n="57" facs="#f0057"/>
lenen Drathes, in einem Augenblicke von einem<lb/>Ende bis zum andern hinfa&#x364;hret <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_9_1" next="#seg2pn_9_2">Hr. Prof. <hi rendition="#fr">Winkler hat</hi> 1746. die electriſche<lb/>Wu&#x364;rkung durch das fleiſſende Waſſer der Pleiſſe<lb/>fortgepflanzet; Hr. <hi rendition="#fr">Franklin</hi> 1749. quer durch<lb/>den Flu&#xDF; Skuilkil in Philadelphia. In Wien<lb/>hat Hr. Prof. <hi rendition="#fr">Franz</hi> ſie durch eine Stangen-<lb/>kette von 5300. Fu&#xDF; lang fahren laſſen.</note><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Sie</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_8_5" prev="#seg2pn_8_4">Magneten macht, dabey die Pole, welche ſich<lb/>beru&#x364;hren, ungleichnahmig werden. Dies ge-<lb/>ſchiehet, wenn man nach Hrn. <hi rendition="#fr">Franklins</hi> Ver-<lb/>ſuche (<hi rendition="#aq">Exp. on <hi rendition="#i">E</hi>lectr. Lett. III. &#xA7;. 10. p.</hi> 22.) eine<lb/>Leidenſche Flaſche durch die andere zugleich ele-<lb/>ctriſirt. 5) Wenn aber ſonſt ein fortpflanzen-<lb/>der Ko&#x364;rper einen andern dergleichen, welcher<lb/>electriſirt (und nicht in ſolcher magnetiſchen<lb/>Verbindung, als <hi rendition="#aq">n</hi> 3) iſt, beru&#x364;hret, oder, wenn<lb/>ihm auch durch bloſſe Beru&#x364;hrung (und nicht<lb/>durch Reiben, als in <hi rendition="#aq">n.</hi> 2.) von einem eigenthu&#x364;m-<lb/>lich electriſchen Ko&#x364;rper die Electricita&#x364;t mitge-<lb/>theilet wird; ſo erha&#x364;lt er dieſelbe mit dem<lb/>Ko&#x364;rper, davon er ſie empfa&#x364;nget, und beyde<lb/>theilen nach Verha&#x364;ltni&#xDF; der Gro&#x364;ſſe ihre Ele-<lb/>ctricita&#x364;t miteinander. Demnach erha&#x364;lt auch<lb/>die Seite der Leidenſchen Flaſche, welche von<lb/>der Maſchine electriſirt wird, durch die Beru&#x364;h-<lb/>rung einerley Electricita&#x364;t mit der Maſchine.<lb/>Vielleicht la&#x364;&#xDF;t ſich dieſes auch auf die eigen-<lb/>thu&#x364;mlich electriſchen Ko&#x364;rper erſtrecken, wenn<lb/>ſie, welches nur ſchwehrlich geſchiehet, durch<lb/>bloſſe Mittheilung electriſirt werden. Ich mu&#xDF;<lb/>aber noch die Erfahrung weiter zu Rathe zie-<lb/>hen. Man ſiehet leicht, da&#xDF; wenn obige Sa&#x364;tze,<lb/>die ich fu&#x364;r nu&#x364;tzlich hielte zuſammen vorzuſtel-<lb/>len, ferner dadurch beſta&#x364;tiget, oder nach Be-<lb/>finden eingeſchra&#x364;nket wu&#x364;rden, ſich verſchiedene<lb/>Folgerungen daraus machen lieſſen. Die Be-<lb/>obachtung des P. <hi rendition="#fr">Beccaria</hi> (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LVI.<lb/>p. 116. ſq.</hi>) da, wenn man eine gla&#x364;ſerne, und<lb/>hernach eine mit Siegellack u&#x364;berzogene Kugel<lb/>an dem reibenden Kiſſen herumdrehen la&#x364;ſſet,<lb/><fw type="catch" place="bottom">ohne</fw></note><lb/><pb n="58" facs="#f0058"/>
Sie ſuchet alſo, wenn ſie in einem Ko&#x364;rper, oder<lb/>in einem Theile deſſelben, in gro&#x364;ſſerer Maſſe<lb/><fw type="catch" place="bottom">vor-</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_9_2" prev="#seg2pn_9_1" next="#seg2pn_9_3">ohne die Electricita&#x364;t unterwegs durch einen an-<lb/>dern Ko&#x364;rper aufzufangen, bey dem Abgehen und<lb/>Wiederkehren der Kugel am Kiſſen einerley Licht-<lb/>ſchein geſehen wird, zeiget mir nur, da&#xDF; das Rei-<lb/>ben hin oder her einerley Wu&#x364;rkung in Erweckung<lb/>dieſer oder jener Electricita&#x364;t habe. Er wun-<lb/>dert ſich aber daru&#x364;ber, weil nach der angenom-<lb/>menen Franklinſchen Meynung das Wieder-<lb/>kehren der Kugel, die Erſcheinung einer gegen-<lb/>ſeitigen Electricita&#x364;t a&#x364;uſſern mu&#x364;&#xDF;te, wenn na&#x364;m-<lb/>lich die Materie an der einen Seite des Kiſſens<lb/>ausfu&#x364;hre und an der andern einfu&#x364;hre. Was<lb/>die Urſache der merkwu&#x364;rdigen verſchiedenen Er-<lb/>ſcheinung des Lichts bey der poſitiven und ne-<lb/>gativen Electricita&#x364;t ſey, die Hr. P. <hi rendition="#fr">Beccaria</hi>,<lb/>(<hi rendition="#aq">l. c. p.</hi> 106.) und Hr. <hi rendition="#fr">Wilſon</hi> (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol.<lb/>LI. p. 311. Vol. LIII. p.</hi> 441.) beobachtet, laſſe<lb/>ich dahin geſtellet ſeyn. Es iſt auch noch viel-<lb/>leicht zu fru&#x364;he Erkla&#x364;rungen zu wagen, und was<lb/>wollen uns alle unſere Hypotheſen bey der<lb/>wunderbaren Erſcheinung des Turmalins, oder<lb/>ſogenannten Aſchenziehers helfen, davon Hr.<lb/>Torbern Bergman (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LVI. p.</hi> 239.)<lb/>entdecket hat, da&#xDF; der eine Pol dieſes Steins,<lb/>den man einen natu&#x364;rlichen electriſchen Magne-<lb/>ten nennen ko&#x364;nnte, durch die Ausdehnung po-<lb/>ſitiv, und durch die Zuſammenziehung negativ,<lb/>der andere aber durch die Ausdehnung negativ,<lb/>und durch die Zuſammenziehung <choice><corr>poſitiv</corr><sic>pofitiv</sic></choice> electri-<lb/>ſiret wird. Ich will alſo nur die Beobachter<lb/>der Natur zu fernern Verſuchen aufmuntern,<lb/>dabey wir ohne vorgefa&#xDF;te Meynung das, was<lb/>die Erfahrung zeiget, von unſern zugeſetzten<lb/><fw type="catch" place="bottom">Muth-</fw></note><lb/><pb n="59" facs="#f0059"/>
vorhanden, oder auf andere Weiſe wu&#x364;rkſam<lb/>iſt, als im andern, mit Heftigkeit das Gleich-<lb/>gewicht zu erhalten. <note place="foot" n="*)">Hr. Prof. <hi rendition="#fr">Winkler hat</hi> 1746. die electriſche<lb/>Wu&#x364;rkung durch das fleiſſende Waſſer der Pleiſſe<lb/>fortgepflanzet; Hr. <hi rendition="#fr">Franklin</hi> 1749. quer durch<lb/>den Flu&#xDF; Skuilkil in Philadelphia. In Wien<lb/>hat Hr. Prof. <hi rendition="#fr">Franz</hi> ſie durch eine Stangen-<lb/>kette von 5300. Fu&#xDF; lang fahren laſſen.</note> Die Erfahrung aber, dar-<lb/>auf uns Herr D. <hi rendition="#fr">Franklin</hi> durch die bemerkte<lb/>Aehnlichkeit der electriſchen Verſuche <note place="foot" n="&#x2020;)" xml:id="seg2pn_10_1" next="#seg2pn_10_2">Es iſt in der That eben die Materie, die ſich<lb/>in der Gewitterluft zeiget, welche wir durch<lb/>die electriſchen Verſuche in Bewegung ſetzen,<lb/>wie ſolches alle Erfahrungen beweiſen. Man<lb/><fw type="catch" place="bottom">kann</fw></note> zu ach-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ten,</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_9_3" prev="#seg2pn_9_2">Muthmaſſungen wohl zu unterſcheiden haben.<lb/>Indeſſen glaube ich, mich der Ausdru&#x364;cke vom<lb/><hi rendition="#fr">Durchfahren, Eindringen</hi> oder <hi rendition="#fr">Anh&#xE4;ufen</hi> der<lb/>electriſchen Materie bedienen zu ko&#x364;nnen, ſo wie<lb/>man von dem Lichte und Schalle ſaget, da&#xDF; ſie<lb/>von einem Ko&#x364;rper zum andern fahren, zumal<lb/>da es die leichteſten und gewo&#x364;hnlichſten Vor-<lb/>ſtellungen von der Sache ſind. Die entgegen-<lb/>geſetzte Beſchaffenheit der Electricita&#x364;t, kann<lb/>auch wenigſtens im algebraiſchen Verſtande,<lb/><hi rendition="#fr">poſitiv</hi> und <hi rendition="#fr">negativ</hi>, oder plus und minus ge-<lb/>nannt werden, obſchon beyde gleiche Wu&#x364;rklich-<lb/>keit haben. &#x2014; Man kann Hrn. <hi rendition="#fr">Franklins</hi><lb/>Wahrnehmungen und ſinnreiche Verſuche hoch-<lb/>ſcha&#x364;tzen, ohne auf ſeine Muthmaſſungen zu ſe-<lb/>hen, deren er einige, als die Erkla&#x364;rung, wie<lb/>die Gewitterwolken electriſirt wu&#x364;rden, (<hi rendition="#aq">Exp.<lb/>on Electr. Lett. IV.</hi>) nachmals (<hi rendition="#aq">ib. Lett. XII</hi>) ſelbſt<lb/>verworfen hat.</note><lb/><pb n="60" facs="#f0060"/>
ten, gelehret hat, und welche ſich mehr und<lb/>mehr beſta&#x364;tiget, zeiget, da&#xDF; dieſe Materie nicht<lb/>durch alle Ko&#x364;rper ungehindert und gleich leicht<lb/>durchgehet. Von allen Dingen, die wir<lb/>kennen, nehmen die Metalle <note place="foot" n="*)">So lange ſie na&#x364;mlich ihre eigentliche metalli-<lb/>ſche Beſchaffenheit haben: denn, wenn ſie cal-<lb/>ciniret, oder als Roſt zerfreſſen ſind, ſo laſſen<lb/>ſie die Electricita&#x364;t nicht frey durchdringen.<lb/>(<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. XLV. p. 107. Vol. LI. p.</hi> 84.).</note>, das Waſ-<lb/>ſer <note place="foot" n="**)">Herr D. <hi rendition="#fr">Watſon</hi> meinet, das Waſſer nehme<lb/>dieſe Materie eben ſo leicht an, als die Me-<lb/>talle. Einige Bemerkungen laſſen mich doch<lb/>noch hieran zweifeln. Wenn z. E. der Blitz<lb/>nicht lieber na&#x364;ch dem Metalle fu&#x364;hre, ſo ha&#x364;tte<lb/>er mit dem Regen aus der bleyernen Ro&#x364;hre,<lb/>bey unſerer Nicolaikirche, ganz herunter kom-<lb/>men ko&#x364;nnen, ohne davon ſeitwa&#x364;rts ab, nach<lb/>der eiſernen Klammer, zu ſpringen.</note>, einige erhitzte Ko&#x364;rper <note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_11_1" next="#seg2pn_11_2">Na&#x364;mlich, welche ſonſt dieſe Materie nicht<lb/>durchlaſſen. Herr <hi rendition="#fr">Kinnersley</hi> hat bemerket,<lb/>da&#xDF; auch Glas, wenn es durch kochendes Waſ-<lb/>ſer erhitzet iſt, die Electricita&#x364;t frey durchgehen<lb/>la&#x364;ſſet. (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LIII. p.</hi> 85.) Hr. <hi rendition="#fr">Wil-<lb/>ſon</hi> hat es am geſchmolzenen Wachſe und Harze<lb/><fw type="catch" place="bottom">beob-</fw></note>, die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Flam-</fw><lb/><note place="foot" n="&#x2020;)" xml:id="seg2pn_10_2" prev="#seg2pn_10_1">kann auch mit dieſen faſt alle Wu&#x364;rkungen des<lb/>Blitzes im Kleinen hervorbringen, als die<lb/>Flamme, den Schlag, das To&#x364;dten der Thiere,<lb/>das Schmelzen und Zerſta&#x364;uben der Metalle,<lb/>das Zerſchlagen und Zu&#x364;nden anderer Ko&#x364;rper.<lb/>Wiederum zeiget die Gewittermaterie eben der-<lb/>gleichen Erſcheinungen, als die electriſchen<lb/>Verſuche.</note><lb/><pb n="61" facs="#f0061"/>
Flamme <note place="foot" n="*)">Da&#xDF; einer Flamme die Electricita&#x364;t mitgethei-<lb/>let, und dadurch in eine viel weitere Entfernung<lb/>als ſonſt geſchiehet fortgepflanzet werde, hat<lb/>ſchon der um die electriſchen Verſuche ſehr ver-<lb/>diente Hr. Prof. <hi rendition="#fr">Winkler</hi>, in ſeinen 1744. her-<lb/>ausgegebenen Gedanken von der Electricita&#x364;t,<lb/>&#xA7;. 43. und in den Eigenſchaften der electriſchen<lb/>Materie, &#xA7;. 1. p 3. &#xA7;. 14. p. 15. gezeiget. Eben<lb/>ſo wird auch durch Anna&#x364;herung eines glu&#x364;hen-<lb/>den Ko&#x364;rpers, und noch mehr einer Flamme,<lb/>die Materie von einem electriſirten Ko&#x364;rper in<lb/>ziemlicher Entfernung weggefu&#x364;hret.</note> und die ſubtile Materie, welche ſich<lb/>in einem luftleeren Raume befindet <note place="foot" n="**)">Die electriſche Materie ſcheinet durch den<lb/>luftleeren Raum frey von einem Ko&#x364;rper zum<lb/>andern zu fahren. S. Hrn. <hi rendition="#fr">Watſons</hi> Verſuche<lb/><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. XLVII. p..</hi> 362. und Hrn. <hi rendition="#fr">Wil-<lb/>ſons</hi> <hi rendition="#aq">ib. Vol. LI.. p.</hi> 309. Vielleicht iſt aber die<lb/>ſubtile Materie, welche ſich im luftleeren Raume<lb/>befindet, eben diejenige, welche die electriſchen<lb/>Erſcheinungen verurſachet, und ſo wa&#x364;re ſie mit<lb/>Recht <hi rendition="#fr">Aether</hi> genannt.</note>, ſie am<lb/>leichteſten an, und laſſen ſie ungehindert durch-<lb/>fahren <note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_12_1" next="#seg2pn_12_2">Ob das Durchfahren der electriſchen Materie,<lb/>durch die Ko&#x364;rper der Thiere, nur, wie in an-<lb/><fw type="catch" place="bottom">dern</fw></note>. Flamme und Hitze aber machen<lb/><fw type="catch" place="bottom">zugleich</fw><lb/><note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_11_2" prev="#seg2pn_11_1">beobachtet. Man mu&#xDF; aber bey dergleichen<lb/>Verſuchen das Durchſtreichen der electriſchen<lb/>Materie durch den luftleeren Raum, oder die<lb/>durch die Hitze an der Oberfla&#x364;che verdu&#x364;nnte<lb/>Luft, davon Hr. <hi rendition="#fr">Canton</hi> <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. LII.<lb/>P. II. p.</hi> 457. einige Anmerkungen machet,) von<lb/>dem Durchfahren durch die erhitzten Ko&#x364;rper,<lb/>ſelbſt unterſcheiden.</note><lb/><pb n="62" facs="#f0062"/>
zugleich um ſich her eine verdu&#x364;nnte Luft, oder<lb/>beynahe einen luftleeren Raum, Wir ſehen<lb/>demnach, da&#xDF; eine Flamme die electriſche Ma-<lb/>terie in groſſer Entfernung annimmt, und ſie<lb/>auch weit in die Ferne ausbreitet. Es zeiget<lb/>auch die Erfahrung, da&#xDF; Wetterſtrahle ſehr oft<lb/>la&#x364;ngſt den <hi rendition="#fr">Schorſteinen</hi> herunterfahren, zu-<lb/>mal wenn ſich unten am Heerde Metall befin-<lb/>det. Die Urſache ſcheinet mir nicht allein dar-<lb/>inn zu ſtecken, weil ein Schorſtein der erha-<lb/>benſte Theil des Hauſes iſt, ſondern auch, weil<lb/>darinn die Luft verdu&#x364;nnet, und auf dem Heerde<lb/>eine Flamme vorhanden zu ſeyn pfleget. Nun<lb/>ko&#x364;nnte man zwar eines Theils, aus dem freyen<lb/>Durchfahren und dem Zerſtreuen der electriſchen<lb/>Materie durch dieſen Raum, die Meynung des<lb/>Landmannes rechtfertigen, da er bey Gewittern<lb/>ſeine Zuflucht zum Feuerheerde nimmt <note place="foot" n="*)">Man will auch den Nutzen dieſer Gewohnheit<lb/>im 51ſten Stu&#x364;ck des Hanno&#x364;v. Magaz. von 1764.<lb/>aus einem Beyſpiele, da vier Perſonen, welche<lb/>bey dem Heerde geſtanden, als ein Wetter-<lb/>ſtrahl durch den Schorſtein herunter gefahren,<lb/>unbeſcha&#x364;digt geblieben ſind, beſta&#x364;tigen.</note>:<lb/>wenn man aber die Sache von der andern<lb/>Seite betrachtet, ſo ſcheinet der Zug der Ge-<lb/>wittermaterie nach dieſer verdu&#x364;nnten Luft, und<lb/>ihre Fortpflanzung durch die Flamme, viel-<lb/>mehr den Auffenthalt daſelbſt unſicher zu ma-<lb/><fw type="catch" place="bottom">chen,</fw><lb/><note place="foot" n="***)" xml:id="seg2pn_12_2" prev="#seg2pn_12_1">andern Ko&#x364;rpern, wegen der enthaltenen wa&#x364;ſ-<lb/>ſerigten Theile, oder noch aus anderer Urſache<lb/>geſchiehet, will ich nicht entſcheiden.</note><lb/><pb n="63" facs="#f0063"/>
chen, zumal wenn die Perſonen, welche ſich<lb/>beym Feuer aufhalten, Metall bey ſich ha-<lb/>ben <note place="foot" n="*)">Der Verfaſſer des 75ſten St. des Hanno&#x364;v.<lb/>Magaz. von 1765. fu&#x364;hret eine traurige Bege-<lb/>benheit an, um die Gefahr von einem Blitze<lb/>beym Feuerheerde zu beweiſen. Hier hing ein<lb/>me&#xDF;ingener Keſſel (vermuthlich an einem ei-<lb/>ſernen Hacken) u&#x364;ber dem Feuer, welcher von<lb/>dem Blitze durchlo&#x364;chert und aus ſeiner eiſernen<lb/>Handhabe herausgeriſſen worden In dieſem<lb/>Metalle konnte ſich alſo die Gewittermaterie<lb/>ſammlen, und davon auf das nahe ſtehende<lb/>Kind, welches vielleicht, weil es das Feuer un-<lb/>terhalten ſollte, noch dazu eine Zange in der<lb/>Hand hatte, hinſpringen, dabey daſſelbe ver-<lb/>ſenget, und auch eine zinnerne Schuhſchnalle<lb/>an dem einen Fuſſe geſchmolzen wurde. Ich<lb/>glaube na&#x364;mlich nicht, da&#xDF; der Blitz durch die<lb/>offene Hausthu&#x364;re herein nach dem Feuerheerde<lb/>gefahren, ſondern vielmehr, da&#xDF; er von oben<lb/>auf den Keffel gefallen ſey, und von da aus ſich<lb/>im Hauſe verbreitet habe. Dieſes ſcheinet auch<lb/>die am Vorderleibe des Kindes gefundene Be-<lb/>ſcha&#x364;digung, und da&#xDF; es drey Schritte vom Feuer-<lb/>heerde weggeworfen worden, zu erweiſen.<lb/>Uebrigens mag man wohl von alten Zeiten her<lb/>nicht eben durch gute Erfahrungen und Schlu&#x364;ſſe<lb/>bewogen worden ſeyn, ſich zum Feuer zu na-<lb/>hen, ſondern nur, weil man den Blitz zu ſehen<lb/>ſcheuete, deswegen auch Lichter angezu&#x364;ndet<lb/>werden.</note>. Durch trockene Luft, wenn ſie nicht<lb/>ſehr erhitzet iſt, kann die electriſche Materie<lb/>nicht leicht durchdringen <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_13_1" next="#seg2pn_13_2">Es iſt eine falſche Vorſtellung, wenn man ſagt,<lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">der</hi></fw></note>. Daher kann ſie<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſich</fw><lb/><pb n="64" facs="#f0064"/>
ſich in den Wolken ha&#x364;ufig aufhalten, bis ſich<lb/>ſolche der Erde und denen darauf hervorragenden<lb/>Ko&#x364;rpern na&#x364;hern <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_14_1" next="#seg2pn_14_2">Man kann bemerken, da&#xDF;, wenn die Luft vor-<lb/>her ſehr trocken geweſen iſt, die gefa&#x364;hrlichſten<lb/>Wetterſchla&#x364;ge entſtehen, weil die Electricita&#x364;t<lb/>weder der Luft durch Feuchtigkeit benommen<lb/>worden, noch an dem Holz und Steinen der<lb/>Geba&#x364;ude herabgeleitet werden konnte, ſondern<lb/>mit Gewalt durchbrechen mu&#xDF;te, wie Hr. <hi rendition="#fr">Wat-<lb/>ſon</hi> bey dem Schlage am Brigittenthurme<lb/>(<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. LIV p.</hi> 219.) erinnert. &#x2014; Wir<lb/>ko&#x364;nnen ferner auch die Folgerung machen:<lb/>wenn ein plo&#x364;tzlicher Wetterſchlag unerwartet<lb/>in der Na&#x364;he geſchiehet, ſo iſt zu vermuthen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">da&#xDF;</fw></note>. Wie ſie in die Wolken<lb/><fw type="catch" place="bottom">komme</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_13_2" prev="#seg2pn_13_1"><hi rendition="#fr">der Blitz ſey</hi> zum Fenſter oder anderswo <hi rendition="#fr">hin-<lb/>aus in die freye Luft gefahren</hi>. Dies iſt wider<lb/>die Natur des Blitzes: denn, ſonſt wu&#x364;rden die<lb/>Wetterſtrahle frey, wie im luftleeren Raume<lb/>geſchiehet, aus den Wolken auf die Erde her-<lb/>unter ſtro&#x364;men ko&#x364;nnen, und ha&#x364;tten nicht no&#x364;thig,<lb/>erſt in die Geba&#x364;ude oder andere Ko&#x364;rper hinein<lb/>zu dringen. Die Gewitterwolke mu&#xDF; aber in<lb/>der Na&#x364;he einen Ko&#x364;rper auf der Erde, oder<lb/>etwa eine andere Wolke, welche in einem andern<lb/>Zuſtande iſt, antreffen, wenn ein Blitz heraus-<lb/>fahren ſoll. Ein anders iſt, da&#xDF; die durch die<lb/>Flamme des Blitzes ausgedehnte Luft in einem<lb/>Hauſe zu Fenſtern oder Thu&#x364;ren hinaus fa&#x364;hret.<lb/>Allein, was die Materie des Blitzes ſelbſt, oder<lb/>die ihr eigene Erſchu&#x364;tterung betrift, ſo wu&#x364;rde<lb/>man, da, wo es heiſſet, ſie ſey etwa hie zum<lb/>Fenſter hinaus, und dort wieder hineingefah-<lb/>ren, bey genauerer Unterſuchung andere Urſa-<lb/>chen ihres Zuges entdecken ko&#x364;nnen.</note><lb/><pb n="65" facs="#f0065"/>
komme und darinn angeha&#x364;uffet werde, unter-<lb/>nehme ich nicht zu erkla&#x364;ren; genug, da&#xDF; die<lb/>Erfahrung uns die Wu&#x364;rkung der electriſchen<lb/>Materie bey den Gewitterwolken deutlich an-<lb/>zeiget <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_15_1" next="#seg2pn_15_2">Ich wei&#xDF;, es haben einige behaupten wollen,<lb/>da&#xDF; <hi rendition="#fr">Blitze aus der Erde</hi> entſt&#xFC;nden, man ſehe<lb/>davon die Briefe des <hi rendition="#fr">Marcheſe Maffei</hi>, Hamb.<lb/>Mag. <hi rendition="#aq">II.</hi> B. p. 284. woſelbſt doch Hr. Prof.<lb/>K&#xE4;ſtner ſchon deſſen ſeichte Gru&#x364;nde beſtritten hat.<lb/>Seitdem man erfahren, da&#xDF; die Gewitter eine<lb/>Wu&#x364;rkung der Luftelectricita&#x364;t ſind, wird ſolche<lb/>Meynung, wenn man die Sache recht betrach-<lb/>ten, und nicht die Entzu&#x364;ndung von Du&#x364;nſten<lb/>durch eine Art von Ga&#x364;hrung, oder alles was<lb/>brennet und leuchtet, mit der Electricita&#x364;t und<lb/>wahren Blitzen vermiſchen will, noch weniger<lb/>Statt finden. Bey einem electriſchen Schlage<lb/>wird na&#x364;mlich erfodert, da&#xDF; entweder der eine<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ko&#x364;r-</fw></note>. Durch trockenes Holz und Stein,<lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><fw type="catch" place="bottom">beſon-</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_14_2" prev="#seg2pn_14_1">da&#xDF; er einen Thurm oder andere hervorra-<lb/>gende Spitze getroffen habe, davon uns die<lb/>Beyſpiele von unſerem Petri und Michaelis<lb/>Thurme, wie auch von dem Maſtbaume eines<lb/>Schiffes in hieſigem Hafen beyfallen. Wenn<lb/>aber ein rechtes Donnerwetter nachge-<lb/>rade heranko&#x364;mmt, ſo ko&#x364;nnen viele oder auch<lb/>alle Schla&#x364;ge, ohne die Ko&#x364;rper auf der Erde<lb/>zu beru&#x364;hren, bey den Wolken, welche in ver-<lb/>ſchiedenem Zuſtande ſind, untereinander geſche-<lb/>hen, dadurch nur der Zuſtand ihrer Electrici-<lb/>ta&#x364;t ins Gleichgewicht geſetzet wird, und die<lb/>Du&#x364;nſte, welche bey jeder Wolke vorher aus-<lb/>einander gehalten wurden, zuſammentreten,<lb/>und in Regen herunter fallen.</note><lb/><pb n="66" facs="#f0066"/>
beſonders, wenn ſolche warm ſind, wird ſie auch<lb/>nicht leicht durchgelaſſen: vornehmlich aber iſt<lb/><fw type="catch" place="bottom">bekannt,</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_15_2" prev="#seg2pn_15_1" next="#seg2pn_15_3">Ko&#x364;rper electriſiret ſey, und der andere gar<lb/>nicht, oder weniger, oder auf entgegengeſetzte<lb/>Weiſe, welches letztere die gro&#x364;ſte Wu&#x364;rkung gie-<lb/>bet: ferner, da&#xDF;, wenn dieſe Ko&#x364;rper einander<lb/>nahe kommen, ſich ein Mittel dazwiſchen be-<lb/>finde, welches die Electricita&#x364;t nicht frey durch-<lb/>la&#x364;ſſet. Dieſes bringen wir durch Kunſt zuwege;<lb/>die Natur brauchet dazu aber die Wolken, und<lb/>die Luft zwiſchen ihnen und den Ko&#x364;rpern auf<lb/>der Erde. Electricita&#x364;tskundige reden zwar<lb/>auch von aufwa&#x364;rts fahrenden Blitzen: in der<lb/>That aber wird durch ihre Meynung unſer<lb/>Satz nicht umgeſtoſſen, weil ſie doch einen Ge-<lb/>genſtand in den Wolken verſtehen. Hr. <hi rendition="#fr">Frank-<lb/>lin hatte</hi> ſchon 1753. durch verſchiedene ge-<lb/>ſchickte Verſuche eine oftmalige Vera&#x364;nderung<lb/>des Zuſtandes der Wolken, bey einem Gewit-<lb/>ter, bemerket. (S. ſeine <hi rendition="#aq">Lett.</hi> 12. 13.) Herr<lb/><hi rendition="#fr">Kinnersley</hi> ſetzte bie Beobachtungen fort, und<lb/>Herr <hi rendition="#fr">Watſon</hi> meldet eben daſſelbe; (<hi rendition="#aq">Phil.<lb/>Tranſ. Vol. LIV. p.</hi> 207.) ja Herr <hi rendition="#fr">Franklin mey-<lb/>net</hi> gefunden zu haben, da&#xDF; ſich am o&#x364;fterſten<lb/>an den Wolken der Zuſtand der Electricita&#x364;t be-<lb/>fa&#x364;nde, welchen er negativ nennet. In dieſer<lb/>Hinſicht ſaget er, da&#xDF; in ſolchem Falle die Ma-<lb/>terie des Blitzes von der Erde aufwa&#x364;rts nach<lb/>den Wolken zu fahre. Er wu&#x364;nſchet aber doch,<lb/>da&#xDF; man noch deshalben die Wu&#x364;rkungen der<lb/>Wetterſchla&#x364;ge genauer unterſuchen mo&#x364;ge. Auch<lb/>erinnert er ſelbſt (<hi rendition="#aq">Lett. XII. p. 116. ſq.</hi>) da&#xDF; in<lb/>den Folgen des Blitzes, wie auch in der Ab-<lb/>wendung deſſelben, kein Unterſchied daraus er-<lb/>wachſe, indem die Metalle und ſpitzen Stan-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gen</fw></note><lb/><pb n="67" facs="#f0067"/>
bekannt, da&#xDF; Glas, Schwefel, Pech, Harz,<lb/>Seide, Federn u. d. gl. das Durchfahren der<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom">electri-</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_15_3" prev="#seg2pn_15_2" next="#seg2pn_15_4">gen eben ſo gut dienten, die Materie ſicher<lb/>und gema&#x364;hlig zu den Wolken hin, als von den<lb/>Wolken her zu fu&#x364;hren, nachdem es das Ver-<lb/>ha&#x364;ltni&#xDF; und Gleichgewicht erforderte. Ich<lb/>habe deshalben in dieſer Abhandlung den ne-<lb/>gativen Zuſtand der Wolken nicht beſonders in<lb/>Betrachtung gezogen, um dem Leſer keine un-<lb/>no&#x364;thige Schwierigkeit zu machen. Ohne nun<lb/>u&#x364;ber die Meynung zu ſtreiten, ob bey der ne-<lb/>gativen Electricita&#x364;t ein wu&#x364;rklicher Mangel der<lb/>Materie vorhanden ſey, wird man mir folgendes<lb/>aus der bloſſen Erfahrung zugeben. Bey bey-<lb/>den Ko&#x364;rpern, durch deren Anna&#x364;herung die Er-<lb/>ſcheinung eines electriſchen Schlages entſtehet,<lb/>finden ſich a&#x364;hnliche Wu&#x364;rkungen, Flamme<lb/>und Erſchu&#x364;tterung zu beyden Seiten. Bey<lb/>Spitzen, wo die Electricita&#x364;t gema&#x364;hliger wu&#x364;r-<lb/>ket, kann man es am beſten wahrnehmen: es<lb/>entſtehet na&#x364;mlich in der Luft ein Schein dar-<lb/>an, ſo lange die Wu&#x364;rkung und Gegenwu&#x364;rkung<lb/>wa&#x364;hret, ſie mo&#x364;gen poſitive oder negative Ele-<lb/>ctricita&#x364;t erhalten oder mittheilen, ſie mo&#x364;gen<lb/>einem andern electriſirten Ko&#x364;rper gegenu&#x364;berge-<lb/>halten werden, oder ſelbſt electriſirt ſeyn, nur<lb/>iſt der Schein ſta&#x364;rker, wenn die Spitze poſitiv,<lb/>oder der andere Ko&#x364;rper negativ electriſirt iſt:<lb/>in beyden Fa&#x364;llen aber wird die Spitze, wenn ſie be-<lb/>weglich iſt, gleich einer angezu&#x364;ndeten Rakete<lb/>ru&#x364;ckwa&#x364;rts getrieben. (S. unten <hi rendition="#aq">not.</hi> 66.) So<lb/>viel glaube ich demnach, ohne zugeſetzte Muth-<lb/>maſſung behaupten zu ko&#x364;nnen, da&#xDF; bey einem<lb/>Ko&#x364;rper auf der Erde, der von einem wahren<lb/>Blitze getroffen worden, eine Wu&#x364;rkung und<lb/><fw type="catch" place="bottom">Gegen-</fw></note><lb/><pb n="68" facs="#f0068"/>
electriſchen Materie verhindern <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_16_1" next="#seg2pn_16_2">Man hat ſich ehedem viele Mu&#x364;he gegeben,<lb/>durch Verſuche zu erfahren, welche Ko&#x364;rper <hi rendition="#fr">ei-<lb/>genth&#xFC;mlich</hi>, wie man ſagte, die electriſche Kraft<lb/>ha&#x364;tten, da&#xDF; ſie, wenn ſie gerieben werden, an-<lb/>dere Ko&#x364;rper anziehen, Funken geben u. ſ. f. und<lb/>welche hingegen nur <hi rendition="#fr">durch Mittheilung</hi> oder<lb/>Fortpflanzung von jenen die Elektricita&#x364;t bekom-<lb/>men Ein leichterer Weg aber, dieſen Unter-<lb/>ſchied zu erfahren, iſt, wenn man bemerket,<lb/>welche Ko&#x364;rper, wenn ich mich ſo ausdru&#x364;cken<lb/>mag, <hi rendition="#fr">die Electricit&#xE4;t zur&#xFC;ck ſtoſſen</hi>, und welche<lb/>ſie <hi rendition="#fr">durchfahren laſſen</hi>. Die erſtern ſind die ſo-<lb/>genannten eigenthu&#x364;mlich electriſchen: in den<lb/>letztern wird die mitgetheilte Electricita&#x364;t, wenn<lb/>ſie mit jenen umgeben ſind, angeha&#x364;ufet, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſofern</fw></note>. Wenn ſie<lb/>nun von einem Ko&#x364;rper, darinn ſie aufgehalten wor-<lb/><fw type="catch" place="bottom">den,</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_15_4" prev="#seg2pn_15_3">Gegenwu&#x364;rkung der electriſchen Materie zwi-<lb/>ſchen einer Wolke und dieſem Ko&#x364;rper vorhan-<lb/>den geweſen, und da&#xDF; daher der <hi rendition="#fr">Anfang der<lb/>Erſch&#xFC;tterung</hi>, worauf die Frage nur eigent-<lb/>lich ankommen ſollte, natu&#x364;rlicher Weiſe <hi rendition="#fr">in der<lb/>Ho&#x364;he, neben den Wolken &#xFC;ber</hi>, entſtanden ſey.<lb/>Wenn wir nun den <hi rendition="#fr">Fortgang dieſer Erſch&#xFC;tte-<lb/>rung</hi> mit Sicherheit nachſpu&#x364;ren wollen, ſo deucht<lb/>mich, ko&#x364;nnen uns noch einige Umſta&#x364;nde auf den<lb/>Weg weiſen. Es iſt na&#x364;mlich zu beobachten,<lb/>wie die Gewalt nach und nach ſchwa&#x364;cher gewor-<lb/>den, ſo, wie ſich die Gewittermaterie unter-<lb/>wegs zerſtreuen und verlieren konnte; jedoch<lb/>mu&#xDF; man dabey erwegen, ob auch das Metall<lb/>oben und unten im Geba&#x364;ude in gleicher Maſſe<lb/>vorhanden geweſen, weil ſonſt der Blitz durch<lb/>einen Theil deſſelben ohne Schaden ha&#x364;tte durch-<lb/>gehen und den folgenden verletzen, oder die an-<lb/>fangs vertheilte Materie ſich hernach zuſam-<lb/>men ſammlen, und mit mehrerer Kraft ha&#x364;tte<lb/>wu&#x364;rken ko&#x364;nnen. So meyne ich alſo, da&#xDF; ſich<lb/>die an den Geba&#x364;uden, <hi rendition="#fr">von oben gegen die<lb/>Erde zu ausge&#xFC;bte Gewalt</hi> zeigen la&#x364;ſſet, wie<lb/>z. E. bey dem Londonſchen Brigittenthurme die<lb/>unterwa&#x364;rts abnehmende, ja mitten im Geba&#x364;ude<lb/>aufho&#x364;rende Zerſto&#x364;rung, (S. &#xA7;. 5) die Zerſtreu-<lb/>ung und Verfliegung der electriſchen Materie<lb/>zur Urſache zu haben ſcheinet. Da&#xDF; an unſern<lb/>Thu&#x364;rmen, die ein kupfernes Dach haben, keine<lb/>Beſcha&#x364;digung an der Spitze zu erwarten ſey,<lb/>hingegen bey andern, die nicht auf ſolche Weiſe<lb/>gedecket ſind, ſich allerdings oben am meiſten<lb/>zeige, habe ich ſchon erwa&#x364;hnet. Auf die Er-<lb/><fw type="catch" place="bottom">za&#x364;hlun-</fw></note><lb/><pb n="69" facs="#f0069"/>
den, auf einen andern, der ſich in einiger Ent-<lb/>fernung davon befindet, durch einen hindernden<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Zwi-</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_16_2" prev="#seg2pn_16_1" next="#seg2pn_16_3">za&#x364;hlungen aber derer, welche den Blitz <hi rendition="#fr">hie oder<lb/>dort her</hi> fahrend wollen geſehen haben, iſt<lb/>nicht viel zu bauen: indeſſen kann man auch<lb/>bey einem wahren Blitze eine Flamme von un-<lb/>ten aufſteigen geſehen haben, welches meinen<lb/>Satz gar nicht widerleget, weil die electriſche<lb/>Flamme von beyden Ko&#x364;rpern, bey dene<hi rendition="#aq">n</hi> die<lb/>Wu&#x364;rkung entſtehet, ausfahrend erſcheinet. &#x2014;<lb/>Das Hin- und Herſchieſſen, oder der <hi rendition="#fr">Zickzack<lb/>des Blitzes</hi> in der Luft, iſt leicht zu begreiffen,<lb/>weil der Zug ſich nach den Ko&#x364;rpern richten<lb/>mu&#xDF;, die ihn anlocken und durchfahren laſſen.<lb/>Denn, eben ſo haben die Naturforſcher auf<lb/>verſchiedene Weiſe den ku&#x364;nſtlichen Blitz durch<lb/>Metall, welches ſie in beliebigen Figuren ge-<lb/>ordnet hatten, vorgeſtellet. Die Wolken aber<lb/>ſind meiſtens in Streifen der La&#x364;nge nach u&#x364;ber<lb/>und neben einander ſchwebend <choice><corr>ausgeſtrecket</corr><sic>ansgeſtrecket</sic></choice>.</note><lb/><pb n="70" facs="#f0070"/>
Zwiſchenraum ſpringet, ſo geſchiehet dieſes mit<lb/>einer Flamme, Schlag oder Gera&#x364;uſche, welche<lb/>nach der Maaſſe der Materie und Unterſchiedes<lb/>vom Gleichgewichte mehr oder wenige&#xA75B; heftig ſind.<lb/>Sie ſcheinet aber durch dergleichen Ko&#x364;rper,<lb/>welche ſie gern annehmen, auch ſchon in einiger<lb/>Entfernung gleichſam angelocket zu werden, und<lb/>alsdann den Widerſtand anderer dazwiſchen<lb/>liegender nicht zu achten, zumal wenn ſie ſchon<lb/>in Bewegung und fortrauſchend war <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_17_1" next="#seg2pn_17_2">Ich drucke mich, wie geſagt, nach den gewo&#x364;hn-<lb/>lichen Begriffen aus, als wenn die Materie<lb/>wu&#x364;rklich von einem Ko&#x364;rper zum andern fu&#x364;hre.<lb/>Wenn man aber annehmen will, da&#xDF; ſich nur<lb/><fw type="catch" place="bottom">eine</fw></note>. Bey<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſolchen</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_16_3" prev="#seg2pn_16_2">ſofern ſie untereinander zuſammenha&#x364;ngen, fort-<lb/>gepflanzet, indem durch jene nur ſchwehrlich<lb/>und langſam die Electricita&#x364;t ausgebreitet und<lb/>ihnen auch nicht mit einmal genommen wer-<lb/>den, durch dieſe aber ſich auf das ſchnellſte<lb/>verbreiten und auch auf einmal aus dem gan-<lb/>zen Ko&#x364;rper herausfahren kann. Vielleicht be-<lb/>ſitzen, auſſer dem Aether und den Metallen,<lb/>die meiſten andern Ko&#x364;rper, die man hieher<lb/>gerechnet hat, dieſe Eigenſchaft, die Ele-<lb/>ctricita&#x364;t frey durchfahren zu laſſen, nur we-<lb/>gen des enthaltenen Waſſers. Luft und<lb/>Oehle laſſen die Electricita&#x364;t nicht durch; ſie<lb/>ſind alſo fu&#x364;r ſich electriſch, und ſtoſſen ſie zu-<lb/>ru&#x364;ck. Hier ko&#x364;nnte man durch Reiben keinen<lb/>Verſuch anſtellen: man hat aber ſchon gefun-<lb/>den, da&#xDF; hei&#xDF;getrocknetes Holz, wenn es in<lb/>Oehl gekocht iſt, gleich dem Schwefel zur Auf-<lb/>haltung, oder Zuru&#x364;ckſtoſſung der Electricita&#x364;t<lb/>dienen kann</note><lb/><pb n="71" facs="#f0071"/>
ſolchen Ko&#x364;rpern nun, dadurch ſie nicht frey hin-<lb/>fahren kann, a&#x364;uſſert ſie alsdenn eine zerſchmet-<lb/>ternde Gewalt: dabey werden auch brennbare<lb/>Theile oft ſo erhitzt, da&#xDF; ſie entzu&#x364;ndet werden.<lb/>Wenn die Metalle, dadurch ſie fa&#x364;hret, ſo klein<lb/>oder du&#x364;nne ſind, da&#xDF; ſie ſich gleichſam durch-<lb/>dra&#x364;ngen mu&#xDF;, ſo werden ſelbige auch erhitzt,<lb/>ausgedehnet, geſchmolzen, ja gar in unſichtbare<lb/>Theile zerſta&#x364;ubet <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_18_1" next="#seg2pn_18_2">Dieſes iſt, meiner Meynung nach, ein offen-<lb/>barer Beweis, da&#xDF; die electriſche Wu&#x364;rkung<lb/>ſelbſt durch die Subſtanz der Metalle dringe,<lb/>und ſich nicht blo&#xDF; an der Oberfla&#x364;che a&#x364;uſſere.<lb/>Der von Hrn. Prof. <hi rendition="#fr">Winkler</hi> in der Schrift,<lb/>der Schrift, von den Eigenſchaften der electri-<lb/>ſchen Materie &#xA7;. 24. <hi rendition="#aq">p.</hi> 26 vorgeſchlagene Ver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſuch</fw></note>. Es kann aber eine un-<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 4</fw><fw type="catch" place="bottom">glaub-</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_17_2" prev="#seg2pn_17_1">eine Bewegung in der bey allen Ko&#x364;rpern ſchon<lb/>vorhandenen Materie fortpflanze, und da&#xDF; dieſe<lb/>Bewegung ſodann ihre uns unbekannte Ver-<lb/>a&#x364;nderungen, Zuru&#x364;ckprallungen u. ſ. w. habe;<lb/>ſo la&#x364;ſſet ſich die Schwierigkeit heben, wie die<lb/>electriſche Materie, quer durch einen Ko&#x364;rper,<lb/>der ſie nicht durchlaſſen will, einen andern auf-<lb/>zuſpu&#x364;ren wei&#xDF;, der ſie gerne annimmt, und die-<lb/>ſes zuweilen ohne den widerſtehenden Ko&#x364;rper<lb/>ganz zu durchbohren, wie man z<supplied>.</supplied> E. im Brigit-<lb/>tenthurme verſchiedene zwiſchenliegende Schich-<lb/>ten von Steinen fand, an deren o&#x364;bern und un-<lb/>tern, wo Eiſen anlag, der Blitz die ſchmetternde<lb/>Kraft gea&#x364;uſſert hatte, nicht aber an den mitt-<lb/>lern, wenn der Zwiſchenraum einige Fu&#xDF; weit<lb/>geweſen, (S. <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LVI. p.</hi> 217. 218.)<lb/>und wie auch bey dem Leidenſchen electriſchen<lb/>Verſuche wahrgenommen werden kann.</note><lb/><pb n="72" facs="#f0072"/>
glaubliche Menge electriſcher Materie darinn an-<lb/>geha&#x364;ufet werden und durchfahren, ohne ſie zu<lb/>beſcha&#x364;digen.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 20.</head><lb/><p>Um ſich nun zu u&#x364;berzeugen, da&#xDF; die Gewit-<lb/>termaterie, wie man vermuthet hatte, wu&#x364;rkliche<lb/>Electricita&#x364;t ſey, ſchlug Herr <hi rendition="#fr">Franklin vor</hi>, die<lb/>Probe mit Ausſteckung metallener Stangen zu<lb/>machen. Hiedurch mu&#x364;&#xDF;te ſelbige aus den Ge-<lb/>witterwolken, wie von einem electriſirten Ko&#x364;r-<lb/>per, aufgefangen, und wenn ſie durch andere<lb/>Ko&#x364;rper verhindert wu&#x364;rde, von der Stange ab-<lb/>zuflieſſen, ſo daran angeha&#x364;ufet werden, da&#xDF;<lb/>man Funken daraus locken ko&#x364;nnte u. ſ. f. Wenn<lb/>dieſes eintra&#x364;fe, ſo ſa&#x364;he er ein, da&#xDF; man ſich aus<lb/>eben dem Grunde des Metalles, wenn es auſſen<lb/>an einem Geba&#x364;ude von oben herunter bis auf<lb/>die Erde, oder bis ins Waſſer ginge, zur Ab-<lb/>leitung der Gewittermaterie bedienen ko&#x364;nnte,<lb/>damit ſie nicht durch andere Theile des Ge-<lb/>ba&#x364;udes dru&#x364;nge. Da dieſe Gedanken 1751, in<lb/>Europa bekannt gemachet wurden, ſo machten<lb/>im folgenden 1752ſten Jahre Herr <hi rendition="#fr">Dalibard</hi><lb/>und Herr <hi rendition="#fr">Delor</hi> in Frankreich zuerſt den wu&#x364;rk-<lb/>lichen Verſuch, aus einer blo&#xDF; durch die Ge-<lb/>witterluft electriſirten Stange Funken zu ziehen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_18_2" prev="#seg2pn_18_1">ſuch mit einer in einem zugelo&#x364;theten metallenen<lb/>Gefa&#x364;ſſe eingeſchloſſenen Maſchine, wu&#x364;rde keine<lb/>Electricita&#x364;t zeigen, weil ſie in die Maſchine,<lb/><hi rendition="#fr">daraus</hi> ſie entſpringen mu&#x364;&#xDF;te, wieder zuru&#x364;ck<lb/>ginge, und alſo die poſitive und negative Ele-<lb/>ctricita&#x364;t einander aufho&#x364;ben.</note><lb/><pb n="73" facs="#f0073"/>
und bald darauf waren in verſchiedenen La&#x364;n-<lb/>dern die Naturforſcher um die Wette bemu&#x364;het,<lb/>dieſe ſonderbare Entdeckung zu beſta&#x364;ttigen <note place="foot" n="*)">S. Phyſical. Beluſt. <hi rendition="#aq">XVII.</hi> St. p. 467. <hi rendition="#aq">ſqq.<lb/>Nollet Lettres ſur l Electricit&#xE9;, Lett. I.</hi></note>.<lb/>Allein unglu&#x364;cklicher Weiſe blieb man meiſtens<lb/>in Europa dabey ſtehen, ſich an dem Auffan-<lb/>gen und Anha&#x364;uffen der electriſchen Materie aus<lb/>der Luft zu vergnu&#x364;gen, die Funken zu bewun-<lb/>dern, auch ſich davon erſchlagen zu laſſen: die<lb/>Hauptſache aber, der von Herrn <hi rendition="#fr">Franklin</hi> vor-<lb/>geſchlagene Nutzen der Ableitung <note place="foot" n="**)">Welche er doch ſchon in den <hi rendition="#aq">Opinions and Con-<lb/>jectures,</hi> bey ſeinen <hi rendition="#aq">Exp. and Obſſ. on Electricity,<lb/>p.</hi> 62. ganz deutlich beſchrieben hatte. &#x2014; Die<lb/>teutſche Ueberſetzung der Franklinſchen Briefe,<lb/>welche zu Stockholm 1758. herausgekommen<lb/>iſt, und die Anmerkungen des Herrn <hi rendition="#fr">Wilke</hi><lb/>u&#x364;ber dieſes Werk, habe ich nicht geſehen.</note> ward aus<lb/>der Acht gelaſſen, unrecht verſtanden <note place="foot" n="&#x2020;)" xml:id="seg2pn_19_1" next="#seg2pn_19_2">Der Abbe <hi rendition="#fr">Mazeas</hi>, welcher der Londonſchen<lb/>Geſellſchaft die erſte Nachricht von den in<lb/>Frankreich angeſtellten Verſuchen mit den Stan-<lb/>gen gab, meinet, da&#xDF; man daraus ſchlieſſen<lb/>ko&#x364;nne, da&#xDF; eine eiſerne Stange, welche an er-<lb/>habenem Orte auf einen ſolchen Ko&#x364;rper geſetzet<lb/>wa&#x364;re, der die Electricita&#x364;t nicht durchlieſſe, (<hi rendition="#aq">pla-<lb/>ced upon an electrical body</hi>) alle Gewittermaterie<lb/>aus den Wolken ziehen werde. (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol.<lb/>XLVII. p.</hi> 535). Dieſes verwehrte Abflieſſen<lb/>der electriſchen Materie war freylich no&#x364;thig.<lb/>wenn man ſie an der Stange ſammlen wollte,<lb/>um ihre Gegenwart zu zeigen: (davon Herr<lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Frank-</hi></fw></note>, in Zwei-<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 5</fw><fw type="catch" place="bottom">fel</fw><lb/><pb n="74" facs="#f0074"/>
fel gezogen <note place="foot" n="*)">Als von dem ſonſt verdienten Herrn Abbe <hi rendition="#fr">Nol-<lb/>let</hi>, in ſeinen <hi rendition="#aq">Lettres ſur l&#x2019;Electricit&#xE9;,</hi> welchem<lb/>viele gefolget ſind.</note>. Weil nun Herr <hi rendition="#fr">Franklin</hi> be-<lb/>merkt hatte, da&#xDF; die electriſche Materie leichter,<lb/>gema&#x364;hliger und in viel gro&#x364;ſſerer Entfernung auf<lb/>eine Spitze, Ecke oder Winkel eines Metalles<lb/>zufa&#x364;hret, als auf eine Fla&#x364;che oder ein ſtumpfes<lb/>und rundes Ende deſſelben, und da&#xDF; dadurch<lb/>dem gegenu&#x364;berſtehenden Ko&#x364;rper ſeine Electrici-<lb/>ta&#x364;t mit Geſchwindigkeit und doch ohne plo&#x364;tzli-<lb/>chen Schlag geraubet wird; ſo wagte er die<lb/>Vermuthung, da&#xDF; durch aufgeſteckte metallene<lb/>Spitzen oben an den Geba&#x364;uden und davon her-<lb/>untergehende Ableitung das plo&#x364;tzliche Ausbre-<lb/>chen eines Wetterſchlages verhu&#x364;tet, und die<lb/>Gewittermaterie behende in der Ferne abgezo-<lb/>gen werden ko&#x364;nnte <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_20_1" next="#seg2pn_20_2">Die Entdeckung dieſer Eigenſchaft der Spi-<lb/>tzen gab ihm die eigentliche Veranlaſſung zu<lb/>dem Anſchlage, die Gewittermaterie aus der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Luft</fw></note>. Ja, er ſchlieſſet aus<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſinn-</fw><lb/><note place="foot" n="&#x2020;)" xml:id="seg2pn_19_2" prev="#seg2pn_19_1"><hi rendition="#fr">Franklin</hi> <hi rendition="#aq">l. c. p.</hi> 63. handelt, es dienet aber kei-<lb/>nesweges, wenn man den Nutzen daraus zie-<lb/>hen will, den Herr <hi rendition="#fr">Franklin</hi> verſprochen. Weil<lb/>ſolches von vielen nicht unterſchieden worden,<lb/>und man gemeinet hat, da&#xDF; der Verſuch zum<lb/>Auffangen der Gewittermaterie, dieſelbe abzu-<lb/>leiten dienen ſollte, ſo iſt auch kein Wunder,<lb/>da&#xDF; Herrn Prof. <hi rendition="#fr">Richmanns</hi> traurige Erfah-<lb/>rung manchem eine ganz ungegru&#x364;ndete Furcht<lb/>erwecket hat, davon ich bald ein mehrers er-<lb/>wehnen werde.</note><lb/><pb n="75" facs="#f0075"/>
ſinnreichen electriſchen Verſuchen, da&#xDF; die un-<lb/>terſten Schweiffe einer Gewitterwolke, wenn<lb/>ihnen eine Spitze entgegengekehret iſt, welche<lb/>die Electricita&#x364;t auffa&#x364;nget, ſich nicht ſo, wie ſie<lb/>gegen einen flachen oder ſtumpfen Ko&#x364;rper thun<lb/>mu&#x364;&#xDF;ten, darauf ſie den Blitz in geringerer Ent-<lb/>fernung auf einmal fahren laſſen, heran ziehen<lb/>wu&#x364;rden, ſondern ihrer Electricita&#x364;t ſchon in der<lb/>Ferne ſchleichend, und ehe ein Schlag erfolgte<lb/>beraubet, und zu dem u&#x364;brigen Theile der Wolke<lb/>hinauf getrieben werden ko&#x364;nnten <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">l. c. p. 60 ſqq.</hi> und <hi rendition="#aq">Lett. 12. p</hi> 126.</note>. Denn,<lb/>da ſonſt, wenn von zween Ko&#x364;rpern einer electri-<lb/>ſiret, und einer von beyden beweglich iſt, ſelbige<lb/>aneinander gezogen werden, bis der Funken<lb/>oder Schlag erfolget; ſo findet man, da&#xDF;,<lb/>wenn die Electricita&#x364;t durch eine Spitze aufge-<lb/>fangen wird und davon wieder abflieſſen kann,<lb/>der ſchwebende Ko&#x364;rper, darinn ſie enthalten iſt,<lb/>nicht, wie ſich viele irrig vorſtellen, ſta&#x364;rker an-<lb/>gezogen, ſondern vielmehr weiter, als von einem<lb/>ſtumpfen Ko&#x364;rper, abgehalten werde, welches<lb/>ſich auf die Gewitterwolken, und die Geba&#x364;ude,<lb/>denen ſie drohen, anwenden la&#x364;ſſet <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_21_1" next="#seg2pn_21_2">Aber auch dieſe ſcho&#x364;nen Verſuche ſind von<lb/>Herrn Abbe <hi rendition="#fr">Mazeas</hi>, der ſie zu flu&#x364;chtig geleſen<lb/>hatte, da er meinet, die electriſirte Waagſchale<lb/>werde, gegen eine Spitze angezogen, und von<lb/>ſtumpfen Ko&#x364;rpern abgeſtoſſen, (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ.</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">Vol.</hi></fw></note>. Es zei-<lb/><fw type="catch" place="bottom">get</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_20_2" prev="#seg2pn_20_1">Luft aufzufangen und abzuleiten, wie aus der<lb/>bemeldeten Abhandlung <hi rendition="#aq">p. 59. ſqq.</hi> zu ſehen iſt.</note><lb/><pb n="76" facs="#f0076"/>
get ſich aber in der That die Gewittermaterie<lb/>an metallenen Spitzen mit denſelben Erſcheinun-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gen,</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_21_2" prev="#seg2pn_21_1" next="#seg2pn_21_3"><hi rendition="#aq">Vol. XLVII. p.</hi> 552.) vielleicht auch von andern<lb/>ganz verkehrt verſtanden worden. Der Ver-<lb/>ſuch mit der Waagſchale erfordert zwar etwas<lb/>Genauigkeit, und iſt daher von Herrn Abbe<lb/><hi rendition="#fr">Nollet</hi> in Zweifel gezogen worden; der mit<lb/>den Flocken Baumwolle will auch einige beſon-<lb/>dere Umſta&#x364;nde haben. Da&#xDF; indeſſen Herrn<lb/><hi rendition="#fr">Franklins</hi> Satz richtig ſey, la&#x364;ſſet ſich ſchon dar-<lb/>aus erachten, weil die Spitze ſelbſt, wenn ſie<lb/>beweglich iſt, zuru&#x364;ck geſtoſſen wird: denn, ſo<lb/>mu&#xDF; wiederum, wenn die Spitze feſt ſtehet,<lb/>und der electriſirte Ko&#x364;rper beweglich iſt, dieſer<lb/>zuru&#x364;ck getrieben werden. Man nehme z. E.<lb/>einen kleinen Stab, welcher auf einer <hi rendition="#fr">Axe</hi> her-<lb/>um laufen kann. An deſſen beyden Enden be-<lb/>feſtige man in die Quere eine Spitze, ſo, da&#xDF;<lb/>die eine rechts, die andere links hin ſtehet.<lb/>Wenn nun ein electriſirter Ko&#x364;rper, nahe an eine<lb/>der Spitzen ko&#x364;mmt, ſo wird ſie zuru&#x364;ck geſtoſſen,<lb/>eben ſo auch die andere, (wenn nur die Ele-<lb/>ctricita&#x364;t durch die Axe abflieſſen kann,) und ſo<lb/>ko&#x364;mmt der Stab, gleich einem Feuerrade mit<lb/>Raketen, in eine rund laufende Bewegung,<lb/>welche man nicht verkehrt zuwege bringen kann.<lb/>Herr <hi rendition="#fr">Franklin</hi> thut alſo der Erkla&#x364;rung dieſer<lb/>Zuru&#x364;ckſtoſſung nicht Genu&#x364;ge, wenn er ſie blo&#xDF;<lb/>daher leitet, weil die Electricita&#x364;t ſchon in der<lb/>Ferne durch die Spitze weggenommen wird.<lb/>Hieraus wu&#x364;rde nur folgen, da&#xDF; die Anziehung<lb/>aufho&#x364;rete, nicht aber, da&#xDF; die Ko&#x364;rper vonein-<lb/>ander getrieben wu&#x364;rden. Herr <hi rendition="#fr">Kinnersley</hi>, der<lb/>bey einer ſolchen Zuru&#x364;ſtung, mit umlaufenden<lb/>Spitzen die Axe derſelben electriſiret hat, (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil.</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">Tranſ.</hi></fw></note><lb/><pb n="77" facs="#f0077"/>
gen, als bey den electriſchen Verſuchen: denn,<lb/>bey ſolcher gema&#x364;hligen Wu&#x364;rkung der Electrici-<lb/>ta&#x364;t a&#x364;uſſert ſie ſtatt der Flamme nur einen Glanz<lb/>in ausgeſtreuten Strahlen, und ſtatt des Knal-<lb/>les nur ein ſchwirrendes Gera&#x364;uſche. Wenn<lb/>man demnach bey einer Gewitterluft dergleichen<lb/>electriſches Licht erſcheinen laſſen will, ſo kann<lb/><fw type="catch" place="bottom">man</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_21_3" prev="#seg2pn_21_2"><hi rendition="#aq">Tranſ. Vol. LIII. p.</hi> 86.) iſt verlegen, dieſelbe Er-<lb/>ſcheinung bey der negativen Electricita&#x364;t, nach<lb/>Herrn <hi rendition="#fr">Franklins</hi> Lehre, aus einem Einziehen<lb/>der electriſchen Materie zu erkla&#x364;ren. Es zei-<lb/>get aber, meiner Meynung nach, die Gegen-<lb/>wu&#x364;rkung, und iſt nichts anders, als was auch<lb/>bey den Funken geſchiehet. Denn, ſobald ſel-<lb/>bige, wie gewo&#x364;hnlich, ausbrechen, werden die<lb/>Ko&#x364;rper voneinander getrieben: ehe aber ein<lb/>ſchlagender Funken, wie bey ſtumpfen Ko&#x364;rpern,<lb/>entſtehet, mu&#x364;ſſen die Oberfla&#x364;chen na&#x364;her zuſam-<lb/>men kommen. Hingegen iſt der Schein an den<lb/>Spitzen, welcher in gro&#x364;ſſerer Entfernung ent-<lb/>ſtehet, ſchon eine Reihe ausgeſtreuter kleiner<lb/>Funken, und daher kann ſich dabey von weiten,<lb/>ohne Schlag, ſchon die zuru&#x364;cktreibende Kraft<lb/>a&#x364;uſſern. Verſchiedene von Herrn <hi rendition="#fr">Nollets</hi> ei-<lb/>genen Verſuchen, z. E. unter denen, die ſeinen.<lb/><hi rendition="#aq">Lettres ſur l&#x2019;Ectricit&#xE9;, <hi rendition="#i">P.</hi> II.</hi> angeha&#x364;nget ſind,<lb/><hi rendition="#aq">n.</hi> 22. 24. 25. zeigen auch dieſe Gegenwu&#x364;rkung<lb/>einer Spitze. Wenn man alſo einen Verſuch,<lb/>gleich dem Franklinſchen, gelingen ſehen will,<lb/>ſo mu&#xDF; man nur machen, da&#xDF; die Spitze in<lb/>ziemlicher Entfernung den brauſenden Schein<lb/>von ſich werfe. Dieſes geſchiehet aber beſon-<lb/>ders, wenn der gegenu&#x364;berſtehende Ko&#x364;rper ne-<lb/>gativ electriſirt iſt, welches nach Hrn. <hi rendition="#fr">Franklins<lb/>Kinnersley</hi> Beobachtungen, der gewo&#x364;hnlichſte<lb/>Zuſtand der Gewitterwolken zu ſeyn pfleget.</note><lb/><pb n="78" facs="#f0078"/>
man nur an einem freyen Platze eine oben zu-<lb/>geſpitzte metallene Stange, daran eine Ablei-<lb/>tung herunter gehet, aufſtecken, ſo wird ſich,<lb/>wenn es dunkel iſt, die Gewittermaterie auf<lb/>bemeldete Weiſe zeigen: und wenn ein ſolches<lb/>Metall in einem Stu&#x364;cke bis auf feuchte Erde<lb/>reichet, ſo flieſſet die Materie dadurch unmerk-<lb/>lich hin, daher la&#x364;ſſet ſie den Schein nur oben<lb/>an der Spitze, und wenn ſie in Menge darauf<lb/>ſchieſſet, auch etwa unten bey der Erde ſehen,<lb/>nicht aber mitten am Metalle. Will man ihre<lb/>Gegenwart auch daſelbſt wahrnehmen, ſo mu&#xDF;<lb/>eine kleine Unterbrechung des Metalles gemacht,<lb/>oder eine Kette zur Ableitung gebrauchet wer-<lb/>den, an deren Gliedern ſodann die Feuerfun-<lb/>ken herunterrauſchen <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_22_1" next="#seg2pn_22_2">Dieſes iſt ein ſicherer Weg, ohne da&#xDF; die Ge-<lb/>witterſtange in ein Haus hereingeleitet wird,<lb/>und ohne da&#xDF; man ſich ihr zu na&#x364;hern und ſelbſt<lb/>die Funken heraus zu locken brauchet, derglei-<lb/>chen Erſcheinungen wahrzunehmen. Will man<lb/>ja genauerer Verſuche halben, die aus der Luft<lb/>aufgefangene Gewittermaterie an dem Metalle<lb/>angeha&#x364;ufet haben, und deshalben den freyen<lb/>Ausgang derſelben verhindern, ſo kann man<lb/>ſich doch bey beliebiger Auslockung der Funken/<lb/>ſolcher Mittel bedienen, da&#xDF; die Electricita&#x364;t<lb/>nicht auf den Beobachter zu, ſondern mittelſt<lb/>eines metallenen Drathes oder einer Kette zur<lb/>Erde gezogen werde. Man ſehe auch Hrn.<lb/><hi rendition="#fr">Hartmanns</hi> Anmerkungen, u&#x364;ber die no&#x364;thige<lb/>Achtſamkeit, bey Erforſchung der Gewitterele-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ctrici-</fw></note>. Eben dieſen Schein<lb/>an metallenen Spitzen hatte man, ohne zu wiſ-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſen</fw><lb/><pb n="79" facs="#f0079"/>
ſen was es wa&#x364;re, ſchon von alten Zeiten her in<lb/>der Natur bemerket; denn es iſt bekannt, da&#xDF;<lb/>eiſerne Stangen, oder anderes Metall, welches<lb/>Spitzen oder Ecken hat, oben an den Schiffen<lb/>und anderer Orten oft bey einer Gewitterluft,<lb/>oder auch bey einem Sturme, der Gewitterma-<lb/>terie herfu&#x364;hret <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_23_1" next="#seg2pn_23_2">Dieſes ſetze ich hinzu, weil nicht ein jeder<lb/>Sturm die Electricita&#x364;t erreget. Herr <hi rendition="#fr">Mazeas</hi><lb/>ſchreibet, er habe nicht bemerken ko&#x364;nnen, da&#xDF;<lb/>ein Sturmwind, wenn keine Gewitterwolken<lb/>dabey geweſen, die <choice><corr>Electricita&#x364;t</corr><sic>Eleetricita&#x364;t</sic></choice> der Luft, welche<lb/>er an ſeinem dazu ausgeſetzten Metalle beobach-<lb/>tet hat, vermehret habe, der Strich des Win-<lb/>des von Oſten, Weſten, Su&#x364;den oder Norden,<lb/>habe auch keinen merklichen Unterſchied verur-<lb/>ſachet. (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. XLVIII p.</hi> 379.). Es<lb/>leitet mich aber der Verſuch des Herrn Prof.<lb/><hi rendition="#fr">Winklers</hi>, (Eigenſch. der electr Materie, &#xA7; 16.)<lb/>da er durch zuſammengepre&#xDF;te Luft, welche er aus<lb/>einer kupfernen electriſirten Hohlkugel ausfahren<lb/>laſſen, die electriſche Wu&#x364;rkung auf eine gro&#x364;ſſere<lb/>Entfernung als ſie ſonſt gereichet, mit dem An-<lb/>fahren dieſer Luft fortgepflanzet hat, da&#xDF; ich<lb/>glaube, ein Sturmwind ko&#x364;nne ſie auch aus der<lb/>Ferne herfu&#x364;hren, wenn gleich die Wolke, dar-<lb/>aus ſie entſpringet, nicht zu ſehen iſt. So hat<lb/>auch Herr <hi rendition="#fr">Wilſon</hi> (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LIII. p.</hi> 463.)<lb/><fw type="catch" place="bottom">die</fw></note>, ohne da&#xDF; es allemal dabey<lb/>blitzet, einen Glanz zeigen, den man <hi rendition="#fr">St. El-<lb/>mesfeuer</hi> genannt hat, und welcher nichts an-<lb/>ders iſt als die electriſche Materie, welche ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ma&#x364;h-</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_22_2" prev="#seg2pn_22_1">ctricita&#x364;t. Hannov. 1764. 4. wo eine ſichere<lb/>Zuru&#x364;ſtung zu Beobachtungen beſchrieben wird.</note><lb/><pb n="80" facs="#f0080"/>
ma&#x364;hlig und ohne Schlag, jedoch zuweilen mit<lb/>einem merklichen Sauſen oder Schwirren dar-<lb/>auf aus der Luft herabflieſſet <note place="foot" n="*)">Dergleichen Schwirren oder Summen ward<lb/>auch bey dem Lichtſcheine angemerket, der ſich<lb/>zu verſchiedenen malen an einigen eiſernen<lb/>Stangen auf dem Petersthurme zu Nordhau-<lb/>ſen, bey einem Donnerwetter, wie auch bey<lb/>einem Sturmwinde mit Schnee, Hagel und<lb/>Regen zeigte, wie Herr Prof. <hi rendition="#fr">K&#xE4;ſtner</hi>, aus der<lb/>von Hrn. Paſt, <hi rendition="#fr">Leſſer</hi>, erhaltenen Nachricht<lb/>(im Hamb. Magaz. <hi rendition="#aq">VII.</hi> B. <hi rendition="#aq">p.</hi> 420.) anfu&#x364;hret,<lb/>und der Matroſe auf dem Schiffe des Ritters<lb/>Forbin, (aus deſſen <hi rendition="#aq">Memoires P. I. p.</hi> 368. er die<lb/>Erza&#x364;hlung dabey <hi rendition="#aq">p.</hi> 425. einru&#x364;cket) ſagte, das St.<lb/>Elmesfeuer an der Flaggenſtange ziſche als ange-<lb/>feuchtet brennendes Schie&#xDF;pulver. <hi rendition="#fr">Plinius</hi> (<hi rendition="#aq">Hiſt.<lb/>nat L. II. c.</hi> 37.) erwa&#x364;hnet ſchon des ſa&#x364;uſelnden<lb/>Gera&#x364;uſches bey ſolchen Lichtern: <hi rendition="#aq">&#x201C;navium par-<lb/>tibus, <hi rendition="#i">ceu vocali quodam ſono</hi>, inſiſtunt.&#x201E;</hi> &#x2014; Dieſe<lb/>brauſende Lichtſcheine mu&#x364;ſſen, nach electriſchen<lb/>Erfahrungen am gr&#xF6;&#xDF;ten ſeyn, wenn die Wol-<lb/>ken negativ electriſiret ſind.</note>. Insbeſondere<lb/>aber mu&#xDF; ich bemerken, da&#xDF; wir ſchon einige<lb/>Nachrichten von dem wu&#x364;rklichen durch Herrn<lb/><hi rendition="#fr">Franklin</hi> vermutheten Nutzen metallener Spi-<lb/>tzen, die ſich oben an Geba&#x364;uden befunden, auf-<lb/>weiſen ko&#x364;nnen, wo ſelbiger doch nicht mit Flei&#xDF;<lb/>geſuchet war. Durch ſolche Erfahrungen ko&#x364;n-<lb/><fw type="catch" place="bottom">nen</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_23_2" prev="#seg2pn_23_1">die Electricita&#x364;t durch gelindes Blaſen la&#x364;ngſt<lb/>einer Stange von Bernſtein fortgetrieben:<lb/>wiewohl Herr <hi rendition="#fr">Richmann</hi> (<hi rendition="#aq">Nov. Comm. Petrop.<lb/>T. IV. p</hi> 328) meldet, da&#xDF; er ſie mittelſt des<lb/>Dunſtes, aus einer Aeolipila nicht merklich<lb/>habe wegfu&#x364;hren ko&#x364;nnen.</note><lb/><pb n="81" facs="#f0081"/>
nen alle unſere Gru&#x364;nde unterſtu&#x364;tzet werden. So<lb/>wird durch das Zeugni&#xDF; der Einwohner von<lb/><hi rendition="#fr">Plauzat</hi> in Auvergne, und durch den Bericht<lb/>des Pfarrers daſelbſt, Hrn. <hi rendition="#fr">Binon</hi>, bekra&#x364;fti-<lb/>get, da&#xDF;, ſobald ſich auf dem eiſernen Kreutze,<lb/>welches dort oben auf einem Thurme ſtehet und<lb/>nicht angemahlt oder gefirniſſet iſt, an deſſen<lb/>dreyen in Form einer franzo&#x364;ſiſchen Lilie zuge-<lb/>ſpitzten Enden, bey einem Gewitter dergleichen<lb/>Lichter ſehen laſſen, man ſich aus alter Erfah-<lb/>rung ſicher ha&#x364;lt, da&#xDF; kein Schaden vom Wet-<lb/>ter zu befu&#x364;rchten ſey <note place="foot" n="*)">Hr. <hi rendition="#fr">Delor</hi> hat davon der ko&#x364;nigl. Acad. der<lb/>Wiſſenſchaften Bericht ertheilet. S Hamb.<lb/>Magaz. <hi rendition="#aq">IX</hi> B. <hi rendition="#aq">p.</hi> 359. wo es Hr. <hi rendition="#fr">K&#xE4;ſtner</hi> aus<lb/>der Uetrechter Franz Zeitung von 1752. anfu&#x364;hret,<lb/>wie auch Hr. <hi rendition="#fr">Mylius</hi> in den Phyſical. Beluſt.<lb/><hi rendition="#aq">XVII.</hi> St. <hi rendition="#aq">p.</hi> 488.</note>. Eben dergleichen hat<lb/>man ſeit langer Zeit bey einem Thurme eines<lb/>Schloſſes des Ritterguts <hi rendition="#fr">Kreibitzſch</hi>, welches<lb/>auf einem hohen Berge zwo Stunden von<lb/>Naumburg gelegen iſt, angemerket. Die a&#x364;lte-<lb/>ſten Einwohner haben ſich nicht zu erinnern ge-<lb/>wu&#xDF;t, da&#xDF; ein Wetterſtrahl an dieſem Orte<lb/>eingeſchlagen ha&#x364;tte, wenn ſich bey Anna&#x364;herung<lb/>eines Gewitters eine Flamme oder Licht an der<lb/>Spitze dieſes Thurmknopfes habe ſehen laſſen.<lb/>Vor einigen Jahren aber iſt der Knopf, weil<lb/>er mit einer Kugel durchſchoſſen geweſen, abge-<lb/>nommen, nach geſchehener Ausbeſſerung wie-<lb/>der aufgeſetzet, und der Thurm dabey um<lb/>6 Schuhe erho&#x364;het worden. Gleich darauf<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><fw type="catch" place="bottom">ſchlug</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0082"/>
ſchlug bey einem entſtandenen Gewitter, dabey<lb/>ſich die Flamme u&#x364;ber dem Knopfe nicht ſehen<lb/>lieſſe, ein Blitz in den Thurm, und zerſchmet-<lb/>terte das Mauerwerk. Seit nachmahliger Aus-<lb/>beſſerung hat ſich zwar das Licht u&#x364;ber dem Knopfe<lb/>wieder ſehen laſſen, aber der Blitz hat doch ſchon<lb/>fu&#x364;nfmal auf dieſem Gute eingeſchlagen, und wenn<lb/>ſich nun ein Gewitter auf eine gewiſſe Weite<lb/>dem Thurme na&#x364;hert, ſo entſtehet gemeiniglich ein<lb/>heftiger Knall und Schlag, doch ohne Zu&#x364;ndung <note place="foot" n="*)">Dieſe Bemerkung hat Hr. Prof. <hi rendition="#fr">Winkler</hi>, nach<lb/>dem Bericht eines ſeiner guten Freunde in der<lb/>Schulpforte, aus der Erza&#x364;hlung und Verſiche-<lb/>rung verſta&#x364;ndiger Leute, in ſeiner Phyſic von<lb/>1754. &#xA7;. 415. <hi rendition="#aq">p.</hi> 463, angefu&#x364;hret.</note>.<lb/>Wir ko&#x364;nnen gewi&#xDF; vermuthen, da&#xDF; durch die<lb/>Ausbeſſerung dieſes Thurms etwas, entweder an<lb/>der Spitze vera&#x364;ndert worden, dadurch die Ge-<lb/>wittermaterie nicht ſo leicht, wie zuvor, kann<lb/>gema&#x364;hlig aufgefangen werden, oder, da&#xDF; ſie vor-<lb/>dem eine beſſere Ableitung gehabt, und itzt durch<lb/>Verderbung derſelben nicht genugſam abflieſ-<lb/>ſen kann, ſondern, wenn ſie zu ſtark darauf zu-<lb/>fa&#x364;hret, angeha&#x364;ufet werden mu&#xDF;. Es wa&#x364;re alſo<lb/>leicht Hu&#x364;lfe zu ſchaffen, und den Einwohnern<lb/>die Sicherheit, deren ſie zuvor genoſſen, wenn<lb/>eine Gewitterwolke den Strich hergekommen,<lb/>da&#xDF; ihre Materie von der Thurmſpitze ko&#x364;nte auf-<lb/>gefangen werden, wieder zu geben. Man mu&#xDF;<lb/>ſich aber wahrlich wundern, da&#xDF; dergleichen zu-<lb/>fa&#x364;llig errichtete Spitzen ſo viel haben ausrichten<lb/>ko&#x364;nnen, da doch leicht zu erachten iſt, da&#xDF; ſich<lb/><fw type="catch" place="bottom">nir-</fw><lb/><pb n="83" facs="#f0083"/>
nirgends eine vollkommene Ableitung, ſo, wie<lb/>man ſie mit Flei&#xDF; anbringen ko&#x364;nnte, daran be-<lb/>finden wird. Es mu&#xDF; nur durch die gema&#x364;h-<lb/>lige Zuſtro&#x364;mung der Gewittermaterie erhalten<lb/>worden ſeyn, da&#xDF; ſolche einigermaſſen durch<lb/>das Geba&#x364;ude, oder etwa auſſen an demſelbi-<lb/>gen, wenn es na&#xDF; geregnet geweſen, genugſamen<lb/>Durchgang gefunden, und ſich ohne Schlag<lb/>hat verlieren ko&#x364;nnen. Denn, ſo lange ſich auf<lb/>der Spitze noch der brauſende Schein ſehen la&#x364;ſ-<lb/>ſet, iſt es ein Zeichen da&#xDF; die electriſche Mate-<lb/>rie beſta&#x364;ndig durchflieſſen kann<note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_24_1" next="#seg2pn_24_2">Wenn man einem electriſchen Ko&#x364;rper eine me-<lb/>tallene Spitze entgegen ha&#x364;lt, darinn die Mate-<lb/>rie durch ſolche Ko&#x364;rper, welche ſie nicht durch-<lb/>laſſen, aufgehalten wird, und von deren an-<lb/>derm Ende ſie auch nicht durch Wegſpru&#x364;tzen<lb/>fortgehet, ſo erha&#x364;lt die Spitze alſobald ſo viel<lb/>Electricita&#x364;t, als ſie faſſen kann, und leuchtet<lb/>nicht mehr. Die Na&#x364;ſſe aber machet, wie ge-<lb/>ſagt, eine Ableitung: daher leuchteten die ſpi-<lb/>tzen eiſernen Stangen des Hrn. <hi rendition="#fr">Macfait</hi> (davon<lb/>in den Edinb. <hi rendition="#aq">Phyſical. and litt. Eſſays, vol. I.<lb/>p.</hi> 89.) ſie mochten in gla&#x364;ſernen Ro&#x364;hren ſte-<lb/>cken oder nicht, weil der Regen daran herunter<lb/>liefe. Er konnte aber auch keine Funken aus<lb/>den Stangen mit dem Finger ziehen, weil ſich<lb/>keine Electricita&#x364;t darinn angeha&#x364;ufet hatte. So<lb/>wird auch bey den meiſten Erza&#x364;hlungen von<lb/>St. Elmesfeuern erwehnet, da&#xDF; Regen, Schnee<lb/>oder Hagel dabey geweſen. Hr. <hi rendition="#fr">Richmann</hi> hat<lb/>ſich demnach geirret, da er (<hi rendition="#aq">Nov. Comm. <hi rendition="#i">P</hi>etrop.<lb/>p.</hi> 333.) vermuthet, das Kreuz auf dem Thurm<lb/>zu Plauzat mu&#x364;ſſe auf ſolchen Ko&#x364;rpern ſtehen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">welche</fw></note>: wenn ſelbige<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom">aber</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0084"/>
aber nicht nach ihrer Maſſe nicht gema&#x364;hlig ge-<lb/>nug aufgefangen werden, oder nicht frey genug<lb/>ſich vertheilen kann, ſo entſtehet ein Schlag.<lb/>Weil es nun auch bey den Maſtba&#x364;umen der<lb/>Schiffe, die von harzigem Holze und noch dazu<lb/>mit Oehl beſtrichen, oder getheeret ſind, an der<lb/>no&#x364;thigen Ableitung von dem oberen Eiſen feh-<lb/>let, da, was abgeleitet wird, nur la&#x364;ngſt dem<lb/>naſſen Tauwerke der getheerten Wa&#x364;nde des Ma-<lb/>ſtes, und von da u&#x364;ber Bord zu gehen ſcheinet,<lb/>ferner auch das Eiſen der Flaggenſtange nicht<lb/>ſpitz genug zur gema&#x364;hligen Auffangung der<lb/>Gewittermaterie iſt; ſo kann, wenn ſolche auf<lb/>einmal zu ha&#x364;ufig heran ko&#x364;mmt, auf ein St.<lb/>Elmesfeuer auch wohl ein wu&#x364;rklicher Blitz und<lb/>Schlag erfolgen <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_25_1" next="#seg2pn_25_2">Wie bey einem engliſchen Schiffe geſchehen iſt,<lb/>davon in den <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. N. 492. p.</hi> 111. und in<lb/>Hrn. <hi rendition="#fr">Franklins</hi> <hi rendition="#aq">Lett. 5 p.</hi> 90. erwa&#x364;hnet wird,<lb/><choice><corr>auf</corr><sic>anf</sic></choice> deſſen Maſtbaumsſpitzen dergleichen groſſe<lb/>electriſche Flammen vor dem Wetterſchlage ge-<lb/>ſehen wurden. Auf der Spitze des Thurm-<lb/><fw type="catch" place="bottom">knop-</fw></note>. Da aber die Materie ſich<lb/><fw type="catch" place="bottom">noch</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_24_2" prev="#seg2pn_24_1">welche den Abflu&#xDF; der elektriſchen Materie<lb/>verhindern: wie auch Hr. D. <hi rendition="#fr">Watſon</hi>, wenn er<lb/>(<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. LIV. p.</hi> 207.) meinet, das St.<lb/>Elmesfeuer wu&#x364;rde ſelten, oder gar nicht mehr<lb/>auf Schiffen erſcheinen, wenn man von dem<lb/>Eiſen der Flaggenſtange eine Ableitung, durch<lb/>einen metallenen Drath, bis ins Waſſer mach-<lb/>te, denn, eben darum erſcheinet es ſchon itzt,<lb/>weil die Gewittermaterie ziemlichermaſſen durch<lb/>die Tauen u. ſ. w abgeleitet wird.</note><lb/><pb n="85" facs="#f0085"/>
noch weniger vertheilen kann, wenn ſie nur von<lb/>einer Spitze aufgefangen wird, als wenn ſie<lb/>auf mehrere zugleich herabſtro&#x364;met: ſo mag<lb/>wohl zum Theil daher die Bemerkung der Al-<lb/>ten einigen Grund haben, da&#xDF; eine einzelne der-<lb/>gleichen Flamme auf einem Schiffe von gefa&#x364;hr-<lb/>licher Vorbedeutung, wenn ihrer aber ein Paar<lb/>ſich ſehen lieſſen, ſolches ein glu&#x364;ckliches Zeichen<lb/>bey einem Ungewitter ſey <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_26_1" next="#seg2pn_26_2">S. <hi rendition="#fr">Plinius</hi> <hi rendition="#aq">Hiſt. nat. L. II. c.</hi> 37. Die paarweiſe<lb/><fw type="catch" place="bottom">erſchei-</fw></note>. Es kann aber<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 3</fw><fw type="catch" place="bottom">auch</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_25_2" prev="#seg2pn_25_1">knopfes zu Wuſterhauſen an der Doſſe, (S.<lb/>Hanno&#x364;v. Beytr. 1761. <hi rendition="#aq">N. 49. p.</hi> 773.) ſahe man<lb/>einen ſolchen Schein eine halbe Stunde lang<lb/>nach einem heftigen daſelbſt entſtandenen Wet-<lb/>terſchlage leuchten. Da aber dieſer Schlag<lb/>keinen Schaden gethan, ſo vermuthe ich, da&#xDF;<lb/>er eine und andere Ableitung auſſen an dem<lb/>Thurme gefunden hat. &#x2014; <hi rendition="#fr">Seneca</hi> ſagt auch<lb/>ſchon (<hi rendition="#aq">in Qu&#xE6;ſt. nat. L. I. c.</hi> 1.) da&#xDF; zuweilen<lb/>auf bemeldetes Licht ein wu&#x364;rklicher Schlag als<lb/>ein Blitz entſtehe. &#x2014; Hr. Franklin hat bey<lb/>ſeinem Vorſchlage, den Blitz abzuwenden, auch<lb/>auf die Schiffe gedacht, (<hi rendition="#aq">Exp. and Obſſ. p.</hi> 62.<lb/>und <hi rendition="#aq">p.</hi> 90.) weil ſelbige, zumal in heiſſen Welt-<lb/>gegenden, ſehr der Gefahr vom Einſchlagen<lb/>ausgeſetzet ſind. Er will demnach, da&#xDF; von den<lb/>eiſernen Spitzen der Maſtba&#x364;ume la&#x364;ngſt der<lb/>Wand bis ins Waſſer, (nicht, wie Hr. Mylius<lb/>in ſeinem Auszuge Phyſ. Bel. <hi rendition="#aq">XVII.</hi> St. <hi rendition="#aq">p.</hi> 465.<lb/>und 468. es fa&#x364;lſchlich ausdru&#x364;cket, bis in das<lb/>Tauwerk, oder in die Schiffſeile ein metallener<lb/>Drath gefu&#x364;hret werde. Eben dieſes hat auch<lb/>nachmals Hr. D. <hi rendition="#fr">Watſon</hi> in einem eigenen<lb/>Schreiben an den Lord Anſon (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ.<lb/>Vol. LII p.</hi> 629.) angerathen.</note><lb/><pb n="86" facs="#f0086"/>
auch bey einem Gewitterregen eine ſichtbar<lb/>phosphoriſche oder ſchwefelichte Materie aus<lb/>den Wolken herabgefu&#x364;hret werden, welche zu-<lb/>weilen im Dunkeln, nicht allein an metallenen<lb/>Spitzen, ſondern auch hie und da auf an-<lb/>dern Ko&#x364;rpern leuchtet <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_27_1" next="#seg2pn_27_2">Ein ſehr glaubwu&#x364;rdiger Kaufmann allhier hat<lb/>mir erzehlet, da&#xDF; er auf der Elbe, ein paar<lb/>Meilen unterhalb Hamburg, bey einem Gewit-<lb/>ter mit ſtarkem Regen, dergleichen kleine Lich-<lb/>ter nicht allein auf dem Fahrzeuge, darauf er<lb/>geweſen ſondern auch auf ſeinem Hute, Klei-<lb/>der u. ſ. f. ha&#x364;ufig geſehen: eben das ha&#x364;tte<lb/>auch ein Mann, der damals auf dem Lande<lb/>gefahren, an ſich, ſeinen Pferden und Wagen,<lb/>wahrgenommen. Des andern Morgens ſey<lb/>eine ſchwefelichte Materie auf dem Regenwaſ-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſer,</fw></note>. Dieſes will ich nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_26_2" prev="#seg2pn_26_1">erſcheinenden nannten ſie <hi rendition="#fr">Caſtor</hi> und <hi rendition="#fr">Pollux</hi>, die<lb/>einzelnen aber <hi rendition="#fr">Helena</hi>, daraus vermuthlich das<lb/>Wort <hi rendition="#fr">St. Elmesfeuer</hi>, und noch weiter verdor-<lb/>ben <hi rendition="#fr">St. Telmo</hi> und <hi rendition="#fr">St. Herme</hi> entſtanden iſt.<lb/>Die Italia&#x364;ner nennen es auch nach dem heil.<lb/><hi rendition="#fr">Petrus</hi> und <hi rendition="#fr">Nicolaus</hi>: die Engella&#x364;nder aber<lb/><hi rendition="#fr">Comazants</hi>. &#x2014; Bey dem Schiffe des Ritters<lb/>Forbin, deſſen oben (<hi rendition="#aq">not.</hi> 69.) erwa&#x364;hnet wor-<lb/>den, ging eine ſehr ſchwarze und drohende Ge-<lb/>witterwolke, da ſich mehr als 30 ſolcher Lichter<lb/>an verſchiedenen Ecken des Schiffes gezeiget,<lb/>auch mit einem ſtarken Regen ohne Schaden<lb/>voru&#x364;ber. &#x2014; Sonſt hat man in alten Zeiten<lb/>auf den Spieſſen der Legionen im Felde, wie<lb/>an andern Spitzen, zuweilen ebenfals derglei-<lb/>chen Licht wahrgenommen, welches die Geſchicht-<lb/>ſchreiber als Wunderzeichen erza&#x364;hlen.</note><lb/><pb n="87" facs="#f0087"/>
mit dem electriſchen Scheine, davon oben ge-<lb/>redet iſt, verwechſeln, ob zwar ſolche Materie in<lb/>der Luſt vielleicht die Erzeugung der Electrici-<lb/>ta&#x364;t befo&#x364;rdern, und ſelbige demnach mit dem<lb/>phosphoriſchen Regen zugleich herabgeleitet<lb/>werden kann, welches noch weiter zu betrachten<lb/>wa&#x364;re <note place="foot" n="*)">Als der Blitz 1760. in das Schlo&#xDF; zu Upſal<lb/>eingeſchlagen hatte, fand man auch auf dem<lb/>Boden und einigem Gera&#x364;the eine Materie, als<lb/>Schwefelblumen, liegen, und ſpu&#x364;rte einen Knob-<lb/>lauch- und Schwefelgeruch. (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol.<lb/>LIII. p.</hi> 100.).</note>.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 21.</head><lb/><p>Es fangen indeſſen auch Metalle, die nicht<lb/>zugeſpitzet ſind, ja auch andere Ko&#x364;rper die Ge-<lb/>wittermaterie aus der Luft auf, welches man<lb/>nur nicht anders bemerken kann, als wenn man<lb/>das Abflieſſen derſelben nach der Erde hin ver-<lb/>wehret <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_28_1" next="#seg2pn_28_2">Herr D. <hi rendition="#aq">le Monnier</hi> in Frankreich hat ſchon<lb/>1752. bemerkt, da&#xDF; ein metallener Ko&#x364;rper, wenn<lb/>er gleich nicht zugeſpitzet iſt, und wenn er auch<lb/>nicht aufrecht ſtehet, ſondern wagerecht gelegt<lb/>iſt, wie auch andere Dinge, z. E. Holz, ein<lb/>Menſch, der die Hand in die Ho&#x364;he hielte, u. ſ. f.<lb/>ſogar nur in geringer Entfernung von der Erde,<lb/>ſo viel electriſche Materie aus der Gewitter-<lb/>luft ſammleten, da&#xDF;, wenn ſolche, durch Seide,<lb/>Glas, Harz u. d. gl. abzuflieſſen verwehret<lb/><fw type="catch" place="bottom">wurde,</fw></note>. Wie viel aber aus der Ho&#x364;he blo&#xDF;<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom">durch</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_27_2" prev="#seg2pn_27_1">ſer, welches ſich hie und da geſammlet ha&#x364;tte,<lb/>zu ſehen geweſen, und die Landleute ha&#x364;tten der-<lb/>gleichen Regen fruchtbar gehalten.</note><lb/><pb n="88" facs="#f0088"/>
durch einen du&#x364;nnen metallenen Drath bey einer<lb/>Gewitterluft aufgefangen, und daran, wenn der<lb/>Abzug verhindert wird, angeha&#x364;ufet werde, kann<lb/>man aus einem faſt fu&#x364;rchterlichen Verſuche des<lb/>Herrn <hi rendition="#fr">de Romas</hi> zu Nerac in Frankreich ur-<lb/>theilen. Er lie&#xDF; einen groſſen ſogenannten Dra-<lb/>chen von Papier, welches mit Oehl beſtrichen<lb/>war, an einer mit einem du&#x364;nnen me&#xDF;ingnen<lb/>Drathe umwundenen Schnur u&#x364;ber 600. Fu&#xDF;<lb/>hoch, bey ziemlich ſtarkem Winde, in die Luft<lb/>fliegen, als Gewitterwolken daher zogen, obwohl<lb/>kein Blitz, wie auch nur einiger Donner aus<lb/>der Ferne, und wenig Regen an dem Orte ver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſpu&#x364;ret</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_28_2" prev="#seg2pn_28_1">wurde, die Funken und andere electriſche Er-<lb/>ſcheinungen daran erreget werden konnten.<lb/>(<hi rendition="#aq">Mem. de l&#x2019;Acad. des Scienc. 1752. p. 238. ſeq.<lb/><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. XLVII. p.</hi> 548. <hi rendition="#fr">Nollets</hi> <hi rendition="#aq">Lettres<lb/>ſur l&#x2019;Electricit&#xE9;. p.</hi> 12.). Allein Hr. <hi rendition="#fr">Richmann</hi> hat<lb/>doch (<hi rendition="#aq">Nov. Comm. <hi rendition="#i">P</hi>etrop. T. IV. p.</hi> 336.) durch<lb/>genaue Beobachtungen an ſeinem Electricita&#x364;ts-<lb/>zeiger erfahren, da&#xDF; eine Kette, daran eine<lb/>zugeſpitzte Stange befeſtiget war, mehr, oder<lb/>in gro&#x364;ſſerer Entfernung von der Wolke, ele-<lb/>ctriſirt wurde, als eine andere gleiche Kette ohne<lb/>Spitze. Herr <hi rendition="#fr">Nollet</hi> hat alſo nicht Urſache<lb/>(<hi rendition="#aq">Lett. VII. ſur l&#x2019;Electricit&#xE9;</hi>) die Erfindung mit<lb/>den ſpitzen Stangen geringe zu ſcha&#x364;tzen, da er<lb/>doch ſelbſt die Eigenſchaft der Spitzen, bey den<lb/>ku&#x364;nſtlichen electriſchen Verſuchen zugeſtehen<lb/>mu&#xDF;. Hr. <hi rendition="#fr">Franklin</hi> hatte recht geurtheilet,<lb/>und verdiente nicht von dem Hrn. Abbe (<hi rendition="#aq">Lettr.<lb/>VI.</hi>) ſogar wegen ſeines Ausdrucks chicanirt<lb/>zu werden, da er es eine Kraft der Spitzen<lb/>(<hi rendition="#aq">power of points</hi>) genannt hatte.</note><lb/><pb n="89" facs="#f0089"/>
ſpu&#x364;ret wurden. Damit nun die Gewitterma-<lb/>terie von der Drachenſchnur, oder dem daran<lb/>befindlichen metallenen Drathe, nicht abgezogen<lb/>werden, und ſich in die Erde verlieren mo&#x364;chte,<lb/>ſo hatte er das Ende derſelben an einer 3&#xBD; Fu&#xDF;<lb/>langen ſeidenen Schnur angebunden, und ſolche<lb/>unter einem Vordache, damit ſie nicht na&#xDF; reg-<lb/>nete, befeſtiget. Die Gewittermaterie ha&#x364;ufete<lb/>ſich demnach ſo an, da&#xDF; rund um die Drachen-<lb/>ſchnur ein ſteter Lichtcylinder geſehen wurde,<lb/>welcher bey hellem Tage 3 oder 4 Zoll im Durch-<lb/>ſchnitte hatte <note place="foot" n="*)">Man kann auch einigermaſſen mit electriſchen<lb/>Maſchinen die <hi rendition="#fr">Ueberh&#xE4;ufung</hi> der Electricita&#x364;t<lb/>an einem Ko&#x364;rper ſo weit treiben, da&#xDF; ſie ſich<lb/>beſonders bey Ecken und Spitzen, in einem leuch-<lb/>tenden Dunſtkreiſe verbreitet, und bey der Dra-<lb/>chenſchnur konnten die rauhen Faſern derſel-<lb/>ben zur Zerſtreuung der Gewittermaterie die-<lb/>nen. Bey aller Anha&#x364;ufung aber, wenn die<lb/>Electricita&#x364;t nur gema&#x364;hlig auf den Ko&#x364;rper ge-<lb/>bracht, oder davon abgezogen wird, iſt doch<lb/>keine Gewalt zu ſpu&#x364;ren. Wir ſehen alſo, da&#xDF;<lb/>nur die ſchnelle <hi rendition="#fr">Bewegung</hi> der electriſchen Ma-<lb/>terie, indem ſie durch einen Ko&#x364;rper durchfa&#x364;h-<lb/>ret, oder von einem zum andern ſpringt, die<lb/>heftigen Wu&#x364;rkungen hervor bringt.</note>. Ein Strohhalm, der ſich<lb/>unter der Schnur auf der Erde befand, und<lb/>einen Fu&#xDF; lang war, ward davon angezogen,<lb/>und folgte ihr viele Ellen hoch in die Luft <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_29_1" next="#seg2pn_29_2">Die <hi rendition="#fr">anziehende Kraft</hi>, welches die erſte Erſchei-<lb/>nung war, die man bey den electriſchen Ver-<lb/>ſuchen beobachtete, iſt na&#x364;mlich gleicherweiſe bey<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw></note>.<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/><pb n="90" facs="#f0090"/>
Wenn nun dieſer oder ein anderer Ko&#x364;rper ſich<lb/>dem metallenen Drathe na&#x364;herte, ſo brachen in<lb/>der Entfernung von einigen Schuhen ziemliche<lb/>Flammen mit einem Knalle, als ein Piſtolen-<lb/>ſchu&#xDF;, hervor. Es ward auch von den Anwe-<lb/>ſenden ein ſchwefelichter Geruch verſpu&#x0364;ret <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_30_1" next="#seg2pn_30_2">Einige Beſchreibung von dieſem Verſuche fin-<lb/>det man (nach dem <hi rendition="#aq">Gentlem. Magaz. 1756. Aug.</hi>)<lb/>in dem Bremiſchen Magaz. 2ten B <hi rendition="#aq">p.</hi> 114.<lb/>noch ſta&#x364;rker aber ſcheinen die Wu&#x364;rkungen ge-<lb/>weſen zu ſeyn, davon Herr <hi rendition="#fr">Nollet</hi> in den <hi rendition="#aq">Let-<lb/>tres ſur l&#x2019;<hi rendition="#i">E</hi>lectr. <hi rendition="#i">P.</hi> II. Lettr.</hi> 17 redet. &#x2014; Alle<lb/>dieſe Materie ward blo&#xDF; an dem du&#x364;nnen me-<lb/>tallenen Drathe angeha&#x364;ufet, weil der mit Oehl<lb/>beſtrichene papierne Drache nicht viel auffan-<lb/>gen konnte. Herr <hi rendition="#fr">Franklin</hi> hatte dergleichen<lb/>Verſuch ſchon zuvor gemacht, da er aber nur<lb/>eine naſſe hanfene Schnur gebrauchet, und u&#x364;ber<lb/>den Drachenrahmen ein ſeidenes Tuch geſpan-<lb/>net hatte, ſo war die Wu&#x364;rkung nicht gro&#xDF; gewe-<lb/>ſen, wiewohl er eine eiſerne Spitze an des Drachen<lb/>Kopf befeſtiget hatte. Wollte man noch mehr<lb/>von der Gewittermaterie dabey auffangen, ſo<lb/><fw type="catch" place="bottom">mu&#x364;&#xDF;te</fw></note>.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 22.</fw><lb/><p><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_29_2" prev="#seg2pn_29_1">der Gewitterelectricita&#x364;t zu ſpu&#x364;ren. Wenn eine<lb/>Gewittermaterie heranko&#x364;mmt, ſo ſiehet man<lb/>auch oft auf dem Felde den Staub und leichte<lb/>Sachen, als in einem Wirbel aufſteigen. Der-<lb/>gleichen Staubſa&#x364;ule hat Herr <hi rendition="#fr">Wilke</hi> beobach-<lb/>tet, (davon in Herrn <hi rendition="#fr">Hartmanns</hi> Anmerk. von<lb/>der Gewitterelectricita&#x364;t <hi rendition="#aq">p</hi> 24.) und ich glaube,<lb/>man kann ſie zu einem Vorboten einer nahen<lb/>Gefahr vom Wetterſchlage rechnen, weil ſie<lb/>ſchon einige Wu&#x364;rkung des electriſchen Dunſt-<lb/>kreiſes der Wolke anzeiget.</note></p></div><lb/><pb n="91" facs="#f0091"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 22.</head><lb/><p>Wenn alſo eine zu Auffangung der Gewit-<lb/>termaterie ausgeſteckte Stange, und was da-<lb/>mit von Metall verbunden iſt, durch ſolche Ko&#x364;r-<lb/><fw type="catch" place="bottom">per</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_30_2" prev="#seg2pn_30_1">mu&#x364;&#xDF;te man den Drachen mit Flitterblech,<lb/>oder wenigſtens mit Goldpapier u&#x364;berziehen,<lb/>einen metallenen Drath um die Schnur gewi-<lb/>ckelt haben, und die Electricita&#x364;t unten an einem<lb/>andern Metalle, von gro&#x364;ſſerem Umfange, ſamm-<lb/>len &#x2014; Hr <hi rendition="#fr">Kinnersley</hi> hat mit einem Dra-<lb/>chen, in deſſen Schnur ein du&#x364;nner metallener<lb/>Drath geflochten war, <hi rendition="#fr"><choice><sic>a&#xFC;ch</sic><corr>auch</corr></choice> bey <supplied>k</supplied>larem trocke-<lb/>nen Wetter</hi>, ohne da&#xDF; eine Wolke zu ſehen ge-<lb/>weſen, <hi rendition="#fr">etwas</hi> poſitive <hi rendition="#fr">Electricit&#xE4;t</hi> erhalten.<lb/>(<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. LIII. p.</hi> 88). Der Herr <hi rendition="#fr">Ma-<lb/>zeas</hi> hat alle Tage, von Sonnenaufgange an,<lb/>bis etwa eine halbe Stunde nach ihrem Unter-<lb/>gange, bey trockenem Wetter, ohne da&#xDF; ein<lb/>Gewitter, in der Luft geweſen, einige wiewohl<lb/>ſchwache Zeichen der Electricita&#x364;t an ſeinem<lb/>ausgeſpannten eiſernen Drathe bemerket. (<hi rendition="#aq">Phil.<lb/>Tranſ. Vol. XLVIII. <hi rendition="#i">P.</hi> I p. 378. ſq.</hi>) Eben die-<lb/>ſes hat auch Hr. D. <hi rendition="#fr">le Monnier</hi>, ſogar im Octo-<lb/>bermonate erfahren. Er ha&#x364;lt auch dafu&#x364;r, da&#xDF;<lb/>der Thau nur die Urſache geweſen, weswegen die<lb/>Electricita&#x364;t ohngefehr eine Stunde nach Son-<lb/>nenuntergang ſich nicht mehr gezeiget: denn,<lb/>wenn er verhu&#x364;tete, da&#xDF; die ſeidenen Schnu&#x364;re,<lb/>daran ſein eiſerner Drath befeſtiget war, nicht<lb/>na&#xDF; wurden und die Luft nicht gar zu feucht<lb/>war, ſo a&#x364;uſſerte ſie ſich faſt beſta&#x364;ndig Tag und<lb/>Nacht (<hi rendition="#aq">Mem. de l&#x2019;Acad. des Scienc 1752. p. 240.<lb/>ſeq</hi>) &#x2014; Der <hi rendition="#fr">Schwefelgeruch</hi>, dabey einige<lb/>zugleich etwas Knoblauch a&#x364;hnliches ſpu&#x364;ren<lb/>wollen, wird auch bey ſtarken Funken der ku&#x364;nſt-<lb/>lichen Electricita&#x364;t wahrgenommen.</note><lb/><pb n="92" facs="#f0092"/>
per umgeben wird, welche die Electricita&#x364;t nicht<lb/>frey durchlaſſen, ſo la&#x364;&#xDF;t ſich dieſe aus den Wol-<lb/>ken in ſo betra&#x364;chtlicher Maſſe daran ſammlen<lb/>und anha&#x364;ufen, da&#xDF; man bey Anna&#x364;herung eines<lb/>andern Ko&#x364;rpers an dieſes Metall, wenn auch<lb/>gleich kein Blitz auf einmal aus der Luft dar-<lb/>auf zuſcho&#x364;ſſe, nicht allein kleine Funken mit Ge-<lb/>ra&#x364;uſche, wie bey den ku&#x364;nſtlichen electriſchen<lb/>Verſuchen, daraus locken kann; ſondern der<lb/>Funken oder die Flamme kann ſo ſtark werden,<lb/>da&#xDF; es einen gefa&#x364;hrlichen Schlag giebet, noch<lb/>mehr aber mu&#xDF; ſolches geſchehen, wenn wu&#x364;rk-<lb/>lich ein Blitz aus einer Gewitterwolke die Stange<lb/>trifft. Dieſes iſt dem geſchickten Naturforſcher,<lb/>Hrn. Prof <hi rendition="#fr">Richmann</hi>, in Petersburg wieder-<lb/>fahren, und hat zu vielem Mi&#xDF;verſta&#x364;ndniſſe von<lb/>gefa&#x364;hrlicher <hi rendition="#fr">Anziehung des Blitzes durch die<lb/>Stangen</hi>, Anla&#xDF; gegeben. Allein, was that<lb/>Hr. <hi rendition="#fr">Richmann</hi>? Hatte er fu&#x364;r eine Ableitung<lb/>der Gewittermaterie auſſen am Hauſe geſorget?<lb/>Keinesweges: er hatte vielmehr gerade das<lb/>Gegentheil von dem, was wir oben angera-<lb/>then haben, gethan, und auch thun wollen.<lb/>Hr. <hi rendition="#fr">Richmann</hi> wollte na&#x364;mlich mit Flei&#xDF; die<lb/>Gewittermaterie an ſeinem Metalle anha&#x364;ufen,<lb/>um die Wu&#x364;rkung davon zu ſehen, weil die Be-<lb/>merkung damals noch neu war <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_31_1" next="#seg2pn_31_2">1753. den 3. Aug. (S. Hamb. Correſp. 1753.<lb/><hi rendition="#aq">N.</hi> 141.) Ich kann nicht umhin, die Worte die-<lb/>ſes verewigten Mannes, und gleichſam den Ent-<lb/>ſchlu&#xDF;, damit er ſeinem gla&#x364;nzenden Tode ent-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gegen</fw></note>. Er hatte<lb/><fw type="catch" place="bottom">alſo</fw><lb/><pb n="93" facs="#f0093"/>
alſo von der o&#x364;bern Stange einen metallenen<lb/>Drath in ſein Haus hereingeleitet, und allen<lb/>Abflu&#xDF; verhindert. Nun kam unvermuthet,<lb/>als kurz vorher das Gewitter noch weit entfernet<lb/>ſchiene, ein ſtarker Zuſchu&#xDF; der Materie auf eine<lb/>Zuru&#x364;ſtung, und als er einen Fu&#xDF; weit davon,<lb/>Achtung darauf gab, ſcho&#xDF; ein Fauſt dicker Fun-<lb/>ken gerade auf ſeinen Kopf zu, und der Schlag<lb/>fuhr durch ſeinen Ko&#x364;rper, ſo, da&#xDF; es ihm das<lb/><fw type="catch" place="bottom">Leben</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_31_2" prev="#seg2pn_31_1">gegen gegangen, anzufu&#x364;hren. Man findet ſie<lb/>in ſeiner letzten Abhandlung, welche er kurz<lb/>vorher der Academie u&#x364;bergeben, und darinn<lb/>den Electricita&#x364;tszeiger, damit er die Sta&#x364;rke der<lb/>Kraft ausma&#xDF;, beſchrieben hat (<hi rendition="#aq">Nov. Comm.<lb/><hi rendition="#i">P</hi>etrop. T. IV. p.</hi> 335.) Sie erfordern ein<lb/>Denkmal der Za&#x364;rtlichkeit. &#x201C;Man ko&#x364;nnte<lb/>&#x201C;(ſchreibt er) fragen, ob nicht Gefahr bey die-<lb/>&#x201C;ſen Verſuchen zu befu&#x364;rchten ſey, und ein ſchro&#x364;ck-<lb/>&#x201C;licher Blitz durch ſolche Anſtalt unvorſichtiger<lb/>&#x201C;Weiſe hergeleitet werden mo&#x364;chte? Wenn die-<lb/>&#x201C;ſes wa&#x364;re, ſo mu&#x364;ſte man davor Rath ſchaffen.<lb/>&#x201C;Es werden aber zuvor verſchiedene Beobach-<lb/>&#x201C;tungen und Erfahrungen erfodert, um zu wiſ-<lb/>&#x201C;ſen, weswegen und unter welchen Umſta&#x364;nden<lb/>&#x201C;der Blitz gefa&#x364;hrlich werde Demnach mu&#x364;ſſen<lb/>&#x201C;die Naturforſcher dabey Herz und Unerſchro-<lb/>&#x201C;ckenheit bezeigen. Es iſt meines Amtes,<lb/>&#x201C;die Wu&#x364;rkungen und Kra&#x364;fte der Natur nach<lb/>&#x201C;Vermo&#x364;gen zu unterſuchen: ich gehe muthig<lb/>&#x201C;voran, und verſa&#x364;ume keine Gelegenheit, meine<lb/>&#x201C;Dienſte zur Beobachtung, und einigermaſſen<lb/>&#x201C;zur Beſtimmung, der natu&#x364;rlichen Electricita&#x364;t<lb/>&#x201C;zu leiſten.&#x201E; &#x2014; Es war alſo gar nicht Hrn.<lb/><hi rendition="#fr">Richmanns</hi> Abſicht, das Gewitter abzuleiten,<lb/>wie ſich manche eingebildet haben.</note><lb/><pb n="94" facs="#f0094"/>
Leben koſtete. Dieſe Geſchichte zeiget alſo in<lb/>der That nichts anders, als was wir eben er-<lb/>weiſen wollen, na&#x364;mlich, da&#xDF; das Metall die<lb/>Gewittermaterie angelocket habe, und demnach,<lb/>wenn es auſſen am Hauſe bis in die Erde herun-<lb/>ter geleitet geweſen, der Blitz nicht in das Haus<lb/>gefahren wa&#x364;re <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_32_1" next="#seg2pn_32_2">Wollte man dann leugnen, da&#xDF; Dach und Rin-<lb/>nen uns vor dem Regen ſchu&#x364;tzen, weil einer,<lb/>der ſich unter dem Ausgu&#xDF; einer Rinne geſtel-<lb/>let, am a&#x364;rgſten benetzet worden? &#x2014; Bey<lb/>einer ſolchen Zuru&#x364;ſtung, als Hr. <hi rendition="#fr">Richmann</hi><lb/>und andere Naturforſcher gemacht haben, die<lb/>Gewittermaterie in einem Hauſe zu ſammlen,<lb/>wird freylich das Haus in dieſelbe Gefahr ge-<lb/>ſetzt, darinn, wie oben erwehnet, unſere Ge-<lb/>ba&#x364;ude durch die Wetterfahnen u. d. gl Metall,<lb/>davon keine Ableitung iſt, <choice><corr>befindlich</corr><sic>beſindlich</sic></choice> ſind. Es<lb/>haben auch einige (als Hr. <hi rendition="#fr">Hartmann</hi>, in den<lb/>Anmerkungen von der Gewitterelectricita&#x364;t) ge-<lb/>glaubet, da&#xDF; es kein Blitz, ſondern blo&#xDF; der<lb/>ſtarte Funken von der angeha&#x364;uften Materie<lb/>aus dem Metalle, geweſen, dadurch Hr. <hi rendition="#fr">Rich-<lb/>mann</hi> geto&#x364;dtet worden. Allein, in einer aus-<lb/>fu&#x364;hrlichen Nachricht, welche (aus dem Deut-<lb/>ſchen u&#x364;berſetzt) in den <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. XLIX.<lb/>p.</hi> 61. eingeru&#x364;ckt iſt, wird ausdru&#x364;cklich erweh-<lb/>net, da&#xDF;, obgleich die Luft ſonſt heiter gewe-<lb/>ſen, doch eine kleine dicke Wolke niedrig in der<lb/>Luft daher fahrend, und da&#xDF; dieſer Blitz mit ei-<lb/>nem u&#x364;beraus heftigen Donnerſchlage daraus<lb/>entſtanden: von verſchiedenen Leuten beobach-<lb/>tet worden: da&#xDF; auch ein wenig Regen dar-<lb/>auf erfolget, bald aber, da die Wolke voru&#x364;ber<lb/><fw type="catch" place="bottom">gezo-</fw></note>.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 23.</fw><lb/><pb n="95" facs="#f0095"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 23.</head><lb/><p>Um alſo die Sache noch einmal kurz vorzu-<lb/>ſtellen und verſchiedenen Einwu&#x364;rfen zu begegnen,<lb/>mu&#xDF; ich nur erinnern, da&#xDF; das <hi rendition="#fr">anlocken, auf-</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">fan-</hi></fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_32_2" prev="#seg2pn_32_1" next="#seg2pn_32_3">gezogen, wieder Sonnenſchein geweſen ſey, da&#xDF;<lb/>der Wind ſich kurz vorher und gleich nachher<lb/>gedrehet habe, und da&#xDF; Leute auf der Gaſſe<lb/>durch eben dieſen Schlag erſchu&#x364;ttert, ja einige<lb/>umgeworfen worden. Verſchiedene andere<lb/>Umſta&#x364;nde ſcheinen auch die plo&#x364;tzliche Gewalt<lb/>eines Blitzes anzuzeigen, zumal da der metal-<lb/>lene Drath dabey zerriſſen und geſchmolzen<lb/>worden, ſo, da&#xDF; die eingebrannten Striemen<lb/>auf Hrn. Sokolows Kleide zu erkennen gewe-<lb/>ſen. Dergleichen wird man von bloſſer Aus-<lb/>lockung eines Funkens ohne Zuſchu&#xDF; durchfah-<lb/>render Materie nicht aufweiſen ko&#x364;nnen. An<lb/>Hrn. <hi rendition="#fr">de Romas</hi> du&#x364;nnem Drathe war die Ge-<lb/>wittermaterie ſehr u&#x364;berha&#x364;uft, dennoch, wenn<lb/>die ſta&#x364;rkſten Funken daraus gezogen wurden,<lb/>zerri&#xDF; der Drath nicht, obwohl dieſer noch aus<lb/>der nahen Wolke einen ſchnellen Zuſchu&#xDF; ha&#x364;tte<lb/>bekommen ko&#x364;nnen. Indeſſen ko&#x364;nnte die nach-<lb/>gerade aus der Luft bey dieſen Anſtalten, wie<lb/>an Hrn. <hi rendition="#fr">de Romas</hi> Drachenſchnur, geſammlete<lb/>Materie auch ohne einen plo&#x364;tzlichen Zuſchu&#xDF;<lb/>von einem Blitze, ſchon zureichen, einen Men-<lb/>ſchen, der ſich dem donnervollen Metalle na-<lb/>hete, zu erſchlagen. So ha&#x364;tte es bey der Er-<lb/>fahrung mit der Gewitterſtange zu Potsdam,<lb/>(davon im Hamb. Magaz. <hi rendition="#aq">XV.</hi> B. <hi rendition="#aq">p.</hi> 602.) ge-<lb/>hen ko&#x364;nnen, wenn der Beobachter dabey gewe-<lb/>ſen, als durch einen daraus entſprungenen<lb/>Schlag die angenagelten Latten ausgeriſſen und<lb/>ein Loch in einen Dachziegel, welcher eine<lb/><fw type="catch" place="bottom">Spanne</fw></note><lb/><pb n="96" facs="#f0096"/>
<hi rendition="#fr">fangen, zuſpringen, anha&#x364;ufen</hi> und <hi rendition="#fr">ableiten</hi><lb/>der Gewittermaterie wohl zu unterſcheiden ſey,<lb/>Die Metalle <hi rendition="#fr">locken</hi> allerdings die Gewitterma-<lb/>terie an ſich: dies iſt aber eben die Eigen-<lb/>ſchaft, welche wir zu Nutzen anwenden ko&#x364;n-<lb/>nen. Denn, wenn wir Metall auſſen am Ge-<lb/>ba&#x364;ude herunter gehen laſſen, ſo locken wir den<lb/>Blitz nicht auf uns zu, ſondern vom Geba&#x364;ude<lb/>ab in die Erde. Da&#xDF; nun die Spitzen dieſe<lb/>Materie in gro&#x364;ſſerer Entfernung <hi rendition="#fr">auffangen</hi> als<lb/>Metalle von anderer Geſtalt, ſolches iſt ein<lb/>wahrer Vortheil, indem es, wie geſagt, nicht<lb/>allein den Nutzen ſchaft, da&#xDF; der Blitz nicht<lb/>eine andere Ecke des Geba&#x364;udes treffe, wo er<lb/>Gewalt ausu&#x364;ben wu&#x364;rde, ſondern auch eben da-<lb/>durch das gefa&#x364;hrliche plo&#x364;tzliche <hi rendition="#fr">Zuſpringen</hi> des<lb/>Blitzes, und die Anna&#x364;herung der Wolke, dar-<lb/>aus der Schlag ſonſt entſtehen wu&#x364;rde, verhu&#x364;-<lb/><fw type="catch" place="bottom">tet</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_32_3" prev="#seg2pn_32_2">Spanne weit von dem Metalle abgeſtanden,<lb/>geſchlagen worden. Auch an andern Orten hat<lb/>man bereits einige fu&#x364;rchterliche Erſchu&#x364;tterun-<lb/>gen bey ſolchen Verſuchen gefu&#x364;hlet, und in Hrn.<lb/><hi rendition="#fr">Richmanns</hi> Hauſe ſcheinet das meiſte von dem<lb/>Blitze ſchon in das Thu&#x364;rgeſimſe, unter welchem<lb/>der davon glu&#x364;hend gewordene und zerriſſene<lb/>Drath von der o&#x364;bern Stange herging, und in<lb/>die Pfoſten gefahren zu ſeyn, welche dadurch<lb/>zerſchmettert worden, ſo da&#xDF; nicht einmal die<lb/>ganze Kraft durch ſeinen Ko&#x364;rper gegangen. Es<lb/>iſt aber gar nicht no&#x364;thig, ſich dieſer Verſuche<lb/>wegen einer ſolchen Gefahr auszuſetzen. S.<lb/>oben &#xA7;. 20. p. 78. <hi rendition="#aq">not.</hi> *.</note><lb/><pb n="97" facs="#f0097"/>
tet wird <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_33_1" next="#seg2pn_33_2">Da&#xDF; alles Metall, wenn es auch nicht zugeſpi-<lb/>tzet iſt, ja, bey einem heranfahrenden Schlage,<lb/>auch wenn es durch hindernde Ko&#x364;rper abge-<lb/>ſondert iſt, die Gewittermaterie anlocke, kann<lb/>man aus oben angefu&#x364;hrten Geſchichten erſehen.<lb/>(S. auch von dem Auffangen aus der Gewitter-<lb/>luft &#xA7;. 21. <hi rendition="#aq">p. 87. n.</hi> **.) Es iſt alſo ein Mi&#xDF;-<lb/>verſta&#x364;ndni&#xDF;, wenn einige ſich noch bey dem Auf-<lb/>fangen der Gewittermaterie durch ſpitze Stan-<lb/>gen eine gro&#x364;ſſere Gefahr vorſtellen. Vielmehr<lb/>wu&#x364;rde eine ſtumpfe Stange, dergleichen Herr<lb/><hi rendition="#fr">Wilſon</hi> (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LIV. p.</hi> 249) unter<lb/>dem Dache zu ſetzen angerathen hat, Gefahr<lb/>von einem plo&#x364;tzlichen Blitze und Schlage er-<lb/>wecken. Die Vergleichung la&#x364;&#xDF;t ſich ſchon aus<lb/>den electriſchen Verſuchen erachten: ich kann<lb/>es aber noch mit einer Geſchichte, welche in<lb/>den <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. XLIX. p.</hi> 309. angefu&#x364;hret<lb/>wird, beſta&#x364;tigen. Der Blitz ſchlug in ein Haus<lb/>zu Darking in Surrey durch das Dach gerade<lb/>auf den Bu&#x364;gel einer Glocke, folgte ſodann dem<lb/>eiſernen Drathe, welcher zu beyden Seiten von<lb/>der Glocke in die Kammern geleitet war, und<lb/>ſchmelzte etwas davon, hernach brach er bey<lb/>einer Mauer in den Laden des Hauſes durch,<lb/>wo ſich viel Eiſenwaare befand, darinn er ſich<lb/>rings umher verbreitete und ſeine Spuren<lb/>nachlie&#xDF;. Es wa&#x364;re hingegen allerdings zu<lb/>wu&#x364;nſchen, da&#xDF;, nebſt der Veranſtaltung einer<lb/>geho&#x364;rigen a&#x364;uſſern Ableitung, <hi rendition="#fr">die oberen Stan-<lb/>gen und Kreuze auf unſern Th&#xFC;rmen mehr zu-<lb/>geſpitzet</hi> wu&#x364;rden, um, gleich dem Thurme zu<lb/><fw type="catch" place="bottom">Plauzat,</fw></note>. Nur dann iſt das Auffangen ge-<lb/>fa&#x364;hrlich, wenn die Gewittermaterie in dem Me-<lb/>talle ſich anha&#x364;ufen kann. Dies iſt aber eben<lb/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0098"/>
der itzige Zuſtand unſerer Thu&#x364;rme und anderer<lb/>Geba&#x364;ude, davon wir die Gefahr abzuwenden<lb/>wu&#x364;nſchen, indem ſie Stangen, Kno&#x364;pfe, Wet-<lb/>terfahnen und anderes Metall haben, dadurch<lb/>die Gewittermaterie angelocket wird, und an<lb/>welchem ſie ſich ſammlen mu&#xDF;, weil das Metall<lb/>zerſtreuet oder mit andern Ko&#x364;rpern umgeben iſt,<lb/>durch welche ſie nicht frey durchfa&#x364;hret. Ganz<lb/>ein anderes geſchiehet, wenn von der obern<lb/>Stange an, das Metall bis ins Waſſer oder<lb/>in feuchte Erde, welche die electriſche Materie<lb/>annehmen, heruntergefu&#x364;hret, und dieſe alſo da-<lb/>durch <hi rendition="#fr">abgeleitet</hi> wird. Alsdann vertheilet ſie<lb/>ſich augenblicklich, und wird nie angeha&#x364;ufet,<lb/>wenn ſie gema&#x364;hlig aus der Gewitterluft durch<lb/>die Stange aufgefangen wird. Es laſſen ſich<lb/>deshalben aus ſolchem Metalle mittelſt Anna&#x364;-<lb/>herung eines andern Ko&#x364;rpers keine Funken zie-<lb/>hen <note place="foot" n="*)">Eben ſo wird ſich an einem Ko&#x364;rper, den man<lb/>bey Verſuchen electriſiren will, nie ſo viel<lb/>electriſche Materie ſammlen, da&#xDF; man Funken<lb/>herauslocken kann, wenn von <choice><corr>ſolchem</corr><sic>folchem</sic></choice> Ko&#x364;r-<lb/>per eine Kette oder metallener Drath bis auf<lb/>die Erde ha&#x364;nget, oder wenn man nur in eini-<lb/>ger Entfernung dem Ko&#x364;rper gegenu&#x364;ber, eine<lb/>metallene Spitze ha&#x364;lt, welche eine Ableitung<lb/>nach der Erde hat.</note>, und die Electricita&#x364;t zeiget nur etwa beym<lb/>Eingange und Ausgange einen Schein, oder<lb/><fw type="catch" place="bottom">wo</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_33_2" prev="#seg2pn_33_1">Plauzat, (davon oben &#xA7;. 20.) die Gewitter-<lb/>materie, wenigſtens gro&#x364;ſtentheils, gema&#x364;hlig<lb/>ohne Gefahr aus den Wolken aufzufangen.</note><lb/><pb n="99" facs="#f0099"/>
wo das Metall unterbrochen iſt, ihre Funken.<lb/>Nun kann zwar auf einmal eine Wolke mit ſo<lb/>ſtarker Electricita&#x364;t herankommen, da&#xDF; die Spitze<lb/>ſie nicht in der Ferne gema&#x364;hlig aufzufangen<lb/>vermag, ſondern wie gewo&#x364;hnlich, Blitz und<lb/>Schlag entſtehen. Allein, ſogleich fa&#x364;hret doch<lb/>die Materie durch das Metall ohne Schaden<lb/>hin, und wird von dem Schaden, den ſie ſonſt<lb/>andern Ko&#x364;rpern zufu&#x364;gen wu&#x364;rde, abgeleitet <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_34_1" next="#seg2pn_34_2">Hr. <hi rendition="#fr">Franklin</hi> erinnert ſelbſt (<hi rendition="#aq">Phil Tranſ. Vol.<lb/>XLIX. p</hi> 306.) da&#xDF; man ihm Unrecht thue, wenn<lb/>einige vorgegeben, er ha&#x364;tte eine ga&#x364;nzliche Ver-<lb/>hu&#x364;tung aller Donnerſchla&#x364;ge durch aufgerichtete<lb/>Spitzen verſprochen, indem er nur gemeinet,<lb/>da&#xDF; eine Zuru&#x364;ſtung, wie er ſie angerathen, <hi rendition="#fr">ent-<lb/>weder</hi> den Schlag durch das gema&#x364;hlige Auf-<lb/>fangen der Spitze verhindern, <hi rendition="#fr">oder</hi>, wenn ja<lb/>ein Schlag entſtu&#x364;nde, ihn durch die Ableitung<lb/>ohne Schaden des Geba&#x364;udes oder Schiffes, in<lb/>die Erde, oder ins Waſſer fu&#x364;hren wu&#x364;rde. (S.<lb/>auch ſeine <hi rendition="#aq">Lett. V. p.</hi> 90 und <hi rendition="#aq">Lett. XII. p.</hi> 117.)<lb/>Die electriſchen Verſuche zeigen na&#x364;mlich, da&#xDF;<lb/>wenn man eine Spitze einem electriſirten Ko&#x364;r-<lb/>per langſam von ferne na&#x364;hert, ſelbige ohne<lb/>Schlag alle Electricita&#x364;t wegnimmt: na&#x364;hert.<lb/>man ſie aber mit einmal, ſo ko&#x364;mmt, wenn die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ele-</fw></note>.<lb/>Ja, wenn auch das Metall, welches alſo ge-<lb/>troffen worden, gar zu du&#x364;nne geweſen, und<lb/>durch die ſchnelle Bewegung der durchdringen-<lb/>den Feuermaterie erhitzet, geſchmolzen oder zer-<lb/>ſta&#x364;ubet iſt, ſo hat es doch noch, wie oben er-<lb/>wehnet worden, die Dienſte der Ableitung von<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><fw type="catch" place="bottom">andern</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0100"/>
andern Ko&#x364;rpern verrichtet. Wenn aber nur<lb/>die Materie ungehindert ſich weiter ausbreiten<lb/>und verlieren kann, ſo iſt eine ma&#x364;&#xDF;ige Dicke<lb/>des Metalles, wie etwa ein Ga&#x364;nſekiel, ſchon<lb/>gemeiniglich zureichend geweſen, dem Schmel-<lb/>zen von einem Blitze zu widerſtehen. Hinge-<lb/>gen ko&#x364;nnen allerdings andere, na&#x364;mlich heftigere<lb/>Wu&#x364;rkungen vom Blitze bey abgeſonderten, und<lb/>mit verſchiedener Art Ko&#x364;rpern umgebenen Stu&#x364;-<lb/>cken Metall entſpringen, von welchen die Ele-<lb/>ctricita&#x364;t nicht abgeleitet, ſondern darin ange-<lb/>ha&#x364;ufet wird. So wundert es mich gar nicht,<lb/>da&#xDF; im Brigittenthurme zu London, eine eiſerne<lb/>Stange, welche 1&#xBD; Zoll dick, und 2&#xBD; breit<lb/>war, von dem Wetterſtrahle mitten von einan-<lb/>der gebrochen worden. Sie lag in der Quere,<lb/>war an beyden Seiten in ſtarke Steinwa&#x364;nde<lb/>eingeſchloſſen, zwiſchen welchen ſie 21. Zoll <supplied>l</supplied>ang<lb/>Raum, u&#x364;ber ſich aber gleichfals gehauene Steine<lb/>liegen hatte. Daher blieb die electriſche Ma-<lb/>terie darinn angeha&#x364;uft, dehnte ſie aus, ſtie&#xDF; ſie<lb/>von den obern Steinen ab, bog ſie nach unten<lb/>zu, und zerbrach ſie. Eben ſo verhielte es ſich<lb/>mit andern Stangen, deren Herr <hi rendition="#fr">Wilſon</hi> ge-<lb/>denket, und welche zerbrochen oder geſchmolzen<lb/>worden <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_35_1" next="#seg2pn_35_2"><hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LIV. p.</hi> 251. da er na&#x364;mlich<lb/>Schwierigkeiten wegen der Sicherheit der me-<lb/>tallenen Ableitungen machen will. Auch Herr<lb/><hi rendition="#fr">Delaval</hi> ſcheinet (<hi rendition="#aq">l. c. p.</hi> 233.) zu zweifeln, da&#xDF;<lb/>du&#x364;nne Stangen oder Drathe bey einer Ablei-</note>. So werden auch Kreutze oder<lb/><fw type="catch" place="bottom">Helm-</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_34_2" prev="#seg2pn_34_1">Electricita&#x364;t ſtark iſt, auch ein Schlag, wiewohl<lb/>nicht ſo heftig, als auf einen ſtumpfen Ko&#x364;rper.</note><lb/><pb n="101" facs="#f0101"/>
Helmſtangen, welche nicht mit einem metalle-<lb/>nen Dache verbunden ſind, ſondern auf einem<lb/>Steine ruhen, oder mit Holz und Schiefern<lb/>umgeben ſind, oft vom Blitze zerbrochen <note place="foot" n="*)">S. z. E. <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol LII. P. II. p.</hi> 509. und<lb/><hi rendition="#aq">p.</hi> 514. da die Thu&#x364;rme von Steinen gemauert<lb/>waren, und die oben erwehnten Beyſpiele von<lb/>Thu&#x364;rmen, die mit Schindeln oder Schiefern<lb/>gedeckt waren. &#xA7;. 11. <hi rendition="#aq">p. 24. not.</hi> ** und <hi rendition="#aq">p. 25.<lb/>not.</hi> **.</note>.<lb/>Auch die Wu&#x364;rkungen bey andern Stu&#x364;cken Me-<lb/>tall, als einen Degen in der Scheide, Geld in<lb/>der Taſchen, Schnallen in den Schuhen,<lb/>u. ſ. w. welche zuweilen vom Blitze geſchmol-<lb/>zen worden, geho&#x364;ren zu dergleichen Anha&#x364;ufung,<lb/>und mu&#x364;ſſen vielmehr zu unſerm Zwecke anra-<lb/>then, als da&#xDF; ſie uns bey einer Ableitung durch<lb/>Metall welches bis auf die Erde reichet, irre<lb/>machen ko&#x364;nnten <note place="foot" n="**)">Ein anderes iſt alſo, da&#xDF; Menſchen, die ſich<lb/>an einem Orte aufhalten, wo der Blitz hinfa&#x364;h-<lb/>ret, wenn ſich Metall an ihrem Leibe, oder<lb/>nahe bey ihnen befindet, allerdings leich-<lb/>ter Schaden nehmen ko&#x364;nnen, als wenn ſie nichts<lb/>dergleichen an ſich haben, dadurch er angelo-<lb/>cket wird, und daran er ſich ſammlen kann.</note>.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">G 3</fw><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 24.</fw><lb/><p><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_35_2" prev="#seg2pn_35_1">tung den Blitz zuverla&#x364;&#xDF;ig aushalten mo&#x364;chten,<lb/>da doch die verſchiedenen hier angefu&#x364;hrten Um-<lb/>ſta&#x364;nde zu erwegen ſind. Indeſſen la&#x364;ugne ich<lb/>nicht, da&#xDF; ſolche Spitzen, als die auf dem Hauſe<lb/>zu Philadelphia, davon oben &#xA7;. 12., gar zu<lb/>du&#x364;nne geweſen ſind.</note></p></div><lb/><pb n="102" facs="#f0102"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 24.</head><lb/><p>Ich mu&#xDF; aber doch eines Vorſchlages ge-<lb/>denken, darauf einige, in der Abſicht, die Ge-<lb/>fahr des Blitzes abzuwenden, gefallen ſind, und<lb/>der gerade unſerm oben gegebenen Rathe ent-<lb/>gegengeſetzet iſt, da er doch aus einerley Erfah-<lb/>rungen zu entſpringen, und alſo nicht unge-<lb/>gru&#x364;ndet ſcheinet. Man glaubte na&#x364;mlich, es<lb/>mu&#x364;&#xDF;te am dienlichſten ſeyn, ſich ſolcher Ko&#x364;r-<lb/>per zur Bedeckung fu&#x364;r den Blitz zu bedienen,<lb/>welche die electriſche Materie nicht durchlieſſen,<lb/>und hingegen die Metalle, welche ſie gern an-<lb/>nehmen, zu entfernen. So ra&#x364;th z. E der<lb/>galante <hi rendition="#aq">Abb&#xE9; Poncelet,</hi> ſich eine Art von Ge-<lb/>zelte von harzigem Holze, ohne einigen Nagel<lb/>oder anderes Eiſen, errichten zu laſſen, ihm kein<lb/>ſpitzes, ſondern ein rund gewo&#x364;lbtes Dach zu<lb/>geben, ſodann es mit einem dreyfachen Wachs-<lb/>tuche u&#x364;berziehen und inwendig mit Seidenzeug<lb/>ausſchlagen zu laſſen <note place="foot" n="*)">In einer zu Paris 1766. in 8<hi rendition="#aq">vo</hi>, gedruckten<lb/><choice><corr>Abhandlung</corr><sic>Ahandlung</sic></choice>: <hi rendition="#aq">La nature dans la formation du<lb/><hi rendition="#i">T</hi>onnere, &amp; la re production des Etres vivans,</hi> beti-<lb/>telt, <hi rendition="#aq">p.</hi> 125. Des u&#x364;brigen Inhalts dieſer aus-<lb/>gedehnten Schrift zu erwehnen, ja ſie nur ganz<lb/>durchzuleſen, hielte ich nicht fu&#x364;r no&#x364;thig, da ich<lb/>faſt allenthalben verworrene, u&#x364;bel verſtandene,<lb/>ungegru&#x364;ndete und erdichtete Sa&#x364;tze darinn an-<lb/>traf. Mich wundert nur, da&#xDF; ſie noch einiges<lb/>Aufſehen hat machen ko&#x364;nnen.</note>. Auf gleiche Weiſe<lb/>ko&#x364;nnte man etwa, ohne ſo viel ſonderbare Um-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſta&#x364;nde</fw><lb/><pb n="103" facs="#f0103"/>
ſta&#x364;nde, ſein Haus mit glaſurten Dachziegeln<lb/>oder d. gl. zu bedecken anrathen. Allein, ich<lb/>werde zeigen, wie unſicher ein ſolcher vermeinter<lb/>Schutz ſey, wenn man den Blitz nicht durch<lb/>Metalle auſſen vom Geba&#x364;ude ablocken will <note place="foot" n="*)">Wolte man ſich beyder Mittel zugleich be-<lb/>dienen, ſo ko&#x364;nnten ſie die Sicherheit vermeh-<lb/>ren, und mo&#x364;chten bey beſonderer Gefahr, wie<lb/>oben &#xA7; 12. <hi rendition="#aq">p. 29. n.</hi> * von den Pulvermagazi-<lb/>nen erinnert worden, anzurathen ſeyn.</note>.<lb/>Denn, da&#xDF; derſelbe auch auf andere Ko&#x364;rper<lb/>zufahre, wenn er kein Metall vorfindet, iſt be-<lb/>kannt, und es beweiſen ſolches die Wetter-<lb/>ſchla&#x364;ge an Ba&#x364;umen in Wa&#x364;ldern u. ſ. f. <note place="foot" n="**)">Da&#xDF; auch Holz und andere Ko&#x364;rper, die Ge-<lb/>wittermaterie auffangen, iſt oben &#xA7;. 21. <hi rendition="#aq">p. 87.<lb/>n.</hi> ** erwehnet.</note>.<lb/>Es wu&#x364;rde auch bey einem Gewitter die a&#x364;uſſere<lb/>Fla&#x364;che von dergleichen Geba&#x364;uden, wenn man<lb/>nicht noch wieder ein beſonderes Schutzdach<lb/>daru&#x364;ber machen wollte, doch vom Regen na&#xDF;<lb/>werden, und alsdann haftet, wie man wei&#xDF;,<lb/>die electriſche Materie darauf. Da&#xDF; ein ſtum-<lb/>pfer Ko&#x364;rper aber, da er dieſe Materie nicht ge-<lb/>ma&#x364;hlig auffa&#x364;ngt, eben verurſachet, da&#xDF; die<lb/>Wolke ſich heranziehen und Blitz und Schlag<lb/>plo&#x364;tzlich herausfahren mu&#xDF;, habe ich ſchon er-<lb/>innert. Der Blitz wu&#x364;rde ferner auch eine un-<lb/>bedeckte Ecke eines ſolchen Geba&#x364;udes, oder eine<lb/>Ritze der Bedeckung treffen, dadurch er erfah-<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ren</fw><lb/><pb n="104" facs="#f0104"/>
ren ko&#x364;nnte <note place="foot" n="*)">Wenn ein Glas, oder Schwefelkuchen, damit<lb/>man das Durchfahren der electriſchen Materie<lb/>bey den Verſuchen hindern will, einen kleinen<lb/>Ri&#xDF; bekommen hat; ſo laſſen ſie ſolche durch-<lb/>hinſtreichen.</note>: und alsdenn wu&#x364;rde die Zerſto&#x364;-<lb/>rung deſto gro&#x364;ſſer ſeyn, weil er allenthalben ſol-<lb/>chen Widerſtand antra&#x364;te, den er zerſprengen<lb/>mu&#x364;&#xDF;te. Ja, ich fu&#x364;rchte, die Gefahr wu&#x364;rde<lb/>durch dieſe Anſtalt auf a&#x364;hnliche Weiſe vermeh-<lb/>ret werden, als in dem bekannten Leydenſchen<lb/>Verſuche, da man an der einen Seite einer<lb/>mit Waſſer gefu&#x364;llten Flaſche, oder einer Glas-<lb/>platte <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_36_1" next="#seg2pn_36_2">Auch mit gewa&#x364;rmten gehauenen Steinen<lb/>la&#x364;&#xDF;t ſich dieſer Verſuch machen, wie Herr <hi rendition="#fr">De-<lb/>laval</hi> berichtet. (<hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. LI. p.</hi> 87.). Es<lb/>iſt vermuthlich eine Eigenſchaft aller Ko&#x364;rper,<lb/>welche die Electricita&#x364;t nicht leicht durchlaſſen,<lb/>da Herr <hi rendition="#fr">Aepinus</hi> es ſogar mit einem Zwi-<lb/>ſchenraume von Luft, zwiſchen zwey groſſen<lb/><fw type="catch" place="bottom">mit</fw></note>, die electriſche Materie anha&#x364;ufet,<lb/>welche hernach, wenn ſie zu der entgegengeſetz-<lb/>ten Seite dieſer Ko&#x364;rper, dadurch ſie nicht drin-<lb/>gen konnte, einen Uebergang gewinnet, deſto<lb/>gro&#x364;ſſeren Schlag und Gewalt a&#x364;uſſert. Die<lb/>Erfahrung bezeuget aber auch, da&#xDF; die electriſche<lb/>Materie, ſowohl beym Blitze, als wenn ſie bey<lb/>Verſuchen in Bewegung geſetzt iſt, oft durch<lb/>Wachstuch, bemahltes Leinewand, Glas, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſ. f.</fw><lb/><pb n="105" facs="#f0105"/>
ſ. f. Lo&#x364;cher ſchla&#x364;get <note place="foot" n="*)">Demnach ſcheinet mir z. E. unſere o&#x364;ffentliche<lb/>Bibliotheck beſonders in Gefahr zu ſeyn, als<lb/>welche auſſen mit glaſurten Dachziegeln gede-<lb/>cket iſt, inwendig aber ein Hangewerk von ei-<lb/>ſernen Stangen hat, die durch den <supplied>o&#x364;ber</supplied>n Saal<lb/>durchgehen, um die Balken des <supplied>unter</supplied>n zu tra-<lb/>gen. Damit dieſe nicht einmal einen Blitz an-<lb/>locken durchzuſchlagen, wa&#x364;re hier eine Stange<lb/>oben auf dem Dache nebſt einer auſſeren Ab-<lb/>leitung bis zu den bleyernen Rinnen, und von<lb/>da in den Canal, ſehr anzurathen. Man ver-<lb/>gleiche die Geſchichte des Hauſes &#xA7;. 23.<lb/><hi rendition="#aq">p. 97. n.</hi> *.</note>. So ko&#x364;nnen uns Muth-<lb/>maſſungen betriegen! Ich habe mich demnach<lb/>zu Beſta&#x364;tigung des oben erwehnten Franklin-<lb/>ſchen Rathes blo&#xDF; auf die Erfahrung berufen,<lb/>und nicht allein die electriſchen Verſuche, ſon-<lb/>dern ſelbſt die Wu&#x364;rkungen des Blitzes angefu&#x364;h-<lb/>ret, davon wiederholte Beobachtungen, die Si-<lb/>cherheit der Ableitung durch Metalle genugſam<lb/>beweiſen; ſo, da&#xDF; wir keinen beſſern Weg,<lb/>als den uns die Natur zeiget, zu ſuchen<lb/>haben.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 25.</head><lb/><p>Wenn aber der Gebrauch der Ableitungen<lb/>mit ſpitzen Stangen einmal eingefu&#x364;hret wa&#x364;re,<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 5</fw><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_36_2" prev="#seg2pn_36_1">mit Metal bedeckten Tafeln zu Stande gebracht<lb/>hat. (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">T</hi>entam. <hi rendition="#i">T</hi>heor. Electr. &#xA7;. 75. p.</hi> 82.)</note><lb/><pb n="106" facs="#f0106"/>
und man viele derſelben in einer Stadt, oder<lb/>um die Stadt herum an erhabenen Orten auf-<lb/>richten wollte, ſo ko&#x364;nnte man ſogar hoffen, da&#xDF;<lb/>ſie das meiſte der Gewittermaterie in der Stille<lb/>ohne Schlag auf die Erde herabfu&#x364;hren wu&#x364;r-<lb/>den. Da&#xDF; vieles davon, auch wenn keine<lb/>Wetterſchla&#x364;ge entſtehen, aus der obern Luft<lb/>an dem Metalle herabgeleitet werden ko&#x364;nne, zei-<lb/>get die Erfahrung, wie oben beſchrieben, wenn<lb/>man die Materie verhindert, ſich in die Erde<lb/>zu verlieren, wiewohl dieſes nur geſchiehet, um<lb/>ſie in die Augen fallen zu machen. Wenn aber<lb/>das Metall bis in die Erde reichet, ſo kann ſie in<lb/>unglaublicher Menge beſta&#x364;ndig durchſtro&#x364;men,<lb/>weil der Abzug nach Maſſe des Ko&#x364;rpers iſt,<lb/>darinn ſie ſich vertheilen kann. Es iſt alſo der<lb/>Einwurf, den einige machen, da&#xDF; der Umſang<lb/>des Metalles zu dem Umfange der Gewitter-<lb/>wolken von geringer Bedeutung ſey, nicht ge-<lb/>nug u&#x364;berlegt, weil es hier nicht darauf an-<lb/>ko&#x364;mmt, wie viel das Metall ſelbſt faſſen, ſon-<lb/>dern wie viel bey dem ſchnellen Durchſtro&#x364;men<lb/>dadurch in die Erde vertheilet, oder, wie die<lb/>uns unbekannte electriſche Bewegung durch die-<lb/>ſen Zuſammenhang ins Gleichgewicht geſetzet<lb/>werden kann <note place="foot" n="*)">Der Trichter brauchet nicht gro&#xDF; zu ſeyn, da-<lb/>durch man eine Menge Waſſers abzapfet: wel-<lb/>ches doch nur eine ſehr ſchwache Vergleichung<lb/>mit dem ſchnellen Durchfahren und Vertheilen<lb/>der electriſchen Materie machet.</note>. Da&#xDF;, das Herabſtro&#x364;men<lb/><fw type="catch" place="bottom">auf</fw><lb/><pb n="107" facs="#f0107"/>
auf die Spitzen zu <hi rendition="#fr">Plauzat</hi> und <hi rendition="#fr">Kreibitzſch</hi><lb/>dergleichen Wu&#x364;rkung gehabt, hat die Erfah-<lb/>rung der Einwohner bekra&#x364;ftiget. Wir wu&#x364;rden<lb/>alſo mit dergleichen Anſtalt, der Natur nach-<lb/>ahmen, da uns der Scho&#x364;pfer eine gleiche Wohl-<lb/>that durch den Regen erweiſet. Da&#xDF; der Re-<lb/>gen das Gewitter mildere, wei&#xDF; ſchon der ge-<lb/>meine Mann: und gewi&#xDF; die Schla&#x364;ge bey<lb/>trockener Luft ſind die gefa&#x364;hrlichſten, weil die<lb/>electriſche Materie alsdann am meiſten ſich an-<lb/>ha&#x364;ufet. Das Waſſer, wie geſagt, nimmt ſie<lb/>an, vertheilet ſie, und fu&#x364;hret eine Menge mit<lb/>den Regentropfen gema&#x364;hlig herunter <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_37_1" next="#seg2pn_37_2">Vergleiche oben &#xA7;. 19. <hi rendition="#aq">p. 64. n.</hi> *. und &#xA7;. 20.<lb/><hi rendition="#aq">p.</hi> 86 87. Hr. D. <hi rendition="#aq">le Monnier</hi> hat, bey den er-<lb/>ſten Verſuchen, die Electricita&#x364;t aus der Luft an<lb/>Metallen aufzufangen, ſchon bemerket, da&#xDF;<lb/>ſolche am ſta&#x364;rkſten daran verſpu&#x364;ret worden,<lb/>wenn aus den Wolken Regen in groſſen Tro-<lb/>pfen heruntergefallen, (ohne da&#xDF; die Luft durch<lb/>die Du&#x364;nſte feucht geworden und einen Abzug<lb/>gemachet, wenn gleich kein Donner oder Blitz<lb/>dabey geſpu&#x364;ret worden, wie er nach wiederhol-<lb/>ten Erfahrungen ausdru&#x364;cklich bezeuget, <hi rendition="#aq">Mem.<lb/>de l&#x2019;Acad. des Sciences 1752. p. 236. ſq.</hi> Da&#xDF;<lb/>gemeiniglich der Regen, beſonders wenn die<lb/>Tropfen gro&#xDF; ſind, und Hagel im Sommer viel-<lb/>leicht jederzeit, die Electricita&#x364;t herunter brin-<lb/>ge, und da&#xDF; ſeine Gewitterſtange den 12. Nov.<lb/><fw type="catch" place="bottom">1753.</fw></note>. Wenn<lb/><fw type="catch" place="bottom">aber</fw><lb/><pb n="108" facs="#f0108"/>
aber gleich nicht alle Gewittermaterie durch ſol-<lb/>che Spitzen in der Stille abgeleitet werden<lb/><fw type="catch" place="bottom">kann,</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_37_2" prev="#seg2pn_37_1" next="#seg2pn_37_3">1753. durch einen feinen Schnee electriſiret<lb/>worden, erwehnet auch Hr. <hi rendition="#fr">Canton</hi> (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil.<lb/>Tranſ. Vol. XLVIII P. I. p.</hi> 357.) Hr. <hi rendition="#fr">de Romas</hi><lb/>fand gleichfals die Wu&#x364;rkungen an ſeiner Dra-<lb/>chenſchnur viel heftiger, da etwas Regen fiel:<lb/>Hr. <hi rendition="#fr">Watſon</hi> bemerkt eben daſſelbe (<hi rendition="#aq">Phil Tranſ.<lb/>Vol. LIV. p</hi> 219. Anderer Zeugniſſe zu ge-<lb/>ſchweigen. <hi rendition="#aq">Mr. l&#x2019;Abb&#xE9; <hi rendition="#i">P</hi>oncelet,</hi> der ſich ſo<lb/>vieler Verſuche an einer Gewitterſtange ru&#x364;h-<lb/>met, hat alſo das, was er etwa nachſchreiben<lb/>wollen, unrecht verſtanden, wenn er (<hi rendition="#aq">l. c. C. VIII.<lb/>p</hi> 78.) ſagt; <hi rendition="#aq">&#x201C;D&#xE8;s que le tonnero s&#x2019;eſt fait en-<lb/>tend<supplied>r</supplied>e, il n&#x2019;y a plus rien &#xE0; faire &#xE0; la barre, (parce-<lb/>que les nuages ſe dechargent) &amp; encore moins,<lb/>quand il commence &#xE0; pleuvoir: les circonſtances<lb/>les plus favorables ſont un air ſerein &amp;c.&#x201E;</hi> Er<lb/>hatte etwan ſagen geho&#x364;ret, da&#xDF; wa&#x364;hrend eines<lb/>Gewitters gemeiniglich nach jedem Schlage die<lb/>Wu&#x364;rkung der Luftelectricita&#x364;t, einige Secunden<lb/>lang, weniger an dem Metalle zu ſpu&#x364;ren ſey<lb/>oder aufho&#x364;re. Dieſes hat ſeinen guten Grund;<lb/>aber nicht, da&#xDF; ſie aufho&#x364;ret &#x201C;ſo bald es anfa&#x364;ngt<lb/>zu donnern,&#x201E; indem ſie vielmehr bey heran-<lb/>nahender Gewitterwolke, bis wenn ſolche u&#x364;ber<lb/>uns ſtehet, immer ſta&#x364;rker ſich zeiget. (S. Phyſ.<lb/>Beluſt. <hi rendition="#aq">XVII.</hi> St. <hi rendition="#aq">p.</hi> 481. 484.). So iſt es<lb/>auch wahr, da&#xDF; zuweilen, aber nicht allezeit,<lb/><fw type="catch" place="bottom">bey</fw></note><lb/><pb n="109" facs="#f0109"/>
kann, ſondern zuweilen, wegen ſchnell heran-<lb/>kommender Wolken, mit ſtarker Electricita&#x364;t,<lb/><fw type="catch" place="bottom">noch</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_37_3" prev="#seg2pn_37_2" next="#seg2pn_37_4">bey einem ſtarken Gewitterregen die Electrici-<lb/>ta&#x364;t an den Stangen nachgelaſſen, wenn es<lb/>gleich noch ſtark geblitzet und gedonnert hat.<lb/>Es ſchien auch dieſes, nicht von dem Abzuge<lb/>der Electricita&#x364;t von dem Metalle durch die<lb/>Na&#x364;ſſe, herzuru&#x364;hren, weil es bemerket wurde,<lb/>obgleich der Harzkuchen, dadurch die electriſche<lb/>Materie an dem Metalle aufgehalten ward,<lb/>fu&#x364;r Na&#x364;ſſe bewahret war, und weil die Electri-<lb/>cita&#x364;t bey nachlaſſendem Regen, wieder ſta&#x364;rker<lb/>geſpu&#x364;ret ward, obgleich die u&#x364;brige Zuru&#x364;ſtung<lb/>noch na&#xDF; war, ja zuweilen auch bey dem hef-<lb/>tigſten Regen ungeſchwa&#x364;chet blieb: daher man<lb/>die eigentliche Urſache davon nicht anzugeben<lb/>wu&#xDF;te. (S. <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol. XLVII. p. 544. ſq.</hi><lb/>547 &#x2012; 550.) Wenn ich eine Vermuthung wa-<lb/>gen ſoll, ſo ko&#x364;nnte die Electricita&#x364;t wa&#x364;hrend<lb/>eines Gewitters, alsdann erloſchen ſeyn, wenn<lb/>die Donnerſchla&#x364;ge zwiſchen zwey verſchiedent-<lb/>lich (poſitiv und negativ) electriſirten Wolken<lb/>vorgefallen, welche, wenn ſie auf einander ſtoſ-<lb/>ſen, ſich beyderſeits ihrer Electricita&#x364;t berauben,<lb/>und dadurch ihre Du&#x364;nſte, welche zuvor ausein-<lb/>ander getrieben waren, in Regentropfen her-<lb/>unterwerfen mu&#x364;ſſen. Daher kann zu anderer<lb/>Zeit die Electricita&#x364;t bey einem Gewitterregen<lb/>fortdauren, wenn ſolcher nicht eben aus den<lb/><fw type="catch" place="bottom">auf-</fw></note><lb/><pb n="110" facs="#f0110"/>
noch Schla&#x364;ge nach der Erde oder den Geba&#x364;u-<lb/>den hin entſtehen mu&#x364;ſſen; ſo iſt doch der Nu-<lb/>tzen gro&#xDF; genug, da&#xDF; ſolche durch die Stangen<lb/>aufgefangen, und wie in dem obenangefu&#x364;hrten<lb/>Beyſpiele des Hauſes in Philadelphia, abge-<lb/>halten werden, andere Ko&#x364;rper in der Na&#x364;he zu<lb/>treffen, wo ſie Schaden thun wu&#x364;rden <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_38_1" next="#seg2pn_38_2">Herr D. <hi rendition="#fr">Franklin</hi> bezeuget, da&#xDF; ſeit einigen<lb/>Jahren kein Blitz in Philadelphia mehr einge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchla-</fw></note>.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 26.</fw><lb/><p><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_37_4" prev="#seg2pn_37_3">auf einander ſtoſſenden und ihre Kraft<lb/>aufhebenden Wolken fa&#x364;llt: und bey ei-<lb/>ner Gewitterluft mit ſehr ſtarkem Re-<lb/>gen, dabey aber kein Donner und Blitz ge-<lb/>ſpu&#x364;ret wurde, ward (nach dem Berichte des<lb/>Hrn <hi rendition="#fr">Mazeas</hi> <hi rendition="#aq">Phil. Tranſ. Vol XLVIII. p.</hi> 382.)<lb/>die Electricita&#x364;t nicht vermindert bis zu Ende,<lb/>da die Wolken vertheilet wurden. Eben ſo<lb/>verha&#x364;lt es ſich mit der Verminderung oder Auf-<lb/>ho&#x364;rung der Electricita&#x364;t nach dem Blitze Dieſe<lb/>mu&#xDF; erfolgen, wenn die Wolke, aus welcher die<lb/>Stange electriſirt ward, einer andern ihre Ele-<lb/>ctricita&#x364;t mitgetheilt hat: da hingegen zuwei-<lb/>len dieſe Kraft (wie Hr. <hi rendition="#fr">Richmann</hi> <hi rendition="#aq">Nov. Comm.<lb/><hi rendition="#i">P</hi>etrop. Vol. IV. p. 337. ſqq.</hi> angemerket, nach<lb/>dem erſten Donnerſchlage auf einmal an der<lb/>Stange geſpu&#x364;ret wird, wenn nemlich der nicht<lb/>electriſirten Wolke, welche daru&#x364;ber ſchwebte,<lb/>die Electricita&#x364;t durch ſolchen Schlag mitgetheilt<lb/>wurde.</note></p></div><lb/><pb n="111" facs="#f0111"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 26.</head><lb/><p>Unſere Nachkommen werden la&#x364;cheln, da&#xDF;<lb/>man itzt noch groſſe Ermahnungen no&#x364;thig gehabt,<lb/>auf ſeine Sicherheit bedacht zu ſeyn, und un-<lb/>ſere Vernunft, nach go&#x364;ttlicher Abſicht, dazu<lb/>anzuwenden, uns die Kra&#x364;fte der Natur ſo viel<lb/>mo&#x364;glich unterthan zu machen. Sie mu&#x364;ſſen uns<lb/>aber entſchuldigen, da&#xDF; wir, ſo lange eine Sa-<lb/>che noch nicht bis zur klaren Ueberzeugung aus-<lb/>gemacht war, unſern Beyfall zuru&#x364;ck gehalten<lb/>haben. Nur dann iſt die Nachla&#x364;&#xDF;igkeit zu ta-<lb/>deln, wenn man die Unterſuchung wichtiger<lb/>Wahrheiten und die Nutzung beſta&#x364;tigter Be-<lb/>obachtungen verſa&#x364;umet.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 27.</fw><lb/><p><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_38_2" prev="#seg2pn_38_1">ſchlagen habe, nachdem man auf den meiſten<lb/>Geba&#x364;uden dergleichen Stangen mit Ableitun-<lb/>gen angebracht, obſchon daſelbſt ha&#x364;ufige und<lb/>ſchwere Gewitter ſind, die auch vormals vie-<lb/>len Schaden angerichtet haben. (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ.<lb/>Vol. LII. <hi rendition="#i">P.</hi> II. p.</hi> 613.) Herr Doct. <hi rendition="#fr">Watſon</hi><lb/>bemerket (<hi rendition="#aq">ib. Vol. LIV. p.</hi> 223.) da&#xDF;, wenn nicht<lb/>der Brigittenthurm im Wege des Gewitters<lb/>gelegen, und den Blitz mit ſeiner Helmſtange<lb/>aufgefangen ha&#x364;tte, die hohe St. Paulskirche<lb/>der Gefahr ausgeſetzt geweſen wa&#x364;re. Es war<lb/>aber doch Schade, da&#xDF; der Brigittenthurm,<lb/>weil er keine Ableitung hatte, dabey leiden<lb/>mu&#xDF;te.</note></p></div><lb/><pb n="112" facs="#f0112"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 27.</head><lb/><p>Man erlaube mir ſchlie&#xDF;lich noch einige all-<lb/>gemeine Anmerkungen beyzufu&#x364;gen, welche dem<lb/>Zwecke unſerer Geſellſchaft, der Befo&#x364;rderung<lb/>gemeinnu&#x364;tziger Unterſuchungen, gema&#x364;&#xDF; ſcheinen.<lb/>Wir ſehen, da&#xDF; die Eigenſchaft der Metalle<lb/>den Blitz anzulocken und durchzulaſſen aus kla-<lb/>ren Erfahrungen ſich zeiget. Wenn man aber<lb/>wei&#xDF;, wodurch der Blitz angelocket wird, ſo<lb/>wei&#xDF; man auch, wodurch man ihn von andern<lb/>Theilen ſeines Geba&#x364;udes ableiten und Schaden<lb/>verhu&#x364;ten kann. Dennoch ſind einige tauſend<lb/>Jahre verfloſſen, ehe dieſe wichtige Entdeckung<lb/>gemacht worden. Wir ſind ſie auch nicht dem<lb/>bloſſen Zufalle ſchuldig; ſondern Herr <hi rendition="#fr">Frank-<lb/>lin</hi> hat ſie durch Nachdenken bey electriſchen<lb/>Verſuchen erfunden <note place="foot" n="*)">Es iſt na&#x364;mlich zu merken, da&#xDF; er die ganze<lb/>Anſtalt der Ableitung des Blitzes blo&#xDF; nach<lb/>Aehnlichkeit der electriſchen Verſuche ſchon<lb/>entworfen hatte, ehe er ſelbſt ſeine vorgeſchla-<lb/>genen Erfahrungen zu Bemerkung der Electri-<lb/>cita&#x364;t an den Wolken ins Werk geſetzet, oder auf<lb/>die Spuren eines Wetterſchlages geachtet hatte.</note>. Sollten wir dann<lb/>nicht auch hieraus die Lehre ziehen, da&#xDF; keine<lb/>Bemerkung von Wahrheiten, und von natu&#x364;r-<lb/>lichen Era&#x364;ugnungen oder Kra&#x364;ften geringe zu<lb/>ſcha&#x364;tzen ſey, wenn ſich gleich nicht alsbald ein<lb/>ſinnlicher Nutzen davon ſpu&#x364;ren la&#x364;ſſet <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_39_1" next="#seg2pn_39_2">Dieſe Anmerkung macht auch Herr <hi rendition="#fr">Mylius</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom">in</fw></note>.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 28.</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0113"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 28.</head><lb/><p>Die Begebenheiten in der Natur und in<lb/>der zufa&#x364;lligen Verknu&#x364;pfung der Dinge ſind<lb/>fu&#x364;r das Reich der Wiſſenſchaften dasjenige,<lb/>was einem Kaufmanne die ſogenannten Con-<lb/>juncturen ſind. Ein witziger Kopf bemerket ſie,<lb/>denkt nach, und wendet ſie glu&#x364;cklich zu ſeinem<lb/>Vortheile an, da indeſſen andre die koſtbare<lb/>Gelegenheit unbeobachtet und ungenutzt vor-<lb/>beyſtreichen laſſen und verarmen.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 29.</head><lb/><p>Die Geſchichte hat uns la&#x364;ngſt belehret,<lb/>da&#xDF; die meiſten und wichtigſten Entdeckungen<lb/>der Menſchen ihren erſten a&#x364;uſſerlichen Grund<lb/>in gewiſſen unvermutheten Begebenheiten oder<lb/>ſogenannten Zufa&#x364;llen haben. Dieſes, was ein<lb/>Ohngefehr genannt wird, iſt vielmehr der go&#x364;tt-<lb/>lichen Vorſehung zuzuſchreiben, welche uns<lb/>dabey eine reiche Quelle zur Erweiterung un-<lb/>ſers Erkenntniſſes und allgemeinen Nutzens an-<lb/>bietet. Allein, es hat auch bey den Menſchen<lb/>ſelbſt eine ſcharfſichtige Beobachtung aller Um-<lb/>ſta&#x364;nde, zuweilen auch mancher mit Flei&#xDF; ange-<lb/>ſtelleter Verſuch, ferner, eine nachforſchende<lb/>Vergleichung mit andern a&#x364;hnlichen Fa&#x364;llen,<lb/>eine geſchickte Folgerung und Anwendung aus<lb/>anderweitiger Erfahrung und Wiſſenſchaft<lb/>hinzu kommen, und alles durch die lo&#x364;bliche<lb/><fw type="sig" place="bottom">H</fw><fw type="catch" place="bottom">Emſig-</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_39_2" prev="#seg2pn_39_1">in den Phyſic. Beluſt. in der Vorrede zum er-<lb/>ſten Bande, und im &#x2150;ten Stu&#x364;ck p. 437.</note><lb/><pb n="114" facs="#f0114"/>
Emſigkeit, zum Nutzen des menſchlichen Ge-<lb/>ſchlechts zu arbeiten, belebet werden mu&#x364;ſſen:<lb/>ſonſt wa&#x364;re der Vortheil dieſer angebotenen<lb/>Gelegenheit, wer wei&#xDF; auf wie viele Jahrhun-<lb/>derte, fu&#x364;r uns verlohren geweſen.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 30.</head><lb/><p>Manche ziemlich bekannte und gemeinnu&#x364;-<lb/>tzige Erfindungen ſind auf dieſe Art aus einem<lb/>ſcharfſinnig beobachteten Zufalle entſprun-<lb/>gen <note place="foot" n="*)">Dergleichen Beyſpiele finden ſich in einer<lb/>Schrift: <hi rendition="#aq">Dell&#x2019; azzione del Caſo, nelle Inven-<lb/>zioni, e dell&#x2019; influſſo degli Aſtri ne&#x2019; corpi terreſtri.<lb/>Diſſertatione due. <hi rendition="#i">P</hi>adua. 1757. in</hi> 4. S. Freye<lb/>Urtheile 1758. <hi rendition="#aq">p. 346. ſq.</hi></note>. Es wu&#x364;rde zu weitla&#x364;uftig ſeyn, ſie<lb/>alle umſta&#x364;ndlich zu beſchreiben. Vielleicht ha&#x364;t-<lb/>ten noch unza&#x364;hlig viele andere zufa&#x364;llige Bege-<lb/>benheiten eben ſo fruchtbar wie jene werden<lb/>ko&#x364;nnen, deren Era&#x364;ugnung nun durch die Schla&#x364;f-<lb/>rigkeit der Menſchen nicht einmal beobachtet,<lb/>geſchweige dann zu nu&#x364;tzlichen Erfindungen an-<lb/>gewandt iſt.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 31.</head><lb/><p>Ein Beyſpiel will ich doch zur Erla&#x364;ute-<lb/>rung etwas ausfu&#x364;hrlich erzehlen. Wu&#x364;rden<lb/>wir itzt wohl das vortrefliche Werkzeug der<lb/><hi rendition="#fr">Penduluhren</hi> haben, welche zu aſtronomiſchen<lb/>Beobachtungen und andern phyſiſchen, politi-<lb/>ſchen und ha&#x364;uslichen Gebrauche ſo groſſe Dien-<lb/>ſte thun, wenn nicht ein <hi rendition="#fr">Galila&#x364;i</hi> im vorigen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Jahr-</fw><lb/><pb n="115" facs="#f0115"/>
Jahrhunderte auf einen geringſcheinenden Zu-<lb/>fall geachtet, und ein <hi rendition="#fr">Huygens</hi> ſeine daraus<lb/>gezogene Entdeckung weiter genutzet ha&#x364;tte? Es<lb/>ward na&#x364;mlich Meſſe gehalten, als eben ein hef-<lb/>tiger Wind durch die Kirche ſtrich, und die ha&#x364;n-<lb/>genden Kronleuchter in Bewegung ſetzte. Man<lb/>kann gerne glauben, da&#xDF; dieſer Wind fu&#x364;r aller<lb/>u&#x364;brigen heiligen Einfalt wu&#x364;rde umſonſt gewehet<lb/>haben, wenn nicht zum Glu&#x364;cke Galila&#x364;i der<lb/>Meſſe beygewohnet ha&#x364;tte, welcher ſeine Auf-<lb/>merkſamkeit auf dieſe Era&#x364;ugnung fallen lie&#xDF;,<lb/>als er meinte wahrzunehmen, da&#xDF; die Krohn-<lb/>leuchter ihre Schwingungen in verſchiedener<lb/>Geſchwindigkeit vollendeten, nachdem ſie an<lb/>la&#x364;ngern oder ku&#x364;rzern Ketten hingen. So bald<lb/>er zu Hauſe kam, verſuchte er einige Kugeln an<lb/>Fa&#x364;den von ungleicher La&#x364;nge in ſeinem Zimmer<lb/>aufzuha&#x364;ngen, und dieſelben in Bewegung zu ſe-<lb/>tzen, um die verſchiedene Zeit der Schwingun-<lb/>gen zu beobachten, und ein gewiſſes Verha&#x364;lt-<lb/>ni&#xDF; und Regel davon auszufinden. Sollte<lb/>mancher Unverſta&#x364;ndige, der ihn in ſolcher Be-<lb/>ſcha&#x364;ftigung angetroffen ha&#x364;tte, nicht gedacht ha-<lb/>ben: Wie? ta&#x364;ndelt der Mann? Will er ſich<lb/>mit einem kindiſchen Spielwerke die mu&#x364;&#xDF;ige Zeit<lb/>vertreiben? Nein: ſein aufgekla&#x364;rter Geiſt<lb/>ſahe, da&#xDF; in dieſer zufa&#x364;lligen Erſcheinung eine<lb/>groſſe Wahrheit verborgen la&#x364;ge: er ſpu&#x364;rete<lb/>ihr nach, und entdeckte durch ſeine Verſuche die<lb/><choice><corr>Grundregeln</corr><sic>Gruudregeln</sic></choice> der ſchwingenden Bewegung.<lb/>Dieſe ſind es, welche hernach dem vortreflichen<lb/>Huygens vor 112 Jahren den Weg gewieſen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 2</fw><fw type="catch" place="bottom">auf</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0116"/>
auf die Erfindung der Penduluhren zu kom-<lb/>men <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#aq">Guil. Wottoni Epiſt. ad Jo. Chamberlayne,</hi><lb/>welche hinter dieſes ſeiner <hi rendition="#aq">Oratione Dominica<lb/>polyglotta</hi> ſtehet, <hi rendition="#aq">p.</hi> 39.</note>, die nachmals durch weitere Entdeckun-<lb/>gen noch zu gro&#x364;ſſerer Vollkommenheit gebracht<lb/>worden.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 32.</head><lb/><p>Zuweilen, wenn ſchon etwas erſprie&#xDF;liches<lb/>entdecket geweſen, hat noch die Erfindung aller-<lb/>ley Hinderniſſe angetroffen, ſo, da&#xDF; ſie entwe-<lb/>der ſpa&#x364;te allgemein genu&#x364;tzet worden, oder gar<lb/>wieder verloren gegangen iſt, bis man ſie etwa<lb/>nach langer Zeit aufs neue erfunden, und einer<lb/>gu&#x364;nſtigern Aufnahme gewu&#x364;rdiget hat. Von<lb/>dem a&#x364;uſſeren Widerſtande, welcher die Ausbrei-<lb/>tung der Erfindung unterdru&#x364;cket, als Aberglau-<lb/>ben, Vorurtheile, Leidenſchaften <note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_40_1" next="#seg2pn_40_2">Wenn dem Herrn <hi rendition="#fr">Nollet</hi> gleich der Nutzen,<lb/>durch ausgeſteckte Spitzen die Gewittermaterie<lb/>gema&#x364;hlig ohne Schlag aufzufangen, unglaub-<lb/>lich ſchiene; ſo bliebe doch die bemerkte Eigen-<lb/>ſchaft der Metalle, vor andern Ko&#x364;rpern die<lb/>Gewittermaterie durchzulaſſen, und die An-<lb/>wendung derſelben zur Ableitung des Blitzes<lb/>von andern Theilen der Geba&#x364;ude, in ihrem<lb/>Wehrte, und verdiente, da&#xDF; er darauf geach-<lb/>tet ha&#x364;tte. Man ſiehet aber durchgehends in<lb/>ſeinen Briefen, wie er gerne der Frankliniſchen<lb/>Ehre etwas, abzwacken will. Allein, was hilft es,<lb/><fw type="catch" place="bottom">wi-</fw></note> u. d. gl.,<lb/><fw type="catch" place="bottom">will</fw><lb/><pb n="117" facs="#f0117"/>
will ich hier nicht einmal reden. Meine Ab-<lb/>ſicht iſt itzt nur, die unmittelbaren Hinderniſſe<lb/>beym Erfinden ſelbſt, als hauptſa&#x364;chlich die ge-<lb/>wo&#x364;hnliche Schla&#x364;frigkeit oder Unachtſamkeit, den<lb/>Mangel an practiſchen Nachdenken und gemein-<lb/>nu&#x364;tzigem Zwecke, dadurch ſo viel fruchtbarer<lb/>Same zuru&#x364;ckgehalten oder gar erſticket wird,<lb/>vor Augen zu legen.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 33.</head><lb/><p>Eben deswegen, weil ſo wenig Menſchen<lb/>mit den erfoderten Eigenſchaften begabet waren,<lb/>haben die meiſten Erfindungen alter Zeiten,<lb/>wenn nicht die bloſſen Nothwendigkeiten des Le-<lb/>bens dazu angeſpornet, auf einen glu&#x364;cklichen<lb/>Zufall warten mu&#x364;ſſen. Und wie leicht gingen<lb/>Tauſende von Jahren hin, ehe ſich der Zufall<lb/>und der rechte Beobachter zuſammen trafen.<lb/>Kaum ſeit ein Paar hundert Jahren, und be-<lb/>ſonders ſeit der ru&#x364;hmlichen Stiftung eigentli-<lb/>cher dazu beſtimmten gelehrten Geſellſchaften,<lb/>hat man erſt angefangen, mit Flei&#xDF; und Vor-<lb/>ſatze nicht allein alle von ſelbſt vorfallende Er-<lb/>fahrungen in der Natur zu beobachten, ſon-<lb/>dern auch eigene Verſuche daru&#x364;ber zu machen.<lb/>Manche derſelben werden Unverſta&#x364;ndigen Klei-<lb/>nigkeiten und vera&#x364;chtlich ſcheinen. Sie wollen<lb/>entweder ſogleich baaren Vortheil, oder etwas<lb/>in die Augen fallendes Wunderbare ſehen.<lb/>&#x201D;Ha&#x364;tte <hi rendition="#fr">Guericke</hi>, der Erfinder der Luftpumpe,<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 3</fw><fw type="catch" place="bottom">&#x201C;(ſagt</fw><lb/><note place="foot" n="**)" xml:id="seg2pn_40_2" prev="#seg2pn_40_1">widerſprechen zu wollen, wo wir u&#x364;berzeuget<lb/>werden ko&#x364;nnen?</note><lb/><pb n="118" facs="#f0118"/>
&#x201C;(ſagt Herr <hi rendition="#fr">Gralath</hi> <note place="foot" n="*)">In ſeiner Geſchichte der Electricita&#x364;t, in den Ab-<lb/>handl. der Naturforſchenden Geſellſch. in Dan-<lb/>zig, 1 Th. <hi rendition="#aq">p.</hi> 268.</note> ſeine Verſuche nicht<lb/>&#x201C;in ſolcher Geſtalt aufgefu&#x364;hret, und ſeine luft-<lb/>&#x201C;leeren Halbkugeln nicht mit 30. Pferden von<lb/>&#x201C;einander reiſſen laſſen; ſo wu&#x364;rden ſie auf<lb/>&#x201C;dem Reichstage zu Regensburg nicht ſo groſ-<lb/>&#x201C;ſes Aufſehen gemacht haben, und von Hohen<lb/>&#x201C;und Niedrigen bewundert worden ſeyn.&#x201D; Al-<lb/>lein, man fahre nur fort zu beobachten, wenn<lb/>gleich die Bemerkung anfangs unanſehnlich<lb/>ſcheinet, ſo wird ſich von allen Wahrheiten<lb/>und ihrem Zuſammenhange ſchon der Nutzen<lb/>zeigen.</p></div><lb/><div n="1"><head>&#xA7;. 34.</head><lb/><p>Mu&#xDF;te es nicht ehemals ein bloſſes Spiel-<lb/>werk ſcheinen, wenn man an einem ſchlechten<lb/>Steine bemerkte, da&#xDF; er Eiſen anzo&#x364;ge? Es<lb/>iſt auch dieſe Beobachtung, und da&#xDF; das Eiſen<lb/>ſelbſt durch den Magneten eine gleiche Kraft er-<lb/>hielte, ſchon ſehr alt, aber lange Zeit ganz un-<lb/>genutzt geblieben. Erſt im zwo&#x364;lften Jahrhunderte<lb/>erfuhr man, da&#xDF; der Magnet und das damit<lb/>bereitete Eiſen nicht allein ſelbſt ſeine Richtungs-<lb/>puncte ha&#x364;tte <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#fr">Plinius</hi> war noch von den entgegengeſetzten<lb/>Polen des Magneten u&#x364;bel berichtet, da er<lb/>ſchreibt, es wu&#x364;rde ein anderer Stein in Aethio-<lb/>pien gefunden, den man <hi rendition="#fr">Theamedes</hi> nennte,<lb/>und der alles Eiſen von ſich ſtieſſe. <hi rendition="#aq">L. XXXVI.<lb/>c. 16. p. 747. Hard.</hi></note>, ſondern ſich auch nach einer ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">wiſſen</fw><lb/><pb n="119" facs="#f0119"/>
wiſſen Weltgegend zu kehren ſuchte, in dem man<lb/>etwa den Stein, oder eine daran geſtrichene<lb/>Nadel an einen Faden geha&#x364;nget, oder vermit-<lb/>telſt eines Stu&#x364;ckchen Gorks auf dem Waſſer<lb/>ſchwimmen laſſen. Vielleicht diente auch die-<lb/>ſes noch eine Zeitlang nur zu Kunſtſpielen. End-<lb/>lich hat es zu Anfange des 14ten Jahrhunderts<lb/>ein guter Kopf anzuwenden gewu&#xDF;t, und es iſt<lb/>daraus die ſo nu&#x364;tzliche Erfindung der <hi rendition="#fr">Seecom-<lb/>paſſe</hi> entſprungen <note place="foot" n="*)">Man ſagt, da&#xDF; die Chineſer ſchon la&#x364;nger den<lb/>Magneten zu gleichem Nutzen angewendet ha&#x364;t-<lb/>ten. Sie ſind aber dabey geblieben, ihn wie<lb/>man vor dem 14ten Jahrhunderte auch in<lb/>Europa that, vermo&#x364;ge eines Stu&#x364;ckchen Holzes<lb/>auf Waſſer ſchwimmen zu laſſen, welches noch<lb/>lange nicht die Dienſte thut, als eine Magnet-<lb/>Nadel, die auf einer Spitze ſich umdrehen<lb/>kann.</note>, dadurch der Schiffer in<lb/>den Stand geſetzet, ſich von den Ku&#x364;ſten in die<lb/>freie See zu wagen, der Weg nach beyden In-<lb/>dien ausgeſpu&#x364;ret, und die Handlung von ganz<lb/>Europa anſehnlich ausgebreitet iſt. Durch den<lb/>Flei&#xDF; neuerer Zeiten iſt dieſes Werkzeug nach-<lb/>gerade vollkommener geworden. Beſonders<lb/>aber hat die nach vielen Verſuchen gemachte<lb/>Entdeckung des Hrn. <hi rendition="#fr">Canton</hi> in England,<lb/>welcher im Jahr 1750. dem Stahle ohne Zu-<lb/>thun eines Magneten, die vo&#x364;llige magnetiſche<lb/>Kraft zu geben gelehret hat <note place="foot" n="**)">S. <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hiloſ. Tranſ. Vol. XLVII. p.</hi> 31. Hamb. Ma-<lb/>gaz. <hi rendition="#aq">VIII.</hi> B. <hi rendition="#aq">p.</hi> 339.</note>, die Wiſſen-<lb/>ſchaft und den Nutzen dieſer Kraft ſehr erweitert.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">H 4</fw><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 35.</fw><lb/><pb n="120" facs="#f0120"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 35.</head><lb/><p>So iſt es auch mit der Beobachtung der<lb/><hi rendition="#fr">Electricita&#x364;t</hi> gegangen. In ſehr alten Zeiten<lb/>hatte man ſchon bemerket, da&#xDF; der Bernſtein<lb/>und einige andere Ko&#x364;rper, wenn ſie etwas ge-<lb/>rieben worden, Spreu und andere leichte Sa-<lb/>chen anzo&#x364;gen und von ſich ſtieſſen <note place="foot" n="*)">Der Name Electricita&#x364;t iſt, wie bekannt, von<lb/>dem griechiſchen Worte <hi rendition="#fr">Glektron</hi>, &#x1F28;&#x3BB;&#x3B5;&#x3BA;&#x3C4;&#x3C1;&#x3BF;&#x3BD;<lb/>oder &#x1F2C;&#x3BB;&#x3B5;&#x3BA;&#x3C4;&#x3C1;&#x3BF;&#x3C2;, welches Bernſtein heiſſet,<lb/>hergenommen: dieſes hat vielleicht ſeinen Ur-<lb/>ſprung von &#x1F28;&#x3BB;&#x3AD;&#x3BA;&#x3C4;&#x3C9;&#x3C1;, welches in alten Zei-<lb/>ten die Sonne bedeutete, und daher, wegen<lb/>des Glanzes ſowohl der Bernſtein, als ein<lb/>Cryſtall, und ein gelbliches Metall Elektron<lb/>genant worden. Vielleicht mo&#x364;chte ku&#x364;nftig die<lb/>Naturlehre erweiſen, da&#xDF; auch in unſerem<lb/>Weltſyſtem die Sonne eine Quelle electriſcher<lb/>Wirkungen ſey, und alſo dieſe Namen wieder<lb/>in Verwandſchaft ſetzen.</note>. Es<lb/>ward aber der Sache nicht ſonderlich nachge-<lb/>forſchet. Gegen das Ende des 16ten Jahr-<lb/>hunderts fing D. Wilh. <hi rendition="#fr">Gilbert</hi> in England,<lb/>und zwar bey Gelegenheit ſeiner Unterſuchun-<lb/>gen vom Magneten an, mit verſchiedenen Ko&#x364;r-<lb/>pern eigentliche Verſuche deswegen zu machen.<lb/>Es ſchien wahrlich ein fruchtloſer Zeitvertreib<lb/>zu ſeyn, und reizete auch nur wenige, ſich damit<lb/>zu beſcha&#x364;ftigen. Otto de <hi rendition="#fr">Guericke</hi>, der be-<lb/>ru&#x364;hmte Bu&#x364;rgermeiſter in Magdeburg, erweiterte<lb/><fw type="catch" place="bottom">in</fw><lb/><pb n="121" facs="#f0121"/>
in der Mitte des vorigen Jahrhunderts dieſe<lb/>Verſuche, und bemerkte ſchon, da&#xDF; auch Fun-<lb/>ken und Schall durch das Reiben ſolcher Ko&#x364;r-<lb/>per erreget wurden <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#fr">Plinius</hi> <hi rendition="#aq">Hift. nat. L XXXVII. c.</hi> 2. 3. erwehnet<lb/>vom Bernſtein, nicht allein, da&#xDF; er leichte Sa-<lb/>chen anziehe, ſondern er ſaget auch <hi rendition="#aq">c 2. Sect. 11.<lb/>Hard. &#x201C;<hi rendition="#i">P</hi>hilemon ait, flammam ab electro reddi.&#x201C;</hi><lb/>Sollte wohl <hi rendition="#fr">Philemon</hi> ſchon den Schein, der<lb/>beym Reiben entſtehet, bemerket, und <hi rendition="#fr">Plinius</hi><lb/>ihn nicht recht verſtanden haben? Was aber<lb/>auch den Alten vom Bernſteine mag bekannt<lb/>geweſen ſeyn, ſo lieſſen ſie es ſich doch gewi&#xDF;<lb/>nicht einfallen, da&#xDF; dieſe Eigenſchaften, die be-<lb/>obachteten Caſtor- und Polluxfeuer (S. &#xA7;. 20.<lb/><hi rendition="#aq">p. 86. n.</hi> *) und der Blitz einerley Urſache ha&#x364;tten,<lb/>und daraus nu&#x364;tzliche Folgen gezogen werden<lb/>ko&#x364;nnten.</note>. Noch einige Zeitlang<lb/>wurde nicht viel darauf geachtet, bis der ge-<lb/>ſchickte <hi rendition="#fr">Hauksbee</hi> zu Anfange dieſes Jahrhun-<lb/>derts die electriſchen Wahrnehmungen recht in<lb/>Gang gebracht, da ſie dann hernach von vielen<lb/>Gelehrten mit Eifer getrieben ſind <note place="foot" n="**)">Man ſehe die lehrreich abgefa&#xDF;te Geſchichte<lb/>der Electricita&#x364;t von Hrn. <hi rendition="#fr">Gralath</hi>, in den Ab-<lb/>handlungen der Danziger naturforſchenden<lb/>Geſellſchaft, erſten Th. p. 175. 2ten Th. p. 355.<lb/>und 3ten Th. p. 492. Sie gehet aber nur bis<lb/>ins Jahr 1746.</note>. Nun<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 5</fw><fw type="catch" place="bottom">beob-</fw><lb/><pb n="122" facs="#f0122"/>
beobachtete man die Fortpflanzung der Electri-<lb/>cita&#x364;t durch verſchiedene Ko&#x364;rper, die erregten<lb/>Funken und andere Eigenſchaften mit mehrerer<lb/>Aufmerkſamkeit, und Hr. <hi rendition="#fr">Gray</hi>, der nebſt Hrn. du<lb/><hi rendition="#fr">Fay</hi> die Kentni&#xDF; der Electricita&#x364;t ſehr befo&#x364;rdert hat,<lb/>a&#x364;uſſerte ſchon im Jahre 1735. die Vermuthung,<lb/>da&#xDF; das electriſche Feuer mit der Materie des<lb/>Blitzes u&#x364;bereinzukommen ſchiene <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#aq">Philoſ. Tranſ. N.</hi> 436.</note>. So<lb/>blieb auch der beru&#x364;hmte D. <hi rendition="#fr">Franklin</hi> nicht<lb/>blo&#xDF; bey der Erde, ſondern er erhob ſeine Ge-<lb/>danken, fu&#x364;hrte uns auf die groſſe Electricita&#x364;t in<lb/>der Luft, erfand den Weg ſich ihrer zu verſi-<lb/>chern, machte die ſinnreichſten Verſuche und<lb/>Beobachtungen, verglich die erfundenen Wahr-<lb/>heiten, zeigte ihren Zuſammenhang, und zog<lb/>daraus die wichtigſten Folgerungen. Nun<lb/>blieb es alſo nicht bey dem bloſſen Vergnu&#x364;gen<lb/>des Gelehrten, die von dem Scho&#x364;pfer der Na-<lb/>tur eingepra&#x364;gten Kra&#x364;fte zu kennen: es ent-<lb/>ſprang auch ein betra&#x364;chtlicher Einflu&#xDF; in das<lb/>menſchliche Leben <note place="foot" n="**)">Des u&#x364;brigen Nutzens, den man aus der Kennt-<lb/>ni&#xDF; der ſubtilen ſchnell durchfahrenden electri-<lb/>ſchen Materie gezogen hat, will ich nicht ein-<lb/>mal erwehnen.</note>. Nie wu&#x364;rden wir deſſen<lb/>haben genieſſen ko&#x364;nnen, wenn nicht unermu&#x364;dete<lb/>Naturforſcher bey ihrer Wi&#xDF;begierde auch auf<lb/>die kleinſten Umſta&#x364;nde geachtet und ihnen eifrig<lb/>nachgeforſchet ha&#x364;tten.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">&#xA7;. 36.</fw><lb/><pb n="123" facs="#f0123"/>
<div n="1"><head>&#xA7;. 36.</head><lb/><p>Noch eine Hinderni&#xDF; der Entdeckungen mu&#x364;ſ-<lb/>ſen wir nicht vorbey gehen, welches hauptſa&#x364;ch-<lb/>lich bey Gelehrten Statt findet. Dies iſt die<lb/>Einbildung, da&#xDF; man ſchon genug wiſſe, und<lb/>ohne weiter nachzuforſchen, alles zureichend ein-<lb/>ſehen und erkla&#x364;ren ko&#x364;nne. Dieſe Meynung hat<lb/>gewi&#xDF; in den vorigen Jahrhunderten ſehr ſcha&#x364;d-<lb/>liche Wu&#x364;rkungen gehabt, und das Wachsthum<lb/>aller Wiſſenſchaften gehindert. Man ſtand in<lb/>den Gedanken, da&#xDF; man bereits faſt alle Wu&#x364;r-<lb/>kungen und Era&#x364;ugnungen in der Natur verſtehe:<lb/>indeſſen begnu&#x364;gte man ſich mit leeren Hirnge-<lb/>ſpinnſten, welche man Lehrgeba&#x364;ude nannte, und<lb/>als ausgemachte Wahrheiten anſahe. Der<lb/>Schu&#x364;ler ſprach ſie dem Lehrmeiſter nach, und war<lb/>eben ſo ſtolz auf ſeine groſſe Einſicht als jener, und<lb/>eben ſo unbemu&#x364;het, der Wahrheit weiter nachzu-<lb/>ſpu&#x364;ren. Zum rechten Glu&#x364;cke fu&#x364;r die Erweiterung<lb/>wahrer Kenntniſſe, kam der groſſe <hi rendition="#fr">Franz Bacon</hi>,<lb/>und lehrete zu Anfange des vorigen Jahrhunderts<lb/>die ſichere Spur, da&#xDF; man die Einbildungen ver-<lb/>la&#x364;ugnen, und die Wahrheit erſt durch wirkliche<lb/>Erfahrungen entdecken mu&#x364;ſſe <note place="foot" n="*)">Der beru&#x364;hmte <hi rendition="#aq">Des Cartes</hi> in Frankreich, ver-<lb/>ſprach zwar auch, alle Vorurtheile zu verban-<lb/>nen, und alle Wahrheiten von Anfang an aufs<lb/>neue zu unterſuchen. Da er aber den Weg der<lb/>Erfahrung verlie&#xDF;, verirrete er ſich in Wirbel<lb/>von Einbildungen.</note>. Seit der Zeit,<lb/>da dieſer Weg eingeſchlagen worden, haben wir<lb/>in Europa mit zuverla&#x364;&#xDF;igen Schritten viel gro&#x364;ſ-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſern</fw><lb/><pb n="124" facs="#f0124"/>
ſern Fortgang gemacht, als je in vorigen Zeiten<lb/>und in andern La&#x364;ndern geſchehen iſt. Und da<lb/>man in England insbeſondere an dieſem Vorſatze,<lb/>alles durch Erfahrungen zu unterſuchen, Ge-<lb/>ſchmack gefunden hat, ſo ſind auch dortige geſchick-<lb/>te Ko&#x364;pfe ſeit dem vorigen Jahrhundert an nu&#x364;tz-<lb/>lichen Entdeckungen beſonders fruchtbar geweſen.<lb/>Ich will abermals nur das Beyſpiel der electri-<lb/>ſchen Verſuche anfu&#x364;hren. Herr <hi rendition="#fr">Gralath</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">l. c.</hi> 1 ſter Th. &#xA7;. 49. <hi rendition="#aq">p.</hi> 263. 267.</note><lb/>und der Herr Baron von <hi rendition="#fr">Wolf</hi> ſelber <note place="foot" n="**)">In einem Schreiben von der Electricita&#x364;t an<lb/>Herrn Prodechant Wolshoffer. Frf. und Leipz.<lb/>1755. 4. <hi rendition="#aq">p 7. ſq.</hi></note>, geſte-<lb/>hen, da&#xDF; die Deutſchen wohl vornemlich aus<lb/>der Urſache die electriſchen Verſuche, darinn ſie<lb/>doch ihrem Landsmanne <hi rendition="#fr">Guericke</hi> am erſten<lb/>ha&#x364;tten folgen ſollen, verſa&#x364;umet ha&#x364;tten, weil ſie<lb/>gemeinet, da&#xDF; das Anziehen der geriebenen ele-<lb/>ctriſchen Ko&#x364;rper genugſam durch die erregte<lb/>Wa&#x364;rme und verdu&#x364;nnete Luft erkla&#x364;ret, uud alſo<lb/>hiebey nichts weiter nachzuforſchen wa&#x364;re <note place="foot" n="&#x2020;)" xml:id="seg2pn_41_1" next="#seg2pn_41_2">So findet man es auch in Wolffens Nu&#x364;tzl. Ver-<lb/>ſuchen <hi rendition="#aq">T. III.</hi> &#xA7;. 45, erkla&#x364;ret. Neuerlich hat Hr.<lb/>P. <hi rendition="#fr">Beccaria</hi> (<hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">P</hi>hil. Tranſ. Vol. LI. p. 515. ſq.</hi>) durch<lb/>einen geſchickten Verſuch gezeiget, da&#xDF; wu&#x364;rk-<lb/>lich durch Wegnehmung der Luft die Erſchei-<lb/>nung der Anziehung bey der Electricita&#x364;t auf-<lb/>gehoben werde, indem ein leichter Klo&#x364;ppel, der<lb/>an einem ſeidenen Faden zwiſchen einem ele-<lb/>ctriſirten und nicht electriſirten Ko&#x364;rper ha&#x364;n-<lb/><fw type="catch" place="bottom">get,</fw></note>.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="125" facs="#f0125"/>
Die Engla&#x364;nder hingegen waren eifrig bemu&#x364;-<lb/>het, der durch Newton auf die Bahn gebrach-<lb/>ten allgemeinen Anziehung nachzuſpu&#x364;ren, und<lb/>machten desfals viele neue Verſuche und Be-<lb/>merkungen. Irreten ſie nun gleich in der Art<lb/>ſich auszudru&#x364;cken, und vielleicht auch in ihrer<lb/>Vorſtellung, da ſie glaubten, ein Ko&#x364;rper ko&#x364;nne<lb/>ohne Zwiſchenmittel auf einen entfernten wu&#x364;rken;<lb/>ſo forſchten ſie doch einer verborgenen wahren<lb/>Kraft nach, die Urſache mochte nun ſtecken wo ſie<lb/>wollte, und es war beſſer ohne Vorurtheil Wahr-<lb/>heiten aufzuſpu&#x364;ren, als ſie, weil man ſich ſchon<lb/>mehr zu wiſſen einbildete, zu u&#x364;berſehen <note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_42_1" next="#seg2pn_42_2">So begnu&#x364;gten ſich die Alten mit der Erkla&#x364;rung<lb/><fw type="catch" place="bottom">des</fw></note>. Ver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">nu&#x364;nf-</fw><lb/><note place="foot" n="&#x2020;)" xml:id="seg2pn_41_2" prev="#seg2pn_41_1">get, nach  Maſſe, wie die Luft ausgepumpet<lb/>wird, nachla&#x364;ſſet und aufho&#x364;ret hin und her zu flie-<lb/>gen. Wenn er aber daraus ſchlieſſen will, die Ur-<lb/>ſache ſey, weil das electriſche Feuer, welches von<lb/>dem einen in den andern Ko&#x364;rper fu&#x364;hre, die Luft<lb/>aus dem Zwiſchenraume wegwu&#x364;rfe, und ſolche<lb/>demnach von hinten die Ko&#x364;rper zuſammen dru&#x364;-<lb/>cken mu&#x364;ſſe, ſo lieſſe ſich noch etwas einwenden.<lb/>Die Zuſammenna&#x364;herung der Ko&#x364;rper geſchiehet,<lb/>ehe die Electricita&#x364;t des einen dem andern mitge-<lb/>theilet wird: und, wenn die Funken zwiſchen<lb/>beyden entſtehen, (dadurch eben, ſeiner Mei-<lb/>nung nach, die Feuermaterie zwiſchen fahren<lb/>mu&#x364;&#xDF;te) ſo werden vielmehr die Ko&#x364;rper, wie ich<lb/>oben <hi rendition="#aq">not. **. p.</hi> 75. erinnert habe, von einander<lb/>getrieben. Man ko&#x364;nnte alſo bey ſeiner Wahr-<lb/>nehmung ſagen, da&#xDF; weil das Feuer im luftleeren<lb/>Raume freyer und weiter von einem Ko&#x364;rper zum<lb/>andern fa&#x364;hret, ſelbige entfernet bleiben mu&#x364;ſſen.</note><lb/><pb n="126" facs="#f0126"/>
nu&#x364;nftiges Nachdenken, und die Erforſchung der<lb/>Urſachen bleiben indeſſen allemal in ihrem<lb/>Wehrte: auch Hypotheſen, oder muthma&#xDF;-<lb/>lich angenommene Erkla&#x364;rungen, haben groſſen<lb/>Nutzen. Sie ko&#x364;nnen uns theils zu Beobach-<lb/>tungen leiten, theils zu Vergleichung der Wahr-<lb/>nehmungen, theils zu neuen Verſuchen Anla&#xDF;<lb/>geben. Aber ſie mu&#x364;ſſen nicht mehr gelten als<lb/>Muthmaſſungen, welche man unterſuchen und<lb/>auf die Probe ſtellen ſollte, ſo, wie ſie verſchie-<lb/>denen geſchickten Ma&#x364;nnern auch bey den electri-<lb/>ſchen Verſuchen gedienet haben. Alsdann<lb/>aber ſind Hypotheſen oder eingebildete Lehrge-<lb/>ba&#x364;ude ſcha&#x364;dlich geweſen, wenn ſie, wie oft ge-<lb/>ſchehen, vielmehr gehindert haben, das zu ſe-<lb/><fw type="catch" place="bottom">hen</fw><lb/><note place="foot" n="*)" xml:id="seg2pn_42_2" prev="#seg2pn_42_1">des Blitzes, die Wolken wu&#x364;rden vom Winde an<lb/>einandergeſchlagen, da&#xDF; es raſſelte, und die<lb/>Funken davon ſpru&#x364;ngen (<hi rendition="#aq">Senec. Nat Qu. L. I. c. 1.<lb/>L. II c. 27. ſqq.</hi>). Nachdem das Schie&#xDF;pulver<lb/>entdecket war, zweifelte man nicht, da&#xDF; Schwefel,<lb/>Salpeter und Kohlen in der Luft entzu&#x364;ndet wur-<lb/>den, obgleich die Verſchiedenheit der Wu&#x364;rkung<lb/>einer ſolchen Entzu&#x364;ndung und eines Blitzes leicht<lb/>ha&#x364;tten ko&#x364;nnen eingeſehen werden. &#x2014; Ich fu&#x364;rch-<lb/>te, da&#xDF; wir itzt einen a&#x364;hnlichen Fehler begehen,<lb/>wenn wir z E. das Erdbeben, oder andere Natur-<lb/>begebenheiten, welche doch ganz verſchiedene Ei-<lb/>genſchaften zeigen, blo&#xDF; aus der Electricita&#x364;t er-<lb/>kla&#x364;ren wollen. So ſind auch das ſogenannte<lb/>Sternſchieſſen und die Lufterſcheinungen der<lb/>Feuerkugeln, wie auf der Erde die Irrlichter<lb/>und ſ w. von electriſchen Funken wohl zu unter-<lb/>ſcheiden. Das Nordlicht aber ko&#x364;mmt mit dem<lb/>electriſchen Glanze in verdu&#x364;nnter Luft u&#x364;berein.</note><lb/><pb n="127" facs="#f0127"/>
hen oder ſehen zu wollen, was man ſonſt ha&#x364;tte<lb/>wahrnehmen ko&#x364;nnen. Unſere Schlu&#x364;ſſe ſind<lb/>ſehr mangelhaft, wenn ſie nicht durch Erfah-<lb/>rungen unterſtu&#x364;tzet werden, und auſſer dieſer<lb/>betra&#x364;gt alle menſchliche Wiſſenſchaft u&#x364;beraus<lb/>wenig. Nie ſollten wir die Empfindung un-<lb/>ſerer Unwiſſenheit aus dem Sinne laſſen, wo-<lb/>ferne wir noch wu&#x364;rklich in Wiſſenſchaften zu-<lb/>nehmen wollen. Wer wei&#xDF;, wie viele verbor-<lb/>gene und nu&#x364;tzliche Eigenſchaften und Kra&#x364;fte in<lb/>der Natur und allerley Ko&#x364;rpern, noch ku&#x364;nftig<lb/>durch Beobachtungen und Verſuche entdecket<lb/>werden, welche itzt vielleicht, da man ſie ſchon<lb/>ha&#x364;tte bemerken ko&#x364;nnen, unter dem verlachten<lb/>Namen der <hi rendition="#fr">Sympathie</hi> und <hi rendition="#fr">Antipathie</hi> ver-<lb/>worfen werden? Wu&#x364;rden uns aber die ma-<lb/>gnetiſchen und electriſchen, wie auch verſchie-<lb/>dene chymiſche Wu&#x364;rkungen nicht eben ſo un-<lb/>glaublich vorkommen, wenn wir nun zuerſt von<lb/>Unverſta&#x364;ndigen die Nachricht davon erhielten?<lb/>Es iſt ein Irrthum, wenn man mit jenen Wor-<lb/>ten eine Wu&#x364;rkung ohne Urſache andeuten, oder<lb/>auch das Anſehen haben will, mit einem un-<lb/>verſta&#x364;ndlichen Namen die Urſache genug zu er-<lb/>kla&#x364;ren: allein, es iſt auch ein ſcha&#x364;dlicher Irr-<lb/>thum, die Sache zu verwerfen, weil wir die<lb/>Urſache nicht begreifen ko&#x364;nnen. Erſt ſpa&#x364;te wird<lb/>der menſchliche Verſtand ſo weit kommen, die<lb/>Verwandſchaft der Kra&#x364;fte auszufinden, welche<lb/>wir fu&#x364;rs erſte nach ihren verſchiedenen Wu&#x364;r-<lb/>kungen als verſchieden aufſuchen mu&#x364;ſſen.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">Ich</fw><pb n="128" facs="#f0128"/><lb/></body><back>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div><p><hi rendition="#in">I</hi>ch habe in gegenwa&#x364;rtigem Aufſatze, die in den<lb/>Engliſchen und andern Abhandlungen mitgetheilten<lb/>Bemerkungen zu verſchiedenen Folgerungen und zu<lb/>Erla&#x364;uterung des Zuſammenhanges der Wahrhei-<lb/>ten anwenden ko&#x364;nnen. Was ich angefu&#x364;hret, habe<lb/>ich mit Flei&#xDF; nachgeſehen: meine Geſcha&#x364;fte aber<lb/>erlauben mir itzt nicht ein mehreres aufzuſuchen,<lb/>und man wird mir bey meiner oft unterbrochenen<lb/>Arbeit verzeihen, wenn ich ein und anderes anzu-<lb/>fu&#x364;hren verſa&#x364;umet habe, wie auch, da&#xDF; mein Vor-<lb/>trag nicht ſo gut gerathen ko&#x364;nnen, als er ſollte. &#x2014;<lb/>Ich mu&#xDF; aber andere gute Beobachter erſuchen, ihre<lb/>Wahrnehmungen unſerer Geſellſchaft zuzuſchicken,<lb/>um ſie gemeinnu&#x364;tzig zu machen. Man wird die ein-<lb/>geſandten Aufſa&#x364;tze mit vielem Danke annehmen, ſie<lb/>in einer beſonderen Verſammlung einiger Mitglie-<lb/>der erwa&#x364;gen, und nach Befinden zur Ehre der Her-<lb/>ren Verfaſſer bekannt machen.</p></div><lb/><figure/><lb/></back>

</text>
</TEI>
