<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb n="[1]" facs="#f0007" /><titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">
<hi rendition="#b">Kurze<lb/>Klaſſifikation und Beſchreibung</hi><lb/>der<lb/><hi rendition="#b">verſchiedenen Gebirgsarten,</hi></titlePart></docTitle><lb/><byline>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118767089">A. G. <hi rendition="#g">Werner</hi></persName>,</hi></docAuthor><lb/>Bergakademie-Inſpektor und Lehrer der Bergbaukunſt und Mineralogie<lb/>zu <placeName>Freyberg</placeName>.</byline><lb/><figure/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b"><placeName>Dresden</placeName>,</hi></pubPlace> <docDate><hi rendition="#b">1787.</hi></docDate><lb/><publisher> In der Waltheriſchen Hofbuchhandlung.</publisher></docImprint></titlePage></front><body><lb/><pb n="[2]" facs="#f0008" />
<pb n="[3]" facs="#f0009" />
<figure/><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung</hi><lb/>der<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">verſchiedenen Gebirgsarten</hi>.</hi> <note place="foot" n="a)">Gegenwa&#x0364;rtige Abhandlung iſt eigentlich eine bloße Skizze; wie denn die-<lb/>ſe wichtige Materie na&#x0364;chſtens in einem eigenen Werke von dem gelehr-<lb/>ten Verfaſſer ausfu&#x0364;hrlicher behandelt werden wird. <hi rendition="#fr">A. d. H.</hi></note></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head>§. 1.<lb/></head><head><hi rendition="#fr">Von den verſchiedenen Gebirgsarten u&#x0364;berhaupt.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">S</hi>o a&#x0364;ußerſt mannigfaltig diejenigen Steinarten, welche die Gebirge,<lb/>oder u&#x0364;berhaupt die Maſſe unſers feſten Erdko&#x0364;rpers ausmachen,<lb/>(Bergarten, Gebirgsarten,) dem erſten Anſehen nach zu ſeyn ſcheinen;<lb/>ſo findet man doch bey na&#x0364;herer Unterſuchung, daß ihre Verſchiedenheit<lb/>nichts weniger, als bis ins Unendliche geht, und daß die meiſten derſel-<lb/>ben, in Anſehung ihrer Natur, ſehr ausgezeichnet und beſtimmbar ſind.<lb/>Es iſt ſogar wahrſcheinlich, daß wir den gro&#x0364;ßten Theil derſelben bereits<lb/>kennen: weil, nach den Beobachtungen reiſender Naturforſcher, die Ge-<lb/>birgsarten, auch der entfernteſten La&#x0364;nder, insgemein mit unſern bekann-<lb/>ten Gebirgsarten u&#x0364;bereinkommen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><fw type="catch" place="bottom">§. 2.</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0010" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſification und Beſchreibung</fw><lb/><div n="3"><head>§. 2.</head><lb/><p>Inzwiſchen herrſcht in den mineralogiſchen Schriften eine erſtaunliche<lb/>Verwirrung in der Beſtimmung dieſer Geſteinarten, und in dem Ge-<lb/>brauche ihrer Benennungen. Eine deutliche Beſtimmung und ſchickliche<lb/>Klaſſifikation derſelben, wird alſo um ſo mehr Bedu&#x0364;rfniß fu&#x0364;r die Minera-<lb/>logie ſeyn, als jezt außerordentlich viel in und u&#x0364;ber die Geognoſie und<lb/>mineralogiſche Geographie geſchrieben wird, und die vorhandenen Be-<lb/>ſtimmungen und Klaſſifikationen dieſer Ko&#x0364;rper von a&#x0364;ltern Mineralogen <note place="foot" n="b)"><hi rendition="#fr"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118573349">Von Linné</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11756155X">Wallerius</persName>, <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116734485">Kronſtedt</persName>.</hi> Ganz neuerlich haben wir von<lb/>Hrn. <hi rendition="#fr"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/117472255">Voigt</persName></hi> in <placeName>Weimar</placeName>, und Hrn. <hi rendition="#fr"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/119435810">Haidinger</persName></hi> in <placeName>Wien</placeName> dergleichen Klaſ-<lb/>ſifikationen erhalten. Lezterer wird ſeine Arbeit, die eigentlich eine Preiß-<lb/>ſchrift war, wohl na&#x0364;chſtens dem Publikum mittheilen, das ſie mit Un-<lb/>geduld erwartet.</note>,<lb/>vermo&#x0364;ge der in dieſem Fache gemachten ha&#x0364;ufigen neuen Bemerkungen,<lb/>ganz unzula&#x0364;nglich geworden ſind.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 3.</head><lb/><p>Eine dergleichen kurze Beſtimmung und Klaſſifikation dieſer Geſtein-<lb/>arten will ich hier liefern. Ich werde u&#x0364;brigens auch hier dem von mir<lb/>angenommenen Grundſatze getreu bleiben: keine andere Geſteinarten,<lb/>als von deren wirklichen Exiſtenz ich u&#x0364;berzeugt bin, aufzufu&#x0364;hren. Denn<lb/>ich halte es fu&#x0364;r ganz unſchicklich und falſch, wenn man in der Naturge-<lb/>ſchichte Ko&#x0364;rper, die von andern, nur noch ſehr unbeſtimmt, als neue und<lb/>beſondere Gattungen genennt und angegeben worden ſind, ohne weitere<lb/>Unterſuchung und Abwartung mehrerer Beſta&#x0364;tigung, ſogleich in den Sy-<lb/>ſtemen als wirklich neue Gattungen auffu&#x0364;hret. <note place="foot" n="c)">Wenn man dergleichen noch ungewiſſe Ko&#x0364;rper mit bemerken will, ſo<lb/>kann es ja in einer Anmerkung, oder in einem hierzu beſonders beſtimm-<lb/>ten zulezt angeha&#x0364;ngten §. geſchehen.</note> Man ha&#x0364;uft dadurch<lb/>die naturhiſtoriſchen Undinge außerordentlich, ſtatt dem, daß man ſie im-<lb/>mer mehr und mehr auszuma&#x0364;rzen, und die Naturſyſteme davon zu reini-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gen</fw><lb/><pb n="5" facs="#f0011" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/>gen befliſſen ſeyn ſollte. Inzwiſchen la&#x0364;ßt ſich dieſer Vorwurf den Bota-<lb/>nikern und Zoologen bey weitem nicht in dem Maaße, als den Minera-<lb/>logen machen: weil erſtere beyde bey Entwerfung ihrer Syſteme und ih-<lb/>rer Klaſſifikationen mit ungleich mehr philoſophiſchen Scharfſinn und lo-<lb/>gikaliſcher Genauigkeit zu Werke gehen, als leztere. <note place="foot" n="d)" xml:id="note-0011" next="#note-0012">Wie wird man im 19ten Jahrhunderte unter andern daru&#x0364;ber la&#x0364;cheln,<lb/>daß man im 18ten mo&#x0364;gliche Foßilien zugleich mit den wirklichen in den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Mine-</fw></note></p></div><lb/><div n="3"><head>§. 4.</head><lb/><p>Alle Gebirgsarten laſſen ſich, in Ru&#x0364;ckſicht auf die Natur und Ent-<lb/>ſtehung der Gebirge, die ſie ausmachen, unter 4 Hauptabtheilungen brin-<lb/>gen. Dieſe ſind: uranfa&#x0364;ngliche- Flo&#x0364;tz- vulkaniſche- und aufgeſchwemmte-<lb/>Gebirgsarten. Die uranfa&#x0364;nglichen- Flo&#x0364;tz- und aufgeſchwemmten Ge-<lb/>birgsarten, gehen in einander u&#x0364;ber, und man hat uranfa&#x0364;ngliche Gebirgs-<lb/>arten, die beynahe mit eben dem Rechte auch Flo&#x0364;tzgebirgsarten genennt<lb/>werden ko&#x0364;nnen; und wiederum Flo&#x0364;tzgebirgsarten, wo man zweifelhaft<lb/>wird, ob man ſie nicht ſchon zu den aufgeſchwemmten za&#x0364;hlen ſoll. Einige<lb/>der erſtern, na&#x0364;mlich der uranfa&#x0364;nglichen, gehen auch ganz allma&#x0364;hlig in<lb/>Flo&#x0364;tzgebirgsarten u&#x0364;ber. Nach den Entſtehungsarten dieſer Gebirgsar-<lb/>ten, die ſich in dem ungeheuren Zeitraume der Exiſtenz unſerer Erde wohl<lb/>meiſt unmerklich eine in die andere uma&#x0364;nderten, iſt es auch nicht anders mo&#x0364;g-<lb/>lich, als daß ſolche Ueberga&#x0364;nge bey dieſen Geſteinarten ſtatt finden mu&#x0364;ſſen.</p></div></div><lb/><div n="2"><head>§. 5.<lb/></head><head>Von den uranfa&#x0364;nglichen Gebirgsarten.</head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#fr">Von ihnen u&#x0364;berhaupt.</hi></head><lb/><p>Die Gebirge, welche aus den hieher geho&#x0364;rigen Bergarten beſtehen,<lb/>ſind von der a&#x0364;lteſten Entſtehung, und tragen alle Merkmale einer Erzeu-<lb/>gung auf dem naſſen Wege an ſich.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0012" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung</fw><lb/><p>Die uranfa&#x0364;nglichen ſind unter allen 4 Hauptarten die ausgezeichne-<lb/>teſten und beſtimmbarſten. Der gro&#x0364;ßte Theil derſelben iſt gemengt, und<lb/>wenige ſind einfach. Bey den gemengten ſind bey einigen alle Theile<lb/>des Gemenges in und mit einander verwachſen, bey andern hingegen,<lb/>macht ein Theil die Hauptmaſſe aus, und in dieſer liegen die u&#x0364;brigen Thei-<lb/>le faſt immer einzeln zerſtreut und iſolirt. Erſtere, wo alle Theile mit<lb/>einander verwachſen ſind, ſind wieder entweder von ko&#x0364;rnichen oder ſchiefri-<lb/>chen Gefu&#x0364;ge.</p><lb/><p>Es wechſeln ferner in ein und dem na&#x0364;mlichen Stu&#x0364;cke uranfa&#x0364;nglich<lb/>Gebirge, ſelten ein oder mehrere Lager verſchiedener Geſtein- oder Berg-<lb/>arten mit einander ab. So beſtehet ein Stu&#x0364;ck Granit-Gebirge insge-<lb/>mein durchaus aus Granit, ein Stu&#x0364;ck Porphyr-Gebirge durchaus aus<lb/>Porphyr, und ſo auch die u&#x0364;brigen. Die wenigen gegentheiligen Fa&#x0364;lle,<lb/>ſind als Ausnahmen von der Regel zu betrachten. Daher werden dieſe<lb/>Gebirge auch einfache Gebirge genannt. Ich habe aber dieſe Benennung,<lb/>weil ſie zweydeutig iſt, und oft, ſtatt auf das Ganze eines Gebirges ge-<lb/>zogen zu werden, irrig von der Gebirgsart verſtanden wird, gegen das<lb/>beſtimmtere Wort <hi rendition="#fr">uranfa&#x0364;nglich</hi> vertauſchet; welches auch noch den Vor-<lb/>zug hat, daß es eben ſo, wie die Benennungen der u&#x0364;brigen 3 Hauptarten,<lb/>ſich auf die Entſtehung dieſer Hauptart bezieht.</p><lb/><p>Die uranfa&#x0364;nglichen Gebirge haben endlich auch noch das Karakteri-<lb/>ſtiſche, daß man nichts von Verſteinerungen in ihnen antrifft.</p><lb/><p>Die bis jezt bekannten Bergarten dieſer Gebirge ſind: Granit,<lb/>Gneiß, Glimmerſchiefer, Thonſchiefer, Porphyrſchiefer, Porphyr, Ba-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſalt,</fw><lb/><note place="foot" n="d)" xml:id="note-0012" prev="#note-0011">Mineral-Syſtemen auffu&#x0364;hrte und <choice><sic>Beſtandtheilte</sic><corr>Beſtandtheile</corr></choice> der Foſſilien in die Zahl<lb/>der Foſſilien ſezte. Ha&#x0364;ufige Beyſpiele von erſteren findet man in<lb/><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/119384981">Bergmanni</persName></hi> Sciagraphia regni mineralis,</hi> und <hi rendition="#aq"><hi rendition="#i"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/11922139X">Kirwan&#x2019;s</persName></hi> Elements of Mi-<lb/>neralogy,</hi> und vom leztern auch in <hi rendition="#fr"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116734485">Kronſtedts</persName></hi> Mineralogie.</note><lb/><pb n="7" facs="#f0013" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/>ſalt, Mandelſtein, Serpentinſtein, uranfa&#x0364;nglicher Kalkſtein, Quarz-Gebir-<lb/>ge, und Topasfels.</p><lb/><p>Von dieſen ſind der Thonſchiefer, Serpentinſtein, uranfa&#x0364;ngliche;<lb/>Kalkſtein und Quarz einfache; alle u&#x0364;brigen aber gemengte Bergarten.<lb/>Und von den leztern ſind wieder Granit, Gneiß, Glimmerſchiefer, To-<lb/>pasfels, gemengte, mit unter einander verwachſenen Theilen; und Por-<lb/>phyrſchiefer, Porphyr, Baſalt und Mandelſtein, gemengte mit einer<lb/>Hauptmaſſe.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 6.<lb/></head><head><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#fr">Von den verſchiedenen uranfa&#x0364;nglichen Gebirgsarten<lb/>inſonderheit.</hi></head><lb/><div n="4"><head>1.) <hi rendition="#g">Granit</hi>.</head><lb/><p>Granit iſt eine gemengte Gebirgsart, die aus Feldſpath, Quarz und<lb/>Glimmer beſtehet, welche in einem ko&#x0364;rnichten Gewebe ſo mit einander ver-<lb/>bunden ſind, daß ein jeder Theil des Gemenges in und mit dem andern<lb/>verwachſen iſt; und zwar ſind die drey eben genannten Gemengtheile bey<lb/>weiten am gewo&#x0364;hnlichſten <hi rendition="#fr">derb,</hi> und <hi rendition="#fr">eingeſprengt</hi> mit einander verwach-<lb/>ſen, und nur ſelten einer oder der andere kryſtalliſirt: doch werde ich in<lb/>der Folge eine beſondere Aba&#x0364;nderung von Granit mit eingemengten Feld-<lb/>ſpathkryſtallen anfu&#x0364;hren. Der Feldſpath macht u&#x0364;brigens unter dieſen<lb/>dreyen faſt jederzeit bey weiten den gro&#x0364;ßten, ſo wie der Glimmer faſt ſtets<lb/>den mindeſten Theil aus. Außer dieſen drey gewo&#x0364;hnlichen und faſt we-<lb/>ſentlichen Gemengtheilen des Granits, findet ſich aber auch bisweilen als<lb/>ein ungewo&#x0364;hnlicher Theil, in ſelbigen ſchwarzer Stangenſcho&#x0364;rl ein, a&#x0364;ußerſt<lb/>ſelten aber Granat. Auch iſt der in dem Granit enthaltene Feldſpath zu-<lb/>weilen mehr oder weniger verwittert, auch wohl gar in Porzellanerde auf-<lb/>gelo&#x0364;ßt, und ein Theil des Glimmers auch wohl in Speckſtein verwandelt.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Ein</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0014" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung</fw><lb/>Ein Theil des Granits ſcheint das Grundgebirge auszumachen. Der<lb/>Granit fu&#x0364;hrt Metalle, beſonders Zinn und Eiſen.</p><lb/><div n="5"><head>§. 7.<lb/></head><head>Eine Granitart, die eine beſondere Gebirgsart zu ſeyn<lb/>ſcheinet.</head><lb/><p>Derjenige Granit, welcher theils mit dem Glimmer zugleich, theils<lb/>ſtatt des Glimmers Hornblende in ſeinem Gemenge entha&#x0364;lt, ſcheint von<lb/>weit neuerer Erzeugung, als der eigentliche Granit zu ſeyn, und eine eige-<lb/>ne Gebirgsart auszumachen. Sollte ſich dies noch mehr beſta&#x0364;tigen, ſo<lb/>mu&#x0364;ßte man dieſer Gebirgsart auch einen eigenen Namen geben, und<lb/>ko&#x0364;nnte ſie fu&#x0364;glich <hi rendition="#fr">Gru&#x0364;nſtein</hi> nennen. Ich habe noch keinen Stangen-<lb/>ſcho&#x0364;rl in ihr gefunden; im u&#x0364;brigen ko&#x0364;mmt ſie mit dem eigentlichen Gra-<lb/>nite (§. 6.) ziemlich u&#x0364;berein. Dieſe Bergart fu&#x0364;hrt gleichfalls Metalle.<lb/>Sie ko&#x0364;mmt mit wenigen Glimmer zu <placeName>Scharfenberg</placeName>, <placeName>Meißen</placeName> und <placeName>Alten-<lb/>berg</placeName>, ganz ohne Glimmer aber zu <placeName>Miltitz</placeName>, unweit <placeName>Meißen</placeName>, und beſon-<lb/>ders im <placeName>Plauiſchen Grunde</placeName> und zu <placeName>Priesnitz</placeName>, unweit <placeName>Dresden</placeName>, desglei-<lb/>chen auch in der <placeName>Oberlauſitz</placeName> vor.</p></div></div><lb/><div n="4"><head>§. 8.<lb/></head><head>2.) Gneiß.</head><lb/><p>Der Gneiß beſteht ebenfalls aus Feldſpath, <note place="foot" n="e)" xml:id="note-0014" next="#note-0015">Alle Mineralogen u&#x0364;bergiengen bis zum Jahre 1776. den Feldſpath in<lb/>den Erkla&#x0364;rungen, die ſie von dem Gneiße gaben; auch nicht einer er-<lb/>wa&#x0364;hnt derſelben. Dafu&#x0364;r ſezten aber einige Steinmark, andere Speck-<lb/>ſtein, und noch andere verha&#x0364;rteten Thon in das Verzeichniß der Theile<lb/>ſeines Gemenges, ſo wie auch die meiſten Neuern noch eines der drey<lb/>leztern beybehalten, und alſo 4 Theile ſeines Gemenges angeben. Ich,<lb/>als ich im Jahre 1775. bey hieſiger Bergakademie das erſte mal Vor-<lb/><fw type="catch" place="bottom">leſun-</fw></note> Quarz und Glimmer,<lb/>die aber in einem dickſchiefrigen oder faſerigen Gewebe mit einander ver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">verbun-</fw><lb/><pb n="9" facs="#f0015" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/>verbunden ſind. Der Glimmer macht auch hier den mindeſten Theil aus,<lb/>ko&#x0364;mmt aber doch in etwas gro&#x0364;ßerer Quantita&#x0364;t, als im Granite vor. Feld-<lb/>ſpath und Quarz finden ſich meiſt zu gleichen Theilen im Gneiße, doch<lb/>waltet der erſtere vor, ſobald ſich der Gneiß dem Granite na&#x0364;hert, und der<lb/>leztere, wenn er in den Glimmerſchiefer u&#x0364;bergehet. Der Feldſpath des<lb/>Gneißes iſt zwar in einigen ſeltenen Fa&#x0364;llen mehr oder weniger verwittert,<lb/>auch wohl gar in Porzellanerde aufgelo&#x0364;ßt, ſo wie der Glimmer zum Theil<lb/>in Speckſtein verwandelt iſt; aber, eben weil dies nur ſelten vorko&#x0364;mmt,<lb/>und von beſondern Urſachen veranlaßt wird, ſo kann es nicht als etwas<lb/>Weſentliches in der Beſchreibung dieſer Gebirgsart angegeben, ſondern<lb/>muß als eine zufa&#x0364;llige Beſchaffenheit derſelben betrachtet und bemerkt wer-<lb/>den. Der Gneiß wird von vielen Mineralogen, obſchon ſehr unrichtig,<lb/>zu dem Granite gerechnet, andere hingegen za&#x0364;hlen den Glimmerſchiefer zum<lb/>Gneiße; obige Beſchreibung aber, nebſt denen beyden von dem Granite<lb/>und Glimmerſchiefer, werden, wie mich du&#x0364;nkt, die Gra&#x0364;nzen dieſer drey<lb/>Gebirgsarten hinla&#x0364;nglich genau beſtimmen. Das Gneißgebirge zeichnet<lb/>ſich von dem Granitgebirge auch noch dadurch aus: daß in ihm zuweilen,<lb/>in jenem aber a&#x0364;ußerſt ſelten, Granat vorko&#x0364;mmt, und daß in den Gneiß-<lb/>gebirge ſich oft Kalklager finden, die in den Granitgebirgen, ſo viel itzt<lb/>bekannt iſt, nie vorkommen. Ich beſitze ein groß Stu&#x0364;ck wahren Granit<lb/><fw type="catch" place="bottom">vom</fw><lb/><note place="foot" n="e)" xml:id="note-0015" prev="#note-0014">leſungen u&#x0364;ber die Geognoſie hielt, machte dazumal zuerſt obige neue<lb/>Beſtimmung des Gneißes bekannt, worinnen ich den Speckſtein, das<lb/>Steinmark, oder den verha&#x0364;rteten Thon aus der Angabe der Gemeng-<lb/>theile dieſer Gebirgsart herauswarf, und den Feldſpath, der ſo deut-<lb/>lich darinnen liegt, daß ich mich wundern muß, wie man ihn hat u&#x0364;ber-<lb/>ſehen ko&#x0364;nnen, hinein aufnahm. So ſonderbar vielen dieſe neue Be-<lb/>ſtimmung gleich anfa&#x0364;nglich vorkam, ſo fand man ſie doch bald der Na-<lb/>tur gema&#x0364;ß, und in kurzer Zeit wurde ſie allgemein bekannt und ange-<lb/>nommen.</note><lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><lb/><pb n="10" facs="#f0016" />
 <fw type="header" place="top">Kurze Klaſſification und Beſchreibung</fw><lb/>vom Greiffenſteine unweit <placeName>Ehrenfriedersdorf</placeName>, in welchem ſehr deutliche und<lb/>zum Theil ziemlich große Gneißgeſchiebe liegen. Dies beweißt, daß es<lb/>Gneiß giebt, der a&#x0364;lter iſt als ein Theil wahrer Granit. Spuren, daß<lb/>es Gneiß gebe, der ju&#x0364;nger wa&#x0364;re, als Thonſchiefer und Porphyr, habe ich,<lb/>alles ſorgfa&#x0364;ltigen Nachſuchens unerachtet, nie gefunden. Der Gneiß iſt<lb/>ſehr metallfu&#x0364;hrend. Faſt alle Metalle kommen in ihm vor. Der gro&#x0364;ßte<lb/>Theil des Glashu&#x0364;ttner, Freyberger, Marienberger, Ehrenfriedersdorfer<lb/>und Annaberger Bergamts Refier, ſo wie auch ein Theil des <placeName>Bo&#x0364;hmiſchen<lb/>Erzgebirges</placeName> bey <placeName>Graupen</placeName>, <placeName>Niklasberg</placeName> und <placeName>Kloſtergrab</placeName>, beſteht aus Gneiß-<lb/>gebirge. Auch das <placeName>Kuttenberger</placeName> und <placeName>Iglauer Gebirge</placeName> in <placeName>Bo&#x0364;hmen</placeName>, des-<lb/>gleichen der Theil des <placeName>Tauriſkiſchen Gebirges</placeName>, bey <placeName>Gaſtein</placeName> und <placeName>Rauris</placeName>,<lb/>im <placeName>Salzburgiſchen</placeName>, iſt Gneiß.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 9.<lb/></head><head>3.) Glimmerſchiefer.</head><lb/><p>Dieſer iſt aus Quarz und Glimmer gemengt, welche in einem ſchie-<lb/>frigen Gewebe mit einander verbunden ſind. Er entha&#x0364;lt mehr Glimmer,<lb/>als der Gneiß, und ſehr ha&#x0364;ufig eingeſprengte Granaten, ſo, daß man den<lb/>Granat beynahe als einen weſentlichen Theil ſeines Gemenges betrachten<lb/>ſollte. Kalklager und allerley Arten von Erzlagern kommen ſehr ha&#x0364;ufig<lb/>in Glimmerſchiefergebirgen vor.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 10.<lb/></head><head>4) Thonſchiefer.</head><lb/><p>Dieſer iſt als eine einfache oder ungemengte Gebirgsart, und die ihm<lb/>bisweilen beygemengten Steinarten, als zufa&#x0364;llig beygemengte, zu betrach-<lb/>ten. Er beſteht aus derjenigen einfachen Steinart, die man auch in der<lb/>Oryktognoſie Thonſchiefer nennt, und welche wieder ſehr mannigfaltig ab-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gea&#x0364;ndert</fw><lb/><pb n="11" facs="#f0017" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/>gea&#x0364;ndert iſt. Bisweilen iſt er mit Quarz, weit ſeltener aber mit Feld-<lb/>ſpath, ſchwarzen Stangenſcho&#x0364;rl, oder auch Hornblende gemengt. Dieſe<lb/>Gebirgsart beſteht zuweilen aber auch, ſtatt Thonſchiefer, aus Hornſchie-<lb/>fer, Wetzſchiefer, Alaunſchiefer; welche Steinarten alſo, als dem Thon-<lb/>ſchiefer untergeordnete Bergarten, betrachtet werden mu&#x0364;ſſen.</p><lb/><p>Der uranfa&#x0364;ngliche Thonſchiefer geht zuweilen in flo&#x0364;tzartigen Thonſchie-<lb/>fer u&#x0364;ber. Erſterer iſt reich an Metallen, die, theils auf Ga&#x0364;ngen, theils<lb/>auf Erzlagern, in ihm brechen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 11.<lb/></head><head>5.) Porphyrſchiefer.</head><lb/><p>Der Porphyrſchiefer iſt eine gemengte Steinart, die aus einer Haupt-<lb/>maſſe beſtehet, welche noch nicht hinla&#x0364;nglich beſtimmt iſt, und ein Mit-<lb/>telding zwiſchen Hornſchiefer und Pechſtein zu ſeyn ſcheinet, und in welche<lb/>Feldſpath und Hornblende hier und da zerſtreut eingemengt ſind. Die<lb/>Hauptmaſſe dieſer Gebirgsart iſt faſt jederzeit von grauer, zuweilen ein<lb/>wenig ins gru&#x0364;ne fallender Farbe, von dichtem grobſplittrigen Bruch, im<lb/>Großen hingegen ſchon ziemlich ſchieferartig, u&#x0364;brigens an den Kanten<lb/>durchſcheinend, und in einem hohen Grade halbhart.</p><lb/><p>Dieſe Gebirgsart zeichnet ſich noch dadurch aus, daß ſie insgemein<lb/>einzelne ſpitzige, kegelfo&#x0364;rmige, oder ſonſt grotesk ausgezackte Berge aus-<lb/>macht, in welchen ſie nach verſchiedenen Richtungen vertikal geſpalten,<lb/>und daher von einem unordentlich ſa&#x0364;ulenfo&#x0364;rmigen Anſehen vorko&#x0364;mmt. Die<lb/>Porphyrſchiefer-Gebirge haben hierinnen mit den Baſaltgebirgen große<lb/>Aehnlichkeit. Sie ſind ganz leer von Metallen.</p><lb/><p>Das Mittelgebirge in <placeName>Bo&#x0364;hmen</placeName> hat mehrere dergleichen Porphyrſchie-<lb/>ferberge, auch kommen einige in der Gegend von <placeName>Zittau</placeName> in der <placeName>Oberlauſiz</placeName>,<lb/>und dann auch im <placeName>Fuldaiſchen</placeName> und dem <placeName>Rho&#x0364;ngebirge</placeName>, vor.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Ver-</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0018" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſification und Beſchreibung</fw><lb/><p>Verſchiedene Schriftſteller nennen dieſe Geſteinart Hornſchiefer. Die-<lb/>ſen Namen beſizt aber ſchon ſeit langen Zeiten eine in den Thonſchieferge-<lb/>birgen vorkommende harte ſchiefrige Steinart, die ſich auch ziemlich ha&#x0364;u-<lb/>fig in dem platten Lande, und beſonders in den Flußbetten, in ſchwarzen<lb/>und grauen mit Quarz geaderten Kieſeln findet, zu der auch der Lydiſche<lb/>Stein geho&#x0364;ret, und deren ich ſchon im 10ten §. bey dem Thonſchiefer mit<lb/>Erwa&#x0364;hnung gethan habe. Zum Unterſchied von dieſer von ihr ganz ver-<lb/>ſchiedenen Geſteinart habe ich ſie Porphyrſchiefer genennet.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 12.<lb/></head><head>6. Porphyr.</head><lb/><p>Dies iſt ebenfalls eine gemengte Gebirgsart, die in der Art des Ge-<lb/>menges viel Aehnlichkeit mit der vorhergehenden hat. Sie beſteht na&#x0364;m-<lb/>lich aus einer Hauptmaſſe, die entweder verha&#x0364;rteter Thon, Jaſpis, Horn-<lb/>ſtein, oder auch Pechſtein iſt, und in welcher Feldſpath, Quarz und Horn-<lb/>blende, zuweilen auch Glimmer fleckweiſe eingemengt und zerſtreut vor-<lb/>kommen. Dieſe eingemengten Theile liegen in der Hauptmaſſe des Por-<lb/>phyrs insgemein kryſtalliſirt. Von den eingemengten Theilen iſt der<lb/>Feldſpath der gewo&#x0364;hnlichſte und weſentlichſte; von den u&#x0364;brigen aber fehlt<lb/>bald der eine, bald der andere. Zu dieſer Bergart geho&#x0364;rt auch das<lb/><hi rendition="#aq">Saxum metalliferum Bornianum.</hi> <note place="foot" n="f)" xml:id="note-0018" next="#note-0019">Sowohl hieru&#x0364;ber, als auch u&#x0364;ber den Porphyr u&#x0364;berhaupt, wird man ein<lb/>mehreres in meiner mineralogiſchen Betrachtung u&#x0364;ber den Niederunga-<lb/><fw type="catch" place="bottom">riſchen</fw></note> Der Porphyr iſt zuweilen metall-<lb/>fu&#x0364;hrend, auch ſcheint er bisweilen in Flo&#x0364;tzgebirgsarten u&#x0364;berzugehen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 13.<lb/></head><head>7. <hi rendition="#g">Baſalt</hi>.</head><lb/><p>Auch der Baſalt iſt eine gemengte Bergart. Zur Hauptmaſſe hat er<lb/>diejenige Steinart, welche die Oryktognoſten inſonderheit Baſalt nennen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0019" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/>und in dieſe ſind gewo&#x0364;hnlich Hornblende-Kryſtalle und Kriſolithko&#x0364;rner,<lb/>ſelten Zeolith eingemengt. Er zeichnet ſich durch die kegelfo&#x0364;rmige Ge-<lb/>ſtalt, die ſeine Berge insgemein haben, ferner durch die ſa&#x0364;ulenfo&#x0364;rmigen<lb/>abgeſonderten Stu&#x0364;cke, in die er gewo&#x0364;hnlich abgetheilet iſt, aus. Sonder-<lb/>bar iſt es, daß er oft magnetiſch, und zuweilen ſo ſtark iſt, daß er die<lb/>Nadel im Kompaß irre macht und aufha&#x0364;lt. Er fu&#x0364;hrt nie Lagerſta&#x0364;tte der<lb/>Metalle; er entha&#x0364;lt aber ſelbſt etwas Eiſen in ſeiner Miſchung. Was<lb/>die vorgebliche Vulkanita&#x0364;t deſſelben betrifft, ſo werde ich mich daru&#x0364;ber in<lb/>der Folge im 32. §. erkla&#x0364;ren.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 14.<lb/></head><head>8. Mandelſtein.</head><lb/><p>Dieſer iſt eine gemengte Gebirgsart, die eine eigene Steinart, welche<lb/>ein verha&#x0364;rteter Thon zu ſeyn ſcheint, und mit derjenigen Steinart, welche<lb/>man in <placeName>Sachſen</placeName> insbeſondere Wakke nennt, ziemlich u&#x0364;bereinko&#x0364;mmt, zur<lb/>Hauptmaſſe hat, in welcher bald Kalzedon, bald Agath, Zeolith, Kalk-<lb/>ſpath, Steinmark und gru&#x0364;ne Erde, in mehr oder weniger runden, und gro&#x0364;ſ-<lb/>ſern oder kleinern Stu&#x0364;cken eingemengt, vorkommen. Zuweilen ſind auch<lb/>noch Hornblende-Kryſtalle in ſie eingeſprengt. Die Hauptmaſſe hat ins-<lb/>gemein eine dunkelgraue, auch braune Farbe, und iſt mehrentheils weich,<lb/>ſeltener halbhart. Zu dieſer Bergart geho&#x0364;rt auch der <hi rendition="#fr">Toadſtone</hi> (Kro&#x0364;-<lb/>tenſtein) aus <placeName>Derbyſhire</placeName>, und die ſogenannte Lava, aus der Gegend von<lb/><placeName>Schlakkewerth</placeName> in <placeName>Bo&#x0364;hmen</placeName>. Der Mandelſtein ſcheint ſelten metallfu&#x0364;h-<lb/>rend zu ſeyn. Er ſcheint ferner zuweilen den uranfa&#x0364;nglichen, zuweilen den<lb/>Flo&#x0364;tzgebirgen zuzugeho&#x0364;ren; wo er nicht etwa, wie ich ſtark muthmaße,<lb/>ganz zu leztern geho&#x0364;rt. Sollte wohl etwa das Bohnenerz in einer Art<lb/>Mandelſtein brechen?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">§. 15.</fw><lb/><note place="foot" n="f)" xml:id="note-0019" prev="#note-0018">riſchen Porphyr finden, welche na&#x0364;chſtens in einer periodiſchen Schrift<lb/>an das Licht treten wird.</note></div><lb/><pb n="14" facs="#f0020" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung</fw><lb/><div n="4"><head>§. 15.<lb/></head><head>9. Serpentinſtein.</head><lb/><p>Dies iſt diejenige einfache Steinart, welche auch in der Oryktognoſie<lb/>dieſen Namen fu&#x0364;hret. Inzwiſchen kommen in derſelben noch mancherley<lb/>Steinarten eingemengt vor, die aber als zufa&#x0364;llige betrachtet werden mu&#x0364;ſ-<lb/>ſen: weil ſie da ſeyn, und auch fehlen ko&#x0364;nnen, ohne daß der geognoſtiſche<lb/>Begriff vom Serpentinſteine dadurch gea&#x0364;ndert wu&#x0364;rde, ſo wie ſie ſich auch<lb/>nie mit demſelben in einer beſtimmten Art des Gemenges befinden. Der-<lb/>gleichen Steinarten ſind: der Asbeſt, Amianth, Talk, Speckſtein, Stein-<lb/>mark, Glimmer, Granat, u. a. m. Der Serpentinſtein iſt ganz metallleer.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 16.<lb/></head><head>10.) Uranfa&#x0364;nglicher Kalkſtein.</head><lb/><p>Der Kalkſtein, welcher uranfa&#x0364;ngliche Gebirge mit ausmacht, iſt der<lb/>bla&#x0364;ttrich-ko&#x0364;rnige, welcher zuweilen aber auch ſo feinko&#x0364;rnig iſt, daß er ſchon<lb/>dichte zu ſeyn ſcheint, und in den dichten Kalkſtein u&#x0364;bergeht. Er zeich-<lb/>net ſich noch dadurch aus, daß er nicht ſelten mit Quarz und Glimmer,<lb/>zuweilen auch mit Hornblende und Strahlſcho&#x0364;rl gemengt iſt. Man ko&#x0364;nn-<lb/>te ihn gewiſſermaßen als eine dem Gneiß, Glimmerſchiefer und Thonſchie-<lb/>fer untergeordnete Steinart betrachten, inſofern er insgemein in dieſen Ge-<lb/>birgsarten, und abwechſelnd mit ſelbigen vorko&#x0364;mmt. Es ſcheint aber im<lb/>Gegentheil wieder aus einigen Nachrichten, daß er in einigen Gebirgen<lb/>ganze ſich weit erſtreckende Refiere, oder Gebirgsgegenden ausmacht, und<lb/>ſich alſo dadurch zu einer eigenen Gebirgsart qualificiret. <note place="foot" n="g)">Man ſehe hieru&#x0364;ber meine Ueberſetzung der Kronſtedtiſchen Mineralogie,<lb/>1. Bandes 1. Th. Seite 22. bis 25. nach.</note></p><lb/><p>Er iſt ganz verſteinerungsfrey, und fu&#x0364;hrt hie und da Metallarten.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Zu</fw><lb/><pb n="15" facs="#f0021" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/><p>Zu <placeName>Eiſenerz</placeName> in <placeName>Steyermark</placeName> ſoll das Kalkſteingebirge ſo mit Glimmer<lb/>gemengt ſeyn, daß es viele Aehnlichkeit mit Gneiß und Glimmerſchiefer<lb/>haben ſoll. <note place="foot" n="h)">Dieſe Nachricht haben mir die Herren <hi rendition="#fr"><persName>Ilemann</persName></hi> und <hi rendition="#fr"><persName>Roſcheſchnikov</persName>,</hi><lb/>zwey vor einigen Jahren in <placeName>Freyberg</placeName> ſtudirende Ruſſen, die von hier<lb/>aus die dortigen Gebirge bereißten, mitgetheilt.</note></p></div><lb/><div n="4"><head>§. 17.<lb/></head><head>11.) <hi rendition="#g">Quarz</hi>.</head><lb/><p>Auch dieſer muß, wenn er als Gebirgsart vorko&#x0364;mmt, eigentlich als<lb/>einfache Gebirgsart betrachtet werden, ob er ſchon zuweilen zufa&#x0364;llig mit<lb/>mehr oder weniger Glimmer gemengt iſt. Er ko&#x0364;mmt nie in ſich ſehr weit<lb/>erſtreckenden Refieren vor; wo er aber vorko&#x0364;mmt, ſteht er gemeiniglich in<lb/>ſteilen Felſen zur Oberfla&#x0364;che des Gebirgs heraus. Man ſollte ihn faſt<lb/>als eine dem Gneiß und Glimmerſchiefer untergeordnete Gebirgsart anſe-<lb/>hen: da er insgemein, wo nicht jederzeit, in Lagern, mit und zwiſchen La-<lb/>gern dieſer Gebirgsarten, vorko&#x0364;mmt. So viel bekannt iſt, iſt er als Berg-<lb/>art ganz metallleer.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 18.<lb/></head><head>12. Topasfels.</head><lb/><p>Der Topasfels iſt eine gemengte, u&#x0364;brigens aber a&#x0364;ußerſt ſeltene Ge-<lb/>birgsart. Sie beſteht aus Topas, Quarz, ſchwarzen Stangenſcho&#x0364;rl und<lb/>Steinmark, die ſich mit einander in einem ſehr verworrenen, meiſt ko&#x0364;rni-<lb/>gem Gemenge befinden. Noch iſt nichts von ihr bekannt, daß ſie Metall<lb/>fu&#x0364;hrte. Bey dem <placeName>Schnekkenſteine</placeName>, unweit dem Sta&#x0364;dtchen <placeName>Auerbach</placeName>,<lb/>im <placeName>Sa&#x0364;chſiſchen Erzgebirge</placeName>, macht dieſe Geſteinart ein ganzes Stu&#x0364;ck Ge-<lb/>birge aus. <note place="foot" n="i)" xml:id="note-0021" next="#note-0022">Nach den Beobachtungen, die ich im Jahre 1776. u&#x0364;ber den Topasfelſen<lb/>anſtellte, habe ich ſolchen als ein wahres Stu&#x0364;ck Gebirgsmaſſe, und das<lb/><fw type="catch" place="bottom">Geſtein</fw></note></p></div></div></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">§. 19.</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0022" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung</fw><lb/><div n="2"><head>§. 19.<lb/></head><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Von den Flo&#x0364;tzgebirgsarten</hi>.</hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#fr">Von ſelbigen u&#x0364;berhaupt.</hi></head><lb/><p>Die Flo&#x0364;tzgebirgsarten ſind alle von neuerer Erzeugung, als die Ge-<lb/>birgsarten der uranfa&#x0364;nglichen Gebirge, und es iſt ho&#x0364;chſt wahrſcheinlich,<lb/>daß ſich die Erzeugung der leztern allma&#x0364;hlig in die der erſtern, na&#x0364;mlich<lb/>der Flo&#x0364;tzarten, umgea&#x0364;ndert hat. Sehr karakteriſtiſch fu&#x0364;r die Flo&#x0364;tzge-<lb/>birgsarten ſind die faſt in allen, und in einigen außerordentlich ha&#x0364;ufig ent-<lb/>haltenen Verſteinerungen. Auch ſind dieſe Gebirgsarten mehr kalk- und<lb/>thonartig, da die Bergarten der uranfa&#x0364;nglichen hingegen mehr kieſel- und<lb/>thonartig ſind. Und endlich haben ſie noch das Eigenthu&#x0364;mliche, daß ſie<lb/>zwar an und fu&#x0364;r ſich nur ſelten gemengt, insgemein einfach ſind: dagegen<lb/>aber in einem und dem na&#x0364;mlichen Gebirge gemeiniglich mehrerley Geſtein-<lb/>arten, in Lagern oder Flo&#x0364;tzen, mit einander abwechſeln. Von dieſen Ge-<lb/>ſteinarten iſt immer eine die weſentlichſte und karakteriſirende, von wel-<lb/>cher ich auch die Gattung allemal benennt habe.</p><lb/><p>Inzwiſchen habe ich bey der ausfu&#x0364;hrlichen Beſtimmung jeder beſondern<lb/>Gattung Flo&#x0364;tzgebirge, na&#x0364;chſt der Hauptflo&#x0364;tzart, auch allemal die u&#x0364;brigen<lb/>damit abwechſelnden Flo&#x0364;tzarten angegeben.</p><lb/><p>Die Flo&#x0364;tzgebirgsarten ſind lange nicht ſo ausgezeichnet und beſtimm-<lb/>bar, als die Bergarten der uranfa&#x0364;nglichen Gebirge. Doch zeichnen ſich ei-<lb/>nige ſchon hinla&#x0364;nglich genug als beſondere Gattungen aus. Dies ſind: die<lb/>Flo&#x0364;tzkalkarten, die Sandſteinarten, die Steinkohlen-Flo&#x0364;tzarten, die Krei-<lb/><fw type="catch" place="bottom">deflo&#x0364;tzarten,</fw><lb/><note place="foot" n="i)" xml:id="note-0022" prev="#note-0021">Geſtein, woraus er beſteht, als eine wahre und beſondere Gebirgsart<lb/>befunden. Vorher betrachtete man ihn als Gang. Auch der in dieſer<lb/>Gebirgsart vorkommende derbe Topas iſt eine Bemerkung von mir.</note><lb/><pb n="17" facs="#f0023" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/>deflo&#x0364;tzarten, die Steinſalzflo&#x0364;tzarten, die Gypsflo&#x0364;tzarten, und die Eiſen-<lb/>thon-Flo&#x0364;tzarten. Daß einige Bergarten der uranfa&#x0364;nglichen Gebirge zu-<lb/>weilen mit zu den Flo&#x0364;tzgebirgsarten gerechnet werden ko&#x0364;nnen, oder wenig-<lb/>ſtens in ſelbige u&#x0364;bergehen, iſt ſowohl bey der Erkla&#x0364;rung der Gebirgsarten<lb/>u&#x0364;berhaupt, (§. 4.) als auch bey der Erkla&#x0364;rung jeder dieſer u&#x0364;bergehenden<lb/>uranfa&#x0364;nglichen Bergarten insbeſondere (§. 10. 12. 13. und 14.) geſagt<lb/>worden.</p></div><lb/><div n="3"><head>§. 20.<lb/></head><head><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#fr">Von den verſchiedenen Flo&#x0364;tzgebirgsarten inſonderheit.</hi></head><lb/><div n="4"><head>1.) Flo&#x0364;tz-Kalkart.</head><lb/><p>Der Flo&#x0364;tzkalk unterſcheidet ſich von dem uranfa&#x0364;nglichen Kalkſteine vor-<lb/>zu&#x0364;glich dadurch, daß er insgemein grau von Farbe, o&#x0364;fters aber auch mit<lb/>verſchiedenen bunten Farben verſehen iſt, einen dichten meiſt ſplittrigen<lb/>Bruch hat, und faſt jederzeit verſchiedene Arten von Seeverſteinerungen<lb/>entha&#x0364;lt. Er wechſelt gemeiniglich mit Mergel und Stinkſteinflo&#x0364;tzen ab.<lb/>Er fu&#x0364;hrt nicht ſelten Metalle, ſowohl auf Flo&#x0364;tzen, als auf Ga&#x0364;ngen. Hie-<lb/>her geho&#x0364;rt unter andern auch das ſogenannte <placeName>Kupferſchiefergebirge</placeName> in<lb/><placeName>Thu&#x0364;ringen</placeName> und den angra&#x0364;nzenden La&#x0364;ndern, desgleichen der <placeName>Peak</placeName> in<lb/><placeName>Derbyſhire</placeName>.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 21.<lb/></head><head>2.) Sandſteinarten.</head><lb/><p>Die Sandſteinarten ko&#x0364;nnen fu&#x0364;glich in gemeinen Sandſtein, Grau-<lb/>Wakke und Puddingſtein abgetheilet werden.</p><lb/><list><item><hi rendition="#aq">A</hi>) Der gemeine Sandſtein hat zum Haupttheile ſeines Gemenges<lb/>Quarzko&#x0364;rner von verſchiedener Gro&#x0364;ße, unter denen ſich zuweilen<lb/>auch Ko&#x0364;rner von Feldſpath, Hornſchiefer und Feuerſtein finden.<lb/>Dieſe Ko&#x0364;rner ſind durch ein Bindemittel gleichſam zuſammengeleimt;<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">wel-</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0024" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung</fw><lb/>welches wiederum am gewo&#x0364;hnlichſten bloße Thonerde, zuweilen aber<lb/>auch Eiſenocker, Mergelerde oder Quarz iſt. Er iſt ſelten Metall-<lb/>fu&#x0364;hrend.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">B</hi>) Die Grau-Wakke beſteht aus Quarz und vielem Hornſchiefer, ja zu-<lb/>weilen ſelbſt Thonſchieferko&#x0364;rnern, die u&#x0364;berhaupt von ſehr verſchiede-<lb/>ner, in ein und demſelbigen Lager aber insgemein von ziemlich einer-<lb/>ley Gro&#x0364;ße, und durch Thon, zuweilen auch Thonſchiefermaſſe ſehr<lb/>feſt mit einander verbunden ſind. Dieſe Gebirgsart geht in Thon-<lb/>ſchiefer u&#x0364;ber, und man findet in den Gebirgen, die dieſe Geſteinart<lb/>ausmachen, ziemlich oft einen wahren und ununterbrochenen Ueber-<lb/>gang von der groß- und grobko&#x0364;rnigen Grau-Wakke an, durch die<lb/>klein- und feinko&#x0364;rnigen durch, bis in den deutlichſten Thonſchiefer;<lb/>wie denn auch in dieſen Gebirgen Thonſchiefer und Grauwakke ha&#x0364;u-<lb/>fig mit einander abwechſeln, als welches zugleich ſehr bezeichnend<lb/>fu&#x0364;r ſie iſt. Sie entha&#x0364;lt hie und da Verſteinerungen, und fu&#x0364;hrt auf<lb/>dem <placeName>Harze</placeName> ſehr anſehnliche und reiche Metallga&#x0364;nge. Der <placeName>Ober-<lb/>harz</placeName> iſt lange die einzige Gegend, wo dieſe Sandſteinart vorko&#x0364;mmt,<lb/>geweſen; itzt habe ich ſolche aber auch bey <placeName>Bra&#x0364;unsdorf</placeName> unweit <placeName>Frey-<lb/>berg</placeName> entdeckt. Auch die Gebirgsart von <placeName>Abrudbanja</placeName> ſcheint mir<lb/>Grauwakke zu ſeyn.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">C</hi>) Der Puddingſtein beſteht aus kleinen abgerundeten, theils Quarz-<lb/>theils Hornſchiefer- theils Feuerſtein-Kieſeln, die bald durch Thon-<lb/>maſſe, bald durch Eiſenokker, bald durch Jaſpis, oder auch wohl<lb/>Quarzmaſſe, ja ſelbſt zuweilen durch Sandſtein verbunden oder zu-<lb/>ſammengeleimt ſind. Hieher geho&#x0364;rt der Schweizer Nagel-Fluhe.<lb/>Der Puddingſtein iſt ganz metallleer.</item></list></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">§. 22.</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0025" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/><div n="4"><head>§. 22.<lb/></head><head>3. Steinkohlen-Flo&#x0364;tzarten.</head><lb/><p>Die Steinkohlen ſind hier die karakteriſirende Flo&#x0364;tzart, und wech-<lb/>ſeln insgemein mit Flo&#x0364;tzen von Mergel, Schieferthon mit Kra&#x0364;uterabdru&#x0364;-<lb/>cken, und zuweilen auch Kalkſtein und Sandſtein ab. Die Pechkohlen,<lb/>(eine beſondere Kohlenart,) brechen auch nicht ſelten mit baſaltartigen<lb/>Steinarten. Von leztern geben uns der <placeName>Meißner</placeName> in <placeName>Heſſen</placeName> und die <placeName>Fa&#x0364;-<lb/>roer Inſeln</placeName> Beyſpiele. Außer Thonartigen Eiſenſtein, der in <placeName>England</placeName><lb/>an einigen Orten, und auf den <placeName>Fa&#x0364;roer-Inſeln</placeName> in Steinkohlengebirgen ge-<lb/>funden wird, iſt mir nichts von Metallen bekannt, die dieſe Gebirge fu&#x0364;hr-<lb/>ten; denn geringe unbedeutende Spuren von Kupferkies, Bleyglanz,<lb/>u. d. gl. verdienen hier keiner Erwa&#x0364;hnung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 23.<lb/></head><head>4.) Kreide-Flo&#x0364;tzarten.</head><lb/><p>Dieſe beſtehen aus ma&#x0364;chtigen Kreide- und ſchwa&#x0364;chern damit abwech-<lb/>ſelnden Feuerſtein-Flo&#x0364;tzen. Die Kreideflo&#x0364;tze ſind mit mehr oder weniger<lb/>darinnen zerſtreueten Feuerſteine angefu&#x0364;llt. Dergleichen Gebirge kommen<lb/>insgemein an der Seeku&#x0364;ſte vor; ſie ſind ganz ohne Metalle.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 24.<lb/></head><head>5.) Steinſalz-Flo&#x0364;tzarten.</head><lb/><p>Das Steinſalz, welches insgemein ganze mehr und minder große Stu&#x0364;-<lb/>cke ausmacht, wird gemeiniglich von verſchiedenerley Thonflo&#x0364;tzen, die mehr<lb/>und weniger mit Salz durchdrungen, auch wohl mit Erdpech geſchwa&#x0364;n-<lb/>gert, oder auch mit Gipstheilen gemengt ſind, desgleichen allerley Gips-<lb/>und zuweilen ſelbſt Sandſtein- und Kieſelflo&#x0364;tzen begleitet. Selten wech-<lb/>ſelt es flo&#x0364;tzweiſe mit ihnen ab. Dieſe Gebirgsart iſt ganz metallleer.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">§. 25.</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0026" />
 <fw type="header" place="top">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung</fw><lb/><div n="4"><head>§. 25.<lb/></head><head>6.) Gips-Flo&#x0364;tzarten.</head><lb/><p>Sie beſtehen aus Flo&#x0364;tzen von verſchiedenerley Gipsarten, als dichten,<lb/>bla&#x0364;ttrigen und faſerigen Gips, und Fraueneiß, die hier die karakteriſirende<lb/>Gebirgsart ausmachen, und zuweilen mit Kalk, auch Sandſtein, Mergel,<lb/>und ſchwachen Thonflo&#x0364;tzen abwechſeln. Sie ſind faſt ganz frey von Ver-<lb/>ſteinerungen, <note place="foot" n="k)">Die Abweſenheit der Verſteinerungen im Gipsſteine ru&#x0364;hrt daher: daß<lb/>ſich in dem Waſſer, woraus er ſich niederſchlug, keine Thiere und Pflan-<lb/>zen, wegen der ihnen ganz zuwiderſeyenden darinnen enthaltenen Vi-<lb/>triolſa&#x0364;ure, aufhalten konnten. Man ſehe hieru&#x0364;ber meine Ueberſetzung<lb/>der Kronſtedtiſchen Mineralogie, 1. <hi rendition="#fr">Bs.</hi> 1 <hi rendition="#fr">Th.</hi> Seite 86. nach.</note> und auch von Metallen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 26.<lb/></head><head>7.) Eiſenthon-Flo&#x0364;tzarten.</head><lb/><p>Die Thonartige-Eiſenſtein-Flo&#x0364;tze wechſeln insgemein mit Thon- und<lb/>Brandſchiefer-Flo&#x0364;tzen ab. Dieſe Art Flo&#x0364;tzgebirge ko&#x0364;mmt zu <placeName>Wehrau</placeName> in<lb/>der <placeName>Oberlauſiz</placeName>, bey <placeName>Tarnowitz</placeName> in <placeName>Oberſchleſien</placeName>, bey <placeName>Konskie</placeName>, <placeName>Samſonow</placeName><lb/>und andern Orten in <placeName>Pohlen</placeName>, in verſchiedenen Gegenden der <placeName>Kaiſerlichen<lb/>Niederlande</placeName> und angra&#x0364;nzenden La&#x0364;nder, und zu <placeName>Colbroockdale</placeName> und mehrern<lb/>Orten in <placeName>England</placeName> vor.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 27.</head><lb/><p>Es ſcheint faſt, daß auch die Galmei-Flo&#x0364;tze, in welchen der Galmei mit<lb/>Bleyglanz bricht, eine eigene Gattung Flo&#x0364;tzgebirge ausmachen, wo ſie nicht<lb/>etwa zu einer der vorhergehenden Gattungen geho&#x0364;ren. Dergleichen Flo&#x0364;tz-<lb/>gebirge kommen in dem <placeName>Crakauer Gebirge</placeName> in <placeName>Pohlen</placeName> bey <placeName>Olkuſz</placeName>, <placeName>Boles-<lb/>law</placeName>, <placeName>Ligota</placeName>, u. a. Orten, desgleichen in dem Gebirge des <placeName>Ardennerwaldes</placeName><lb/><fw type="catch" place="bottom">bey</fw><lb/><pb n="21" facs="#f0027" />
 <fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/>bey <placeName>Achen</placeName> und mehrern Orten vor. Sollten nicht auch die <placeName>Mendiphills</placeName><lb/>in <placeName>England</placeName> dergleichen Gallmei-Flo&#x0364;tzgebirge enthalten?</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 28.</head><lb/><p>Außer den bis jezt genannten bekanntern und beſtimmtern Flo&#x0364;tzgebirgs-<lb/>Gattungen kommen aber auch nicht ſelten verſchiedene Arten Flo&#x0364;tzgebirge vor,<lb/>die ſich nicht fu&#x0364;glich unter eine der vorhergehenden bringen laſſen, und alſo als<lb/>eigene, aber ungewo&#x0364;hnliche Arten von Flo&#x0364;tzgebirgen, betrachtet werden mu&#x0364;ſſen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 29.</head><lb/><p>Daß Thonſchiefer, Mandelſtein und Baſalt zuweilen den Flo&#x0364;tzgebir-<lb/>gen zugeho&#x0364;ren, und dann auch als ſolche zu betrachten ſind, iſt bereits<lb/>bey der Erkla&#x0364;rung dieſer Gebirgsarten geſagt worden.</p></div></div></div><lb/><div n="2"><head>§. 30.<lb/></head><head><hi rendition="#b">Von den Vulkaniſchen Gebirgsarten.</hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#fr">Von ihnen u&#x0364;berhaupt.</hi></head><lb/><p>Vulkaniſche Gebirge haben entweder ihr ganzes Daſeyn, oder doch<lb/>wenigſtens ihre Uma&#x0364;nderung dem Feuer zu danken. Die erſtern, die<lb/>na&#x0364;mlich ihr ganzes Daſeyn dem Feuer ſchuldig, und durch wirkliche vul-<lb/>kaniſche Ausbru&#x0364;che aufgeha&#x0364;uft worden ſind, nenne ich: <hi rendition="#fr">Aechtvulkaniſche,</hi><lb/>die hingegen, welche blos durchs Feuer umgea&#x0364;ndert worden ſind, und ſich<lb/>bey und durch Erdbra&#x0364;nde erzeugt haben: <hi rendition="#fr">Pſeudovulkaniſche Gebirge;</hi><lb/>und nach der Verſchiedenheit dieſer beyden Gebirge nehme ich auch blos<lb/>zwey Gattungen vulkaniſcher Gebirgsarten an. Ein theils trockenes, aus-<lb/>gedorrtes und aufgeriſſenes, theils aber blaſiges und ſchlackena&#x0364;hnliches<lb/>Anſehn zeichnet insgemein die vulkaniſchen Gebirgsarten, (die auch einige<lb/>vulkaniſche Produkte <note place="foot" n="l)" xml:id="note-0027" next="#note-0028">Das unſchickliche Wort: Produkt, &#x2014; welches man eigentlich nur zu Be-<lb/>zeichnung ku&#x0364;nſtlich erzeugter Ko&#x0364;rper braucht, &#x2014; fu&#x0364;hrte man zu der Zeit<lb/><fw type="catch" place="bottom">hier</fw></note> nennen,) aus. Sie ſcheinen meiſt thonartig zu ſeyn.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">§. 31.</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0028" />
 <fw type="header" place="top">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung</fw><lb/><div n="3"><head>§. 31.<lb/></head><head><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#fr">Von den verſchiedenen Vulkaniſchen Gebirgsarten<lb/>inſonderheit.</hi></head><lb/><div n="4"><head>1.) Aechtvulkaniſche Gebirgsarten.</head><lb/><p>Die a&#x0364;chtvulkaniſchen Gebirgsarten beſtehen: theils aus wahren La-<lb/>ven von grauer, rother und ſchwarzer Farbe, mehr oder weniger blaſigen<lb/>Anſehn, halbhart oder weich, und oft mit eingemengten kleinen achtſeitig-<lb/>ſa&#x0364;ulenfo&#x0364;rmigen Steinkryſtallen, die faſt von allen Mineralogen Scho&#x0364;rl-<lb/>kriſtalle genennet werden, wohl aber eine Art Hornblende-Kryſtalle ſind;<lb/>theils aus Bimsſteinen von bald lichtgrauer, bald ſchwarzer Farbe, und<lb/>mehr oder weniger an die Laven gra&#x0364;nzenden Anſehn; und theils aus vul-<lb/>kaniſchen Aſchen, die von erdigen Anſehn, mit kleinen Lava- und Bims-<lb/>ſteinſtu&#x0364;cken vermengt, und wohl gro&#x0364;ßtentheils nichts anders als zerriebe-<lb/>ner Bimsſtein und Lava ſind. Die vulkaniſchen Aſchen, wenn ſie einen<lb/>langen Zeitraum u&#x0364;ber gelegen haben, und zuſammen gebacken ſind, erhal-<lb/>ten dann die Namen: <hi rendition="#fr">Vulkaniſcher Tuf, Traß.</hi> Der Bimsſtein iſt<lb/>unter den drey a&#x0364;chtvulkaniſchen Gebirgsarten die untru&#x0364;glichſte.</p><lb/><p>Dieſe Bergarten haben in ihren Gebirgen eine ſehr unordentliche, doch<lb/>aber dem Lagerartigen ziemlich nahe kommende Lage, je nachdem ſie aus-<lb/>bruchsweiſe eine u&#x0364;ber die andere hingeworfen worden, oder hingefloſſen<lb/>ſind. Natu&#x0364;rlicher Schwefel und Salmiak ſind oft in ihnen vorhanden.</p><lb/><p>Auch ſind gern heiße Quellen und Dampflo&#x0364;cher in ihrer Nachbarſchaft.<lb/>Von Verſteinerungen, ſo wie von Metallen, ſind ſie ganz frey. Auch<lb/>das Aeußere der a&#x0364;chtvulkaniſchen Gebirge hat ein ſich ſehr auszeichnendes<lb/><fw type="catch" place="bottom">unor-</fw><lb/><note place="foot" n="l)" xml:id="note-0028" prev="#note-0027">hier ein, da man die vulkaniſchen Steinarten nicht gern fu&#x0364;r natu&#x0364;rliche Ko&#x0364;r-<lb/>per, fu&#x0364;r Foſſilien, wollte gelten laſſen. Glaubte man dazumal etwa,<lb/>daß Typhon und ſeine Kameraden dieſe Steinarten geſchmiedet, oder<lb/>vielmehr geſchmolzen ha&#x0364;tten? &#x2014;</note><lb/><pb n="23" facs="#f0029" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/>unordentliches Anſehn, und die meiſten ihrer Berge eine kegelfo&#x0364;rmige, zu-<lb/>weilen in der Mitte wieder eingeſunkene Geſtalt. Beſonders karakteri-<lb/>ſtiſch fu&#x0364;r ſie aber ſind die ganz, oder doch zum Theil noch auf ihnen vor-<lb/>handenen trichterfo&#x0364;rmigen Schlu&#x0364;nde (Kraters). Wenn ſie noch gangbar<lb/>ſind, ſo giebt ſie der aus ihnen beſta&#x0364;ndig herausgehende Rauch oder Flam-<lb/>me bald zu erkennen. Wenn ſie hingegen kalt ſtehen, und wohl gar ver-<lb/>altet ſind, ſo kann man ſie, &#x2014; die allemal der Urſprungsort der um ſie her-<lb/>umliegenden vulkaniſchen Gebirgsmaſſen ſind, &#x2014; doch bald finden, wenn<lb/>man auf die Lage und Verfla&#x0364;chung der vulkaniſchen Gebirgsarten achtet,<lb/>die einem allemal nach dieſen immer ho&#x0364;her gelegenen Oertern hinweißt.<lb/>Die zuſammengefallenen Vulkane enthalten oft innerhalb des Umkreiſes<lb/>ihres Einſturzes kleine Seen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 32.<lb/></head><head>2.) Pſeudovulkaniſche Gebirgsarten.</head><lb/><p>Pſeudovulkaniſche Gebirgsarten ſind, erſtens Lavaa&#x0364;hnliche Erdſchlacken,<lb/>meiſt von ſchwarzer, auch wohl rother Farbe und großblaſigem Anſehn, dann<lb/>der Porzellan-Jaſpis, von mancherley Farben, und (von der Austrocknung<lb/>oder Brennung her,) von aufgeriſſenen oder geborſtenen Anſehn, und allerley<lb/>halbgebrannte Thone. Da dieſe Gebirge, durch Erdbra&#x0364;nde umgewandel-<lb/>te Flo&#x0364;tz- und zwar wohl jederzeit Steinkohlen-Flo&#x0364;tzgebirge ſind, in ſoferne<lb/>Steinkohlenlager die Materie zu ſolchen Bra&#x0364;nden hergegeben haben: ſo ha-<lb/>ben ſolche auch noch ziemlich die regelma&#x0364;ßige Flo&#x0364;tz- oder Lagerartige Struktur,<lb/>die dieſen Flo&#x0364;tzgebirgen vorher eigen war. Man findet ſogar in einigen<lb/>Porzellan-Jaſpiſſen noch Kra&#x0364;uter-Abdru&#x0364;cke, die da beweiſen: daß ſelbige<lb/>vor ihrer Umwandlung Schieferthon waren, der, wie bekannt, a&#x0364;ußerſt<lb/>gewo&#x0364;hnlich dergleichen Kra&#x0364;uter-Abdru&#x0364;cke entha&#x0364;lt. <note place="foot" n="ll)">Ich ſelbſt beſitze ein dergleichen Stu&#x0364;ck Porzellan-Jaſpis, mit ſehr deutlichen<lb/>Abdru&#x0364;cken von Schafgarbe u. Schilf, das von <placeName>Planitz</placeName> bey <placeName>Zwickau</placeName> ſeyn ſoll.</note> Ein den Pſeudovulka-<lb/><fw type="catch" place="bottom">niſchen</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0030" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung</fw><lb/>niſchen Gebirgen, wie es ſcheint, ganz eigenthu&#x0364;mliches Foſſil iſt auch der ſta&#x0364;ng-<lb/>liche thonartige Eiſenſtein. Ich habe dergleichen Gebirge in <placeName>Bo&#x0364;hmen</placeName> <hi rendition="#g">in</hi><lb/>der Gegend von <placeName>Leſſa</placeName> und <placeName>Hohdorf</placeName>, ohnweit <placeName>Karlsbad</placeName>, und <placeName>Strakka</placeName> und<lb/><placeName>Swinſchu&#x0364;tz</placeName>, ohnweit <placeName>Oßegg</placeName> und <placeName>Bilin</placeName>, gefunden. Bey <placeName>Dutlingen</placeName>, ohnweit<lb/><placeName>Saarbru&#x0364;ck</placeName>, iſt noch jezt eines im Entſtehen, und ſchon ſind der Porzellan-<lb/>Jaſpis und der ſta&#x0364;ngliche thonartige Eiſenſtein daſelbſt zu Hauſe.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 33.</head><lb/><p>Man wird die Anzahl der bisher angenommenen vulkaniſchen Ge-<lb/>birgsarten hier ſehr reduzirt finden; vielleicht zu nicht geringem Misbeha-<lb/>gen vieler feuerſu&#x0364;chtigen Mineralogen und Geognoſten.</p><lb/><p>Der Baſalt und ein Theil des Porphyrſchiefers, Porphyrs und Man-<lb/>delſteins, <note place="foot" n="m)">Fu&#x0364;r Lava wird der Mandelſtein ausgegeben, wenn die in ihm liegenden<lb/>elliptiſchen und mandelfo&#x0364;rmigen Stein- und Erdarten ganz aufgelo&#x0364;ßt,<lb/>und alſo blos die von ihnen u&#x0364;brigen runden leeren Ra&#x0364;ume in ihm vor-<lb/>handen ſind. Dergleichen Mandelſtein kommt am <placeName>Harze</placeName>, bey <placeName>Lands-<lb/>hut</placeName> in <placeName>Schleſien</placeName>, und ſelbſt ohnweit <placeName>Karlsbad</placeName> vor.</note> (lezterer insgemein unter dem Namen: <hi rendition="#fr">vulkaniſcher Tuf,</hi>)<lb/>ſind bisher von italia&#x0364;niſchen, franzo&#x0364;ſiſchen, deutſchen und engliſchen Mine-<lb/>ralogen wirklich mit unter die Laven geſezt worden; als wovon mich nicht<lb/>allein die Beſchreibungen dieſer Schriftſteller, ſondern auch die Beſichtigung<lb/>ganzer Sammlungen von ſogenannten vulkaniſchen Produkten aus dieſen<lb/>La&#x0364;ndern u&#x0364;berzeugt haben. Ich bin aber durch mehrere, mit vieler Sorg-<lb/>falt u&#x0364;ber dieſe Geſteinarten, in und auf ihren Lagerſta&#x0364;tten, in den Gebir-<lb/>gen, ſowohl <placeName>Sachſens</placeName> als anderer angra&#x0364;nzenden La&#x0364;nder, angeſtellte eige-<lb/>ne Beobachtungen, und durch Nachrichten, die ich von Sachverſta&#x0364;ndigen<lb/>Beobachtern u&#x0364;ber dieſe Gebirgsarten aus andern La&#x0364;ndern eingezogen ha-<lb/>be, u&#x0364;berzeugt worden: daß die na&#x0364;mlichen Gebirgsarten daſelbſt unter eben<lb/>den Umſta&#x0364;nden, als andere uranfa&#x0364;ngliche- und Flo&#x0364;tzgebirgsarten, vorkom-<lb/><fw type="catch" place="bottom">men,</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0031" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/>men, und nichts zeigen, was eine Entſtehung durchs Feuer errathen<lb/>ließe. <note place="foot" n="n)">Als ich im Jahr 1775. wieder nach <placeName>Freyberg</placeName> kam, fand ich das Syſtem<lb/>der Vulkaniſten, und in ſolchem unter andern den vulkaniſchen Urſprung<lb/>des Baſaltes, allgemein angenommen. Sowohl die Neuheit und das<lb/>Intereſſante dieſer Lehre, als vorzu&#x0364;glich auch die Ueberredungskunſt<lb/>ihrer Vertheidiger, und in gewißer Maße das Ueberredende oder der<lb/>Schein der Sache ſelbſt, hatten ſelbiger bald ungemein viel Anha&#x0364;nger<lb/>verſchaft. Ob mir nun ſolche ſchon gleich anfa&#x0364;nglich ſehr paradox vor-<lb/>kam, ſo hatte ich doch zu viel Achtung fu&#x0364;r das Anſehn der meiſten Mi-<lb/>neralogen, die ſelbiger zugethan waren, als daß ich mich ſogleich dar-<lb/>wider ha&#x0364;tte erkla&#x0364;ren ſollen. Ich ließ alſo die Richtigkeit derſelben einſt-<lb/>weilen, und bis ich ſelbſt Beobachtungen u&#x0364;ber dieſe Materie anſtellen<lb/>ko&#x0364;nnte, dahin geſtellt ſeyn. Dies nun fu&#x0364;gte ſich im Sommer des dar-<lb/>auf folgenden 1776ſten Jahres, da ich den beru&#x0364;hmteſten <placeName>Sa&#x0364;chſiſchen<lb/>Baſaltberg</placeName>, den bey <placeName>Stolpen</placeName>, beſuchte und beobachtete. Hier fand ich<lb/>nun auch nicht eine Spur von vulkaniſcher Wirkung, auch nicht das<lb/>geringſte Merkmal einer vulkaniſchen Erzeugung. Vielmehr bewies die<lb/>ganze innere Struktur des Berges ganz das Gegentheil. Nun wagte ich<lb/>es zuerſt, o&#x0364;ffentlich zu behaupten und zu beweiſen: daß wenigſtens nicht<lb/>aller Baſalt vulkaniſchen Urſprungs ſeyn ko&#x0364;nnte, und zu leztern unter<lb/>andern der Stolpener unbezweifelt geho&#x0364;re. So vielen und großen Wi-<lb/>derſpruch ich auch anfangs hierinnen fand, ſo traten doch bald mehrere mei-<lb/>ner Meynung bey. Ein vorzu&#x0364;gliches Gewicht aber erhielt meine Mey-<lb/>nung, durch die Bemerkungen u&#x0364;ber die ehemaligen Erdbra&#x0364;nde in dem<lb/>um die Baſalt- und Porphyrſchieferberge des <placeName>Bo&#x0364;hmiſchen Mittelgebir-<lb/>ges</placeName> herumgelegenen Steinkohlengebirge, und die daraus entſtandenen<lb/>Pſeudovulkaniſchen Gebirge, die ich in dem 1777ſten Jahre machte.<lb/>Da ich ku&#x0364;nftig meine Gru&#x0364;nde wider den vulkaniſchen Urſprung des Ba-<lb/>ſalts und noch einiger andern Gebirgsarten ausfu&#x0364;hrlich vortragen wer-<lb/>de; ſo breche ich fu&#x0364;r jezt davon ab, und will hier nur ſoviel noch ganz<lb/>kurz ſagen, daß ich, nach weiterer reiflicher Unterſuchung und Ueberlegung,<lb/>dafu&#x0364;r halte, daß kein Baſalt vulkaniſchen, ſondern aller, ſo wie alle u&#x0364;bri-<lb/>gen uranfa&#x0364;nglichen- und Flo&#x0364;tz-Gebirgsarten, naſſen Urſprungs ſey.</note> Eben ſo haben mich auch genaue Nachrichten, die ich von dem<lb/>Vorkommen des Obſidians (Isla&#x0364;ndiſcher Agath, Lavaglas,) in <placeName>Island</placeName> er-<lb/><fw type="catch" place="bottom">halten,</fw><lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0032" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſification und Beſchreibung</fw><lb/>halten, und Stu&#x0364;cke von a&#x0364;hnlichem, ja faſt dem na&#x0364;mlichen Geſteine, die ich<lb/>aus der Gegend von <placeName>Tokai</placeName> in <placeName>Oberungarn</placeName>, und von <placeName>Madagaskar</placeName> bekom-<lb/>men habe, ſehr zweifelhaft gemacht, ob dieſe Steinart vulkaniſchen Ur-<lb/>ſprungs iſt; ja ich bin faſt ganz von dem Gegentheile u&#x0364;berzeugt.</p></div></div></div><lb/><div n="2"><head>§. 34.<lb/></head><head><hi rendition="#b">Von den aufgeſchwemmten Gebirgsarten.</hi></head><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#aq">I.</hi> <hi rendition="#fr">Von ſelbigen u&#x0364;berhaupt.</hi></head><lb/><p>Das Alter der Erzeugung der drey lezten Hauptgebirgsarten fa&#x0364;llt<lb/>beynahe in einerley Zeitraum, doch kann man die ganz leztere, na&#x0364;mlich<lb/>die aufgeſchwemmten Gebirge, ziemlich als die neueſte annehmen. Die<lb/>aufgeſchwemmten Gebirgsarten beſtehen faſt ganz aus Theilen zerſto&#x0364;rter<lb/>uranfa&#x0364;nglicher- und Flo&#x0364;tz- ja ſelbſt zuweilen vulkaniſcher Gebirge, die mei-<lb/>ſtens in ſo&#x0364;hligen Lagern von a&#x0364;ußerſt verſchiedener Ma&#x0364;chtigkeit u&#x0364;bereinan-<lb/>der liegen.</p><lb/><p>Man kann ſie in zwey Gattungen abtheilen: in <hi rendition="#fr">Seiffengebirge und<lb/>niedriges Land.</hi></p></div><lb/><div n="3"><head>§. 35.<lb/></head><head><hi rendition="#aq">II.</hi> <hi rendition="#fr">Von den aufgeſchwemmten Gebirgen inſonderheit.</hi></head><lb/><div n="4"><head>1.) Seiffengebirgsarten.</head><lb/><p>Die Seiffengebirge beſtehen aus Kieſeln, (großen oder kleinen Stein-<lb/>Geſchieben,) Gruß und Sand, und zuweilen auch Thon oder Laim, bald<lb/>alles unter einander gemengt, bald in abgeſonderten Lagen. Sie kom-<lb/>men insgemein in den tiefen und weiten Tha&#x0364;lern der Hochgebirge vor, und<lb/>fu&#x0364;llen ſie o&#x0364;fters zu einer Ho&#x0364;he von vielen Lachtern an.</p><lb/><p>Sie enthalten oft Zinn- und Goldſand, Eiſenſteingeſchiebe und Edel-<lb/>ſteine. Von Verſteinerungen ſind ſie frey.</p></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">§. 36.</fw><lb/><pb n="27" facs="#f0033" />
<fw type="header" place="top">der verſchiedenen Gebirgsarten.</fw><lb/><div n="4"><head>§. 36.<lb/></head><head>2.) Gebirgsarten des niedrigen Landes.</head><lb/><p>Das niedrige Land iſt a&#x0364;ußerlich entweder ganz platt, oder wellich<lb/>und hu&#x0364;glich. Nach den Foſſilien-Maſſen, aus denen es beſteht, und die,<lb/>bald die eine, bald die andere darinne vorwalten, la&#x0364;ßt es ſich wieder in<lb/><hi rendition="#fr">Sand-Land, Laim-Land,</hi> und <hi rendition="#fr">Moor-Land</hi> abtheilen.</p><lb/><p>Raſen-Eiſenſtein iſt faſt die einzige Metallart, ſo die verſchiedenen Ar-<lb/>ten des niedrigen Landes fu&#x0364;hren, und ziemlich allen gleich gemein.</p><lb/><p>Einige Verſteinerungen enthalten ſie auch: doch ſind ſie oft aus Flo&#x0364;tz-<lb/>gebirgen dahin gefu&#x0364;hrt. Verſteinertes Holz und Theile von vierfu&#x0364;ßigen<lb/>Thieren hingegen ſind in ihm zu Hauſe.</p><lb/><list><item><hi rendition="#aq">A</hi>) <hi rendition="#fr">Sandland.</hi> Dies beſteht vorzu&#x0364;glich aus allerley Sand- Gruß- und<lb/>Kieſelſchichten. Thon- und Laimſchichten kommen nur zuweilen mit<lb/>unter vor. Die Sandlager ſind bisweilen ſchon in wahren Sand-<lb/>ſtein verwandelt. In einigen Gegenden fu&#x0364;hrt das Sandland auch<lb/>inliegende See-Konchilien. Man findet bisweilen abwechſelnde<lb/>Lager von Alaunerde (ſogenannten erdigen Alaunerz,) in ihm; z. B.<lb/>bey <placeName>Muska</placeName>, <placeName>Schwemſal</placeName>, u. a. O.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">B</hi>) Das <hi rendition="#fr">Laimland</hi> beſteht faſt blos aus verſchiedenerley Laim- und<lb/>Thonlagern, die mehr und weniger ſandig ſind, und zuweilen ſelbſt<lb/>mit ſchwachen Sandlagern abwechſeln. In den Laimlagern kom-<lb/>men zuweilen Eiſen-Nieren vor.</item><lb/><item><hi rendition="#aq">C</hi>) Allerley Arten Turf und bitumino&#x0364;ſe Erde (Turf-Erde,) machen<lb/>das <hi rendition="#fr">Moorland</hi> aus, und wechſeln zuweilen mit ſchwachen Sand-,<lb/>ſeltener Thonſchichten darinnen ab.</item></list></div></div></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">§. 37.</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0034" />
<fw type="header" place="top">Kurze Klaſſifikation und Beſchreibung &#xA75B;c.</fw><lb/><div n="2"><head>§. 37.<lb/></head><head><hi rendition="#fr">Schluß.</hi> Bemerkung u&#x0364;ber dieſe kurze Beſchreibung der ver-<lb/>ſchiedenen Gebirgsarten.</head><lb/><p>Ich habe in dieſer kurzen Beſchreibung der verſchiedenen Gebirgsar-<lb/>ten, mich aller weitern Detaillirung jeder einzelnen Gebirgsart in Anſe-<lb/>hung ihrer verſchiedenen Aba&#x0364;nderungen, &#x2014; aller ausfu&#x0364;hrlichen Betrach-<lb/>tungen u&#x0364;ber ihre Entſtehungen und Verha&#x0364;ltniſſe gegen einander, &#x2014; der<lb/>ausfu&#x0364;hrlichen Angabe der Geburtso&#x0364;rter dieſer Gebirgsarten, außer wo ich<lb/>es der Deutlichkeit wegen nicht Umgang nehmen konnte, &#x2014; und der An-<lb/>fu&#x0364;hrungen anderer ſie beſchreibenden Schriftſteller, mit Vorſatz enthalten:<lb/>da ich eines Theils dieſe Abhandlung mit Fleiß nicht weitla&#x0364;uftig werden<lb/>laſſen, und andern Theils mir eine weitere und vollſta&#x0364;ndige Ausfu&#x0364;hrung<lb/>dieſer Materie fu&#x0364;rs ku&#x0364;nftige vorbehalten wollte.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0035" />
<pb facs="#f0036" />
</body></text>
</TEI>
