<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001" />
<figure><head>Das<lb/><hi rendition="#aq"><hi rendition="#k">Voltisiren</hi></hi></head></figure>
<lb/><pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b">Kurtze iedoch gru&#x0364;ndliche<lb/>Beſchreibung<lb/><hi rendition="#in">D</hi>es <hi rendition="#in">V</hi>olteſirens/<lb/>So wohl auf dem Pferde als u&#x0364;ber den<lb/>Tiſch.</hi></titlePart></docTitle><lb/><titlePart type="desc">Darinnen gehandelt wird von allen Spru&#x0364;ngen/ als in Sattel<lb/>zu ſpringen/ wieder herauß/ Reverſen/ Troiten/ halben<lb/>Pomaden/ gantzen Pomaden/ Verwechſeln/ etc.<lb/>wie ſolches heutiges tages in gebrauch.<lb/>Mit vielen nothwendigſten Kupffern abgebildet.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint><pubPlace>Hallin Sachſen</pubPlace>/<lb/>Gedruckt bey <publisher>Melchior Oelſchlegeln</publisher>.</docImprint></titlePage><lb/></front><body>
<pb facs="#f0004" />
<pb n="[5]" facs="#f0005" />
<div n="1"><head><hi rendition="#fr">Volteſiren auf den<lb/>Pferd.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#fr"><hi rendition="#in">D</hi>As Volteſiren beſteht in dreyerley/ in heben/</hi><lb/>ſpringen und ſchwingen/ auch muſtu in acht nehnen/ daß<lb/>alles mit ſteiffen Fu&#x0364;ßen gemacht werde/ un&#x0303; wenn du am Pfer-<lb/>de dich hebeſt/ fein ſachte auff die Zehin und wieder in die ho&#x0364;he ſprin-<lb/>geſt/ damit kein Fuß verrencket werde/ zu dem mu&#x0364;ſſen deine Arme<lb/>und der Leib ſteiff ſeyn/ und ie weniger du das Pferd beru&#x0364;hreſt/ le zier-<lb/>liger duſpringeſt.</p><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#b">Erſter Theil.</hi></head><lb/><list><item>1. Es ſind drey tempo/ das erſte/ wenn du mit deinen fu&#x0364;ßen gleich bey dem pferde ſteheſt.<lb/>Das ander Tempo/ wenn du in dem du mit gleiche<supplied>n</supplied> Fu&#x0364;ßen ſteheſt/ mit deinen lincken und<lb/>rechten fuß zuru&#x0364;ck geheſt/ und mit rechten und lincken fuß geſchwinde wiederum zutritſt/ daß du<lb/>mit demen Fu&#x0364;ßen gleich zuſtehen komſt. Das dritte te<supplied>m</supplied>po iſt/ wenn du in dem du hin zu geheſt/<lb/>gleich bey dem Pferde das tempo mit gleichen fu&#x0364;ßen <supplied>ni</supplied>mſt/ welch tempo ein ieder der etwas<lb/>perfect iſt gebrauche&#x0303; muß/ dann die andern beyde ſind<supplied> </supplied>nur vor Anfa&#x0364;nger. Jn alle&#x0303; denen dreyen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Lectionen</fw><lb/><pb n="6.[6]" facs="#f0006" />
Lectionen muſt du mit deiner rechten Hand herrunter und wiederum hinauſſfahren/ wenn du<lb/>ein Tempo nehmen wilſt.</item><lb/><item>2 Greif mit lincker Hand hinte<supplied>n</supplied> an den Sattel/ in dem du auff des Pferdes lincker<lb/>Seite ſieheſt/ wie N. 1. zeiget/ mache ein tempo welches du wilſt/ und ſpringe hinten auffs<lb/>Pferd/ indem du zu erſt mit rechter Hand hinten auffs Pferd ſchla&#x0364;geſt/ und ſo fort an den<lb/>Sattel fa&#x0364;hreſt/ daß du wol hangeſt/ und dein rechter Fuß auf des Pferdes rechte ſeite/ dein<lb/>lincker Fuß aber auf des Pferdes lincker ſeite zu ha&#x0364;ngen ko&#x0364;mt.</item><lb/><item>3. Schwinge deinen rechten Fuß<supplied> </supplied>ſteiſſ herum/ und ſpringe auff des Pferdes lincker ſeite<lb/>herunter.</item><lb/><item>4. Springe in den Sattel wie du hinten auff das Pferd geſprungen haſt/ tur daß du mit<lb/>lincker Hand an den Sattel-knopf groffeſt.</item><lb/><item>5. Springe auß den Sattel weit<supplied> </supplied>herrauß/ wie du hinten herunter geſprungen biſt.</item><lb/><item>6. Springe von des Pferdes H<supplied>a</supplied>lſe in den Sattel/ wie du hinten auffgehprungen biſt/<lb/>nur daß du deine lincke Hand auff des Pferdes Hals legeſt/ mit deiner rechten Hand an den<lb/>Sattel knopf greiffſt/ und allein auff deiner rechten Hand ruheſt/ wie N. 2. zuerſehen.</item><lb/><item>7. Springe auß dem ſattel weit herrauß wie du hinten herunter geſprungenbiſt/ nur daß<lb/>du deine lincke Hand auff des Pferdes Hals ſchla&#x0364;geſt.</item><lb/><item>8. Greif mit lincker Hand an derſattel hinten/ indem du auff des Pferdes lincker Seite<lb/>ſteheſt/ mache dein tempo/ welches in allen Spru&#x0364;ngen obſerviert werden muß/ derohalben un-<lb/>no&#x0364;thig erachtet wird/ iederzeit bey aller Lectionthus zu ſetzen/ ſpringe hinten mit gleichen Fu&#x0364;ßen<lb/>u&#x0364;ber/ und ſtoſſe mit rechter Hand abe.</item><lb/><item>9. Springe oben u&#x0364;ber den Sattel mit gleichen Fu&#x0364;ßen/ und ſtoße abe/ wie du hinten mit<lb/>gleichen Fu&#x0364;ßen u&#x0364;ber geſprungen biſt/ nur daß du mit L. Hand an Sattel-knopff greiffſt.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">10. Springe</fw><lb/><pb facs="#f0007" />
<pb facs="#f0008" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0009" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0010" />
<pb n="7.[7]" facs="#f0011" />
<item>10. Springe eben ſo u&#x0364;ber der Hals mit gleichen Fu&#x0364;ßen/ und ſtoße abe/ wie du hinten<lb/>mit gleichen Fu&#x0364;ßen u&#x0364;ber geſprungen biſt/ nur daß du die lincke Hand auf des Pferdes Hals<lb/>legeſt dieſe drey Spru&#x0364;nge geſchehen alle auf des Pferdes Lincker Seite.</item><lb/><item>11. Lege auf der rechte Seiten des Pferdes deine lincke Hand auf des Pferdes Ru&#x0364;cken hin-<lb/>ten bey den Schwantz ſpringe u&#x0364;ber den Sattel mit gleichen Fu&#x0364;ßen und ſtoße mit deiner rechten<lb/>Hand auff des Pferdes Sattel abe.</item><lb/><item>12. Greif mit L. Hand an den ſattel hinten/ in dem du auf des Pferdes L. ſeite ſteheſt/ ſpringe<lb/>hinten mit gleichen fu&#x0364;ßen u&#x0364;ber/ und bleibe auf der R. ſeiten des Pferdes hange&#x0303;/ wie N 3. weiſet.</item><lb/><item>13. Schwinge dich mit bey den Fu&#x0364;ßen fein ſteiff wiederum herum/ daß du auf des Pfer-<lb/>des lincker Seite zuſtehen ko&#x0364;mſt.</item><lb/><item>14. 15. und 16. Springe mit krummen Fu&#x0364;ßen hinten u&#x0364;ber/ wie auth u&#x0364;ber den Sattel und<lb/>Pferdes Hals/ wie du in der 8. 9. und 10 Lection geſprungen haſt/ nur daß du in dieſen Lectio-<lb/>nen deine Fu&#x0364;ße krum macheſt/ und nicht abſto&#x0364;ſt.</item><lb/><item>17. Greif mit lincker Hand hinten an den Sattel/ in dem du auf des Pfer des lincker ſeite<lb/>ſteheſt/ ſpringe mit gleichen Fu&#x0364;ßen hinten u&#x0364;ber und winde dich rechts in den Sattel.</item><lb/><item>18. Springe ſchlecht ohne hengen herauß/ daß du auf des Pferdes L. Seite zu ſtehen komſt.</item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Ander Theil.</hi></head><lb/><list><item>1. Greif mit Lincker Hand hinten an den Sattel/ in dem du auff des Pferdes lincker<lb/>Seite ſteheſt/ ſpringe mit gleichen Fu&#x0364;ßen hinten u&#x0364;ber/ und ſchlage deinen rechten Fuß in den<lb/>Sattel/ daß du dein Geſicht nach den Steuß kehreſt/ wie N. 4. zu erſehen.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">2. Kehre</fw><lb/><pb n="8.[8]" facs="#f0012" />
<item>2. Kehre dich in den Sattel etwas lincks herum/ greif mit lincker Hand an den Knopf/<lb/>mit rechter Hand hinten an den Sattel/ und mache die Revers mit lincken Fuß in dem dein<lb/>lincker Fußeyl<gap unit="chars" quantity="1" reason="illegible"/>che mahl lincks um den Sattel gehet/ und ſpringe zuletzt herunter.</item><lb/><item>3 Greif mit lincker Hand vor an den Sattel-Knopf in dem du auf des Pferdes rechter<lb/>Seiten ſteheſt wie N. 5. weiſet/ ſpringe mit gleichen Fu&#x0364;ßen u&#x0364;ber den Hals/ und ſchlage deinen<lb/>rechten Fuß in den Sattel daß du dein Geſicht nach des Pferdes Kopf kehreſt.</item><lb/><item>4. Kehre dich in den Sattel etwas rechts herum/ greif mit lincker Hand an den Knopf/<lb/>mit rechter Hand hinten an Sattel/ und mache die Revers mit rechten Fuß/ wie du ſelbige<lb/>mit lincken Fuß gemacht haſt und ſpringe zuletzt herunter.</item><lb/><item>5. Greif mit lincker Hand an den Sattel-Knopf/ und mit rechter Hand hinten an Sat-<lb/>tel/ in dem du auf des Pferdes lincker ſeite ſteheſt wie N. 6. zeiget/ nim ein tempo/ welches in<lb/>allen Lectionibus wie vor gemeldet obſervieret werden muß/ ſpringe und ziehe bey de Fu&#x0364;ße durch<lb/>den Sattel/ daß du auf der rechten Seiten des Pferdes zu ſtehen komſt/ welches die Nadel ge-<lb/>nennet wird.</item><lb/><item>6. Greif mit lincker Hand an des Sattels Knopf/ und mit rechter Hand hinten an<lb/>Sattel/ indem du auff des Pferdes lincker ſeite ſteheſt/ nim ein tempo/ ſpringe und ziehe deinen<lb/>lincken Fuß durch den Sattel hin und wieder/ hernach mit deinen rechten eben ſo/ zuletzt mit<lb/>bey den Fu&#x0364;ßen durch den Sattel und ſpringe zuletzt herunter auf welcher ſeite du wilſt.</item><lb/><item>7. Greif mit lincker Hand an des ſattels Knopf/ und mit rechter Hand hinten an ſattel<lb/>indem du auf des pferdes lincker ſeiten ſteheſt ſpringe mit beyden fu&#x0364;ßen u&#x0364;ber den Sattel/ daß<lb/>dein lincker Fuß außerhalb des Knopfs ko&#x0364;mt/ und dein lincker fuß außerhalb des Hintertheils<lb/>an ſattel/ und du auf die rechte ſeite zu ſtehen komſt/ welches der gekretſchelte Sprung genennet<lb/>wird.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">6. Lege</fw><lb/><pb facs="#f0013" />
<pb facs="#f0014" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0015" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0016" />
<pb n="9.[9]" facs="#f0017" />
<item>8. Lege deine lincke Hand auf des Pferdes Hals/ indem du auff der Lincken Seite des<lb/>Pferdes ſteheſt/ ſpringe in den Sattel/ und winde dich mit den rechten Beine hinter den<lb/>Sattel.</item><lb/><item>9. Springe ſchlecht ohne hengen hinten herunter/ daß du hinter das Pferd zu ſtehen<lb/>komſt.</item><lb/><item>10. Greif mit lincker Hand hinten an den Sattel/ in dem du auf des Pferdes lincker<lb/>Seite ſteheſt/ ſpringe und henge hinten an Sattel wie in andern Sprunge des erſten Theils<lb/>geſchehen/ wie N. 7. zu erſehen/ und drehe dich mit deinen rechten Fuß zugleich in Sattel/<lb/>daß du dein Geſtcht nach des Pfer des hintertheil kehreſt.</item><lb/><item>11. Mache den gewundenen Sprung/ als faße hinten an den Sattel mit beyden Ha&#x0364;n-<lb/>den/ hebe dich/ wirf deinen Lincken Fuß unter deinen rechten/ und deinen rechten u&#x0364;ber deinen<lb/>lincken Fuß/ daß du dein Geſtchte nach des Pferdes Kopf kehreſt/ faße vorn mit beyden Ha&#x0364;n-<lb/>den/ und mache dieſe Lection noch ein mal/ daß du dein Geſtchte nach den hintertheil wendeſt.</item><lb/><item>12. Faße hinten an Sattel mit beyden Ha&#x0364;nden/ und drehe dich aus den Sattel hinter<lb/>den Sattel rechts herum/ daß du dein Geſichte nach des Pferdes Kopf wendeſt/ wie Num.<lb/>8. weiſet.</item><lb/><item>13. Faße hinten an Sattel mit beyden Ha&#x0364;nden/ hebe dich in die Ho&#x0364;he/ und laß<lb/>einen Fuß um den andern ſteiff hinten herum gehen/ und ſpringe anf die lincke Seite<lb/>herrunter.</item><lb/><item>14. Greiff mit lincker Hand hinten an Sattel/ in dem du auf des Pferdes lincker<lb/>Seiten ſteheſt/ ſpringe und ſchlage mit rechter Hand hinten auff daß du auf die rechte Seite zu<lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">ſtehen</fw><lb/><pb n="10.[10]" facs="#f0018" />
ſtehen ko&#x0364;mſt/ lauff geſchwinde an des Pferdes Hals/ und greiff an den Sattel-Knopff und<lb/>ſpringe vorne auch heru&#x0364;ber wie hinten/ und ſo etliche mahl wenn nun einer hinten und der an-<lb/>der vorn ſpringt. ſo wird es das haſchen genant.</item><lb/><item>15. Mache den Ballen-Sprung etliche mahl/ wenn du hinten an Sattel mit lincker<lb/>Hand gefaßet haſt/ und auff des Pferdes lincker Seite ſteheſt/ ſo ſpringe und ſchlage mit rech-<lb/>ter Hand hinten auf/ wenn du nuhn auf die rechte Seite des Pfer des zu ſtehen komſt/ ſo ver-<lb/>wende deine lincke Hand hinten an Sattel/ und ſpringe u&#x0364;ber den Sattel/ und mache ſolche<lb/>ſpringe ſo oft du kanſt.</item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Dritter Theil</hi></head><lb/><list><item>1. Greif mit lincker Hand hinten an Sattel/ in dem du auf des Pferdes lincker Seite<lb/>ſteheſt/ ſchlage auf und ſpringe mit beyden Fu&#x0364;ßen hinten u&#x0364;ber/ daß du auf der rechten Seite<lb/>hengen bleibſt/ ſchwinge dich wiederum zuru&#x0364;ck auf die lincke Seite mit beyden Beinen wie N.<lb/>9. zeiget ſchwinge dich wie derum hinten u&#x0364;ber/ und mit den lincken Fuß in einen tempo in Sat-<lb/>tel/ daß du dein Geſicht nach des Pfer des Kopf kehreſt.</item><lb/><item>2. Mache die Troit oben auf den Pferde/ als wan deine lincke Hand vorn an Sattel-<lb/>Knopf und die rechte hand hinten an ſattel iſt/ ſo hebe dich in die ho&#x0364;he/ daß deine Fu&#x0364;ße vor dich<lb/>geſtrecket ſeyn wie N. 10. weiſet ſchlage deinen rechten Fuß durch deinen lincken und ſpringe<lb/>herrunter/ daß du auf die lincke Seite des Pferdes zu ſtehen komſt.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">3. Mache</fw><lb/><pb facs="#f0019" />
<pb facs="#f0020" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0021" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0022" />
<pb n="11.[11]" facs="#f0023" />
<item>3. Mache die vorhergehende erſte Lection dieſes Theils und die revers mit den lincken Fuß<lb/>darzu/ daß du auf die rechte Seite des Pferdes zu ſtehen komſt.</item><lb/><item>4. Lauffe von hinten zu auf das Pferd/ ſchlage mit beyden Ha&#x0364;nden hinten auf das<lb/>Pferd/ und ſpringe daß du mit bey den Ha&#x0364;nden hinten an Sattel zu hengen komſt.</item><lb/><item>5. Jn dem du ſo hengeſt/ ſo wirf deine Fu&#x0364;ße zuru&#x0364;ck/ und ſpringe hinten runter/ daß du<lb/>hinter das Pferd zu ſtehen ko&#x0364;mſt wie N. 11. zuerſehen.</item><lb/><item>6. Lauffe von hinten zu auf das Pferd/ ſchlage mit beyden Ha&#x0364;nden hinten auf das Pferd<lb/>und ſpringe daß du in den Sattel zu ſitzen komſt.</item><lb/><item>7. Greif mit beyden Ha&#x0364;nden forn an Sattel-Knopf/ hebe dich in die Ho&#x0364;he und ſpringe<lb/>hinten runter/ daß du hinter das Pferd zu ſtehen komſt.</item><lb/><item>8. Springe mit gleichen Fu&#x0364;ßen hinten in Sattel/ daß du in Sattel zu ſtehen komſt/ dieſe<lb/>Lection iſt wie die vorhergehende ſechſte Lection dieſes Theils/ nur daß du in dieſer in Sattel<lb/>zu ſtehen komſt.</item><lb/><item>9. Jn dem du ſo ſteheſt/ ſo laße dich fein ſachte/ in Sattel mit deinen Beinen hinein/ daß<lb/>du zu ſitzen ko&#x0364;mſt.</item><lb/><item>10. Greif mit beyden Ha&#x0364;nden hinten an Sattel/ ſchwinge beyde Fu&#x0364;ße in die Ho&#x0364;he<lb/>vorn naus wie N. 12. zeiget/ ſchlage den rechten Fuß durch deinen lincken Fuß/ und ſchwinge<lb/>dich herunter/ daß du auf die lincke Seite des Pferdes zu ſtehen komſt/ welches auch eine troit<lb/>genennet wird.</item><lb/><item>11. Greif mit rechter Hand hinten an den Sattel/ und mit lincker Hand vorn an den<lb/>Sattel-Knopf in dem du auf der lincken ſeiten des Pferdes ſteheſt/ ſpringe daß du in Sattel<lb/>auff deinen Schienebeinen zu ſitzen komſt.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">12. Springe</fw><lb/><pb n="12.[12]" facs="#f0024" />
<item>12. Springe herrunter/ daß du auf die rechte Seite des Pferdes zu ſtehen komſt.</item><lb/><item>13. Mache den erſten gewundenen Jungfer-ſprung/ als lege deine lincke hand hinten auf<lb/>des Pferdes Ru&#x0364;cken/ in dem du auf des Pferdes rechter Seite ſteheſt/ ſchlage hinten auf den<lb/>Sattel mit rechter Hand/ ſpringe daß du mit deiner rechten Hu&#x0364;ffte an Sattel komſt/ und<lb/>ſchlage deinen lincken Fuß lincks u&#x0364;ber den Sattel Knopff/ daß du in Sattel zu ſitzen komſt/<lb/>und dein Geſichte nach des Pfer des Hals kehreſt.</item><lb/><item>14. Greif mit lincker Hand an das Pferdes linck Bein/ und ſchwinge dich von Pfer-<lb/>de auff der lincken Seite herunter.</item><lb/><item>15. Mache den ſchlechten Jungfer-Sprung auf des Pferdes rechter Seite/ als greif<lb/>mit lincker Hand hinten an Sattel/ ſchlage mit rechter Hand auf den Sattel-Knopf/ und<lb/>ſpringe mit lincken Fuß u&#x0364;ber den Sattel-Knopf/ daß du dein Geſicht nach des Pferdes Kopf<lb/>kehreſt/ faße mitbeyden Ha&#x0364;nden vorn an Sattel-Knopf/ und hebe dich herraus/ daß du hinter<lb/>den Sattel zu ſitzen komſt wie N. 13. zu erſehen.</item><lb/><item>16. Mache die erße Schilet als hebe dich in die Ho&#x0364;he/ faße mit lincker Hand hinten an<lb/>Sattel/ und mit rechter Hand vorn wie N. 14. weiſet/ ſpiele mit deinen lincken Fuß hin<lb/>und wieder/ und wirf ihn durch deinen rechten Fuß in Sattel/ daß du in Sattel zu ſitzen komſt/<lb/>und das Geſicht nach des Pferdes Kopf kehreſt/ faße mit beyden Ha&#x0364;nden vorn an Sattel<lb/>Knopf und hebe dich herraus/ daß du hinter den Sattel zu ſitzen komſt.</item><lb/><item>17. Mache dieſe vorher gehentze Schilet/ und die Revers mit deinen lincken Fuß dar zu<lb/>daß du auff des Pferdes rechte Seite zu ſtehen komſt.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">18. Mache</fw><lb/><pb facs="#f0025" />
<pb facs="#f0026" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0027" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0028" />
<pb n="13.[13]" facs="#f0029" />
<item>18. Mache den ſchlechten Jungfer-Sprung auf des Pferdes lincker Seite/ wie du ihn<lb/>auf der rechten ſeiten gemachet haſt/ nur daß du mit lincker Hand an den ſattel-Knopf greiffſt/<lb/>und wenn du in ſattel zu ſitzen komſt/ dein Geſicht nach des Pferdes hintertheil zu kehreſt.</item><lb/><item>10. Greif mit beyden Ha&#x0364;nden hinten an den ſattel/ hebe dich in die Ho&#x0364;he wie N. 15.<lb/>zeiget und ſpringe auf der rechten ſeiten des Pferdes herunter.</item></list></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#fr">Vierter Theil.</hi></head><lb/><list><item>1. Mache den andern gewundenen Jungfer-ſprung/ als greif mit deiner lincken Hand<lb/>hinten an ſattel in dem du auf des Pferdes rechter ſeite ſteheſt/ ſpringe und greif mit rechter<lb/>Hand an ſattel-knopf/ ſtecke deinen rechten Fuß umb deinen rechten Arm durch den ſattel/ und<lb/>drehe dich alſo in ſattel/ daß du in ſattel zu ſitzen kommeſt/ und dein Geſicht nach des Pferdes<lb/>Kopf kehreſt/ greif mit beyden Ha&#x0364;nden an ſattel-knopf/ und hebe dich aus den ſattel daß du<lb/>hinter den ſattel zu ſitzen komſt.</item><lb/><item>2. Mache die andre ſchilet/ iſt wie die erſte/ nur daß du bey dieſer ſchilet mit beyden<lb/>Ha&#x0364;nden hinten an ſattel greifſt wie N. 16. zu erſehen.</item><lb/><item>3. Greif an ſattel-knopf mit beyden Ha&#x0364;nden/ und hebe dich aus den ſattel wie an<lb/>Ende der erſten Lection geſchehen.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">4. Mache</fw><lb/><pb n="14.[14]" facs="#f0030" />
<item>4. Mache die andre Schilet mit der revers/ wie in der andern Lection die Schilet ge-<lb/>macht worden nur daß du die Revers darzu macheſt.</item><lb/><item>5. Mache die Revers mit rechten Bein von der Eredn auf der rechten Seiten des Pfer-<lb/>des/ wie du ſie oben auf den Pferd in der vierten Lection des andern theils gemachet haſt.</item><lb/><item>6. Mache die Revers mit lincken Bein von der Erden auff der lincken Seiten des<lb/>Pferdes/ wie du ſie oben auf den Pferde in der andern Lection des andern Theils gemacht<lb/>haſt.</item><lb/><item>7. Mache die troit von der Erden auf der lincken Seiten des Pferdes/ wie du ſie oben<lb/>auf den Pferde in der andern Lection des dritten theils gemacht haſt.</item><lb/><item>8. Mache hintern Sattel eine halbe Pomade/ als greif mit lincker Hand hinten an<lb/>Sattel/ ind em du auf des Pferdes lincker Seite ſteheſt/ ſpringe und ſchlage mit rechter Hand<lb/>hinten auf/ wirfbeyde Beine hinter u&#x0364;ber das Pferd/ und ſchlage das lincke Bein u&#x0364;ber den<lb/>Sattel/ daß du hinter das Pferd zu ſitzen komſt wie N. 17. zeiget.</item><lb/><item>9. Greif mit bey den Ha&#x0364;nden hinten an Sattel/ und ſchwinge dich herunter.</item><lb/><item>10 Mache die halbe hinter Pomade/ wie die vorhergehende Lection gemachet worden/<lb/>nur daß du in dieſer halben Pomade nicht hinter den Sattel zu ſitzen komſt ſondern in<lb/>Sattel.</item><lb/><item>11. Hebe dich hintern Sattel wie vor gemeldet/ und mache die halbe Pomade von<lb/>Pferde/ als greif mit deiner lincken Hand hinter an Sattel/ und mit der rechten vorn an<lb/>Knopf/ ſchwinge den lincken Fuß herum/ und darnach mit beyden Beinen u&#x0364;ber den Sattel/<lb/>wie N. 18. weiſet daß du auf der lincken ſeiten des Pferdes zu ſtehen ko&#x0364;mſt.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">12. Mache</fw><lb/><pb facs="#f0031" />
<pb facs="#f0032" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0033" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0034" />
<pb n="15.[15]" facs="#f0035" />
<item>12. Mache die halbe Pomade vorn an Sattel in dem du auf des Pferdes lincker Seiten<lb/>ſteheſt/ mit lincker Hand an den Sattel-Knopf greifſt/ und in den Sattel zu ſitzen komſt.</item><lb/><item>13. Hebe dich zuru&#x0364;ck hinter den Sattel/ und mache die halbe Pomade von Pferde/ wie<lb/>in der erſten Lection dieſes theils geſchehen/ nur daß du mit beyden Ha&#x0364;nden hinten an Sattel<lb/>greifſt wie N. 19. zeiget.</item><lb/><item>14. Mache die halbe Pomade an Halſe wie in der zehenden Lection dieſes Theils die<lb/>hinter Pomade gemachet worden/ nur daß du auf des Pferdes rechter Seite ſteheſt und mit<lb/>deiner lincken Hand an Sattel-Knopf greiffſt.</item><lb/><item>15. Mache die Revers mit lincken Fuß/ und ſchwinge dich mit bey den Beinen u&#x0364;ber das<lb/>Pferd/ welches die halbe Pomade u&#x0364;ber das Pferd genennet wird.</item><lb/><item>16. Mache die halbe Pomade vorn an Sattel in dem du auf des Pferdes rechtet ſeite<lb/>ſteheſt/ mit lincker Hand hinten an Sattel greifſt/ und in Sattel zu ſitzen komſt wie N. 20.<lb/>zeiget.</item><lb/><item>7. Greif mit beyden Ha&#x0364;nden hinten an Sattel/ und drehe dich rechts herum/ daß die<lb/>hinter den Sattel zu ſitzen komſt.</item><lb/><item>18. Greif mit beyden Ha&#x0364;nden hinten an Sattel/ hebe dich in die Ho&#x0364;he/ und mache die<lb/>hinter revers/ mit den lincken Fuß/ daß du wiederum ſo zu hengen komſt.</item><lb/><item>19 Mache die eilſte Lection dieſes Theils/ nur daß du nicht mit geraden Beinen u&#x0364;ber<lb/>ſpringeſt/ ſondern mit krummen Beinen.</item></list></div><lb/><fw type="catch" place="bottom">Fu&#x0364;nffter</fw><lb/><pb n="16.[16]" facs="#f0036" />
<div n="2"><head><hi rendition="#fr">Fu&#x0364;nfter Theil.</hi></head><lb/><list><item>1. Macht die halbe hinter Pomade mit der Revers auff der lincken ſeiten des Pfer des.</item><lb/><item>2. Mache die halbe Pomade bey den Halſe mit der Revers auff der rechten ſeiten des<lb/>Pferdes.</item><lb/><item>3. Mache die gantze hinter Pomade dieſe iſt wie die halbe hinter Pomade/ nur daß bey-<lb/>de Beine u&#x0364;ber den ſattel geſchwungen werden wie N. 21. zuerſehen/ und du an den Orth zu<lb/>ſtehen komſt/ wo du angefangen haſt.</item><lb/><item>4. Mache die gantze Pomade vorn an den ſattel auff der lincken ſeiten des Pferdes/ die<lb/>Beine werden ebenfals u&#x0364;ber den ſattel geſchwungen wie N. 22. zeiget daß du zu ſtehen komſt/<lb/>wo du angefangen.</item><lb/><item>5. Mache die gantze Pomade an Halſe/ wie die gantze hinter pomade/ nur daß du<lb/>auf der rechten ſeiten des Pferdes ſteheſt.</item><lb/><item>6. Mache die gantze Pomade an ſattel auf der rechten ſeiten des Pferdes/ wie auf der linck-<lb/>en ſeiten geſchehen.</item><lb/><item>7. Mache anderthalbe hinter Pomade/ daß du auf der rechten ſeiten des Pferdes zu<lb/>ſtehen komſt.</item><lb/><item>8. Mache anderthalbe Pomade vorn auf der lincken ſeiten des Pferdes/ daß du auff der<lb/>rechten ſeiten zu ſtehen komſt.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">9. Mache</fw><lb/><pb facs="#f0037" />
<pb facs="#f0038" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0039" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0040" />
<pb n="17.[17]" facs="#f0041" />
<item>9. Mache anderthalbe pomade an Halſe/ auffd er rechten Seiten des Pferdes/ daß du<lb/>auff der L. ſeite zu ſtehen komſt.</item><lb/><item>10. Mache anderthalbe pomade auffder rechten ſeiten des Pferdes/ daß du auff der L.<lb/>ſeiten zu ſtehen ko&#x0364;mſt.</item><lb/><item>11. Mache das Verwechſeln einfach/ als greiff mit lincker Hand an Sattel-Knopff/<lb/>ſchlagemit rechter Hand hinten auff den Sattel/ ſpringe u&#x0364;ber das Pferd/ daß du hinten u&#x0364;ber<lb/>den Sattel hengeſt/ wie Num 23. zeiget/ und deine rechte Hand zwiſchen deinen Beinen iſt/<lb/>ſchwinge deinen lincken Fuß herumb/ und mache eine Revers auff der rechten ſeiten mit<lb/>deinen lincken Fuß.</item><lb/><item>12. Mache das verwechſeln hinten und vorn/ denn wie du es hinten gemachet/ ſo mache<lb/>es auch vorne</item><lb/><item>13. Mache das verwechſeln und eine gantze pomade</item><lb/><item>14. Mache eine Revers von der Erden mit den rechten Fuß/ und eine gantze pomade<lb/>in der Lufft auf der rechten ſeite.</item><lb/><item>15 Mache eine Revers von der Erden mit den lincken Fuß/ und eine gantze pomade<lb/>in der Lufft auff der lincken Seite/ die Reverſen werden mit einen Beine gemacht/ die gantze<lb/>pomaden aber mit beyden Fu&#x0364;ſſen/ welches allezeit obſerviret werden muß.</item><lb/><item>16. Springe hinten auff das Pferd/ wie in der andern Lection des erſten theis geſche-<lb/>hen/ ſetze beyde Ellebogen unter dinen Leib/ ſtrecke beyde Beine hinter dich/ und ruhe alſo auff<lb/>beyden Ha&#x0364;nden/ wie Num. 24. weiſet</item></list></div><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">C</hi></fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Sechſter</hi></fw><lb/><pb n="18.[18]" facs="#f0042" />
<div n="2"><head><hi rendition="#fr">Sechſter Theil.</hi></head><lb/><list><item>1. Wie du nun in der letzten Lection auf beyden Ha&#x0364;nden/ in dem du mit allen beyden<lb/>Ha&#x0364;nden hinten an Sattel gegriffen haſt/ geruhet haſt/ alſo ruhe/ wenn du mit der lincken<lb/>Hand hinten an Sattel und mit der rechten Hand vorn an Knopff gefaſſet haſt/ und dein<lb/>Leib auff den Ellenbogen ruhet wie N. 25. zuerſehen.</item><lb/><item>2. Mache den Ballen-Sprung etliche mahl/ uud die Revers von der Erden/ entweder<lb/>mit den lincken oder mit den rechten Fuß wie N. 26. zeiget.</item><lb/><item>3. Mache die Revers etliche mahl von der Erden/ mit lincken oder rechten Fuß.</item><lb/><item>4. Mache die Troit etliche mahl von der Erden.</item><lb/><item>5. Mache die Troit einmahl von der Erden/ und einmahl auff den Pferde in einen<lb/>Tempo.</item><lb/><item>6. Mache die Pomade zweymahl in der Lufft auff welcher ſeite du wilſt.</item><lb/><item>7. Mache die Pomade etliche mahl von der Erden/ auff welcher Seite du wilſt.</item><lb/><item>8. Mache die Revers/ Troit/ und Pomade von der Erden/ auf welcher ſeiten du wilſt.</item></list><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Sieben-</hi></fw><lb/><pb facs="#f0043" />
<pb facs="#f0044" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0045" />
<figure/><lb/></div>
<pb facs="#f0046" />
<pb n="19.[19]" facs="#f0047" />
<div n="2"><head><hi rendition="#fr">Siebender Theil.</hi></head><lb/><list><item>1. Liege auff der lincke oder rechte Hand lang aus geſtreckt alleine/ als liege wie du in<lb/>der erſten Lection des ſechſten theils gelegen haſt/ thue darnach die Hand von Knopſſe weg/<lb/>wenn du das Gewichte haſt wie N. 27. zeiget.</item><lb/><item>2 Greif mit lincker Hand an Sattel-Knopf/ ſpringe und ſchlage hinten auf den<lb/>Sattel mit rechter Hand auff/ und lege dich in dem du mit deinen Leibe auf deinen rechten<lb/>Arm alleine ruheſt/ und wenn du das Gewichte haſt/ ſo thue die lincke Hand von Knopffe weg.</item><lb/><item>3. Mache den Ballen-ſprung/ Revers/ Troit und gantze Pomade.</item><lb/><item>4. Mache drey Reverſen/ drey Troiten/ und drey gantze Pomaden.</item><lb/><item>5. Greif mit lincker Hand an Sattelknopf in dem du auff der lincken ſeiten ſteheſt/ und<lb/>ſpringe in Sattel/ daß du mit rechter Hand nicht auf ſchla&#x0364;geſt.</item><lb/><item>6. Greif mit beyden Ha&#x0364;nden an Sattelknopf/ wie N. 28. zeiget und hebe dich hinter<lb/>den Sattel/ greif mit beyden Ha&#x0364;nden an Sattel/ und ſpringe mit krummen Beinen u&#x0364;ber den<lb/>Sattel/ dieſer ſprung iſt/ wie die 13. Lection des vierten Theils/ nur daß dieſer mit krummen<lb/>Beinen geſchicht.</item><lb/><item>7. Ruhe auff deiner Lincken Hand/ welche hinten iſt/ in dem deine rechte Hand auff den<lb/>Sattel-knopff liegt/ und ſchwinge dich mit gantzen Leibe u&#x0364;ber das Pferd.</item><lb/><item>8. Mache die gantze Pomade ſechs mal von der Erden/ auf welcher ſeiten du wilſt.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">9. Mache</fw><lb/><pb n="20.[20]" facs="#f0048" />
<item>9. Mache den Schwantz-ſprung/ alsgreiff mit lincker Hand an den Schwantz wie N.<lb/>29. zuerſehen/ ſpringe und ſchlage mit der rechten Hand auff den Ru&#x0364;cken des Pferdes und<lb/>ſpringe krum herum daß du zu ſtehen komſt/ wo du angefangen.</item><lb/><item>10. Mache den Schwantz-ſprung/ und verwechſele/ in dem die Ha&#x0364;nde/ als wenn du<lb/>den Schwantz mit lincker Hand gefaſt haſt/ ſpringeſt/ und mit rechter Hand auf des Pferdes<lb/>Ru&#x0364;cken auffſchlegeſt/ und krum herum ſpringeſt ſo laß deine lincke Hand an Schwantz gehen<lb/>und ſtoße mit lincker Hand auff des Pferdes Ru&#x0364;cken auch abe/ daß du zu ſtehen komſt/ wo du<lb/>angefangen.</item><lb/><item>11 Mache den Bein-ſprung/ als faße mitlincker Hand an ein Bein wie N. 30. zeiget<lb/>ſpringe krum um und ſchlage mit recher Hand an das Pferd/ daß du zu ſtehen<lb/>komſt/ wo du angefangen/ und dieſe Lection geht an alle vier<lb/>Fu&#x0364;ße.</item></list><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb facs="#f0049" />
<pb facs="#f0050" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0051" />
<figure/><lb/></div></div>
<pb facs="#f0052" />
<pb n="21.[21]" facs="#f0053" />
<div n="1"><head><hi rendition="#fr">Volteſiren u&#x0364;bern Tiſch.</hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#fr">Erſter Theil.</hi></head><lb/><list><item>1. Greif mit lincker Hand an eine Tiſch-Ecke/ wie N. 1. zeiget/ ſchlage mit rechter<lb/>Hand auff den Tiſch/ eine Spanne von der Ecken/ und ſpringe krum herum/ das du zu ſtehen<lb/>komſt/ wo du angefangen.</item><lb/><item>2. Mache dieſe vorhergehende Lection dreymahl u&#x0364;ber die Tiſch-Ecke.</item><lb/><item>3. Mache dieſen krummen Sprung u&#x0364;ber alle vier Tiſch-Ecken einmahl.</item><lb/><item>4. Springe u&#x0364;ber alle vier Tiſch-Ecken krum/ u&#x0364;ber iede drey mahl.</item><lb/><item>5. Springe krum u&#x0364;ber die Tiſch-Ecke/ und ſchlage mit rechter Hand nicht auf.</item><lb/><item>6. Mache dieſe vorhergehende fu&#x0364;nfte Lection dreymahl u&#x0364;ber die Ecke.</item><lb/><item>7. Springe ohn auffſchlagen u&#x0364;ber alle vier Ecken einmahl.</item><lb/><item>8. Springe ohne auffſchlagen u&#x0364;ber alle vier Ecken dreymahl.</item><lb/><item>9. Mache die gantze Pomade u&#x0364;ber die Ecke des Tiſches wie auffn Pferd wie N. 2. zeiget.</item><lb/><item>10. Springe u&#x0364;ber die Breite des Tiſches wie eine Pomade.</item><lb/><item>11. Springe den krummen Sprung u&#x0364;ber die Breite des Tiſches.</item><lb/><item>12. Mache den gewundenen Sprung/ an der Tiſch-Ecke/ dieſer Sprung iſt wie der ge-<lb/>wundene Jungfer-ſprung auf den Pferde.</item><lb/><fw type="catch" place="bottom">13. Greif</fw><lb/><pb n="22.[22]" facs="#f0054" />
<item>13. Greif mit beyden Ha&#x0364;nden an die Tiſch-Ecke/ henge hoch/ und ſpringe hinten herunter.</item><lb/><item>14. Mache die Revers von der Erden an der Tiſch-Ecken mit lincken oder rechten Fuß<lb/>wie an Pferde von der Erden geſchehen</item><lb/><item>15. Mache die Troit von der Erden an der Tiſch Ecken/ wie an Pferde von der Erden<lb/>geſchehen.</item><lb/><item>16. Mache die Troit etliche mal von der Erden.</item><lb/><item>17. Mache die gantze Pomade u&#x0364;ber den Tiſch/ daß du die Hand faſt in die mitten des<lb/>Tiſches haſt wie Num. 3. zeiget.</item></list></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#fr">Ander Theil.</hi></head><lb/><list><item>1. Mache die gantze Pomade alleine mit lincker Hand u&#x0364;ber die breite des Tiſches/ daß<lb/>du mit rechter Hand nicht auffſchla&#x0364;geſt.</item><lb/><item>2. Mache die gantze Pomade alleine mit rechter Hand u&#x0364;ber die breite des Tiſches/ daß<lb/>du mit lincker Hand nicht auffſcha&#x0364;geſt.</item><lb/><item>3. Mache den krummen Sprung mit lincker Hand alleine u&#x0364;ber die breite des Tiſches/<lb/>daß du mit rechter Hand nicht auffſchla&#x0364;geſt wie N. 4. zeiget.</item><lb/><item>4. Mache den krummen Sprung mit der rechten Hand alleine u&#x0364;ber die breite des<lb/>Tiſches/ daß du mit lincker Hand nicht aufſchla&#x0364;geſt.</item><lb/><item>5. Mache die gantze Pomade u&#x0364;ber die la&#x0364;nge des Tiſches.</item><lb/><item>6. Mache u&#x0364;ber die La&#x0364;nge des Tiſches den krummen Sprung.</item><lb/><item>7. Greif mit beyden Ha&#x0364;nden an die Tiſch-Ecke/ ſtrecke deine Beine hinter dich/ und ſtu&#x0364;r-<lb/><fw type="catch" place="bottom">tze</fw><lb/><pb facs="#f0055" />
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0056" />
<pb facs="#f0057" />
<pb facs="#f0058" />
<figure/><lb/>
<pb n="23.[23]" facs="#f0059" />
tze deine beyde Ellebogen unter deinen Leib/ damit dein Leib auf deinen Ellebogen ruhet wie N.<lb/>5. zuerſehen.</item><lb/><item>8. Greiff mit lincker Hand an die Tiſch-Ecke/ und lege die rechte Hand etwas weit auf<lb/>den Tiſch/ und ruhe alſo auff deinen lincken Ellebogen lang ausgeſtreckt wie N. 6. zeiget.</item><lb/><item>9. Greiff mit rechter Hand an die Tiſch-Ecke und lege die Lincke Hand etwas weit auffn<lb/>Tiſch/ und ruhe alſo auf deinen rechten Ellebogen lang ausgeſtreckt.</item><lb/><item>10 Liege auf deinen rechten oder lincken Ellebogen alleine.</item><lb/><item>11. Greif in die mitten des Tiſches mit lincker Hand/ ſchlag mit rechter auff/ und ſpringe<lb/>gantz rund herum/ daß du an den Ort zuſtehen komſt/ wo du angefangen.</item><lb/><item>12. Lauf an die Wand/ ſetze deinen L. Fuß an die Wand und wirf deinen rechten Fuß<lb/>u&#x0364;ber deinen Lincken herum.</item><lb/><item>13 Lauf an die Wand/ ſetze deinen lincken Fuß an die Wand/ und wirf deinen rechten Fuß<lb/>u&#x0364;ber deinen lincken Fuß herum/ und ſo drey mahl.</item><lb/><item>14. Wenn eine Lehnebanck an der Wand ſtehet/ ſo ſpringe u&#x0364;ber die Lehnebanck an die<lb/>Wand/ daß du wieder zuru&#x0364;ck pralleſt.</item><lb/><item>15 Wenn eine Lehnebanck an Tiſch ſtehet/ ſo ſpringe u&#x0364;ber die Lehne/ daß du an Tiſch zu<lb/>ſitzen komſt.</item><lb/><item>16. Springe u&#x0364;ber den Tiſch/ daß du hinter den Tiſch zu ſitzen komſt.</item><lb/><item>17. Wenn du hinter den Tiſch ſitzeſt/ ſo ſpringe hinter Tiſche vor.</item></list><lb/><p><hi rendition="#c">Vnd ſo viel von Volteſiren.</hi></p></div></div><lb/><pb facs="#f0060" />
<pb facs="#f0061" />

</body></text>
</TEI>
