<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<titlePage type="halftitle"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">EINE NEUE ART</hi></hi><lb/><hi rendition="#g">VON</hi><lb/><hi rendition="#b">STRAHLEN.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<byline><hi rendition="#g"><hi rendition="#k">Von</hi></hi><lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#k">D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu">R.</hi></hi></hi> W. <hi rendition="#g">RÖNTGEN,</hi></hi></docAuthor><lb/>Ö. O. PROFESSOR AN DER K. UNIVERSITÄT WÜRZBURG.</byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    <docImprint><pubPlace><hi rendition="#b">WÜRZBURG.</hi></pubPlace><lb/><publisher>VERLAG UND DRUCK DER <hi rendition="#g">STAHEL</hi>&#x2019;SCHEN K. HOF- UND UNIVERSITÄTS-<lb/>BUCH- UND KUNSTHANDLUNG.</publisher><lb/><docDate>Ende 1895.</docDate></docImprint><lb/><titlePart type="price"><hi rendition="#right"><hi rendition="#u">60 &#x20B0;.</hi></hi></titlePart></titlePage><lb/><pb facs="#f0007"/>
<div type="advertisement"><gap/></div><pb n="[1]" facs="#f0008"/>
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">EINE NEUE ART</hi></hi><lb/><hi rendition="#g">VON</hi><lb/><hi rendition="#b">STRAHLEN.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><hi rendition="#g"><hi rendition="#k">Von</hi></hi><lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#k">D<hi rendition="#sup"><hi rendition="#uu">R.</hi></hi> Wilhelm Konrad Röntgen</hi></hi><lb/>Ö. O. PROFESSOR AN DER K. UNIVERSITÄT WÜRZBURG.</docImprint><lb/><docEdition><hi rendition="#b">2. Auflage.</hi></docEdition><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">WÜRZBURG</hi>.</hi></pubPlace><lb/><publisher>VERLAG UND DRUCK DER <hi rendition="#g">STAHEL</hi>&#x2019;SCHEN K. B. HOF- UND UNIVERSITÄTS-<lb/>BUCH- UND KUNSTHANDLUNG.</publisher><lb/><docDate>1896.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[2]" facs="#f0009"/></front>
<pb n="[3]" facs="#f0010"/>
<body>
<fw type="header" place="top">Aus den &#x201E;Sitzungsberichten der Würzburger Physik.-medic. Gesellschaft&#x201C; 1895. (Beitrag.)</fw><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">W. C. <hi rendition="#g">Röntgen</hi>: Ueber eine neue Art von Strahlen.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#c">(Vorläufige Mittheilung.)</hi></p><lb/><p>1. Lässt man durch eine <hi rendition="#i">Hittorf</hi>&#x2019;sche Vacuumröhre, oder<lb/>einen genügend evacuirten <hi rendition="#i">Lenard</hi>&#x2019;schen, <hi rendition="#i">Crookes</hi>&#x2019;schen oder ähn-<lb/>lichen Apparat die Entladungen eines grösseren <hi rendition="#i">Ruhmkorff</hi>&#x2019;s gehen<lb/>und bedeckt die Röhre mit einem ziemlich eng anliegenden Mantel<lb/>aus dünnem, schwarzem Carton, so sieht man in dem vollständig<lb/>verdunkelten Zimmer einen in die Nähe des Apparates gebrachten,<lb/>mit Bariumplatincyanür angestrichenen Papierschirm bei jeder<lb/>Entladung hell aufleuchten, fluoresciren, gleichgültig ob die an-<lb/>gestrichene oder die andere Seite des Schirmes dem Entladungs-<lb/>apparat zugewendet ist. Die Fluorescenz ist noch in 2 m Ent-<lb/>fernung vom Apparat bemerkbar.</p><lb/><p>Man überzeugt sich leicht, dass die Ursache der Fluores-<lb/>cenz vom Entladungsapparat und von keiner anderen Stelle der<lb/>Leitung ausgeht.</p><lb/><p>2. Das an dieser Erscheinung zunächst Auffallende ist,<lb/>dass durch die schwarze Cartonhülse, welche keine sichtbaren<lb/>oder ultravioletten Strahlen des Sonnen- oder des elektrischen<lb/>Bogenlichtes durchlässt, ein Agens hindurchgeht, das im Stande<lb/>ist, lebhafte Fluorescenz zu erzeugen, und man wird deshalb wohl<lb/>zuerst untersuchen, ob auch andere Körper diese Eigenschaft<lb/>besitzen.</p><lb/><p>Man findet bald, dass alle Körper für dasselbe durchlässig<lb/>sind, aber in sehr verschiedenem Grade. Einige Beispiele führe<lb/>ich an. Papier ist sehr durchlässig:<note place="foot" n="1)">Mit &#x201E;Durchlässigkeit&#x201C; eines Körpers bezeichne ich das Verhältniss der<lb/>Helligkeit eines dicht hinter dem Körper gehaltenen Fluorescenzschirmes zu der-<lb/>jenigen Helligkeit des Schirmes, welcher dieser unter denselben Verhältnissen aber<lb/>ohne Zwischenschaltung des Körpers zeigt.</note> hinter einem eingebun-<lb/>denen Buch von ca. 1000 Seiten sah ich den Fluorescenzschirm<lb/>noch deutlich leuchten; die Druckerschwärze bietet kein merk-<lb/>liches Hinderniss. Ebenso zeigte sich Fluorescenz hinter einem<lb/>doppelten Whistspiel; eine einzelne Karte zwischen Apparat<lb/><pb n="4" facs="#f0011"/>
und Schirm gehalten macht sich dem Auge fast gar nicht be-<lb/>merkbar. &#x2014; Auch ein einfaches Blatt Stanniol ist kaum wahr-<lb/>zunehmen; erst nachdem mehrere Lagen über einander gelegt<lb/>sind, sieht man ihren Schatten deutlich auf dem Schirm. &#x2014;<lb/>Dicke Holzblöcke sind noch durchlässig; zwei bis drei cm dicke<lb/>Bretter aus Tannenholz absorbiren nur sehr wenig. &#x2014; Eine ca.<lb/>15 mm dicke Aluminiumschicht schwächte die Wirkung recht<lb/>beträchtlich, war aber nicht im Stande, die Fluorescenz ganz<lb/>zum Verschwinden zu bringen. &#x2014; Mehrere cm dicke Hartgummi-<lb/>scheiben lassen noch Strahlen<note place="foot" n="1)">Der Kürze halber möchte ich den Ausdruck &#x201E;Strahlen&#x201C; und zwar zur<lb/>Unterscheidung von anderen den Namen &#x201E;X-Strahlen&#x201C; gebrauchen. Vergl. u. pag. 9.</note> hindurch. &#x2014; Glasplatten gleicher<lb/>Dicke verhalten sich verschieden, je nachdem sie bleihaltig sind<lb/>(Flintglas) oder nicht; erstere sind viel weniger durchlässig als<lb/>letztere. &#x2014; Hält man die Hand zwischen den Entladungsapparat<lb/>und den Schirm, so sieht man die dunkleren Schatten der Hand-<lb/>knochen in dem nur wenig dunklen Schattenbild der Hand. &#x2014;<lb/>Wasser, Schwefelkohlenstoff und verschiedene andere Flüssig-<lb/>keiten erweisen sich in Glimmergefässen untersucht als sehr<lb/>durchlässig. &#x2014; Dass Wasserstoff wesentlich durchlässiger wäre<lb/>als Luft habe ich nicht finden können. &#x2014; Hinter Platten aus<lb/>Kupfer, resp. Silber, Blei, Gold, Platin ist die Fluorescenz noch<lb/>deutlich zu erkennen, doch nur dann, wenn die Plattendicke<lb/>nicht zu bedeutend ist. Platin von 0,2 mm Dicke ist noch durch-<lb/>lässig; die Silber- und Kupferplatten können schon stärker sein.<lb/>Blei in 1.5 mm Dicke ist so gut wie undurchlässig und wurde des-<lb/>halb häufig wegen dieser Eigenschaft verwendet. &#x2014; Ein Holzstab<lb/>mit quadratischem Querschnitt (20 × 20 mm), dessen eine Seite<lb/>mit Bleifarbe weiss angestrichen ist, verhält sich verschieden,<lb/>je nachdem er zwischen Apparat und Schirm gehalten wird;<lb/>fast vollständig wirkungslos, wenn die X-Strahlen parallel der<lb/>angestrichenen Seite durchgehen, entwirft der Stab einen dunklen<lb/>Schatten, wenn die Strahlen die Anstrichfarbe durchsetzen<lb/>müssen. &#x2014; In eine ähnliche Reihe, wie die Metalle, lassen<lb/>sich ihre Salze, fest oder in Lösung, in Bezug auf ihre Durch-<lb/>lässigkeit ordnen.</p><lb/><p>3. Die angeführten Versuchsergebnisse und andere führen<lb/>zu der Folgerung, dass die Durchlässigkeit der verschiedenen<lb/><pb n="5" facs="#f0012"/>
Substanzen, gleiche Schichtendicke vorausgesetzt, wesentlich be-<lb/>dingt ist durch ihre Dichte: keine andere Eigenschaft macht<lb/>sich wenigstens in so hohem Grade bemerkbar als diese.</p><lb/><p>Dass aber die Dichte doch nicht ganz allein massgebend<lb/>ist, das beweisen folgende Versuche. Ich untersuchte auf ihre<lb/>Durchlässigkeit nahezu gleichdicke Platten aus Glas, Aluminium,<lb/>Kalkspath und Quarz; die Dichte dieser Substanzen stellte sich<lb/>als ungefähr gleich heraus, und doch zeigte sich ganz evident,<lb/>dass der Kalkspath beträchtlich weniger durchlässig ist als die<lb/>übrigen Körper, die sich untereinander ziemlich gleich verhielten.<lb/>Eine besonders starke Fluorescenz des Kalkspathes (vergl. u.<lb/>pag. 4.) namentlich im Vergleich zum Glas habe ich nicht be-<lb/>merkt.</p><lb/><p>4. Mit zunehmender Dicke werden alle Körper weniger<lb/>durchlässig. Um vielleicht eine Beziehung zwischen Durchlässig-<lb/>keit und Schichtendicke finden zu können, habe ich photogra-<lb/>phische Aufnahmen (vergl. u. pag. 4) gemacht, bei denen die<lb/>photographische Platte zum Theil bedeckt war mit Stanniol-<lb/>schichten von stufenweise zunehmender Blätterzahl; eine photo-<lb/>metrische Messung soll vorgenommen werden, wenn ich im Be-<lb/>sitz eines geeigneten Photometers bin.</p><lb/><p>5. Aus Platin, Blei, Zink und Aluminium wurden durch<lb/>Auswalzen Bleche von einer solchen Dicke hergestellt, dass alle<lb/>nahezu gleich durchlässig erschienen. Die folgende Tabelle ent-<lb/>hält die gemessene Dicke in mm, die relative Dicke bezogen auf<lb/>die des Platinbleches und die Dichte.</p><lb/>
<table>
<row><cell>Dicke</cell><cell>relat. Dicke</cell><cell>Dichte</cell></row>
<row><cell>Pt. 0,018 mm</cell><cell>1</cell><cell>21,5</cell></row>
<row><cell>Pb. 0,05 &#x3003;</cell><cell>3</cell><cell>11,3</cell></row>
<row><cell>Zn. 0,10 &#x3003;</cell><cell>6</cell><cell>7,1</cell></row>
<row><cell>Al. 3,5 &#x3003;</cell><cell>200</cell><cell>2,6</cell></row>
</table>
<p>Aus diesen Werthen ist zu entnehmen, dass keineswegs<lb/>gleiche Durchlässigkeit verschiedener Metalle vorhanden ist,<lb/>wenn das Produkt aus Dicke und Dichte gleich ist. Die Durch-<lb/>lässigkeit nimmt in viel stärkerem Masse zu, als jenes Product<lb/>abnimmt.</p><lb/><p>6. Die Fluorescenz des Bariumplatincyanürs ist nicht die<lb/>einzige erkennbare Wirkung der X-Strahlen. Zunächst ist zu<lb/>erwähnen, dass auch andere Körper fluoresciren; so z. B. die<lb/><pb n="6" facs="#f0013"/>
als Phosphore bekannten Calciumverbindungen, dann Uranglas,<lb/>gewöhnliches Glas, Kalkspath, Steinsalz etc.</p><lb/><p>Von <choice><sic>besondererer</sic><corr>besonderer</corr></choice> Bedeutung in mancher Hinsicht ist die<lb/>Thatsache, dass photographische Trockenplatten sich als em-<lb/>pfindlich für die X-Strahlen erwiesen haben. Man ist im Stande<lb/>manche Erscheinung zu fixiren, wodurch Täuschungen leichter<lb/>ausgeschlossen werden; und ich habe, wo es irgend anging, jede<lb/>wichtigere Beobachtung, die ich mit dem Auge am Fluorescenz-<lb/>schirm machte, durch eine photographische Aufnahme controllirt.</p><lb/><p>Dabei kommt die Eigenschaft der Strahlen, fast ungehindert<lb/>durch dünnere Holz-, Papier- und Stanniolschichten hindurchgehen<lb/>zu können, sehr zu Statten; man kann die Aufnahmen mit der<lb/>in der Cassette, oder in einer Papierumhüllung eingeschlossenen<lb/>photographischen Platte im beleuchteten Zimmer machen. An-<lb/>dererseits hat diese Eigenschaft auch zur Folge, dass man un-<lb/>entwickelte Platten nicht bloss durch die gebräuchliche Hülle<lb/>aus Pappendeckel und Papier geschützt längere Zeit in der Nähe<lb/>des Entladungsapparates liegen lassen darf.</p><lb/><p>Fraglich erscheint es noch, ob die chemische Wirkung auf<lb/>die Silbersalze der photographischen Platte direct von den<lb/>X-Strahlen ausgeübt wird. Möglich ist es, dass diese Wirkung<lb/>herrührt von dem Fluorescenzlicht, das, wie oben angegeben, in<lb/>der Glasplatte, oder vielleicht in der Gelatineschicht erzeugt<lb/>wird. &#x201E;Films&#x201C; können übrigens ebenso gut wie Glasplatten ver-<lb/>wendet werden.</p><lb/><p>Dass die X-Strahlen auch eine Wärmewirkung auszuüben<lb/>im Stande sind, habe ich noch nicht experimentell nachgewiesen;<lb/>doch darf man wohl diese Eigenschaft als vorhanden annehmen,<lb/>nachdem durch die Fluorescenzerscheinungen die Fähigkeit der<lb/>X-Strahlen, verwandelt zu werden, nachgewiesen ist, und es<lb/>sicher ist, dass nicht alle auffallenden X-Strahlen den Körper<lb/>als solche wieder verlassen.</p><lb/><p>Die Retina des Auges ist für unsere Strahlen unempfind-<lb/>lich; das dicht an den Entladungsapparat herangebrachte Auge<lb/>bemerkt nichts, wiewohl nach den gemachten Erfahrungen die<lb/>im Auge enthaltenen Medien für die Strahlen durchlässig genug<lb/>sein müssen.</p><lb/><p>7. Nachdem ich die Durchlässigkeit verschiedener Körper<lb/>von relativ grosser Dicke erkannt hatte, beeilte ich mich, zu<lb/>erfahren, wie sich die X-Strahlen beim Durchgang durch ein<lb/><pb n="7" facs="#f0014"/>
Prisma verhalten, ob sie darin abgelenkt werden oder nicht.<lb/>Versuche mit Wasser und Schwefelkohlenstoff in Glimmerprismen<lb/>von ca. 30° brechendem Winkel haben gar keine Ablenkung er-<lb/>kennen lassen weder am Fluorescenzschirm, noch an der photo-<lb/>graphischen Platte. Zum Vergleich wurde unter denselben Ver-<lb/>hältnissen die Ablenkung von Lichtstrahlen beobachtet; die ab-<lb/>gelenkten Bilder lagen auf der Platte um ca. 10 mm resp.<lb/>ca. 20 mm von dem nicht abgelenkten entfernt. &#x2014; Mit einem<lb/>Hartgummi- und einem Aluminiumprisma von ebenfalls ca. 30°<lb/>brechendem Winkel habe ich auf der photographischen Platte<lb/>Bilder bekommen, an denen man vielleicht eine Ablenkung er-<lb/>kennen kann. Doch ist die Sache sehr unsicher, und die Ab-<lb/>lenkung ist. wenn überhaupt vorhanden, jedenfalls so klein, dass<lb/>der Brechungsexponent der X-Strahlen in den genannten Sub-<lb/>stanzen höchstens 1.05 sein könnte. Mit dem Fluorescenzschirm<lb/>habe ich auch in diesem Fall keine Ablenkung beobachten<lb/>können.</p><lb/><p>Versuche mit Prismen aus dichteren Metallen lieferten bis<lb/>jetzt wegen der geringen Durchlässigkeit und der in Folge<lb/>dessen geringen Intensität der durchgelassenen Strahlen kein<lb/>sicheres Resultat.</p><lb/><p>In Anbetracht dieser Sachlage einerseits und andererseits<lb/>der Wichtigkeit der Frage, ob die X-Strahlen beim Uebergang<lb/>von einem Medium zum anderen gebrochen werden können oder<lb/>nicht, ist es sehr erfreulich, dass diese Frage noch in anderer<lb/>Weise untersucht werden kann, als mit Hülfe von Prismen. Fein<lb/>pulverisirte Körper lassen in genügender Schichtendicke das<lb/>auffallende Licht nur wenig und zerstreut hindurch in Folge<lb/>von Brechung und Reflexion: erweisen sich nun die Pulver für<lb/>die X-Strahlen gleich durchlässig, wie die cohärente Substanz &#x2014;<lb/>gleiche Massen vorausgesetzt &#x2014; so ist damit nachgewiesen, dass<lb/>sowohl eine Brechung als auch eine regelmässige Reflexion nicht<lb/>in merklichem Betrage vorhanden ist. Die Versuche wurden mit<lb/>fein pulverisirtem Steinsalz, mit feinem, auf electrolytischem<lb/>Wege gewonnenem Silberpulver und dem zu chemischen Unter-<lb/>suchungen vielfach verwandten Zinkstaub angestellt; es ergab<lb/>sich in allen Fällen kein Unterschied in der Durchlässigkeit der<lb/>Pulver und der cohärenten Substanz, sowohl bei der Beobachtung<lb/>am Fluorenscenzschirm, als auch auf der photographischen Platte.</p><lb/><pb n="8" facs="#f0015"/>
<p>Dass man mit Linsen die X-Strahlen nicht concentriren<lb/>kann, ist nach dem Mitgetheilten selbstverständlich; eine grosse<lb/>Hartgummilinse und eine Glaslinse erwiesen sich in der That<lb/>als wirkungslos. Das Schattenbild eines runden Stabes ist in<lb/>der Mitte dunkler als am Rande; dasjenige einer Röhre, die mit<lb/>einer Substanz gefüllt ist, die durchlässiger ist als das Material<lb/>der Röhre, ist in der Mitte heller als am Rande.</p><lb/><p>8. Die Frage nach der Reflexion der X-Strahlen ist durch<lb/>die Versuche des vorigen Paragraphen als in dem Sinne erledigt<lb/>zu betrachten, dass eine merkliche regelmässige Zurückwerfung<lb/>der Strahlen an keiner der untersuchten Substanzen stattfindet.<lb/>Andere Versuche, die ich hier übergehen will, führen zu dem-<lb/>selben Resultat.</p><lb/><p>Indessen ist eine Beobachtung zu erwähnen, die auf den<lb/>ersten Blick das Gegentheil zu ergeben scheint. Ich exponirte<lb/>eine durch schwarzes Papier gegen Lichtstrahlen geschützte<lb/>photographische Platte, mit der Glasseite dem Entladungsapparat<lb/>zugewendet, den X-Strahlen; die empfindliche Schicht war bis auf<lb/>einen frei bleibenden Theil mit blanken Platten aus Platin, Blei,<lb/>Zink und Aluminium in sternförmiger Anordnung bedeckt. Auf<lb/>dem entwickelten Negativ ist deutlich zu erkennen, dass die<lb/>Schwärzung unter dem Platin, dem Blei und besonders unter dem<lb/>Zink stärker ist als an den anderen Stellen; das Aluminium hatte<lb/>gar keine Wirkung ausgeübt. Es scheint somit, dass die drei ge-<lb/>nannten Metalle die Strahlen reflectiren; indessen wären noch<lb/>andere Ursachen für die stärkere Schwärzung denkbar, und um<lb/>sicher zu gehen, legte ich bei einem zweiten Versuch zwischen die<lb/>empfindliche Schicht und die Metallplatten ein Stück dünnes Blatt-<lb/>aluminium, welches für ultraviolette Strahlen undurchlässig, da-<lb/>gegen für die X-Strahlen sehr durchlässig ist. Da auch jetzt wieder<lb/>im Wesentlichen dasselbe Resultat erhalten wurde, so ist eine Re-<lb/>flexion von X-Strahlen an den genannten Metallen nachgewiesen.</p><lb/><p>Hält man diese Thatsache zusammen mit der Beobachtung, dass<lb/>Pulver ebenso durchlässig sind, wie cohärente Körper, dass weiter<lb/>Körper mit rauher Oberfläche sich beim Durchgang der X-Strahlen,<lb/>wie auch bei dem zuletzt beschriebenen Versuch ganz gleich wie<lb/>polirte Körper verhalten, so kommt man zu der Anschauung,<lb/>dass zwar eine regelmässige Reflexion, wie gesagt, nicht statt-<lb/>findet, dass aber die Körper sich den X-Strahlen gegenüber<lb/>ähnlich verhalten, wie die trüben Medien dem Licht gegenüber.</p><lb/><pb n="9" facs="#f0016"/>
<p>Da ich auch keine Brechung beim Uebergang von einem Medium<lb/>zum anderen nachweisen konnte, so hat es den Anschein, als ob<lb/>die X-Strahlen sich mit gleicher Geschwindigkeit in allen Körpern<lb/>bewegen, und zwar in einem Medium, das überall vorhanden ist,<lb/>und in welchem die Körpertheilchen eingebettet sind. Die letz-<lb/>teren bilden für die Ausbreitung der X-Strahlen ein Hinderniss<lb/>und zwar im Allgemeinen ein desto grösseres, je dichter der<lb/>betreffende Körper ist.</p><lb/><p>9. Demnach wäre es möglich, dass auch die Anordnung der<lb/>Theilchen im Körper auf die Durchlässigkeit desselben einen<lb/>Einfluss ausübte, dass z. B. ein Stück Kalkspath bei gleicher<lb/>Dicke verschieden durchlässig wäre, wenn dasselbe in der Richtung<lb/>der Axe oder senkrecht dazu durchstrahlt wird. Versuche mit<lb/>Kalkspath und Quarz haben aber ein negatives Resultat ergeben.</p><lb/><p>10. Bekanntlich ist <hi rendition="#i">Lenard</hi> bei seinen schönen Versuchen<lb/>über die von einem dünnen Aluminiumblättchen hindurchgelassenen<lb/><hi rendition="#i">Hittorf</hi>&#x2019;schen Kathodenstrahlen zu dem Resultat gekommen, dass<lb/>diese Strahlen Vorgänge im Aether sind, und dass sie in allen<lb/>Körpern diffus verlaufen. Von unseren Strahlen haben wir<lb/>Aehnliches aussagen können.</p><lb/><p>In seiner letzten Arbeit hat <hi rendition="#i">Lenard</hi> das Absorptionsvermögen<lb/>verschiedener Körper für die Kathodenstrahlen bestimmt und<lb/>dasselbe u. a. für Luft von Atmosphärendruck zu 4,10, 3,40,<lb/>3,10 auf 1 cm bezogen gefunden, je nach der Verdünnung des<lb/>im Entladungsapparat enthaltenen Gases. Nach der aus der<lb/>Funkenstrecke geschätzten Entladungsspannung zu urtheilen,<lb/>habe ich es bei meinen Versuchen meistens mit ungefähr gleich-<lb/>grossen und nur selten mit geringeren und grösseren Verdünnungen<lb/>zu thun gehabt. Es gelang mir mit dem <hi rendition="#i">L. Weber</hi>&#x2019;schen Photo-<lb/>meter &#x2014; ein besseres besitze ich nicht &#x2014; in atmosphärischer<lb/>Luft die Intensitäten des Fluorescenzlichtes meines Schirmes in<lb/>zwei Abständen &#x2014; ca. 100 resp. 200 mm &#x2014; vom Entladungs-<lb/>apparat mit einander zu vergleichen, und ich fand aus drei recht<lb/>gut mit einander übereinstimmenden Versuchen, dass dieselben<lb/>sich umgekehrt wie die Quadrate der resp. Entfernungen des<lb/>Schirmes vom Entladungsapparat verhalten. Demnach hält die<lb/>Luft von den hindurchgehenden X-Strahlen einen viel kleineren<lb/>Bruchtheil zurück als von den Kathodenstrahlen. Dieses Resultat<lb/><pb n="10" facs="#f0017"/>
ist auch ganz in Uebereinstimmung mit der oben erwähnten<lb/>Beobachtung, dass das Fluorescenzlicht noch in 2 m Distanz<lb/>vom Entladungsapparat wahrzunehmen ist.</p><lb/><p>Aehnlich wie Luft verhalten sich im Allgemeinen die<lb/>anderen Körper: sie sind für die X-Strahlen durchlässiger als<lb/>für die Kathodenstrahlen.</p><lb/><p>11. Eine weitere sehr bemerkenswerthe Verschiedenheit in<lb/>dem Verhalten der Kathodenstrahlen und der X-Strahlen liegt<lb/>in der Thatsache, dass es mir trotz vieler Bemühungen nicht<lb/>gelungen ist, auch in sehr kräftigen magnetischen Feldern eine<lb/>Ablenkung der X-Strahlen durch den Magnet zu erhalten.</p><lb/><p>Die Ablenkbarkeit durch den Magnet gilt aber bis jetzt<lb/>als ein characteristisches Merkmal der Kathodenstrahlen; wohl<lb/>ward von <hi rendition="#i">Hertz</hi> und <hi rendition="#i">Lenard</hi> beobachtet, dass es verschiedene<lb/>Arten von Kathodenstrahlen gibt, die sich durch &#x201E;ihre Phos-<lb/>phorescenzerzeugung, Absorbirbarkeit und Ablenkbarkeit durch<lb/>den Magnet von einander unterscheiden&#x201C;, aber eine beträchtliche<lb/>Ablenkung wurde doch in allen von ihnen untersuchten Fällen<lb/>wahrgenommen, und ich glaube nicht, dass man dieses Charac-<lb/>teristicum ohne zwingenden Grund aufgeben wird.</p><lb/><p>12. Nach besonders zu diesem Zweck angestellten Versuchen<lb/>ist es sicher, dass die Stelle der Wand des Entladungsapparates,<lb/>die am stärksten fluorescirt, als Hauptausgangspunkt der nach allen<lb/>Richtungen sich ausbreitenden X-Strahlen zu betrachten ist. Die<lb/>X-Strahlen gehen somit von der Stelle aus, wo nach den An-<lb/>gaben verschiedener Forscher die Kathodenstrahlen die Glas-<lb/>wand treffen. Lenkt man die Kathodenstrahlen innerhalb des<lb/>Entladungsapparates durch einen Magnet ab, so sieht man, dass<lb/>auch die X-Strahlen von einer anderen Stelle, d. h. wieder von<lb/>dem Endpunkte der Kathodenstrahlen ausgehen.</p><lb/><p>Auch aus diesem Grund können die X-Strahlen, die nicht<lb/>ablenkbar sind, nicht einfach unverändert von der Glaswand<lb/>hindurchgelassene resp. reflectirte Kathodenstrahlen sein. Die<lb/>grössere Dichte des Glases ausserhalb des Entladungsgefässes<lb/>kann ja nach <hi rendition="#i">Lenard</hi> für die grosse Verschiedenheit der Ablenk-<lb/>barkeit nicht verantwortlich gemacht werden.</p><lb/><p>Ich komme deshalb zu dem Resultat, dass die X-Strahlen<lb/>nicht identisch sind mit den Kathodenstrahlen, dass sie aber<lb/>von den Kathodenstrahlen in der Glaswand des Entladungs-<lb/>apparates erzeugt werden.</p><lb/><pb n="11" facs="#f0018"/>
<p>13. Diese Erzeugung findet nicht nur in Glas statt, sondern,<lb/>wie ich an einem mit 2 mm starkem Aluminiumblech abgeschlos-<lb/>senen Apparat beobachten konnte, auch in diesem Metall. An-<lb/>dere Substanzen sollen später untersucht werden.</p><lb/><p>14. Die Berechtigung, für das von der Wand des Entlad-<lb/>ungsapparates ausgehende Agens den Namen &#x201E;Strahlen&#x201C; zu ver-<lb/>wenden, leite ich zum Theil von der ganz regelmässigen Schatten-<lb/>bildung her, die sich zeigt, wenn man zwischen den Apparat<lb/>und den fluorescirenden Schirm (oder die photographische Platte)<lb/>mehr oder weniger durchlässige Körper bringt.</p><lb/><p>Viele derartige Schattenbilder, deren Erzeugung mitunter<lb/>einen ganz besonderen Reiz bietet, habe ich beobachtet und<lb/>theilweise auch photographisch aufgenommen; so besitze ich z. B.<lb/>Photographien von den Schatten der Profile einer Thüre, welche<lb/>die Zimmer trennt, in welchen einerseits der Entladungsapparat,<lb/>andererseits die photographische Platte aufgestellt waren; von den<lb/>Schatten der Handknochen; von dem Schatten eines auf einer<lb/>Holzspule versteckt aufgewickelten Drahtes; eines in einem<lb/>Kästchen eingeschlossenen Gewichtssatzes; einer Bussole, bei<lb/>welcher die Magnetnadel ganz von Metall eingeschlossen ist;<lb/>eines Metallstückes, dessen Inhomogenität durch die X-Strahlen<lb/>bemerkbar wird; etc.</p><lb/><p>Für die geradlinige Ausbreitung der X-Strahlen beweisend<lb/>ist weiter eine Lochphotographie, die ich von dem mit schwarzem<lb/>Papier eingehüllten Entladungsapparat habe machen können;<lb/>das Bild ist schwach aber unverkennbar richtig.</p><lb/><p>15. Nach Interferenzerscheinungen der X-Strahlen habe ich<lb/>viel gesucht, aber leider, vielleicht nur in Folge der geringen<lb/>Intensität derselben, ohne Erfolg.</p><lb/><p>16. Versuche, um zu constatiren, ob elektrostatische Kräfte<lb/>in irgend einer Weise die X-Strahlen beeinflussen können, sind<lb/>zwar angefangen aber noch nicht abgeschlossen.</p><lb/><p>17. Legt man sich die Frage vor, was denn die X-Strahlen,<lb/>&#x2014; die keine Kathodenstrahlen sein können &#x2014; eigentlich sind, so<lb/>wird man vielleicht im ersten Augenblick, verleitet durch ihre<lb/>lebhaften Fluorescenz- und chemischen Wirkungen, an ultra-<lb/>violettes Licht denken. Indessen stösst man doch sofort auf<lb/>schwerwiegende Bedenken. Wenn nämlich die X-Strahlen ultra-<lb/><pb n="12" facs="#f0019"/>
violettes Licht sein sollten, so müsste dieses Licht die Eigen-<lb/>schaft haben:</p><lb/><list><item>a) dass es beim Uebergang aus Luft in Wasser, Schwefel-<lb/>kohlenstoff, Aluminium, Steinsalz, Glas, Zink etc. keine<lb/>merkliche Brechung erleiden kann;</item><lb/><item>b) dass es von den genannten Körpern nicht merklich<lb/>regelmässig reflectirt werden kann;</item><lb/><item>c) dass es somit durch die sonst gebräuchlichen Mittel<lb/>nicht polarisirt werden kann;</item><lb/><item>d) dass die Absorption desselben von keiner anderen Eigen-<lb/>schaft der Körper so beeinflusst wird als von ihrer<lb/>Dichte.</item></list><lb/><p>Das heisst, man müsste annehmen, dass sich diese ultra-<lb/>violetten Strahlen ganz anders verhalten, als die bisher bekann-<lb/>ten ultrarothen, sichtbaren und ultravioletten Strahlen.</p><lb/><p>Dazu habe ich mich nicht entschliessen können und nach<lb/>einer anderen Erklärung gesucht.</p><lb/><p>Eine Art von Verwandtschaft zwischen den neuen Strahlen<lb/>und den Lichtstrahlen scheint zu bestehen, wenigstens deutet die<lb/>Schattenbildung, die Fluorescenz und die chemische Wirkung,<lb/>welche bei beiden Strahlenarten vorkommen, darauf hin. Nun<lb/>weiss man schon seit langer Zeit, dass ausser den transversalen<lb/>Lichtschwingungen auch longitudinale Schwingungen im Aether<lb/>vorkommen können und nach Ansicht verschiedener Physiker<lb/>vorkommen müssen. Freilich ist ihre Existenz bis jetzt noch<lb/>nicht evident nachgewiesen, und sind deshalb ihre Eigenschaften<lb/>noch nicht experimentell untersucht.</p><lb/><p>Sollten nun die neuen Strahlen nicht longitudinalen Schwing-<lb/>ungen im Aether zuzuschreiben sein?</p><lb/><p>Ich muss bekennen, dass ich mich im Laufe der Unter-<lb/>suchung immer mehr mit diesem Gedanken vertraut gemacht<lb/>habe und gestatte mir dann auch diese Vermuthung hier aus-<lb/>zusprechen, wiewohl ich mir sehr wohl bewusst bin, dass die<lb/>gegebene Erklärung einer weiteren Begründung noch bedarf.</p><p>Würzburg. Physikal. Institut der Universität. Dec. 1895.</p></div><lb/></body><back>
<pb facs="#f0020"/>
<pb facs="#f0021"/><div type="advertisement"><gap/></div>
<pb facs="#f0022"/></back>
</text>
</TEI>
