<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Theophron,</hi></hi><lb/>oder<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">der erfahrne Rathgeber</hi><lb/>fu&#x0364;r<lb/>die unerfahrne Jugend,</hi></titlePart></docTitle><lb/><byline>von<lb/><docAuthor>J. H. Campe.</docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub"><hi rendition="#b">Ein Verma&#x0364;chtniß<lb/><hi rendition="#g">fu&#x0364;r ſeine geweſenen Pflegeſo&#x0364;hne</hi>,</hi><lb/>und<lb/>fu&#x0364;r alle erwachsnere junge Leute,<lb/>welche Gebrauch davon machen wollen.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<epigraph><cit><quote><hi rendition="#aq">Inter opus monitusque maduere genae,<lb/>Et patriae tremuere manus.</hi></quote><lb/><bibl><hi rendition="#et"><hi rendition="#i"><hi rendition="#aq">Ouidius.</hi></hi></hi></bibl></cit></epigraph><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="volume"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Zweiter Theil</hi>.</hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace>Hamburg</pubPlace><docDate> 1783</docDate><lb/><publisher><hi rendition="#g">bei Karl Ernſt Bohn</hi>.</publisher></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008" /></front>
<pb facs="#f0009" />
<body>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">III.</hi><lb/><hi rendition="#b">Merkwu&#x0364;rdige Lebensregeln</hi><lb/>aus des<lb/><hi rendition="#b">Grafen von Cheſterfield Briefen</hi><lb/>an ſeinen Sohn,<lb/><hi rendition="#g">in einem zwekma&#x0364;ßigen Auszuge</hi><lb/>und mit no&#x0364;thigen Aba&#x0364;nderungen.</head><lb/><fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><lb/><pb n="[4]" facs="#f0010" />
<pb n="[5]" facs="#f0011" />
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>er Wunſch, daß alle Menſchen ſich gefa&#x0364;llig<lb/>gegen uns beweiſen mo&#x0364;gen, iſt algemein;<lb/>eben ſo algemein ſolte auch das Beſtreben ſein, ſich<lb/>andern gefa&#x0364;llig zu machen. Dis liegt mit in dem<lb/>großen Grundgeſez aller Moralita&#x0364;t: thue andern,<lb/>was du wu&#x0364;nſcheſt, daß man dir thue. Zwar<lb/>gibt es wirklich einige ho&#x0364;here, aber keine liebens-<lb/>wu&#x0364;rdigere Pflichten der Sittenlehre; und ich<lb/>glaube ſie ohne Bedenken an die Spize derjenigen<lb/>Tugenden ſezen zu du&#x0364;rfen, die Cicero die <hi rendition="#fr">mil-<lb/>dern</hi> &#x2014; <hi rendition="#aq">virtutes leniores</hi> nent.</p><lb/><p>Ein wohlwollendes, fu&#x0364;hlendes Herz u&#x0364;bt dieſe<lb/>Pflicht mit Vergnu&#x0364;gen aus, und erwekt damit<lb/>zugleich Vergnu&#x0364;gen bei andern. Aber die Großen,<lb/>die Reichen, die Ma&#x0364;chtigen der Erde ſpenden oft<lb/>ihre Gunſtbezeugungen ihren geringern Bru&#x0364;dern,<lb/>ſo wie ihre u&#x0364;brigen Brokken den Hunden; weder<lb/>Menſch noch Hund weiß ihnen Dank dafu&#x0364;r.</p><lb/><p>Es iſt kein Wunder, wenn Gunſtbezeugungen,<lb/>Wohlthaten, und ſelbſt Almoſen, die man ſo un-<lb/>verbindlich ausſpendet, auch wenig oder gar nicht<lb/>erkant werden. Denn Dankbarkeit iſt fu&#x0364;r viele<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Menſchen</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0012" />
Menſchen eine Bu&#x0364;rde; ſie mo&#x0364;gen nur zu gern<lb/>ſich davon losmachen, oder wenigſtens ſie ſich<lb/>erleichtern, ſo viel ſie ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Die Manier alſo, mit welcher wir Dienſte<lb/>oder Wohlthaten erweiſen, iſt in Anſehung der<lb/>Wirkung auf den Empfa&#x0364;nger eben ſo wichtig, als<lb/>die Sache ſelbſt. Wofern du demnach Gelegen-<lb/>heit haſt, dir andre verbindlich zu machen, ſo<lb/>hu&#x0364;te dich, daß du nicht dieſe Verbindlichkeit durch<lb/>eine ſtolze Patronenmine, oder durch ein kaltes<lb/>unfreundliches Betragen wieder aufhebſt: denn<lb/>dieſes erſtikt die Erkentlichkeit in der Geburt.<lb/>Menſchlichkeit treibt uns, Religion fodert uns<lb/>auf, die Pflichten der Sittenlehre verbinden uns,<lb/>das Elend und die Leiden unſrer Mitgeſcho&#x0364;pfe zu<lb/>mildern, ſo viel wir ko&#x0364;nnen; aber dis iſt noch<lb/>nicht alles: denn wenn unſer Herz wirklich von<lb/>Liebe und Wohlwollen durchdrungen iſt, ſo wer-<lb/>den wir gern auch zu ihrer Zufriedenheit, und<lb/>zu ihrem Vergnu&#x0364;gen ſo viel beitragen, als nur<lb/>immer auf eine unſchuldige Weiſe geſchehen kan.<lb/>Laß uns alſo nicht nur Wohlthaten um uns her<lb/>werfen, ſondern auch Blumen ſtreuen, fu&#x0364;r unſre<lb/><fw type="catch" place="bottom">Reiſe-</fw><lb/><pb n="7" facs="#f0013" />
Reiſegefa&#x0364;hrten auf den rauhen Wegen dieſes mu&#x0364;h-<lb/>ſeeligen Erdenlebens.</p><lb/><p>Es gibt Leute, (und beſonders in dieſem Lande<lb/>nur zu viel) welche, ohne die mindeſte ſichtbare<lb/>Spur von Bosheit und ſchlechter Gemu&#x0364;thsart,<lb/>doch dem Anſchein nach ganz und gar gleichgu&#x0364;ltig<lb/>ſind, und nie den geringſten Wunſch a&#x0364;uſſern, an-<lb/>dern zu gefallen, ſo wie ſie hingegen auch nie<lb/>mit Abſicht jemand beleidigen. Ob das Tra&#x0364;gheit,<lb/>Nachla&#x0364;ßigkeit, Unachtſamkeit, ob es du&#x0364;ſtres,<lb/>melancholiſches Temperament, ob es Kra&#x0364;nklich-<lb/>keit, Niedergeſchlagenheit, oder ob es ein ge-<lb/>heimer, mu&#x0364;rriſcher Stolz ſei, der aus dem Be-<lb/>wußtſein einer eingebildeten Freiheit und Unab-<lb/>ha&#x0364;ngigkeit entſpringt, wage ich nicht, zu entſchei-<lb/>den; denn es gibt gar zu mannigfaltige Bewe-<lb/>gungen in dem Herzen des Menſchen, und eben<lb/>ſo ſonderbare Irthu&#x0364;mer in ſeinem Kopfe.</p><lb/><p>Was indes auch die Urſache davon ſein mag,<lb/>ſo iſt gewiß, daß die Neutralita&#x0364;t, welche die<lb/>Folge davon iſt, ſolche Leute (wie jede Neutralita&#x0364;t<lb/>immer thut) vera&#x0364;chtlich und zu bloßen Nullen in<lb/>der Geſelſchaft macht. Ganz gewiß wu&#x0364;rden ſie<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 4</fw><fw type="catch" place="bottom">aus</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0014" />
aus ihrer Tra&#x0364;gheit erwachen, wenn ſie einmahl<lb/>eine ernſthafte Ueberlegung u&#x0364;ber den unendlich<lb/>mannigfaltigen Nuzen anſtellen wolten, den das<lb/>Beſtreben zu gefallen ihnen gewa&#x0364;hren wu&#x0364;rde.</p><lb/><p>Dieſer Nuzen aber iſt, du&#x0364;nkt mich, von ſelbſt<lb/>klar, und braucht keines Beweiſes. Ich werde<lb/>mich daher auch nicht dabei aufhalten; ein Wink<lb/>daru&#x0364;ber mag genug ſein. Derjenige, welcher ſich<lb/>unabla&#x0364;ßig beſtrebt, zu gefallen, leihet ſein vielleicht<lb/>nur kleines Kapital von Verdienſt auf hohe Zinſen<lb/>aus. Welchen Gewin wird nun nicht erſt a&#x0364;chtes<lb/>Verdienſt unausbleiblich bringen, wenn es auch<lb/>noch in dieſem Schmuk erſcheint! Mit Freuden<lb/>wu&#x0364;rde ein kluger Wucherer auf ſo betra&#x0364;chtliche<lb/>Zinſen und gegen eine ſolche Sicherheit ſeinen<lb/>lezten Schilling austhun.</p><lb/><p>Derjenige, welcher die Kunſt verſteht, <hi rendition="#fr">ſich<lb/>Liebe zu erwerben</hi>, macht ſich beinahe ſo viel<lb/>Freunde, als er Bekantſchaften macht; Freunde<lb/>nemlich, im gangbaren Sin des Worts; nicht<lb/>eben ſolche innige Herzensfreunde, als <hi rendition="#fr">Pylades</hi><lb/>und <hi rendition="#fr">Oreſtes, Nifus</hi> und <hi rendition="#fr">Euryalus</hi>, u. ſ. w.<lb/><fw type="catch" place="bottom">einan-</fw><lb/><pb n="9" facs="#f0015" />
einander waren; indes jederman wird ihm wohl-<lb/>wollen, wird geneigt ſein, ihm Dienſte zu er-<lb/>weiſen, ſo lange es ohne Aufopferung ſeines<lb/>eignen Vortheils geſchehen kan.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#fr">Ho&#x0364;flichkeit</hi> iſt die Haupterforderniß in der<lb/>Kunſt zu gefallen; <hi rendition="#fr">ſie iſt die</hi> Frucht der Gutmu&#x0364;-<lb/>thigkeit <hi rendition="#fr">und</hi> des geſunden Verſtandes: aber gibt<lb/>der Ho&#x0364;flichkeit Glanz und feine Lebensart Zierde.<lb/>Man erwirbt ſie ſich nur durch Umgang und<lb/>die ſorgfa&#x0364;ltigſte Aufmerkſamkeit auf das Betragen<lb/>der Leute in guten Geſelſchaften. Ein ehrlicher<lb/>Landman oder Fuchsja&#x0364;ger kan eben ſo wohl ho&#x0364;flich<lb/>ſein wollen, als der feinſte Hofman; aber bei den<lb/>erſten wird die Manier alles verderben; bei dem<lb/>Manne von Lebensart hingegen giebt die Manier<lb/>allem, was er ſagt oder thut, ſo viel Schmuk und<lb/>Wu&#x0364;rde, daß oft Mu&#x0364;nze von ſchlechtem Gehalt<lb/>um des ſcho&#x0364;nen Gepra&#x0364;ges willen gangbar wird.<lb/>Auch hier kan man mit allem Rechte ſagen: <hi rendition="#aq">ma-<lb/>teriem ſuperat opus.</hi></p><lb/><fw type="sig" place="bottom">A 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Ho&#x0364;flich-</fw><lb/><pb n="10" facs="#f0016" />
<p>Ho&#x0364;flichkeit iſt oft mit einem zeremonio&#x0364;ſen We-<lb/>ſen begleitet, welches durch Lebensart zwar gemil-<lb/>dert, aber nicht ganz zur Seite geſezt werden darf.<lb/>Ein gewiſſer Grad von Zeremonie iſt ein unent-<lb/>behrliches Auſſenwerk fu&#x0364;r die guten Sitten, ſo<lb/>wie fu&#x0364;r die Religion: ſie ha&#x0364;lt den Muthwillen<lb/>und den Vorwiz in geho&#x0364;riger Entfernung, und<lb/>der verſta&#x0364;ndigere und geſittetere Theil der Men-<lb/>ſchen dringt demohngeachtet durch dieſe Vormauer<lb/>leicht hindurch. Wir leſen in dem Ma&#x0364;hrchen von<lb/>der Tonne, daß Peter von Pomp und Zeremonie<lb/>zu viel, Jakob zu wenig hatte; Martins Betra-<lb/>gen hingegen ſcheint ein nachahmungswu&#x0364;rdiges<lb/>Muſter in Anſehung des Gottesdienſtes ſo wohl<lb/>als der guten Sitten zu ſein, und eben dieſe Mit-<lb/>telſtraße betreten Verſtand und Lebensart.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die Mittel zu gefallen, mein Lieber, vera&#x0364;n-<lb/>dern ſich, nach Zeit, Ort und Perſonen. Es gibt<lb/>indes eine algemeine Regel, die jederman kent.<lb/>Sie heißt: <hi rendition="#fr">Bemu&#x0364;he dich zu gefallen, und du<lb/>wirſt ſicher, wenigſtens in einem gewiſſen<lb/>Grade, gefallen</hi>. Zeige, daß dirs darum zu<lb/><fw type="catch" place="bottom">thun</fw><lb/><pb n="11" facs="#f0017" />
thun iſt, dir Freunde zu machen, ſo haſt du die<lb/>Eigenliebe der Leute ins Spiel gezogen, und an<lb/>ihr haſt du eine ma&#x0364;chtige Fu&#x0364;rſprecherin. Dazu ge-<lb/>ho&#x0364;rt aber, wie faſt zu jedem andern Dinge, Auf-<lb/>merkſamkeit, oder eigentlicher zu reden, das, was<lb/>die Franzoſen <hi rendition="#aq">les attentions</hi> genant haben. Ich<lb/>empfehle dir alſo die ſorgfa&#x0364;ltigſte, genaueſte Auf-<lb/>merkſamkeit auf die Umſta&#x0364;nde der Zeit, des Orts,<lb/>und der Perſon, denn ohne dieſe la&#x0364;ufſt du Gefahr,<lb/>zu beleidigen, wo deine Abſicht war, zu gefallen:<lb/>denn die Menſchen verzeihen in Dingen, welche<lb/>unmittelbar ihre eigne Perſon betreffen, keinen<lb/>Verſtoß und keine Unachtſamkeit.</p><lb/><p>(Die beſta&#x0364;ndige Ausu&#x0364;bung dieſer ſogenanten<lb/><hi rendition="#aq">attentions</hi> iſt ein nothwendiger Theil der Kunſt<lb/>zu gefallen. Sie nimt mehr ein, und ru&#x0364;hrt ſta&#x0364;r-<lb/>ker, als Dinge von weit gro&#x0364;ßrer Wichtigkeit. Zur<lb/>Volbringung der Pflichten des geſelligen Lebens<lb/>iſt jeder gehalten; dergleichen Aufmerkſamkeiten<lb/>aber ſind freiwillige Handlungen, willige Opfer<lb/>der Wohlanſta&#x0364;ndigkeit und Gutherzigkeit, und<lb/>werden als ſolche aufgenommen, behalten, und<lb/>erwiedert. Beſonders haben Frauenzimmer ein<lb/><fw type="catch" place="bottom">Recht</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0018" />
Recht darauf; und jede Unterlaſſung in dieſem<lb/>Stu&#x0364;kke iſt vo&#x0364;llig ungeſittet.)</p><lb/><p>(Hier haſt du ein Beiſpiel von dergleichen Auf-<lb/>merkſamkeiten. Man beobachte z. E. die kleinen<lb/>Fertigkeiten, das Wohlgefallen, die Abneigung,<lb/>den Geſchmak derer, die man einnehmen wil, und<lb/>bemu&#x0364;he ſich alsdan, ihnen das Gefa&#x0364;llige zu ver-<lb/>ſchaffen, und ſie vor dem Mißfa&#x0364;lligen zu verwah-<lb/>ren, indem man ihnen auf eine ho&#x0364;fliche Art zu<lb/>verſtehen gibt, man ha&#x0364;tte bemerkt, es gefiele ih-<lb/>nen das und das Gerichte, das und das Zimmer,<lb/>daher ha&#x0364;tte man es bereit gehalten; oder im<lb/>Gegentheile, man ha&#x0364;tte bemerkt, das und das<lb/>Gerichte, die und die Perſon wa&#x0364;ren ihnen zuwi-<lb/>der, daher ha&#x0364;tte man Sorge getragen, ſie wegzu-<lb/>laſſen. Die Aufmerkſamkeit auf ſolche Kleinig-<lb/>keiten ſchmeichelt, wie geſagt, der Eigenliebe mehr,<lb/>als gro&#x0364;ßere Dinge; denn ſie bringt die Leute auf<lb/>die Meinung, als wa&#x0364;ren ſie faſt das einzige Augen-<lb/>merk unſrer Gedanken und unſrer Sorgfalt.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>In Geſelſchaft zerſtreut zu ſein, iſt unverzeih-<lb/>lich, denn es beweiſt, daß man ſie verachte, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">iſt</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0019" />
iſt oben drein eben ſo la&#x0364;cherlich als beleidigend.<lb/>Es iſt wenig Unterſchied zwiſchen einem Todten<lb/>und einem Zerſtreuten, und dieſer Unterſchied iſt<lb/>noch dazu ganz zum Vortheil des erſtern; denn<lb/>jederman weiß, daß ſeine Unempfindlichkeit nicht<lb/>wilku&#x0364;hrlich iſt. Es gibt ſo gar Leute, welche ab-<lb/>geſchmakt genug ſind, Zerſtreuung zu affektiren;<lb/>ſie glauben nemlich, das ſei ein Merkmal von<lb/>Tiefſin und hoher Weisheit; aber ſie irren ſich<lb/>gewaltig; denn Zerſtreuung, (das weiß jeder)<lb/>zeugt, wenn ſie natu&#x0364;rlich iſt, von einer großen<lb/>Schwa&#x0364;che der Sele; und wird ſie gar affektirt,<lb/>ſo iſt ſie eine Narheit vom erſten Range.</p><lb/><p>(Aber ſie komme nun auch, woher ſie wolle,<lb/>ſo iſt gewiß, daß der Zerſtreute ein unangenehmer<lb/>Geſelſchafter iſt. Er la&#x0364;ßt es an allen gewo&#x0364;hnlichen<lb/>Pflichten der Ho&#x0364;flichkeit fehlen; er ſcheint heute<lb/>diejenigen nicht mehr zu kennen, mit denen er geſtern<lb/>vertraut umging. Er nimt keinen Theil an der alge-<lb/>meinen Unterredung, ſondern unterbricht ſie viel-<lb/>mehr von Zeit zu Zeit mit einem plo&#x0364;zlichen Einfalle,<lb/>als ob er vom Traume erwachte. Das iſt ein ſicheres<lb/>Merkmal eines Gemu&#x0364;ths, das entweder ſo ſchwach<lb/><fw type="catch" place="bottom">iſt,</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0020" />
iſt, daß es nicht mehr als eine Sache auf einmahl<lb/>faſſen kan, oder ſo leidenſchaftlich geru&#x0364;hrt, daß man<lb/>vermuthen muß, es wu&#x0364;rde von großen und wich-<lb/>tigen Dingen eingenommen und hingeriſſen. <hi rendition="#fr">Iſaak<lb/>Newton, Locke</hi> und vielleicht ſeit der Scho&#x0364;pfung<lb/>der Welt, noch fu&#x0364;nf bis ſechs andre, mo&#x0364;gen wegen<lb/>der tiefſinnigen Gedanken, welche die Unterſuchung<lb/>der Wahrheit erforderte, auf dieſe Zerſtreuung<lb/>ein Recht gehabt haben. Wenn aber ein junger<lb/>Menſch, zumahl ein Weltman, der keine ſolche<lb/>Verhinderungen fu&#x0364;r ſich anzufu&#x0364;hren hat, dieſes<lb/>Recht auf Zerſtreuung in Geſelſchaft fodern und<lb/>ausu&#x0364;ben wolte: ſo ſolte man ſeine Abweſenheit<lb/>des Geiſtes durch eine immerwa&#x0364;hrende Aus-<lb/>ſchließung aus aller Geſelſchaft, in eine wirkliche<lb/>Abweſenheit, auch dem Ko&#x0364;rper nach, verwandeln.)</p><lb/><p>(So nichtsbedeutend auch eine Geſelſchaft ſein<lb/>mag, ſo zeige ihr doch nicht, ſo lange du darinne<lb/>biſt, daß du ſie dafu&#x0364;r ha&#x0364;ltſt; ſondern nim viel-<lb/>mehr ihren Ton an; bequeme dich in einigem<lb/>Grade nach ihrer Schwa&#x0364;che, anſtat deine Ver-<lb/>achtung fu&#x0364;r ſie zu a&#x0364;ußern! Nichts ko&#x0364;nnen die<lb/>Leute weniger ertragen oder verzeihen, als Ver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">achtung;</fw><lb/><pb n="15" facs="#f0021" />
achtung; und angethanes Unrecht wird eher ver-<lb/>geſſen, als Beſchimpfung. Wilſt du daher lieber<lb/>gefallen als beleidigen, wilſt du lieber wohl als<lb/>u&#x0364;bel von dir geredet haben, wilſt du lieber geliebt<lb/>als gehaßt ſein: ſo bedenke fein, daß du beſta&#x0364;ndig<lb/>diejenige Aufmerkſamkeit haben mußt, die jedes<lb/>Menſchen kleiner Eitelkeit ſchmeichelt, und deren<lb/>Abweſenheit, indem ſie ſeinen Stolz kra&#x0364;nkt, nie-<lb/>mahls ermangelt, ſeine Rachgier, wenigſtens ſeine<lb/>Ungunſt, rege zu machen.)</p><lb/><p>(Zum Beiſpiel! Die meiſten Leute, ich ko&#x0364;nte<lb/>ſagen, alle, haben ihre Schwachheiten, ihre be-<lb/>ſondre Abneigung oder ihr beſonderes Wohlge-<lb/>fallen in Anſehung dieſer oder jener Dinge. Wol-<lb/>teſt du alſo einen Menſchen wegen ſeiner Abnei-<lb/>gung vor Kazen oder Ka&#x0364;ſe (und dieſe iſt ſehr ge-<lb/>wo&#x0364;hnlich) auslachen, oder ſie aus Muthwillen<lb/>oder Nachla&#x0364;ſſigkeit ihm in den Weg kommen laſſen,<lb/>wenn du es doch verhu&#x0364;ten ko&#x0364;nteſt: ſo wu&#x0364;rd&#x2019; er<lb/>im erſten Falle ſich fu&#x0364;r beleidigt, im zweiten fu&#x0364;r<lb/>geringgeſcha&#x0364;zt halten, und beides ahnden. Hin-<lb/>gegen deine Sorgfalt, ihm das, was ihm gefa&#x0364;lt,<lb/>zu verſchaffen, und das, was er haßt, von ihm<lb/><fw type="catch" place="bottom">zu</fw><lb/><pb n="16" facs="#f0022" />
zu entfernen, gibt ihm zu erkennen, daß er wenig-<lb/>ſtens ein Gegenſtand deiner Aufmerkſamkeit ſei,<lb/>ſchmeichelt ſeiner Eitelkeit, und macht ihn mehr<lb/>zu deinem Freunde, als ein wichtiger Dienſt ge-<lb/>than haben ko&#x0364;nte.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Der weiſe Man iſt weit entfernt, die Sin-<lb/>nen, die er hat, ungebraucht zu laſſen; er mo&#x0364;gte<lb/>ſie lieber vervielfa&#x0364;ltigen, um alles auf einmahl<lb/>ſehen und ho&#x0364;ren zu ko&#x0364;nnen, was in Geſelſchaft<lb/>geſagt oder gethan wird.</p><lb/><p>Sei alſo aufmerkſam auf jeden kleinſten Vor-<lb/>fal in der Geſelſchaft worin du biſt; habe, wie<lb/>man zu ſagen pflegt, deine Augen und Ohren im-<lb/>mer bei der Hand. Es iſt eine ſehr na&#x0364;rriſche und<lb/>doch ſo gemeine Ausflucht: &#x201C;in der That, ich dachte<lb/>nicht daran&#x201E; oder: &#x201C;ich dachte gerade zu der Zeit<lb/>an ganz etwas anders.&#x201E; Die ſchiklichſte Antwort<lb/>auf ſolche ſinreiche Entſchuldigungen, und die keine<lb/>weitere Ausrede zula&#x0364;ßt, iſt: Warum dachtet ihr<lb/>nicht daran? Ihr wart doch gegenwa&#x0364;rtig, als<lb/>man das ſagte, oder that. &#x201C;Ja! aber, (mo&#x0364;g&#x2019;t ihr<lb/>ſagen) ich dachte an etwas ganz anders.&#x201E; Wenn<lb/><fw type="catch" place="bottom">das</fw><lb/><pb n="17" facs="#f0023" />
das iſt, warum wart ihr nicht an einem ganz an-<lb/>dern Orte, der dem wichtigen andern Dinge,<lb/>woran ihr gerade dachtet, angemeſſen geweſen<lb/>wa&#x0364;re? Vielleicht werdet ihr ſagen: &#x201C;die Geſelſchaft<lb/>war ſo einfa&#x0364;ltig, daß ſie eure Aufmerkſamkeit nicht<lb/>verdiente.&#x201E; Aber glaube mir, mein Lieber, das iſt<lb/>das Geſchwa&#x0364;z eines noch einfa&#x0364;ltigen Menſchen;<lb/>denn der Man von Verſtande weiß wohl, daß<lb/>keine Geſelſchaft ſo einfa&#x0364;ltig iſt, die man nicht bei<lb/>geho&#x0364;riger Aufmerkſamkeit auf eine oder die andre<lb/>Weiſe fu&#x0364;r ſich nu&#x0364;zlich machen ko&#x0364;nte.</p><lb/><p>(Derjenige iſt weder zu Geſcha&#x0364;ften noch zu<lb/>Vergnu&#x0364;gungen tu&#x0364;chtig, der nicht ſeine Aufmerkſam-<lb/>keit auf die jedesmalige gegenwa&#x0364;rtige Sache len-<lb/>ken, und in gewißer Maaße dieſe Zeit u&#x0364;ber alle<lb/>andre Gedanken aus ſeiner Sele verbannen kan.<lb/>Wenn jemand auf einem Balle, bei Tiſche, oder<lb/>bei einer Luſtreiſe auf die Auflo&#x0364;ſung einer Aufgabe<lb/>aus dem <hi rendition="#fr">Euklid</hi> da&#x0364;chte: ſo wu&#x0364;rd&#x2019; er gar ein<lb/>ſchlechter Geſelſchafter ſein, und unter den andern<lb/>nur geringes Anſehen erlangen. Da&#x0364;cht&#x2019; er dage-<lb/>gen, wenn er in ſeinem Kabinette der Aufgabe<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> B</fw><fw type="catch" place="bottom">nachſint,</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0024" />
nachſint, an die Menuet, ſo wu&#x0364;rd&#x2019; er, deucht<lb/>mich, einen armſeeligen Mathematiker abgeben.)</p><lb/><p>(Es iſt den Tag u&#x0364;ber Zeit genug fu&#x0364;r alles, wenn<lb/>du nur eine Sache auf einmahl thuſt; wilſt du aber<lb/>zwei Dinge zugleich vornehmen, ſo iſt in dem ganzen<lb/>Jahre nicht Zeit genug. Der holla&#x0364;ndiſche Penſiona&#x0364;r<lb/><hi rendition="#fr">von Witt</hi> verwaltete die ganzen Geſcha&#x0364;fte der<lb/>Republik, und hatte doch noch Zeit genug u&#x0364;brig,<lb/>Abends in Geſelſchaft zu gehen, und da zu ſpei-<lb/>ſen. Als man ihn nun fragte: wo er doch mo&#x0364;g-<lb/>licher Weiſe Zeit herna&#x0364;hme, ſo viele Geſcha&#x0364;fte zu<lb/>verrichten, und ſich doch auch des Abends zu belu-<lb/>ſtigen? gab er zur Antwort: nichts wa&#x0364;re leichter;<lb/>man du&#x0364;rfte nur immer ein Ding auf einmahl thun,<lb/>und nichts auf morgen verſchieben, das heute ko&#x0364;nte<lb/>verrichte werden.)</p><lb/><p>(Dieſe ſtandhafte, von Zerſtreuung entfernte<lb/>Aufmerkſamkeit auf eine einzige Sache iſt ein ſiche-<lb/>res Merkmal eines erhabnen Geiſtes; ſo wie<lb/>dagegen Uebereilung, Verwirrung und Unruhe<lb/>untriegliche Zeichen eines ſchwachen und albernen<lb/>Verſtandes ſind. Lieſeſt du den <hi rendition="#fr">Horaz</hi>, ſo merke<lb/>auf die Richtigkeit ſeiner Gedanken, die glu&#x0364;ckliche<lb/><fw type="catch" place="bottom">Wahl</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0025" />
Wahl ſeiner Ausdru&#x0364;cke, die Scho&#x0364;nheit ſeiner<lb/>Dichtkunſt; denke aber nicht zugleich an <hi rendition="#fr">Puffen-<lb/>dorfs</hi> Schrift <hi rendition="#fr">von dem Menſchen und dem<lb/>Bu&#x0364;rger</hi>; und lieſeſt du den <hi rendition="#fr">Puffendorf</hi>, ſo<lb/>denke nicht an die Frau von <hi rendition="#fr">St. Germain</hi>; noch<lb/>auch an den <hi rendition="#fr">Puffendorf</hi>, wenn du mit der Frau<lb/>von <hi rendition="#fr">St. Germain</hi> redeſt.)</p><lb/><p>(Was du nur thuſt, das thue zu ſeinem End-<lb/>zwekke! Thue es vo&#x0364;llig, und nicht obenhin!<lb/>Dringe bis unten auf den Grund der Dinge! Ein<lb/>halb gethanes oder halb gewußtes Ding wird, mei-<lb/>nes Erachtens, gar nicht gethan, gar nicht gewußt.<lb/>Ja, es iſt noch ſchlimmer; denn es fu&#x0364;hrt oft fehl.)</p><lb/><p>(Kaum gibt es einen Ort, oder eine Geſelſchaft,<lb/>wo du nicht Wiſſenſchaft erlangen kanſt, wenn du<lb/>wilſt. Faſt jeder weiß etwas, und redet gerne<lb/>von dem, was er weiß. Suche, ſo wirſt du finden;<lb/>in dieſer Welt ſowohl, als in der ku&#x0364;nftigen. Be-<lb/>ſieh alles, forſche nach allem! Deine Neugier<lb/>und deine gethanen Fragen kanſt du durch die Art<lb/>entſchuldigen mit der du ſie thuſt. Denn bei den<lb/>meiſten Dingen komt es großentheils auf die Art<lb/>und Weiſe an. Du kanſt zum Beiſpiel ſprechen,<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">&#x201C;ich</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0026" />
&#x201C;ich beſorge zwar, daß ich ihnen mit meinen Fra-<lb/>&#x201C;gen beſchwerlich falle; niemand aber kan mich<lb/>&#x201C;ſo gut belehren als Sie;&#x201E; oder etwas der-<lb/>gleichen.)</p><lb/><p>Deine Aufmerkſamkeit muß aber (und das<lb/>kan ſie, ſo bald du wilſt) eine gewiſſe Geſchmei-<lb/>digkeit haben, das iſt, du mußt ſie augenbliklich<lb/>von einem Gegenſtande auf den andern, von einer<lb/>Perſon auf die andere, ſo wie ſie vorkommen,<lb/>richten ko&#x0364;nnen. Bedenke, daß du ohne eine ſolche<lb/>Aufmerkſamkeit nie geſchikt biſt, in guter Geſel-<lb/>ſchaft, oder nur in Geſelſchaft u&#x0364;berhaupt zu leben,<lb/>und das beſte was du in dieſem Falle thun ko&#x0364;nteſt,<lb/>wa&#x0364;re, ein Kartheuſer zu werden.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wenn du zum erſtenmahl dich in einer Geſel-<lb/>ſchaft zeigſt, oder von andern eingefu&#x0364;hrt wirſt, ſo<lb/>thue dein Aeuſſerſtes, daß der erſte Eindruk, den<lb/>du machſt, ſo vortheilhaft, als mo&#x0364;glich ſei. Was<lb/>du dazu thun kanſt, beſteht in Dingen, welche<lb/>gru&#x0364;ndlich denkende Leute Kleinigkeiten zu nennen<lb/>pflegen, nemlich in der Mine, der Kleidung, der<lb/>Anrede. Hier, rathe ich dir, flehe die Grazien<lb/><fw type="catch" place="bottom">um</fw><lb/><pb n="21" facs="#f0027" />
um Beiſtand an. Selbſt der an ſich geringfu&#x0364;gige<lb/>Umſtand, die Kleidung iſt keine Kleinigkeit bei<lb/>ſolchen Gelegenheiten.</p><lb/><p>Sei du weder der erſte, noch der lezte in der<lb/>Mode. Kleide dich ſo gut, als Leute von deinem<lb/>Range gewo&#x0364;hnlich thun, und lieber etwas beſſer,<lb/>als ſchlechter; und biſt du einmahl gekleidet, ſo<lb/>laß auch nicht merken, daß du weißt, du habeſt<lb/>ein Kleid an; vielmehr ſei jede deiner Bewegun-<lb/>gen ſo leicht und ungezwungen, als wenn du in<lb/>deinem Schlafrok wa&#x0364;rſt. Nur ein Geck ſcha&#x0364;zt ſich<lb/>nach ſeinem Kleide; aber auch der Man von Ver-<lb/>ſtande wird ſeinen Anzug nicht vernachla&#x0364;ſſigen,<lb/>wenigſtens in ſeiner Jugend nicht. Der a&#x0364;rgſte<lb/>Gek, den ich je geſehen, war zugleich der gro&#x0364;ßte<lb/>Schlotterer; denn das affektierte Sonderbare in<lb/>der Kleidung, auf der einen oder der andern Seite,<lb/>macht eben den Gekken aus; und doch wird jeder-<lb/>man den alzuzierlich gekleideten Gekken noch dem<lb/>ſchlotterichten vorziehen.</p><lb/><p>(Die meiſten der hieſigen jungen Kerle geben<lb/>durch ihre Kleidung eine oder die andre Denkungs-<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">art</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0028" />
art zu erkennen. Einige ſtellen ſich fu&#x0364;rchterlich<lb/>an, tragen einen großen Hut mit einer gewaltigen<lb/>Schleife, einen ungeheuren Degen, eine kurze<lb/>Weſte und ſchwarze Halsbinde. Ich wu&#x0364;rde in<lb/>Verſuchung gerathen, mir wider ſie Wache zu<lb/>meiner Vertheidigung geben zu laſſen, wenn ich<lb/>nicht u&#x0364;berzeugt wa&#x0364;re, daß es ſanftmu&#x0364;thige Eſel<lb/>in Lo&#x0364;wenha&#x0364;uten ſind.)</p><lb/><p>(Andre gehen in braunen Kitteln, ledernen Ho-<lb/>ſen, fu&#x0364;hren große eichene Pru&#x0364;gel in der Hand,<lb/>haben keine Schleife am Hute, keinen Puder<lb/>in den Haaren, und thun es den Stalknechten,<lb/>Kutſchern und Bauerto&#x0364;lpeln in ihrem Aeußerli-<lb/>chen ſo gut nach, daß ich nicht im geringſten zwei-<lb/>fle, ſie werden ihnen auch innerlich gleich ſein.)</p><lb/><p>(Ein verſta&#x0364;ndiger Man vermeidet alles Beſon-<lb/>dre in ſeiner Kleidung. Er iſt ſauber um ſeiner<lb/>ſelbſt willen; das u&#x0364;brige alles geſchieht wegen<lb/>andrer Leute. Er kleidet ſich eben ſo gut und auf<lb/>die nemliche Art, als andre verſta&#x0364;ndige Leute ſei-<lb/>nes Standes an dem Orte, wo er iſt. Kleidet<lb/>er ſich beſſer, um es ihnen zuvorzuthun, ſo iſt er<lb/>ein Gek; kleidet er ſich ſchlechter, ſo iſt er auf eine<lb/><fw type="catch" place="bottom">unver-</fw><lb/><pb n="23" facs="#f0029" />
unverzeihliche Art nachla&#x0364;ſſig. Unter beiden wolt&#x2019;<lb/>ich doch lieber, daß ſich ein junger Kerl eher zu<lb/>gut, als zu ſchlecht kleidete. Das Uebermaaß<lb/>auf dieſer Seite wird wegfallen, wenn ein wenig<lb/>Alter und Betrachtung hinzukomt. Iſt er aber<lb/>nachla&#x0364;ſſig im zwanzigſten Jahre, ſo wird er eine<lb/>Sau im vierzigſten ſein, und im funfzigſten gar<lb/>ſtinken.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Dein Eintrit in die Geſelſchaft ſei beſcheiden,<lb/>doch ohne alle Schu&#x0364;chternheit oder Blo&#x0364;digkeit,<lb/>dreiſt, ohne Unverſcha&#x0364;mtheit, frei von Verlegen-<lb/>heit, als wenn du in deinem eignen Zimmer wa&#x0364;-<lb/>reſt. Es iſt ſchwer, ſich dieſe glu&#x0364;kliche Faſſung<lb/>zu verſchaffen; ſie erfodert daher die gro&#x0364;ßte Auf-<lb/>merkſamkeit; es iſt nicht wohl mo&#x0364;glich, ſie ſich<lb/>anders, als durch langen Umgang mit der Welt<lb/>und fleißige Beſuchung der beſten Geſelſchaften<lb/>zu erwerben.</p><lb/><p>Wenn ein junger Man ohne Kentniß der<lb/>Welt zum erſten male in eine Geſelſchaft vorneh-<lb/>mer Leute trit, wo die meiſten von ho&#x0364;herm Range<lb/>ſind, als er: ſo iſt er entweder vor unzeitiger<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Schaam,</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0030" />
Schaam, wie vernichtet, oder, wenn er ſich er-<lb/>mannet, und nun glaubt, ſich bis zu einer be-<lb/>ſcheidnen Dreiſtigkeit hinaufgearbeitet zu haben,<lb/>verfa&#x0364;lt er in Unverſcha&#x0364;mtheit, und wird abge-<lb/>ſchmakt; er beleidigt, indem er zu gefallen dachte.<lb/>Trage alſo immer, ſo viel du kanſt, dieſes <hi rendition="#aq">air de<lb/>douceur</hi> an dir, welches allemahl einen vortheil-<lb/>haften Eindruck macht, wofern es nicht in ein<lb/>ſchales La&#x0364;cheln, oder in ein ho&#x0364;hniſches Grinzen<lb/>ausartet.</p><lb/><p>(Die Menſchen werden mehr durch den Schein<lb/>beherſcht, als durch die Wirklichkeit. Es iſt<lb/>daher nicht genug, ſanfte, duldſame und milde<lb/>Geſinnungen im Herzen zu haben; man muß das<lb/>innerliche Daſein derſelben auch durch ſein Aeuſſer-<lb/>liches an den Tag zu legen ſuchen. Wenige Leute<lb/>haben Scharfſichtigkeit genug, mehr als das<lb/>Aeuſſerliche zu entdekken, noch Aufmerkſamkeit<lb/>genug, mehr zu beobachten, noch Sorgfalt genug,<lb/>mehr zu unterſuchen. Ihre Begriffe nehmen ſie<lb/>von der Oberfla&#x0364;che; tiefer dringen ſie nicht. Sie<lb/>loben den, als den ſanfteſten, gutartigſten Men-<lb/>ſchen, der das einnehmendſte a&#x0364;uſſerliche Bezeigen<lb/><fw type="catch" place="bottom">hat,</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0031" />
hat, wiewohl ſie vielleicht nur einmahl in ſeiner<lb/>Geſelſchaft geweſen ſind. Sanftmuth in der Mie-<lb/>ne, in dem Tone, in den Geſichtszu&#x0364;gen, richtet<lb/>die Sache anfangs allein aus; und ohne weitere<lb/>Unterſuchung, vielleicht gar bei entgegengeſezten<lb/>Eigenſchaften, wird ein Menſch, der dieſes Aeuſ-<lb/>ſerliche beſizt, bis auf weitere Bekantſchaft, fu&#x0364;r<lb/>den Sanftmu&#x0364;thigſten, Beſcheidenſten und Gutar-<lb/>tigſten unter der Sonne ausgerufen.)</p><lb/><p>(Dieſe Sanftmuth iſt nicht ſo leicht zu beſchrei-<lb/>ben, als zu empfinden. Sie iſt die zuſammen-<lb/>geſezte Wirkung von verſchiedenen Dingen, von<lb/>Gefa&#x0364;lligkeit, Biegſamkeit der Sitten, die jedoch<lb/>nicht in knechtiſches Weſen ausartet; von einem<lb/>Anſehen von Milde in der Miene, der Gebehrde,<lb/>dem Ausdrukke; einem Anſehn, das ſich immer<lb/>gleich bleibt, man mag nun mit demjenigen, mit<lb/>welchem man umgeht, einſtimmig denken oder<lb/>nicht.)</p><lb/><p>(Beobachte ſorgfa&#x0364;ltig die, welche dieſes Sanfte<lb/>an ſich haben, das dich und andere bezaubert; ſo<lb/>wird dir dein eigner guter Verſtand die verſchie-<lb/>denen Theile, woraus es zuſammengeſezt iſt, bald<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ent-</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0032" />
entdekken helfen. Beſonders mußt du dieſes<lb/>Sanfte anzunehmen wiſſen, wenn du geno&#x0364;thigt<lb/>biſt, etwas von dir Verlangtes abzuſchlagen, oder<lb/>etwas vorzubringen, das an ſich ſelbſt den Zu-<lb/>ho&#x0364;rern nicht angenehm ſein kan. Alsdan iſt es<lb/>no&#x0364;thig, eine ekelhafte Pille zu vergolden.)</p><lb/><p>(Dieſes ſanfte, einnehmende und zugleich frei-<lb/>mu&#x0364;thige Weſen iſt der große Vorzug derer, welche<lb/>jung in gute Geſelſchaft eingefu&#x0364;hrt, und zeitig<lb/>gewo&#x0364;hnt wurden, mit Ho&#x0364;hern umzugehen. Wie<lb/>viele habe ich geſehen, die, nachdem ſie die vo&#x0364;llige<lb/>Wohlthat einer klaſſiſchen Erziehung, beides auf<lb/>niedrigen und hohen Schulen, genoſſen hatten,<lb/>wenn ſie dem Ko&#x0364;nige vorgeſtelt wurden, nicht<lb/>wußten, ob ſie auf dem Kopfe oder auf den Fu&#x0364;ßen<lb/>ſtanden! Redete der Ko&#x0364;nig zu ihnen, ſo verſanken<lb/>ſie gleichſam in Nichts. Sie zitterten, ſuchten<lb/>die Ha&#x0364;nde in die Taſche zu ſtekken, konten ſie<lb/>nicht hineinbringen, ließen den Hut fallen, ſcha&#x0364;m-<lb/>ten ſich, ihn wieder aufzuheben, und kurz, ſie<lb/>verſezten ſich in jede Stellung, nur nicht in die<lb/>rechte, das iſt, in die ungezwungne und natu&#x0364;rliche.)</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="27" facs="#f0033" />
<p>(Das Kenzeichen eines wohlerzognen Menſchen<lb/>iſt, gegen Geringere ohne Uebermuth, gegen Ho&#x0364;-<lb/>here mit ungezwungner Ehrerbietung zu reden.<lb/>Er ſpricht unbeſorgt mit Ko&#x0364;nigen, ſcherzt mit<lb/>Frauenzimmern vom erſten Range mit Vertrau-<lb/>lichkeit, Munterkeit, zugleich aber auch mit<lb/>Ehrerbietung, und ſchwazt mit ſeines Gleichen,<lb/>er ſei mit ihnen bekant oder nicht, von algemei-<lb/>nen, jedoch nicht ganz albernen Materien, ohne<lb/>die geringſte Unruhe des Gemu&#x0364;ths, und ohne un-<lb/>ſchikliche Stellung des Leibes. Weder jenes noch<lb/>dieſer ko&#x0364;nnen ſich mit Vortheile zeigen, als wenn<lb/>ſie volkommen ungezwungen ſind.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Hu&#x0364;te dich ſorgfa&#x0364;ltig, mein Lieber, vor der<lb/>Sucht zu demonſtriren und zu disputiren, welche<lb/>manche Leute mit in die Geſelſchaft bringen, und<lb/>ſich wohl gar noch etwas darauf einbilden. Gehſt<lb/>du in deiner Meinung von andern ab, ſo behaupte<lb/>ſie mit Beſcheidenheit, Kaltblu&#x0364;tigkeit, und Sanft-<lb/>muth; werde nie hizig, vertheidige dich nie mit<lb/>Geſchrei. Findeſt du, daß dein Gegner anfa&#x0364;ngt,<lb/>in Hize zu gerathen, ſo mache dem Streite durch<lb/><fw type="catch" place="bottom">irgend</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0034" />
irgend einen feinen Scherz ein Ende. Denn das<lb/>kanſt du fu&#x0364;r ausgemacht annehmen: wenn die<lb/>beiden beſten Freunde mit Hize u&#x0364;ber eine noch ſo<lb/>kleine, noch ſo unbedeutende Sache ſtreiten, ſo<lb/>entfernen ſich ihre Herzen wenigſtens fu&#x0364;r dieſen<lb/>Augenblik von einander. Ueberhaupt ſind Strei-<lb/>tigkeiten, ſie mo&#x0364;gen betreffen, was ſie wollen,<lb/>eine Art von Zweikampf des Verſtandes, und<lb/>ko&#x0364;nnen nicht anders als zum Nachtheil der einen<lb/>oder der andern der ſtreitenden Parteien endigen.</p><lb/><p>(Entſcheidende Ausſpru&#x0364;che ſind bei jungen Leu-<lb/>ten dem Wohlſtande zuwider. Sie ſolten ſelten<lb/>das Anſehen haben, als behaupteten ſie etwas,<lb/>und dabei allezeit mildernde Ausdru&#x0364;kke brauchen;<lb/>als, &#x201C;wenn es mir erlaubt iſt, ſo zu ſagen; ich<lb/>&#x201c;wu&#x0364;rde vielmehr glauben, wenn ich mich unter-<lb/>&#x201c;ſtehen darf, mich zu erkla&#x0364;ren;&#x201E; Worte, welche<lb/>die Art und Weiſe lindern, den Gru&#x0364;nden aber kei-<lb/>neswegs Eintrag thun. Leute von mehr Alter<lb/>und Erfahrung erwarten dieſen Grad von Achtung,<lb/>und ſind dazu berechtigt.)</p><lb/><p>Doch bin ich auch auf der andern Seite weit<lb/>entfernt dir zuzumuthen, daß du allem, was du<lb/><fw type="catch" place="bottom">in</fw><lb/><pb n="29" facs="#f0035" />
in Geſelſchaft ſagen ho&#x0364;rſt, deinen Beifal gebeſt.<lb/>Ein ſolcher Beifal wu&#x0364;rde niedertra&#x0364;chtig, und in<lb/>einigen Fa&#x0364;llen ein Verbrechen ſein. Tadle alſo<lb/>mit Nachſicht, und belehre mit Sanftmuth. Es<lb/>iſt unmo&#x0364;glich, daß ein Man von Verſtande den<lb/>Narren nicht verachte, und daß ein Man von Ehre<lb/>den Schurken nicht verabſcheue; aber ſo viel mußt<lb/>du u&#x0364;ber dich ſelbſt erhalten, daß du weder das<lb/>eine noch das andere in ſeinem vollen Maaße<lb/>a&#x0364;ußerſt. Ich beſorge, es ſind ihrer zu viel, als<lb/>daß mans mit ihnen aufnehmen ko&#x0364;nte; ihre An-<lb/>zahl macht, daß man ſie fu&#x0364;rchten muß, obgleich<lb/>man ſie nie ehren kan. Sie ha&#x0364;ngen gewo&#x0364;hnlich<lb/>an einander, weil ſie einer des andern zu ſehr<lb/>bedu&#x0364;rfen. Sei ho&#x0364;flich, aber zuru&#x0364;ckhaltend gegen<lb/>ſie; thue u&#x0364;brigens, als wenn ſie gar nicht da wa&#x0364;-<lb/>ren. Wage es nicht, einen Narren ablaufen zu<lb/>laſſen, wie ſeinwollende Wizlinge gemeiniglich<lb/>thun, und ſtoß nicht den Schurken unno&#x0364;thiger<lb/>weiſe vor den Kopf; ſondern habe lieber mit bei-<lb/>den ſo wenig zu ſchaffen, als mo&#x0364;glich, und denke<lb/>immer daran, daß derjenige, welcher mit einem<lb/>Schurken oder Narren Freundſchaft macht, gewiß<lb/><fw type="catch" place="bottom">etwas</fw><lb/><pb n="30" facs="#f0036" />
etwas Bo&#x0364;ſes im Sinne, oder gar ſchon veru&#x0364;bt<lb/>hat und nun zu verſtekken ſucht.</p><lb/><p>Ein junger Man, vornemlich bei ſeinem er-<lb/>ſten Eintrit in die Welt, wird gewo&#x0364;hnlich nach<lb/>der Geſelſchaft beurtheilt, mit der er umgeht,<lb/>und dieſe Art zu urtheilen iſt vo&#x0364;llig ſicher. Denn<lb/>wenn es gleich anfangs nicht ganz von ihm ab-<lb/>ha&#x0364;ngt, zu den beſten Geſelſchaften Zutrit zu fin-<lb/>den, ſo hat er es doch ganz in ſeiner Gewalt,<lb/>ſchlechte Geſelſchaft zu vermeiden.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Vielleicht fragſt du: welches ſind die Merk-<lb/>male der guten und der ſchlechten Geſelſchaft?<lb/>und ich wil ſie dir angeben, ſo gut ich kan, denn<lb/>es iſt a&#x0364;uſſerſt wichtig fu&#x0364;r dich, ſie unterſcheiden<lb/>zu ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p>Gute Geſelſchaft beſteht aus Leuten von einem<lb/>gewiſſen Anſehen (ich meine nicht, aus Leuten von<lb/>vornehmer Geburt), die dem gro&#x0364;ßten Theile nach,<lb/>fu&#x0364;r Leute von Verſtande und geſittetem Karakter<lb/>gehalten werden, kurz aus Leuten, denen man<lb/>algemein den Namen guter Geſelſchaft zugeſteht.<lb/>Es iſt mo&#x0364;glich, vielleicht gar wahrſcheinlich, daß<lb/><fw type="catch" place="bottom">in</fw><lb/><pb n="31" facs="#f0037" />
in eine ſolche Geſelſchaft ſich auch ein oder zwei<lb/>Narren einſchleichen oder ein paar Schurken ſich<lb/>eindra&#x0364;ngen, die einen, um den Ruf von ein wenig<lb/>Menſchenverſtand, die andern, um einen gemein-<lb/>hin ſogenanten ehrlichen Namen zu erhaſchen.<lb/>Indes <hi rendition="#aq">vbi plura nitent,</hi> mußt du, wie Horaz,<lb/>dich nicht an einige Flekken ſtoßen.</p><lb/><p>(Verlaß dich u&#x0364;brigens darauf, du wirſt bis<lb/>hinauf oder bis hinunter zu der Geſelſchaft ſteigen,<lb/>mit der du umgehſt! Nach dieſer werden die Leute<lb/>von dir urtheilen, und zwar nicht mit Unrecht. Das<lb/>ſpaniſche Sprichwort hat ſeinen guten Grund:<lb/>&#x201C;ſage mir, mit wem du umgehſt, ſo wil ich dir<lb/>ſagen, wer du biſt.&#x201E;)</p><lb/><p>(Es ſei daher deine Sorge, wo du nur biſt,<lb/>in diejenige Geſelſchaft jedes Orts zu kommen,<lb/>die jeder na&#x0364;chſt ſeiner eignen fu&#x0364;r die beſte ha&#x0364;lt.<lb/>Das iſt die beſte Erkla&#x0364;rung, die ich dir von der<lb/>guten Geſelſchaft geben kan.)</p><lb/><p>(Jedoch auch hier iſt Behutſamkeit no&#x0364;thig,<lb/>aus deren Ermangelung viele junge Leute ſelbſt in<lb/>guter Geſelſchaft unglu&#x0364;klich geworden ſind. Sie<lb/>beſteht, wie ich bereits angemerkt habe, aus einer<lb/><fw type="catch" place="bottom">großen</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0038" />
großen Mannigfaltigkeit von Weltleuten, deren<lb/>Gemu&#x0364;thsarten und Grundſa&#x0364;ze zwar verſchieden<lb/>ſind; deren Sitten aber ſo ziemlich u&#x0364;berein-<lb/>kommen. Trit ein junger Menſch, der in der<lb/>Welt neu iſt, zuerſt in dieſe Geſelſchaft, ſo thut<lb/>er ganz recht, wenn er den Entſchluß faßt, ſich<lb/>in allem, was zu dem Aeußerlichen geho&#x0364;rt, nach<lb/>ihr zu richten, und ſie nachzuahmen. Nun hat<lb/>er aber oft den albernen Ausdruk, <hi rendition="#fr">vornehme<lb/>Laſter</hi> und <hi rendition="#fr">Modelaſter</hi>, geho&#x0364;rt. Er findet in<lb/>jener Geſelſchaft Leute, welche ſchimmern, und<lb/>durchga&#x0364;ngig bewundert und geſcha&#x0364;zt werden; zu-<lb/>gleich bemerkt er, daß dieſe Leute Hurenja&#x0364;ger,<lb/>Trunkenbolde oder Spieler ſind; daher nimt er<lb/>ihre Laſter an, ha&#x0364;lt ihre Fehler irrig fu&#x0364;r Volkom-<lb/>menheiten, und glaubt, ſie ha&#x0364;tten ihr modiſches<lb/>Bezeigen und ihren Schimmer ſolchen vornehmen<lb/>Laſtern zu danken.)</p><lb/><p>(Allein gerade das Gegentheil! Dieſe Leute<lb/>haben ſich ihren Ruf durch ihre Geiſtesgaben,<lb/>ihre Gelehrſamkeit, ihr geſittetes Weſen und<lb/>andre wahre Volkommenheiten erworben; und<lb/>werden durch ſolche vornehme, modiſche Laſter in<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0039" />
der Meinung aller Vernu&#x0364;nftigen, und mit der<lb/>Zeit auch in ihrer eignen, nur entehrt und ernie-<lb/>drigt. Ein Hurenja&#x0364;ger beim Speichelfluſſe oder<lb/>ohne Naſe iſt ja wohl eine recht artige, aller<lb/>Nachahmung wu&#x0364;rdige Perſon! Ein Trunkenbold,<lb/>der den am Tage hineingeſchu&#x0364;tteten Wein Abends<lb/>von ſich ſpeit, und den ganzen folgenden Tag<lb/>hindurch von Kopfweh beta&#x0364;ubt wird, iſt ja wohl<lb/>ein ſcho&#x0364;nes Muſter zur Nachahmung! Ein Spie-<lb/>ler, der ſich das Haar ausrauft, Flu&#x0364;che und Got-<lb/>tesla&#x0364;ſterungen ausſto&#x0364;ßt, weil er mehr verlohren<lb/>hat, als er beſizt; iſt ja wohl eine recht liebens-<lb/>wu&#x0364;rdige Perſon!)</p><lb/><p>(Nein, das ſind alles Zuſa&#x0364;ze, und zwar ſtarke,<lb/>die niemahls einen Karakter ſchmu&#x0364;kken ko&#x0364;nnen,<lb/>ſondern allezeit den beſten herabſezen werden. Zum<lb/>Beweiſe davon nim an, es ſei ein Menſch, der<lb/>keine Geiſtesgaben oder andre gute Eigenſchaften<lb/>beſizt, ein Hurenja&#x0364;ger, Trunkenbold oder Spieler.<lb/>Wie werden ihn Leute von aller Art betrachten? &#x2014;<lb/>Als das vera&#x0364;chtlichſte, laſterhafteſte Thier. Es<lb/>iſt alſo offenbar, daß bei ſolchen vermiſchten<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> C</fw><fw type="catch" place="bottom">Karak-</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0040" />
Karakteren der gute Theil blos macht, daß man<lb/>den Bo&#x0364;ſen verzeiht, aber nicht billigt.)</p><lb/><p>(Ich wil hoffen und glauben, daß du keine<lb/>Laſter an dir haben wirſt. Solteſt du aber zum<lb/>Unglu&#x0364;kke einige an dir haben, ſo bitte ich dich<lb/>wenigſtens, mit den deinigen zufrieden zu ſein,<lb/>und nicht noch andrer Leute ihre dazu anzunehmen.<lb/>Ich bin u&#x0364;berzeugt, die Annehmung fremder Laſter<lb/>hat zehnmahl mehr junge Leute ins Verderben<lb/>geſtu&#x0364;rzt, als natu&#x0364;rliche Neigungen.)</p><lb/><p>(Da ich kein Bedenken trage, meine begangnen<lb/>Fehler zu bekennen, wenn ich denke, daß dieſes<lb/>Bekentniß dir Nuzen bringen kan; ſo wil ich<lb/>geſtehen, daß ich bei meiner erſten Beziehung der<lb/>hohen Schule trank und rauchte, ungeachtet ich<lb/>eine Abneigung vor Wein und Tabak hatte, blos<lb/>weil ich glaubte, das ließe vornehm, und wu&#x0364;rde<lb/>machen, daß ich wie ein Mann ausſa&#x0364;he.)</p><lb/><p>(Als ich auf Reiſen ging, kam ich zuerſt nach<lb/>dem <hi rendition="#fr">Haag</hi>, wo das Spiel ſtark Mode war, und<lb/>wo ich viele Leute von großem Range und Anſehn<lb/>ſpielen ſah. Ich war damahls jung und einfa&#x0364;ltig<lb/>genug, zu glauben, das Spielen wa&#x0364;re eine ihrer<lb/><fw type="catch" place="bottom">Volkom-</fw><lb/><pb n="35" facs="#f0041" />
Volkommenheiten. Da ich nun nach Volkom-<lb/>menheiten trachtete, nahm ich das Spielen fu&#x0364;r<lb/>einen nothwendigen Schrit dazu. Solchergeſtalt<lb/>erwarb ich mir irriger Weiſe die Fertigkeit eines<lb/>Laſters, das, weit entfernt, meine Gemu&#x0364;thsart<lb/>zu ſchmu&#x0364;kken, ihr, wie ich mir bewußt bin, zu<lb/>einem großen Schandflekke gereicht hat.)</p><lb/><p>(So ahme denn mit Unterſcheidung und Ur-<lb/>theilskraft die wahren Volkommenheiten der guten<lb/>Geſelſchaft nach, darin du kommen kanſt! Lerne<lb/>ihr ihr geſittetes Weſen, ihr Bezeigen, ihre Anrede,<lb/>die ungezwungne, wohllaſſende Wendung ihrer<lb/>Unterredung ab! Merke aber, ſo ſchimmernd ſie<lb/>auch ſein mag, ſind doch ihre Laſter, wenn ſie<lb/>anders welche hat, eben ſo viele Flekken, die du<lb/>eben ſo wenig nachahmen mußt, als du dir eine<lb/>durch Kunſt veranſtaltete Warze auf das Geſicht<lb/>ſezen wu&#x0364;rdeſt, darum weil ein ſcho&#x0364;n gebildeter<lb/>Menſch ſo unglu&#x0364;klich wa&#x0364;re, eine natu&#x0364;rliche auf<lb/>dem ſeinigen zu haben. Denke vielmehr, wie viel<lb/>ſcho&#x0364;ner er ohne ſie geweſen ſein wu&#x0364;rde!)</p><lb/><p>(Nachdem ich ſolchergeſtalt einige meiner Ver-<lb/>gehungen geſtanden habe, wil ich dir nun auch<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ein</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0042" />
ein wenig von meiner guten Seite zeigen: Wo<lb/>ich nur war, da bemu&#x0364;hte ich mich ſtets, in die<lb/>beſte Geſelſchaft zu kommen; und es glu&#x0364;kte mir<lb/>insgemein. Darin gefiel ich einigermaßen, in-<lb/>dem ich ein Verlangen zu gefallen zeigte. Ich<lb/>trug Sorge, niemahls zerſtreut zu ſein, ſondern<lb/>gab vielmehr auf alles Achtung, was in der Ge-<lb/>ſelſchaft geſagt, gethan oder auch nur geſehen<lb/>wurde. Ich ließ es auch nie an der kleinſten Ho&#x0364;f-<lb/>lichkeit fehlen, und war niemahls wetterwendiſch.<lb/>Dieſe Dinge, nicht aber meine Vergehungen,<lb/>machten mich beliebt.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Schlechte Geſelſchaft iſt die, der nicht jeder-<lb/>man den Namen der guten zugeſtehen kan: aber es<lb/>gibt auch hier, ſo wie bei der guten, verſchiedene<lb/>Grade; und es iſt unmo&#x0364;glich zu vermeiden, daß<lb/>du im ta&#x0364;glichen Leben nicht dan und wan in<lb/>ſchlechte Geſelſchaft gerathen ſolteſt; aber reiß<lb/>dich los von ihr, ſo bald und ſo gut du kanſt.<lb/>Einige ſolche Klubs ſind ſo verderblich und ſo<lb/>ſcha&#x0364;ndlich, daß nach einem zweimaligen Beſuch<lb/>derſelben du ſchon am Verſtande und Herzen un-<lb/><fw type="catch" place="bottom">fehlbar</fw><lb/><pb n="37" facs="#f0043" />
fehlbar verlezt ſein wu&#x0364;rdeſt. Dahin geho&#x0364;ren die<lb/>Zuſammenku&#x0364;nfte der Za&#x0364;nker, Schla&#x0364;ger, falſchen<lb/>Spieler, Betru&#x0364;ger und der Niedertra&#x0364;chtigen, die<lb/>im Weine und mit dem andern Geſchlechte aus-<lb/>ſchweifen, der Geſelſchaft der Narren nicht zu<lb/>gedenken. Hu&#x0364;te dich aber auch im Gegentheil,<lb/>gegen dis Geſindel zu deklamiren und zu predigen,<lb/>wie ein Kapuziner, ſo lange du jung biſt. Das<lb/>jugendliche Alter hat noch nicht den Beruf des<lb/>Reformators der Moralita&#x0364;t und der Sitten. Er-<lb/>halte deine eignen Sitten rein und unbeflekt, und<lb/>u&#x0364;berlaß Leute dieſes Gelichters dem gerechten Un-<lb/>willen oder der Verachtung der Guten.</p><lb/><p>Es gibt eine dritte Art von Geſelſchaft, welche,<lb/>wenn gleich nicht ſo ſcha&#x0364;ndlich, doch unter der<lb/>Wu&#x0364;rde eines verſta&#x0364;ndigen Mannes iſt, ich meine<lb/>nemlich die Geſelſchaft gemeiner Leute. Junge<lb/>Leute von Stande und Geburt verfallen bei ihrem<lb/>erſten Eintrit in die Welt aus einer gewiſſen Schu&#x0364;ch-<lb/>ternheit, unzeitigen Scham und Tra&#x0364;gheit, die<lb/>ſchwer abzulegen iſt, leicht dahin, ſolche Geſel-<lb/>ſchaften zu lieben. Wenn du nur ein Jahr lang<lb/>dahineingera&#x0364;thſt, ſo wirſt du dich nimmer daraus<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">empor-</fw><lb/><pb n="38" facs="#f0044" />
emporheben ko&#x0364;nnen, wirſt immer ſo unbekant<lb/>und unbedeutend bleiben, als ſie ſelbſt ſind.</p><lb/><p>Eitelkeit iſt gleichfals eine große Verſuchung,<lb/>ſich zu ſolchen Geſelſchaften zu halten; denn der<lb/>Man von Stande iſt ſicher, daß er die erſte<lb/>Perſon in der Geſelſchaft iſt, und daß er bewun-<lb/>dert und geſchmeichelt wird, obgleich er vielleicht<lb/>der gro&#x0364;ßte Narr darin iſt. Glaube aber nicht,<lb/>ich meine, wenn ich von <hi rendition="#fr">gemeinen Leuten</hi> rede,<lb/>Leute von niedriger Geburt; denn Geburt achte<lb/>ich fu&#x0364;r gar nichts, und ich hoffe, du denkſt hierin,<lb/>wie ich: ſondern ich meine mit dieſem Ausdruk<lb/>unbekante, unbedeutende Leute, ungekant und un-<lb/>geſehn von dem feinern Theile der Welt, Leute, die<lb/>durch kein Verdienſt oder Talent ſich auszeichnen,<lb/>als durch das, den ganzen Abend hindurch beim<lb/>Kruge zu ſizen; denn Trinken iſt gemeiniglich die<lb/>ganze tho&#x0364;rigte und unanſta&#x0364;ndige Beſcha&#x0364;ftigung<lb/>ſolcher Leute.</p><lb/><p>Noch gibt es eine andere Art von Geſelſchaf-<lb/>ten, die ich dir u&#x0364;berhaupt zu vermeiden rathe, ob<lb/>es gleich unſcha&#x0364;dlich ſein mag, ſie dan und wan<lb/>einmahl zu ſehen; ich meine die Geſelſchaft der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Poſſen-</fw><lb/><pb n="39" facs="#f0045" />
Poſſenreiſſer, Wizlinge, Harlekins, Nacha&#x0364;ffer<lb/>und luſtigen Bru&#x0364;der, welche alle gemeiniglich die<lb/>ſeichteſten Ko&#x0364;pfe von der Welt ſind. Wenn du<lb/>einmahl aus bloßer Neugierde in ſolch eine Geſel-<lb/>ſchaft gehſt, ſo kom nicht als ein ſtrenger Philo-<lb/>ſoph mit der Mine der Verachtung fu&#x0364;r ihre unedle<lb/>Luſtigkeit hinein, ſondern begnu&#x0364;ge dich damit, eine<lb/>der geringern Rollen unter ihnen zu ſpielen.<lb/>Werde mit keiner unter den ſpielenden Perſonen<lb/>vertraut; denn das wu&#x0364;rde ſie zu Anſpru&#x0364;chen auf<lb/>dich berechtigen, die du mit guter Art weder be-<lb/>friedigen, noch abweiſen kanſt. Nenne keinen von<lb/>ihnen bei ihren Vornamen: <hi rendition="#fr">Hans, Franz</hi> u. ſ. w.<lb/>ſondern ſei ho&#x0364;flich gegen ſie, und rufe ein wenig<lb/>mehr Zeremonie zu Hu&#x0364;lfe als mit deines Gleichen;<lb/>dis iſt das einzige wirkſame Mittel, ſolche vor-<lb/>wizige und muthwillige Burſchen in geho&#x0364;riger<lb/>Entfernung zu erhalten.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Schlechte Geſelſchaft iſt leichter beſchrieben,<lb/>als gute; denn alles ſchlechte iſt jederman beim<lb/>erſten Anblik auffallend, und wer wird jemahls<lb/>Narheit, Schurkerei, Zu&#x0364;gelloſigkeit mit Wiz,<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Ehre</fw><lb/><pb n="40" facs="#f0046" />
Ehre und Wohlanſta&#x0364;ndigkeit verwechſeln! In<lb/>der guten Geſelſchaft gibt es gleichfals Grade,<lb/>von der blos guten bis zur beſten; blos gut heißt<lb/>noch nicht eben lobenswu&#x0364;rdig, ſondern nur, wo-<lb/>wider ſich nichts einwenden la&#x0364;ßt. Strebe nach<lb/>der beſten; aber welches iſt die beſte? Ich halte<lb/>dafu&#x0364;r, es iſt eine ſolche Geſelſchaft von Mansper-<lb/>ſonen oder Frauenzimmern, oder auch von beiden<lb/>zugleich, wo gebildete feine Sitten und Wohlan-<lb/>ſta&#x0364;ndigkeit mit einem hohen Grade von Recht-<lb/>ſchaffenheit verbunden ſind.</p><lb/><p>Geſittete Frauenzimmer geho&#x0364;ren unter die noth-<lb/>wendigen Ingredienzen guter Geſelſchaft. Die Auf-<lb/>merkſamkeit, welche man ihnen bezeigt, (ein Tribut,<lb/>den jeder wohlerzogne Man ihnen gern bezahlt,)<lb/>dient dazu, den Ton der Wohlanſta&#x0364;ndigkeit zu<lb/>unterhalten, und macht die gute Lebensart zur Ge-<lb/>wohnheit; dahingegen Ma&#x0364;nner, welche unter ſich<lb/>in Geſelſchaften, ungemildert von dem ſanfteren<lb/>Geſchlechte leben, leicht ſorglos, nachla&#x0364;ſſig und<lb/>rauh gegen einander werden. In Geſelſchaft iſt<lb/>der Man, er ſei, wer er wolle, dem Frauenzim-<lb/>mer untergeordnet; er darf ſich ihm nicht anders,<lb/><fw type="catch" place="bottom">als</fw><lb/><pb n="41" facs="#f0047" />
als mit Ehrerbietung na&#x0364;hern. Eine ſolche ehrer-<lb/>bietige Aufmerkſamkeit gegen das andre Geſchlecht,<lb/>welche weder unter der Wu&#x0364;rde des unſrigen iſt,<lb/>noch irgend einem ſchadet, iſt zu unſerm guten<lb/>Fortkommen in der Welt unentbehrlich. Denn<lb/>jeder junge Man erha&#x0364;lt, bei ſeinem Eintrit in die<lb/>Welt, das Gepra&#x0364;ge ſeines Werths fu&#x0364;r die Geſel-<lb/>ſchaft von dem Frauenzimmer. Suche ſie alſo<lb/>mit der ſorgfa&#x0364;ltigſten Aufmerkſamkeit, und mit<lb/>der feinſten Ho&#x0364;flichkeit zu deinem Vortheil einzu-<lb/>nehmen. Ich habe oft genug erlebt, daß ihr<lb/>Ausſpruch eine Mu&#x0364;nze von ſchlechtem Gehalt<lb/>gu&#x0364;ltig und gangbar machte; welchen Glanz wird<lb/>nun nicht a&#x0364;chtes Schroot und Korn dadurch er-<lb/>halten! Frauenzimmer, (obſchon man ihnen ſonſt<lb/>Verſtand beilegt) haben alle, mehr oder weniger,<lb/>Schwa&#x0364;che, Eigenſin, Grillen, Launen, und vor-<lb/>nemlich Eitelkeit: gib ihnen nach, ſo viel du ohne<lb/>Niedertra&#x0364;chtigkeit oder Verlezung irgend einer<lb/>deiner Pflichten kanſt, und opfere deine eignen<lb/>kleinen Launen den ihrigen auf.</p><lb/><p>Junge Leute unſers Geſchlechts verfallen leicht<lb/>dahin, ihr Mißfallen, wo nicht gar Abſcheu<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 5</fw><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="42" facs="#f0048" />
und Verachtung fu&#x0364;r alte und ha&#x0364;ßliche Frauens-<lb/>perſonen merken zu laſſen; das iſt aber ungerecht<lb/>und unverſta&#x0364;ndig zugleich. Denn wir ſind dem<lb/>ganzen Geſchlechte ohne Ausnahme ehrerbietige<lb/>Ho&#x0364;flichkeit ſchuldig; und wie ko&#x0364;nten Mangel an<lb/>Scho&#x0364;nheit und Jugend jemahls eine gerechte Ur-<lb/>ſache zur Verachtung ſein? Laß es u&#x0364;berhaupt<lb/>eine beſta&#x0364;ndige Regel ſein, niemahls die Verach-<lb/>tung merken zu laſſen, die du oft und mit Recht<lb/>gegen ein menſchliches Weſen empfinden wirſt; denn<lb/>das vergibt man dir nimmer. Jede Beleidigung<lb/>wird eher verziehen, als Spot und Verachtung.</p><lb/><p>(Uebrigens muß man mit Frauenzimmern als<lb/>mit Leuten reden, die unter den Mansperſonen,<lb/>aber u&#x0364;ber den Kindern ſind. Sprichſt du zu<lb/>ihnen zu tiefſinnig, ſo machſt du ſie nur verwirt,<lb/>und verlierſt deine Mu&#x0364;he; ſprichſt du zu ihnen<lb/>zu ta&#x0364;ndelhaft, ſo werden ſie die Verachtung inne,<lb/>und entru&#x0364;ſten ſich daru&#x0364;ber. Der eigentliche Ton<lb/>gegen ſie iſt der, den die Franzoſen <hi rendition="#aq">entregent</hi><lb/>nennen, und der iſt auch wirklich die ho&#x0364;fliche<lb/>Sprache guter Geſelſchaft.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">(Laß</fw><lb/><pb n="43" facs="#f0049" />
<p>(Laß mich dir jezt die vorzu&#x0364;glichſten Regeln<lb/>bekant machen, nach denen du dein geſelſchaftli-<lb/>ches Betragen einrichten mußt, wenn du Beifal<lb/>und Wohlwollen zu erwerben wu&#x0364;nſcheſt.)</p><lb/><p>(Nim zuvo&#x0364;rderſt alle Munterkeit und Luſtig-<lb/>keit, aber ſo wenig Unbeſonnenheit der Jugend,<lb/>als du kanſt, mit dir in die Geſelſchaften! Die<lb/>erſtern werden bezaubern; die leztere wird oft,<lb/>wiewohl unſchuldiger Weiſe, unverſo&#x0364;hnlich belei-<lb/>digen. Forſche nach der Geſelſchaft Gemu&#x0364;ths-<lb/>arten und Umſta&#x0364;nden, noch ehe du dem Raum<lb/>gibſt, was deine Einbildungskraft dich antreiben<lb/>kan zu ſagen! In allen Geſelſchaften gibt es mehr<lb/>verkehrte, als richtige Ko&#x0364;pfe, und viel mehrere,<lb/>die Tadel verdienen, als ſolcher, welche ihn ertra-<lb/>gen ko&#x0364;nnen. Solteſt du daher weitla&#x0364;uftig zum<lb/>Lobe irgend einer Tugend reden, an der es eini-<lb/>gen in der Geſelſchaft offenbar fehlte, oder wider<lb/>irgend ein Laſter eifern, mit dem andre offenbar<lb/>behaftet wa&#x0364;ren: ſo werden deine Betrachtungen,<lb/>wenn ſie gleich algemein und ohne alle Anwendung<lb/>vorgebracht worden ſind, dennoch, weil ſie ſich<lb/><fw type="catch" place="bottom">leicht</fw><lb/><pb n="44" facs="#f0050" />
leicht anwenden laſſen, fu&#x0364;r perſo&#x0364;nliche und auf<lb/>ſolche Leute abgezielte gehalten werden.)</p><lb/><p>(Bei dieſer Anmerkung kan ich nicht umhin,<lb/>dich zu erinnern, daß du auch ſelbſt nicht argwo&#x0364;h-<lb/>niſch und a&#x0364;rgerlich ſein, noch annehmen darfſt, als<lb/>wa&#x0364;ren manche Reden auf dich abgeſehen, darum,<lb/>weil ſie es ſein ko&#x0364;nnen. Die Sitten wohlerzog-<lb/>ner Leute ſtellen den, der ſie ſich zu eigen gemacht<lb/>hat, vor ſolchen ſeitwa&#x0364;rts gethanen niedrigen An-<lb/>griffen ſicher. Wenn aber zufalsweiſe eine ge-<lb/>ſchwa&#x0364;zige Frauensperſon, oder ein unverſcha&#x0364;mter<lb/>Gek ſich etwas dieſer Art verlauten la&#x0364;ßt: ſo iſt es<lb/>beſſer, ſich zu ſtellen, als merkte man es nicht,<lb/>als darauf zu antworten.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Hu&#x0364;te dich ſorgfa&#x0364;ltig, von deinen oder Anderer<lb/>ha&#x0364;uslichen Angelegenheiten zu reden. Die deini-<lb/>gen gehen andere nichts an, und ſind ihnen lang-<lb/>weilig; die ihrigen gehen dich nichts an. Die<lb/>Materie iſt verfa&#x0364;nglich; denn es la&#x0364;ßt ſich wetten,<lb/>daß du den einen oder den andern an ſeinem<lb/>ſchmerzhaften Orte treffen wirſt. In dieſem Falle<lb/>darf man dem guten Scheine nicht trauen, wel-<lb/><fw type="catch" place="bottom">cher</fw><lb/><pb n="45" facs="#f0051" />
cher dem wahren Verha&#x0364;ltniß zwiſchen Ma&#x0364;nnern<lb/>und Weibern, Aeltern und Kindern, einem Freunde<lb/>und dem andern, insgemein ſehr zuwider iſt, daß<lb/>man bei der beſten Abſicht von der Welt oft unan-<lb/>genehme Fehler begeht.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Merke, daß in den meiſten vermiſchten Ge-<lb/>ſelſchaften Wiz, Laune und Scherz blos an den<lb/>Ort gebunden ſind! Sie kommen auf dem und<lb/>jenem Boden fort, laſſen ſich aber nicht leicht<lb/>verpflanzen. Jede Geſelſchaft iſt in beſondern<lb/>Umſta&#x0364;nden, und hat ihre beſondre Sprache. Das<lb/>kan in derſelben Anlaß zu Wiz und Luſtigkeit ge-<lb/>ben, wu&#x0364;rde aber in jeder andern mat und un-<lb/>ſchmakhaft ſcheinen, und la&#x0364;ßt ſich daher nicht wie-<lb/>derholen. Nichts macht, daß man einfa&#x0364;ltiger<lb/>ausſieht, als eine von der Geſelſchaft nicht ver-<lb/>ſtandene oder nicht gebilligte Scherzrede. Findet<lb/>man nun tiefes Stilſchweigen, indem man alge-<lb/>meinen Beifal erwartet, oder was noch a&#x0364;rger iſt,<lb/>wird man erſucht, das Wizige ſeiner Reden zu<lb/>erkla&#x0364;ren: ſo la&#x0364;ßt ſich der ungeſchikte, verlegne<lb/><fw type="catch" place="bottom">Zuſtand,</fw><lb/><pb n="46" facs="#f0052" />
Zuſtand, worin man ſich alsdan befindet, eher<lb/>denken, als beſchreiben.)</p><lb/><p>(Doch auf das Wiederholen zu kommen! Hu&#x0364;te<lb/>dich ſehr, das, was du in der einen Geſelſchaft<lb/>geho&#x0364;rt haſt, (ich meine hier nicht die bloßen<lb/>Scherzreden) in einer andern zu wiederholen!<lb/>Dinge, die dem Anſehen nach gleichgu&#x0364;ltig ſind,<lb/>ko&#x0364;nnen, wenn ſie weiter kommen, viel wichtigere<lb/>Folgen haben, als du denken ſolteſt. Zudem gibt<lb/>es in der Geſelſchaft ein algemeines, ſtilſchweigend<lb/>angenommenes, Vertrauen, kraft deſſen jeder<lb/>gehalten iſt, nichts aus derſelben auszuplaudern,<lb/>wenn ihm gleich nicht ausdru&#x0364;klich Verſchwiegen-<lb/>heit anbefohlen wird. Ein Ausplauderer dieſer<lb/>Art wird ſich ganz ſicher in tauſend Za&#x0364;nkereien<lb/>und abgeno&#x0364;thigte Erkla&#x0364;rungen verwikkeln, und<lb/>wohin er nur ko&#x0364;mt, da wird man ihn ſchu&#x0364;chtern<lb/>und unluſtig aufnehmen.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Du wirſt in den meiſten guten Geſelſchaften<lb/>Leute finden, die ihren Plaz durch ein ſehr ver-<lb/>a&#x0364;chtliches Recht behaupten. Wir nennen einen<lb/>ſolchen eine <hi rendition="#fr">gute Haut</hi>, die Franzoſen nennen ihn<lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">un</hi></fw><lb/><pb n="47" facs="#f0053" />
<hi rendition="#aq">un bon diable</hi>. Die wahre Beſchaffenheit iſt,<lb/>daß es Leute ohne Geiſtesgaben und Einbildungs-<lb/>kraft ſind, die keinen eigenen Willen haben, und<lb/>daher bereit ſind, alles was in der Geſelſchaft<lb/>geſagt und gethan wird, gutzuheißen oder ihm<lb/>beizutreten, mit gleicher Munterkeit den tugend-<lb/>hafteſten oder laſterhafteſten, weiſeſten oder ein-<lb/>fa&#x0364;ltigſten Entwurf anzunehmen, der nur von dem<lb/>gro&#x0364;ßern Theile der Geſelſchaft in Anſchlag gebracht<lb/>wird. Dieſe tho&#x0364;richte, oft laſterhafte, Gefa&#x0364;llig-<lb/>keit ru&#x0364;hrt blos vom Mangel eigener Verdien-<lb/>ſte her.)</p><lb/><p>(Ich hoffe, du wirſt deinen Plaz in der Ge-<lb/>ſelſchaft aus einem edlern Grunde, und zwar (du<lb/>kanſt doch hoffentlich ein Wortſpiel ertragen) mit<lb/>dem <hi rendition="#fr">Kopfe</hi> behaupten. Habe deinen eigenen<lb/>Willen und deine eigene Meinung, und bleibe<lb/>ſtandhaft dabei, aber mit aufgera&#x0364;umtem Weſen,<lb/>mit Wohlanſta&#x0364;ndigkeit und Ho&#x0364;flichkeit! Denn du<lb/>biſt izt noch nicht alt genug, um vorpredigen oder<lb/>tadeln zu du&#x0364;rfen.)</p><lb/><p>(Alle andre Arten von Gefa&#x0364;lligkeit ſind in<lb/>guter Geſelſchaft nicht nur untadelhaft, ſondern<lb/><fw type="catch" place="bottom">auch</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0054" />
auch nothwendig. Sich das Anſehen zu geben,<lb/>als na&#x0364;hme man die kleinen Schwachheiten, Fehler<lb/>und La&#x0364;cherlichkeiten der Geſelſchaft gar nicht wahr,<lb/>das iſt nicht nur erlaubt, ſondern auch gewiſſer<lb/>maßen eine Pflicht der Ho&#x0364;flichkeit. Thuſt du<lb/>es, ſo wird man mit dir zufrieden ſein; thuſt du<lb/>es nicht, ſo wird man ſich gewiß von dir nicht<lb/>beſſern laſſen.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Du wirſt in jeder Gruppe von Geſelſchaft<lb/>zwo Hauptfiguren finden, das artige Frauenzim-<lb/>mer und den artigen Herrn, die ſchlechterdings,<lb/>in Anſehung des Wizes, der Sprache, der Mode,<lb/>des Geſchmaks, derſelben Geſelſchaft Geſeze vor-<lb/>ſchreiben. Bei einem ma&#x0364;ßigen Antheile an Scharf-<lb/>ſin wirſt du, noch ehe du eine halbe Stunde in<lb/>der Geſelſchaft geweſen biſt, dieſe beiden Haupt-<lb/>figuren leicht entdekken; ſowohl aus der Ehrfurcht,<lb/>die du der ganzen Geſelſchaft ihnen erweiſen ſieheſt,<lb/>als auch aus der ungezwungenen, ſorgloſen, hei-<lb/>tern Miene, die ihnen das Bewußtſein ihrer Macht<lb/>gibt. In dieſem Falle, ſo wie in jedem andern,<lb/>ziele allezeit auf das ho&#x0364;chſte; wende dich an dieſe<lb/><fw type="catch" place="bottom">Haupt-</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0055" />
Hauptperſonen, gleich bemu&#x0364;ht, ihnen zu gefallen,<lb/>und von ihnen zu lernen. Das Aufſuchen des<lb/>nicht zu erhaltenden philoſophiſchen Steins hat<lb/>tauſend nu&#x0364;zliche Entdekkungen veranlaßt, die auſ-<lb/>ſerdem niemahls wa&#x0364;ren gemacht worden.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Was die Franzoſen mit Recht <hi rendition="#fr">edle Sitten</hi><lb/>nennen, das la&#x0364;ßt ſich blos in den allerbeſten Ge-<lb/>ſelſchaften erlangen. Sie ſind die unterſcheiden-<lb/>den Kenzeichen volkommener Weltleute. Die von<lb/>niedriger Erziehung nehmen ſie niemahls in einem<lb/>ſolchen Grade an, daß nicht ein oder der andre<lb/>Theil des urſpru&#x0364;nglichen Po&#x0364;belhaften durchſchim-<lb/>mern ſolte. <hi rendition="#fr">Edle Sitten</hi> verbieten eben ſo ſehr<lb/>u&#x0364;bermu&#x0364;thige Verachtung, als niedrige Eiferſucht.)</p><lb/><p>(Schlechterzogene Leute in guten Umſta&#x0364;nden,<lb/>ſcho&#x0364;nen Kleidern und Kutſchen, a&#x0364;uſſern u&#x0364;bermu&#x0364;-<lb/>thige Verachtung gegen alle, die ſich nicht eben ſo<lb/>ſcho&#x0364;ne Kleider und Kutſchen anſchaffen ko&#x0364;nnen,<lb/>und nicht, wie ſie ſich ausdru&#x0364;kken, ſo viel Geld<lb/>in der Taſche haben. Auf der andern Seite nagt<lb/>ſie der Neid. Sie ko&#x0364;nnen ſich nicht enthalten,<lb/>ihn gegen diejenigen blikken zu laſſen, von denen<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> D</fw><fw type="catch" place="bottom">ſie</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0056" />
ſie in irgend einem dieſer Stu&#x0364;kke u&#x0364;bertroffen wer-<lb/>den, die doch bei weitem keine ſichere Kenzeichen<lb/>des Verdienſtes ſind. Ferner beſorgen ſie, man<lb/>mo&#x0364;gte ſie verachten; daher ſind ſie u&#x0364;beraus arg-<lb/>wo&#x0364;hniſch und a&#x0364;rgerlich. Sie ſind begierig und<lb/>hizig in Kleinigkeiten; darum, weil Kleinigkeiten<lb/>anfangs ihre wichtigen Angelegenheiten waren.<lb/><hi rendition="#fr">Edle Sitten</hi> enthalten in ſich gerade das Wider-<lb/>ſpiel von allem dieſem. Erlerne ſie fru&#x0364;hzeitig!<lb/>Du kanſt dir ſie nicht zu ſehr gela&#x0364;ufig und zur<lb/>Fertigkeit machen.)</p><lb/><p>(Ich ſage nichts von dem Tragen und der<lb/>Geſchiklichkeit des Leibes, ſondern u&#x0364;berlaſſe das<lb/>der Sorge deines Tanzmeiſters und deiner eignen<lb/>Aufmerkſamkeit auf die beſten Muſter. Merke<lb/>dir jedoch, daß es Dinge von Wichtigkeit ſind.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Rede oft; niemahls aber lange! Gefa&#x0364;lſt<lb/>du in ſolchem Falle nicht, ſo biſt du wenigſtens<lb/>ſicher, daß du deine Zuho&#x0364;rer nicht ermu&#x0364;deſt. Be-<lb/>zahle deine eigne Rechnung, bewirthe aber nicht<lb/>die ganze Geſelſchaft! Das Leztere geziemet ſich<lb/>nur in ho&#x0364;chſt ſeltenen Fa&#x0364;llen, weil in den meiſten<lb/><fw type="catch" place="bottom">andern</fw><lb/><pb n="51" facs="#f0057" />
andern die Leute nicht bewirthet ſein wollen, ſon-<lb/>dern jeder vo&#x0364;llig u&#x0364;berzeugt iſt, daß er ſelbſt be-<lb/>zahlen kan.)</p><lb/><p>(Geſchichte erza&#x0364;hle ſelten, und ſchlechterdings<lb/>niemahls, als wenn ſie u&#x0364;beraus artig und ſehr<lb/>kurz ſind. Jeden unerheblichen Umſtand laß weg,<lb/>und hu&#x0364;te dich vor Ausſchweifungen! Seine Zu-<lb/>flucht oft zu Erza&#x0364;hlungen nehmen, das verra&#x0364;th<lb/>einen großen Mangel an Einbildungskraft.)</p><lb/><p>(Faſſe niemanden beim Knopfe oder bei der<lb/>Hand, damit er dich ausho&#x0364;ren ſol! Denn ſind<lb/>die Leute nicht willig, dich zu ho&#x0364;ren, ſo mußt du<lb/>lieber deine Zunge halten, als ſie. Die meiſten<lb/>großen Schwa&#x0364;zer ſuchen ſich irgend einen unglu&#x0364;k-<lb/>lichen Man in der Geſelſchaft, (insgemein den,<lb/>von dem ſie merken, daß er am ſtilſten iſt) oder<lb/>den na&#x0364;chſten Nachbar aus, dem ſie ins Ohr reden,<lb/>oder wenigſtens leiſe ein beſta&#x0364;ndiges Geſchwa&#x0364;ze<lb/>zuflu&#x0364;ſtern ko&#x0364;nnen. Das iſt nun u&#x0364;beraus unge-<lb/>zogen, und gewiſſermaaßen ein Betrug; denn<lb/>die Unterredung iſt ein der ganzen Geſelſchaft ge-<lb/>meinſchaftliches Gut.)</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">(Auf</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0058" />
<p>(Auf der andern Seite aber, wenn ſolche un-<lb/>barmherzige Schwa&#x0364;zer dich ergreifen, ho&#x0364;re ſie mit<lb/>Geduld, und wenigſtens anſcheinender Aufmerk-<lb/>ſamkeit aus, wenn es Leute ſind, die verdienen,<lb/>daß man ſie ſich verbindlich macht. Nichts aber<lb/>wird ſie mehr verbinden, als geduldiges Zuho&#x0364;ren;<lb/>ſo wie dagegen nichts ſie mehr verdrießen wu&#x0364;rde,<lb/>als wenn man ſie entweder mitten in ihren Reden<lb/>ſizen ließe, oder ſeine Ungeduld u&#x0364;ber die Plage<lb/>a&#x0364;ußerte, die man ausſteht. Nim vielmehr den<lb/>Ton deiner Geſelſchaft an, als daß du ihn ange-<lb/>ben ſolteſt! Haſt du Geiſtesgaben, ſo wirſt du ſie<lb/>bei jeder Materie mehr oder weniger zeigen. Haſt<lb/>du keine, ſo thuſt du beſſer, du redeſt ganz ein-<lb/>fa&#x0364;ltig von andrer Leute Materien, als daß du<lb/>ſelbſt welche aufbringen ſolteſt.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Vor allen Dingen, und bei allen Gelegen-<lb/>heiten, hu&#x0364;te dich, wo mo&#x0364;glich, von dir ſelbſt zu<lb/>reden! Unſrer Herzen natu&#x0364;rliche Hoffart und Ei-<lb/>telkeit iſt ſo groß, daß ſie bei aller Gelegenheit,<lb/>ſelbſt bei Leuten von dem beſten Karakter, unter<lb/><fw type="catch" place="bottom">allen</fw><lb/><pb n="53" facs="#f0059" />
allen den mancherlei Geſtalten der Eigenliebe,<lb/>ausbricht.)</p><lb/><p>(Biſt du aber geno&#x0364;thigt, hiſtoriſch etwas von<lb/>dir zu erwa&#x0364;hnen, ſo hu&#x0364;te dich, daß du dir kein Wort<lb/>entfallen laſſeſt, das mittelbar oder unmittelbar<lb/>ſo ausgelegt werden kan, als gingeſt du auf Bei-<lb/>fal aus! Deine Gemu&#x0364;thsart ſei welche ſie wolle,<lb/>ſo wird ſie bekant werden, aber niemand wird ſie<lb/>auf dein Wort annehmen. Bilde dir nicht ein,<lb/>daß alles, was du ſelbſt ſagen kanſt, deine Fehler<lb/>u&#x0364;berfirniſſen, oder deinen Volkommenheiten Glanz<lb/>zuſezen werde! Vielmehr kan und wird es neun<lb/>mahl unter zehn die erſtern mehr hervorſtechen<lb/>laſſen, und die leztern verdunkeln.)</p><lb/><p>(Schweigſt du von dir ſelbſt, ſo wird weder<lb/>Misgunſt, noch Unwillen, noch Spot den Bei-<lb/>fal, den du wirklich verdienſt, hindern oder ver-<lb/>ringern. Ha&#x0364;ltſt du dir aber deine eigne Lobrede,<lb/>bei welcher Gelegenheit, unter welcher Geſtalt,<lb/>und ſo ſchlau verdekt es auch ſein mag: ſo werden<lb/>alle ſich wider dich vereinigen, und der nemliche<lb/>Endzwek, nach dem du ſtrebſt, wird dir fehl<lb/>ſchlagen.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">(Sorge</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0060" />
<p>(Sorge dafu&#x0364;r, niemahls ein finſteres, geheim-<lb/>nisvolles Anſehen zu haben! Das iſt nicht nur<lb/>eine wenig liebenswu&#x0364;rdige, ſondern auch verda&#x0364;ch-<lb/>tige, Gemu&#x0364;thsart. Komſt du andern geheim-<lb/>nißvol vor, ſo werden ſie es wirklich gegen dich<lb/>ſein, und du wirſt nichts erfahren. Die gro&#x0364;ßte<lb/>Geſchiklichkeit iſt, ein offnes, freimu&#x0364;thiges An-<lb/>ſehen bei einer klugen Zuru&#x0364;khaltung zu haben;<lb/>verſteht ſich, wenn man ſich unter Leuten be-<lb/>findet, bei denen Zuru&#x0364;khaltung no&#x0364;thig iſt.)</p><lb/><p>(Sieh allezeit den Leuten, mit denen du redeſt,<lb/>in das Angeſicht! Thut man das nicht, ſo bilden<lb/>ſie ſich ein, es zeige ein bo&#x0364;ſes Gewiſſen an. Zu-<lb/>gleich verlierſt du dabei den Vortheil, auf ihrem<lb/>Geſichte zu bemerken, welchen Eindruk deine Rede<lb/>auf ſie macht. Um der Leute wahre Geſinnungen<lb/>zu erfahren, traue ich vielmehr meinen Augen als<lb/>meinen Ohren. Denn ſie ko&#x0364;nnen ſagen, was ſie<lb/>wollen, das ich ho&#x0364;ren ſol; ko&#x0364;nnen aber ſelten ver-<lb/>meiden, das durch ihre Mienen zu verrathen, was<lb/>ich, ihrer Meinung nach, nicht wiſſen ſol.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Mit</fw><lb/><pb n="55" facs="#f0061" />
<p>(Mit Willen nim keine a&#x0364;rgerliche Geſchichte<lb/>an, noch breite ſie weiter aus! Denn obſchon<lb/>andrer Verunglimpfung auf einen Augenblik den<lb/>boshaften Stolz unſrer Herzen befriedigen kan, ſo<lb/>wird doch kaltblu&#x0364;tige Betrachtung aus einem ſol-<lb/>chen Betragen ſehr nachtheilige Folgerungen zie-<lb/>hen; und im Falle der Verla&#x0364;umdung ſowohl als<lb/>im Falle des Raubs wird der Hehler allezeit fu&#x0364;r<lb/>ſo ſchlim gehalten, als der Stehler.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Ich darf dich, du&#x0364;nkt mich, nicht erſt ermah-<lb/>nen, deine Unterredung nach denen Leuten einzu-<lb/>richten, mit denen du umgehſt. Denn ich ver-<lb/>muthe, du wu&#x0364;rdeſt, auch ohne dieſe Warnung,<lb/>nicht von der nemlichen Materie und auf die<lb/>nemliche Art gegen einen Staatsminiſter, einen<lb/>Biſchof, einen Philoſophen, einen Hauptman<lb/>und ein Frauenzimmer reden. Ein Weltman<lb/>muß, wie das Kama&#x0364;leon, im Stande ſein, jede<lb/>verſchiedne Farbe anzunehmen. Das iſt keines-<lb/>wegs eine laſterhafte oder niedertra&#x0364;gtige, ſondern<lb/>nothwendige Gefa&#x0364;lligkeit; denn ſie bezieht ſich blos<lb/>auf das Bezeigen, nicht auf die Grundſa&#x0364;ze.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">D 4</fw><fw type="catch" place="bottom">(Nur</fw><lb/><pb n="56" facs="#f0062" />
<p>(Nur noch ein Wort wil ich vom Schwo&#x0364;ren<lb/>ſagen; das iſt aber, wie ich hoffe und glaube,<lb/>mehr, als no&#x0364;thig iſt. Du wirſt zuweilen in gu-<lb/>ter Geſelſchaft Leute ihre Reden, zur Verſcho&#x0364;ne-<lb/>rung, wie ſie glauben, mit Schwu&#x0364;ren durchſpikken<lb/>ſehen. Aber du mußt auch anmerken, daß, die<lb/>das thun, niemahls ſolche ſind, die in einigem<lb/>Grade dazu beitragen, dieſer Geſelſchaft die Be-<lb/>nennung einer guten zu verdienen. Es ſind alle-<lb/>zeit geringere Leute, oder von ſchlechter Erziehung.<lb/>Denn dieſe Gewohnheit, außerdem daß man keine<lb/>Verſuchung zu derſelben anzufu&#x0364;hren hat, iſt eben<lb/>ſo einfa&#x0364;ltig und unedel, als gotlos. Genug hievon!)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wenn du nicht ſo viel Gewalt u&#x0364;ber dich haſt,<lb/>deine Launen zu unterdru&#x0364;kken, (doch ich hoffe,<lb/>du wirſt dieſe Gewalt haben, und jedes vernu&#x0364;nf-<lb/>tige Geſcho&#x0364;pf kan ſie haben,) ſo gehe wenigſtens<lb/>nie in Geſelſchaft, ſo lange der Paroxismus einer<lb/>u&#x0364;blen Laune wa&#x0364;hrt. Stat, daß in ſolchen Au-<lb/>genblikken eine Geſelſchaft dich vergnu&#x0364;gen ſolte,<lb/>wirſt du ihr mißfallen, wirſt ihr anſto&#x0364;ſſig wer-<lb/>den, und nie ſo gute Freunde darin zuru&#x0364;klaſſen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">als</fw><lb/><pb n="57" facs="#f0063" />
als du fandeſt. So oft du alſo an dir ſelbſt<lb/>merkſt, daß du auf dem Wege biſt, mu&#x0364;rriſch,<lb/>widerſprechend und ſtarko&#x0364;pfig zu werden, ſo<lb/>verſuche ja nicht, dich auſſer deinen vier Wa&#x0364;nden<lb/>davon zu heilen: denn das wu&#x0364;rde vergeblich ſein.<lb/>Bleib zu Hauſe, laß deine bo&#x0364;ſe Laune ausga&#x0364;hren<lb/>und ſich durcharbeiten. Fro&#x0364;hlichkeit und gute Laune<lb/>ſind unter allen Eigenſchaften eines guten Geſel-<lb/>ſchafters die beliebteſten; denn, ob ſie gleich nicht<lb/>immer Gutmu&#x0364;thigkeit und feine Lebensart zu Ge-<lb/>fa&#x0364;hrten haben, ſo reichen ſie doch hin, die Rolle<lb/>der leztern recht gut zu ſpielen, und das iſt alles,<lb/>was in vermiſchter Geſelſchaft verlangt wird.<lb/>Mit dieſer Fro&#x0364;hlichkeit und guten Laune meine<lb/>ich aber nicht etwa die la&#x0364;rmende Luſtigkeit und<lb/>das ſchallende Gela&#x0364;chter, woran man allemahl<lb/>den Po&#x0364;bel und ſchlecht erzogne Leute ſicher erkent;<lb/>denn die Fro&#x0364;hlichkeit dieſer Art Menſchen gleicht<lb/>einem Sturm. Merke dir, mein Lieber, der Po&#x0364;bel<lb/>lacht oft u&#x0364;berlaut, la&#x0364;chelt aber niemahls, indes wohl-<lb/>erzogne Leute oft la&#x0364;cheln, aber ſeltener aus vollen<lb/>Bakken lachen. Ein wiziger Einfal erregt nie u&#x0364;ber-<lb/>lautes Lachen; er gefa&#x0364;lt der Sele, aber er verzert<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 5</fw><fw type="catch" place="bottom">keine</fw><lb/><pb n="58" facs="#f0064" />
keine Geſichtsmuſkel. Eine auffallende Unge-<lb/>reimtheit, eine handgreifliche Unbeſonnenheit, ein<lb/>drollichter Fehler im Sprechen und dergleichen<lb/>Dinge mehr, die man gewo&#x0364;hnlich komiſch nent,<lb/>ko&#x0364;nnen unter wohlerzognen Leuten wohl ein La-<lb/>chen, aber nie ein u&#x0364;berlautes oder anhaltendes<lb/>Gela&#x0364;chter erwekken.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Man ſagt mir, du ha&#x0364;tteſt viel Lebhaftig-<lb/>keit. Dieſe wird dich nicht hindern, in guter<lb/>Geſelſchaft zu gefallen, ſondern vielmehr dir<lb/>dazu nu&#x0364;zlich ſein, wenn ſie durch Wohlanſta&#x0364;n-<lb/>digkeit gema&#x0364;ßigt, und von Annehmlichkeiten<lb/>begleitet wird. Aber ich nehme auch an, daß<lb/>es eine Lebhaftigkeit des Geiſtes ſein ſol, nicht<lb/>eine aus der Leibesbeſchaffenheit herru&#x0364;hrende Un-<lb/>ruhe. Die allerunannehmlichſte Verbindung, die<lb/>ich nur kenne, iſt die von ſtarken Lebensgeiſtern<lb/>mit einem froſtigen Verſtande. Ein ſolcher Kerl<lb/>iſt auf eine beſchwerliche Art tha&#x0364;tig, auf eine<lb/>nichtswu&#x0364;rdige Art geſcha&#x0364;ftig, auf eine tho&#x0364;rigte<lb/>Art lebhaft. Er ſchwazt viel, und denkt wenig;<lb/>lacht deſto mehr, je weniger er Urſache hat.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Hinge-</fw><lb/><pb n="59" facs="#f0065" />
Hingegen iſt, meiner Meinung nach, ein muntrer,<lb/>lebhafter Geiſt bei einer kaltblu&#x0364;tigen Leibesbeſchaf-<lb/>fenheit das Volkommenſte in der menſchlichen<lb/>Natur.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Man hat den Jachzorn eine voru&#x0364;bergehende<lb/>Raſerei genant: eine Raſerei iſt er in der That;<lb/>aber die Anfa&#x0364;lle davon kommen bei jachzornigen<lb/>Leuten ſo oft wieder, daß man ihn eine fortwa&#x0364;h-<lb/>rende Raſerei nennen ko&#x0364;nte. Solteſt du etwa,<lb/>welches Gott verhu&#x0364;ten wolle, einen unglu&#x0364;klichen<lb/>Hang dazu bei dir wahrnehmen: ſo laß es dein<lb/>beſta&#x0364;ndiges Beſtreben ſein, ihn zu unterdru&#x0364;kken<lb/>oder wenigſtens zu ſchwa&#x0364;chen. Merkſt du, daß<lb/>dein Zorn aufbrauſen wil, ſo ſprich nicht mit der<lb/>Perſon, die ihn erregt, und antworte ihr nicht,<lb/>ſondern warte, bis du fu&#x0364;hlſt, daß der Zorn ſich<lb/>legt, und dan ſprich mit Bedacht. Ich habe<lb/>viel Leute gekant, welche eben durch die Schnel-<lb/>ligkeit ihrer Zunge unwilku&#x0364;hrlich in Affekt hinge-<lb/>riſſen wurden. Ich wil dir ein kleines, vielleicht<lb/>in deinen Augen la&#x0364;cherliches Mittel, den Ausbruch<lb/>der Leidenſchaft zuru&#x0364;kzuhalten, angeben, wovon ich<lb/><fw type="catch" place="bottom">mich</fw><lb/><pb n="60" facs="#f0066" />
mich ſelbſt erinnere, den Nuzen erfahren zu haben.<lb/>Thue alles, was du thuſt, im Takte der Menuet;<lb/>rede, denke, bewege dich immer in dieſem Zeit-<lb/>maaß, gleichentfernt von dem tra&#x0364;ge fortſchlei-<lb/>chenden und dem u&#x0364;bereiltgeſchwinden Takte. Bei<lb/>dieſer Bewegung wirſt du immer einige Augen-<lb/>blikke gewinnen, vorauszudenken, und die Gra-<lb/>zien werden begleiten ko&#x0364;nnen, was du ſagſt oder<lb/>thuſt; denn dieſe Go&#x0364;ttinnen werden nie weder<lb/>laufend, noch kriechend vorgeſtelt. Bemerke ein-<lb/>mahl einen Menſchen im Augenblik der Leiden-<lb/>ſchaft; ſiehe an ſeine funkelnden Augen, ſein glu&#x0364;-<lb/>hendes Geſicht, ſeine zitternden Glieder, ſeine<lb/>von Wuth ſtammelnde Zunge, und dan frage<lb/>dich ganz kaltblu&#x0364;tig: ob du um irgend einen<lb/>Preis ſolch eine Beſtie in menſchlicher Geſtalt<lb/>ſein mo&#x0364;gteſt? Solche Geſcho&#x0364;pfe ſind gehaßt und<lb/>gefu&#x0364;rchtet in allen Geſelſchaften, wo ſie frei<lb/>herumlaufen; niemand befaßt ſich mit ihnen,<lb/>weil niemand in die verdrießliche Nothwendigkeit<lb/>geſezt ſein mag, entweder ihnen den Hals zu<lb/>brechen, oder ſich von ihnen den Hals brechen<lb/>zu laſſen. Bemu&#x0364;he dich dagegen, dir u&#x0364;beral eine<lb/><fw type="catch" place="bottom">ruhige,</fw><lb/><pb n="61" facs="#f0067" />
ruhige, kaltblu&#x0364;tige Feſtigkeit eigen zu machen;<lb/>die Vortheile davon ſind unza&#x0364;hlbar, und es<lb/>wu&#x0364;rde zu weitla&#x0364;uftig ſein, ſie dir vorzurechnen.<lb/>Durch Sorgfalt und Ueberlegung kan man ſich<lb/>zu dieſer glu&#x0364;klichen Faſſung gewo&#x0364;hnen; ko&#x0364;nte<lb/>man das nicht, ſo wa&#x0364;re wahrlich die Vernunft,<lb/>welche den Menſchen vom Thiere unterſcheidet,<lb/>uns ohne Zwek gegeben. Auch kan das einen<lb/>Beweis hievon abgeben: ich habe nie einen<lb/>Qua&#x0364;ker in Affekt geſehen, und ich beſinne mich<lb/>kaum, von einem geho&#x0364;rt zu haben. In Wahr-<lb/>heit, es herſcht in dieſer Sekte eine ſo genaue<lb/>Beobachtung des Wohlſtandes und eine ſo lie-<lb/>benswu&#x0364;rdige Einfalt, als ich noch bei keiner an-<lb/>dern gefunden habe.</p><lb/><p>(Wer ſich nicht ſelbſt genug in ſeiner Gewalt<lb/>hat, um unangenehme Dinge ohne ſichtbare Merk-<lb/>male des Zorns oder Vera&#x0364;nderung der Miene,<lb/>ingleichen angenehme ohne plo&#x0364;zliche Ausbru&#x0364;che<lb/>der Freude und Aufheiterung des Geſichts anzu-<lb/>ho&#x0364;ren, der ſteht in der Gewalt jedes liſtigen<lb/>Betru&#x0364;gers oder unverſcha&#x0364;mten Gekken. Der<lb/>erſte wird ihn mit Abſicht reizen, oder ihm ſchmei-<lb/><fw type="catch" place="bottom">cheln,</fw><lb/><pb n="62" facs="#f0068" />
cheln, um behutſame Worte oder Blikke auf;u-<lb/>haſchen, wodurch er leicht die Geheimniſſe ſeines<lb/>Herzens entdekken wird, woru&#x0364;ber man den Schlu&#x0364;ſ-<lb/>ſel ſelbſt behalten, und keinem andern anvertrauen<lb/>ſolte. Der leztere wird durch ſein ungereimtes<lb/>Weſen ohne Abſicht die nemlichen Entdekkungen<lb/>veranlaſſen, die ſich andre Leute zu Nuze machen<lb/>werden.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Ich kan nicht umhin, dir einmahl u&#x0364;ber das<lb/>andere den Rath eines der weiſeſten Alten aufs<lb/>ernſtlichſte zu empfehlen, nemlich dieſen: den<lb/>Grazien ta&#x0364;glich mit großer Verehrung zu opfern.<lb/>Du wirſt leicht einſehen, was er damit ſagen<lb/>wolte. Wenn ſie uns gu&#x0364;nſtig ſind, ſo kleiden ſie<lb/>alles in gefa&#x0364;lligen Schmuk, und gewinnen alle<lb/>Herzen fu&#x0364;r uns. Aber ha&#x0364;ngt es von uns ab,<lb/>uns ihre Gunſt zu erwerben? Ja, mein Lieber,<lb/>wenigſtens bis auf einen gewiſſen Grad, und<lb/>zwar durch Aufmerkſamkeit und ſorgfa&#x0364;ltige Beob-<lb/>achtung unſrer ſelbſt, und durch ta&#x0364;gliches Stu-<lb/>dium der Kunſt, ſich gefa&#x0364;llig zu machen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="63" facs="#f0069" />
<p>Es gibt Grazien der Seele, ſo wie des Ko&#x0364;r-<lb/>pers; die erſtern geben dem Gedanken und dem<lb/>Ausdruk, die leztern den Bewegungen, Stel-<lb/>lungen und der ganzen Art ſich zu zeigen eine<lb/>gefa&#x0364;llige Geſtalt. Es hat ſie vielleicht nie ein<lb/>Menſch alle auf einmahl beſeſſen; ein ſolcher<lb/>wu&#x0364;rde zu glu&#x0364;klich ſein. Wenn du aber auf die<lb/>einnehmenden und gefa&#x0364;lligen Manieren, die dir<lb/>an andern am meiſten gefallen, ſorgfa&#x0364;ltig merkſt,<lb/>ſo wirſt du leicht den Schluß machen, was an-<lb/>dern an dir gefallen ko&#x0364;nne; du wirſt den gro&#x0364;ßten<lb/>Theil dieſer Go&#x0364;ttinnen auf deine Seite bringen,<lb/>wirſt dich der Mehrheit der Stimmen verſichern,<lb/>und fu&#x0364;r einen liebenswu&#x0364;rdigen jungen Man er-<lb/>kla&#x0364;rt werden. Es gibt Leute, welche Moliere&#x2019;s<lb/>Prezieuſe ſehr richtig, obgleich ſehr affektirt, die<lb/>Antipoden der Grazien nent; wenn die Natur<lb/>dieſe unglu&#x0364;klichen Leute mißfa&#x0364;llig, plump und<lb/>widrig gebildet hat, ſo muß man Mitleid mit<lb/>ihnen haben, und nicht ſie tadeln oder gar be-<lb/>lachen. Aber die Natur hat wirklich wenig<lb/>Menſchen ſo ſehr enterbt.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">(Man</fw><lb/><pb n="64" facs="#f0070" />
<p>(Man kan ſich die verſchiedentliche Wirkung<lb/>der nemlichen gethanen oder geſagten Dinge,<lb/>nachdem als ſie mit oder ohne Grazien, oder<lb/>a&#x0364;uſſerliche Annehmlichkeiten ſind, nicht genug vor-<lb/>ſtellen. Sie bahnen den Weg zum Herzen. Nun<lb/>hat aber das Herz ſo ſtarken Einfluß auf den<lb/>Verſtand, daß es gar wohl der Mu&#x0364;he werth iſt,<lb/>es auf unſre Seite zu bringen. Die ſa&#x0364;mtliche<lb/>Frauenzimmerwelt wird faſt durch nichts anders<lb/>geleitet; es hat auch bei Ma&#x0364;nnern, und ſelbſt den<lb/>geſchikteſten, ſo viel zu ſagen, daß es in jedem<lb/>Streite mit dem Verſtande insgemein den Sieg<lb/>davon tra&#x0364;gt. Herr von <hi rendition="#fr">Rochefoucault</hi> ſagt in<lb/>ſeinen Sittenſpru&#x0364;chen, &#x201C;der Verſtand wird oft<lb/>&#x201E;vom Herzen zum beſten gehabt.&#x201E; Ha&#x0364;tt&#x2019; er<lb/>anſtat <hi rendition="#fr">oft</hi>, geſagt, faſt <hi rendition="#fr">allezeit</hi>; ſo wa&#x0364;r&#x2019; er der<lb/>Wahrheit na&#x0364;her gekommen.)</p><lb/><p>(Innerliches Verdienſt allein wird es nicht<lb/>ausmachen. Es gewint dir zwar die algemeine<lb/>Hochachtung aller, nicht aber die beſondre Nei-<lb/>gung, das iſt, das Herz eines einzigen.)</p><lb/><p>(Um die Neigung einer beſondern Perſon zu<lb/>gewinnen, mußt du, außer und nebſt deinem<lb/><fw type="catch" place="bottom">algemei-</fw><lb/><pb n="65" facs="#f0071" />
algemeinen Verdienſte, noch ein beſonderes um<lb/>dieſelbe Perſon haben, durch angebotene oder ge-<lb/>leiſtete Dienſte, durch Ausdru&#x0364;kke der Achtung<lb/>und Hochſcha&#x0364;zung, durch Gefa&#x0364;lligkeit und Auf-<lb/>merkſamkeit fu&#x0364;r ſie, u. ſ. w. Die annehmliche<lb/>Art, alle dieſe Dinge zu thun, bahnt ihnen den<lb/>Weg zum Herzen, erleichtert ihre Wirkungen,<lb/>oder ſtelt ſie vielmehr ſicher.)</p><lb/><p>(Bedenke, vermo&#x0364;ge deiner eignen Beobach-<lb/>tung, welchen ſchlimmen Eindruk ungeſchikte An-<lb/>rede, ſchmuziger Aufzug, unangenehme Ausſpra-<lb/>che, als Stottern, Murmeln und Monotonie,<lb/>fahrla&#x0364;ßiges Bezeigen u. ſ. w. an einem Fremden<lb/>beim erſten Anblikke auf dich machen, und wie<lb/>ſehr ſie dich wider ihn einnehmen, ob du gleich<lb/>wiſſen kanſt, daß er innerlich Verſtand und<lb/>Verdienſte beſizt. Bedenke dagegen, wie ſehr<lb/>das Gegentheil von allen dieſen Dingen dich auf<lb/>den erſten Anblik zum Beſten derer einnimt, die<lb/>ſie an ſich haben! Du wu&#x0364;nſcheſt, alle gute Eigen-<lb/>ſchaften an ihnen zu finden; geſchieht das nicht,<lb/>ſo wird deine Erwartung gewiſſermaaßen ver-<lb/>eitelt.)</p><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> E</fw><fw type="catch" place="bottom">(Tau-</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0072" />
<p>(Tauſend kleine Dinge, die ſich nicht beſon-<lb/>ders erkla&#x0364;ren laſſen, treffen zuſammen, um die<lb/>Grazien, das <hi rendition="#fr">ich weis nicht was</hi> auszumachen,<lb/>das allezeit gefa&#x0364;lt. Scho&#x0364;ne Geſtalt, artige Be-<lb/>wegung, ein geho&#x0364;riger Grad von Kleidung, eine<lb/>harmoniſche Stimme, etwas offenes und heiteres<lb/>in der Miene, deutliche und geho&#x0364;rig abgewechſelte<lb/>Art der Ausſprache; dieſe und viele andere Dinge<lb/>ſind nothwendige Theile von dem zuſammengeſezten<lb/><hi rendition="#fr">ich weis nicht was</hi>, das jederman fu&#x0364;hlt, nie-<lb/>mand aber beſchreiben kan.)</p><lb/><p>(Beobachte daher ſorgfa&#x0364;ltig, was dir an an-<lb/>dern gefa&#x0364;lt oder misfa&#x0364;lt, und glaube feſt, daß<lb/>u&#x0364;berhaupt die nemlichen Dinge an dir auch ihnen<lb/>gefallen oder misfallen werden!)</p><lb/><p>(Große Geiſtesgaben und große Tugenden<lb/>werden dir, wenn du anders welche haſt, der<lb/>Menſchen Ehrerbietung und Bewunderung zu-<lb/>wege bringen. Allein die kleinern Gaben, die<lb/>Tugenden von der mildern Art, mu&#x0364;ſſen dir ihre<lb/>Liebe erwerben. Erhalten die erſten nicht von<lb/>den lezten Beiſtand und Zierde, ſo werden ſie<lb/>zwar Lob abno&#x0364;thigen, zugleich aber Furcht und<lb/><fw type="catch" place="bottom">Neid</fw><lb/><pb n="67" facs="#f0073" />
Neid rege machen; zwei Regungen, die ſich ſchlech-<lb/>terdings nicht mit Zuneigung und Liebe vertragen.)</p><lb/><p>(<hi rendition="#fr">Ca&#x0364;ſar</hi> hatte alle die großen Laſter, und<lb/><hi rendition="#fr">Cato</hi> alle die großen Tugenden an ſich, die nur<lb/>Menſchen haben ko&#x0364;nnen. Allein <hi rendition="#fr">Ca&#x0364;ſar</hi> hatte zu-<lb/>gleich die Tugenden von der mildern Art, daran<lb/>es dem <hi rendition="#fr">Cato</hi> fehlte, die ihn ſelbſt bei ſeinen Fein-<lb/>den beliebt machten, und ihm der Menſchen Her-<lb/>zen troz ihrer Vernunft geroannen. <hi rendition="#fr">Cato</hi> war<lb/>nicht einmahl bei ſeinen Freunden beliebt, ungeach-<lb/>tet der Hochachtung und Ehrerbietung, die ſie<lb/>ſeinen Tugenden nicht verſagen konten. Ich bin<lb/>geneigt, zu glauben, wenn <hi rendition="#fr">Ca&#x0364;ſarn</hi> dieſe mil-<lb/>dern Tugenden gefehlt ha&#x0364;tten, <hi rendition="#fr">Cato</hi> aber ſie be-<lb/>ſeſſen ha&#x0364;tte: ſo wu&#x0364;rde der erſte nicht Ro&#x0364;ms Frei-<lb/>heiten angegriffen haben, wenigſtens nicht mit<lb/>Erfolge, und der lezte ko&#x0364;nte ſie beſchu&#x0364;zt haben.)</p><lb/><p>(Addiſon ſagt in ſeinem Trauerſpiele <hi rendition="#fr">Cato</hi><lb/>von <hi rendition="#fr">Ca&#x0364;ſarn</hi>, und zwar, wie ich glaube, mit<lb/>Recht: &#x201C;verwu&#x0364;nſcht ſollen ſeine Tugenden ſein!<lb/>&#x201E;Sie haben ſein Vaterland in Verderben ge-<lb/>&#x201E;ſtu&#x0364;rzt.&#x201E; Er meint darunter die kleinern, aber<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom">einneh-</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0074" />
einnehmenden Tugenden der Freundlichkeit, Ge-<lb/>ſpra&#x0364;chigkeit, Gefa&#x0364;lligkeit und des aufgera&#x0364;umten<lb/>Weſens.)</p><lb/><p>(Die Wiſſenſchaft eines Gelehrten, die Herz-<lb/>haftigkeit eines Helden und die Tugend eines<lb/>Stoikers werden zwar bewundert werden. Iſt<lb/>aber die Wiſſenſchaft mit Uebermuth, die Herz-<lb/>haftigkeit mit Troz, die Tugend mit unbiegſamer<lb/>Strenge verbunden, ſo wird man den Man nie-<lb/>mahls lieben.)</p><lb/><p>(<hi rendition="#fr">Karls des zwo&#x0364;lften</hi> von Schweden Hel-<lb/>denmuth &#x2014; wenn anders ſeine thieriſche Herzhaf-<lb/>tigkeit dieſen Namen verdient &#x2014; ward durchga&#x0364;ngig<lb/>bewundert, er ſelbſt aber niemahls geliebt. Hin-<lb/>gegen <hi rendition="#fr">Heinrich der vierte</hi> von Frankreich, der<lb/>eben ſo große Herzhaftigkeit beſaß, und weit la&#x0364;n-<lb/>ger in Kriege verwikkelt war, ward wegen ſeiner<lb/>geringern geſelligen Tugenden durchga&#x0364;ngig geliebt.)</p><lb/><p>(Die u&#x0364;bermu&#x0364;thige Ho&#x0364;flichkeit eines Stolzen iſt,<lb/>wo mo&#x0364;glich, noch anſto&#x0364;ßiger, als ſeine Unho&#x0364;flich-<lb/>keit ſein ko&#x0364;nte. Denn er gibt durch ſein Bezeigen<lb/>zu erkennen, daß er ſie fu&#x0364;r bloße Herablaſſung<lb/>von ſeiner Seite ha&#x0364;lt, und ſeine Gu&#x0364;te allein dem<lb/><fw type="catch" place="bottom">andern</fw><lb/><pb n="69" facs="#f0075" />
andern das verwilligt, was er zu fodern kein Recht<lb/>ha&#x0364;tte. Er gibt ſeinen Schuz, anſtat ſeiner Freund-<lb/>ſchaft, durch ein gna&#x0364;diges Kopfnikken, anſtat ei-<lb/>ner gewo&#x0364;hnlichen Verbeugung, zu erkennen; und<lb/>deutet vielmehr ſeine Genehmhaltung an, daß der<lb/>andre mit ihm gehen, ſizen, eſſen, oder trinken<lb/>ko&#x0364;nne, als ſeine Einladung, daß er es thun ſolle.)</p><lb/><p>(Die za&#x0364;he Freigebigkeit eines auf ſein Geld<lb/>ſtolzen Mannes beſchimpft die Du&#x0364;rftigkeit, der<lb/>ſie zuweilen abhilft. Er ſorgt dafu&#x0364;r, daß der<lb/>andre ſein Unglu&#x0364;k und den Unterſchied zwiſchen<lb/>ihrer beider Zuſtande empfinden muß, und gibt<lb/>zu verſtehen, beides wa&#x0364;re mit Recht verdient,<lb/>des andern Armuth durch ſeine Thorheit, ſein<lb/>eigner Wohlſtand durch ſeine Weisheit.)</p><lb/><p>(Der u&#x0364;bermu&#x0364;thige Pedant theilt nicht ſeine<lb/>Wiſſenſchaft mit, ſondern ruft ſie aus. Er gibt<lb/>ſie einem nicht, ſondern dringt ſie auf. Er iſt,<lb/>wo mo&#x0364;glich, begieriger, andern ihre Unwiſſenheit,<lb/>als ſeine eigne Gelehrſamkeit zu zeigen.)</p><lb/><p>(Ein ſolches Verhalten pflegt nicht nur in den<lb/>beſondern von mir angefu&#x0364;hrten Umſta&#x0364;nden, ſon-<lb/>dern auch in allen andern, den kleinen Stolz und<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 3</fw><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/><pb n="70" facs="#f0076" />
die Eitelkeit zu empo&#x0364;ren, die jeder in ſeinem Her-<lb/>zen hat, und in uns die Dankbarkeit fu&#x0364;r erhaltne<lb/>Gunſt zu ſchwa&#x0364;chen, indem ſie uns an den Be-<lb/>weggrund erinnert, der ſie hervorbrachte, und an<lb/>das Bezeigen, mit dem ſie begleitet war.)</p><lb/><p>(Dieſe Fehler weiſen auf die ihnen entgegen-<lb/>geſezten Volkommenheiten, und dein eigner ge-<lb/>ſunder Verſtand wird dir ſie natu&#x0364;rlicher Weiſe<lb/>anzeigen.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wenn Gott dir Wiz gibt, mein Lieber, &#x2014; wel-<lb/>ches ich nicht ſehr wu&#x0364;nſche, wofern er dir nicht<lb/>ein gleiches Maaß von Urtheilskraft gibt, um<lb/>den Wiz in Ordnung zu halten &#x2014; ſo trage ihn wie<lb/>dein Schwert in der Scheide, und blize nicht<lb/>damit zum Schrekken der Geſelſchaft umher.<lb/>Wenn du wahren Wiz haſt, ſo wird er willig<lb/>und von ſelbſt fließen, und du wirſt ihn nicht er-<lb/>zwingen du&#x0364;rfen. Denn hier iſt die Regel des<lb/>Evangeliums umgekehrt wahr: ſuchet, und ihr<lb/>werdet nicht finden.</p><lb/><p>Wiz iſt ein ſchimmerndes Talent, das jederman<lb/>bewundert: die meiſten ſtreben darnach, alle fu&#x0364;rch-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ten</fw><lb/><pb n="71" facs="#f0077" />
ten es, und wenige lieben es, auſſer an ſich ſelbſt.<lb/>Wer ein großes Maaß von Wiz an andern er-<lb/>tragen wil, muß ſelbſt ein betra&#x0364;gtliches Maaß da-<lb/>von beſizen. Wenn der Wiz ſich durch Satire<lb/>a&#x0364;uſſert, ſo iſt er eine bo&#x0364;sartige Krankheit der<lb/>Sele. Zwar darf ſich der Wiz allerdings in<lb/>Satire kleiden; aber Satire iſt nicht immer Wiz,<lb/>wie manche ſich fa&#x0364;lſchlich einbilden. Ein Man<lb/>von Wiz findet tauſend beſſere Gelegenheiten, ihn<lb/>zu zeigen.</p><lb/><p>Enthalte dich demnach der Satire aufs ſorg-<lb/>fa&#x0364;ltigſte, ſolte ſie auch keine Perſon in der Ge-<lb/>ſelſchaft beſonders treffen. Sie gefa&#x0364;lt auf einen<lb/>Augenblik vermo&#x0364;ge der geheimen Tu&#x0364;kke des menſch-<lb/>lichen Herzens; indes, ſo bald man einige Ueber-<lb/>legung anſtelt, ſezt ſie alles in Schrekken. Ein<lb/>jeder denkt, die Reihe werde na&#x0364;chſtens auch an<lb/>ihn kommen; und ſtat dir verpflichtet zu ſein fu&#x0364;r<lb/>das, was du von ihm nicht ſagſt, wird er dich<lb/>haſſen, wegen deſſen, was du vielleicht einmahl<lb/>ſagen ko&#x0364;nteſt. Furcht und Haß ſind die beiden<lb/>na&#x0364;chſten Nachbarn. Je mehr Wiz du haſt, deſto<lb/>mehr Gutherzigkeit und Ho&#x0364;flichkeit mußt du zei-<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 4</fw><fw type="catch" place="bottom">gen,</fw><lb/><pb n="72" facs="#f0078" />
gen, damit man geneigt ſei, dir deine Ueberlegen-<lb/>heit zu verzeihen; denn das iſt nichts leichtes.<lb/>Lerne dich in die Spha&#x0364;re der Geſelſchaft ein-<lb/>ſchra&#x0364;nken, worin du biſt. Stimme in den Ton<lb/>derſelben ein, ſuche ihn vorzu&#x0364;glich gut zu treffen,<lb/>aber nie nim dir die Freiheit, den Ton anzugeben.<lb/>Eine gute Geſelſchaft ertra&#x0364;gt eben ſo wenig einen<lb/>Diktator, als eine freie Republik.</p><lb/><p>Vielleicht fra&#x0364;gſt du, und mit Recht, wie du<lb/>wiſſen ko&#x0364;nneſt, ob du Wiz habeſt oder nicht, da<lb/>Eigenliebe und Eitelkeit, von denen kein Menſch<lb/>auf Erden vo&#x0364;llig frei iſt, uns ſo leicht blenden?<lb/>Die beſte Antwort, die ich dir hierauf geben kan,<lb/>iſt dieſe: Traue nicht deinem eignen Urtheil, denn<lb/>es ta&#x0364;uſcht dich; auch traue nicht deinen Ohren,<lb/>denn du wirſt immer den Weirauch der Schmei-<lb/>chelei gern verſchlukken, wenn du irgend verdienſt,<lb/>daß man dir ra&#x0364;uchere; ſondern traue blos deinen<lb/>Augen, und lies, wenn du in guter Geſelſchaft<lb/>biſt, in den Geſichtern der Anweſenden, ob ſie<lb/>das, was du ſagſt, billigen oder misbilligen.<lb/>Gib auch ſorgfa&#x0364;ltig darauf Acht, ob du von guten<lb/>Geſelſchaften geſucht wirſt, ob man dich bittet,<lb/><fw type="catch" place="bottom">ob</fw><lb/><pb n="73" facs="#f0079" />
ob man in dich dringt, ihr Mitglied zu ſein.<lb/>Und doch iſt ſelbſt alles dis noch nicht hinreichend,<lb/>dir die vo&#x0364;llige Gewißheit zu geben, daß du Wiz<lb/>habeſt. Laß dich alſo dadurch nicht verleiten,<lb/>deinen Wiz in Bonsmots, Epigrammen und<lb/>ſpizigen Antworten, Schlag auf Schlag, den<lb/>Leuten an den Kopf zu werfen.</p><lb/><p>Scheine nie mehr, ſondern lieber weniger Wiz<lb/>zu haben, als du haſt. Ein weiſer Man weiß<lb/>mit ſeinem Wiz ſo wie mit ſeinen Einku&#x0364;nften<lb/>hauszuhalten. Begnu&#x0364;ge dich mit ſchlichtem Ver-<lb/>ſtande und richtigem Urtheil, welche in die La&#x0364;nge<lb/>allemahl zum Vortheil deſſen einnehmen, der ſie<lb/>hat. Komt Wiz oben ein in den Kauf, heiß ihn<lb/>wilkommen, aber lade ihn nicht ein. Laß dir<lb/>dieſe Wahrheit immer gegenwa&#x0364;rtig ſein: haſt du<lb/>Wiz, ſo wird man dich bewundern; aber nichts<lb/>als richtiger Verſtand und gute moraliſche Eigen-<lb/>ſchaften machen dich beliebt. Sie gleichen den<lb/>Altagskleidern. Wiz hingegen iſt fu&#x0364;r die Gala-<lb/>tage, wo die Leute ſich zeigen, um begaft zu<lb/>werden.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">E 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="74" facs="#f0080" />
<p>Es gibt eine Art geringern Wizes, wel-<lb/>cher ſtark gebraucht, und noch mehr gemisbraucht<lb/>wird; ich meine die Spo&#x0364;tterei. Sie geho&#x0364;rt<lb/>unter die unglu&#x0364;klichſten und gefa&#x0364;hrlichſten Waffen,<lb/>wenn ſie in ungeſchikte Ha&#x0364;nde komt; und es iſt<lb/>weit ſicherer, ſich gar nicht damit zu befaſſen,<lb/>als damit zu ſpielen; und doch ſpielt faſt jeder-<lb/>man alle Tage damit, ob man gleich alle Tage<lb/>die Beiſpiele von Za&#x0364;nkereten und Erbitterungen<lb/>vor Augen hat, die dadurch veranlaßt werden.<lb/>In der That ſezt jede Spo&#x0364;tterei voraus, daß der<lb/>Spottende ſich u&#x0364;ber den Verſpotteten hinwegſezt,<lb/>und ſchon die Vermuthung einer ſolchen Begeg-<lb/>nung iſt jederman unertra&#x0364;glich, wenn man gleich<lb/>andre zuweilen nicht ungern darunter leiden ſieht.</p><lb/><p>Oft iſt eine Spo&#x0364;tterei anfangs ganz unſchul-<lb/>dig und harmlos und beleidigt niemand; aber ſie<lb/>endet ſelten, ohne beleidigend zu werden: denn<lb/>dis komt blos auf den Verſpotteten an. Wenn<lb/>dieſer ſich nicht la&#x0364;nger vertheidigen kan, ſo verfa&#x0364;lt<lb/>er in Grobheiten, und wenn er es kan, ſo vergißt<lb/>ſich ſein Gegner, den es verdrießt, daß der Pfeil<lb/>auf ihn zuru&#x0364;k pralt. Dis iſt eine Art von Pru&#x0364;-<lb/><fw type="catch" place="bottom">fung</fw><lb/><pb n="75" facs="#f0081" />
fung des Wizes, wo niemand gern ſeine Schwa&#x0364;-<lb/>chen ſehen la&#x0364;ßt.</p><lb/><p>Der Karakter eines Spo&#x0364;tters iſt algemein<lb/>gefu&#x0364;rchtet und am meiſten gehaßt. Ich weiß aus<lb/>Erfahrung, daß man in der Welt die Ungerechtig-<lb/>keiten eines ſchlechtdenkenden Menſchen weit eher<lb/>verzeiht, als die Spotreden eines Wizlings; jener<lb/>greift unſre Freiheit und unſer Eigenthum an,<lb/>dieſer hingegen beleidigt und kra&#x0364;nkt den geheimen<lb/>Stolz, von welchem keines Menſchen Herz frei<lb/>iſt. Ich gebe zu, daß es eine gewiſſe Art Spot<lb/>gibt, welcher nicht nur nicht beleidigend, ſondern<lb/>ſo gar ſchmeichelhaft iſt, z. E. wenn man in einer<lb/>feinen Ironie Leute ſolcher Fehler beſchuldiget,<lb/>wovon jederman weiß, daß ſie ſie nicht haben,<lb/>und ihnen alſo damit die entgegengeſezten Tugen-<lb/>den beilegt. Du kanſt ganz ſicher Ariſtides einen<lb/>Schurken, oder ein ſehr ſcho&#x0364;nes Frauenzimmer<lb/>heßlich nennen. Aber daß ja der Karakter des<lb/>Mannes oder die Scho&#x0364;nheit des Frauenzimmers<lb/>nicht im geringſten zweifelhaft ſei. Allein dieſe<lb/>Art von Spot erfodert eine ſehr leichte und zu-<lb/>gleich feſte Hand, um Gebrauch davon zu machen.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Iſt</fw><lb/><pb n="76" facs="#f0082" />
Iſt er nur ein wenig zu ſtark, ſo wird er leicht<lb/>fu&#x0364;r eine Beleidigung, und iſt er zu ſu&#x0364;ß, fu&#x0364;r et-<lb/>was Anzu&#x0364;gliches aufgenommen, und das iſt ein<lb/>ſehr verhaßtes Ding.</p><lb/><p>(Alle die verbrauchten, wenigſtens eben ſo oft<lb/>falſchen als wahren Spo&#x0364;ttereien u&#x0364;ber Nazionen<lb/>und Berufsarten u&#x0364;berhaupt, ſind die armſeelige<lb/>Zuflucht von Leuten, die ſelbſt weder Wiz noch<lb/>Erfindungskraft haben, ſondern durch erborgten<lb/>Flitterſtaat in Geſelſchaften zu ſchimmern ſuchen.<lb/>Ich bringe ſtets ſolche unverſcha&#x0364;mte Maulaffen<lb/>aus der Faſſung, indem ich u&#x0364;beraus ernſthaft<lb/>ausſehe, wenn ſie erwarten, daß ich u&#x0364;ber ihren<lb/>Spaß lachen ſol; oder indem ich ſage, gut, und<lb/><hi rendition="#fr">weiter</hi>? gleichſam als ob ſie noch nicht fertig<lb/>wa&#x0364;ren, und das Sinreiche erſt noch kommen ſolte.<lb/>Das macht ſie verlegen; denn ſie haben keine<lb/>Hu&#x0364;lfsmittel in ſich ſelbſt, ſondern nur eine ge-<lb/>ſchloſſene Anzahl von Scherzreden, um ſich damit<lb/>zu behelfen.)</p><lb/><p>(Leute von Geiſt werden zu ſolchen elenden<lb/>Hu&#x0364;lfsmitteln nicht getrieben, ſondern verachten<lb/>ſie auf das a&#x0364;ußerſte. Sie finden ſchikliche Mate-<lb/><fw type="catch" place="bottom">rien</fw><lb/><pb n="77" facs="#f0083" />
rien genug zu nu&#x0364;zlicher oder muntrer Unterhaltung.<lb/>Sie ko&#x0364;nnen wizig ſein, ohne Satire und ver-<lb/>brauchte Scherze, und ernſthaft, ohne albern zu<lb/>ſein. Die Beſuchung feiner und wirklich geiſt-<lb/>reicher Geſelſchaften thut dieſem Muthwillen<lb/>Einhalt; die nothwendige Wohlanſta&#x0364;ndigkeit und<lb/>Vorſicht, die ſich blos daſelbſt erlernen la&#x0364;ßt, ver-<lb/>beſſert ſolche Unverſcha&#x0364;mtheiten.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Noch gibt es eine andre Art von &#x2014; ich darf<lb/>wohl nicht ſagen Wiz, ſondern &#x2014; Luftigkeit und<lb/>Spaßmacherei, ich meine das <hi rendition="#fr">Nacha&#x0364;ffen</hi>. Der<lb/>glu&#x0364;klichſte Nacha&#x0364;ffer auf der Welt iſt allemahl der<lb/>abgeſchmakteſte Kerl, und der Affe iſt ihm unend-<lb/>lich u&#x0364;berlegen. Sein Geſcha&#x0364;ft iſt, natu&#x0364;rliche<lb/>Ma&#x0364;ngel und Gebrechen la&#x0364;cherlich zu machen, die<lb/>man keinem Menſchen zum Fehler anrechnen kan,<lb/>und durch deren Nachahmung er ſich ſelbſt jedes-<lb/>mahl eben ſo widrig und anſto&#x0364;ßig macht, als<lb/>diejenigen, denen er nacha&#x0364;fft. Aber ich mag nicht<lb/>weiter von dieſen Geſcho&#x0364;pfen reden, die bloß die<lb/>niedrigſte Klaſſe von Menſchen beluſtigen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="78" facs="#f0084" />
<p>Es gibt eine andere Klaſſe menſchlicher Ge-<lb/>ſcho&#x0364;pfe, <hi rendition="#fr">Hanswurſte</hi> genant, deren Geſcha&#x0364;ft iſt,<lb/>die Geſelſchaft u&#x0364;berma&#x0364;ßig lachen zu machen. Das<lb/>glu&#x0364;kt ihnen ſicher allemahl, ſo oft die Geſelſchaft<lb/>aus lauter Narren beſteht; aber ſie ſind auch eben<lb/>ſo ſehr betroffen, wenn ſie ſehen, daß ſie einem<lb/>verſta&#x0364;ndigen Manne auch nicht die Vera&#x0364;nderung<lb/>einer einzigen Geſichtsmuſkel abgewinnen ko&#x0364;nnen.<lb/>Dis iſt ein ho&#x0364;chſtvera&#x0364;chtlicher Karakter, und wird<lb/>ſelbſt von denen nie geſcha&#x0364;zt, die albern genug<lb/>ſind, ſich von ihnen ergo&#x0364;zen zu laſſen.</p><lb/><p>Begnu&#x0364;ge du dich ſelbſt mit geſundem, rich-<lb/>tigem Verſtande und guten Sitten, und gib Wiz<lb/>oben drein in den Kauf, wo er an ſeiner Stelle<lb/>ſteht und nicht beleidigt. Geſunder Verſtand wird<lb/>dir Achtung, gute Sitten werden dir Liebe er-<lb/>werben; der Wiz wird u&#x0364;ber beides einen Glanz<lb/>verbreiten. In welcher Geſelſchaft du dich auch<lb/>befinden, an welchen Vergnu&#x0364;gungen du Theil<lb/>nehmen magſt, ſo trage Sorge, daß du eine ge-<lb/>wiſſe perſo&#x0364;nliche Wu&#x0364;rde beibehalteſt; ich meine im<lb/>geringſten nicht damit einen Stolz auf Geburt<lb/>und Rang, denn das wu&#x0364;rde gar zu albern ſein;<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſondern</fw><lb/><pb n="79" facs="#f0085" />
ſondern ich meine eine Wu&#x0364;rde des Karakters. Er-<lb/>halte alſo den Karakter deiner Rechtſchaffenheit<lb/>und Ehre unbeflekt, und ſogar unverda&#x0364;chtig.</p><lb/><p>Wenn es irgend einen rechtma&#x0364;ßigen und ſchik-<lb/>lichen Gegenſtand des Spottes gibt, ſo ſcheint es<lb/>der Eingebildete zu ſein, weil er ſich die gemein-<lb/>ſchaftlichen Rechte aller Menſchen anmaßt. Der<lb/>volkommenſte Fantaſt, den ich je geſehen, war<lb/>ein Man von ausnehmendem Wiz, aber eben<lb/>dieſer Wiz, deſſen er ſich zu ſehr bewußt war,<lb/>blies und bla&#x0364;hte ihn dergeſtalt auf, daß er fu&#x0364;r<lb/>keine Geſelſchaft mehr taugte; denn u&#x0364;beral wolte<lb/>er ſeinen Thron aufſchlagen, und den geſunden<lb/>Verſtand verdrengen.</p><lb/><p>Spot ſcheint die beſte Art der Zu&#x0364;chtigung<lb/>fu&#x0364;r dieſe Su&#x0364;nder zu ſein; aber wiſſe, es geho&#x0364;rt<lb/>viel Vorſichtigkeit und Geſchiklichkeit dazu, ſie zu<lb/>gebrauchen, ſonſt mo&#x0364;gteſt du einen Mohren wa-<lb/>ſchen, wie man ſagt, und dan fiele das Gela&#x0364;chter<lb/>auf dich. Das ſicherſte iſt, daß man ſich um<lb/>ſie ganz und gar nicht beku&#x0364;mmere, und ſie aus-<lb/>reden laſſe.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="80" facs="#f0086" />
<p>Es gibt auf der andern Seite manche und<lb/>vielleicht mehrere, welche durch ihre Blo&#x0364;digkeit<lb/>und unzeitige Scham ſehr verlieren, die ſie weit<lb/>unter dem, was ſie wirklich ſind, erniedrigt.<lb/>Blo&#x0364;digkeit ha&#x0364;lt man u&#x0364;beral fu&#x0364;r Dumheit, ob ſie<lb/>es gleich meiſtentheils nicht iſt, ſondern blos aus<lb/>Mangel an Erziehung und Umgang in guten Ge-<lb/>ſelſchaften herru&#x0364;hret. <hi rendition="#fr">Addiſon</hi> war der blo&#x0364;deſte<lb/>und ungeſchikteſte Man, den ich je geſehen, und<lb/>das war kein Wunder; denn er war bis zum<lb/>fu&#x0364;nf und zwanzigſten Jahr in den Zellen zu<lb/>Oxford eingemauert geweſen. <hi rendition="#fr">La Bruyere</hi> ſagt,<lb/>und es iſt viel Wahrheit darin: <hi rendition="#aq">Qu&#x2019;on ne vauc<lb/>dans ce monde, que ce que l&#x2019;on veut valoir,</hi><lb/>denn in dieſem Stu&#x0364;k haben die Menſchen viel<lb/>Nachſicht, und ſcha&#x0364;zen uns beinahe ganz nach<lb/>dem Werth, den wir ſelbſt uns beilegen, es ſei<lb/>denn, daß er gar zu u&#x0364;bertrieben wa&#x0364;re.</p><lb/><p>Ich wu&#x0364;nſchte, du ha&#x0364;tteſt eine kalte unerſchrok-<lb/>kene Dreiſtigkeit, begleitet mit wahrer Beſcheiden-<lb/>heit, ſo daß man dich niemahls verzagt, aber<lb/>auch niemahls vorwizig ſa&#x0364;he. Furchtſame und<lb/>ungeſchikte Leute, die nicht gewohnt geweſen, gute<lb/><fw type="catch" place="bottom">Geſel-</fw><lb/><pb n="81" facs="#f0087" />
Geſelſchaft bei ſich zu haben, ſind entweder auf<lb/>eine la&#x0364;cherliche Weiſe blo&#x0364;de, oder auf eine abge-<lb/>ſchmakte Weiſe unverſcha&#x0364;mt. Ich habe Leute<lb/>geſehen, die aus blo&#x0364;ßer Verſcha&#x0364;mtheit, unver-<lb/>ſcha&#x0364;mt wurden, indem ſie eine vernu&#x0364;nftige Drei-<lb/>ſtigkeit zeigen und etwas aus ſich erzwingen wolten,<lb/>was ſie fu&#x0364;r anſta&#x0364;ndige Freiheit ohne Verlegenheit<lb/>hielten. Ein furchtſamer ſchu&#x0364;chterner Man verſinkt<lb/>in guter Geſelſchaft, vornemlich in Geſelſchaft der<lb/>Vornehmern, ganz in Nichts; er weiß nicht mehr,<lb/>was er ſagt oder thut, und es iſt ein la&#x0364;cherlicher<lb/>Anblik, Seel und Leib in ſolcher Unruhe und<lb/>Verwirrung zu ſehen. Vor beiden Fehlern ver-<lb/>wahre dich, und ſuche dir Bewuſtſein deiner ſelbſt,<lb/>Ruhe und Feſtigkeit zu erhalten. Sprich mit<lb/>dem Ko&#x0364;nige eben ſo frei von Schu&#x0364;chternheit,<lb/>obgleich mit mehr Ehrerbietung, als wenn du mit<lb/>deines Gleichen ſpra&#x0364;cheſt. Das iſt der unterſchei-<lb/>dende Karakter des feinen Weltmans.</p><lb/><p>Das Mittel, ſich dieſe Faſſung eigen zu ma-<lb/>chen, iſt, daß ein junger Man fleißig, ſo viel Ge-<lb/>walt es ihm anfangs auch koſten mag, mit ſeinen<lb/>Obern und mit Frauenzimmern von Stande um-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> F</fw><fw type="catch" place="bottom">gehe,</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0088" />
gehe, ſtat, zu niedrigen oder gar ſchlechten Ge-<lb/>ſelſchaften, wie manche junge Leute thun, ſeine<lb/>Zuflucht zu nehmen, damit er nur den Zwang<lb/>der guten Lebensart vermeide. Ich geſtehe, es<lb/>iſt oft ſchwer, um nicht zu ſagen, unmo&#x0364;glich, fu&#x0364;r<lb/>einen jungen Man bei ſeinem Eintrit in die Welt,<lb/>ſo lange er die Art und Weiſe ſich darin zu betra-<lb/>gen noch nicht kent, nicht auſſer Faſſung und etwas<lb/>verlegen zu ſein, wenn er unter Leute komt, die<lb/>die ſogenante beſte Geſelſchaft ausmachen. Er<lb/>ſieht, daß aller Augen auf ihn geheftet ſind, und<lb/>wenn ſie etwa lachen, ſo ha&#x0364;lt er es fu&#x0364;r ausgemacht,<lb/>es gelte ihm. Dieſe Schu&#x0364;chternheit iſt nicht zu<lb/>tadeln, weil ſie oft aus lobenswu&#x0364;rdigen Urſachen<lb/>herru&#x0364;hrt, nemlich aus einem beſcheidnen Mis-<lb/>trauen gegen ſich ſelbſt und aus dem Bewuſtſein,<lb/>daß er die Sitte einer guten Geſelſchaft noch nicht<lb/>kenne. Wofern er aber nur bei einer wohlanſta&#x0364;n-<lb/>digen Beſcheidenheit beharret, ſo wird er finden,<lb/>daß alle Leute von eben ſo gutem Herzen als fei-<lb/>nen Sitten, ihm anfangs unter die Arme greifen<lb/>werden, ſtat u&#x0364;ber ihn zu lachen; und dan wird<lb/>ein wenig Umgang mit der Welt und ſorgfa&#x0364;l-<lb/><fw type="catch" place="bottom">tige</fw><lb/><pb n="83" facs="#f0089" />
tige Beobachtung ihn bald mit allem dem bekant<lb/>machen, was zur guten Lebensart geho&#x0364;rt.</p><lb/><p>Das iſt das Kenzeichen niedriger und ſchlech-<lb/>ter Geſelſchaften, welche gewo&#x0364;hnlich aus Spaß-<lb/>machern und Wizlingen beſtehn, u&#x0364;ber Leute zu<lb/>lachen, und ſie in Verwirrung zu ſezen, oder, wie<lb/>es in ihrer Sprache heißt, einen ehrlichen, beſchei-<lb/>denen jungen Kerl die Schule paſſiren zu laſſen.</p><lb/><p>Wer daran verzweifelt, daß er gefallen werde,<lb/>wird niemahls gefallen; wer ſich einbilden kan,<lb/>er werde immer und u&#x0364;beral gefallen, wohin er<lb/>auch komme, iſt ein Fantaſt, wer aber zu gefallen<lb/>hoft und darnach ſtrebt, wird ſelten ſeines Zweks<lb/>verfehlen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>(Gemeine, po&#x0364;belhafte Art zu denken, zu han-<lb/>deln oder zu reden, ſezt eine niedrige Erziehung<lb/>und Gewohnheit eines niedrigen Umgangs voraus.<lb/>Junge Leute nehmen ſie in der Schule oder unter<lb/>dem Geſinde an, mit dem ſie zu oft umgehen.<lb/>Die mancherlei Arten des niedrigen Weſens ſind<lb/>unendlich. Ich kan mir nicht anmaßen, ſie alle<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom">anzu-</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0090" />
anzugeben. Doch wil ich einige Beiſpiele anfu&#x0364;h-<lb/>ren, nach denen du auf das u&#x0364;brige ſchließen kanſt.)</p><lb/><p>(Ein Menſch von niedriger Denkungsart iſt<lb/>a&#x0364;rgerlich und argwo&#x0364;hniſch, hizig und ungeſtu&#x0364;m<lb/>bei Kleinigkeiten. Er argwohnt, er wu&#x0364;rde ver-<lb/>achtet, glaubt, daß man ihn bei allem meint,<lb/>was geſagt wird. Lacht die Geſelſchaft, ſo glaubt<lb/>er feſt, ſie lache u&#x0364;ber ihn. Er wird zornig und<lb/>mu&#x0364;rriſch, ſagt Unho&#x0364;flichkeiten, und zieht ſich<lb/>ſchlimme Ha&#x0364;ndel zu, indem er, ſeines Erachtens,<lb/>geho&#x0364;rige Herzhaftigkeit zeigt, und ſein Recht<lb/>behauptet.)</p><lb/><p>(Ein wohlgeſitteter Menſch ſezt nicht voraus,<lb/>daß er das einzige oder vornehmſte Augenmerk<lb/>der Gedanken, Mienen oder Reden der Geſel-<lb/>ſchaft wa&#x0364;re. Er argwohnt nicht, daß man ihn<lb/>verachte oder verlache, wofern er ſich nicht bewußt<lb/>iſt, daß er es verdient. Iſt die Geſelſchaft, was<lb/>doch ſelten geſchieht, ſo ungereimt oder ungezogen,<lb/>eins von beiden zu thun, ſo kehrt er ſich nicht<lb/>daran, wenn nicht die Beleidigung ſo grob und<lb/>deutlich iſt, daß ſie Genugthuung von einer an-<lb/>dern Art verdient. Da er u&#x0364;ber Kleinigkeiten<lb/><fw type="catch" place="bottom">hinweg</fw><lb/><pb n="85" facs="#f0091" />
hinweg iſt, a&#x0364;ußert er ihrentwegen weder Heftigkeit<lb/>noch Hize; und wo von ihnen die Rede iſt, la&#x0364;ßt<lb/>er ſich lieber alles gefallen, als daß er zanken ſolte.)</p><lb/><p>(Das Geſpra&#x0364;ch eines gemeinen Menſchen<lb/>verra&#x0364;th allezeit ſtark ſeine niedrige Erziehung und<lb/>Geſelſchaft. Es handelt vornehmlich von ſeinen<lb/>ha&#x0364;uslichen Angelegenheiten, ſeinem Geſinde, der<lb/>vortreflichen Ordnung, die er in ſeinem Hauſe<lb/>ha&#x0364;lt, und von den kleinen Begebenheiten in der<lb/>Nachbarſchaft. Das alles tra&#x0364;gt er mit großem<lb/>Nachdrukke als wichtige Dinge vor. Er iſt ein<lb/>geſchwa&#x0364;ziges Weib in ma&#x0364;nlicher Geſtalt.)</p><lb/><p>(Das zweite unterſcheidende Kenzeichen nie-<lb/>driger Erziehung und Geſelſchaft iſt po&#x0364;belhafte<lb/>Sprache. Ein geſitteter Man vermeidet nichts<lb/>ſorgfa&#x0364;ltiger, als dieſe. Sprichwo&#x0364;rter und ver-<lb/>brauchte Ausdru&#x0364;kke ſind die Blumen der Bered-<lb/>ſamkeit eines gemeinen Mannes. Wenn er ſagen<lb/>wil, die Leute wa&#x0364;ren in ihrem Geſchmakke ver-<lb/>ſchieden, ſo unterſtu&#x0364;zt und ſchmu&#x0364;kt er dieſe Mei-<lb/>nung durch das gute alte Sprichwort, wie er es<lb/>ehrerbictiger Weiſe nent, <hi rendition="#fr">des einen Koſt iſt des<lb/>andern Gift</hi>. Wil jemand <hi rendition="#fr">wizig u&#x0364;ber ihn</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">F 3</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">ſein</hi>,</fw><lb/><pb n="86" facs="#f0092" />
<hi rendition="#fr">ſein</hi>, wie er es nent, ſo gibt er ihm, nach ſeinem<lb/>Ausdrukke, <hi rendition="#fr">wieder etwas auf den Pelz</hi>. Er<lb/>hat ſtets ſeine Leibwo&#x0364;rter auf einige Zeit, die er,<lb/>weil er ſie oft gebraucht, insgemein misbraucht;<lb/>als <hi rendition="#fr">gewaltig</hi> zornig, <hi rendition="#fr">gewaltig</hi> gu&#x0364;tig, <hi rendition="#fr">gewal-<lb/>tig</hi> ſcho&#x0364;n, <hi rendition="#fr">gewaltig</hi> ha&#x0364;ßlich. Selbſt ſeine Aus-<lb/>ſprache ſchiklicher Wo&#x0364;rter iſt verkehrt. Er mengt<lb/>gezwungner Weiſe harte Wo&#x0364;rter zum Zierrath ein,<lb/>und verſtu&#x0364;mmelt ſie gemeiniglich, ſo wie eine ge-<lb/>lehrte Frauensperſon.)</p><lb/><p>(Ein geſitteter Man nimt niemahls ſeine<lb/>Zuflucht zu Sprichwo&#x0364;rtern und gemeinen Aus-<lb/>ſpru&#x0364;chen; gebraucht weder Leibwo&#x0364;rter, noch harte<lb/>Wo&#x0364;rter, ſondern tra&#x0364;gt große Sorge, richtig nach<lb/>der Sprachlehre zu reden, und die Wo&#x0364;rter geho&#x0364;rig<lb/>auszuſprechen, das iſt, nach dem Gebrauche der<lb/>beſten Geſelſchaften.)</p><lb/><p>(Ungeſchikte Anrede, unangenehme Stellun-<lb/>gen und Handlungen, und ein gewiſſes linkes<lb/>Weſen, wenn ich ſo ſagen darf, zeugen deutlich<lb/>von niedriger Erziehung und Geſelſchaft. Denn<lb/>es iſt unmo&#x0364;glich, anzunehmen, es ha&#x0364;tte jemand<lb/>gute Geſelſchaft beſucht, und ihr nicht wenigſtens<lb/><fw type="catch" place="bottom">etwas</fw><lb/><pb n="87" facs="#f0093" />
etwas von ihren Mienen und Bewegungen abge-<lb/>lernt. Ein neugeworbner unterſcheidet ſich im<lb/>Regimente durch ſein ungeſchiktes Weſen. Er<lb/>mu&#x0364;ßte aber unbeſchreiblich dum ſein, wenn er<lb/>nicht in einem oder zween Monaten wenigſtens<lb/>die gemeinen Handu&#x0364;bungen vornehmen, und wie<lb/>ein Soldat ausſehen ko&#x0364;nte.)</p><lb/><p>(Selbſt die Kleider eines geſitteten Mannes<lb/>ſind einem Menſchen von niedrigem Weſen eine<lb/>beſchwerliche Laſt. Er weiß nicht, was er mit<lb/>ſeinem Hute anfangen ſol, wenn er ihm nicht auf<lb/>dem Kopfe ſteht. Sein Stok, wenn er zum Un-<lb/>glu&#x0364;k einen fu&#x0364;hrt, iſt in beſta&#x0364;ndigem Kriege mit<lb/>jeder Schale Thee oder Kaffee, die er trinkt; erſt<lb/>zerſto&#x0364;ßt er ſie, alsdan fa&#x0364;lt er mit ihr auf die Erde.<lb/>Sein Degen iſt blos ſeinen eignen Beinen fu&#x0364;rch-<lb/>terlich, die ihn vielleicht geſchwind genug jedem<lb/>andern Degen aus dem Wege bringen wu&#x0364;rden,<lb/>außer dem ſeinigen. Seine Kleider ſtehen ihm ſo<lb/>ſchlecht, und thun ihm ſo vielen Zwang an, daß<lb/>er vielmehr ihr Gefangner, als ihr Eigenthu&#x0364;mer,<lb/>zu ſein ſcheint. In Geſelſchaft trit er ſo auf,<lb/>wie ein armer Su&#x0364;nder vor Gerichte. Seine<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom">bloße</fw><lb/><pb n="88" facs="#f0094" />
bloße Miene verurtheilt ihn ſchon. Geſittete<lb/>Leute werden ſich eben ſo wenig zu ihm, als Leute<lb/>von gutem Rufe zu jenem halten. Dieſe Abweiſung<lb/>treibt und erniedrigt ihn in ſchlechte Geſelſchaft;<lb/>ein Schlund, aus welchem, nach einem gewiſſen<lb/>Alter, kein Menſch wieder empor gekommen iſt.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Ich weiß, mein Lieber, daß du von Natur<lb/>edel und wohlwollend biſt; das iſt freilich die<lb/>Hauptſache, aber doch noch nicht alles. Du mußt<lb/>es auch zu ſein ſcheinen. Ich meine nicht, du<lb/>mu&#x0364;ſſeſt damit pralen; aber ſcha&#x0364;me dich nicht, wie<lb/>manche junge Leute thun, Geſinnungen der<lb/>Menſchlichkeit und des Wohlwollens, die du<lb/>wirklich fu&#x0364;hlſt, auch zu geſtehen. Ich habe ver-<lb/>ſchiedene junge Leute gekant, welche fu&#x0364;r Leute<lb/>von Muth und Herzhaftigkeit angeſehen ſein<lb/>wolten, und deswegen eine Ha&#x0364;rte und Fu&#x0364;hlloſig-<lb/>keit affektierten, die ſie in der That nicht hatten;<lb/>ſie ſprachen nie anders als in entſcheidendem und<lb/>drohendem Tone; ſie waren alle Augenblik bereit,<lb/>Ha&#x0364;lſe zu brechen, Leute zum Fenſter hinaus zu<lb/>werfen, ihnen die Ohren abzuſchneiden, u. ſ. w.<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="89" facs="#f0095" />
und dieſe ſaubern Reden bekra&#x0364;ftigten ſie mit eben<lb/>ſo albernen als fu&#x0364;rchterlichen Flu&#x0364;chen; &#x2014; alles<lb/>das um fu&#x0364;r Leute von Muth gehalten zu werden.<lb/>Ein ungeheurer Irthum! und der ſie in folgen-<lb/>des Dilemma verwikkelt: wenn das ihr Ernſt<lb/>iſt, was ſie ſagen, ſo ſind ſie Beſtien; wo nicht,<lb/>ſo ſind ſie Narren, daß ſie&#x2019;s ſagen. Und doch iſt<lb/>dieſer Karakter unter jungen Leuten ſehr gemein.<lb/>Vermeide ſorgfa&#x0364;ltig dieſe Seuche, und begnu&#x0364;ge<lb/>dich mit einer ruhigen, ſanften, und doch feſten<lb/>Entſchloſſenheit, wenn du vo&#x0364;llig u&#x0364;berzeugt biſt,<lb/>daß du Recht haſt; denn dis iſt wahrer Muth.</p><lb/><p>Was man in der Welt gemeiniglich einen<lb/>Man oder ein Weib vol Muth und Feuer nent,<lb/>ſind die abſcheulichſten und vera&#x0364;chtlichſten Ge-<lb/>ſcho&#x0364;pfe unter der Sonne. Sie ſind ſtarko&#x0364;pfigt,<lb/>za&#x0364;nkiſch, neidiſch, ſie beleidigen ohne Urſach, und<lb/>vertheidigen ſich ohne Verſtand. Ein Man dieſes<lb/>Gelichters gebraucht bei der geringſten Veranlaſ-<lb/>ſung ſein Schwert, und ein Weib ſogleich ihre<lb/>Zunge; und es iſt ſchwer zu ſagen, welches von<lb/>beiden das ſcha&#x0364;dlichſte Werkzeug ſei.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">F 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="90" facs="#f0096" />
<p>Es iſt in manchen Geſelſchaften etwas ſehr<lb/>gewo&#x0364;hnliches, den Ton der Verla&#x0364;umdung anzu-<lb/>ſtimmen; einige thun es, um die Tu&#x0364;kke ihres<lb/>Herzens zu befriedigen; andere glauben, ſie zeigen<lb/>damit ihren Wiz. Ich hoffe, du wirſt nie dieſen<lb/>Ton annehmen. Sieh vielmehr allemahl die<lb/>Sache von der vortheilhaften Seite an, und ohne<lb/>gerade zu und auf eine beleidigende Weiſe zu wi-<lb/>derſprechen, zeige, daß du an der Wahrheit der<lb/>Sache zweifelſt; ſtelle die Unzuverla&#x0364;ſſigkeit der<lb/>meiſten Erza&#x0364;hlungen vor, wo wenigſtens Privat-<lb/>haß ſich ſo leicht ins Spiel miſcht. Dieſe Red-<lb/>lichkeit und Ma&#x0364;ſſigung wird der ganzen, obgleich<lb/>nicht ſo redlichgeſinten Geſelſchaft gefallen, unge-<lb/>achtet es eine Art von feinem Widerſpruch gegen<lb/>ihre ungu&#x0364;nſtigen Behauptungen iſt; weil ſie hof-<lb/>fen, wenn ſie einmahl die Reihe trift, auch einen<lb/>ſolchen Fu&#x0364;rſprecher an dir zu finden.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Es gibt noch eine andere Art von beleidigen-<lb/>dem Betragen, welches man oft in Geſelſchaften<lb/>wahrnimt; nemlich es beſteht darin, daß man<lb/>einen Fingerzeig giebt oder ein Wort hinwirft,<lb/><fw type="catch" place="bottom">das</fw><lb/><pb n="91" facs="#f0097" />
das nur eine oder zwei Perſonen in der Geſel-<lb/>ſchaft auf ſich anwenden und fu&#x0364;hlen ko&#x0364;nnen,<lb/>welche alſo beide dadurch in Verlegenheit geſezt<lb/>und um ſo vielmehr gekra&#x0364;nkt werden, weil ſie<lb/>nicht gern merken laſſen wollen, daß ſie den ge-<lb/>gebnen Fingerzeig auf ſich anwenden. Wache<lb/>alſo u&#x0364;ber dich, daß du nie etwas ſageſt, was<lb/>entweder die ganze Geſelſchaft, oder eine einzelne<lb/>Perſon in derſelben vernu&#x0364;nftiger oder wahr-<lb/>ſcheinlicherweiſe u&#x0364;bel aufnehmen ko&#x0364;nne, und er-<lb/>innere dich des franzo&#x0364;ſiſchen Sprichworts: <hi rendition="#aq">qu&#x2019;il<lb/>ne faut pas parler de corde dans la maiſon<lb/>d&#x2019;un pendu.</hi></p><lb/><p>Gutmu&#x0364;thigkeit gefa&#x0364;lt algemein, ſelbſt denen,<lb/>die ſie nicht haben, und es iſt nicht mo&#x0364;glich, lie-<lb/>benswu&#x0364;rdig zu ſein, ohne gutmu&#x0364;thig zu ſein und<lb/>zu ſcheinen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Ich habe dir, mein Lieber, mehr als einmahl<lb/>Aufmerkſamkeit empfohlen, und ich werde noch<lb/>oft auf dieſe Materie zuru&#x0364;kkommen, denn ſie iſt<lb/>eben ſo unerſcho&#x0364;pflich, als ſie wichtig iſt.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Richte</fw><lb/><pb n="92" facs="#f0098" />
<p>Richte deine Aufmerkſamkeit und deinen Blik<lb/>auf jeden, der mit dir ſpricht; und ſcheine nie<lb/>zerſtreut oder im Traume zu ſein, als wenn du<lb/>ihn gar nicht ho&#x0364;rteſt; denn das iſt der offenbarſte<lb/>Beweis von Verachtung, und folglich a&#x0364;ußerſt<lb/>anſto&#x0364;ßig. Wahr iſt es, du wirſt durch dieſe<lb/>Regel zuweilen geno&#x0364;thiget ſein, auf Dinge zu<lb/>merken, die keines Menſchen Aufmerkſamkeit<lb/>verdienen; allein dis iſt ein nothwendiges Opfer,<lb/>das man den guten Sitten in Geſelſchaften brin-<lb/>gen muß. Eben ſo nothwendig iſt die genaueſte<lb/>Aufmerkſamkeit auf Zeit, Ort und Karakter der<lb/>Menſchen. Ein Bonmot in der einen Geſel-<lb/>ſchaft ho&#x0364;rt auf es in der andern zu ſein, und<lb/>wird wohl gar eine Beleidigung. Scherze nie<lb/>mit Leuten, die du gerade in dem Augenblik nach-<lb/>denkend und ernſthaft findeſt; ſpiele aber auch<lb/>nicht den Sittenlehrer in Geſelſchaften, wo Scherz<lb/>und Fro&#x0364;hlichkeit herſchen.</p><lb/><p>Manche Leute kommen in Geſelſchaft ganz<lb/>vol von dem, was ſie in derſelben zu ſagen ge-<lb/>denken, ohne die geringſte Ru&#x0364;kſicht auf die An-<lb/>weſenden, und weil ſie ſich einmahl bis an den<lb/><fw type="catch" place="bottom">Hals</fw><lb/><pb n="93" facs="#f0099" />
Hals volgepfropft haben, ſo wollen ſie ſich nun<lb/>auch entladen, es koſte, was es wolle. Ich habe<lb/>einen Man gekant, der eine Geſchichte von einer<lb/>Flinte wußte, die er fu&#x0364;r artig hielt, und gut zu<lb/>erza&#x0364;hlen glaubte. Er verſuchte ein Mittel nach<lb/>dem andern, das Geſpra&#x0364;ch auf Flinten zu lenken;<lb/>allein er verfehlte ſeinen Zwek. Plo&#x0364;zlich ſprang<lb/>er auf von ſeinem Stuhle, und rief: er habe<lb/>einen Flintenſchuß geho&#x0364;rt; weil aber die Geſel-<lb/>ſchaft ihn verſicherte, man habe nichts dergleichen<lb/>geho&#x0364;rt, ſo ſagte er: nun, es kan ſein, daß ich<lb/>mich geirt habe; aber weil wir doch einmahl von<lb/>Flinten ſprechen, &#x2014; und nun erza&#x0364;hlte er zum<lb/>gro&#x0364;ßten Verdruß der Geſelſchaft ſeine Geſchichte.</p><lb/><p>Werde, ſo weit als Ehre und Unſchuld es er-<lb/>lauben, allen alles, und du wirſt dir viel Freunde<lb/>machen. Sei auch zuvorkommend, und ſage<lb/>oder thue dasjenige, wovon du zum voraus<lb/>weißt, daß es den Leuten am angenehmſten ſein<lb/>werde, ehe ſie noch einen Wunſch daru&#x0364;ber merken<lb/>laſſen oder es erwarten.</p><lb/><p>Ich wu&#x0364;rde nicht fertig werden, wenn ich alle<lb/>die unza&#x0364;hlbaren Gelegenheiten nahmhaft machen<lb/><fw type="catch" place="bottom">wolte,</fw><lb/><pb n="94" facs="#f0100" />
wolte, die ein junger Man hat, ſich gefa&#x0364;llig zu<lb/>machen, wofern er ſie nur gebrauchen wil: dein<lb/>geſunder Verſtand wird ſie dich leicht finden laſ-<lb/>ſen, und dein gutes Herz und ſelbſt dein Vortheil<lb/>wird dich antreiben, ſie zu nuzen. Vor allen<lb/>Dingen iſt viel Aufmerkſamkeit auf Zeiten und<lb/>Umſta&#x0364;nde no&#x0364;thig. Bei Tiſche z. B. ſprich oft,<lb/>aber niemahls lange hinter einander, denn das<lb/>alberne Getu&#x0364;mmel der Bedienten und das oft<lb/>noch einfa&#x0364;ltigere Geſpra&#x0364;ch der Ga&#x0364;ſte, welches<lb/>gro&#x0364;ßtentheils auf Ku&#x0364;chen- und Kellerwaare hin-<lb/>ausla&#x0364;uft, vertra&#x0364;gt keine Abhandlung oder zuſam-<lb/>menha&#x0364;ngende Erza&#x0364;hlung.</p><lb/><p>Mahlzeiten ſind und waren von je her die<lb/>Erholungsſtunden fu&#x0364;r die Sele, und daher der<lb/>ungezwungnen Fro&#x0364;hlichkeit und geſelligen Freude<lb/>geheiligt. Bequeme dich nach dieſem Gebrauch,<lb/>und zahle deinen Antheil von fro&#x0364;hlicher Laune;<lb/>aber laß dich nicht durch die ſo ha&#x0364;ufigen Beiſpiele<lb/>zur Unma&#x0364;ſſigkeit im Eſſen oder im Trinken ver-<lb/>leiten; die erſtere hat Dumheit und die leztere<lb/>gar Tolheit zur unvermeidlichen Folge.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Unter-</fw><lb/><pb n="95" facs="#f0101" />
<p>Unterſuche bei allem, was du ſagen wilſt,<lb/>ob es auch zur Sache dient. Gehſt du mit Vor-<lb/>nehmern um, ſo vergiß nicht, ſo ungezwungen<lb/>und vertraulich du auch mit ihnen ſein magſt,<lb/>und ſein mußt, den Reſpekt, den du ihnen ſchul-<lb/>dig biſt. Im Umgange mit deines Gleichen<lb/>beobachte eine ungezwungne Vertraulichkeit, und<lb/>doch zugleich alle Ho&#x0364;flichkeit und Wohlanſta&#x0364;ndig-<lb/>keit. Aber aus zu großer Vertraulichkeit ent-<lb/>ſteht, nach dem alten Sprichwort, oft Verach-<lb/>tung und manchmahl auch Za&#x0364;nkerei. Ich kenne<lb/>nichts ſchwerers im gemeinen Umgange, als der<lb/>Vertraulichkeit die geho&#x0364;rigen Grenzen zu ſezen:<lb/>zu wenig davon iſt ungeſellige Formalita&#x0364;t; zu<lb/>viel zerſto&#x0364;ret wiederum alle Annehmlichkeiten des<lb/>geſelligen Umgangs. Die beſte Regel, die ich<lb/>u&#x0364;ber den Gebrauch der Vertraulichkeit geben kan<lb/>iſt dieſe: ſei nie vertrauter mit einem andern,<lb/>als du ertragen und ſelbſt wu&#x0364;nſchen mo&#x0364;gteſt, daß<lb/>er mit dir wa&#x0364;re. Vermeide aber auch jene un-<lb/>freundliche Zuru&#x0364;khaltung und Ka&#x0364;lte, welche ge-<lb/>meiniglich das Schild der Liſt oder der Dekmantel<lb/>der Dumheit iſt. Es iſt eine weiſe Maxime der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Italia&#x0364;ner:</fw><lb/><pb n="96" facs="#f0102" />
Italia&#x0364;ner: <hi rendition="#aq">il volto ſciolto, i penſieri ſtretti,</hi><lb/>d. i. dein Geſicht ſei offen, aber deine Gedanken<lb/>verſchloßen. <note place="foot" n="*)">Gegen ſolche nemlich, deren Freundſchaft<lb/>du noch nicht bewa&#x0364;hrt gefunden haſt.</note></p><lb/><p>Gegen Leute von niederm Range zeige mehr<lb/>ein herzliches Wohlwollen als eine zu geſuchte<lb/>Ho&#x0364;flichkeit; denn dadurch wu&#x0364;rdeſt du den Ver-<lb/>dacht erregten, als ſpotteteſt du ihrer.</p><lb/><p>Zum Beiſpiel gegen einen Man vom Lande<lb/>muß deine Ho&#x0364;flichkeit gar ſehr verſchieden von<lb/>derjenigen ſein, die du gegen einen Man aus der<lb/>großen Welt beobachteſt. Wenn du den erſten em-<lb/>pfa&#x0364;ngſt, thue es auf eine herzliche und lieber ein<lb/>wenig ba&#x0364;uriſche Weiſe, damit ſeine Schu&#x0364;chtern-<lb/>heit ihn nicht verlegen mache.</p><lb/><p>Sei aufmerkſam, ſelbſt in der Geſelſchaft der<lb/>Narren; denn ob ſie gleich Narren ſind, ſo ko&#x0364;n-<lb/>nen ſie doch wohl einmahl etwas fallen laſſen oder<lb/>wiederholen, was deine Aufmerkſamkeit verdient,<lb/>und dir nu&#x0364;zlich werden kan. Sage nie das beſte,<lb/>was du aufbringen kanſt, in ihrer Geſelſchaft;<lb/>denn ſie wu&#x0364;rden dich nicht verſtehen, und wohl<lb/><fw type="catch" place="bottom">gar</fw><lb/><pb n="97" facs="#f0103" />
gar glauben, du wolleſt ſie aufziehen, wie ſie das<lb/>gewo&#x0364;hnlich nennen: ſondern ſprich nichts als den<lb/>ſchlichteſten geſunden Menſchenverſtand und ſehr<lb/>ernſthaft; denn man darf mit dieſem Volke nicht<lb/>ſcherzen. Ueberhaupt mit Aufmerkſamkeit und<lb/>dem, was die Franzoſen <hi rendition="#aq">les attentions</hi> nennen,<lb/>wirſt du gewiß u&#x0364;beral gefallen, und ohne das<lb/>eben ſo gewiß u&#x0364;beral anſtoßen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Vermeide, mein liebſter Freund, mit a&#x0364;ußerſter<lb/>Sorgfalt alle Affektazion an Leib und Sele. Es<lb/>iſt eine eben ſo wahre als bekante Bemerkung,<lb/>daß niemand dadurch la&#x0364;cherlich wird, daß er das<lb/>iſt, was er wirklich iſt; ſondern dadurch, daß<lb/>er etwas zu ſein affektiert, was er nicht iſt. Kein<lb/>Menſch iſt to&#x0364;lpiſch von Natur, ſondern er wirds<lb/>erſt, wenn er affektiert, artig zu ſein. Ich habe<lb/>ſo manchen Man gekant, dem es an geſundem<lb/>Verſtande nicht fehlte, und der doch u&#x0364;beral fu&#x0364;r<lb/>einen Narren gehalten ward, weil er einen Grad<lb/>von Wiz erzwingen wolte, den ihm der Himmel<lb/>verſagt hatte. Der Landman iſt nichts weniger<lb/>als to&#x0364;lpiſch und ungeſchikt, wenn er ſeinen Pflug<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> G</fw><fw type="catch" place="bottom">hand-</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0104" />
handhabt; aber er wu&#x0364;rde ſich ho&#x0364;chſtla&#x0364;cherlich<lb/>machen, wenn er dabei die Mine und die feinen<lb/>Manieren des Weltmans affektiren wolte. Du<lb/>haſt tanzen gelernt; aber das geſchah nicht, damit<lb/>du tanzen ko&#x0364;nteſt, ſondern es geſchah, um deinen<lb/>Minen und Bewegungen diejenige Grazie wieder-<lb/>zugeben, die ſie gehabt haben wu&#x0364;rden, wenn die<lb/>Natur ſich in ihnen ha&#x0364;tte entwikkeln ko&#x0364;nnen, und<lb/>ſie nicht durch ſchlimme Beiſpiele und durch un-<lb/>geſchikte Nachahmung andrer jungen Leute wa&#x0364;ren<lb/>verdreht worden.</p><lb/><p>Natur kan entwikkelt und ausgebildet werden<lb/>am Ko&#x0364;rper ſo wie an der Sele, aber ſie kan nicht<lb/>durch die Kunſt vertilgt werden; und alle Bemu&#x0364;-<lb/>hungen dieſer Art ſind abgeſchmakt, und dienen<lb/>blos dazu, einen ergiebigen Stof zum Lachen zu<lb/>gewa&#x0364;hren. Deine Sele und dein Ko&#x0364;rper mu&#x0364;ſſen<lb/>ganz frei von Zwang ſein, wenn ſie einen gefa&#x0364;l-<lb/>ligen Eindruk machen ſollen; jede Affektazion aber<lb/>iſt ein ſo gewaltiger Zwang, daß keiner dabei mit<lb/>Anſtand handeln, oder auf eine gefa&#x0364;llige Weiſe<lb/>unterhalten kan. Glaubſt du wohl, daß deine<lb/>Bewegungen mehr Leichtigkeit und Grazie haben<lb/><fw type="catch" place="bottom">wu&#x0364;rden,</fw><lb/><pb n="99" facs="#f0105" />
wu&#x0364;rden, wenn du das Kleid eines andern tru&#x0364;geſt,<lb/>der viel ſchlanker und gro&#x0364;ßer wa&#x0364;re, als du?<lb/>Gewißlich nicht. Eben ſo iſt es mit der Sele,<lb/>wenn du einen Karakter affektierſt, der dir nicht<lb/>anſteht, und zu dem die Natur dich nie beſtimte.</p><lb/><p>Aber glaube ja nicht etwa, daß hieraus folge,<lb/>du mu&#x0364;ſſeſt deinen ganzen Karakter vor jedermans<lb/>Augen darlegen, eben weil es dein natu&#x0364;rlicher<lb/>Karakter iſt. Nein; in dem beſten Karakter muß<lb/>viel unterdru&#x0364;kt, und viel verſtekt werden. Du<lb/>mußt die Natur nie zwingen wollen; aber es iſt<lb/>auch durchaus nicht no&#x0364;thig, dich jedes mahl und<lb/>gegen jederman ganz zu zeigen, wie du biſt.</p><lb/><p>Zuru&#x0364;khaltung, dieſe ſichre und zuverla&#x0364;ßige<lb/>Fu&#x0364;hrerin durch das menſchliche Leben, muß dir<lb/>zu Hu&#x0364;lfe kommen; Zuru&#x0364;khaltung, dieſe unent-<lb/>behrliche Gefa&#x0364;hrtin der Vernunft, und nu&#x0364;zliche<lb/>Wa&#x0364;chterin des Wizes und der Einbildungskraft.<lb/>Dieſe Zuru&#x0364;khaltung lehrt uns das Zwekma&#x0364;ßige,<lb/>das Anſta&#x0364;ndige beurtheilen, lehrt uns zu rechter<lb/>Zeit aufho&#x0364;ren, und mit ihr komt ein Man von<lb/>mittelma&#x0364;ßigem Verſtande weiter, als ein anderer<lb/>mit den gla&#x0364;nzendſten Talenten ohne ſie. Sie iſt<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ein</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0106" />
ein ander Wort fu&#x0364;r <hi rendition="#fr">Beurtheilungskraft</hi>, obgleich<lb/>nicht vo&#x0364;llig einerlei mit ihr. Beurtheilungskraft<lb/>wird nicht bei allen Gelegenheiten erfodert, aber<lb/>Zuru&#x0364;khaltung u&#x0364;beral.</p><lb/><p>Du mußt nie einen beſondern Krakter affek-<lb/>tiren oder annehmen; das wu&#x0364;rde dir nie anſte-<lb/>hen, ſondern ho&#x0364;chſtwahrſcheinlich dich zum Ge-<lb/>la&#x0364;chter machen; u&#x0364;berlaß es vielmehr deinem<lb/>Betragen, deinen Tugenden, deinen Sitten und<lb/>Manieren, deinen Karakter feſtzuſezen. Zuru&#x0364;k-<lb/>haltung wird dich lehren, deine Aufmerkſamkeit<lb/>in einem vorzu&#x0364;glichen Grade auf deine Sitten<lb/>zu wenden.</p><lb/><p>Ich wu&#x0364;nſchte noch ein beſtimteres Wort fu&#x0364;r<lb/>das was ich ſagen wil. Ich meine damit eigent-<lb/>lich das, was Cicero das <hi rendition="#i"><hi rendition="#aq">decorum</hi></hi> nent.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Indem wir u&#x0364;ber Worte ſprechen, fa&#x0364;lt mir<lb/>eine andere no&#x0364;thige Regel ein. Studire deine<lb/>Mutterſprache mit mehrerem Fleiß, als die mei-<lb/>ſten Leute thun; erwirb dir die Fertigkeit, dich<lb/>richtig und angenehm in derſelben auszudru&#x0364;kken;<lb/>denn nichts iſt widriger, als einen Menſchen aus<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="101" facs="#f0107" />
den geſitteten Sta&#x0364;nden in allen Barbarismen,<lb/>Solo&#x0364;zismen, und po&#x0364;belhaften Ausdru&#x0364;kken eines<lb/>Stalknechts reden zu ho&#x0364;ren. Vermeide aber auch<lb/>eine zu ſteife und geſuchte Genauigkeit, insbeſon-<lb/>dere das, was die Frauenzimmer hochtrabende<lb/>Worte nennen, ſo lange es gangbare eben ſo tref-<lb/>fende Ausdru&#x0364;kke gibt. Die Franzoſen machen die<lb/>Kunſt gut zu erza&#x0364;hlen zu ihrem Studium; nur<lb/>verfallen ſie ſo leicht dahin, daß ſie zu viel erza&#x0364;h-<lb/>len, und mit einer zu geſuchten Zierlichkeit. &#x2014;<lb/>Aber nicht blos deine Worte, ſondern auch deine<lb/>Ausſprache und der Ton deiner Stimme mu&#x0364;ſſen<lb/>annehmlich ſein.</p><lb/><p>(Was iſt wohl die beſta&#x0364;ndige und richtige An-<lb/>merkung u&#x0364;ber alle Schauſpieler auf der Bu&#x0364;hne?<lb/>Nicht wahr, dieſe, daß die, welche den meiſten<lb/>Verſtand haben, allezeit am beſten reden, wenn<lb/>ſie auch zufalsweiſe nicht eben die beſten Stimmen<lb/>haben ſolten? Sie werden deutlich, vernehmlich<lb/>und mit geho&#x0364;rigem Nachdrukke reden, ihre Stim-<lb/>men mo&#x0364;gen ſo ſchlecht ſein, als ſie wollen. Ha&#x0364;tte<lb/><hi rendition="#fr">Roſcius</hi> haſtig und unannehmlich geſprochen,<lb/>und den Mund zu vol genommen: ſo bin ich gut<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 3</fw><fw type="catch" place="bottom">dafu&#x0364;r,</fw><lb/><pb n="102" facs="#f0108" />
dafu&#x0364;r, <hi rendition="#fr">Cicero</hi> ha&#x0364;tte ihn nicht der Rede werth<lb/>geachtet, die er zu ſeinem Vortheile hielt. Die<lb/>Worte ſind uns verliehen, unſre Gedanken da-<lb/>durch mitzutheilen. Es iſt unbegreiflich unge-<lb/>reimt, ſie auf ſolche Art auszuſtoßen, daß die<lb/>Leute ſie entweder nicht verſtehen, oder nicht zu<lb/>verſtehen begehren. Ich ſage dir aufrichtig, daß<lb/>ich nach deiner annehmlichen oder unannehmlichen<lb/>Ausſprache von deinen Geiſtesgaben urtheilen<lb/>werde. Haſt du welche, ſo wirſt du eher nicht<lb/>ruhen, bis daß du eine Fertigkeit erlangt haſt,<lb/>ho&#x0364;chſt annehmlich zu reden. Denn ich behaupte,<lb/>daß das in deiner Macht ſteht.)</p><lb/><p>(Du wirſt deinen Fu&#x0364;hrer bitten, daß er dich<lb/>ta&#x0364;glich ihm laut vorleſen laſſe, und dich, ſo oft<lb/>du zu geſchwind lieſeſt, die geho&#x0364;rigen Unterſchei-<lb/>dungszeichen nicht beobachteſt, oder einen falſchen<lb/>Nachdruk auf ein Wort legeſt, unterbreche und<lb/>verbeſſere. Du wirſt Sorge tragen, die Za&#x0364;hne<lb/>beim Reden von einander zu thun, jedes Wort<lb/>deutlich auszuſprechen, und jeden deiner Freunde<lb/>zu bitten, dich zu erinnern und anzuhalten, wenn<lb/>du jemahls auf das haſtige, unverſta&#x0364;ndliche Ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">murmele</fw><lb/><pb n="103" facs="#f0109" />
murmele verfa&#x0364;lſt. Du wirſt ſogar allein laut<lb/>leſen, deine Ausſprache nach deinem Geho&#x0364;re ſtim-<lb/>men, und anfangs langſamer leſen, als du no&#x0364;thig<lb/>ha&#x0364;tteſt, um dir die ſcha&#x0364;ndliche Unart abzugewo&#x0364;h-<lb/>nen, geſchwinder zu reden, als du ſolteſt. Kurz,<lb/>wenn du anders recht denkſt, wirſt du es zu dei-<lb/>nem Geſcha&#x0364;fte, zu deiner Sorge und zu deinem<lb/>Vergnu&#x0364;gen machen, wohl zu reden.)</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die drei vornehmſten Gemeino&#x0364;rter des Ge-<lb/>ſpra&#x0364;chs ſind, Religion, Staatsangelegenheiten,<lb/>Neuigkeiten. Alle Menſchen glauben ſich auf die<lb/>beiden erſten volkommen zu verſtehen, obgleich ſie<lb/>ſie nie ſtudiert haben, und es begegnet ihnen daher<lb/>leicht, daß ſie eben ſo entſcheidend als unwiſſend<lb/>und folglich mit Hize daru&#x0364;ber ſprechen. Religion<lb/>iſt aber ganz und gar keine ſchikliche Materie des<lb/>Geſpra&#x0364;chs fu&#x0364;r eine vermiſchte Geſelſchaft; u&#x0364;ber<lb/>ſie ſolte man blos unter wenigen, die ſie ſtudiert<lb/>haben, zu gegenſeitiger Belehrung ſprechen. Sie<lb/>iſt ein zu großer und ehrwu&#x0364;rdiger Gegenſtand,<lb/>um eine gewo&#x0364;hnliche Geſpra&#x0364;chsmaterie werden zu<lb/>ko&#x0364;nnen. Miſche dich alſo nicht weiter in ein Ge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ſpra&#x0364;ch</fw><lb/><pb n="104" facs="#f0110" />
ſpra&#x0364;ch u&#x0364;ber ſie, als um deine algemeine Duldung<lb/>gegen alle Irthu&#x0364;mer in derſelben zu a&#x0364;uſſern, wo-<lb/>fern man ſich Gewiſſenshalber dazu verpflichtet<lb/>glaubt: denn jederman hat eben daſſelbe Recht,<lb/>wie du, ſo und nicht anders zu denken, als er wirk-<lb/>lich denkt; und in der That kan er auch nicht umhin,<lb/>ſich die Dinge ſo vorzuſtellen, wie ſie ſich ihm zeigen.</p><lb/><p>Staatsangelegenheiten liegen ſchon mehr in<lb/>jedermans Spha&#x0364;re: und da ein jeder glaubt, daß<lb/>auch ſein Privatintereſſe mehr oder weniger darin<lb/>verwikkelt iſt, ſo tra&#x0364;gt auch niemand Bedenken, im<lb/>entſcheidenden Tone daru&#x0364;ber zu ſprechen, ſelbſt die<lb/>Damen nicht, obgleich man hierin mehr den<lb/>Strom ihrer Beredſamkeit als die Gru&#x0364;ndlichkeit<lb/>ihrer Gedanken bewundern muß. Du kanſt un-<lb/>mo&#x0364;glich vermeiden, in ſolche Geſpra&#x0364;che verwikkelt<lb/>zu werden, denn es werden kaum andre gefu&#x0364;hrt;<lb/>aber ſprich wenigſtens kaltblu&#x0364;tig daru&#x0364;ber und mit<lb/>vieler luſtigen Laune, und ſo bald du findeſt, daß<lb/>die Geſelſchaft aus Patriotismus in Hize gera&#x0364;th<lb/>und laut wird, ſo ſei blos ein ruhiger Zuho&#x0364;rer,<lb/>es ſei denn, daß du ſie mit irgend einem angeneh-<lb/>men Scherz unterbrechen und den guten Ton wie-<lb/><fw type="catch" place="bottom">derher-</fw><lb/><pb n="105" facs="#f0111" />
derherſtellen kanſt. Ich kan nicht umhin, hiebei<lb/>anzumerken, daß nichts auf der Welt ſo geſchikt<lb/>iſt, verdrießliche und verwirte Ha&#x0364;ndel kurz abzu-<lb/>ſchneiden oder ihnen auszuweichen, als ein fro&#x0364;h-<lb/>licher und artiger Scherz. Ich habe das durch<lb/>lange Erfahrung beſta&#x0364;tigt gefunden. Doch muß<lb/>ein ſolcher Scherz nicht zu weit getrieben werden<lb/>und in Bitterkeit ausarten; er muß leicht und<lb/>gefa&#x0364;llig und doch nicht frivol ſein; verſta&#x0364;ndig,<lb/>aber nicht ſpruchreich; kurz er muß ein gewiſſes<lb/>Etwas haben, was jederman fu&#x0364;hlen, aber nie-<lb/>mand beſchreiben kan.</p><lb/><p>Ueberhaupt, mein Lieber, glaub ich, daß der-<lb/>jenige, der nicht gro&#x0364;ßtentheils gefa&#x0364;lt, fu&#x0364;r die<lb/>Geſelſchaft ſo gut als erſtorben iſt, und daß ein<lb/>jeder, der ſich anhaltend beſtrebt zu gefallen, we-<lb/>nigſtens in einem gewiſſen Grade gefallen wird.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die <hi rendition="#fr">Kentniß der Menſchen</hi> iſt eine ſehr<lb/>nu&#x0364;zliche fu&#x0364;r jederman, aber eine ho&#x0364;chſtnothwen-<lb/>dige fu&#x0364;r dich, der du zu einer geſcha&#x0364;ftigen, o&#x0364;ffent-<lb/>lichen Lebensart beſtimt biſt. Du wirſt mit<lb/>allerlei Gemu&#x0364;thern zu ſchaffen bekommen; daher<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ſolteſt</fw><lb/><pb n="106" facs="#f0112" />
ſolteſt du ſie durchaus kennen lernen, um ſie ge-<lb/>ſchikt zu lenken. Dieſe Wiſſenſchaft la&#x0364;ßt ſich nicht<lb/>ſiſtematiſch erlernen; du mußt dir ſie durch eigne<lb/>Erfahrung und Beobachtung erwerben. Ich wil<lb/>dir ſolche Winke geben, die ich fu&#x0364;r nu&#x0364;zliche Wege-<lb/>ſeulen bei deiner vorhabenden Reiſe halte.</p><lb/><p>Ich habe dir oft geſagt, und es iſt ſehr wahr,<lb/>wir du&#x0364;rfen in Anſehung der Menſchen keine al-<lb/>gemeinen Folgerungen aus gewiſſen beſondern<lb/>Grundſa&#x0364;zen ziehen, wiewohl ſie, u&#x0364;berhaupt ge-<lb/>nommen, richtig ſind. Wir du&#x0364;rfen z. B. nicht<lb/>annehmen, weil der Menſch ein vernu&#x0364;nftiges<lb/>Thier iſt, werde er auch allezeit vernu&#x0364;nftig han-<lb/>deln, oder, weil er die und die herſchende Leiden-<lb/>ſchaft hat, ſo werde er immer und regelma&#x0364;ßig<lb/>derſelben gema&#x0364;ß verfahren.</p><lb/><p>Nein, wir ſind zuſammengeſezte Maſchinen;<lb/>und wiewohl wir eine Haupttriebfeder haben, die<lb/>das Ganze in Bewegung ſezt, haben wir doch<lb/>auch viele kleine Ra&#x0364;der, die ihrer Seits dieſe<lb/>Bewegung verzo&#x0364;gern, beſchleunigen und zuweilen<lb/>gar ihr Einhalt thun.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Laßt</fw><lb/><pb n="107" facs="#f0113" />
<p>Laßt uns das an Beiſpielen ſehen! Ich<lb/>nehme an, der Ehrgeiz ſei die herſchende Leiden-<lb/>ſchaft eines Staatsminiſters, wie er es denn ins-<lb/>gemein iſt; ich nehme auch an, daß dieſer Mini-<lb/>ſter ein geſchikter ſei. Wird er denn darum den<lb/>Gegenſtand dieſer herſchenden Leidenſchaft unver-<lb/>a&#x0364;uderlich verfolgen?</p><lb/><p>Kan ich ſicher ſein, er werde ſo und ſo han-<lb/>deln, darum, weil er es ſolte? Nichts weniger!<lb/>Krankheit oder Niedergeſchlagenheit ko&#x0364;nnen dieſe<lb/>herſchende Leidenſchaft da&#x0364;mpfen; Launen und<lb/>mu&#x0364;rriſches Weſen ko&#x0364;nnen daru&#x0364;ber ſiegen, auch<lb/>niedrigere Leidenſchaften ko&#x0364;nnen ſie zuweilen u&#x0364;ber-<lb/>fallen und unterdru&#x0364;kken.</p><lb/><p>Iſt z. E. dieſer ehrgeizige Staatsman zugleich<lb/>geizig, ſo kan ein ſich plo&#x0364;zlich zeigender großer<lb/>Gewin das ganze Werk ſeines Ehrgeizes unter-<lb/>graben. Iſt er zornig, ſo kan Widerſpruch und<lb/>Reizung, (die zuweilen vielleicht gar aus liſtigem<lb/>Vorſaze ko&#x0364;mt,) haſtige, unbeſonnene Ausdru&#x0364;kke<lb/>oder Handlungen hervorlokken, die ſeinen Haupt-<lb/>entzwek vernichten. Iſt er eitel und der Schmei-<lb/>chelei ausgeſezt, ſo kan ein ſchlauer, ſchmeichelnder<lb/><fw type="catch" place="bottom">Gu&#x0364;nſt-</fw><lb/><pb n="108" facs="#f0114" />
Gu&#x0364;nſtling ihn fehlfu&#x0364;hren, und die Tra&#x0364;gheit ſelbſt<lb/>ihn zu gewiſſen Zeiten bewegen, daß er die noth-<lb/>wendigen Schritte nach der Ho&#x0364;he, auf die er gern<lb/>kommen mo&#x0364;gte, verabſa&#x0364;umt oder unterla&#x0364;ßt.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Es gibt zwo widerſprechende Leidenſchaften,<lb/>die jedoch, wie Man und Frau, einander oft be-<lb/>gleiten, aber auch, wie ſo mancher Man und ſo<lb/>manche Frau, einander insgemein nur hindern.<lb/>Ich meine den Geiz und den Ehrgeiz. Der erſte<lb/>iſt oft die wahre Urſache des lezten, und alsdan<lb/>die herſchende Leidenſchaft.</p><lb/><p>Das ſcheint er beim Kardinal <hi rendition="#fr">Mazarin</hi> ge-<lb/>weſen zu ſein, der, um nur zu plu&#x0364;ndern, alles<lb/>that, ſich zu allem verſtand, und alles verzieh.<lb/>Er liebte und ſuchte die Macht, gleich einem Wu-<lb/>cherer, darum weil ſie Gewin mit ſich fu&#x0364;hrt.<lb/>Wer blos nach dem ehrgeizigen Theile der Ge-<lb/>mu&#x0364;thsart dieſes Mannes ſeine Meinung gefaßt,<lb/>oder ſeine Maaßregeln genommen ha&#x0364;tte, der<lb/>wu&#x0364;rde ſich oft betrogen gefunden haben. Einige,<lb/>die das bemerkt hatten, machten dadurch ihr<lb/>Glu&#x0364;k, daß ſie ſich von ihm beim Spiele betru&#x0364;gen<lb/>ließen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Hinge-</fw><lb/><pb n="109" facs="#f0115" />
<p>Hingegen Kardinal <hi rendition="#fr">Richelieus</hi> herſchende Lei-<lb/>denſchaft ſcheint der Ehrgeiz, und ſein unermeß-<lb/>licher Reichthum blos die natu&#x0364;rliche Folge von<lb/>deſſen Befriedigung geweſen zu ſein. Gleichwohl<lb/>zweifle ich nicht, daß der Ehrgeiz zuweilen beim<lb/><hi rendition="#fr">Mazarin</hi>, und wieder der Geiz beim <hi rendition="#fr">Richelieu</hi><lb/>geherſcht habe.</p><lb/><p>Der lezte, im Vorbeigehn gedacht, iſt ein ſo<lb/>ſtarker Beweis des Widerſprechenden der menſch-<lb/>lichen Natur, daß ich nicht umhin kan, anzufu&#x0364;h-<lb/>ren, daß er, indem er ſeinen Ko&#x0364;nig und ſein Va-<lb/>terland regierte, und gewiſſermaßen der Schieds-<lb/>richter des Schikſals von ganz Europa war, gro&#x0364;ſ-<lb/>ſere Eiferſucht gegen des <hi rendition="#fr">Corneille</hi> ausgebreiteten<lb/>Ruf, als gegen die Macht Spaniens, hegte; und<lb/>es ihm lieber war, fu&#x0364;r das, was er nicht war,<lb/>fu&#x0364;r den gro&#x0364;ßten Dichter gehalten zu werden, als<lb/>fu&#x0364;r das, was er gewiß war, fu&#x0364;r den gro&#x0364;ßten<lb/>Staatsman in Europa. Die Staatsangelegen-<lb/>heiten mußten ruhen, indem er auf Kritiken u&#x0364;ber<lb/>den Cid ſan.</p><lb/><p>Solte man das wohl fu&#x0364;r mo&#x0364;glich halten, wenn<lb/>man nicht wu&#x0364;ßte, daß es wahr iſt?</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Sind</fw><lb/><pb n="110" facs="#f0116" />
<p>Sind ſchon die Menſchen alle von gleicher Zu-<lb/>ſammenſezung, ſo haben doch in jedem einzelnen<lb/>die mannichfaltigen Theile ein ſo verſchiedentliches<lb/>Verha&#x0364;ltniß, daß ihrer nicht zween vo&#x0364;llig gleich<lb/>ſind, und nicht einer zu allen Zeiten ſich ſelbſt<lb/>gleich iſt. Der Klu&#x0364;gſte wird zuweilen etwas<lb/>ſchwachſinniges vornehmen, der Stolzeſte etwas<lb/>niedriges, der Ehrlichſte etwas bo&#x0364;ſes, und der<lb/>Gotloſeſte etwas gutes.</p><lb/><p>Studiere demnach die einzelnen Perſonen;<lb/>und wenn du, wie du ſolſt, die ſta&#x0364;rkſten Zu&#x0364;ge<lb/>von ihrer herſchenden Leidenſchaft entlehnſt, ſo<lb/>verſpare das lezte Ausmahlen, bis daß du die<lb/>Wirkungsart ihrer geringern Neigungen, Begier-<lb/>den und Launen beobachtet und entdekt haſt!</p><lb/><p>Eines Menſchen algemeine Denkungsart kan<lb/>die von dem ehrlichſten Man von der Welt ſein.<lb/>Dawider ſtreite nicht; man wu&#x0364;rde dich fu&#x0364;r nei-<lb/>diſch oder bo&#x0364;sartig halten. Zugleich aber nim<lb/>nicht dieſe Ehrlichkeit in ſolchem Grade auf Treue<lb/>und Glauben an, daß du dein Leben, dein Glu&#x0364;k<lb/>oder deinen guten Nahmen in ſeine Macht ſtelteſt!<lb/>Zergliedere erſt dieſen ehrlichen Man, ſo wirſt du<lb/><fw type="catch" place="bottom">im</fw><lb/><pb n="111" facs="#f0117" />
im Stande ſein, zu urtheilen, in wie weit du ihm<lb/>mit Sicherheit trauen darfſt, oder nicht.</p><lb/><p>Frauenzimmer ſind einander viel a&#x0364;hnlicher,<lb/>als Mansleute. Sie haben insgemein nur zwei<lb/>Leidenſchaften, Eitelkeit und Liebe. Das ſind ihre<lb/>algemeinen Kenzeichen. Eine <hi rendition="#fr">Agrippine</hi> kan ſie<lb/>dem Ehrgeize, oder eine <hi rendition="#fr">Meſſaline</hi> der Geilheit<lb/>aufopfern. Dieſe Beiſpiele aber ſind ſelten; ge-<lb/>wo&#x0364;hnlicher Weiſe zielt alles, was ſie ſagen oder<lb/>thun, auf Befriedigung der beiden erſtgenanten<lb/>Hauptleidenſchaften ab. Die kleinſte Rede oder<lb/>Handlung, die ſich mo&#x0364;glicher Weiſe als Gering-<lb/>ſcha&#x0364;zung oder Verachtung auslegen la&#x0364;ßt, iſt ihnen<lb/>unverzeihlich, und wird niemahls von ihnen ver-<lb/>geſſen werden.</p><lb/><p>Die Mansperſonen ſind in dem Stu&#x0364;kke eben-<lb/>fals za&#x0364;rtlich, und werden eher Unrecht als Be-<lb/>ſchimpfung vergeben. Einige ſind argwo&#x0364;hniſcher,<lb/>als andre; einige ſind allezeit verkehrten Sins;<lb/>alle aber haben einen ſolchen Antheil von Eitelkeit,<lb/>daß ſie ſich durch die mindeſte Spur von Gering-<lb/>ſcha&#x0364;zung und Verachtung beleidigt finden. Nicht<lb/>jeder macht Anſpruch darauf, ein Dichter, Ma-<lb/><fw type="catch" place="bottom">thematiker</fw><lb/><pb n="112" facs="#f0118" />
thematiker oder Statsman zu ſein, und dafu&#x0364;r<lb/>gehalten zu werden. Jeder aber macht Anſpruch<lb/>auf gemeinen Verſtand, und wil ſeinen Plaz in<lb/>der Geſelſchaft mit gewo&#x0364;hnlichem Anſtande ein-<lb/>nehmen. Daher vergibt er nicht leicht die Nach-<lb/>la&#x0364;ßigkeiten, Sorgloſigkeiten und Geringſcha&#x0364;zun-<lb/>gen, die dieſe beiden Anſpru&#x0364;che in Zweifel zu ziehen,<lb/>oder ſie ihm ganz abzula&#x0364;ugnen ſcheinen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die Menſchen u&#x0364;berhaupt vertragen es eher,<lb/>wenn man ſie an ihre Laſter und Verbrechen, als<lb/>wenn man ſie an ihre kleinen Fehler und Schwach-<lb/>heiten erinnert. Die erſten rechtfertigen oder<lb/>entſchuldigen ſie, ihrer Meinung nach, in gewiſſer<lb/>Maaße durch ſtarke Leidenſchaften, Verfu&#x0364;hrung<lb/>und Kunſtgriffe andrer. Sich aber ſeine kleinen<lb/>Fehler und Schwachheiten vorhalten zu laſſen,<lb/>das ſezt eine Schwa&#x0364;che des Geiſtes voraus, die<lb/>fu&#x0364;r die von unſrer Natur unzertrenbare Eigenliebe<lb/>und Eitelkeit zu kra&#x0364;nkend iſt.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Zieh diejenigen in Verdacht, die irgend eine<lb/>Tugend auf beſonders gezwungne Art annehmen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſie</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0119" />
ſie u&#x0364;ber alle andre erheben, und gewiſſermaßen<lb/>zu verſtehen geben, daß ſie ſie einzig und allein<lb/>beſa&#x0364;ßen. Ich ſage, ziehe ſie in Verdacht, denn<lb/>ſie ſind insgemein Betru&#x0364;ger; aber glaube nicht<lb/>feſt, daß ſie es allezeit ſind! Denn zuweilen habe<lb/>ich Heilige gekant, die wirklich from, Praler, die<lb/>wirklich tapfer, Verbeſſerer der Sitten, die wirk-<lb/>lich ehrlich, und Spro&#x0364;de, die wirklich keuſch waren.<lb/>Dringe ſelbſt, ſo tief du kanſt, in die geheimen<lb/>Ga&#x0364;nge deines Herzens, und nim niemahls blind-<lb/>lings eines Menſchen Karakter auf den gemei-<lb/>nen Ruf an, der zwar insgemein in den großen<lb/>Zu&#x0364;gen richtig, allezeit aber in den beſondern Um-<lb/>ſta&#x0364;nden irrig iſt.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Steh auf deiner Hut vor denen, die dir bei<lb/>einer geringen Bekantſchaft ihre unverlangte und<lb/>unverdiente Freundſchaft aufdringen! Denn ver-<lb/>muthlich ſchmeicheln ſie dir nur um ihres eignen<lb/>Vortheils willen. Zugleich aber weiſe ſie, dieſer<lb/>algemeinen Vorausſezung halben, nicht mit Un-<lb/>ho&#x0364;flichkeit ab!</p><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> H</fw><fw type="catch" place="bottom">Unter-</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0120" />
<p>Unterſuche ferner, und ſieh zu, ob ſolche un-<lb/>erwartete Anerbietungen aus einem warmen Her-<lb/>zen und einfa&#x0364;ltigen Kopfe, oder aus einem ver-<lb/>ſchlagenen Kopfe und kalten Herzen kommen.<lb/>Denn Betrug und Thorheit haben oft die nemli-<lb/>chen Merkmale. Im erſten Falle hat es keine<lb/>Gefahr, wenn man ſie fu&#x0364;r ſo viel annimt, als ſie<lb/>werth ſind. Im leztern kan es nu&#x0364;zlich ſein, wenn<lb/>man ſich das Anſehen gibt, als na&#x0364;hme man ſie<lb/>an, indem man gleichwohl bei ſich ſelbſt beſchließt,<lb/>ganz und gar nicht darauf zu rechnen, ſondern<lb/>vielmehr gegen den, der ſie thut, mit verdoppelter<lb/>Vorſicht auf ſeiner Hut zu ſein.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Es gibt unter jungen Leuten, die ſich blos zu<lb/>gemeinſchaftlichen Vergnu&#x0364;gungen zuſammenge-<lb/>ſellen, eine Unma&#x0364;ßigkeit in der Freundſchaft, die<lb/>ſehr oft u&#x0364;ble Folgen hat. Eine Anzahl warmer<lb/>Herzen und unerfahrner Ko&#x0364;pfe, durch die Fro&#x0364;h-<lb/>lichkeit des Gaſtmahls, und vielleicht durch ein<lb/>wenig zu viel Wein erhizt, geloben an, und mei-<lb/>nen es zu der Zeit in vollem Ernſt, fu&#x0364;r einander<lb/>ewige Freundſchaft zu hegen, und ſchu&#x0364;tten unbe-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſonnener</fw><lb/><pb n="115" facs="#f0121" />
ſonnener Weiſe gegenſeitig ihre ganze Sele ohne<lb/>die mindeſte Zuru&#x0364;khaltung aus. Dieſe Vertrau-<lb/>lichkeiten werden hernach eben ſo unbeſonnen wie-<lb/>derholt, als ſie Anfangs errichtet wurden; oder<lb/>aber es zerſto&#x0364;ren neue Vergnu&#x0364;gungen und neue<lb/>Oerter dieſe u&#x0364;belbefeſtigten Freundſchaften; alsdan<lb/>wird von ſolcher u&#x0364;bereilten Vertraulichkeit oft ſehr<lb/>u&#x0364;bler Gebrauch gemacht.</p><lb/><p>Spiele du deine Rolle unter jungen Geſel-<lb/>ſelſchaftern beſſer. Thue es ihnen, wenn du kanſt,<lb/>in aller der unſchuldigen Luſtigkeit und Fro&#x0364;hlich-<lb/>keit, die der Jugend wohl la&#x0364;ßt, zuvor! Aber deine<lb/>ernſthaften Abſichten verſchweige! Dieſe vertraue<lb/>nur einem einzigen gepru&#x0364;ften Freunde, der erfahr-<lb/>ner iſt, als du, und von dem es, weil er eine von<lb/>der deinigen ganz verſchiedne Lebensart einſchla&#x0364;gt,<lb/>nicht wahrſcheinlich iſt, daß er deinen Mitbuler<lb/>abgeben werde. Denn das wolte ich dir nicht<lb/>rathen, dich ſo ſehr auf die menſchliche Helden-<lb/>tugend zu verlaſſen, daß du hoffen oder glauben<lb/>ſolteſt, dein Mitwerber wu&#x0364;rde jemahls in der<lb/>ſtreitigen Sache dein Freund ſein.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="sig" place="bottom">H 2</fw><fw type="catch" place="bottom">In</fw><lb/><pb n="116" facs="#f0122" />
<p>In die Augen fallende, bunt gefa&#x0364;rbte und<lb/>vo&#x0364;llig beſtimte Gemu&#x0364;thsarten zu erkennen, dazu<lb/>bedarf man geringe Kentniß und Erfahrung der<lb/>Welt. Es ſind deren wenige, und ſie ku&#x0364;ndigen<lb/>ſich ſogleich an. Allein die unmerklichen Schat-<lb/>tierungen, die nur ſchwach fortſchreitende Stuffen-<lb/>folge zwiſchen Tugend und Laſter, Verſtand und<lb/>Thorheit, Sta&#x0364;rke und Schwa&#x0364;che, (daraus aber<lb/>ſind die meiſten Karaktere zuſammengeſezt) zu<lb/>unterſcheiden, dazu geho&#x0364;rt einige Erfahrung, viele<lb/>Beobachtung und ſcharfe Aufmerkſamkeit.</p><lb/><p>Die meiſten Leute thun in den nemlichen<lb/>Fa&#x0364;llen die nemlichen Dinge; nur mit dieſem wich-<lb/>tigen Unterſchiede, auf dem der Erfolg insgemein<lb/>beruht, daß, wer die Welt ſtudiert hat, weiß,<lb/>wan ſie zu rechter Zeit und am rechten Orte an-<lb/>zubringen ſind. Ein ſolcher hat die Gemu&#x0364;thsarten<lb/>zergliedert, mit denen er zu thun hat, und richtet<lb/>ſeine Anrede, ſeine Gru&#x0364;nde, ihnen gema&#x0364;ß ein.<lb/>Ein Man aber von gemeinem guten Verſtande,<lb/>wie man es nent, der blos bei ſich ſelbſt nachge-<lb/>dacht, nicht mit den Menſchen gehandelt hat,<lb/>bringt alles zu unrechter Zeit, an unrechtem Orte<lb/><fw type="catch" place="bottom">an,</fw><lb/><pb n="117" facs="#f0123" />
an, la&#x0364;uft eilfertig und to&#x0364;lpiſch auf das Ziel zu,<lb/>und fa&#x0364;lt unterwegs auf die Naſe.</p><lb/><p>Bei den gewo&#x0364;hnlichen Sitten des geſelligen<lb/>Lebens weiß jeder von geſundem Verſtande die<lb/>Anfangsgru&#x0364;nde der Ho&#x0364;flichkeit, die Mittel, nicht<lb/>zu beleidigen, und wu&#x0364;nſcht ſogar, zu gefallen.<lb/>Hat er nun wirkliches Verdienſt, ſo wird er in<lb/>guter Geſelſchaft aufgenommen und geduldet wer-<lb/>den. Das iſt aber bei weitem noch nicht genug.<lb/>Denn nimt man ihn gleich auf, ſo wird man ſich<lb/>doch nicht nach ihm ſehnen; wird er gleich nicht<lb/>anſto&#x0364;ßig, ſo wird er doch auch nicht geliebt; wie<lb/>bei einer kleinen, nichtsbedeutenden, neutralen<lb/>Macht, an welche gro&#x0364;ſſere angrenzen, wird nie-<lb/>mand weder ihn fu&#x0364;rchten, noch ſeine Gunſt ſuchen,<lb/>hingegen wird nach der Reihe einer nach dem an-<lb/>dern ihn anfallen, ſobald es ihr Vortheil mit ſich<lb/>bringt. Eine ſehr vera&#x0364;chtliche Lage!</p><lb/><p>Wer hingegen die mancherlei Wirkungsarten<lb/>des Herzens und des Kopfs erfahren und ſorg-<lb/>fa&#x0364;ltig beobachtet hat; wer aus einer Schattierung<lb/>den ganzen Fortgang der Farbe herleiten kan;<lb/>wer zu geho&#x0364;riger Zeit alle die verſchiednen Mittel,<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 3</fw><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="118" facs="#f0124" />
Verſtand zu u&#x0364;berreden, und das Herz einzuneh-<lb/>men, anzuwenden weiß, der kan und wird zwar<lb/>Feinde, wird aber und muß auch Freunde haben;<lb/>man kan ſich zwar ihm widerſezen, er wird aber<lb/>auch unterſtu&#x0364;zt werden; ſeine Geiſtesgaben ko&#x0364;nnen<lb/>bei einigen Eiferſucht erregen, ſein einnehmendes<lb/>Weſen aber wird ihn bei noch mehrern beliebt<lb/>machen; er wird betra&#x0364;chtlich ſein, und dafu&#x0364;r an-<lb/>geſehen werden.</p><lb/><p>Einen ſolchen Man zu bilden, ihn zugleich<lb/>ehrwu&#x0364;rdig und liebenswerth zu machen, mu&#x0364;ſſen<lb/>viele verſchiedne Eigenſchaften zuſammentreffen,<lb/>und die geringſte muß mit der gro&#x0364;ßten verbunden<lb/>werden; dieſe wu&#x0364;rde ohne jene nichts helfen, jene<lb/>wu&#x0364;rde ohne dieſe nichts werth ſein.</p><lb/><p>Gelehrſamkeit wird durch Leſung von Bu&#x0364;chern<lb/>erworben; allein die viel nothwendigere Gelehr-<lb/>ſamkeit, die Kentniß der Welt, la&#x0364;ßt ſich blos<lb/>erlangen, wenn man Menſchen liest, und alle<lb/>ihre verſchiednen Ausgaben ſtudiert. Insgemein<lb/>ha&#x0364;lt man in jeder Sprache viele Wo&#x0364;rter fu&#x0364;r gleich-<lb/>bedeutend; die aber die Sprache aufmerkſam un-<lb/>terſuchen, werden finden, daß ſie es nicht ſind; ſie<lb/><fw type="catch" place="bottom">werden</fw><lb/><pb n="119" facs="#f0125" />
werden zwiſchen allen den Wo&#x0364;rtern, die man ge-<lb/>wo&#x0364;hnlicher Weiſe gleichbedeutend neut, einen<lb/>kleinen Unterſchied entdekken. Das eine hat im-<lb/>mer mehr Nachdruk, Umfang, Feinheit, als das<lb/>andre. So iſt es auch mit den Menſchen. Ueber-<lb/>haupt ſind ſie alle einander gleich; aber nicht<lb/>zwei von ihnen ſind es vo&#x0364;llig. Die ſie nicht ſorg-<lb/>fa&#x0364;ltig beobachtet haben, verkennen ſie beſta&#x0364;ndig,<lb/>bemerken nicht die Schattierung, den ſtufenweiſen<lb/>Abfal derjenigen Gemu&#x0364;thsarten, die ſich a&#x0364;hnlich<lb/>ſcheinen, ohne es zu ſein. Geſelſchaft, mannich-<lb/>faltige Geſelſchaft, iſt fu&#x0364;r dieſe Wiſſenſchaft die<lb/>einzige Schule.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#fr">Welt haben</hi> iſt, meiner Meinung nach,<lb/>ein ſehr richtiger, glu&#x0364;klicher Ausdruk davon, wenn<lb/>man Geſchiklichkeit und gutes Bezeigen hat, und<lb/>ſich in allen Geſelſchaften geho&#x0364;rig aufzufu&#x0364;hren weiß.<lb/>Es faßt mit Wahrheit in ſich, daß ein Menſch,<lb/>der dieſe Volkommenheiten nicht beſizt, nicht zur<lb/>Welt geho&#x0364;rt. Ohne ſie ſind die beſten Gaben<lb/>unwirkſam, Ho&#x0364;flichkeit iſt ungereimt, und Frei-<lb/>heit anſto&#x0364;ßig.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">H 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Ein</fw><lb/><pb n="120" facs="#f0126" />
<p>Ein großer, in ſeiner Zelle zu <hi rendition="#fr">Oxford</hi> oder<lb/><hi rendition="#fr">Cambridge</hi> verroſtender, Gottesgelehrte wird<lb/>vortrefliche Schlu&#x0364;ſſe u&#x0364;ber des Menſchen Natur vor-<lb/>bringen; er wird Kopf, Herz, Vernunft, Willen,<lb/>Leidenſchaften, Sinne, Empfindungen und alle<lb/>die Unterabtheilungen der menſchlichen Geiſtes-<lb/>kra&#x0364;fte ſcharf zergliedern; gleichwohl kent er un-<lb/>glu&#x0364;klicher Weiſe den Menſchen nicht; denn er hat<lb/>nicht mit ihm gelebt; er weiß nichts von allen<lb/>den mancherlei Arten, Fertigkeiten, Vorurtheilen<lb/>und Geſchmak, die ſtets auf ihn Einfluß haben,<lb/>und oft ihn beſtimmen. Er betrachtet den Men-<lb/>ſchen wie die Farben auf Sir <hi rendition="#fr">Iſaak Newtons</hi><lb/>Prisma, wo nur die Hauptfarben zu ſehen ſind.<lb/>Ein erfahrner Fa&#x0364;rber hingegen kent alle ihre man-<lb/>nichfaltigen Schattierungen und Stuffenfolgen,<lb/>nebſt der Wirkung ihrer Miſchungen. Wenige<lb/>ſind von einfacher, beſtimter Farbe, die meiſten<lb/>vermiſcht und ſchattiert, und wechſeln nach den<lb/>verſchiednen Lagen eben ſo ſehr ab, wie ſpielende<lb/>Seidenfarben nach dem verſchiedentlichen Lichte.</p><lb/><p>Das alles weiß ein Man, der <hi rendition="#fr">Welt hat</hi>,<lb/>aus eigner Erfahrung und Beobachtung. Der<lb/><fw type="catch" place="bottom">einge-</fw><lb/><pb n="121" facs="#f0127" />
eingebildete, einſiedleriſche Philoſoph weiß es aus<lb/>eigner Theorie nicht. Seine Ausu&#x0364;bung iſt un-<lb/>ſchiklich und ungereimt. Er handelt eben ſo<lb/>ungeſchikt, als derjenige tanzen wu&#x0364;rde, der nie-<lb/>mahls andre ha&#x0364;tte tanzen ſehen, noch bei einem<lb/>Tanzmeiſter gelernt, hingegen die Noten ſtudiert<lb/>ha&#x0364;tte, in denen izt die Ta&#x0364;nze, ſo wie die Melo-<lb/>dien, niedergeſchrieben werden.</p><lb/><p>Beobachte du die Anrede, das gefa&#x0364;llige Weſen<lb/>und die Sitten derer, die Welt haben, und ahme<lb/>ſie nach! Sieh zu, durch welche Mittel ſie zuerſt<lb/>gu&#x0364;nſtige Eindru&#x0364;kke machen, und hernach vermeh-<lb/>ren! Dieſe Eindru&#x0364;kke ſind weit o&#x0364;fter kleinen Ur-<lb/>ſachen, als einem innern Verdienſte zuzuſchreiben.<lb/>Verdienſt iſt nicht ſo flu&#x0364;chtiger Art, und thut<lb/>keine ſo ſchleunige Wirkung.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Eine gewiſſe <hi rendition="#fr">Wu&#x0364;rde der Sitten</hi> iſt unum-<lb/>ga&#x0364;nglich nothwendig, um ſelbſt der ſcha&#x0364;zbarſten<lb/>Perſon entweder Ehre zu verſchaffen, oder zu<lb/>verdienen.</p><lb/><p>Ungeſchlifner Scherz, Fauſtbalgerei, ha&#x0364;ufiges,<lb/>lautes Gela&#x0364;chter, Poſſenſpiele und eine Gemein-<lb/><fw type="sig" place="bottom">H 5</fw><fw type="catch" place="bottom">machung</fw><lb/><pb n="122" facs="#f0128" />
machung ohne Unterſchied wird ſowohl Verdienſt,<lb/>als Wiſſenſchaft bis zu einem Grade von Verach-<lb/>tung erniedrigen. Sie machen ho&#x0364;chſtens einen<lb/>luſtigen Spasvogel aus; ein luſtiger Spasvogel<lb/>aber iſt noch niemahls eine ehrenvolle Perſon<lb/>geweſen. Gemeinmachung ohn Unterſchied be-<lb/>leidigt entweder ho&#x0364;here, oder macht uns ihnen<lb/>unterwu&#x0364;rfig, zu Jaherrn und Belachern ihrer<lb/>Einfa&#x0364;lle. Geringern gibt ſie gerechte, aber be-<lb/>ſchwerliche und unſchikliche Anſpru&#x0364;che auf Gleich-<lb/>heit. Ein Spasvogel iſt nahe mit einem Schalks-<lb/>narren verwandt; und keiner von beiden hat<lb/>die geringſte Verwandſchaft mit wahrem Wize.</p><lb/><p>Wer aus andern Gru&#x0364;nden, als wegen ſeines<lb/>Verdienſtes oder ſeiner Sitten, in Geſelſchaften<lb/>zugelaſſen oder geſucht wird, der wird niemahls<lb/>darin geehrt, ſondern man bedient ſich ſeiner<lb/>blos. &#x201C;Wir wollen den und den kommen laſſen,<lb/>denn er ſingt ſcho&#x0364;n; wir wollen den und den zum<lb/>Balle einladen, denn er tanzt ſcho&#x0364;n; wir wollen<lb/>den und den zum Abendeſſen rufen, denn er<lb/>ſcherzt und lacht beſta&#x0364;ndig; wir wollen den und<lb/>den hohlen laſſen, denn er ſpielt alle Spiele hoch<lb/><fw type="catch" place="bottom">mit,</fw><lb/><pb n="123" facs="#f0129" />
mit, oder er kan gut zechen.&#x201E; Das ſind alles<lb/>erniedrigende Unterſcheidungen, entehrende Vor-<lb/>zu&#x0364;ge, die allen Begrif von Hochſcha&#x0364;zung und<lb/>Achtung ausſchließen. Wer nur wegen eines<lb/>einzelnen Dings gerufen wird, der iſt blos daſ-<lb/>ſelbe einzelne Ding; man betrachtet ihn niemahls<lb/>auf einer andern Seite; folglich wird er niemahls<lb/>geehrt, ſein Verdienſt ſei ſo groß, als es wolle.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die Wu&#x0364;rde der Sitten, die ich dir empfehle,<lb/>iſt nicht nur eben ſo verſchieden vom Hochmuthe,<lb/>als wahre Herzhaftigkeit von Pralerei, oder<lb/>wahrer Wiz von Schwa&#x0364;nken; ſondern vertra&#x0364;gt<lb/>ſich auch ganz und gar nicht mit ihm. Denn<lb/>nichts entehrt oder erniedrigt mehr, als Hoch-<lb/>muth. Des Hochmu&#x0364;thigen Anſpru&#x0364;che nimt man<lb/>o&#x0364;fter mit Gela&#x0364;chter und Verachtung, als mit<lb/>Unwillen auf, ſo wie man auslachender Weiſe<lb/>Handelsleuten ein zu niedriges Gebot thut, die<lb/>la&#x0364;cherlicher Weiſe zu viel fu&#x0364;r ihre Waaren fodern.<lb/>Gibt aber jemand blos einen gerechten, billigen<lb/>Preis an, da handeln wir nicht lange.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Nieder-</fw><lb/><pb n="124" facs="#f0130" />
<p>Niedertra&#x0364;chtige Schmeichelei und ohne Unter-<lb/>ſchied gegebener Beifal erniedrigt eben ſo ſehr,<lb/>als Widerſpruch ohn Unterſchied und gera&#x0364;uſch-<lb/>voller Streit verdrießlich fa&#x0364;lt. Hingegen be-<lb/>ſcheidne Behauptung ſeiner Meinung, und ge-<lb/>fa&#x0364;llige Beiſtimmung gegen andrer ihre, behaupten<lb/>die Wu&#x0364;rde.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Niedrige, po&#x0364;belhafte Ausdru&#x0364;kke, u&#x0364;bellaſſende<lb/>Bewegung und Anrede erniedrigen, weil ſie ent-<lb/>weder niedrige Denkungsart, oder niedrige Er-<lb/>ziehung und niedrige Geſelſchaft verrathen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Nichtswu&#x0364;rdige Neugier nach Kleinigkeiten,<lb/>mu&#x0364;hſame Aufmerkſamkeit auf geringfu&#x0364;gige Dinge,<lb/>die weder das Nachſinnen von einem Augenblikke<lb/>erfordern, noch verdienen, erniedrigen einen Men-<lb/>ſchen. Man ſchließt daraus, und nicht mit Un-<lb/>recht, er ſei gro&#x0364;ßerer Dinge unfa&#x0364;hig.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Ein gewiſſer Grad a&#x0364;ußerlichen Ernſtes in<lb/>Blikken und Bewegungen gibt Wu&#x0364;rde, ſchließt<lb/>aber Wiz und anſta&#x0364;ndige Luſtigkeit nicht aus, die<lb/><fw type="catch" place="bottom">allezeit</fw><lb/><pb n="125" facs="#f0131" />
allezeit an ſich ſelbſt etwas Ernſthaftes haben.<lb/>Beſta&#x0364;ndige Luſtigkeit auf dem Geſichte und un-<lb/>ruhige Geſcha&#x0364;ftigkeit des Leibes ſind ſtarke An-<lb/>zeigen von Nichtswu&#x0364;rdigkeit. Wer ſich unruhig<lb/>anſtelt, der zeigt, daß die vorhabende Sache fu&#x0364;r<lb/>ihn zu groß iſt. Eilfertigkeit und unruhiges<lb/>Weſen ſind ganz verſchiedne Dinge.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Ich habe blos einige von den Stu&#x0364;kken er-<lb/>wa&#x0364;hnt, welche Leute, die in andern Dingen ſcha&#x0364;z-<lb/>bar genug ſind, in der Meinung der Welt ernie-<lb/>drigen ko&#x0364;nnen, und wirklich erniedrigen. Aber<lb/>ich habe nichts von denen gedacht, die den ſitlichen<lb/>Ruf herunter ſezen. Wer ſich geduldig hat ſchla-<lb/>gen und ſtoßen laſſen, der kan eben ſo gut auf<lb/>Herzhaftigkeit Anſpruch machen, als der, welcher<lb/>mit Laſtern und Verbrechen beflekt iſt, auf Wu&#x0364;rde<lb/>von irgend einer Art. Deine ſitliche Gemu&#x0364;ths-<lb/>beſchaffenheit muß daher nicht nur rein, ſondern<lb/>auch, wie <hi rendition="#fr">Ca&#x0364;ſars</hi> Frau, vom Argwohn frei<lb/>bleiben. Der geringſte Flekken an derſelben iſt<lb/>verderblich. Nichts entehrt und erniedrigt mehr;<lb/>denn es erwekt und vereinigt Verachtung und<lb/><fw type="catch" place="bottom">Abſcheu.</fw><lb/><pb n="126" facs="#f0132" />
Abſcheu. Demohngeachtet gibt es in der Welt<lb/>elende Ko&#x0364;pfe, die ſo gotlos ſind, alle Begriffe<lb/>vom ſitlichen Guten und Bo&#x0364;ſen zu verlachen, zu<lb/>behaupten, ſie ſchikten ſich blos an gewiſſe Oerter,<lb/>hingen ga&#x0364;nzlich von den Gebra&#x0364;uchen und Moden<lb/>verſchiedner La&#x0364;nder ab.</p><lb/><p>Ja, es gibt, wo mo&#x0364;glich, noch abgeſchmak-<lb/>tere Ko&#x0364;pfe; ich meine ſolche, die gezwungner<lb/>Weiſe dergleichen ungereimte, ſcha&#x0364;ndliche Begriffe<lb/>predigen und fortpflanzen, ohne ſie ſelbſt zu glau-<lb/>ben. Das ſind verteufelte Heuchler. Vermeide,<lb/>ſo viel mo&#x0364;glich, ſolcher Leute Geſelſchaft, die<lb/>allen mit ihnen umgehenden einen Grad von Un-<lb/>ehre und Schande zuziehen! Da du aber zuwei-<lb/>len durch Zufal in ſolche Geſelſchaft gerathen kanſt,<lb/>ſo trage große Sorge, daß keine Gefa&#x0364;lligkeit, kein<lb/>aufgera&#x0364;umtes Weſen, keine Hize feſtlicher Luſtig-<lb/>keit, dir jemahls den Schein gebe, als ließeſt du<lb/>ſolche ſcha&#x0364;ndliche Lehren hingehen, weitweniger,<lb/>als billigteſt du ſie, oder fieleſt ihnen bei!</p><lb/><p>Auf der andern Seite ſtreite nicht, und brauche<lb/>nicht ernſthafte Gru&#x0364;nde in einer Materie, die ſo<lb/>tief unter denſelben iſt! Laß es dabei bewenden,<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſolchen</fw><lb/><pb n="127" facs="#f0133" />
ſolchen Apoſteln zu ſagen: &#x201C;Du wu&#x0364;ßteſt ſchon,<lb/>ſie redeten nicht im Ernſte; du ha&#x0364;tteſt von ihnen<lb/>eine viel beſſere Meinung, als die ſie dir beibrin-<lb/>gen wolten, und wa&#x0364;rſt ſicher, ſie wu&#x0364;rden die<lb/>Lehre, die ſie predigten, ſelbſt nicht ausu&#x0364;ben.&#x201E;<lb/>Insgeheim aber zeichne dir ſie aus, und meide<lb/>ſie nachher auf immer!</p><lb/><p>Nichts iſt ſo zart, als dein ſitlicher guter Name,<lb/>und an nichts muß dir mehr gelegen ſein, als<lb/>denſelben rein zu erhalten. Solteſt du in Verdacht<lb/>der Ungerechtigkeit, Bosheit, Treuloſigkeit und<lb/>Lu&#x0364;gen kommen, ſo werden alle Geiſtesgaben, alle<lb/>Wiſſenſchaft von der Welt, dir niemahls Hoch-<lb/>achtung, Freundſchaft oder Ehrerbietung ver-<lb/>ſchaffen. Ein ſeltſames Zuſammentreffen von<lb/>Umſta&#x0364;nden hat zwar zuweilen ſehr bo&#x0364;ſe Menſchen<lb/>zu hohen Aemtern befo&#x0364;rdert; aber ſie ſind auf<lb/>eben die Art aufgeſtelt worden, wie Miſſetha&#x0364;ter<lb/>an einem Pranger, wo ihre Perſonen und Ver-<lb/>brechen, weil ſie mehr dem Anblikke ausgeſezt<lb/>ſind, nur um ſo viel mehr bekant, verabſcheut,<lb/>beſchimpft und gemißhandelt werden.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="128" facs="#f0134" />
<p>Die einzige Schwierigkeit iſt, (ich bin aber<lb/>ſicher, du haſt Verſtand genug dazu) zwiſchen<lb/>den rechten und ſchiklichen Eigenſchaften und den<lb/>mit ihnen verwandten Fehlern einen Unterſcheid<lb/>zu machen. Denn es gibt nur eine Linie zwiſchen<lb/>jeder Volkommenheit und ihrer benachbarten Un-<lb/>volkommenheit.</p><lb/><p>Du mußt, zum Beiſpiele, u&#x0364;beraus artig und<lb/>ho&#x0364;flich ſein, aber ohne das beſchwerliche, ſteife<lb/>Weſen der Staatsgebra&#x0364;uche. Du mußt ehrer-<lb/>bietig und zum Beifalgeben fertig, darum aber<lb/>keinesweges knechtiſch, noch niedertra&#x0364;gtig ſein.<lb/>Du mußt dich offenherzig bezeigen, jedoch ohne<lb/>Schwazhaftigkeit; mußt zuru&#x0364;khaltend ſein, jedoch<lb/>ohne ein ſpro&#x0364;des Weſen anzunehmen. Du mußt<lb/>deines Standes Wu&#x0364;rde behaupten, jedoch ohne<lb/>den geringſten Stolz auf Herkunft oder Rang.<lb/>Du mußt luſtig ſein, aber innerhalb aller Schran-<lb/>ken der Anſta&#x0364;ndigkeit und Ehrerbietung; und<lb/>ernſthaft, ohne gezwungne Anmaßung von Weis-<lb/>heit, die dem Alter von zwanzig Jahren nicht<lb/>anſteht. Du mußt weſentlich verſchwiegen ſein,<lb/>nicht aber dunkel und geheimnißvol. Du mußt<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſtandhaft,</fw><lb/><pb n="129" facs="#f0135" />
ſtandhaft, ſogar ku&#x0364;hn ſein, aber mit großer<lb/>Beſcheidenheit.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Nichts hat ein junger Menſch bei ſeinem Ein-<lb/>tritte in die Welt mehr zu fu&#x0364;rchten, und nichts<lb/>ſolt&#x2019; er daher ſorgfa&#x0364;ltiger zu vermeiden ſuchen,<lb/>als daß man ihm nicht etwas La&#x0364;cherliches anha&#x0364;n-<lb/>gen mo&#x0364;gte. Das entehrt ihn bei dem vernu&#x0364;nftig-<lb/>ſten Theile der Menſchen, bei den u&#x0364;brigen aber<lb/>ſtu&#x0364;rzt es ihn ganz und gar; und ich habe manchen<lb/>gekant, der dadurch unglu&#x0364;klich geworden iſt, daß<lb/>er ſich einen la&#x0364;cherlichen Beinahmen zuzog.</p><lb/><p>Um aller Welt willen wolte ich nicht, daß du<lb/>dir einen Beinahmen zuziehen ſolteſt, wenn du<lb/>nach England zuru&#x0364;kkomſt. Laſter und Verbrechen<lb/>erregen Haß und Vorwu&#x0364;rfe, aber Fehler, Schwach-<lb/>heiten und Unſchiklichkeiten, machen uns la&#x0364;cherlich.<lb/>Nacha&#x0364;ffende Leute machen ſie ſich zu Nuze, die,<lb/>wiewohl ſie oft ſelbſt ſehr vera&#x0364;chtliche Schurken<lb/>ſind, dennoch oft durch ihre Schwa&#x0364;nke beßre Leute<lb/>vera&#x0364;chtlich machen. Die kleinen Fehler des Be-<lb/>zeigens, der Ausſprache, Anrede, Miene, ſelbſt<lb/>der Geſtalt, wiewohl ho&#x0364;chſt ungerechter Weiſe,<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> J</fw><fw type="catch" place="bottom">werden</fw><lb/><pb n="130" facs="#f0136" />
werden Gegenſta&#x0364;nde des Gela&#x0364;chters, und Urſachen<lb/>von Zunahmen.</p><lb/><p>Du kanſt dir nicht genug vorſtellen, welchen<lb/>Kummer es mir, und welchen Nachtheil es dir<lb/>verurſachen wu&#x0364;rde, wenn man dich, zum Unter-<lb/>ſchiede von andern, den <hi rendition="#fr">murmelnden Stan-<lb/>hope, den zerſtreuten Stanhope, den un-<lb/>gezognen Stanhope, den to&#x0364;lpiſchen, link-<lb/>beinigten Stanhope</hi> nennen ſolte. Trage daher<lb/>große Sorge, es außer die Gewalt des Gela&#x0364;chters<lb/>ſelbſt zu ſezen, dir eins ſolcher kurzweiligen Bei-<lb/>wo&#x0364;rter zu geben! Denn haſt du es einmahl, ſo<lb/>ha&#x0364;ngt es dir an, wie ein vergiftetes Hemde.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Es gibt Leute, die ſich eine Art von Lu&#x0364;gen er-<lb/>lauben, die ſie fu&#x0364;r unſchuldig halten, und die es<lb/>auch in einem gewiſſen Verſtande iſt; denn ſie<lb/>ſchadet keinem, als ihnen ſelbſt. Dieſe Art Lu&#x0364;gen<lb/>iſt das una&#x0364;chte Kind der Eitelkeit und Thorheit.<lb/>Solche Leute geben ſich viel mit dem Wunder-<lb/>baren ab. Iſt etwas Merkwu&#x0364;rdiges in einer<lb/>Geſelſchaft oder an einem Orte gethan oder ge-<lb/>ſagt worden, ſo ſind ſie alsbald gegenwa&#x0364;rtig ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">weſen,</fw><lb/><pb n="131" facs="#f0137" />
weſen, und geben ſich fu&#x0364;r Augenzeugen davon aus.<lb/>Sie ſelbſt haben Dinge gethan, die noch von<lb/>keinem andern jemahls verſucht, oder volbracht<lb/>worden ſind. Sie ſind ſtets die Helden ihrer<lb/>eignen Ma&#x0364;hrchen, und glauben dadurch Achtung<lb/>oder wenigſtens gegenwa&#x0364;rtige Aufmerkſamkeit zu<lb/>gewinnen. Alles jedoch, was ſie wirklich davon<lb/>tragen, iſt Gela&#x0364;chter und Verachtung, nebſt einem<lb/>guten Theile von Mistrauen. Denn man muß<lb/>natu&#x0364;rlicher Weiſe ſchließen: wer irgend eine Lu&#x0364;ge<lb/>aus bloßer Eitelkeit vorbringt, der werde kein<lb/>Bedenken tragen, eine noch gro&#x0364;ßere zu ſeinem<lb/>Vortheile zu ſagen.</p><lb/><p>Ha&#x0364;tt&#x2019; ich wirklich etwas ſo Außerordentliches<lb/>geſehen, daß es faſt unglaublich wa&#x0364;re: ſo wolt&#x2019;<lb/>ich es lieber bei mir behalten, als jemandem eine<lb/>Minute lang Anlaß geben, an meiner Wahrheits-<lb/>liebe zu zweifeln. Es iſt ausgemacht, daß einem<lb/>Frauenzimmer der Ruf der Keuſchheit nicht noth-<lb/>wendiger iſt, als der Ruf der Wahrheitsliebe<lb/>einem Manne.</p><lb/><p>Um Gottes willen halte gewiſſenhaft und<lb/>eiferſu&#x0364;chtig u&#x0364;ber der Reinigkeit deines ſitlichen<lb/><fw type="sig" place="bottom">J 2</fw><fw type="catch" place="bottom">guten</fw><lb/><pb n="132" facs="#f0138" />
guten Namens! Erhalte ihn unbeflekt, unbe-<lb/>ſcholten, ſo wird er in keinen Verdacht gezogen<lb/>werden. Ueble Nachrede und Verla&#x0364;umdung thun<lb/>keinen wirklich ſcha&#x0364;dlichen Angrif, wo es nicht<lb/>eine ſchwache Seite gibt. Sie vergro&#x0364;ßern wohl,<lb/>erſchaffen aber nicht.</p><lb/><p>Ich kenne in der That nichts laſterhafters,<lb/>niedertra&#x0364;chtigers und zugleich la&#x0364;cherlichers als das<lb/>Lu&#x0364;gen. Es iſt entweder die Wirkung der Bos-<lb/>heit, oder Feigheit, oder Eitelkeit, und verfehlt<lb/>insgemein bei jeder dieſer Abſichten ſeinen Endzwek.<lb/>Denn Lu&#x0364;gen werden allezeit, fru&#x0364;her oder ſpa&#x0364;ter,<lb/>entdekt. Wenn ich eine boshafte Lu&#x0364;ge zum Scha-<lb/>den des Vermo&#x0364;gens oder guten Nahmens eines<lb/>Menſchen ſage: ſo kan ich ihm zwar eine Zeitlang<lb/>ſchaden; ich kan jedoch ſicher ſein, daß ich zulezt<lb/>am meiſten dabei leiden werde. Denn ſo bald<lb/>man mich entdekt, (das wird aber gewiß geſchehen)<lb/>verliere ich wegen des ſcha&#x0364;ndlichen Verſuchs, den<lb/>guten Nahmen eines andern zu beflekken, meinen<lb/>eigenen, und was nur nachher zu deſſelben Men-<lb/>ſchen Nachtheile geſagt wird, gilt, ſo wahr es<lb/>auch ſein mag, fu&#x0364;r Verla&#x0364;umdung.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/><pb n="133" facs="#f0139" />
<p>Wenn ich lu&#x0364;ge, oder zweideutig rede, (denn<lb/>das iſt das nemliche) um etwas, das ich gethan<lb/>oder geſagt habe, zu entſchuldigen, und die Ge-<lb/>fahr der Schande, die ich daher befu&#x0364;rchte, zu<lb/>vermeiden: ſo verrathe ich zugleich beides, meine<lb/>Furcht und Falſchheit, und anſtat der Gefahr der<lb/>Schande zu entgehen, vermehre ich ſie nur. Ich<lb/>zeige mich als den Niedertra&#x0364;chtigſten unter den<lb/>Menſchen, und bin ſicher, auch ſo behandelt zu<lb/>werden. Hat jemand das Unglu&#x0364;k, einen Irthum<lb/>oder Fehler begangen zu haben; ſo findet ſich<lb/>etwas Edles in der freimu&#x0364;thigen Bekennung deſ-<lb/>ſelben. Dis iſt der einzige Weg, ihn wieder gut<lb/>zu machen, und Verzeihung zu erhalten. Hin-<lb/>gegen zweideutig reden, Ausflu&#x0364;chte ſuchen, und<lb/>Kunſtgriffe gebrauchen, um einer gegenwa&#x0364;rtigen<lb/>Gefahr oder Ungema&#x0364;chlichkeit zu entgehen, iſt<lb/>etwas ſo Niedriges, verra&#x0364;th ſo viele Feigherzig-<lb/>keit, daß der, welcher ſo handelt, allezeit Sto&#x0364;ße<lb/>verdient, und oft auch ſie beko&#x0364;mt.</p><lb/><p>Merke dir demnach fu&#x0364;r dein ganzes Leben, daß<lb/>nichts als genaue Wahrheit dich ohne Verlezung<lb/>des Gewiſſens und der Ehre durch die Welt brin-<lb/><fw type="sig" place="bottom">J 3</fw><fw type="catch" place="bottom">gen</fw><lb/><pb n="134" facs="#f0140" />
gen kan! Sie iſt nicht nur deine Pflicht, ſondern<lb/>auch dein Vortheil. Zum Beweiſe davon kanſt<lb/>du allezeit ſehen, daß die a&#x0364;rgſten Thoren auch die<lb/>gro&#x0364;ßten Lu&#x0364;gner ſind. Ich meines Orts urtheile<lb/>nach jedes Menſchen Wahrhaftigkeit von dem<lb/>Grade ſeines Verſtandes.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Jede Vortreflichkeit und jede Tugend hat irgend<lb/>eine Untugend oder Schwachheit zur Verwandtin.<lb/>Freigebigkeit artet oft in Verſchwendung aus,<lb/>Sparſamkeit in Geiz, Herzhaftigkeit in u&#x0364;bereilte<lb/>Hize, Behutſamkeit in Schu&#x0364;chternheit, und ſo<lb/>weiter. Ich glaube daher, es erfodere mehr Be-<lb/>hutſamkeit, unſre Tugenden geho&#x0364;rig auszu&#x0364;u&#x0364;ben, als<lb/>die ihnen entgegenſtehenden Laſter zu vermeiden.</p><lb/><p>Das Laſter iſt in ſeinem wahren Geſichts-<lb/>punkte ſo ha&#x0364;ßlich, daß es uns auf den erſten Blik<lb/>anſto&#x0364;ßig wird, und ſchwerlich jemahls verfu&#x0364;hren<lb/>wu&#x0364;rde, wenn es nicht, wenigſtens im Anfange,<lb/>die Larve der Tugend tru&#x0364;ge. Tugend hingegen iſt<lb/>ſo ſcho&#x0364;n, daß ſie auf den erſten Anblik bezaubert,<lb/>nimt uns bei na&#x0364;herer Bekantſchaft immer ſta&#x0364;rker<lb/>ein, und wir halten dabei, ſo wie bei andern<lb/><fw type="catch" place="bottom">Scho&#x0364;n-</fw><lb/><pb n="135" facs="#f0141" />
Scho&#x0364;nheiten, das Uebermaß fu&#x0364;r unmo&#x0364;glich. Da-<lb/>her iſt hier Urtheilskraft no&#x0364;thig, um die Wirkun-<lb/>gen einer vortreflichen Urſache zu ma&#x0364;ßigen und<lb/>zu leiten.</p><lb/><p>Ich wil gegenwa&#x0364;rtig das Geſagte nicht auf<lb/>eine beſondre Tugend, ſondern auf eine Vortref-<lb/>lichkeit anwenden, die aus Mangel an Urtheils-<lb/>kraft oft die Urſache la&#x0364;cherlicher und tadelhafter<lb/>Wirkungen wird. Ich meine große Gelehrſam-<lb/>keit, die, wenn nicht geſunde Urtheilskraft ſie<lb/>begleitet, uns oft zu Irthum, Stolz und Pedan-<lb/>terie verfu&#x0364;hrt. Da ich nun hoffe, du wirſt dieſe<lb/>Vortreflichkeit ku&#x0364;nftig in ihrem a&#x0364;ußerſten Um-<lb/>fange beſizen: ſo werden dir die Winke, die dir<lb/>meine Erfahrung hieru&#x0364;ber an die Hand geben kan,<lb/>wahrſcheinlicher Weiſe nicht unnu&#x0364;z ſein.</p><lb/><p>Einige auf ihr Wiſſen ſtolze Gelehrte reden<lb/>blos, um zu entſcheiden, und geben Urtheile von<lb/>ſich, von denen keine weitere Berufung gilt. Die<lb/>Folge davon iſt, daß die Menſchen, durch die<lb/>Beleidigung aufgebracht, und durch die Unter-<lb/>dru&#x0364;kkung beſchimpft, ſich empo&#x0364;ren, und, um ſich<lb/>der Tirannei zu entſchlagen, ſogar ein rechtma&#x0364;ßi-<lb/><fw type="sig" place="bottom">J 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ges</fw><lb/><pb n="136" facs="#f0142" />
ges Anſehen in Zweifel ziehen. Je mehr du weißt,<lb/>deſto beſcheidner ſolteſt du ſein; und, im Vorbei-<lb/>gehn geſagt, dieſe Beſcheidenheit iſt der ſicherſte<lb/>Weg, deine Eitelkeit zu befriedigen, ohngeachtet<lb/>ich nicht hoffe, daß das dein Bewegungsgrund<lb/>dazu ſein werde. Auch wo du deiner Meinung<lb/>gewiß biſt, da ſcheine lieber zweifelhaft; thue<lb/>Vorſtellungen, aber keine Ausſpru&#x0364;che; und wenn<lb/>du andre u&#x0364;berzeugen wilſt, ſo ſtelle dich ſelbſt bereit-<lb/>willig, von andern u&#x0364;berzeugt zu werden!</p><lb/><p>Noch andre, um ihre Gelehrſamkeit zu zeigen,<lb/>oder auch vermo&#x0364;ge der Vorurtheile ihrer Erziehung<lb/>in der Schule, wo ſie nichts anders ho&#x0364;rten, reden<lb/>allezeit von den Alten ſo, als wa&#x0364;ren ſie mehr noch<lb/>als Menſchen, und von den Neuern, als wa&#x0364;ren<lb/>ſie weniger. Sie fu&#x0364;hren ſtets einen oder zwei<lb/>klaſſiſche Autoren in der Taſche. Sie halten ſich<lb/>feſt an den alten geſunden Verſtand, leſen nichts<lb/>von dem Gewa&#x0364;ſche der neuern, und erweiſen haar-<lb/>ſcharf, daß man ſeit den leztern ſiebzehn hundert<lb/>Jahren in keiner Kunſt oder Wiſſenſchaft weiter<lb/>gekommen iſt.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Nun</fw><lb/><pb n="137" facs="#f0143" />
<p>Nun wolt&#x2019; ich zwar nicht, daß du deine Be-<lb/>kantſchaft mit den Alten abla&#x0364;ugneteſt; weit weni-<lb/>ger aber, daß du dich einer vorzu&#x0364;glichen Vertrau-<lb/>lichkeit mit ihnen ru&#x0364;hmteſt. Rede von den<lb/>Neuern ohne Verachtung, und von den Alten<lb/>ohne Abgo&#x0364;tterei. Urtheile von ihnen allen nach<lb/>ihren Verdienſten, nicht aber nach ihrer Zeit!<lb/>Solteſt du von ungefa&#x0364;hr einen klaſſiſchen Autor<lb/>von elzeviriſcher Ausgabe in der Taſche fu&#x0364;hren,<lb/>ſo zeige ihn nicht vor, und rede nicht davon!</p><lb/><p>Einige große Gelehrte hohlen alle ihre Grund-<lb/>ſa&#x0364;ze, beides im o&#x0364;ffentlichen und gemeinen Leben,<lb/>aus dem her, was ſie <hi rendition="#fr">a&#x0364;hnliche Fa&#x0364;lle</hi> in den<lb/>alten Schriftſtellern nennen; ohne zu bedenken,<lb/>daß in Anſehung des erſten ſeit Erſchaffung der<lb/>Welt niemahls zwei Fa&#x0364;lle ſich ga&#x0364;nzlich gleich gewe-<lb/>ſen ſind, und daß in Anſehung des zweiten nie-<lb/>mahls von irgend einem Geſchichtſchreiber ein Fal<lb/>mit allen ſeinen Umſta&#x0364;nden ordentlich vorgeſtelt,<lb/>oder auch nur gewußt worden iſt. Dieſe Umſta&#x0364;nde<lb/>muß man jedoch wiſſen, um richtig zu urtheilen.</p><lb/><p>Erwa&#x0364;ge du den Fal ſelbſt mit den dabei befind-<lb/>lichen Umſta&#x0364;nden, und handle darnach, nicht aber<lb/><fw type="sig" place="bottom">J 5</fw><fw type="catch" place="bottom">nach</fw><lb/><pb n="138" facs="#f0144" />
nach Ausſpru&#x0364;chen alter Dichter oder Geſchicht-<lb/>ſchreiber! Nim, wenn du wilſt, a&#x0364;hnlich ſcheinende<lb/>Fa&#x0364;lle dazu, aber blos als Hu&#x0364;lfsmittel, nicht als<lb/>Wegweiſer!</p><lb/><p>Wir werden durch unſre Erziehung ſo ſtark<lb/>von Vorurtheilen eingenommen, daß, ſo wie die<lb/>Alten ihre Helden, alſo wir ihre Narren vergo&#x0364;t-<lb/>tern, unter die ich, mit aller geho&#x0364;rigen Achtung<lb/>fu&#x0364;r das Alterthum geſprochen, den <hi rendition="#fr">Leonidas</hi><lb/>und <hi rendition="#fr">Curtius</hi> als zwei der vorzu&#x0364;glichſten ſeze. <note place="foot" n="*)">Eine und eben dieſelbe That kan ruhmwu&#x0364;rdiger<lb/>Heroismus oder Narheit ſein, jenachdem die<lb/>Bewegungsgru&#x0364;nde, welche dabei zum Grunde<lb/>lagen, vernu&#x0364;nftig oder tho&#x0364;rigt waren. Wer<lb/>darf ſich aber unterfangen, nach zwei, drei<lb/>tauſend Jahren in der Sele eines Mannes<lb/>leſen zu wollen, von dem die Geſchichte blos<lb/>das, <hi rendition="#fr">was</hi> er <hi rendition="#fr">that</hi>, nicht das, <hi rendition="#fr">was</hi> er <hi rendition="#fr">dachte</hi>,<lb/>aufbewahrt hat! <hi rendition="#et">C.</hi></note><lb/>Gleichwohl wu&#x0364;rde ein rechtſchafner Pedant in<lb/>einer Rede an das Parlament, die von einer Auf-<lb/>lage von zwei Pence auf das Pfund bei irgend<lb/>einer oder der andern Waare haudelte, dieſe zwei<lb/>Helden als Beiſpiele von dem aufſtellen, was wir<lb/>fu&#x0364;r unſer Vaterland thun oder leiden ſolten.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Ich</fw><lb/><pb n="139" facs="#f0145" />
<p>Ich habe dieſe Ungereimtheiten von Gelehrten<lb/>ohne Urtheilskraft ſo weit treiben ſehen, daß es<lb/>mich gar nicht wundern ſolte, wenn bei einem<lb/>unſrer Kriege mit den Galliern irgend ein gelehr-<lb/>ter Pedant den Vorſchlag tha&#x0364;te, man ſolte eine<lb/>Anzahl Ga&#x0364;nſe im <hi rendition="#fr">Tower</hi> halten, wegen des<lb/>unendlichen Nuzens, den im <hi rendition="#fr">a&#x0364;hnlichen Falle</hi><lb/>die Ro&#x0364;mer von einer Heerde Ga&#x0364;nſe im <hi rendition="#fr">Kapitol</hi><lb/>gehabt ha&#x0364;tten. Dieſe Art zu ſchließen und zu<lb/>reden wird ſtets einen armſeeligen Staatsman<lb/>und kindiſchen Marktſchreier verrathen.</p><lb/><p>Noch gibt es eine andre Art von Gelehrten,<lb/>die zwar weniger ſchulgerecht und ſtolz, aber nicht<lb/>weniger ungereimt ſind. Das ſind die geſchwa&#x0364;-<lb/>zigen, ſchimmernden Pedanten, die ihr Geſpra&#x0364;ch,<lb/>ſelbſt mit Frauenzimmern, durch glu&#x0364;klich ange-<lb/>brachte Stellen aus dem Griechiſchen oder Lateini-<lb/>ſchen aufſtuzen, und ſich mit den Schriftſtellern<lb/>in beiden Sprachen ſo gemein machen, daß ſie<lb/>ihnen gewiſſe, eine beſondere Vertraulichkeit an-<lb/>zeigende, Namen oder Beiwo&#x0364;rter geben; als, der<lb/><hi rendition="#fr">Altvater Homer</hi>, der <hi rendition="#fr">ſchlaue Vogel Horaz,<lb/>Maro</hi> anſtat <hi rendition="#fr">Virgil</hi>, und <hi rendition="#fr">Naſo</hi> anſtat <hi rendition="#fr">Ovid</hi>.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="140" facs="#f0146" />
Das thun ihnen denn oft Gekken nach, die ganz<lb/>und gar keine Gelehrſamkeit beſizen, ſondern nur<lb/>einige Namen und Brokken alter Schriftſteller<lb/>auswendig gelernt haben, mit denen ſie, geſchikt<lb/>oder ungeſchikt, in allen Geſelſchaften um ſich<lb/>werfen, in der Hofnung, fu&#x0364;r Gelehrte angeſehen<lb/>zu werden.</p><lb/><p>Wilſt du daher die Beſchuldigung der Pedan-<lb/>terie auf einer, den Verdacht der Unwiſſenheit<lb/>aber auf der andern Seite vermeiden, ſo enthalte<lb/>dich der gelehrten Pralerei! Rede die Sprache der<lb/>Geſelſchaft, in der du biſt; rede ſie rein, nicht mit<lb/>Wo&#x0364;rtern aus einer andern durchſpikt! Gib dir nie-<lb/>mahls das Anſehen, als wa&#x0364;reſt du weiſer oder gelehr-<lb/>ter, als die Anweſenden! Fu&#x0364;hre deine Gelehrſamkeit,<lb/>ſo wie deine Repetieruhr, in der Taſche! Ziehe ſie<lb/>nicht heraus, und laß ſie nicht ſchlagen, blos um<lb/>zu zeigen, daß du eine haſt! Fragt man dich, um<lb/>welche Zeit es iſt, ſo ſag&#x2019; es; ruf&#x2019; es aber nicht<lb/>alle Stunden aus, wie ein Nachtwa&#x0364;chter! Das<lb/>unverlangte Herausziehen der Uhr gibt zu erken-<lb/>nen, daß du der Geſelſchaft mu&#x0364;de biſt; die unver-<lb/><fw type="catch" place="bottom">langte</fw><lb/><pb n="141" facs="#f0147" />
langte Auskramung der Wiſſenſchaft macht, daß<lb/>die Geſelſchaft deiner mu&#x0364;de wird.</p><lb/><p>Merke dir u&#x0364;berhaupt: die Gelehrſamkeit, ich<lb/>meine die griechiſche und ro&#x0364;miſche, iſt ein ſehr<lb/>nu&#x0364;zlicher und nothwendiger Zierrath, und ſie<lb/>nicht wiſſen, wird bei einem Menſchen, der eine<lb/>gelehrte Erziehung gehabt hat, fu&#x0364;r eine Schande<lb/>gehalten. Vermeide aber ſorgfa&#x0364;ltig die angefu&#x0364;hr-<lb/>ten Irthu&#x0364;mer und Misbra&#x0364;uche, die ſie nur zu<lb/>oft begleiten! Auch merke dir, daß große neuere<lb/>Gelehrſamkeit viel no&#x0364;thiger iſt, als die alte, und<lb/>daß es beſſer wa&#x0364;re, du wu&#x0364;ßteſt den gegenwa&#x0364;rti-<lb/>gen, als den alten Zuſtand von Europa; wiewohl<lb/>ich lieber ſa&#x0364;he, du kenteſt beide.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Du biſt nun zu einem Alter gekommen, das<lb/>der Ueberlegung fa&#x0364;hig iſt, und ich hoffe, du wirſt<lb/>das thun, was von wenigen in deinen Jahren<lb/>geſchieht, das iſt, deine Zeit um deiner ſelbſt willen<lb/>zur Aufſuchung der Wahrheit und einer geſunden<lb/>Wiſſenſchaft anwenden. Ich wil geſtehen, (denn<lb/>ich bin nicht abgeneigt, dir meine Geheimniſſe zu<lb/>entdekken) daß es nicht ſeit vielen Jahren iſt, da<lb/><fw type="catch" place="bottom">ich</fw><lb/><pb n="142" facs="#f0148" />
ich mich erku&#x0364;hnt habe, fu&#x0364;r <hi rendition="#fr">mich ſelbſt zu den-<lb/>ken</hi>. Bis auf das ſechszehnte oder ſiebzehnte<lb/>Jahr hatte ich gar kein Nachdenken; und viele<lb/>Jahre hernach bediente ich mich deſſen nicht, das<lb/>ich hatte. Ich nahm die Begriffe der Bu&#x0364;cher<lb/>an, die ich las, oder der Geſelſchaft, die ich hielt,<lb/>ohne zu unterſuchen, ob ſie richtig wa&#x0364;ren, oder<lb/>nicht. Lieber wolt&#x2019; ich es auf einen leichten Ir-<lb/>thum wagen, als mir Zeit und Mu&#x0364;he zur Unter-<lb/>ſuchung der Wahrheit nehmen.</p><lb/><p>Solchergeſtalt ward ich, wie ich ſeitdem ge-<lb/>funden habe, theils aus Faulheit, theils aus<lb/>Zerſtreuung, theils aus u&#x0364;bel verſtandner Schaam,<lb/>der Mode gema&#x0364;ße Begriffe zu verwerfen, durch<lb/>Vorurtheile hingeriſſen, anſtat von der Vernunft<lb/>geleitet zu werden. Anſtat Wahrheit aufzuſuchen,<lb/>unterhielt ich ruhig den Irthum.</p><lb/><p>Seit ich mir aber die Mu&#x0364;he nahm, fu&#x0364;r mich<lb/>ſelbſt zu denken, und das Herz faßte, zu geſte-<lb/>hen, daß ich das tha&#x0364;te, kanſt du dir nicht vor-<lb/>ſtellen, wie ſehr meine Begriffe von Dingen ſich<lb/>gea&#x0364;ndert haben, aus welchen verſchiednen Ge-<lb/>ſichtspunkten ich ſie jezt betrachte, da ich ſie vorher<lb/><fw type="catch" place="bottom">blos</fw><lb/><pb n="143" facs="#f0149" />
blos nach Leitung des Vorurtheils und Anſehens<lb/>andrer betrachtete. Ja, es iſt mo&#x0364;glich, daß ich<lb/>noch viele Irthu&#x0364;mer beibehalten habe, die vermo&#x0364;ge<lb/>langer Fertigkeit vielleicht zu wirklichen Meinungen<lb/>geworden ſind. Denn es iſt ſehr ſchwer, zei-<lb/>tig erworbne und lange unterhaltene Fertigkeiten<lb/>von den Ausſpru&#x0364;chen unſrer Vernunft und der<lb/>Ueberlegung zu unterſcheiden.</p><lb/><p>Mein erſtes Vorurtheil (denn von Vorur-<lb/>theilen der Kinder und Weiber, als da ſind Ko-<lb/>bolde, Erſcheinungen, Tra&#x0364;ume, u. ſ. w. wil ich<lb/>nicht reden) war meine klaſſiſche Schwa&#x0364;rmerei,<lb/>mit der mich die Bu&#x0364;cher, die ich las, und die<lb/>Lehrer, die mir ſie erka&#x0364;rten, anſtekten. Ich ward<lb/>u&#x0364;berzengt, daß ſich ſeit den leztern funfzehn hun-<lb/>dert Jahren kein geſunder Verſtand, keine gemeine<lb/>Ehrlichkeit in der Welt geſunden ha&#x0364;tte, ſondern<lb/>daß ſie mit den alten griechiſchen und ro&#x0364;miſchen<lb/>Reichen vo&#x0364;llig erloſchen wa&#x0364;ren. <hi rendition="#fr">Homer</hi> und<lb/><hi rendition="#fr">Virgil</hi> konten keine Fehler haben, weil ſie al<gap unit="chars" quantity="1"/>,<lb/><hi rendition="#fr">Milton</hi> und <hi rendition="#fr">Taſſo</hi> keine Verdienſte, weil ſie neu<lb/>waren. Ich ko&#x0364;nte in Anſehung der Alten beinah<lb/>das geſagt haben, was <hi rendition="#fr">Cicero</hi>, auf ſehr unge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">reimte,</fw><lb/><pb n="144" facs="#f0150" />
reimte, einem Philoſophen unanſta&#x0364;ndige Weiſe,<lb/>in Anſehung des <hi rendition="#fr">Plato</hi> ſagt, &#x201C;ich wil lieber mit<lb/>ihm irren, als mit andern richtig denken.&#x201E; <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Cum quo errare malim, quam cum aliis recte<lb/>ſentire.</hi></note></p><lb/><p>Nunmehr hingegen habe ich, ohne auſſerordent-<lb/>liche Anſtrengung des Verſtandes, ausfindig ge-<lb/>macht, daß die Natur vor dreitauſend Jahren die<lb/>nemliche war, die ſie izt iſt; daß die Menſchen<lb/>nichts mehr als Menſchen waren, damahls ſo gut<lb/>wie izt; daß zwar Gewohnheiten und Gebra&#x0364;uche<lb/>oft abwechſeln, die menſchliche Natur aber ſtets<lb/>die nemliche bleibt. Ich kan eben ſo wenig anneh-<lb/>men, daß vor funfzehn hundert oder drei tauſend<lb/>Jahren die Menſchen beſſer, tapfrer oder weiſer<lb/>geweſen wa&#x0364;ren, als daß Thiere und Pflanzen da-<lb/>mahls beſſer geweſen wa&#x0364;ren, als ſie izt ſind.</p><lb/><p>Ich getraue mir auch nunmehr, den Go&#x0364;nnern<lb/>der Alten zum Troz, zu behaupten, daß <hi rendition="#fr">Homers</hi><lb/>Held <hi rendition="#fr">Achil</hi> zugleich ein wildes Thier und ein<lb/>Schurke, folglich ſehr untauglich fu&#x0364;r die Rolle<lb/>eines Helden im Heldengedichte war. Er trug ſo<lb/>wenige Achtung fu&#x0364;r ſein Vaterland, daß er nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">zu</fw><lb/><pb n="145" facs="#f0151" />
zu deſſen Vertheidigung fechten wolte, darum<lb/>weil er mit dem <hi rendition="#fr">Agamemnon</hi> um eine Hure ge-<lb/>zankt hatte; und hernach, blos durch eigne Rach-<lb/>gier angetrieben, ging er herum, und nahm den<lb/>Leuten niedertra&#x0364;chtiger Weiſe das Leben, denn ſo<lb/>wil ich es nennen, weil er ſich fu&#x0364;r unverlezt hielt.<lb/>Bei aller ſeiner Unverlezlichkeit trug er gleichwohl<lb/>die ſta&#x0364;rkſte Ru&#x0364;ſtung von der Welt. Das war aber,<lb/>wie ich mir demu&#x0364;thig vorſtelle, ein gewaltiger<lb/>Irthum. Denn ein Hufeiſen, an ſeine verwund-<lb/>bare Ferſe geſchlagen, wu&#x0364;rde hinla&#x0364;nglich gewe-<lb/>ſen ſein.</p><lb/><p>Auf der andern Seite behaupte ich mit <hi rendition="#fr">Dry-<lb/>den</hi>, in aller Demuth gegen die Go&#x0364;nner der<lb/>Neuern, daß der Teufel eigentlich der Held in<lb/><hi rendition="#fr">Miltons</hi> Gedichte iſt. Der Entwurf, den jener<lb/>anlegt, verfolgt, und zulezt ausfu&#x0364;hrt, iſt ja der<lb/>Inhalt des Gedichts.</p><lb/><p>Aus allen dieſen Betrachtungen ziehe ich den<lb/>unparteiiſchen Schluß, daß die Alten, grade ſo<lb/>wie die Neuern, ihre Vorzu&#x0364;ge und Fehler, ihre<lb/>Tugenden und Laſter hatten. Pedanterie und<lb/>gezierte Gelehrſamkeit entſcheiden deutlich zum<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> K</fw><fw type="catch" place="bottom">Vor-</fw><lb/><pb n="146" facs="#f0152" />
Vortheil der erſtern, Eitelkeit und Unwiſſenheit<lb/>eben ſo eifrig zum Vortheil der leztern.</p><lb/><p>Meine Vorurtheile in der Religion hielten<lb/>mit den klaſſiſchen gleichen Schrit. Es war eine<lb/>Zeit, da ich es fu&#x0364;r unmo&#x0364;glich hielt, daß der ehr-<lb/>lichſte Man von der Welt auſſer dem Schooße der<lb/>engliſchen Kirche ſeelig werden ko&#x0364;nte. Ich bedachte<lb/>nicht, daß Meinungen nicht auf dem Willen beru-<lb/>hen, daß es eben ſo natu&#x0364;rlich als zula&#x0364;ßig iſt, daß<lb/>ein andrer in Meinungen von mir abgehe, als ich<lb/>von ihm; daß wir, wenn wir beide aufrichtig ſind,<lb/>auch beide ohne Tadel ſind, und folglich gegen-<lb/>ſeitige Nachſicht fu&#x0364;r einander haben ſolten. Jezt<lb/>hingegen ſehe ich deutlich ein, daß Irthu&#x0364;mer in<lb/>Meinungen, ſo grob ſie auch ſein mo&#x0364;gen, Mitlei-<lb/>den verdienen, nicht aber Ahndung oder Gela&#x0364;ch-<lb/>ter! Des Verſtandes Blindheit iſt eben ſo ſehr zu<lb/>bedauren, als der Augen ihre; und es iſt weder<lb/>Scherz noch Verſchuldung, wenn ſich ein Menſch<lb/>in beiderlei Fa&#x0364;llen von ſeinem Wege verirt. Die<lb/>kriſtliche Liebe befielt uns, ihm, wenn wir ko&#x0364;nnen,<lb/>durch Gru&#x0364;nde oder Zureden zurecht zu helfen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">zugleich</fw><lb/><pb n="147" facs="#f0153" />
zugleich aber unterſagt ſie, ſein Unglu&#x0364;k entweder<lb/>zu beſtrafen oder zu verlachen.</p><lb/><p>Jedes Menſchen Vernunft iſt ein Wegweiſer,<lb/>und muß es ſein. Ich kan eben ſo gut fodern,<lb/>daß jeder Menſch von meiner La&#x0364;nge und Geſichts-<lb/>farbe ſein, als daß er gerade ſo ſchließen ſolte, wie<lb/>ich. Jeder Menſch ſucht Wahrheit; Gott allein<lb/>aber weiß, wer ſie gefunden hat. Es iſt daher<lb/>eben ſo ungerecht, die Leute wegen der verſchied-<lb/>nen Meinungen, die ſie nach Ueberzeugung ihrer<lb/>Vernunft zu hegen nicht umhin ko&#x0364;nnen, zu ver-<lb/>folgen, als es ungereimt iſt, ſie darum zu verla-<lb/>chen. Wer lu&#x0364;genhaft redet oder handelt, der iſt<lb/>ſtrafbar; nicht aber, wer ehrlich und aufrichtig<lb/>die Lu&#x0364;gen glaubt.</p><lb/><p>Die Vorurtheile, die ich nun zuna&#x0364;chſt annahm,<lb/>waren die aus der galanten Welt. Da ich ent-<lb/>ſchloſſen war, darin zu ſchimmern, ſo hielt ich die<lb/>ſogenanten vornehmen Laſter fu&#x0364;r nothwendig.<lb/>Ich ho&#x0364;rte ſie dafu&#x0364;r halten, und glaubte es ohne<lb/>weitere Unterſuchung. Wenigſtens wu&#x0364;rd&#x2019; ich<lb/>mich geſcha&#x0364;mt haben, es zu la&#x0364;ugnen, um mich<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 2</fw><fw type="catch" place="bottom">nicht</fw><lb/><pb n="148" facs="#f0154" />
nicht dem Gela&#x0364;chter derer auszuſtellen, die ich als<lb/>Muſter artiger Herrn betrachtete.</p><lb/><p>Izt aber ſcha&#x0364;me ich mich nicht, ohne Scheu zu<lb/>behaupten, daß dieſe fa&#x0364;lſchlich ſo genanten vorneh-<lb/>men Laſter blos ſo viele Schandflekken ſelbſt an<lb/>einem Weltmanne und artigen Herrn ſind, und<lb/>ihn ſelbſt in derer Meinung herunter ſezen, wel-<lb/>chen er dadurch zu gefallen gedenkt. Dieſes Vor-<lb/>urtheil geht ſo weit, daß ich Leute gekant habe,<lb/>die, anſtat ihre wahren Laſter ſorgfa&#x0364;ltig zu ver-<lb/>bergen, ſogar noch auf ſolche Anſpruch machten,<lb/>die ſie wirklich nicht an ſich hatten.</p><lb/><p>Gebrauche du und behaupte deine eigne Ver-<lb/>nunft! Erwa&#x0364;ge, unterſuche und zergliedere alles,<lb/>um ein geſundes, reifes Urtheil zu fa&#x0364;llen! Laß<lb/>kein <hi rendition="#fr">der</hi> oder <hi rendition="#fr">der hat es geſagt</hi> deinen Verſtand<lb/>betru&#x0364;gen, deine Handlungen fehlfu&#x0364;hren, oder dir<lb/>Vorſchriften wegen deines Verhaltens geben! Sei<lb/>fru&#x0364;hzeitig das, was du, wo du es nicht biſt, zu<lb/>ſpa&#x0364;t geweſen zu ſein wu&#x0364;nſchen wirſt! Ziehe bei<lb/>Zeiten deine Vernunft zu Rathe! Ich ſage nicht,<lb/>daß ſie allezeit ein untrieglicher Richter ſein wird;<lb/><fw type="catch" place="bottom">denn</fw><lb/><pb n="149" facs="#f0155" />
denn menſchliche Vernunft iſt nicht unfehlbar;<lb/>aber ſie wird der am wenigſten irrende Wegweiſer<lb/>ſein, dem du nur folgen kanſt. Bu&#x0364;cher und Ge-<lb/>ſpra&#x0364;che ko&#x0364;nnen ihr beiſtehen. Folge jedoch keinen<lb/>von beiden blindlings auf Treue und Glauben!<lb/>Pru&#x0364;fe beide nach der beſten Richtſchnur, die<lb/>uns Gott zu unſrer Leitung verliehen hat, der<lb/>Vernunft!</p><lb/><p>Unter allen Bemu&#x0364;hungen lehne doch ja nicht,<lb/>wie viele thun, die <hi rendition="#fr">zu denken</hi> von dir ab! Vom<lb/>großen Haufen der Menſchen la&#x0364;ßt ſich kaum ſagen,<lb/>daß er denkt. Und u&#x0364;berhaupt, glaube ich, iſt es<lb/>beſſer, daß es ſo iſt. <note place="foot" n="*)">Bei der dermaligen Lage, worin dieſer große<lb/>Haufe ſich befindet, freilich wohl! Sonſt iſt<lb/>es, du&#x0364;nkt mich, La&#x0364;ſterung gegen den Scho&#x0364;pfer,<lb/>zu behaupten, daß es fu&#x0364;r irgend eine Klaſſe<lb/>ſeiner mit Vernunft begabten Geſcho&#x0364;pfe beſ-<lb/>ſer ſei, dieſe Vernunft unangebaut und un-<lb/>gebraucht zu laſſen, als ſie zu u&#x0364;ben und an-<lb/>zuwenden. <hi rendition="#et">C.</hi></note> Denn die gemeinen Vor-<lb/>urtheile tragen mehr zur Ordnung und Ruhe bei,<lb/>als die eigne beſondre Vernunft dieſer Leute, die<lb/>ſo wenig ausgebildet und geu&#x0364;bt iſt, dazu beitra-<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 3</fw><fw type="catch" place="bottom">gen</fw><lb/><pb n="150" facs="#f0156" />
gen wu&#x0364;rde. <note place="foot" n="*)">Aber daraus folgt mit nichten, daß man dieſe<lb/>bisher ſo wenig ausgebildete und geu&#x0364;bte Ver-<lb/>nunft, eben ſo roh und ungebildet laſſen mu&#x0364;ſſe,<lb/>wenn man die Mittel zur Ausbildung in ſei-<lb/>ner Gewalt hat. <hi rendition="#et">C.</hi></note> Wir haben in unſerm Lande viele<lb/>ſolche nu&#x0364;zliche Vorurtheile, deren Abſtellung mir<lb/>ſehr leid thun ſolte. <note place="foot" n="**)">Mir nicht; wenn nur kein anderes Vorur-<lb/>theil, ſondern wirklich vernu&#x0364;nftige Einſicht<lb/>an ihre Stelle geſezt wird. <hi rendition="#et">C.</hi></note> Die ehrliche Ueberzeu-<lb/>gung der Proteſtanten, daß der Pabſt der Anti-<lb/>kriſt und die babiloniſche Hure iſt, dient unſerm<lb/>Lande zum kra&#x0364;ftigern Verwahrungsmittel vor dem<lb/>Pabſtthume, als alle von <hi rendition="#fr">Chillingworth</hi> vorge-<lb/>tragene triftige, unbeantwortliche Gru&#x0364;nde. <note place="foot" n="***)">Eine wirklich erleuchtete Vernunft wu&#x0364;rde ein<lb/>noch viel kra&#x0364;ftigeres Verwahrungsmittel da-<lb/>gegen ſein. <hi rendition="#et">C.</hi></note></p><lb/><p>Das nichtige Ma&#x0364;hrchen, daß der Pra&#x0364;tendent<lb/>in einer Wa&#x0364;rmflaſche zur Ko&#x0364;nigin wa&#x0364;re ins Bette<lb/>gebracht worden, dem es an Wahrſcheinlichkeit<lb/>ſowohl als an Grunde fehlt, iſt der Sache der Ja-<lb/>kobiten ſcha&#x0364;dlicher geweſen, als alles, was <hi rendition="#fr">Lokke</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="151" facs="#f0157" />
und andre geſchrieben haben, um den Ungrund,<lb/>die Ungereimtheit der Lehren vom unerlo&#x0364;ſchlichen<lb/>Erbrechte und vom unbedingten leidenden Gehor-<lb/>ſame darzuthun. Die einfa&#x0364;ltige, ſtolze Einbildung,<lb/>die man ſich hier in den Kopf geſezt hat, ein Eng-<lb/>la&#x0364;nder ko&#x0364;nte drei Franzoſen aus dem Felde ſchlagen,<lb/>muntert gleichwohl einen Engla&#x0364;nder auf, und hat<lb/>ihn zuweilen in den Stand geſezt, ihrer zween<lb/>wirklich zu ſchlagen.</p><lb/><p>Ein Franzoſe wagt munter ſein Leben fu&#x0364;r<lb/><hi rendition="#fr">die Ehre des Ko&#x0364;nigs</hi>. Wolteſt du den Ge-<lb/>genſtand verru&#x0364;kken, den man ihn gelehrt hat vor<lb/>Augen zu haben, und ihm ſagen, es go&#x0364;lte <hi rendition="#fr">das<lb/>Beſte des Vaterlandes</hi>, ſo wu&#x0364;rd&#x2019; er vermuth-<lb/>lich davon laufen.</p><lb/><p>Dergleichen grobe, an gewiſſe Oerter gebund-<lb/>ne, Vorurtheile haben u&#x0364;ber den großen Haufen<lb/>der Menſchen die Oberhand, betru&#x0364;gen aber nicht<lb/>ausgebildete, unterrichtete und nachdenkende Se-<lb/>len. Hingegen gibt es eben ſo falſche, wenn gleich<lb/>nicht ſo offenbar ungereimte, Vorurtheile, die<lb/>Leute von ho&#x0364;herem, ausgebildetem Verſtande blos<lb/>darum hegen, weil ſie ſich nicht die no&#x0364;thige Mu&#x0364;he<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 4</fw><fw type="catch" place="bottom">zum</fw><lb/><pb n="152" facs="#f0158" />
zum Unterſuchen geben, nicht die geho&#x0364;rige Auf-<lb/>merkſamkeit zum Nachforſchen, noch die zur Un-<lb/>terſcheidung der Wahrheit erforderliche Scharfſich-<lb/>tigkeit anwenden. Das ſind Vorurtheile, vor<lb/>denen du dich durch ma&#x0364;nliche Anſtrengung und<lb/>Uebung deiner denkenden Kraft verwahren ſolſt.</p><lb/><p>Um nur ein Beiſpiel unter Tauſenden zu be-<lb/>ru&#x0364;hren, die ich dir angeben ko&#x0364;nte! Es iſt ein alge-<lb/>meines, ſeit ſechzehnhundert Jahren fortgepflanz-<lb/>tes Vorurtheil, Ku&#x0364;nſte und Wiſſenſchaften ko&#x0364;nten<lb/>unter einer unumſchra&#x0364;nkten Regierung nicht in<lb/>blu&#x0364;hendem Stande ſein; der Geiſt mu&#x0364;ßte noth-<lb/>wendig gefeſſelt werden, wo die Freiheit einge-<lb/>ſchra&#x0364;nkt wird. <note place="foot" n="*)">Freilich, wenn man Ku&#x0364;nſte und Wiſſenſchaf-<lb/>ten in der eingeſchra&#x0364;nkten Bedeutung nimt,<lb/>worin der Verfaſſer ſie genommen hat, wie<lb/>aus dem Folgenden erhellet, ſo mag dieſe Mei-<lb/>nung ein Vorurtheil ſein; aber wenn man<lb/><hi rendition="#fr">wahre Aufkla&#x0364;rung des menſchlichen Gei-<lb/>ſtes u&#x0364;ber diejenigen Gegenſta&#x0364;nde, welche<lb/>ihm die wichtigſten ſind</hi>, darunter verſteht:<lb/>ſo iſt nichts gewiſſer, als daß der Despotis-<lb/>mus, beſonders wenn er von Hierarchie<lb/>begleitet wird, einer ſolchen Aufkla&#x0364;rung grade<lb/>entgegenarbeitet. <hi rendition="#et">C.</hi></note></p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/><pb n="153" facs="#f0159" />
<p>Das klingt nun ſcheinbar, iſt aber in der<lb/>That falſch. Handwerke zwar, als Feldbau,<lb/>Manufacturen, u. ſ. f. werden herunter kommen,<lb/>wenn wegen der Beſchaffenheit der Regierungs-<lb/>art der Gewin und das Eigenthum unſicher ſind.<lb/>Warum aber die unumſchra&#x0364;nkte Regierung das<lb/>Genie eines Meßku&#x0364;nſtlers, Sternkundigen, Dich-<lb/>ters oder Redners feſſeln ſolte, das habe ich, ge-<lb/>ſtehe ich gern, niemahls entdekken ko&#x0364;nnen. <note place="foot" n="*)">Dieſes nun wohl freilich nicht; aber auch<lb/>nicht den forſchenden Unterſuchungsgeiſt in<lb/>religio&#x0364;ſen, philoſophiſchen und ſolchen Ma-<lb/>terien, welche die Rechte der Menſchheit<lb/>betreffen? <hi rendition="#et">C.</hi></note><lb/>Sie kan zwar Dichtern und Rednern die Freiheit<lb/>entziehen, gewiſſe Materien auf die Art, wie ſie<lb/>wu&#x0364;nſchen wu&#x0364;rden, auszufu&#x0364;hren; la&#x0364;ßt ihnen aber<lb/>noch Materien genug zur Uebung des Genies u&#x0364;brig,<lb/>wenn ſie anders welches haben. Kan wohl ein<lb/>Schriftſteller ſich mit Vernunft beſchweren, er<lb/>wa&#x0364;re gefeſſelt, wenn es ihm nicht frei ſteht, got-<lb/>tesla&#x0364;ſterliche, unzu&#x0364;chtige oder aufru&#x0364;hriſche Dinge<lb/>herauszugeben? Das alles iſt ja in den freieſten<lb/><fw type="sig" place="bottom">K 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Regie-</fw><lb/><pb n="154" facs="#f0160" />
Regierungsarten, wenn es anders weiſe und wohl<lb/>geordnete ſind, eben ſo ſehr verboten.</p><lb/><p>Das iſt nun gegenwa&#x0364;rtig die algemeine Klage<lb/>der franzo&#x0364;ſiſchen Schriftſteller; in der That aber<lb/>nur der ſchlechten. &#x201C;Kein Wunder, ſprechen ſie,<lb/>daß England ſo viele große Geiſter hervorbringt!<lb/>Die Leute denken dort, wie ſie wollen, und geben<lb/>das heraus, was ſie denken.&#x201E;</p><lb/><p>Ganz recht! Wer aber hindert denn ſie, zu<lb/>denken, wie ſie wollen? <note place="foot" n="*)">Antwort: die <hi rendition="#fr">Baſtille</hi>! dafern ſie unvor-<lb/>ſichtig genug ſind, ihre Gedanken laut werden<lb/>zu laſſen. <hi rendition="#et">C.</hi></note> Freilich, wenn ſie<lb/>auf eine Art denken, die fu&#x0364;r alle Religion und<lb/>Sitlichkeit verderblich iſt, oder Unruhen im Staat<lb/>erregt; ſo wird gewiß eine unumſchra&#x0364;nkte Regie-<lb/>rung ſie nachdru&#x0364;klicher von der Herausgebung ſol-<lb/>cher Gedanken abhalten, oder ſie dafu&#x0364;r beſtrafen,<lb/>als eine freie thun ko&#x0364;nte. Wie kan das aber<lb/>den Geiſt eines Heldendichters, Schauſpieldichters<lb/>oder liriſchen Poeten feſſeln? Oder wie verderbt<lb/>es die Kunſt eines Redners auf der Kanzel oder<lb/>vor Gerichte?</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/><pb n="155" facs="#f0161" />
<p>Die vielen guten franzo&#x0364;ſiſchen Schriftſteller,<lb/>als <hi rendition="#fr">Corneille, Racine, Boileau, la Fontaine</hi>,<lb/>die dem goldnen ro&#x0364;miſchen Zeitalter den Preis<lb/>ſtreitig zu machen ſchienen, blu&#x0364;hten unter der<lb/>unumſchra&#x0364;nkten Herſchaft <hi rendition="#fr">Ludwigs des vier-<lb/>zehnten</hi> <note place="foot" n="*)">Aber unter eben dieſer Regierung blu&#x0364;heten<lb/>auch Aberglaube und Fanatismus, mit allen<lb/>ihren Folgen von Dumheit, Verfolgungs-<lb/>ſucht und Grauſamkeit. <hi rendition="#et">C.</hi></note>. Selbſt die beru&#x0364;hmten Schrift-<lb/>ſteller zu <hi rendition="#fr">Auguſts</hi> Zeiten erlangten ihren Ruf<lb/>nicht eher, als nachdem bereits dieſer grauſame,<lb/>unwu&#x0364;rdige Kaiſer dem ro&#x0364;miſchen Volke die Feſſeln<lb/>angelegt hatte.</p><lb/><p>Die Wiederherſtellung der Wiſſenſchaften war<lb/>auch nicht einer freien Regierung zuzuſchreiben,<lb/>ſondern der Aufmunterung und dem Schuze des<lb/>Pabſtes <hi rendition="#fr">Leo des zehnten</hi>, und <hi rendition="#fr">Franz des<lb/>erſten</hi> von Frankreich. Der lezte war ſo un-<lb/>umſchra&#x0364;nkt, als ein Pabſt, der erſte ein ſo wil-<lb/>ku&#x0364;hrlicher Fu&#x0364;rſt, als nur jemahls einer regiert hat.</p><lb/><p>Verſteh mich nicht unrecht, als wolt&#x2019; ich,<lb/>indem ich blos ein Vorurtheil tadle, der wilku&#x0364;hr-<lb/><fw type="catch" place="bottom">lichen</fw><lb/><pb n="156" facs="#f0162" />
lichen Macht das Wort reden! Ich verabſcheue<lb/>ſie von ganzer Sele, und betrachte ſie als eine<lb/>grobe, boshafte Verlezung der natu&#x0364;rlichen Rechte<lb/>der Menſchlichkeit.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Die gelehrte Pedanterie, vor der ich dich nun<lb/>hinla&#x0364;nglich gewarnt zu haben glaube, erinnert<lb/>mich an eine andere, welche ich die <hi rendition="#fr">Geſcha&#x0364;fts-<lb/>pedanterie</hi> nennen mo&#x0364;gte, und worauf junge<lb/>Leute aus Stolz, weil ſie jung bei Geſcha&#x0364;ften an-<lb/>geſtelt werden, immer gern zu verfallen pflegen.<lb/>Sie nehmen eine gedankenvolle Miene an, fu&#x0364;hren<lb/>Klage u&#x0364;ber die Laſt der Geſcha&#x0364;fte, geben geheimnis-<lb/>volle Winke von ſich, und ſcheinen ſchwanger von<lb/>Geheimniſſen zu ſein, ob ſie gleich in der That ſich<lb/>keiner bewußt ſind.</p><lb/><p>Rede du vielmehr niemahls von Geſcha&#x0364;ften,<lb/>als gegen Leute, mit welchen du ſie zu verrichten<lb/>haſt; und wenn du am meiſten zu verrichten haſt,<lb/>ſo bemu&#x0364;he dich, dir die Mine eines Mu&#x0364;ßigen<lb/>zu geben!</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Noch</fw><lb/><pb n="157" facs="#f0163" />
<p>Noch muß ich dich vor einem ſehr gewo&#x0364;hn-<lb/>lichen Fehler junger Leute warnen, der zwar die<lb/>Sitten nicht unmittelbar betrift, aber doch nicht<lb/>ſelten eben ſo traurige Folgen, als Bosheit und<lb/>Laſter, hat. Das iſt die <hi rendition="#fr">Verſchwendung</hi>.</p><lb/><p>Ein Thor verſchleudert ohne Ruhm und Vor-<lb/>theil mehr, als ein Man von Verſtande mit bei-<lb/>dem ausgibt. Der lezte wendet ſein Geld ſo an,<lb/>wie ſeine Zeit; verthut nie einen Schilling von<lb/>dem erſten, noch eine Minute von der andern,<lb/>wenn es nicht fu&#x0364;r etwas iſt, das entweder ihm<lb/>oder andern nu&#x0364;zt, oder vernu&#x0364;nftiger Weiſe ge-<lb/>fallen kan.</p><lb/><p>Der Thor hingegen kauft, was er nicht<lb/>braucht, und bezahlt das nicht, was er no&#x0364;thig<lb/>hat. Er kan nicht den Reizungen eines Pup-<lb/>penkrams widerſtehen. Tabaksdoſen, Uhren,<lb/>Stokkno&#x0364;pfe, u. ſ. w. bringen ihn an den Bettel-<lb/>ſtab. Seine Bedienten und die Handwerkslente<lb/>rotten ſich mit ſeiner eignen Tra&#x0364;gheit zuſammen,<lb/>um ihn zu betru&#x0364;gen. In kurzer Zeit findet er ſich<lb/>mit Erſtaunen unter allen den la&#x0364;cherlichen, u&#x0364;ber-<lb/><fw type="catch" place="bottom">flu&#x0364;ßigen</fw><lb/><pb n="158" facs="#f0164" />
flu&#x0364;ßigen Dingen in einem Mangel der wahren<lb/>Nothwendigkeiten des Lebens.</p><lb/><p>Ohne Sorgfalt und Ordnung wird ſelbſt nicht<lb/>das gro&#x0364;ßte Vermo&#x0364;gen, mit ihnen aber wird bei-<lb/>nahe das kleinſte zur Beſtreitung alles no&#x0364;thigen<lb/>Aufwandes hinreichen. So viel du kanſt, be-<lb/>zahle alles baar, was du kaufſt, und hu&#x0364;te dich,<lb/>Rechnungen auflaufen zu laſſen! Zahle auch das<lb/>Geld ſelbſt aus, nicht durch Bediente, die ſich<lb/>entweder einen Schilling vom Pfunde ausbedin-<lb/>gen, oder ein Geſchenk dafu&#x0364;r fodern, daß ſie,<lb/>wie ſie zu ſagen pflegen, ein gutes Wort eingelegt<lb/>haben. Wo du dir Rechnungen bringen laſſen<lb/>mußt, zum Beiſpiele, wegen des Eſſens, der<lb/>Kleider, u. ſ. f. da zahle ſie ordentlich jeden Monat<lb/>ab, und zwar mit eignen Ha&#x0364;nden! Kauf nicht,<lb/>aus u&#x0364;bel verſtandner Wirthlichkeit, etwas, das du<lb/>nicht brauchſt, darum, weil es wohlfeil iſt, noch<lb/>auch aus einfa&#x0364;ltigem Stolze darum, weil es<lb/>theuer iſt!</p><lb/><p>Berechne in einem Buche alles, was du ein-<lb/>nimſt und ausgibſt! Ich meine nicht, du ſolſt<lb/>die Schillinge und halben Kronen berechnen, mit<lb/><fw type="catch" place="bottom">denen</fw><lb/><pb n="159" facs="#f0165" />
denen du die Miethku&#x0364;ſchen, Opern, u. ſ. w. be-<lb/>zahlſt. Sie ſind der Zeit und Tinte nicht werth, die<lb/>ſie koſten wu&#x0364;rden. Solche Kleinigkeiten u&#x0364;berlaß<lb/>albernen Kerlen, denen es um einen Pfennig zu<lb/>thun iſt! Merke dir, daß du in der Haushaltung<lb/>ſowohl, als in allen andern Theilen des Lebens ge-<lb/>ho&#x0364;rige Aufmerkſamkeit auf geho&#x0364;rige Dinge wen-<lb/>den, und geho&#x0364;rige Verachtung gegen kleine hegen<lb/>mußt. Eine ſtarke Sele ſieht die Dinge in ihrem<lb/>wahren Verha&#x0364;ltniſſe, eine ſchwache aber durch ein<lb/>Vergro&#x0364;ßerungsglas, das aus dem Floh einen Ele-<lb/>phanten macht, alle kleine Dinge vergro&#x0364;ßert,<lb/>große aber nicht faſſen kan. Ich habe geſehen,<lb/>daß mancher fu&#x0364;r einen Geizhals gehalten wurde,<lb/>weil er einen Pfennig ſparte, und um zween<lb/>Stu&#x0364;ber ſtrit, da er indeſſen ſich um ſein Vermo&#x0364;-<lb/>gen brachte, indem er mehr verthat, als er ein-<lb/>nahm, und nicht auf wichtige Ausgaben Acht<lb/>hatte, die u&#x0364;ber ſeinen Verſtand gingen.</p><lb/><p>Das ſichre Kenzeichen eines geſunden, ſtarken<lb/>Geiſtes iſt, in jeder Sache die feſtgeſezten Grenzen<lb/>ausfindig zu machen, u&#x0364;ber die disſeits und jen-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſeits</fw><lb/><pb n="160" facs="#f0166" />
ſeits hinaus nichts weiter recht iſt <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Quos ultra citraque nequit conſiſtere rectum.</hi></note>. Sie wer-<lb/>den durch eine ſehr zarte Linie bezeichnet, die blos<lb/>guter Verſtand und Aufmerkſamkeit entdekken ko&#x0364;n-<lb/>nen, und die fu&#x0364;r gemeine Augen viel zu fein iſt.<lb/>Bei den Sitten heißt dieſe Linie Wohlanſta&#x0364;ndig-<lb/>keit; was daru&#x0364;ber hinaus geht, iſt beſchwerliches<lb/>Zeremonienwerk; was darunter zuru&#x0364;kbleibt, un-<lb/>anſta&#x0364;ndige Nachla&#x0364;ßigkeit und Achtloſigkeit. In<lb/>der Ausu&#x0364;bung iſt ſie die Scheidewand zwiſchen<lb/>praleriſcher, puritaniſcher Strenge und einer la-<lb/>ſterhaften Gelindigkeit. In der Religion trent<lb/>ſie Aberglauben von Gotloſigkeit, und kurz, jede<lb/>Tugend von der mit ihr verwandten Untugend<lb/>oder Schwachheit.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Am meiſten hu&#x0364;te dich vor der <hi rendition="#fr">Verſchwen-<lb/>dung deiner Zeit</hi>, beſonders derjenigen, welche<lb/>deinen Studien oder deinen Geſcha&#x0364;ften geheiliget<lb/>ſein muß. In deinem Alter darfſt du dich nicht<lb/>ſcha&#x0364;men, denen, welche dich zu unzeitigen Luſt-<lb/>barkeiten verfu&#x0364;hren wollen, zu ſagen: du mu&#x0364;ß-<lb/>teſt um Entſchuldigung bitten; denn du wa&#x0364;reſt<lb/><fw type="catch" place="bottom">geno&#x0364;thigt,</fw><lb/><pb n="161" facs="#f0167" />
geno&#x0364;thigt, dieſe Zeit mit deinem Hofmeiſter,<lb/>Herrn <hi rendition="#fr">Harte</hi>, zuzubringen; ich, dein Vater,<lb/>wolt&#x2019; es ſo haben; und du du&#x0364;rfteſt nicht anders<lb/>verfahren. Schieb nur die ganze Schuld auf<lb/>mich; wiewohl ich u&#x0364;berzeugt bin, daß es eben<lb/>ſowohl deine, als meine Neigung iſt. Solchen<lb/>albernen mu&#x0364;ßigen Leuten, denen ihre Zeit zu lang<lb/>wird, und die gern auch andre um die ihrige<lb/>bringen wolten, darf man nicht erſt Gru&#x0364;nde vor-<lb/>legen; damit wu&#x0364;rde man ihnen wirklich zu viel<lb/>Ehre erweiſen. Die ku&#x0364;rzeſte, ho&#x0364;flichſte Antwort<lb/>iſt die beſte. Ich kan nicht, ich darf nicht; nicht<lb/>aber, ich wil nicht. Denn wolteſt du dich mit ihnen<lb/>auf die Nothwendigkeit des Lernens und auf die<lb/>Nu&#x0364;zlichkeit der Wiſſenſchaften einlaſſen, das ga&#x0364;be<lb/>blos Stof zu ihren einfa&#x0364;ltigen Scherzreden, die<lb/>du zwar, wie ich verlange, nicht achten, jedoch<lb/>auch nicht veranlaſſen ſolſt.</p><lb/><p>Ich wil einmahl annehmen, du befa&#x0364;ndeſt dich<lb/>zu Rom, ſtudierteſt jeden Vormittag ſechs Stun-<lb/>den nach einander mit Herrn <hi rendition="#fr">Harte</hi>, bra&#x0364;chteſt<lb/>deine Abende in der beſten Geſelſchaft zu, beobach-<lb/>teteſt deren Sitten, und bildeteſt dich nach ihnen.<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2 Th.</hi> L</fw><fw type="catch" place="bottom">Ferner</fw><lb/><pb n="162" facs="#f0168" />
Ferner wil ich eine Anzahl mu&#x0364;ßiger, herumſchlen-<lb/>dernder, ungelehrter Engla&#x0364;nder annehmen, deren<lb/>es insgemein dort einige gibt, die lediglich unter<lb/>einander leben, in ihren Wohnungen zuſammen<lb/>eſſen, trinken und ſpa&#x0364;t aufſizen, und wenn ſie<lb/>betrunken ſind, Lerm und Ha&#x0364;ndel anfangen. Von<lb/>dieſen artigen Kerlen wil ich einen herausheben,<lb/>und dir ein Geſpra&#x0364;che zwiſchen dir und ihm liefern,<lb/>ſo, wie ich wohl ſagen darf, daß es auf ſeiner<lb/>Seite, und, wie ich hoffe, daß es auf der deini-<lb/>gen lauten wird.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Wollen Sie morgen zu mir zum Fru&#x0364;h-<lb/>ſtu&#x0364;k kommen? Unſrer werden vier bis fu&#x0364;nf Lands-<lb/>leute beiſammen ſein. Wir haben Wagen beſtelt,<lb/>und wollen nach dem Fru&#x0364;hſtu&#x0364;kke eine Spazier-<lb/>fahrt auf das Land vornehmen.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Es thut mir ſehr leid, daß ich nicht<lb/>kan. Ich muß mich den ganzen Vormittag zu<lb/>Hauſe halten.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Nun gut, ſo kommen wir, und fru&#x0364;h-<lb/>ſtu&#x0364;kken bei Ihnen.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Das kan auch nicht geſchehen. Ich bin<lb/>bereits verſprochen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Er.</hi></fw><lb/><pb n="163" facs="#f0169" />
<p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Nun, ſo mag es u&#x0364;bermorgen ſein.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Ihnen die Wahrheit zu ſagen, ſo geht<lb/>es an keinem Tage Vormittags an. Denn vor<lb/>zwo&#x0364;lf Uhr gehe ich nicht aus, und halte auch keine<lb/>Geſelſchaft zu Hauſe.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Was den Teufel fangen Sie denn da<lb/>bis Glokke zwo&#x0364;lf allein an?</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Ich bin nicht allein, Herr Harte iſt<lb/>bei mir.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Nun, was Teufel haben Sie denn mit<lb/>ihm vor?</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Wir treiben zuſammen verſchiedne Stu-<lb/>dien, und unterreden uns.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Wahrhaftig, eine artige Zeitverku&#x0364;rzung!<lb/>Wollen Sie denn etwan ein Geiſtlicher werden?</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Nein! aber ich denke, ich muß meines<lb/>Vaters Befehlen nachkommen.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Wie! haſt du nicht mehr Wiz, als daß<lb/>du dich um einen alten Kerl beku&#x0364;mmerſt, der tau-<lb/>ſend Meilen weit iſt?</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Wenn ich mich nicht um ſeine Befehle<lb/>beku&#x0364;mmerte, wu&#x0364;rd&#x2019; er ſich nicht um meine Wech-<lb/>ſel beku&#x0364;mmern.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">L 2</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Er.</hi></fw><lb/><pb n="164" facs="#f0170" />
<p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Damit droht dir der alte Narr? Leute,<lb/>die bedroht werden, leben deswegen doch lange.<lb/>Kehre dich niemahls an Drohungen!</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Ich kan nicht ſagen, daß er mir in<lb/>meinem Leben gedroht ha&#x0364;tte. Mir deucht aber,<lb/>ich thue am beſten, wenn ich ihn nicht aufbringe.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Haha! Sie wu&#x0364;rden einen erbosten<lb/>Brief von dem alten Kerl erhalten; und damit<lb/>wa&#x0364;r&#x2019; es alle.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Sie kennen ihn gar nicht recht. Er thut<lb/>allezeit mehr, als er ſagt. Er iſt, ſo viel ich mich<lb/>entſinne, Zeit Lebens noch nicht gegen mich erbost<lb/>geweſen. Solt&#x2019; ich ihn aber aufbringen, ſo bin<lb/>ich ſicher, er wu&#x0364;rde mir niemahls vergeben. Er<lb/>wu&#x0364;rde auf eine kaltblu&#x0364;tige Art unbeweglich ſein.<lb/>Vergebens wu&#x0364;rde ich bitten und flehen, und mich<lb/>todt ſchreiben.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Nun, ſo iſt er ein alter Schurke; das<lb/>iſt alles, was ich ſagen kan. Aber folgen Sie<lb/>nicht auch fein from Ihrer Kindermuhme &#x2014; wie<lb/>heißt ſie doch? &#x2014; Herrn <hi rendition="#fr">Harte</hi>!</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Ich kan es nicht la&#x0364;ugnen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Er.</hi></fw><lb/><pb n="165" facs="#f0171" />
<p><hi rendition="#fr">Er.</hi> So plagt er Sie alſo den ganzen ge-<lb/>ſchlagnen Morgen mit Griechiſch, Latein, und<lb/>Logik, und ſolchem Zeuge? Verwu&#x0364;nſcht! Ich habe<lb/>auch ſo eine Kindermuhme; aber niemahls hab&#x2019; ich<lb/>mit ihr in meinem Leben in ein Buch gegukt. Ich<lb/>habe die ganze Woche nicht einmahl ihr Geſicht<lb/>geſehen, und fragte den Teufel darnach, wenn ich<lb/>es auch niemahls wieder ſehen ſolte.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Mein Hofmeiſter verlangt nie etwas<lb/>von mir, das nicht vernu&#x0364;nftig iſt, und zu meinem<lb/>Beſten gereicht. Daher bin ich gern in ſeiner<lb/>Geſelſchaft.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Klingt ja, auf meine Ehre, recht ſpruch-<lb/>reich und erbaulich! Auf dieſe Art wird man Sie<lb/>fu&#x0364;r einen recht frommen jungen Menſchen halten.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Nun, das wird eben kein großer Scha-<lb/>de ſein.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Wollen Sie denn alſo morgen auf den<lb/>Abend zu uns kommen? Mit Ihnen werden un-<lb/>ſrer zehn ſein. Ich habe gar vortreflichen Wein.<lb/>Da wollen wir uns recht luſtig machen.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Ich danke Ihnen recht ſehr. Aber ich<lb/>bin morgen auf den ganzen Abend verſprochen.<lb/><fw type="sig" place="bottom">L 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Erſt</fw><lb/><pb n="166" facs="#f0172" />
Erſt muß ich zum Kardinal <hi rendition="#fr">Albani</hi> gehen; und<lb/>darauf bei der venezianiſchen Geſandtin ſpeiſen.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Wie zum Teufel ko&#x0364;nnen Sie daran Ge-<lb/>fallen finden, beſta&#x0364;ndig mit den Ausla&#x0364;ndern um-<lb/>zugehen? Ich ſeze keinen Fuß zu ihnen, mit allen<lb/>ihren verdamten vielen Umſta&#x0364;nden! Ich bin in<lb/>ihrer Geſelſchaft unruhig, und, ich weiß nicht,<lb/>wie es ko&#x0364;mt, aber ich ſcha&#x0364;me mich.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Ich ſcha&#x0364;me mich nicht, und fu&#x0364;rchte mich<lb/>auch nicht. Ich bin ganz ruhig bei ihnen; und<lb/>ſie ſind ruhig in meiner Geſelſchaft. Ich lerne<lb/>ihre Sprache, und bemerke ihre Gemu&#x0364;thsarten,<lb/>indem ich mit ihnen ſpreche. Das iſt ja wohl der<lb/>Grund, warum wir auſſer Landes geſchikt wer-<lb/>den. Nicht wahr?</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Ich haſſe die Geſelſchaft ſolcher ſitſamen<lb/>Weiber, ſolcher Staatsdamen. Ich, meines Orts,<lb/>weiß gar nicht, was ich zu ihnen ſagen ſol.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Sind Sie denn jemahls mit ihnen<lb/>umgegangen?</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Nein, umgegangen eben nicht. Aber<lb/>ich bin doch zuweilen mit ihnen in Geſelſchaft gewe-<lb/>ſen, wiewohl gar ſehr wider meinen Willen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Du.</hi></fw><lb/><pb n="167" facs="#f0173" />
<p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Wenigſtens haben ſie Ihnen doch nicht<lb/>geſchadet. Das iſt vermuthlich mehr, als Sie<lb/>von denen Frauensleuten ſagen ko&#x0364;nnen, mit wel-<lb/>chen Sie umgehen.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Ich geſtehe, das iſt wahr. Aber bei<lb/>alle dem wolt&#x2019; ich lieber ein halbes Jahr lang<lb/>mit meinem Wundarzte zu thun haben, als ein<lb/>ganzes Jahr mit Ihren Staatsdamen.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Sie wiſſen, der Geſchmak iſt verſchie-<lb/>den; und jeder folgt immer gern ſeinem eignen.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Richtig! Aber, <hi rendition="#fr">Stanhope</hi>, du haſt<lb/>einen verteufelt ſeltſamen Geſchmak. Den ganzen<lb/>Vormittag biſt du bei deiner Kindermuhme, den<lb/>ganzen Abend in Staatsgeſelſchaften, und den<lb/>ganzen langen Tag fu&#x0364;rchteſt du dich vor dem alten<lb/>Vater in England. Du biſt doch ein wunderli-<lb/>cher Kerl. Ich fu&#x0364;rchte, man wird gar nichts aus<lb/>dir machen ko&#x0364;nnen.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Das fu&#x0364;rchte ich wirklich auch.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Er.</hi> Nun, ſo mags ſein! Gute Nacht! Sie<lb/>haben doch, hoffe ich, nichts dawider, wenn ich<lb/>mich heute Abend wakker betrinke? Denn das<lb/>wird gewiß zutreffen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">L 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Du.</hi></fw><lb/><pb n="168" facs="#f0174" />
<p><hi rendition="#fr">Du.</hi> Nicht das geringſte; auch dawider<lb/>nichts, wenn Sie ſich morgen wakker krank be-<lb/>finden. Und das wird eben ſo gewiß zutreffen.<lb/>Alſo gute Nacht!</p><lb/><p>Du wirſt bemerken, daß ich dir nicht die trif-<lb/>tigen Gru&#x0364;nde in den Mund gelegt habe, die dir,<lb/>wie ich ſicher weiß, bei ſolcher Gelegenheit beifal-<lb/>len wu&#x0364;rden; als Pflicht und Liebe gegen mich,<lb/>Achtung und Freundſchaft fu&#x0364;r Herrn Harte, Sorge<lb/>fu&#x0364;r deinen eignen ſitlichen Ruf und fu&#x0364;r alle die<lb/>Pflichten eines Menſchen, Sohns, Schu&#x0364;lers und<lb/>Bu&#x0364;rgers. Dieſe tu&#x0364;chtigen Gru&#x0364;nde wu&#x0364;rden gegen<lb/>ſolche ſeichte Maulaffen nur weggeworfen ſein.<lb/>Ueberhaupt u&#x0364;berlaß ſie ihrer Unwiſſenheit, ihren<lb/>ſchmuzigen, ſcha&#x0364;ndlichen Laſtern! Sie werden<lb/>Wirkungen derſelben ſtrenge empfinden, wenn es zu<lb/>ſpa&#x0364;t ſein wird. Ohne die troſtvolle Zuflucht der Ge-<lb/>lehrſamkeit, und bei aller der Krankheit und den<lb/>Schmerzen eines zu Grunde gerichteten Magens<lb/>und faulenden Leichnams iſt das Alter, wenn<lb/>ſie ja noch dazu kommen, ein unruhiges und<lb/>ſchimpfliches. Das La&#x0364;cherliche, das ſolche Kerle auf<lb/>diejenigen zu bringen ſuchen, die ihnen nicht a&#x0364;hnlich<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſind,</fw><lb/><pb n="169" facs="#f0175" />
ſind, iſt, nach der Meinung aller Verſta&#x0364;ndigen,<lb/>die zuverla&#x0364;ßigſte Lobrede.</p><lb/><p>Ich predige dir izt nicht, wie ein alter Kerl,<lb/>u&#x0364;ber geiſtliche oder ſitliche Texte vor. Ich bin<lb/>u&#x0364;berzeugt, der beſte Unterricht dieſer Art iſt dir<lb/>entbehrlich. Sondern ich rathe dir blos als ein<lb/>Freund, als ein Weltman, und als einer, der<lb/>nicht haben wil, daß du alt in der Jugend wer-<lb/>den, ſondern alle Vergnu&#x0364;gungen genießen ſolſt,<lb/>auf welche die Vernunft weiſet, und fu&#x0364;r die der<lb/>Anſtand gut ſagt. Ich nehme daher an, blos<lb/>auf einige Zeit, (denn anders la&#x0364;ßt es ſich gar<lb/>nicht annehmen) es wa&#x0364;ren alle die Laſter dieſer<lb/>liederlichen Burſche an ſich ſelbſt volkommen un-<lb/>ſchuldig: ſo wu&#x0364;rden ſie doch immer die, welche<lb/>ſie ausu&#x0364;ben, herunterſezen und entehren, ihre<lb/>Erhebung in der Welt durch Erniedrigung ihres<lb/>Rufs hindern, ihnen niedrige Denkungsart, un-<lb/>edle Sitten beibringen, die ſich gar nicht mit dem<lb/>Anſehen vertragen, das ſie ſonſt in der geſitteten<lb/>Geſelſchaft und in wichtigen Geſcha&#x0364;ften erlan-<lb/>gen ko&#x0364;nten.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">L 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Dieſe</fw><lb/><pb n="170" facs="#f0176" />
<p>Dieſe Betrachtung wird, hoffe ich, nebſt dei-<lb/>nem eignen geſunden Verſtande hinla&#x0364;nglich ſein,<lb/>dich wieder die Verfu&#x0364;hrungen, Einladungen, oder<lb/>ruchloſen Ermahnungen (denn Verſuchungen kan<lb/>ich ſie nicht nennen) ſolcher unglu&#x0364;klichen jungen<lb/>Leute zu wafnen. Meide ſie aber nicht nur in<lb/>der That, ſondern auch dem Scheine nach, wilſt<lb/>du anders in guter Geſelſchaft wohl gelitten ſein.<lb/>Denn man wird ſtets ſich ſcheuen, denjenigen auf-<lb/>zunehmen, der von einem Orte ko&#x0364;mt, wo die Peſt<lb/>wu&#x0364;thet, ſolte er auch noch ſo geſund ausſehen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Aber es gibt eine andere Gattung von Ver-<lb/>fu&#x0364;hrern, welche noch unweit gefa&#x0364;hrlicher iſt, als<lb/>dieſe, weil ſie ſich von einer ſehr verbindlichen<lb/>und einnehmenden Seite darzuſtellen pflegen.<lb/>Das ſind die ſcho&#x0364;ngekleideten und ſcho&#x0364;nredenden<lb/>Abentheurer und Schmarozer <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Chevaliers d&#x2019;induſtrie.</hi></note>, deren man in<lb/>jeder großen Hauptſtadt, nirgends aber ha&#x0364;ufiger,<lb/>als in Paris findet. Ich wil dir dieſe ſcha&#x0364;ndliche<lb/>Brut etwas deutlicher beſchreiben.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Da</fw><lb/><pb n="171" facs="#f0177" />
<p>Da redet dich ein Herr Marquis oder ein<lb/>Herr Ritter in einem ſcho&#x0364;nen, mit Spizen beſezten<lb/>Rokke und niedlichen Aufzuge in der Komo&#x0364;die<lb/>oder an einem andern o&#x0364;ffentlichen Orte an; gewint<lb/>auf den erſten Anblik unendliche Achtung fu&#x0364;r dich;<lb/>ſieht, daß du ein Fremder vom erſten Range biſt;<lb/>bietet dir ſeine Dienſte an, und wu&#x0364;nſcht nichts<lb/>eifriger, als dir, ſo viel nur in ſeinem geringen<lb/>Vermo&#x0364;gen ſteht, zu den Annehmlichkeiten des<lb/>Orts zu verhelfen. Er kent einige Frauenzimmer<lb/>von Stande, die eine kleine, annehmliche Ge-<lb/>ſelſchaft, eine kleine, allerliebſte Abendmahlzeit mit<lb/>rechtſchafnen Leuten lieber haben, als den Tu-<lb/>mult und die Zerſtreuung der großen Welt. Er<lb/>wird mit dem gro&#x0364;ßten erſinlichen Vergnu&#x0364;gen die<lb/>Ehre haben, dich bei dieſen vornehmen Damen<lb/>einzufu&#x0364;hren.</p><lb/><p>Gut, wenn du nun dieſes freundliche Er-<lb/>bieten anna&#x0364;hmſt, und mit ihm gingeſt, wu&#x0364;rdeſt<lb/>du im <hi rendition="#fr">dritten Stokwerke</hi> eine ſcho&#x0364;ne, ge-<lb/>ſchminkte, freche Hure finden, in einem verſchoſ-<lb/>ſenen, aus der zweiten oder dritten Hand ge-<lb/>kauften, ehemahls pra&#x0364;chtigen Kleide in Geſel-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchaft</fw><lb/><pb n="172" facs="#f0178" />
ſchaft einiger ziemlich wohlgekleideten Gauner, die<lb/>mit den Titeln Marquis, Graf und Ritter beehrt<lb/>werden. Das Frauenzimmer empfa&#x0364;ngt dich auf<lb/>die ho&#x0364;flichſte, gefa&#x0364;lligſte Art. Wiewohl ſie die<lb/>Eingezogenheit liebt, und die große Welt ſcheut,<lb/>bekent ſie ſich doch dem Herrn Marquis fu&#x0364;r ver-<lb/>bunden, daß er ihr einen ſo unſcha&#x0364;zbaren, unver-<lb/>gleichlichen Bekanten, zugefu&#x0364;hrt hat, als dich.<lb/>Ihre Beſorgniß iſt nur, wie ſie dir die Zeit<lb/>ku&#x0364;rzen wil; denn in ihrem Hauſe geſtattete ſie<lb/>niemahls, ho&#x0364;her als um ein franzo&#x0364;ſiſches Pfund<lb/>zu ſpielen. Ko&#x0364;nteſt du dir aber bis zum Abend-<lb/>eſſen ein ſolches niedriges Spiel gefallen laſſen,<lb/>wohl gut!</p><lb/><p>Du ſezeſt dich denn zu dem kleinen Spiele<lb/>nieder. Deine gute Geſelſchaft ſorgt dafu&#x0364;r,<lb/>dich funfzehn bis ſechszehn franzo&#x0364;ſiſche Pfund<lb/>gewinnen zu laſſen, und nimt daher Gelegenheit,<lb/>dein gutes Glu&#x0364;k und dein geſchiktes Spiel zu<lb/>ru&#x0364;hmen. Nunmehr erſcheint das Abendeſſen;<lb/>und ein Gutes iſt es, weil man ſich darauf ver-<lb/>la&#x0364;ßt, daß du dafu&#x0364;r bezahlen ſolſt. Die Mar-<lb/>qutſin vertrit auf das artigſte die Stelle der<lb/><fw type="catch" place="bottom">Wirthin,</fw><lb/><pb n="173" facs="#f0179" />
Wirthin, ſchwazt von ſcho&#x0364;nen Geſinnungen und<lb/>guten Sitten, durchſpikt das mit Kurzweile, und<lb/>gibt dir Seitenblikke, die dir ſagen, du du&#x0364;rfteſt<lb/>mit der Zeit nicht verzweifeln, ihr beſonderer<lb/>Gu&#x0364;nſtling zu werden.</p><lb/><p>Nach dem Abendeſſen wird zufalsweiſe von<lb/><hi rendition="#fr">Pharao, Lanſquenet</hi> oder <hi rendition="#fr">Quince</hi> Erwa&#x0364;h-<lb/>nung gethan. Der Ritter thut den Vorſchlag,<lb/>eins davon auf ein halbes Stu&#x0364;ndchen zu ſpielen.<lb/>Die Marquiſin ſchreit dawider, und ſchwo&#x0364;rt, ſie<lb/>wird es nimmermehr zugeben. Doch la&#x0364;ßt ſie<lb/>ſich zulezt bewegen, weil man ihr verſichert, es<lb/>ſol nur um eine Kleinigkeit geſpielt werden.</p><lb/><p>Nun iſt denn der erwu&#x0364;nſchte Augenblik ge-<lb/>kommen. Das große Unternehmen hebt ſich an.<lb/>Du wirſt wenigſtens um alles dein bares Geld<lb/>betrogen; und bleibſt du ſpa&#x0364;te dort, ſo maust<lb/>man dir vermuthlich Uhr und Tabaksdoſe, oder<lb/>nimt dir wohl, gro&#x0364;ßerer Sicherheit halben, gar<lb/>das Leben.</p><lb/><p>Das iſt, ich verſichere dich, keine u&#x0364;bertriebene,<lb/>ſondern eine buchſta&#x0364;bliche Beſchreibung deſſen,<lb/>was in großen Hauptſta&#x0364;dten rohen, unerfahrnen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Fremden</fw><lb/><pb n="174" facs="#f0180" />
Fremden alle Tage begegnet. Merke dir, daß<lb/>du alle dieſe ho&#x0364;flichen Herrn, die auf den erſten<lb/>Anblik ſolchen Geſchmak an dir finden, ſehr<lb/>froſtig aufnehmen mußt, und ſorge dafu&#x0364;r, daß<lb/>du allezeit vorher verſprochen ſeiſt, ſie mo&#x0364;gen dir<lb/>vorſchlagen, was ſie nur wollen.</p><lb/><p>Du kanſt aber auch zuweilen in ſehr großen<lb/>und guten Geſelſchaften an verſchlagne Leute<lb/>kommen, die großes Verlangen tragen, folglich<lb/>auch ſicher ſind, dir dein Geld abzugewinnen,<lb/>ſo bald ſie dich nur zum Spielen bringen ko&#x0364;nnen.<lb/>Seze es daher als eine unvera&#x0364;nderliche Regel feſt,<lb/>niemahls mit Mansleuten zu ſpielen, ſondern<lb/>nur mit geſittetem Frauenzimmer, und zwar nie-<lb/>drig, oder auch mit Mansperſonen und Frauen-<lb/>zimmern vermiſcht.</p><lb/><p>Zugleich aber, wenn man dich no&#x0364;thigen wil,<lb/>ho&#x0364;her zu ſpielen, als du Luſt haſt, ſchlage es<lb/>nicht altklug und ſpruchreich aus, durch Anfu&#x0364;h-<lb/>rung der Thorheit, das auf das Spiel zu ſezen,<lb/>was doch jeder ungern verlieren wu&#x0364;rde, gegen<lb/>das, deſſen Gewinn er nicht no&#x0364;thig hat; ſondern<lb/>weiche ſolchen Einladungen nur luſtig und kurz-<lb/><fw type="catch" place="bottom">weilend</fw><lb/><pb n="175" facs="#f0181" />
weilend aus. Sage, du wu&#x0364;rdeſt es vielleicht<lb/>thun, wenn du ſicher voraus wu&#x0364;ßteſt, daß du<lb/>verlieren wu&#x0364;rdeſt; da du aber eben ſo gut gewin-<lb/>nen ko&#x0364;nteſt, ſo ſcheuteſt du dich vor der Be-<lb/>ſchwerlichkeit des Reichthums, ſeit der Zeit, da<lb/>du geſehen ha&#x0364;tteſt, wie ſehr er dem armen Har-<lb/>lekin zur Laſt gefallen wa&#x0364;re, und du ha&#x0364;tteſt daher<lb/>beſchloſſen, es niemahls darauf zu wagen, des<lb/>Tages u&#x0364;ber zwei Piſtolen zu gewinnen. Dieſe<lb/>leichte, ſcherzhafte Art, Einladungen zu Laſtern<lb/>und Thorheit abzulehnen, ſchikt ſich beſſer fu&#x0364;r<lb/>dein Alter, und richtet zugleich mehr aus, als<lb/>ernſthafte philoſophiſche Weigerungen.</p><lb/><p>Einen jungen Menſchen, der keinen eignen<lb/>Willen zu haben ſcheint, ſondern alles thut, was<lb/>von ihm gefordert wird, nent man zwar einen<lb/>gutherzigen, zugleich aber ha&#x0364;lt man ihn auch fu&#x0364;r<lb/>einen ſehr einfa&#x0364;ltigen jungen Menſchen. Handle<lb/>du weiſe, nach tu&#x0364;chtigen Grundſa&#x0364;zen, aus rich-<lb/>tigen Bewegungsgru&#x0364;nden, behalte ſie aber fu&#x0364;r<lb/>dich, und rede niemahls ſpruchreich! Ladet man<lb/>dich zum Trinken ein, ſo ſprich: du wolteſt es<lb/>zwar gern thun, ko&#x0364;nteſt aber ſo wenig vertragen,<lb/><fw type="catch" place="bottom">daß</fw><lb/><pb n="176" facs="#f0182" />
daß es nicht der Mu&#x0364;he werth wa&#x0364;re, anzufangen.<lb/>Auf dieſe oder eine a&#x0364;hnliche Weiſe wirſt du die<lb/>laſterhaften Zumuthungen ſolcher Unholde ableh-<lb/>nen, ohne in Gefahr zu gerathen, dich mit ihnen<lb/>balgen zu mu&#x0364;ſſen.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Du haſt mich oft von <hi rendition="#fr">Georgen</hi> reden ho&#x0364;ren,<lb/>dem Sohne meines verſtorbenen wu&#x0364;rdigen Freun-<lb/>des, Sir <hi rendition="#fr">Wilhelm F.</hi> Du weißt noch nicht<lb/>die Schritte, die dieſen vormahls vielverſpre-<lb/>chenden Ju&#x0364;ngling ins Verderben gefu&#x0364;hrt haben.<lb/>Da ſie nun ſehr nu&#x0364;zliche Lehren fu&#x0364;r dich mit ſich<lb/>fu&#x0364;hren: ſo glaube ich meine Warnung vor jeder<lb/>Art von Verfu&#x0364;hrung und Ausſchweifung nicht<lb/>ſchiklicher ſchließen zu ko&#x0364;nnen, als wenn ich dir<lb/>von dieſen Schritten eine kurze Beſchreibung<lb/>mache.</p><lb/><p>Nachdem <hi rendition="#fr">Georg</hi> von der Einſchra&#x0364;nkung<lb/>der Schulzucht frei geworden war, betrat er auf<lb/>der hohen Schule den Schauplaz des Mu&#x0364;ßig-<lb/>gangs und der Zerſtreuung.</p><lb/><p>Als er zuerſt zu den jungen Mitgliedern ſeiner<lb/>neuen Geſelſchaft kam, bemerkte er, daß er<lb/><fw type="catch" place="bottom">u&#x0364;beral</fw><lb/><pb n="177" facs="#f0183" />
u&#x0364;beral mit der froſtigen Miene der Gleichgu&#x0364;ltig-<lb/>keit, oder dem ſorgloſen La&#x0364;cheln der Verachtung<lb/>aufgenommen ward. Es fehlte ihm nicht ſo ſehr<lb/>an Scharfſicht, daß ihm die Urſache, warum er<lb/>ſo wenig galt, lange ha&#x0364;tte unbekant bleiben ſollen.<lb/>Ein Kopf, der durch nichts als das verſcho&#x0364;nert<lb/>war, was ihm die Natur verliehen hatte, einige<lb/>herabha&#x0364;ngende Haarlokken, ein Rok mit Borten,<lb/>die vo&#x0364;llig zwei Zol la&#x0364;nger waren, als es die Mode<lb/>des Tages erfoderte, hatten ihn zum Gegenſtande<lb/>einer u&#x0364;beraus großen Verachtung gemacht.</p><lb/><p>Er hatte dieſe Urſachen kaum entdekt, als er<lb/>ſogleich Anſtalt traf, ſie aus dem Wege zu ra&#x0364;u-<lb/>men. Es ward ein Schneider vom beſten Ge-<lb/>ſchmakke aufgeſucht; der brachte ein mit gro&#x0364;ßter<lb/>Kunſt verfertigtes Kleid. Des Haaraufſezers<lb/>Geſchiklichkeit ward verſchwenderiſch angewandt.<lb/>Ihm glu&#x0364;hte das Herz, als er ſich ſo ausgeru&#x0364;ſtet<lb/>ſah, und mit hizigen Schritten eilt&#x2019; er nun zu ſei-<lb/>nen Kameraden.</p><lb/><p>Ermuntert durch den lauten Beifal, der ihm<lb/>nun an allen Orten, wohin er nur kam, entgegen<lb/>ſtro&#x0364;mte, beſchloß er, ſich zum Anfu&#x0364;hrer im guten<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#fr">Theophron 2. Th.</hi> M</fw><fw type="catch" place="bottom">Ton</fw><lb/><pb n="178" facs="#f0184" />
Ton auf der hohen Schule aufzuwerfen. Bis<lb/>dahin hatt&#x2019; er ſich mit geringfu&#x0364;gigen Luſtbarkeiten<lb/>begnu&#x0364;gt, die aber unſchuldig, und dem Stande<lb/>eines ſtudirenden Ju&#x0364;nglings angemeſſen waren.<lb/>Allein nunmehr erweiterten ſich ſeine Verbindun-<lb/>gen, folglich auch ſeine Abſichten.</p><lb/><p>Um den <hi rendition="#fr">Man</hi> vo&#x0364;llig auszubilden, fand er,<lb/>daß es no&#x0364;thig wa&#x0364;re, ſich durch Thaten hervorzu-<lb/>thun, die u&#x0364;ber eines ſchwachen Schulknaben Kra&#x0364;fte<lb/>hinausgingen. Alsbald ward er, ohne Antrieb<lb/>der Leidenſchaft, ein Wollu&#x0364;ſtling, ohne Liebe zum<lb/>Weine, ein Trunkenbold.</p><lb/><p>Was war aber die Folge dieſer plo&#x0364;zlichen Ver-<lb/>a&#x0364;nderung? &#x2014; An die Stelle unſchuldiger Luſtig-<lb/>keit, und einer natu&#x0364;rlichen Heiterkeit trat erzwung-<lb/>nes La&#x0364;cheln und erku&#x0364;nſtelter Leichtſin. Wiewohl<lb/>ihm ſeine Auffu&#x0364;hrung leid war, hatt&#x2019; er doch nicht<lb/>Standhaftigkeit genug, ſie zu beſſern. Mit Wi-<lb/>derſtreben kehrt&#x2019; er zu Vergnu&#x0364;gungen zuru&#x0364;k, die<lb/>er in ſeinem Herzen verabſcheute, um den zudrin-<lb/>genden Gedanken Einhalt zu thun, und ſein ſit-<lb/>liches Gefu&#x0364;hl immer mehr und mehr abzuſtumpfen.<lb/>Erfahrung hatte ihm nunmehr ſchon genug vom<lb/><fw type="catch" place="bottom">Laſter</fw><lb/><pb n="179" facs="#f0185" />
Laſter gezeigt, um ihm Abſcheu dagegen einzuflo&#x0364;ßen;<lb/>auch banden ihn die Feſſeln der Gewohnheit noch<lb/>nicht ſo feſt, daß er nicht ha&#x0364;tte wieder zu ſeiner<lb/>Freiheit gelangen ko&#x0364;nnen. Das war aber auch<lb/>der entſcheidende Zeitpunkt, da es noch mo&#x0364;glich<lb/>fu&#x0364;r ihn war, zuru&#x0364;kzutreten. Allein er ward<lb/>verabſa&#x0364;umt.</p><lb/><p>Durch o&#x0364;ftere Wiederholung ausgelaſſener<lb/>Vergnu&#x0364;gungen began der unglu&#x0364;kliche Ju&#x0364;ngling<lb/>jenes Mistrauen zu verlieren, das den Neuling<lb/>im Laſter noch eine Zeitlang zu begleiten pflegt.<lb/>Wenn er an ſeine anfa&#x0364;ngliche Beſorgniß und Unruhe<lb/>zuru&#x0364;kdachte, kont&#x2019; er nicht umhin, ſich u&#x0364;ber ſein<lb/>voriges kindiſches Weſen zu wundern. Die ſorg-<lb/>loſe Luſtigkeit ſeiner Kammeraden, deren die mei-<lb/>ſten viel a&#x0364;lter als er, und lange ſchon gegen die<lb/>Schaamro&#x0364;the der Sitſamkeit, gegen die Empfin-<lb/>dungen der Unſchuld, Fremdlinge geworden waren,<lb/>bewog ihn, auf der Thorheit Laufbahn fortzuge-<lb/>hen; und bald that er es den a&#x0364;rgſten von der<lb/>Geſelſchaft in allen Vorzu&#x0364;gen einer vo&#x0364;lligen Lie-<lb/>derlichkeit gleich.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">M 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Wie</fw><lb/><pb n="180" facs="#f0186" />
<p>Wie wahr iſt doch die Anmerkung, daß wir<lb/>das Gute und das Bo&#x0364;ſe in unſerm verfloſſenen<lb/>Leben nie richtiger beurtheilen, als wenn wir auf<lb/>das Siechbette gelegt werden! Unſer junge Held<lb/>ward von einem heftigen Fieber befallen, und<lb/>man that den Ausſpruch, er wa&#x0364;re dem Tode nahe.<lb/>Nunmehr a&#x0364;ußerte er unter ha&#x0364;ufigen Seufzern ein<lb/>Gefu&#x0364;hl der Reue, gra&#x0364;mte ſich u&#x0364;ber die Thorheiten<lb/>der Jugend, und beſchloß, wenn der Himmel<lb/>ihm die Geſundheit wieder ſchenken ſolte, ſich der<lb/>Ma&#x0364;ßigkeit und Tugend zu widmen.</p><lb/><p>Der Arzt machte Hofnung &#x2014; und es vergin-<lb/>gen wenig Wochen, ſo war er, wie vorher, wieder<lb/>bei Geſundheit und Sta&#x0364;rke.</p><lb/><p>Hier gab es nun eine anderweitige Gelegen-<lb/>heit, zu den gelaſſenen, unſchuldigen Vergnu&#x0364;gun-<lb/>gen eines gelehrten Lebens, desjenigen, fu&#x0364;r das<lb/>er beſtimt war, zuru&#x0364;kzukehren. Die Leidenſchaf-<lb/>ten lagen im Schlafe, die Sta&#x0364;rke der Gewohn-<lb/>heit war u&#x0364;berwa&#x0364;ltigt worden, und jede Anlokkung<lb/>war in der Entfernung. Unſer junge Student<lb/>ergrif den gu&#x0364;nſtigen Augenblik, glu&#x0364;hte vom Ge-<lb/>fu&#x0364;hle ſeiner eigenen Beſſerung, und kurz, er war<lb/>glu&#x0364;klich.</p><fw type="catch" place="bottom">An</fw><lb/><pb n="181" facs="#f0187" />
<p>An Befolgung der Vorſchriften des Anſtandes<lb/>la&#x0364;ßt die luſtige Welt es ſelten fehlen. Die Bekan-<lb/>ten des Geneſeten dra&#x0364;ngten ſich herzu, ihm ihre<lb/>Glu&#x0364;kwu&#x0364;nſche abzuſtatten. Anfangs nahm ſie der<lb/>Ju&#x0364;ngling mit der Froſtigkeit eines Menſchen auf,<lb/>der alle ſeine Vergehungen ihrem Beiſpiele und<lb/>ihrer Aufmunterung zuſchrieb. Nun ſahen ſie<lb/>wohl, daß er es an der gewo&#x0364;hnlichen luſtigen<lb/>Begru&#x0364;ßung ermangeln ließe. Das ſchrieben ſie<lb/>aber der Ermattung der ku&#x0364;rzlich u&#x0364;berſtandnen<lb/>Krankheit zu. Sie wiederhohlten ihre Beſuche,<lb/>und durch ihr Anhalten u&#x0364;bermocht, kehrte er wie-<lb/>der zu ſeinen verlaſſenen Freunden zuru&#x0364;k.</p><lb/><p>Nunmehr ward ſein Herz wider den Angrif der<lb/>innern Ueberzeugung unwiederbringlich abgeha&#x0364;rtet.<lb/>Die jugendlichen Laſter, denen er bisher nachgehan-<lb/>gen hatte, kamen ihm vera&#x0364;chtlich vor. Sein Genie,<lb/>ſo großen Umfang es auch hatte, fand doch im kur-<lb/>zen am Spieltiſche reichlichen Vorrath zur Beſcha&#x0364;f-<lb/>tigung und Unterhaltung. Die ſchnel auf einander<lb/>folgenden Hofnungen und Beſorgniſſe u&#x0364;bten ſein<lb/>Gemu&#x0364;th ſo ſehr, und erwekten zur Zeit des Spie-<lb/>lens ſo heftige Regungen, daß ihm in der Zwi-<lb/><fw type="sig" place="bottom">M 3</fw><fw type="catch" place="bottom">ſchen</fw><lb/><pb n="182" facs="#f0188" />
ſchenzeit, da ihn weder Karten noch Wu&#x0364;rfel<lb/>beſcha&#x0364;ftigten, das Leben ſelbſt unſchmakhaft und<lb/>unertra&#x0364;glich ward.</p><lb/><p>Die Flaſche iſt das nie ermangelnde Hu&#x0364;lfs-<lb/>mittel ſolcher, die von der Langenweile geno&#x0364;thiget<lb/>werden, die Ku&#x0364;nſte der Verſchwendung des ſcha&#x0364;z-<lb/>barſten von allen Gu&#x0364;tern, der Zeit, zu ſtudiren.<lb/>Die Wu&#x0364;rfel zu ſchu&#x0364;tteln und den Pokal zu bekra&#x0364;n-<lb/>zen, das war nunmehr Georgens ganze Beſcha&#x0364;f-<lb/>tigung. Die erſtern ſchwa&#x0364;chten ſein Vermo&#x0364;gen;<lb/>der leztere richtete ſeine Geſundheit zu Grunde.</p><lb/><p>Doch ich wu&#x0364;rde kein Ende finden, wenn ich<lb/>die vielen Abwechslungen von Glu&#x0364;k und Unglu&#x0364;k,<lb/>von Erhebung und Niederſenkung, denen der<lb/>Unglu&#x0364;kliche ausgeſezt war, herza&#x0364;hlen wolte. Es<lb/>ſei genug, dir zu ſagen, daß der beklagenswu&#x0364;rdige<lb/>Ju&#x0364;ngling ein mehr als hinreichendes Vermo&#x0364;gen<lb/>verſpielte, das ihm im Alter Mittel verſchaft haben<lb/>wu&#x0364;rde, in Frieden der Ruhe zu genießen; daß<lb/>er eine Leibesbeſchaffenheit und Selenkra&#x0364;fte zu<lb/>Grunde richtete, die ihn zum ſcha&#x0364;zbaren Mitgliede<lb/>des Staats ha&#x0364;tten machen ko&#x0364;nnen; daß er ohne<lb/>Achtung lebte, und unbedauert ſtarb.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Ich</fw><lb/><pb n="183" facs="#f0189" />
<p>Ich ſchließe dieſen weitla&#x0364;uftigen Unterricht<lb/>mit einer Betrachtung, welche dich ermuntern<lb/>wird, jede Vorſchrift, die ich dir gegeben habe,<lb/>nach deinem beſten Vermo&#x0364;gen in Ausu&#x0364;bung zu<lb/>bringen.</p><lb/><p>Bei allen Lehrgeba&#x0364;uden, es ſei in der Religion,<lb/>Staatskunſt, Sittenlehre, oder in irgend einer<lb/>andern Wiſſenſchaft, iſt allezeit Volkommenheit der<lb/>vorgeſezte, wiewohl mo&#x0364;glicher Weiſe nie zu errei-<lb/>chende Endzwek. Bis jezt wenigſtens hat derſelbe<lb/>noch von keinem Sterblichen erreicht werden ko&#x0364;n-<lb/>nen. Allein diejenigen, welche nach dieſem Ziele<lb/>eifrig ſtreben, werden ihm ohnſtreitig na&#x0364;her kom-<lb/>men, als die, welche aus Muthloſigkeit, Nach-<lb/>la&#x0364;ßigkeit und Tra&#x0364;gheit, das, was durch Geſchik-<lb/>lichkeit auszurichten wa&#x0364;re, lieber dem Zufalle<lb/>u&#x0364;berlaſſen wollen.</p><lb/><p>Dieſer Saz la&#x0364;ßt ſich fu&#x0364;glich auch auf das ge-<lb/>meine Leben anwenden. Diejenigen, welche nach<lb/>Volkommenheit trachten, werden ihr unendlich<lb/>na&#x0364;her kommen, als die verzagten, muthloſen Se-<lb/>len, die alberner Weiſe bei ſich ſelbſt denken:<lb/>&#x201C;volkommen iſt ja nun einmahl niemand; Vol-<lb/><fw type="sig" place="bottom">M 4</fw><fw type="catch" place="bottom">&#x201E;kommen-</fw><lb/><pb n="184" facs="#f0190" />
&#x201E;kommenheit iſt ja nun einmahl doch nicht zu er-<lb/>&#x201E;reichen; der bloße Verſuch iſt ein Hirngeſpinſt.<lb/>&#x201E;Ich mache es, ſo gut wie andre; warum ſolt&#x2019;<lb/>&#x201E;ich mich bemu&#x0364;hen, das zu werden, was ich nicht<lb/>&#x201E;werden kan, und nach dem gewo&#x0364;hnlichem Laufe<lb/>&#x201E;der Dinge nicht zu werden brauche, nemlich<lb/>&#x201E;volkommen?</p><lb/><p>Ich weiß ſicher, ich darf dir nicht erſt<lb/>die Schwachheit und Thorheit dieſes Schluſſes<lb/>aufdekken, wenn er anders den Nahmen eines<lb/>Schluſſes verdient. Er wu&#x0364;rde uns ja von der<lb/>Anwendung aller und jeder unſrer Kra&#x0364;fte abhalten,<lb/>und ihr Einhalt thun. Ein Man von Verſtande<lb/>und Muthe ſagt vielmehr zu ſich ſelbſt, &#x201C;wiewohl<lb/>&#x201E;das Ziel der Volkommenheit, in Betrachtung<lb/>&#x201E;der Unvolkommenheit unſrer Natur, nicht zu<lb/>&#x201E;erreichen iſt, ſo ſol es doch an meiner Sorge,<lb/>&#x201E;Bemu&#x0364;hung und Aufmerkſamkeit nicht fehlen, ihr<lb/>&#x201E;ſo nahe als mo&#x0364;glich zu kommen. Ta&#x0364;glich wil ich<lb/>&#x201E;mich ihr mehr na&#x0364;hern. Vielleicht kan ich ſie zulezt<lb/>&#x201E;erreichen. Wenigſtens (und ich weiß ſicher, das<lb/>&#x201E;ſteht in meiner Macht) wil ich nicht weit davon<lb/>&#x201E;bleiben.&#x201E;</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom">Denk-</fw><lb/><pb n="185" facs="#f0191" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Denkſpru&#x0364;che</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">S</hi>chikliche Verſchwiegenheit iſt verſta&#x0364;ndiger<lb/>Leute einzige Heimlichkeit. Geheimniß-<lb/>volles Weſen hingegen iſt die Verſchwiegenheit<lb/>ſchwachſinniger oder argliſtiger Menſchen.</p><lb/><p>Wer nichts ſagt, oder wer alles ſagt, dem<lb/>wird man ebenfals nichts ſagen.</p><lb/><p>Wenn ein Thor ein Geheimniß weiß, ſagt er<lb/>es heraus, darum, weil er ein Thor iſt. Wenn<lb/>ein Betru&#x0364;ger eins weiß, ſagt er es da, wo es<lb/>ſein Vortheil mit ſich bringt. Frauenzimmer<lb/>aber und junge Leute ſind ſehr geneigt, alle Ge-<lb/>heimniſſe, die ſie nur wiſſen, aus Eitelkeit aus-<lb/>zuplaudern, blos um ſich etwas darauf zu gute<lb/>zu thun, daß man ſie ihnen anvertraut hat. Traue<lb/>du alſo in dieſem Stu&#x0364;kke keinem von beiden.</p><lb/><p>Unachtſamkeit auf das gegenwa&#x0364;rtige Geſcha&#x0364;ft,<lb/>es beſtehe worin es wolle, oder der Verſuch,<lb/>zwei Dinge zugleich zu thun &#x2014; ſiehe da ein un-<lb/>triegliches Kenzeichen kleiner, und tho&#x0364;richter Selen!</p><lb/><p>Wer ſein Gemu&#x0364;th, ſeine Aufmerkſamkeit und<lb/>Miene nicht in ſeiner Gewalt hat, der ſolte ſich<lb/>gar nicht fu&#x0364;r einen Man von Geſcha&#x0364;ften halten.<lb/><fw type="sig" place="bottom">M 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="186" facs="#f0192" />
Der ſchwachſinnigſte Menſch von der Welt kan<lb/>ſich der Leidenſchaften des Weiſeſten zu Nuze ma-<lb/>chen. Ein Menſch ohne Aufmerkſamkeit kan<lb/>ſein Geſcha&#x0364;ft nicht kennen, folglich auch nicht vol-<lb/>bringen. Und wer ſeine Miene nicht in ſeiner<lb/>Gewalt hat, der ko&#x0364;nte eben ſo gut ſeine Gedanken<lb/>herſagen, als er ſie herweiſet.</p><lb/><p><hi rendition="#fr">Muthig</hi> iſt jezt ein Modewort. Muthig<lb/>handeln, muthig reden, bedeutet blos ſo viel als<lb/>hizig handeln und unbeſonnen reden. Ein ver-<lb/>ſta&#x0364;ndiger zeigt ſeinen Muth durch ſanfmu&#x0364;thige<lb/>Worte und entſchloßne Handlungen; er iſt weder<lb/>hizig noch ſchu&#x0364;chtern.</p><lb/><p>Wenn von ohngefa&#x0364;hr ein verſta&#x0364;ndiger Man<lb/>in jenem unangenehmen Zuſtande iſt, da er ſich<lb/>ſelbſt mehr als ein mahl fragen muß: <hi rendition="#fr">was ſol<lb/>ich thun</hi>? &#x2014; ſo wird er ſich antworten, <hi rendition="#fr">nichts</hi>!<lb/>Wenn ſeine Vernunft ihm keinen guten Weg zeigt,<lb/>wenigſtens keinen, der weniger ſchlecht als der<lb/>andre wa&#x0364;re: ſo wird er ſtehen bleiben, und auf<lb/>Licht warten. Eine kleine geſcha&#x0364;ftige Sele fa&#x0364;hrt<lb/>auf alle Fa&#x0364;lle fort, muß immer etwas vorhaben,<lb/>und fu&#x0364;rchtet, gleich einem blinden Pferde, keine<lb/>Gefahr, darum weil es keine ſieht. Allein ma<supplied>n</supplied> <supplied>m</supplied>uß<lb/>auch Langeweile auszuhalten wiſſen.</p><fw type="catch" place="bottom">Ge-</fw><lb/><pb n="187" facs="#f0193" />
<p>Geduld iſt eine ſehr no&#x0364;thige Eigenſchaft zu<lb/>Geſcha&#x0364;ften. Mancher Menſch ha&#x0364;tte lieber, ihr<lb/>ho&#x0364;rtet ſeine Erza&#x0364;hlung an, als ihr bewilligtet ihm<lb/>ſeine Bitte. Man muß ſich das Anſehen geben,<lb/>als ho&#x0364;rte man die unbilligen Foderungen der Un-<lb/>beſonnenen ohne Befremdung, die langweiligen<lb/>Erza&#x0364;hlungen der Albernen ohne Ungeduld an.<lb/>Das iſt der geringſte Preis, den man fu&#x0364;r einen<lb/>hervorragenden Stand bezahlen muß.</p><lb/><p>Es iſt allezeit gut, einen Betrug zu entdekken,<lb/>und eine Thorheit inne werden; aber es iſt oft<lb/>nicht gut, eine ſolche Entdekkung merken zu laſſen.<lb/>Ein Man von Geſcha&#x0364;ften ſolte ſtets die Augen offen<lb/>haben, ſolte aber oft ſie geſchloſſen zu haben ſcheinen.</p><lb/><p>Ein junger Menſch, ſein Verdienſt ſei ſo<lb/>groß, als es wolle, kan niemahls ſich ſelbſt allein in<lb/>die Ho&#x0364;he helfen; er muß ſich, wie Epheu um die<lb/>Eiche, um irgend einen großen Man von Anſehen<lb/>ſchlingen. Du mußt erſt einige Zeit dem Miniſter<lb/>angeho&#x0364;ren, ehe jemand dir angeho&#x0364;ren wird. Un-<lb/>verlezliche Treue gegen dieſen Miniſter, ſelbſt wenn<lb/>er in Ungnade fa&#x0364;lt, wird verdienſtlich ſein, und<lb/>dich ſeinem Nachfolger empfehlen. Miniſter ha-<lb/>ben Neigung fu&#x0364;r ihre Perſon lieber, als fu&#x0364;r ihre<lb/>Parthei.</p><fw type="catch" place="bottom">An</fw><lb/><pb n="188" facs="#f0194" />
<p>An Ho&#x0364;fen &#x2014; und in der großen Welt u&#x0364;ber-<lb/>haupt &#x2014; ſind Verſcha&#x0364;mtheit und Schu&#x0364;chternheit<lb/>an einer Seite eben ſo ſcha&#x0364;dlich, als Unverſcha&#x0364;mt-<lb/>heit und hiziges Weſen an der andern. Stand-<lb/>hafte Dreiſtigkeit, kaltblu&#x0364;tige Unerſchrokkenheit<lb/>und beſcheidnes Aeuſſerliche, ſind die wahre,<lb/>nothwendige Mittelſtraße.</p><lb/><p>Suche nie um etwas an, zu deſſen Erhaltung<lb/>du wenig Wahrſcheinlichkeit ſieheſt. Denn wenn<lb/>du unſchikliche, nicht zu erlangende Dinge begeh-<lb/>reſt, gewo&#x0364;hneſt du die Miniſter daran, dir ſo oft<lb/>eine abſchla&#x0364;gige Antwort zu geben, daß es ihnen<lb/>hernach leicht wird, dir auch die ſchiklichſten, ver-<lb/>nu&#x0364;nftigſten Bitten zu verſagen. Es iſt zwar eine<lb/>gemeine, aber ſehr u&#x0364;bel verſtandne, Regel am<lb/>Hofe, um alles anzuhalten, damit man wenigſtens<lb/>etwas bekomme. Wahr iſts, man bekomt dadurch<lb/>etwas; dieſes Etwas aber iſt abſchla&#x0364;gige Antwort<lb/>und Gela&#x0364;chter.</p><lb/><p>Es gibt eine Hofſprache, ein geringfu&#x0364;giges,<lb/>blos von Kleinigkeiten handelndes Geſchwa&#x0364;z, das<lb/>mit vielen Worten wenig oder nichts ſagt. Thoren<lb/>dient es anſtat deſſen, was ſie nicht ſagen ko&#x0364;nnen,<lb/>verſta&#x0364;ndigen Leuten anſtat deſſen, was ſie nicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſagen</fw><lb/><pb n="189" facs="#f0195" />
ſagen wollen. Es iſt die eigentliche Sprache fu&#x0364;r<lb/>Aufwartungen beim Aufſtehen und in Vorzim-<lb/>mern; daher iſt es no&#x0364;thig, ſie inne zu haben.</p><lb/><p>Ein Menſch ſei, was er wil, ſo muß er<lb/>ho&#x0364;flich und geſittet ſein. Dieſer Mantel bedekt<lb/>eben ſo viele Thorheiten, als die kriſtliche Liebe<lb/>Su&#x0364;nden. Ich kante einen Man von hohem<lb/>Range, der in einem vornehmen Amte ſtand, ſehr<lb/>geachtet und geehrt war, deſſen gro&#x0364;ßte Eigenſchaf-<lb/>ten darin beſtanden, daß er ſtolz mit Demuth<lb/>und albern mit Ho&#x0364;flichkeit war. <note place="foot" n="*)">Wie vielmehr wird alſo nicht derjenige ge-<lb/>ſcha&#x0364;zt werden, der mit dieſem ho&#x0364;flichen und<lb/>geſitteten Weſen wirkliche Beſcheidenheit<lb/>und Verſtand verbindet? <hi rendition="#et">C.</hi></note></p><lb/><p>Es iſt ſchwer, zu beſtimmen, wer der gro&#x0364;ßte Thor<lb/>iſt, der die Wahrheit ganz, oder der gar keine ſagt.</p><lb/><p>Verſchiedenheit in Meinungen, ſelbſt in Klei-<lb/>nigkeiten, entru&#x0364;ſtet kleine Geiſter, zumahl wenn<lb/>ſie von hohem Range ſind. Nun iſt es aber vo&#x0364;llig<lb/>eben ſo leicht, eines Vornehmen Koch oder<lb/>Schneider zu loben, als ihn zu tadeln; das erſtere<lb/>iſt vielmehr noch ku&#x0364;rzer; und Sachen dieſer Art<lb/>verdienen eben ſo wenig, daß man u&#x0364;ber ſie, als<lb/>ſolche Leute, daß man mit ihnen ſtreite. Es iſt<lb/><fw type="catch" place="bottom">unmo&#x0364;g-</fw><lb/><pb n="190" facs="#f0196" />
unmo&#x0364;glich, ſie zu unterrichten; hingegen ſehr<lb/>leicht, ihnen zu misfallen.</p><lb/><p>Heiteres, ruhiges Geſicht und Betragen ſind<lb/>bei Hofe, wie u&#x0364;beral, ſehr nu&#x0364;zlich. Thoren werden<lb/>dadurch bewogen, dich blos darum fu&#x0364;r einen gut-<lb/>herzigen Man, und Argliſtige, dich fu&#x0364;r einen Men-<lb/>ſchen ohne Falſch zu halten.</p><lb/><p>Es gibt wohl Fa&#x0364;lle, in denen einer ſein halbes<lb/>Geheimniß herausſagen muß, um das u&#x0364;brige zu<lb/>verbergen; ſelten aber ſolche, da er es ganz ſagen<lb/>mu&#x0364;ßte. Da iſt nun große Geſchiklichkeit no&#x0364;thig,<lb/>um zu wiſſen, wie weit man gehen, und wo man<lb/>inne halten ſol.</p><lb/><p>Eines Menſchen eignes geſittetes Weſen iſt<lb/>ſeine gro&#x0364;ßte Sicherheit vor andrer u&#x0364;beln Sitten.<lb/>Niemand hat jemahls dem Herzoge von <hi rendition="#fr">Marl-<lb/>borough</hi> etwas unverſcha&#x0364;mtes geſagt. Niemand<lb/>ſagte jemahls Sir <hi rendition="#fr">Robert Walpolen</hi> etwas<lb/>wirklich verbindliches, ohngeachtet man ihm viele<lb/>Schmeicheleien ſagte.</p><lb/><p>Als zu Ko&#x0364;nig <hi rendition="#fr">Wilhelms</hi> Zeiten das alte be-<lb/>ſchnittene Geld zur Umpra&#x0364;gung eingefodert ward,<lb/>ſezten ſie, um das Beſchneiden zu verhu&#x0364;ten, auf<lb/>den Rand der Kronen die Worte, <hi rendition="#aq">et decus et</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">tuta-</hi></fw><lb/><pb n="191" facs="#f0197" />
<hi rendition="#aq">tutamen.</hi> <note place="foot" n="*)">Sowohl zur Zierde als zum Schuz.</note> Gerade das iſt der Fal mit der<lb/>Artigkeit in den Sitten.</p><lb/><p>Die meiſten Ku&#x0364;nſte bedu&#x0364;rfen zu ihrer Erlernung<lb/>langen Fleiß. Hingegen die nu&#x0364;zlichſte von allen, die<lb/>zu gefallen, erfodert blos das Verlangen darnach.</p><lb/><p>Es iſt zu vermuthen, daß ein Man von ge-<lb/>meinem Verſtande, der nicht zu gefallen begehrt,<lb/>gar nichts begehre; denn das muß er doch wiſſen,<lb/>daß er, ohne zu gefallen, nichts erlangen kan.</p><lb/><p>Ernſte, finſtre, zuru&#x0364;khaltende, geheimnißvolle<lb/>Miene verſcheucht die Leute; hingegen ein gelaſ-<lb/>ſenes ungezwungnes, und geſeztes Anſehen ladet<lb/>ſie zum Vertrauen ein, und la&#x0364;ßt keinen Raum<lb/>zum Argwohn.</p><lb/><p>Der Herzog von <hi rendition="#fr">Su&#x0364;lly</hi> merkt in ſeinen Denk-<lb/>ſchriften ſehr richtig an: nichts ha&#x0364;tte mehr zu<lb/>ſeiner Erhebung geholfen, als jene kluge Spar-<lb/>ſamkeit, die er von Jugend an beobachtet, und<lb/>vermo&#x0364;ge deren er ſtets eine Summe Geldes fu&#x0364;r<lb/>dringende Nothfa&#x0364;lle vorra&#x0364;thig gehabt ha&#x0364;tte. Es iſt<lb/>ſchwer, der Sparſamkeit und der Freigebigkeit<lb/>Grenzen anzuweiſen; indes der leidlichſte Irthum<lb/>unter beiden iſt auf Seiten der Sparſamkeit. Die-<lb/>ſer la&#x0364;ßt ſich verbeſſern, der andre nicht.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Der</fw><lb/><pb n="192" facs="#f0198" />
    <p>Der Ruf der Freigebigkeit muß wohlfeil er-<lb/>kauft werden. Er ha&#x0364;ngt nicht ſo ſehr von eines<lb/>Menſchen Aufwande im Ganzen ab, als davon,<lb/>daß er da, wo er geben muß, mit guter Art gibt.<lb/>Wer, zum Beiſpiel, in Hamburg den Bedienten<lb/>des Hauſes, worin man ihn zu Tiſch geladen,<lb/>vierzehn Schillinge ga&#x0364;be, der wu&#x0364;rde fu&#x0364;r geizig, und<lb/>wer ihnen zwanzig ga&#x0364;be, der wu&#x0364;rde fu&#x0364;r freigebig<lb/>gehalten werden; daß alſo der Unterſchied dieſer<lb/>beiden entgegengeſezten Benennungen auf ſechs<lb/>Schillingen beruht. <note place="foot" n="*)">3 ggr. ſchwer Geld.</note> Eines Mannes Ruf in die-<lb/>ſem Stu&#x0364;kke ha&#x0364;ngt großentheils von der Ausſage<lb/>ſeiner eignen und anderer Bedienten ab. Eine bloße<lb/>Kleinigkeit u&#x0364;ber den gewo&#x0364;hnlichen Lohn macht<lb/>dieſe Ausſage zur gu&#x0364;nſtigen.</p><lb/><p>Trage Sorge, deine Einrichtung in Anſehung<lb/>deiner Einnahme und Ausgabe allezeit ſo gut zu<lb/>treffen, daß du immer etwas fu&#x0364;r unerwartete<lb/>Vorfa&#x0364;lle und zu einer klugen Freigebigkeit u&#x0364;brig<lb/>habeſt. Kaum vergeht im menſchlichen Leben ein<lb/>Jahr, da nicht eine kleine Summe baares Geld<lb/>zu großem Vortheile angelegt werden kan.</p><lb/></div><milestone unit="section" rendition="#hr"/></body><back>
<pb facs="#f0199" />
<pb facs="#f0200" />
<pb facs="#f0201" /></back>

</text>
</TEI>
