<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DUMMYHEADER</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb facs="#f0001"/>
      <pb facs="#f0002"/>
      <pb facs="#f0003"/>
      <pb facs="#f0004"/>
      <pb facs="#f0005"/>
      <pb facs="#f0006"/>
      <pb facs="#f0007"/>
      <titlePage type="series">
        <titlePart type="series">Zeitſchrift<lb/>des<lb/>Architekten- und Ingenieur-Vereins<lb/>zu<lb/><hi rendition="#g">Hannover</hi>.</titlePart>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <titlePart type="sub">Neue Folge des Notiz-Blattes.</titlePart>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <byline><hi rendition="#g">Redigirt von<lb/>von  dem Vorſtande des Vereins</hi>.</byline>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <titlePart type="volume">Band <hi rendition="#aq">XIV</hi>.<lb/>Heft 1-4.</titlePart>
        <lb/>
        <titlePart type="desc">Mit 32 Blatt Zeichnungen und vielen in den Text eingedruckten Holzſchnitten.</titlePart>
        <lb/>
        <figure/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <docImprint><pubPlace>Hannover</pubPlace>.<lb/><publisher><hi rendition="#g">Schmorl &amp; von Seefeld</hi></publisher>.<lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><docDate><hi rendition="#g">1868</hi></docDate>.</docImprint>
        <lb/>
      </titlePage>
      <pb facs="#f0008"/>
      <p><hi rendition="#c">Hofbuchdruckerei der Gebr. <supplied>Jäncke</supplied> in Hannover</hi></p>
      <pb facs="#f0009"/>
      <gap/>
      <pb facs="#f0010"/>
      <gap/>
      <pb facs="#f0011"/>
      <gap/>
      <pb n="[1]" facs="#f0012"/>
      <fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw>
      <lb/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">II.</hi> Bauwiſſenſchaftliche Mittheilungen.</hi>
          </titlePart>
          <lb/>
          <titlePart type="sub">
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">A.</hi> Original-Beiträge.</hi>
          </titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <lb/>
      <cb n="19"/>
      <lb/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">
            <hi rendition="#b">Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen;</hi>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <byline>vom Profeſſor <docAuthor><hi rendition="#b">Mohr</hi></docAuthor> am Polytechnicum zu Stuttgart.</byline>
        <lb/>
        <titlePart type="desc">(Mit Zeichnungen auf den Blättern 397 bis 400.)</titlePart>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div n="1">
        <p>Herr Profeſſor <hi rendition="#g">Culmann</hi> hat in ſeiner &#x201E;Graphiſchen<lb/>Statik&#x201C; die Aufgabe ſich geſtellt, die einer geometriſchen Be-<lb/>handlung zugänglichen Aufgaben aus dem Gebiete des Inge-<lb/>nieurfachs mit Hülfe der neueren Geometrie zu löſen. Die<lb/>intereſſanten und für die Praxis brauchbaren Reſultate, welche<lb/>jenes Werk enthält, würden &#x2014; wie wir überzeugt ſind &#x2014;<lb/>bereits allgemeiner Eingang gefunden haben, wenn nicht der ge-<lb/>lehrte Apparat der neueren Geometrie viele Ingenieure von dem<lb/>Studium dieſes Gegenſtandes abgeſchreckt hätte. Wir glauben,<lb/>daß in manchen und gerade in den für die Praxis wichtigſten<lb/>Fällen die Hülfsmittel der älteren Geometrie ausgereicht haben<lb/>würden, und gedenken dieſe Anſicht bei ſpäteren Gelegenheiten<lb/>durch weitere Beiſpiele zu begründen. In der nachfolgenden<lb/>Ausarbeitung haben wir verſucht, die Theorie der elaſtiſchen<lb/>Linie auf graphiſchem Wege zu behandeln, eine Aufgabe, deren<lb/>Löſung bis jetzt ſelbſt mit Anwendung der neueren Geometrie<lb/>nicht gelungen iſt.</p>
        <lb/>
        <p>Herr <hi rendition="#g">Culmann</hi> bemerkt hierüber Folgendes: &#x201E;Die Be-<lb/>ſtimmung der auf einen continuirlichen Balken einwirkenden<lb/>Auflagerdrücke durch die Biegung, deren Geſetze in der Theorie<lb/>der elaſtiſchen Linie ihren Ausdruck finden, entgeht gänzlich<lb/>der graphiſchen Statik; wenigſtens ſo weit wir derſelben bis<lb/>heute mächtig ſind. Es wird gewöhnlich von dem Grundſatz<lb/>ausgegangen, daß die Krümmungshalbmeſſer des gebogenen<lb/>Balkens in jedem Querſchnitt dem Moment der außerhalb<lb/>desſelben wirkenden Kräfte umgekehrt proportional ſeien. Nun<lb/>ſind aber dieſe Biegungen ſo unendlich klein und die Krüm-<lb/>mungshalbmeſſer ſo unendlich groß, daß jede Conſtruction<lb/>derſelben unmöglich iſt und unmöglich ſein wird, bis uns die<lb/>Geometrie einfache Verhältniſſe zwiſchen den entſprechenden<lb/>Krümmungshalbmeſſern projectiviſcher Figuren liefert, die be-<lb/>züglich des unendlich fernen Punktes in der Verticallinie als<lb/>Projectionscentrum und bezüglich der geraden Achſe des unge-<lb/><cb n="20"/><lb/>bogenen Balkens als Spurlinie perſpectiviſch liegen: denn<lb/>dann könnten wir die Einbiegungen des Balkens ſo lange<lb/>projectiviſch verzerren, bis die Krümmungshalbmeſſer meßbar<lb/>würden. Da wir jedoch heute noch nicht im Stande ſind,<lb/>dies zu thun, <hi rendition="#g">ſo müſſen wir zur Rechnung greifen</hi>.&#x201C;</p>
        <lb/>
        <p>Die hier erwähnte Schwierigkeit wird ſofort beſeitigt,<lb/>wenn man für die graphiſche Löſung der Aufgabe dieſelbe<lb/>Vereinfachung ſich erlaubt, welche für die analytiſche Behand-<lb/>lung derſelben aus ähnlichen Gründen nothwendig und daher<lb/>ganz allgemein gebräuchlich iſt, wenn man nämlich vorausſetzt,<lb/>daß anſtatt des genauen Werthes des Krümmungshalbmeſſers<lb/><formula/>
der Annäherungswerth<lb/><formula/>
in Rechnung gebracht werden darf. &#x2014; Zur Erklärung diene<lb/>die folgende Betrachtung:</p>
        <lb/>
        <p>In Fig. 1) Blatt 397 ſtellt <hi rendition="#aq">A B C</hi> ein vollkommen bieg-<lb/>ſames Seil dar, deſſen Horizontalzug gleich <hi rendition="#aq">H</hi> ſei und deſſen<lb/>Belaſtung von beliebigen, continuirlich aufeinander folgenden<lb/>Verticalkräften gebildet werde; die variable Größe dieſer Ver-<lb/>ticalkräfte <hi rendition="#aq">pro</hi> Längeneinheit der horizontalen Abſciſſenachſe<lb/>möge mit <hi rendition="#aq">k</hi> bezeichnet werden. Der Anfangspunkt der Coor-<lb/>dinaten iſt in den tiefſten Punkt des Seils gelegt und aus<lb/>demſelben ein Stück <hi rendition="#aq">B D</hi> (Fig. 2 Blatt 397) herausgeſchnitten,<lb/>welches von dem Anfangspunkte der Coordinaten <hi rendition="#aq">B</hi> und von<lb/>einem beliebigen Punkte <hi rendition="#aq">D</hi> begrenzt wird. An den Schnitt-<lb/>ſtellen <hi rendition="#aq">B</hi> und <hi rendition="#aq">D</hi> ſind die beiden Seilſpannungen <hi rendition="#aq">H</hi> und <hi rendition="#aq">S</hi><lb/>als Außenkräfte anzubringen, um das Gleichgewicht der auf<lb/>das Seilſtück <hi rendition="#aq">B D</hi> einwirkenden Kräfte herzuſtellen. Bezeichnet<lb/>man die horizontale Seitenkraft der Seilſpannung <hi rendition="#aq">S</hi> mit <hi rendition="#aq">H<hi rendition="#sub">1</hi></hi><lb/>und die verticale Seitenkraft mit <hi rendition="#aq">V</hi>, ſo erfordert das Gleich-<lb/>gewicht, daß<lb/><pb n="[2]" facs="#f0013"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="21"/><lb/>1) <formula/><lb/>und<lb/>2) <formula/><lb/>iſt; außerdem geht aus der Fig. 2) Blatt 397 hervor, daß<lb/>3) <formula/><lb/>ſein muß.</p>
        <lb/>
        <p>Durch Differentiiren folgt hieraus<lb/><formula/>
oder<lb/>4) <formula/></p>
        <lb/>
        <p>Wenn man die oben bezeichnete Vereinfachung des Aus-<lb/>drucks für den Krümmungshalbmeſſer einführt, ſo erhält die<lb/>Grundgleichung der elaſtiſchen Linie bekanntlich folgende Form:<lb/>5) <formula/><lb/>worin <hi rendition="#aq">E</hi> den Elaſticitätsmodul des Materials, <hi rendition="#aq">M</hi> das Biegungs-<lb/>moment der Außenkräfte und <hi rendition="#aq">T</hi> das Trägheitsmoment des<lb/>Trägerquerſchnitts bezeichnet. Aus der Vergleichung der beiden<lb/>Ausdrücke 4) und 5) geht hervor, <hi rendition="#g">daß die elaſtiſche Linie<lb/>eine Seilcurve iſt, daß der Horizontalzug dieſes<lb/>Seils durch die conſtante Größe <hi rendition="#aq">E</hi> und die Verti-<lb/>calbelaſtung <hi rendition="#aq">pro</hi> Längeneinheit der Horizontal-<lb/>projection durch die variable Größe <formula/> dargeſtellt<lb/>wird</hi> <note place="foot" n="*)">Anſchaulicher wird dieſe Beziehung, wenn man beide Seiten<lb/>der Gleichung 5) mit dem Quadrat der Längeneinheit, alſo etwa mit<lb/>1 &#x25A1; Meter multiplicirt; alsdann wird <hi rendition="#aq">E</hi>. 1 &#x25A1; Meter eine wirkliche Kraft<lb/>und <formula/>. 1 &#x25A1; Meter eine wirkliche Belaſtung <hi rendition="#aq">pro</hi> Längeneinheit.</note>.</p>
        <lb/>
        <p>Dieſe einfache Beziehung gewährt nicht allein die Mög-<lb/>lichkeit, faſt alle hierher gehörenden Aufgaben auf geometriſchem<lb/>Wege zu löſen, ſondern ſie vereinfacht in manchen Fällen auch<lb/>den Weg der Rechnung in beachtenswerther Weiſe.</p>
        <lb/>
        <p>Um bei den nachfolgenden Anwendungen durch Neben-<lb/>betrachtungen nicht aufgehalten zu werden, ſtellen wir die<lb/>hauptſächlichſten Eigenſchaften des mit Verticalkräften belaſte-<lb/>ten Seilpolygons hier zuſammen und numeriren dieſelben der<lb/>leichteren Bezeichnung wegen fortlaufend mit den Gleichungen.</p>
        <lb/>
        <p>Ein Seil (Fig. 3 Blatt 397), welches in einzelnen Punkten<lb/>mit Verticalkräften <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi></hi> ...... belaſtet iſt, bildet ein<lb/>Polygon von folgenden Eigenſchaften:</p>
        <lb/>
        <p>6) Jede Belaſtung, z. B. <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">3</hi></hi>, bildet mit den Seilſpan-<lb/><cb n="22"/><lb/>nungen <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">4</hi></hi> der zwei benachbarten Polygonſeiten ein<lb/>Parallelogramm der Kräfte oder, was dasſelbe iſt, dieſe drei<lb/>Kräfte, nach Größe und Richtung aneinander getragen, bilden<lb/>ein Dreieck.</p>
        <lb/>
        <p>7) Die horizontalen Seitenkräfte aller Seilſpannungen<lb/><hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi>, S<hi rendition="#sub">2</hi>, S<hi rendition="#sub">3</hi></hi> ..... ſind gleich groß (Gleichung 1).</p>
        <lb/>
        <p>8) Setzt man die Dreiecke (vergl. 6), welche von den<lb/>Belaſtungen und den Seilſpannungen der zwei anliegenden<lb/>Polygonſeiten gebildet werden, an einander, ſo entſteht die<lb/>Figur 4), welche man als Hülfsfigur für die Conſtruction des<lb/>Seilpolygons benutzen kann. Man erhält ſonach Größe und<lb/>Richtung der Seilſpannungen, wenn man die Belaſtungen <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">1</hi>,<lb/>P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi></hi>, ..... in der Reihenfolge ihrer Abſciſſen auf eine<lb/>Verticallinie <hi rendition="#aq">A A</hi> (Fig. 4) trägt und die Theilpunkte mit<lb/>einem Punkte <hi rendition="#aq">C</hi> verbindet, deſſen Horizontalabſtand von der<lb/>Verticallinie <hi rendition="#aq">A A</hi> gleich dem Horizontalzug <hi rendition="#aq">H</hi> des Seils iſt.<lb/>Die Lage des Punktes <hi rendition="#aq">C</hi> auf der Verticallinie <hi rendition="#aq">B B</hi> kann<lb/>beliebig angenommen werden; iſt jedoch die Richtung <hi rendition="#g">einer</hi><lb/>Seilſpannung gegeben, ſo iſt damit auch die Lage des Punktes<lb/><hi rendition="#aq">C</hi> beſtimmt. Das Seilpolygon entſteht alſo, indem man die<lb/>Polygonſeiten (Fig. 3) zu den gleich bezifferten Richtungen<lb/>der Seilſpannungen in der Hülfsfigur 4) parallel zieht.</p>
        <lb/>
        <p>9) Je zwei Polygonſeiten z. B. <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">6</hi></hi> (Fig. 3)<lb/>ſchneiden die Mittelkraft <hi rendition="#aq">R</hi> der zwiſchen ihnen liegenden Be-<lb/>laſtungen <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi>, P<hi rendition="#sub">4</hi></hi> und <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">5</hi></hi> in einem und demſelben<lb/>Punkte <hi rendition="#aq">D</hi>, weil die drei Kräfte <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi>, R</hi> und <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">6</hi></hi> einander das<lb/>Gleichgewicht halten.</p>
        <lb/>
        <p>10) Conſtruirt man (Fig. 5 und 6 Blatt 397) ein Seil-<lb/>polygon aus den zwei Auflagerdrücken <hi rendition="#aq">Q<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">Q<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und den<lb/>Belaſtungen <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">4</hi></hi> eines in zwei Punkten frei<lb/>unterſtützten Trägers, ſo liegen die beiden äußerſten Polygon-<lb/>ſeiten <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">7</hi></hi> in einer geraden Linie. Denn da die Kräfte<lb/><hi rendition="#aq">Q<hi rendition="#sub">1</hi>, Q<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">4</hi></hi> im Gleichgewicht ſich befinden,<lb/>und außer dieſen Kräften nur noch die beiden Spannungen<lb/><hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">7</hi></hi> von Außen auf das Seil einwirken, ſo müſſen<lb/>auch dieſe zwei Kräfte einander das Gleichgewicht halten, d. h.<lb/>ſie müſſen in derſelben geraden Linie wirken, gleich groß und<lb/>entgegengeſetzt gerichtet ſein.</p>
        <lb/>
        <p>11) Das Product <hi rendition="#aq">H·y</hi> aus dem Horizontalzug <hi rendition="#aq">H</hi> und<lb/>der verticalen Ordinate <hi rendition="#aq">y</hi> des Seilpolygons (Fig. 6 und 7<lb/>Blatt 397), bezogen auf die gerade Verbindungslinie <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi> S<hi rendition="#sub">7</hi></hi> der<lb/>beiden äußerſten Polygonſeiten, iſt gleich dem Biegungsmoment,<lb/>welches auf den in Fig. 5) dargeſtellten Träger in dem Ver-<lb/>ticalſchnitt <hi rendition="#aq">C D</hi> einwirkt, denn nach den Bezeichnungen der<lb/>Fig. 5 und 7) Blatt 397 iſt dieſes Biegungsmoment<lb/>12) <formula/></p>
        <lb/>
        <p>Auf das im Gleichgewicht befindliche Seilſtück (Fig. 7)<lb/>wirken die Verticalkräfte <hi rendition="#aq">Q<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und die beiden<lb/>Seilſpannungen <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">5</hi></hi> von Außen ein. Die Summe<lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="[3]" facs="#f0014"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="23"/><lb/>der Momente dieſer Kräfte, bezogen auf irgend einen Punkt,<lb/>alſo auch auf den Punkt <hi rendition="#aq">C</hi>, iſt gleich Null und wenn man<lb/>die Seilſpannung <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">5</hi></hi> in dem Punkte. <hi rendition="#aq">D</hi> nach horizontaler und<lb/>verticaler Richtung zerlegt, ſo iſt jene Momentenſumme<lb/>13) <formula/><lb/>folglich<lb/>14) <formula/></p>
        <lb/>
        <p>Aus dieſer Beziehung ergiebt ſich, was freilich ſchon<lb/>aus der Form der Gleichung 4) hervorgeht, daß, wenn man<lb/>zwei Seilpolygone für dieſelben Verticalkräfte aber mit zwei<lb/>verſchiedenen Horizontalzügen <hi rendition="#aq">H<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">H<hi rendition="#sub">2</hi></hi> conſtruirt, die<lb/>correſpondirenden Verticalordinaten dieſer zwei Polygone, be-<lb/>zogen auf irgend eine Polygonſeite, umgekehrt zu einander<lb/>ſich verhalten wie die beiden Horizontalzüge. Dieſe Eigen-<lb/>ſchaft ermöglicht die Anwendung der graphiſchen Methode auf<lb/>die Theorie der elaſtiſchen Linie. Der Horizontalzug <hi rendition="#aq">E</hi> der<lb/>von der elaſtiſchen Linie gebildeten Seilcurve iſt in faſt allen<lb/>Fällen der Praxis ſo außerordentlich groß im Verhältniß zu<lb/>den Belaſtungen <formula/>, daß die Ordinaten der Curve verſchwin-<lb/>dend klein ausfallen würden, wenn man (vergl. Fig. 4) die<lb/>Belaſtungen und den Horizontalzug in <hi rendition="#g">demſelben</hi> Maaß-<lb/>ſtabe auftragen wollte. Vermöge jener Eigenſchaft der Seil-<lb/>polygone und Seilcurven kann man aber den Horizontalzug<lb/>und die Belaſtungen nach <hi rendition="#g">zwei verſchiedenen</hi> Maaßſtäben<lb/>auftragen und braucht alsdann nur die auf eine Tangente oder<lb/>Sehne bezogenen verticalen Ordinaten der Curve in dem Ver-<lb/>hältniß jener zwei Maaßſtäbe zu verjüngen, um die wirklichen<lb/>Ordinatenwerthe zu erhalten. Wenn es ſich darum handelt,<lb/>die Größen von Durchbiegungen aus der Zeichnung zu ent-<lb/>nehmen, ſo iſt es in der Regel am zweckmäßigſten, das Ver-<lb/>hältniß des Maaßſtabes des Horizontalzugs <hi rendition="#aq">E</hi> zu dem Maaß-<lb/>ſtab der Belaſtungen <formula/> genau ſo groß zu wählen, wie das<lb/>Verhältniß der Abſciſſen in der Zeichnung zu den wirklichen<lb/>Abſciſſenlängen, wenn alſo z. B. die Abſciſſen in dem Maaß-<lb/>ſtabe 1:300 gezeichnet werden, die Belaſtungen <formula/> in einem<lb/>dreihundert Mal größeren Maaßſtab aufzutragen, als den Hori-<lb/>zontalzug <hi rendition="#aq">E</hi>. Da in Folge deſſen die Ordinaten des Seil-<lb/>polygons im Verhältniß zu den Abſciſſen dreihundertfach ver-<lb/>größert erſcheinen, ſo erhält man in der Zeichnung die Durch-<lb/>biegungen <hi rendition="#g">in natürlicher Größe</hi>.</p>
        <lb/>
        <p>15) Conſtruirt man mit demſelben Horizontalzug <hi rendition="#aq">H</hi><lb/>ein Seilpolygon (Fig. 8) für die Belaſtungen <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi></hi><lb/>nebſt den zugehörigen Auflagerdrücken <hi rendition="#aq">Q<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">Q<hi rendition="#sub">2</hi></hi>, ein zweites<lb/>Seilpolygon (Fig. 9) unter ſonſt gleichen Umſtänden mit<lb/>Hinzunahme einer vierten Belaſtung <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">4</hi></hi> und ein drittes Poly-<lb/>gon (Fig. 10) nur für die Belaſtung <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">4</hi></hi> und bezeichnet man<lb/><cb n="24"/><lb/>die Verticalordinaten dieſer drei Polygone in Bezug auf die<lb/>Verbindungslinien der Auflager mit <hi rendition="#aq">y<hi rendition="#sub">1</hi>, y<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">y<hi rendition="#sub">3</hi></hi>, ſo iſt<lb/>für jede Abſciſſe<lb/><formula/>
Denn das von der Ordinate <hi rendition="#aq">y<hi rendition="#sub">2</hi></hi> gemeſſene Biegungsmoment<lb/>der vier Belaſtungen <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi>, P<hi rendition="#sub">4</hi></hi> iſt gleich der Summe<lb/>der beiden Biegungsmomente, welche von <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und von<lb/><hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">4</hi></hi> erzeugt, und durch <hi rendition="#aq">y<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">y<hi rendition="#sub">3</hi></hi> dargeſtellt werden. Hieraus<lb/>folgt, daß die Zunabme der Durchbiegung eines belaſteten<lb/>Trägers in Folge einer neu hinzukommenden Belaſtung in<lb/>irgend einem Punkte gleich iſt derjenigen Durchbiegung, welche<lb/>der gewichtsloſe Träger allein unter Einwirkung jener Be-<lb/>laſtung in dem betrachteten Punkte annehmen würde.</p>
        <lb/>
        <p>16) Fig. 11) Blatt 397 ſei die Darſtellung der Belaſtung<lb/>eines Seils in der Art, daß die Belaſtung <hi rendition="#aq">pro</hi> Längeneinheit<lb/>der horizontalen Abſciſſenachſe in jedem Punkte durch die<lb/>Ordinate der Curve <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">1</hi> A<hi rendition="#sub">2</hi> A<hi rendition="#sub">3</hi> A<hi rendition="#sub">4</hi></hi> gemeſſen wird. Die<lb/>Fläche <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">1</hi> A<hi rendition="#sub">2</hi> A<hi rendition="#sub">3</hi> A<hi rendition="#sub">4</hi></hi>, welche die Belaſtungsfläche genannt<lb/>wird, iſt durch Ordinaten <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi> A<hi rendition="#sub">2</hi>, A<hi rendition="#sub">3</hi> A<hi rendition="#sub">3</hi></hi> in beliebige Theile<lb/>zerlegt, und in den Schwerpunkten dieſer Flächentheile ſind<lb/>Verticalkräfte <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi></hi> angebracht, deren Größen dem Inhalt<lb/>der betreffenden Flächen entſprechen. Conſtruirt man nun aus<lb/>dem Horizontalzug <hi rendition="#aq">H</hi> und jenen Einzelkräften ein Seil-<lb/>polygon <hi rendition="#aq">a<hi rendition="#sub">1</hi> a<hi rendition="#sub">2</hi> a<hi rendition="#sub">3</hi> a<hi rendition="#sub">4</hi></hi> (Fig. 12), ſo berührt dieſes Polygon<lb/>die Seilcurve, welche der in Fig. 11) dargeſtellten Belaſtung<lb/>entſpricht, in den Verticalen der Theilpunkte <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">1</hi>, A<hi rendition="#sub">2</hi>, A<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und<lb/><hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">4</hi></hi>. Denn in dieſen Punkten ſtimmen ſowohl die Momenten-<lb/>gleichungen, wie auch die verticalen Seitenkräfte der Seil-<lb/>ſpannungen für das Seilpolygon und für die Seilcurve mit<lb/>einander überein. Durch entſprechende Theilung der Be-<lb/>laſtungsfläche kann man ſonach eine beliebig große Anzahl<lb/>von Punkten der Seilcurve feſtlegen. Bezeichnet man mit<lb/><hi rendition="#aq">Q<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">Q<hi rendition="#sub">2</hi></hi> die Drücke der Belaſtungsfläche auf die beiden<lb/>Auflager <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">4</hi></hi> und theilt man die Belaſtungsfläche durch<lb/>die Ordinate <hi rendition="#aq">C D</hi> ſo, daß<lb/><formula/>
und<lb/><formula/>
wird, ſo liegt die größte Ordinate <hi rendition="#aq">c d</hi> der Seilcurve in der<lb/>Verticalen der Ordinate <hi rendition="#aq">C D</hi>, weil die Seilcurve in dem<lb/>Punkte <hi rendition="#aq">d</hi> zur Verbindungslinie <hi rendition="#aq">a<hi rendition="#sub">1</hi> a<hi rendition="#sub">4</hi></hi> der beiden Auflager<lb/>parallel gerichtet iſt.</p>
        <lb/>
        <p>17) Um die elaſtiſche Linie für einen Balken von ver-<lb/>änderlichem Querſchnitt zu conſtruiren, kann man die graphi-<lb/>ſche Darſtellung der Größe <formula/> ausführen, dieſe Belaſtungs-<lb/>fläche durch Ordinaten zerlegen, die Flächentheile durch Einzel-<lb/>kräfte erſetzen und aus dieſen ein Seilpolygon mit dem con-<lb/>ſtanten Horizontalzug <hi rendition="#aq">E</hi> darſtellen. In den meiſten Fällen<lb/>gelangt man jedoch einfacher zu Ziele, wenn man in der<lb/>
<pb n="[4]" facs="#f0015"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="25"/><lb/>Hülfsfigur, welche die Neigungen der Polygonſeiten gegen-<lb/>einander ergiebt, die variable Größe <hi rendition="#aq">E·T</hi> als Horizontal-<lb/>zug aufträgt und die graphiſche Darſtellung von <hi rendition="#aq">M</hi> als<lb/>Belaſtungsfläche der Seilcurve anſieht. Daß dieſes Verfahren<lb/>zu demſelben Reſultate führen muß, folgt unmittelbar aus<lb/>Gleichung 5), der man auch folgende Form<lb/><formula/>
geben kann, ſo daß im Vergleich mit dem Ausdruck 4) die<lb/>Größe <hi rendition="#aq">E·T</hi> als Horizontalzug auftritt. Noch deutlicher<lb/>geht dies aus den zum nachfolgenden Beiſpiel 3) gegebenen<lb/>Erläuterungen hervor.</p>
        <lb/>
        <p>18) Das Seilpolygon kann angewandt werden, um den<lb/>Werth algebraiſcher Ausdrücke von der Form einer Momen-<lb/>tenſumme<lb/><formula/>
auf graphiſchem Wege zu beſtimmen. Conſtruirt man nämlich<lb/>ein Seilpolygon aus den Verticalkräften <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">1</hi>, A<hi rendition="#sub">2</hi>, A<hi rendition="#sub">3</hi></hi> .....<lb/>welche in den Abſciſſen <hi rendition="#aq">a<hi rendition="#sub">1</hi>, a<hi rendition="#sub">2</hi>, a<hi rendition="#sub">3</hi></hi> auf das Seil einwirken,<lb/>ſo iſt der Abſchnitt <hi rendition="#aq">y</hi> der letzten Polygonſeite auf der Ordi-<lb/>natenachſe das Maaß jener Summe; denn die Momentenglei-<lb/>chung des Seilpolygons Fig. 13 Blatt 397 in Bezug auf den<lb/>Anfangspunkt <hi rendition="#aq">O</hi> der Coordinaten lautet<lb/><formula/>
Um das Product <hi rendition="#aq">H·y</hi> leicht bilden zu können, wird in ſol-<lb/>chen Fällen für den Werth von <hi rendition="#aq">H</hi> ſelbſtverſtändlich eine runde<lb/>Zahl angenommen.</p>
        <lb/>
        <p>19) Legt man durch drei benachbarte Polygonſeiten<lb/>(Fig. 14 Blatt 397) eine gerade Linie <hi rendition="#aq">A B</hi> ſo, daß<lb/><formula/>
wird, ſo findet die Beziehung ſtatt<lb/>20) <formula/><lb/>denn nach 18) iſt<lb/><formula/>
daher<lb/><formula/></p>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Berechnung und graphiſche Beſtimmung der Durchbiegungen<lb/>belaſteter Träger.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Bei Beſtimmung von Durchbiegungen kommt es in der<lb/>Regel nur darauf an, die Abſciſſe und die Ordinate der<lb/><hi rendition="#g">größten</hi> Einſenkung zwiſchen zwei Stützpunkten zu ermitteln,<lb/>während im Uebrigen die Form der Biegungscurve für den<lb/>Zweck der Aufgabe nicht von Intereſſe iſt. Die bezeichnete<lb/>Aufgabe wird gelöſt, indem man (vgl. 16) die Ordinate auf-<lb/>ſucht, welche die Belaſtungsfläche der elaſtiſchen Linie in zwei<lb/><cb n="26"/><lb/>den Auflagerdrücken gleiche Theile zerlegt. Dieſe Ordinate<lb/>ſchneidet die elaſtiſche Linie in dem Punkte der größten Durch-<lb/>biegung, deſſen Tangente alſo zur Verbindungslinie der beiden<lb/>Stützpunkte parallel gerichtet iſt. Drückt man nun das<lb/>Gleichgewicht eines Theils der elaſtiſchen Linie links oder<lb/>rechts von jenem Punkt durch die Momentengleichung für den<lb/>Stützpunkt aus, ſo iſt die geſuchte Durchbiegung in dieſer<lb/>Gleichung die einzige Unbekannte. Nur wenn wegen unregel-<lb/>mäßiger Form der Belaſtungsfläche die oben angedeutete Er-<lb/>mittelung der Abſciſſe der größten Durchbiegung zu umſtänd-<lb/>lich wird, iſt es vorzuziehen, das unter <formula/> 17 beſchriebene<lb/>graphiſche Verfahren zur Anwendung zu bringen.</p>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#g">Beiſpiel</hi> 1. <hi rendition="#b">Durchbiegung eines Balkens von conſtantem Quer-<lb/>ſchnitt, welcher mit</hi> <hi rendition="#aq">p pro</hi> <hi rendition="#b">Längeneinheit gleichmäßig belaſtet<lb/>und in ſeinen Endpunkten frei unterſtützt iſt.</hi></p>
          <lb/>
          <p>Die von <formula/> beſchriebene Belaſtungsfläche wird durch<lb/>eine Parabel <hi rendition="#aq">A B C</hi> (Fig. 15 Blatt 397) dargeſtellt, deren<lb/>Scheitelordinate über der Balkenmitte<lb/><formula/>
iſt. Wegen der zur Mitte ſymmetriſchen Form der Belaſtungs-<lb/>fläche findet in dieſem Punkte die größte Durchbiegung ſtatt.<lb/>Auf die eine Hälfte <hi rendition="#aq">F J</hi> (Fig. 16 Blatt 397) der elaſtiſchen Linie<lb/>wirken alſo folgende drei Kräfte:</p>
          <lb/>
          <p>1) in dem Punkte <hi rendition="#aq">J</hi> die horizontal gerichtete Seilſpannung<lb/><hi rendition="#aq">E</hi> gleich dem Elaſticitätsmodul,</p>
          <lb/>
          <p>2) in dem Stützpunkt <hi rendition="#aq">F</hi> die Seilſpannung <hi rendition="#aq">S</hi> und</p>
          <lb/>
          <p>3) die Belaſtung gleich der Fläche<lb/><formula/></p>
          <p>Der horizontale Abſtand des Schwerpunkts <hi rendition="#aq">K</hi> dieſer<lb/>Fläche von dem Auflager <hi rendition="#aq">F</hi> beträgt 5/16 <hi rendition="#aq">l</hi>. Die Momenten-<lb/>gleichung in Bezug auf den Punkt <hi rendition="#aq">F</hi> ergiebt alſo:<lb/><formula/>
oder <formula/></p>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#g">Beiſpiel</hi> 2. <hi rendition="#b">Durchbiegung eines Balkens von conſtantem Quer-<lb/>ſchnitt, welcher in ſeinen Endpunkten frei unterſtützt und in der<lb/>Entfernung <hi rendition="#aq">a</hi> von der Mitte mit dem Gewicht <hi rendition="#aq">Q</hi> belaſtet iſt.</hi></p>
          <lb/>
          <p>Die Belaſtungsfläche bildet in dieſem Falle ein Dreieck<lb/><hi rendition="#aq">A B C</hi> (Fig. 17 Blatt 397), deſſen Höhe über dem belaſteten<lb/>Punkt <hi rendition="#aq">D</hi><lb/><formula/>
iſt. Der Druck der Belaſtungsfläche auf den Stückpunkt <hi rendition="#aq">A</hi><lb/>ergiebt ſich aus der Momentengleichung in Bezug auf den<lb/>Punkt <hi rendition="#aq">C</hi><lb/><formula/></p>
          <pb n="[5]" facs="#f0016"/>
          <fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw>
          <lb/>
          <cb n="27"/>
          <lb/>
          <p>Die Belaſtungsfläche zwiſchen dem Auflager <hi rendition="#aq">A</hi> und einer<lb/>Ordinate <hi rendition="#aq">F G</hi> in der Entfernung<lb/><formula/>
iſt<lb/><formula/></p>
          <p>Dieſe Fläche iſt gleich dem obigen Werthe von <hi rendition="#aq">V</hi>, wenn<lb/><formula/>
iſt. Die Momentengleichung des Theils <hi rendition="#aq">M J</hi> (Fig. 18 Bl. 397)<lb/>der elaſtiſchen Linie in Bezug auf den Punkt <hi rendition="#aq">M</hi> lautet demnach<lb/><formula/>
oder, wenn man vorſtehenden Werth von <hi rendition="#aq">b</hi> einſetzt,<lb/><formula/></p>
          <p>Iſt der Balken in der <hi rendition="#g">Mitte</hi> ſeiner Länge belaſtet, ſo<lb/>wird<lb/><formula/>
und<lb/><formula/></p>
          <p><hi rendition="#g">Beiſpiel</hi> 3. <hi rendition="#b">Conſtruction der Biegungscurve für eine Oeffnung<lb/>eines continuirlichen Brückenträgers von variablem Querſchnitt.</hi></p>
          <lb/>
          <p>Fig. 19 Blatt 397 giebt die Darſtellung der als bekannt<lb/>vorausgeſetzten Biegungsmomente in dem Maaßſtabe:<lb/>für die Abſciſſen 1<hi rendition="#sup">mm</hi> = 0,4<hi rendition="#sup">m</hi>,<lb/>für die Ordinaten 1<hi rendition="#sup">mm</hi> = 25 Meter-Tonnen.</p>
          <lb/>
          <p>Die Linie <hi rendition="#aq">J J</hi> iſt die Darſtellung der Trägheitsmomente.<lb/>Die von der Ordinate <hi rendition="#aq">M</hi> beſchriebene Belaſtungsfläche iſt<lb/>durch Ordinaten in neun Theile ſo eingetheilt, daß das Träg-<lb/>heitsmoment und das Vorzeichen von <hi rendition="#aq">M</hi> auf der Erſtreckung<lb/>eines jeden Theils ſich nicht ändert. Die Flächentheile 4, 5, 6<lb/>haben das poſitive, die übrigen Theile 1, 2, 3, 7, 8, 9 das<lb/>negative Vorzeichen. Die eingezeichneten Schwerpunkte dieſer<lb/>Flächentheile wurden ermittelt, indem man nach Augenmaaß<lb/>die Flächen in Dreiecke und Paralleltrapeze von annähernd<lb/>gleicher Schwerpunktslage verwandelte. Die berechneten Flä-<lb/>cheninhalte ergaben die Größe der in den Schwerpunkten an-<lb/>zubringenden Einzelkräfte (vgl. 16 und 17). Dieſelben ſind<lb/>in der Hülfsfigur 20 Bl. 397 auf der Verticalen <hi rendition="#aq">E F</hi> in der<lb/>Reihenfolge ihrer Ziffern an einander getragen und zwar die<lb/>poſitiven Werthe in der Richtung von Oben nach Unten und<lb/>die negativen in der entgegengeſetzten Richtung. Die Richtung<lb/>der Seilſpannung <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi></hi> wurde willkürlich angenommen. Die<lb/>Seilſpannung <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">2</hi></hi> ſchneidet <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi></hi> in dem Punkte <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">1</hi></hi>, deſſen<lb/>Abſciſſe in Bezug auf <hi rendition="#aq">F</hi> als Nullpunkt gleich <hi rendition="#aq">E·T<hi rendition="#sub">1</hi></hi> iſt;<lb/>ebenſo iſt die Abſciſſe des Schnittpunktes <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">2</hi></hi> der Seilſpan-<lb/>nungen <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">3</hi></hi> gleich <hi rendition="#aq">E·T<hi rendition="#sub">2</hi></hi> u. ſ. f. Hiedurch ergaben<lb/><cb n="28"/><lb/>ſich die Richtungen der Seilſpannungen, mit denen parallel<lb/>die gleichbezifferten Seiten des Seilpolygons (Fig. 22 Bl. 397)<lb/>aufgetragen wurden. Dieſes Polygon berührt die elaſtiſche<lb/>Linie in den Ordinaten zwiſchen den Theilen 1, 2, 3 .....<lb/>der Belaſtungsfläche (vergl. 16). Da die Richtung der Seil-<lb/>ſpannung <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi></hi> willkürlich angenommen wurde, ſo liegen die<lb/>beiden Punkte <hi rendition="#aq">C</hi> und <hi rendition="#aq">D</hi>, in welchen das Seilpolygon die<lb/>Auflagerordinaten ſchneidet, nicht auf derſelben Horizontalen.<lb/>Dieſer Umſtand hat (vergl. 11) keinen Einfluß auf die Größe<lb/>der Polygonordinaten in Bezug auf die Linie <hi rendition="#aq">C D</hi>. Will<lb/>man jedoch die elaſtiſche Linie für die <hi rendition="#g">horizontale</hi> Stützen-<lb/>lage aufzeichnen, ſo muß man die Figur ſo verſchieben,<lb/>daß die Polygonordinaten in Bezug auf die Verbindungslinie<lb/>der Auflager dieſelbe Größe erhalten wie in Figur 22.</p>
          <lb/>
          <p>In Figur 20) ſind die Werthe der Belaſtungsflächen in<lb/>dem Maaßſtabe von 1<hi rendition="#sup">mm</hi> = 200 Quadratmeter Tonnen und<lb/>die Werthe von <hi rendition="#aq">E·T</hi> in dem Maaßſtabe von 1<hi rendition="#sup">mm</hi> = 80000<lb/>Quadratmeter-Tonnen, alſo in dem Verhältniß von 1 : 400<lb/>kleiner als die Belaſtungen aufgetragen. Da der Maaßſtab<lb/>der Abſciſſen<lb/>1 : 400<lb/>iſt, ſo ſind die Polygonordinaten in Fig. 22) <hi rendition="#g">in natürlicher<lb/>Größe</hi> dargeſtellt.</p>
          <lb/>
          <p>In Fig. 21) ſind von einem Punkt <hi rendition="#aq">L</hi>, deſſen Horizontal-<lb/>Abſtand von <hi rendition="#aq">G K</hi> gleich <hi rendition="#aq">E</hi> iſt, Parallellinien zu den Seil-<lb/>ſpannungen in Fig. 20) gezogen. Vergleicht man die Abſchnitte<lb/><hi rendition="#aq">F<hi rendition="#sub">1</hi>, F<hi rendition="#sub">2</hi>, F<hi rendition="#sub">3</hi></hi>, ...... dieſer Linien auf der Verticalen <hi rendition="#aq">G K</hi><lb/>mit den Längen <hi rendition="#aq">P<hi rendition="#sub">1</hi>, P<hi rendition="#sub">2</hi>, P<hi rendition="#sub">3</hi></hi> ..... in Fig. 20, ſo folgt<lb/>aus der Aehnlichkeit der betreffenden Dreiecke, daß<lb/><formula/>
............<lb/>............<lb/>iſt. Hätte man alſo zunächſt die von <formula/> dargeſtellte Bela-<lb/>ſtungsfläche und daraus mit dem conſtanten Horizontalzug<lb/><hi rendition="#aq">E</hi> das Seilpolygon conſtruirt, ſo würde man genau zu dem<lb/>in Fig. 22) dargeſtellten Reſultat gelangt ſein. Die Con-<lb/>ſtruction mit Hülfe der Fig. 20) iſt jedoch offenbar einfacher.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Ableitung der Hauptgleichung zur Berechnung continuirlicher<lb/>Träger von conſtantem Querſchnitt.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Bezeichnungen:</p>
          <lb/>
          <p>Die Stützpunkte und Oeffnungen werden in der Reihen-<lb/>folge von links nach rechts mit den Ziffern 1, 2, 3 ....<lb/>bezeichnet. Dem entſprechend bezeichnet<lb/>
<pb n="[6]" facs="#f0017"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="29"/><lb/><hi rendition="#aq">y<hi rendition="#sub">n</hi></hi> die Ordinate der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Stütze,<lb/><hi rendition="#aq">l<hi rendition="#sub">n</hi></hi> die Weite der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung,<lb/><hi rendition="#aq">p<hi rendition="#sub">n</hi></hi> die Belaſtung <hi rendition="#aq">pro</hi> Längeneinheit der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung,<lb/>M<hi rendition="#aq"><hi rendition="#sub">n</hi></hi> das Moment <formula/>,<lb/><hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n</hi></hi> das Biegungsmoment über der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Stütze,<lb/><hi rendition="#aq">V<hi rendition="#sub">n</hi></hi> die Belaſtungsfläche <formula/>,<lb/><hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">n</hi></hi> die Belaſtungsfläche <formula/>,<lb/><hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">n</hi></hi> die Belaſtungsfläche <formula/>.</p>
          <lb/>
          <p>Da <hi rendition="#aq">T</hi> conſtant iſt, ſo kann <hi rendition="#aq">E·T</hi> als conſtanter Hori-<lb/>zontalzug und die graphiſche Darſtellung von <hi rendition="#aq">M</hi> als Be-<lb/>laſtungsfläche der elaſtiſchen Linie angeſehen werden. Wenn<lb/>die Belaſtung des Trägers über die Länge jeder einzelnen<lb/>Oeffnung gleichmäßig vertheilt iſt, ſo hat die graphiſche Dar-<lb/>ſtellung von <hi rendition="#aq">M</hi> z. B. für die <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">te</hi> Oeffnung die in Fig. 23<lb/>Blatt 397 angedeutete bekannte Form. Die Parabelordinaten<lb/>oberhalb der Abſciſſenachſe haben das poſitive, diejenigen<lb/>unterhalb der Achſe das negative Vorzeichen und die Bela-<lb/>ſtungen der Seilcurve haben dem entſprechend die eingezeich-<lb/>neten Richtungen. Die Belaſtungsfläche Fig. 23) kann in<lb/>die beiden Flächen Fig. 24) der poſitiven und Fig. 25) der<lb/>negativen Belaſtungen zerlegt werden; für jede Abſciſſe iſt<lb/>die Ordinatenſumme der Fig. 24) und 25) gleich der Ordi-<lb/>nate der Fig. 23); die Mittelkraft der in Fig. 24) darge-<lb/>ſtellten poſitiven Belaſtungen iſt gleich der Parabelfläche <hi rendition="#aq">C D E</hi>,<lb/>deren Scheitelordinate<lb/><formula/>
und deren Flächeninhalt alſo<lb/>21) <formula/><lb/>iſt. Die Ordinate des Schwerpunkts der Parabelfläche hal-<lb/>birt die Weite der Oeffnung. Die Fläche der negativen Be-<lb/>laſtungen <hi rendition="#aq">G H J K</hi> Fig. 25) läßt ſich in die beiden Dreiecke<lb/><hi rendition="#aq">G K J</hi> und <hi rendition="#aq">G H J</hi> zerlegen, deren Schwerpunktsordinaten um<lb/>&#x2153; <hi rendition="#aq">l<hi rendition="#sub">n</hi></hi> von den Stützpunkten abſtehen und deren Flächeninhalte<lb/>22) <formula/><lb/>und<lb/>23) <formula/><lb/>ſind. Dieſe Zerlegung der Belaſtungsfläche in die Kräfte<lb/><hi rendition="#aq">U, V</hi> und <hi rendition="#aq">W</hi> iſt zuläſſig, weil das aus dieſen Kräften con-<lb/>ſtruirte Seilpolygon die elaſtiſche Linie in den Stützpunkten<lb/>berührt (vergl. 16) und weil in der folgenden Entwickelung<lb/>nur die Richtungen und Ordinaten der elaſtiſchen Linie in<lb/>den Stützpunkten in Betracht kommen.</p>
          <lb/>
          <p>Iſt Fig. 26 Blatt 397 das von den Belaſtungen <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">n</hi> V<hi rendition="#sub">n</hi></hi><lb/>und <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">n</hi></hi> gebildete Seilpolygon, ſo ergiebt ſich mit Bezug auf<lb/><cb n="30"/><lb/>die eingeſchriebenen Bezeichnungen als Momentengleichung für<lb/>den Punkt <hi rendition="#aq">A</hi>:<lb/>24) <formula/></p>
          <lb/>
          <p>Bildet man ebenſo das Seilpolygon für die <hi rendition="#aq">n</hi> + 1 ſte<lb/>Oeffnung (Fig. 27 Blatt 397), ſo lautet die Momentengleichung<lb/>für den Punkt <hi rendition="#aq">C</hi><lb/>25) <formula/></p>
          <lb/>
          <p>Verbindet man dieſe beiden Gleichungen, indem man<lb/><hi rendition="#aq">tg</hi> &#x03B1; daraus entfernt, und ſetzt man alsdann die Werthe von<lb/><hi rendition="#aq">U, V, W</hi> nach den Gleichungen 21) 22) 23) ein, ſo erhält<lb/>man<lb/>26) <formula/></p>
          <lb/>
          <p>Dieſelbe Gleichung iſt auf einem andern Wege im<lb/>Bd. <hi rendition="#aq">VI.</hi> Seite 328 dieſer Zeitſchrift abgeleitet.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Allgemeine Beziehung zwiſchen den Belaſtungsflächen der<lb/>elaſtiſchen Linie zweier Nachbaröffnungen eines continuirlichen<lb/>Trägers von conſtautem oder variablem Querſchnitt.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Fig. 28) und 29) Blatt 397 ſeien die elaſtiſchen Linien für<lb/>die <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">te</hi> und <hi rendition="#aq">n</hi> + 1<hi rendition="#sup">ſte</hi> Oeffnung eines beliebigen continuirlichen<lb/>Trägers. <hi rendition="#aq">E</hi> iſt der conſtante Horizontalzug, <formula/> die vari-<lb/>able Belaſtung der Seilcurve. Die Momentengleichungen für<lb/>die Punkte <hi rendition="#aq">A</hi> und <hi rendition="#aq">C</hi> ergeben<lb/><formula/>
Durch Entfernung von <hi rendition="#aq">tg</hi> &#x03B1; erhält man hieraus<lb/>27) <formula/><lb/>Wenn man die von <formula/> gebildete Belaſtungsfläche in den<lb/>Auflagern jeder einzelnen Oeffnung frei unterſtützt, ſo iſt<lb/><formula/>

<pb n="[7]" facs="#f0018"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="31"/><lb/>der Auflagerdruck der Belaſtungsfläche der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung auf<lb/>die <hi rendition="#aq">n</hi> + 1<hi rendition="#sup">ſte</hi> Stütze; ebenſo iſt<lb/><formula/>
der Auflagerdruck der Belaſtungsfläche der <hi rendition="#aq">n</hi> + 1<hi rendition="#sup">ſten</hi> Oeffnung<lb/>auf die <hi rendition="#aq">n</hi> + 1<hi rendition="#sup">ſte</hi> Stütze; und endlich iſt<lb/><formula/>
der Auflagerdruck des unbelaſteten Seils vom Horizontalzug<lb/><hi rendition="#aq">E</hi> auf die <hi rendition="#aq">n</hi> + 1<hi rendition="#sup">ſte</hi> Stütze, wenn dasſelbe durch die drei Auf-<lb/>lagerpunkte <hi rendition="#aq">A, B, C</hi> geführt wird. Denn nach 18) iſt jener<lb/>Druck gleich (ſ. Fig. 30 Blatt 397)<lb/><formula/>
und ferner iſt<lb/><formula/></p>
          <p><hi rendition="#g">Als allgemeine Beziehung ergiebt ſich hieraus,<lb/>daß der Auflagerdruck des Seils und der Bela-<lb/>ſtungsflächen zweier Nachbaröffnungen auf den<lb/>zwiſchen dieſen Oeffnungen liegenden Stützpunkt<lb/>gleich Null iſt</hi>.</p>
          <lb/>
          <p>In einer andern Form haben wir dieſen Satz bereits im<lb/>Bd. <hi rendition="#aq">VIII</hi>. S. 253 dieſer Zeitſchrift entwickelt. Nachdem die<lb/>Beziehung zwiſchen der Seilcurve und der elaſtiſchen Linie der<lb/>Betrachtung zu Grunde gelegt wurde, hätte es eines beſon-<lb/>deren Beweiſes kaum bedurft, denn da die elaſtiſche Linie<lb/>über den Stützpunkten eine continuirliche Form hat, und da<lb/>Einzelkräfte Knickpunkte im Seil erzeugen, ſo kann die ent-<lb/>ſprechende Seilcurve auf jene Punkte keine Drücke ausüben.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Graphiſche Beſtimmung der unbekannten Biegungsmomente<lb/>über den Stützpunkten eines continuirlichen Trägers von<lb/>conſtantem Querſchnitt, wenn die Belaſtungen des Trägers<lb/>und die Höhenlage der Stützpunkte gegeben ſind.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Wenn die Belaſtungen gegeben ſind, ſo iſt damit die<lb/>Größe <hi rendition="#aq">V</hi> und die Lage des Schwerpunkts der poſitiven Be-<lb/>laſtungsfläche für jede Oeffnung bekannt. In der Fig. 31<lb/>Blatt 398 iſt angenommen, daß die einzelnen Oeffnungen gleich-<lb/>mäßig belaſtet ſeien, und daß daher die Ordinaten der Kräfte<lb/><hi rendition="#aq">V</hi> die Oeffnungen halbiren; die folgende Conſtruction ändert<lb/>ſich jedoch durchaus nicht, wenn die Belaſtung der einzelnen<lb/>Oeffnungen ungleichmäßig iſt und etwa aus concentrirten<lb/>Einzelkräften beſteht; in dieſem Falle würden durch beſondere<lb/>Zeichnungen die Inhalte und Schwerpunkte der poſitiven Be-<lb/>laſtungsflächen zu beſtimmen ſein.</p>
          <lb/>
          <p>In Fig. 31) ſei <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> C<hi rendition="#sub">2</hi> C<hi rendition="#sub">3</hi> C<hi rendition="#sub">4</hi> B<hi rendition="#sub">5</hi></hi> das Seilpolygon, wel-<lb/><cb n="32"/><lb/>ches bei einer gegebenen Belaſtung eines continuirlichen Trä-<lb/>gers über vier Oeffnungen von den vier Kräften <hi rendition="#aq">V<hi rendition="#sub">1</hi>, V<hi rendition="#sub">2</hi>, V<hi rendition="#sub">3</hi>, V<hi rendition="#sub">4</hi></hi><lb/>und dem conſtanten Horizontalzug <hi rendition="#aq">E·T</hi> gebildet wird. <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi>,<lb/>B<hi rendition="#sub">3</hi>, B<hi rendition="#sub">4</hi></hi> ſeien die gegebenen Lagen der Mittelſtützen, wobei<lb/>man zu beachten hat, daß der Maaßſtab der Ordinaten zum<lb/>Maaßſtab der Abſciſſen ſich verhalten muß wie der Maaßſtab<lb/>von <hi rendition="#aq">V</hi> zu dem von <hi rendition="#aq">E·T</hi>. Die negativen Ordinaten des<lb/>von den unbekannten Belaſtungen <hi rendition="#aq">U</hi> und <hi rendition="#aq">W</hi> gebildeten Seil-<lb/>polygons müſſen in Bezug auf die Stützpunkte <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi>, B<hi rendition="#sub">3</hi>, B<hi rendition="#sub">4</hi></hi><lb/>genau ſo groß ſein, wie die poſitiven Ordinaten des erſtge-<lb/>nannten Polygons, denn die Ordinatenſumme beider Polygone<lb/>iſt in den Stützpunkten gleich Null (vergl. 15). Indem<lb/>man alſo<lb/><formula/>
aufträgt, erhält man drei Punkte des unbekannten Seilpolygons.<lb/>Dieſe Bedingung in Verbindung mit den Beziehungen<lb/><formula/>
genügt zur graphiſchen Beſtimmung der ſechs unbekannten<lb/>Belaſtungen <hi rendition="#aq">U</hi> und <hi rendition="#aq">W</hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Die in Fig. 34 Blatt 398 dargeſtellten drei erſten Seiten<lb/>des unbekannten Seilpolygons haben folgende Bedingungen<lb/>zu erfüllen:</p>
          <lb/>
          <p>1) Die Polygonſeite <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> geht durch den feſten Punkt<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und die Seite <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi> U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> durch den feſten Punkt <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">2</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>2) Die beiden Polygonſeiten <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi> W<hi rendition="#sub">2</hi></hi> ſchnei-<lb/>den ſich auf der feſten Ordinate, in welcher die Mittelkraft <hi rendition="#aq">R</hi><lb/>der beiden Belaſtungen <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> wirkt (vgl. 9). Da<lb/><formula/>
iſt, ſo iſt der horizontale Abſtand zwiſchen <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">R</hi> gleich<lb/>&#x2153; <hi rendition="#aq">l<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und der Abſtand zwiſchen <hi rendition="#aq">R</hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> gleich &#x2153; <hi rendition="#aq">l<hi rendition="#sub">1</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>3) Die feſte Linie <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> D<hi rendition="#sub">2</hi></hi> ſchneidet die Polygonſeite <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi><lb/>W<hi rendition="#sub">2</hi></hi> in dem feſten Punkte <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi>. Denn wenn man in dem<lb/>Punkte <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi></hi> eine Belaſtung gleich + &#x2153; <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> anbringt und<lb/>das Seilpolygon über <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi></hi> hinaus fortſetzt, ſo geht die neue<lb/>Polygonſeite <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sub">1</hi></hi> durch den Punkt <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">2</hi></hi>, weil die Mittelkraft<lb/>der zwei Belaſtungen<lb/><formula/>
in der Ordinate des Punktes <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">2</hi></hi> wirkt (vergl. 9). Da nun<lb/>das Verhältniß der drei Belaſtungen<lb/><formula/>
ein conſtantes iſt, ſo hat die Mittelkraft <hi rendition="#aq">Z</hi> dieſer drei Be-<lb/>laſtungen eine feſte, nur von dem Verhältniß der Oeffnungs-<lb/>
<pb n="[8]" facs="#f0019"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="33"/><lb/>weiten <hi rendition="#aq">l<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">l<hi rendition="#sub">2</hi></hi> abhängige Lage. Dieſe feſte Ordinate ſchnei-<lb/>det daher die Linie <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> D<hi rendition="#sub">2</hi></hi> in einem feſten Punkte <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi>. Man<lb/>findet dieſen Punkt <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi> (Fig. 34), indem man für <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> W<hi rendition="#sub">1</hi></hi><lb/>zunächſt eine <hi rendition="#g">beliebige</hi> Lage annimmt. Dadurch iſt als-<lb/>dann die Lage der beiden Linien <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi> U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">H<hi rendition="#sub">2</hi> U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und<lb/>ſonach auch der Schnittpunkt <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi> in der Linie <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> D<hi rendition="#sub">2</hi></hi> be-<lb/>ſtimmt. Aus dieſer einfachen ſtatiſchen Betrachtung ergiebt<lb/>ſich ſonach der Beweis für folgenden rein geometriſchen Satz:</p>
          <lb/>
          <p>Drei gerade Linien <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> W<hi rendition="#sub">1</hi>, W<hi rendition="#sub">1</hi> U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">H<hi rendition="#sub">2</hi> U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> bewe-<lb/>gen ſich ſo, daß ihre Schnittpunkte <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi>, H<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> drei<lb/>Parallellinien beſchreiben. Wenn hiebei zwei der Linien z. B.<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi> U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> um zwei feſte Punkte <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">2</hi></hi> ſich<lb/>drehen, ſo dreht ſich auch die dritte Linie <hi rendition="#aq">H<hi rendition="#sub">2</hi> U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> um einen<lb/>feſten Punkt <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi>. Die drei feſten Punkte <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi>, D<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi><lb/>liegen in einer geraden Linie.</p>
          <lb/>
          <p>Da die Lage der Punkte <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und der Kräfte<lb/><hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi>, da ferner das Verhältniß dieſer beiden Kräfte<lb/>zu einander beliebig gewählt werden kann, wodurch die Lage<lb/>der dritten Parallellinie <hi rendition="#aq">R</hi> nach Belieben feſtgelegt wird, ſo<lb/>iſt der obige ſtatiſche Beweis allgemein gültig und nicht<lb/>etwa von den dort vorkommenden Zahlenverhältniſſen ab-<lb/>hängig.</p>
          <lb/>
          <p>Die Abſciſſe der Kraft <hi rendition="#aq">Z</hi> oder des Punktes <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi> iſt nur<lb/>abhängig von den Abſciſſen der Kräfte &#x2153; <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi>, W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi>,<lb/>dagegen unabhängig von den Ordinaten der Punkte <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und<lb/><hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">2</hi></hi>. Die Abſciſſe des Punktes <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi> findet man alſo durch die<lb/>in der Hülfsfigur 32) angegebene Conſtruction. Die Abſciſſen<lb/>der Punkte <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">1</hi>, G<hi rendition="#sub">1</hi>, A<hi rendition="#sub">2</hi>, H<hi rendition="#sub">2</hi>, K<hi rendition="#sub">2</hi></hi> in Fig. 32) ſtimmen überein<lb/>mit den Abſciſſen der Punkte <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi>, W<hi rendition="#sub">1</hi>, D<hi rendition="#sub">2</hi>, H<hi rendition="#sub">2</hi>, U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> in Fig. 31)<lb/>und 34); daher ergiebt der Punkt <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">2</hi></hi> die Abſciſſe des Punk-<lb/>tes <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Von den drei Seiten <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi> W<hi rendition="#sub">2</hi>, W<hi rendition="#sub">2</hi> U<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">3</hi> W<hi rendition="#sub">3</hi></hi><lb/>(Fig. 31) iſt nunmehr Folgendes bekannt:</p>
          <lb/>
          <p>1) Die Seite <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi> W<hi rendition="#sub">2</hi></hi> geht durch den feſten Punkt <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi><lb/>und die Seite <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">2</hi> U<hi rendition="#sub">3</hi></hi> durch den feſten Punkt <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">3</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>2) Die drei Schnittpunkte der genannten drei Linien<lb/>liegen in den Ordinaten der Kräfte <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">2</hi>, U<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und der durch<lb/>das Verhältniß<lb/><formula/>
feſtgelegten Mittelkraft von <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">3</hi></hi>. Durch dieſe Be-<lb/>dingungen iſt der feſte Punkt <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">3</hi></hi> in der Seite <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">3</hi> W<hi rendition="#sub">3</hi></hi> be-<lb/>ſtimmt. Die Abſciſſe des Punktes <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">3</hi></hi> ergiebt ſich aus der<lb/>Hülfsfigur 32) und die Ordinate durch die Linie <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi></hi> in<lb/>Fig. 31).</p>
          <lb/>
          <p>In derſelben Weiſe wird der Punkt <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">4</hi></hi> in der Polygon-<lb/>ſeite <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">5</hi> U<hi rendition="#sub">4</hi></hi> feſtgelegt, und damit iſt die Aufgabe gelöſt:<lb/>denn durch <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">5</hi> E<hi rendition="#sub">4</hi></hi> iſt der Punkt <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">4</hi></hi><lb/>&#x201E; <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">4</hi> D<hi rendition="#sub">4</hi> &#x201E; &#x201E; &#x201E; W<hi rendition="#sub">3</hi></hi><lb/>&#x201E; <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">3</hi> E<hi rendition="#sub">3</hi> &#x201E; &#x201E; &#x201E; U<hi rendition="#sub">3</hi></hi><lb/><cb n="34"/><lb/>
durch <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">3</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi></hi> iſt der Punkt <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">2</hi></hi><lb/>&#x201E; <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">2</hi> E<hi rendition="#sub">2</hi> &#x201E; &#x201E; &#x201E; U<hi rendition="#sub">2</hi></hi><lb/>&#x201E; <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi> D<hi rendition="#sub">2</hi> &#x201E; &#x201E; &#x201E; W<hi rendition="#sub">1</hi></hi><lb/>feſtgelegt.</p>
          <lb/>
          <p>Die Größen von <hi rendition="#aq">U</hi> und <hi rendition="#aq">W</hi> und damit die Größen der<lb/>Biegungsmomente über den Mittelſtützen ergeben ſich aus<lb/>Fig. 35), in welcher die Strahlen mit den gleich benannten<lb/>Polygonſeiten (Fig. 31) parallel laufen. Die Maaßſtäbe für<lb/>den Horizontalzug <hi rendition="#aq">E·T</hi> und für die Belaſtungen <hi rendition="#aq">W</hi> und<lb/><hi rendition="#aq">U</hi> müſſen in dieſer Figur natürlich dieſelben ſein, wie in der<lb/>Hülfsfigur, nach welcher das Seilpolygon der poſitiven Be-<lb/>laſtungen <hi rendition="#aq">V</hi> conſtruirt wurde. Letztere Hülfsfigur iſt hier<lb/>fortgelaſſen, weil ſie für die übrigen Operationen nicht weiter<lb/>benutzt wurde.</p>
          <lb/>
          <p>In der oben beſchriebenen Conſtruction pflanzen die Zeich-<lb/>nungsfehler ſich fort, und es iſt daher nothwendig, eine Controle<lb/>für die Richtigkeit der Zeichnung ſich zu verſchaffen. Dieſe<lb/>Controle gewinnt man dadurch, daß man von der Endſtütze<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">5</hi></hi> nach links fortſchreitend eine zweite Reihe von Fixpunkten<lb/><hi rendition="#aq">F<hi rendition="#sub">3</hi>, F<hi rendition="#sub">2</hi>, F<hi rendition="#sub">1</hi></hi> in ganz derſelben Weiſe beſtimmt, wie die Punkte<lb/><hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi>, E<hi rendition="#sub">3</hi>, E<hi rendition="#sub">4</hi></hi> von <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi></hi> aus feſtgelegt wurden. Die zu dieſem<lb/>Zweck ausgeführte Hülfsfigur 33) Blatt 398 wird demnach einer<lb/>weiteren Erklärung wohl nicht bedürfen. Durch die Punkte<lb/><hi rendition="#aq">E, F</hi> ſind ſonach die Polygonſeiten <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> W<hi rendition="#sub">1</hi>, U<hi rendition="#sub">2</hi> W<hi rendition="#sub">2</hi>, U<hi rendition="#sub">3</hi> W<hi rendition="#sub">3</hi></hi><lb/>und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">4</hi> B<hi rendition="#sub">5</hi></hi> feſtgelegt und die Controle für die Richtigkeit<lb/>der Zeichnung beſteht darin, daß die Punkte (Fig. 31)<lb/><hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi> D<hi rendition="#sub">2</hi> U<hi rendition="#sub">2</hi><lb/>W<hi rendition="#sub">2</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi> U<hi rendition="#sub">3</hi><lb/>W<hi rendition="#sub">3</hi> D<hi rendition="#sub">4</hi> U<hi rendition="#sub">4</hi></hi><lb/>in geraden Linien liegen müſſen.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#b">Lage der Fixpunkte <hi rendition="#aq">N</hi> und <hi rendition="#aq">O</hi></hi> (Fig. 32 und 33). <hi rendition="#b">gegen die<lb/>benachbarten Stützpunkte.</hi></head>
          <lb/>
          <p>Eine merkwürdige Eigenſchaft der Fixpunkte <hi rendition="#aq">N</hi> und <hi rendition="#aq">O</hi><lb/>erkennt man, wenn man den Fall unterſucht, in welchem die<lb/>ſämmtlichen Stützpunkte in einer Horizontalen liegen, <hi rendition="#g">eine</hi><lb/>Oeffnung in beliebiger Weiſe belaſtet iſt, dagegen alle übrigen<lb/>Oeffnungen keine Belaſtungen tragen. In Fig. 36 (Blatt 398)<lb/>iſt beiſpielsweiſe angenommen, daß nur die erſte der vier<lb/>Oeffnungen belaſtet ſei. Das Seilpolygon der Kräfte <hi rendition="#aq">V</hi> bil-<lb/>det daher ein Dreieck <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> V<hi rendition="#sub">1</hi> B<hi rendition="#sub">5</hi></hi> und die Punkte <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">2</hi>, D<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und<lb/><hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">4</hi></hi> liegen in Folge deſſen in einer geraden Linie. Die Weiten<lb/>der einzelnen Oeffnungen ſind dieſelben, wie in Fig. 31, und<lb/>die Abſciſſen der Punkte <hi rendition="#aq">F</hi> konnten demnach aus der letzteren<lb/>entnommen werden. Aus Fig. 31) geht unmittelbar hervor,<lb/>daß wenn die Punkte <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">4</hi>, D<hi rendition="#sub">3</hi>, D<hi rendition="#sub">2</hi></hi> in einer geraden Linie<lb/>liegen, die Punkte <hi rendition="#aq">F<hi rendition="#sub">3</hi>, F<hi rendition="#sub">2</hi>, F<hi rendition="#sub">1</hi></hi> in derſelben geraden Linie lie-<lb/>gen müſſen. Das Seilpolygon der unbekannten Kräfte <hi rendition="#aq">U</hi><lb/>und <hi rendition="#aq">W</hi> nimmt daher die in Fig. 36) dargeſtellte einfache<lb/>Form an. Man erkennt aus dieſer Form ohne Weiteres,<lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="[9]" facs="#f0020"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="35"/><lb/>daß auf jede der unbelaſteten Mittelöffnungen die Beziehung<lb/>Anwendung findet, welche durch Fig. 14) und Gleichung 20)<lb/>ausgedrückt iſt. Man findet nämlich:<lb/><formula/>
<lb/>oder, wenn man die Werthe von <hi rendition="#aq">U</hi> und <hi rendition="#aq">W</hi> einſetzt,<lb/>28) <formula/><lb/>d. h. die Biegungsmomente über zwei auf einander folgenden<lb/>Stützpunkten des unbelaſteten Trägertheils verhalten ſich zu<lb/>einander wie die beiden Theile, in welche der feſte Punkt <hi rendition="#aq">O</hi><lb/>die Länge der zwiſchenliegenden Oeffnung eintheilt. Dieſes<lb/>Verhältniß iſt conſtant und ganz unabhängig von der Größe<lb/>der Biegungsmomente oder der hier in Frage kommenden<lb/>Belaſtungen.</p>
          <lb/>
          <p>Die graphiſche Darſtellung der Biegungsmomente für<lb/>die drei unbelaſteten Oeffnungen hat ſonach die in Fig. 37)<lb/>dargeſtellte Form, und man erkennt daraus, <hi rendition="#g">daß die Fix-<lb/>punkte <hi rendition="#aq">O</hi> die Wendepunkte der Biegungscurve<lb/>der unbelaſteten Oeffnungen ſind, ſobald nur<lb/>links von der unbelaſteten Trägerlänge Belaſtun-<lb/>gen angebracht ſind</hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Ebenſo überzeugt man ſich, daß <hi rendition="#g">die Punkte</hi> <hi rendition="#aq">N</hi>, Fig. 32)<lb/><hi rendition="#g">jene Bedeutung für die unbelaſteten Oeffnungen<lb/>haben, wenn nur rechts von denſelben Belaſtun-<lb/>gen auf den Träger einwirken</hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Da dieſe Beziehung in manchen Fällen mit Nutzen an-<lb/>gewandt werden kann, ſo iſt es von Intereſſe, die Lage der<lb/>Punkte <hi rendition="#aq">N</hi> und <hi rendition="#aq">O</hi> gegen die Nachbarſtützen auch durch Rech-<lb/>nung zu beſtimmen. Zu dem Zweck bezeichnen wir in Fig. 38)<lb/>mit<lb/><hi rendition="#aq">a<hi rendition="#sub">n</hi></hi> die Länge <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> N<hi rendition="#sub">n</hi></hi><lb/><hi rendition="#aq">b<hi rendition="#sub">n</hi></hi> die Länge <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">n</hi> B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi><lb/><hi rendition="#aq">m<hi rendition="#sub">n</hi></hi> das Verhältniß <formula/><lb/><hi rendition="#aq">r<hi rendition="#sub">n</hi></hi> das Verhältniß <formula/><lb/><hi rendition="#aq">ſ<hi rendition="#sub">n</hi></hi> das Verhältniß <formula/></p>
          <lb/>
          <p>Der Druck, welchen die Belaſtungsfläche der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung<lb/>auf die <hi rendition="#aq">n</hi> + 1<hi rendition="#sup">ſte</hi> Stütze ausübt, iſt nach Fig. 38) Blatt 397<lb/><formula/>
und der Druck der Belaſtungsfläche der <hi rendition="#aq">n</hi> + 1<hi rendition="#sup">ſten</hi> Oeffnung<lb/>auf die <hi rendition="#aq">n</hi> + 1<hi rendition="#sup">ſte</hi> Stütze<lb/><formula/>
<cb n="36"/><lb/>Da die Stützen in einer Horizontalen liegen, ſo muß die<lb/>Summe jener zwei Auflagerdrücke gleich Null ſein (Gl. 27),<lb/>folglich<lb/><formula/>
oder<lb/><formula/></p>
          <p>Wirken nur <hi rendition="#g">rechts von der</hi> <hi rendition="#aq">n</hi> + 2<hi rendition="#sup">ten</hi> <hi rendition="#g">Stütze</hi> Bela-<lb/>ſtungen auf den Träger, ſo iſt<lb/><formula/>
und <formula/><lb/>daher<lb/>29) <formula/><lb/>Wirken dagegen nur <hi rendition="#g">links von der</hi> <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> <hi rendition="#g">Stütze</hi> Belaſtun-<lb/>gen auf den Träger, ſo iſt<lb/><formula/>
und <formula/><lb/>daher<lb/>30) <formula/></p>
          <lb/>
          <p>Sind beiſpielsweiſe ſämmtliche Oeffnungen gleich groß,<lb/>ſo wird, da <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und folglich auch <hi rendition="#aq">r<hi rendition="#sub">1</hi> = O</hi> iſt<lb/><formula/>
u. ſ. f.<lb/>Der Grenzwerth <hi rendition="#aq">r</hi> dieſes Kettenbruchs iſt nach Gleichung 29)<lb/><formula/>
oder <formula/></p>
          <lb/>
          <p>Sind die Oeffnungsweiten zur Mitte des Trägers ſym-<lb/>metriſch, ſo ſind ſelbſtverſtändlich die ſymmetriſch belegenen<lb/>Werthe von <hi rendition="#aq">r</hi> und <hi rendition="#aq">ſ</hi> gleich groß.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Graphiſche Beſtimmung der Zahlenfactoren in den Glei-<lb/>chungen für die Biegungsmomente über den Stützpunkten.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Die in Fig. 31&#x2014;35) gelöſte Aufgabe kommt verhält-<lb/>nißmäßig ſelten vor, denn in der Regel iſt nicht nur <hi rendition="#g">ein<lb/>beſtimmter Belaſtungsfall</hi>, ſondern es ſind <hi rendition="#g">alle mög-<lb/>lichen Belaſtungsfälle</hi> zu berückſichtigen. Ebenſo iſt &#x2014;<lb/>wenn überhaupt verſchiedene Höhen der Stützpunkte in Frage<lb/>kommen &#x2014; gewöhnlich nicht eine beſtimmte Höhenlage gege-<lb/>ben, ſondern man will den Einfluß der relativen Höhe einer<lb/>jeden einzelnen Stütze ermitteln. Zur Vereinfachung der Aufgabe<lb/><pb n="[10]" facs="#f0021"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="37"/><lb/>nimmt man in der Regel an, daß die einzelnen Oeffnungen<lb/>gleichmäßig belaſtet ſeien. Bei der Auflöſung der Aufgabe<lb/>durch Rechnung führt man alſo allgemeine Werthe für die<lb/>Belaſtungen der einzelnen Oeffnungen und für die Ordinaten<lb/>der Stützpunkte ein und beſtimmt mit Hülfe von Gleichungen<lb/>von der Form der Gl. 26) die unbekannten Biegungsmomente<lb/>über den Stützen. Dieſe Arbeit hat keine Schwierigkeit,<lb/>jedoch werden die Zahlenrechnungen ziemlich zeitraubend, ſo-<lb/>bald die Anzahl der Oeffnungen eine größere iſt und die in<lb/>Rechnung zu ſtellenden Maaße und Verhältniſſe keine abge-<lb/>rundeten Zahlenwerthe haben.</p>
          <lb/>
          <p>In ſolchen Fällen führt das im Folgenden beſchriebene<lb/>graphiſche Verfahren einfacher und raſcher zum Ziele.</p>
          <lb/>
          <p>Es ſeien z. B. die Gleichungen für einen Träger von<lb/>conſtantem Querſchnitt über vier Oeffnungen von 52, 65,<lb/>65 und 52 Meter Weite aufzuſtellen.</p>
          <lb/>
          <p>Die Fig. 39 Blatt 398, in welcher die Längen in 1/1000<lb/>der natürlichen Größe dargeſtellt ſind, ergiebt die Lage der<lb/>Fixpunkte <hi rendition="#aq">N</hi>, und da die Stützen zur Mitte der Trägerlänge<lb/>ſymmetriſch ſtehen, ſo iſt damit auch die Lage der Fixpunkte<lb/><hi rendition="#aq">O</hi> gegeben. In Fig. 40 Blatt 398 iſt angenommen, daß nur<lb/>die erſte Oeffnung und zwar gleichmäßig belaſtet ſei. Die<lb/>poſitive Belaſtungsfläche der erſten Oeffnung iſt alſo das<lb/>Parabelſegment <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> C B<hi rendition="#sub">2</hi></hi>, für deſſen Scheitelhöhe das belie-<lb/>bige runde Maaß<lb/><hi rendition="#aq">A C</hi> = 20 Millimeter<lb/>angenommen wurde. Für die Conſtruction des Linienzuges<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> F R S B<hi rendition="#sub">5</hi></hi>, welcher die negative Belaſtungsfläche <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> F B<hi rendition="#sub">2</hi></hi><lb/>der erſten Oeffnung und die Belaſtungsflächen der drei übrigen<lb/>Oeffnungen darſtellt, iſt nur die Länge <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> F</hi> zu beſtimmen,<lb/>denn im Uebrigen wird derſelbe durch die Fixpunkte <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und<lb/><hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">3</hi></hi> feſtgelegt. Die Continuität der elaſtiſchen Linie erfordert,<lb/>daß der Druck auf die zweite Stütze, welcher von den Bela-<lb/>ſtungsflächen der erſten und zweiten Oeffnung, alſo von<lb/><formula/>
ausgeübt wird, gleich Null ſei. Zugleich muß nach der Be-<lb/>deutung der Fixpunkte <hi rendition="#aq">O</hi> (vergl. die Ableitung der Gleichun-<lb/>gen 28) der Druck, welcher von den Belaſtungsflächen<lb/><formula/>
oder von<lb/><formula/>
auf die zweite Stütze ausgeübt wird, gleich Null ſein. Aus<lb/>der Vergleichung dieſer Ausdrücke ergiebt ſich, daß das Pa-<lb/>rabelſegment <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> C B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und das Dreieck <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> D B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> gleich große<lb/>Drücke auf dte zweite Stütze ausüben müſſen, oder daß<lb/><formula/>
folglich<lb/>31) <formula/><lb/>ſein muß. Man braucht ſonach nur die Linie <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> C</hi> und die<lb/><cb n="38"/><lb/>Ordinate des Fixpunktes <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">1</hi></hi> zu ziehen, um den Punkt <hi rendition="#aq">E</hi> und<lb/>damit den Linienzug <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> F R S B<hi rendition="#sub">5</hi></hi> feſtzulegen.</p>
          <lb/>
          <p>Nach der Fig. 40) iſt<lb/><formula/>
folglich<lb/><formula/></p>
          <p>Fig. 41 Blatt 398 zeigt die analoge Conſtruction für den<lb/>Fall, daß nur die zweite Oeffnung belaſtet iſt. Die Schluß-<lb/>folgerung iſt hier genau dieſelbe, wie im erſten Falle und<lb/>es ergiebt ſich, daß<lb/>32) <formula/><lb/>ſein muß. Dadurch ſind die Punkte <hi rendition="#aq">K</hi> und <hi rendition="#aq">L</hi> und mit<lb/>dieſen der Linienzug <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> M P Q B<hi rendition="#sub">5</hi></hi> beſtimmt. Nach der<lb/>Zeichnung iſt<lb/><formula/>
demnach<lb/><formula/></p>
          <p>Für die Belaſtung der folgenden Oeffnungen braucht die<lb/>Zeichnung nicht ausgeführt zu werden, denn wegen der ſym-<lb/>metriſchen Stützenſtellung folgt aus den vorſtehenden Beziehun-<lb/>gen, daß<lb/><formula/>
und ferner<lb/><formula/>
ſein muß. Bei gleichzeitiger Belaſtung ſämmtlicher vier Oeff-<lb/>nungen iſt daher<lb/><formula/></p>
          <p>Die durch Rechnung beſtimmten genaueren Zahlenwerthe<lb/>ſind folgende:<lb/><formula/></p>
          <fw type="sig" place="bottom">3*</fw>
          <lb/>
          <pb n="[11]" facs="#f0022"/>
          <fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw>
          <lb/>
          <cb n="39"/>
          <lb/>
          <p>Der mit Rückſicht auf das Format dieſer Zeitſchrift ge-<lb/>wählte kleine Maaßſtab der Zeichnungen gewährt alſo bereits<lb/>einen für praktiſche Zwecke vollkommen genügenden Genauig-<lb/>keitsgrad, den man übrigens durch Vergrößerung des Maaß-<lb/>ſtabes nach Belieben erhöhen kann.</p>
          <lb/>
          <p><hi rendition="#g">Beziehungen zwiſchen den Größen</hi><hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n</hi>, M<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi>,<lb/>M<hi rendition="#aq"><hi rendition="#sub">n</hi></hi>, <hi rendition="#aq">ſ<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">r<hi rendition="#sub">n</hi></hi>, <hi rendition="#g">wenn nur die <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">te</hi> Oeffnung belaſtet iſt</hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Figur 41 Blatt 398 bezieht ſich auf den Fall, in welchem<lb/>nur die zweite Oeffnung des dort in Frage ſtehenden con-<lb/>tinuirlichen Trägers von einer Belaſtung gleichmäßig bedeckt<lb/>iſt, während alle übrigen Oeffnungen unbelaſtet bleiben. Aus<lb/>dieſer Figur ergeben ſich für jenen Fall unmittelbar folgende<lb/>Bedingungen:<lb/>und<lb/><formula/></p>
          <p>Gleichlautende Beziehungen gelten unter analogen Vor-<lb/>ausſetzungen für jede andere Oeffnung; daher iſt auch<lb/><formula/>
hieraus folgt<lb/>33) <formula/><lb/>34) <formula/><lb/>und<lb/>35) <formula/></p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Graphiſche Beſtimmung des Einfluſſes der relativen Höhen-<lb/>lage der Stützpunkte.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Figur 42 bis 47 Blatt 398 und 400 beziehen ſich auf<lb/>denſelben Träger wie die vorhergehenden Figuren 39 bis 41;<lb/>aus dieſen iſt die Lage der Fixpunkte <hi rendition="#aq">N</hi> und <hi rendition="#aq">O</hi> entnommen.</p>
          <lb/>
          <p>In Fig. 42 bis 44 Blatt 398 ſind die Biegungsmomente<lb/>ermittelt, welche durch eine Senkung der zweiten Stütze unter<lb/>das gleiche Niveau der übrigen Stützen erzeugt werden. In<lb/>Fig. 42) iſt angenommen, daß die Senkung der zweiten Stütze<lb/>28,0 Meter betrage; dieſes Maaß iſt ganz beliebig gewählt,<lb/>da die Zeichnungen anfänglich zur Ermittelung von Zahlen-<lb/>factoren nicht beſtimmt waren. Die nachfolgenden einfachen<lb/>Zahlenrechnungen wären übrigens noch um Einiges erleichtert,<lb/>wenn man ſtatt 28,0 Meter als Senkung das Maaß<lb/><formula/>
angenommen hätte. Daß eine ſo bedeutende Höhenverände-<lb/>rung der Stützen in Wirklichkeit nicht ausführbar iſt, beein-<lb/><cb n="40"/><lb/>trächtigt, wie ſich ſpäter zeigen wird, die Richtigkeit der Re-<lb/>ſultate nicht. &#x2014; Das Seilpolygon der unbekannten Kräfte <hi rendition="#aq">U</hi><lb/>und <hi rendition="#aq">W</hi> wird genau in derſelben Weiſe conſtruirt, wie in<lb/>Fig. 31. Der Linienzug <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> B<hi rendition="#sub">2</hi> E<hi rendition="#sub">2</hi> B<hi rendition="#sub">3</hi> E<hi rendition="#sub">3</hi> B<hi rendition="#sub">4</hi> E<hi rendition="#sub">4</hi></hi> ergiebt die<lb/>Lage der Fixpunkte <hi rendition="#aq">E</hi> und die in Fig. 31 mit <hi rendition="#aq">F<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">F<hi rendition="#sub">3</hi></hi><lb/>bezeichneten Fixpunkte fallen in Fig. 42 mit <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">3</hi></hi> zu-<lb/>ſammen, weil die Ordinaten des Seilpolygons über den<lb/>Stützen <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">3</hi>, B<hi rendition="#sub">4</hi>, B<hi rendition="#sub">5</hi></hi> gleich Null ſind. Die Polygonſeite <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi> W<hi rendition="#sub">2</hi></hi><lb/>fällt alſo mit der Geraden <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi> O<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und die Seite <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">3</hi> W<hi rendition="#sub">3</hi></hi><lb/>mit der Geraden <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">3</hi> O<hi rendition="#sub">3</hi></hi> zuſammen, und dadurch ſind alle<lb/>übrigen Polygonſeiten feſtgelegt. Aus der Neigung der Seil-<lb/>polygonſeiten gegen einander findet man in bekannter Weiſe<lb/>durch Fig. 44) die Größe der Belaſtungen <hi rendition="#aq">U</hi> und <hi rendition="#aq">W</hi>.</p>
          <lb/>
          <p>Der Schnittpunkt <hi rendition="#aq">H</hi> der Polygenſeite <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi> W<hi rendition="#sub">2</hi></hi> mit der<lb/>Geraden <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> B<hi rendition="#sub">3</hi></hi> bewegt ſich auf der feſten Ordinate <hi rendition="#aq">R<hi rendition="#sub">2</hi> H</hi>,<lb/>wenn die Senkung der Stütze <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> ab- oder zunimmt d. h.<lb/>wenn der Punkt <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> auf der Ordinate <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> G</hi> ſich bewegt, denn<lb/>die Linie <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> dreht ſich um den feſten Punkt <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi></hi><lb/>&#x201E; <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> B<hi rendition="#sub">3</hi> &#x201E; &#x201E; &#x201E; &#x201E; &#x201E; &#x201E; B<hi rendition="#sub">3</hi></hi><lb/>&#x201E; <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi> O<hi rendition="#sub">2</hi> &#x201E; &#x201E; &#x201E; &#x201E; &#x201E; &#x201E; O<hi rendition="#sub">2</hi></hi></p>
          <lb/>
          <p>Da jene drei Punkte in einer Geraden liegen, und da<lb/>die Schnittpunkte der Geraden <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> mit <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">3</hi> B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> B<hi rendition="#sub">2</hi></hi><lb/>mit <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi> O<hi rendition="#sub">2</hi></hi> in feſten Ordinaten liegen, ſo beſchreibt auch der<lb/>dritte Schnittpunkt <hi rendition="#aq">H</hi> eine Ordinate; der Punkt <hi rendition="#aq">R<hi rendition="#sub">2</hi></hi> iſt ſonach<lb/>ein Fixpunkt, deſſen Lage nur von dem Verhältniß der Oeff-<lb/>nungsweiten abhängig iſt <note place="foot" n="*)">Offenbar iſt <hi rendition="#aq">R<hi rendition="#sub">2</hi></hi> der Wendepunkt derjenigen Biegungscurve, welche<lb/>erzeugt wird, wenn man den Träger in den Punkten <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> B<hi rendition="#sub">3</hi> B<hi rendition="#sub">4</hi> B<hi rendition="#sub">5</hi></hi><lb/>horizontal unterſtützt und in dem Punkte <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> belaſtet.</note>. Aus der Anwendung der durch<lb/>Gleichung 20) ausgedrückten Beziehung auf Fig. 42) folgt,<lb/>daß<lb/>und<lb/><formula/>
iſt. Die graphiſche Darſtellung der Biegungsmomente des<lb/>unbelaſteten Trägers hat demnach die in Fig. 43) dargeſtellte<lb/>Form und wegen der feſten Lage der Punkte <hi rendition="#aq">R<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">3</hi></hi> iſt<lb/>das Verhältniß<lb/><formula/>
conſtant und unabhängig von der Größe der Ordinate <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> G</hi>.<lb/>Es geht ferner aus Fig. 42) hervor, daß die Ordinaten <hi rendition="#aq">N E</hi><lb/>proportional mit <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> G</hi> ſich verändern, und weil die Belaſtung<lb/><hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">4</hi></hi> und daher auch das Biegungsmoment <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">4</hi></hi> der Ordinate<lb/><hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">4</hi> E<hi rendition="#sub">4</hi></hi> proportional iſt, ſo verändern ſich ſämmtliche in<lb/>Fig. 43) dargeſtellten Biegungsmomente in demſelben Verhält-<lb/>niß wie die Ordinate <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> G</hi> der zweiten Stütze.</p>
          <lb/>
          <p>Nach Fig. 44) iſt<lb/><hi rendition="#aq">E·T</hi> = 30 Millimeter<lb/><pb n="[12]" facs="#f0023"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="41"/><lb/><formula/>
Nennt man nun <hi rendition="#aq">y<hi rendition="#sub">2</hi></hi> die variable Ordinate der Stütze <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> in<lb/>Bezug auf die Horizontale der übrigen Auflager und beachtet<lb/>man, daß obige Zahlenwerthe für eine Ordinate<lb/><formula/>
gelten, ſo iſt<lb/><formula/></p>
          <p>Die Figuren 45 bis 47) Blatt 400 enthalten dieſelbe<lb/>Conſtruction für den Fall, daß die dritte Stütze nicht in der<lb/>Horizontalen der übrigen Auflager liegt. Die Ordinate <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">3</hi> J</hi><lb/>iſt in Fig. 45) willkürlich angenommen zu<lb/><formula/>
und aus Fig. 47) ergiebt ſich,<lb/><formula/>
demnach iſt<lb/><formula/>
und der Symmetrie wegen<lb/><formula/></p>
          <p>Die übrigen Zahlenwerthe ergeben ſich aus dem Geſetz<lb/>der Symmetrie, ſo daß, wenn alle drei Mittelſtützen nicht im<lb/>Niveau der beiden Endſtützen liegen, die Biegungsmomente<lb/>folgende Werthe annehmen:<lb/><formula/></p>
        </div>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Löſung der vorhergehenden Aufgabe durch Rechnung.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Wenn man das unbelaſtete, mit <hi rendition="#aq">E·T</hi> in horizontaler<lb/>Richtung angeſpannte Seil durch die Stützpunkte in Fig. 42<lb/>führt, ſo iſt der Druck auf die Stütze <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> gleich<lb/><formula/>
ferner der Druck auf die Stütze <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">3</hi></hi> gleich<lb/><formula/>
und derjenige auf die Stütze <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">4</hi></hi> gleich Null. Der Auflager-<lb/><cb n="42"/><lb/>druck des Seils und der in Fig. 43) dargeſtellten Belaſtungs-<lb/>flächen muß nach Gleichung 27) für jede Mittelſtütze gleich<lb/>Null ſein, daher<lb/><formula/></p>
          <p>Nachdem die Werthe von <hi rendition="#aq">l</hi> in obige Gleichungen einge-<lb/>ſetzt ſind, ergeben dieſelben<lb/><formula/></p>
          <p>Für eine Senkung der dritten Stütze unter das Niveau<lb/>der übrigen Stützpunkte erhalten die Stützendrücke des Seils<lb/>und der Belaſtungsflächen der Biegungsmomente folgende<lb/>Werthe (vergl. Fig. 45 und 46)<lb/><formula/>
hieraus folgt:<lb/><formula/></p>
          <p>Der kleine Maaßſtab der Zeichnungen gewährt alſo auch<lb/>in dieſem Falle einen vollkommen genügenden Genauigkeits-<lb/>grad.</p>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Graphiſche Beſtimmung der Biegungsmomente und abſchee-<lb/>renden Verticalkräfte, welche von einer concentrirten Ein-<lb/>zellaſt erzeugt werden.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Bekanntlich ergiebt die Annahme, daß die Belaſtung<lb/>einer jeden Oeffnung eines continuirlichen Trägers über deren<lb/>Länge gleichmäßig vertheilt ſei, nur für einzelne Punkte die<lb/>Maxima der möglichen Biegungsmomente und abſcheerenden<lb/>Verticalkräfte und es iſt daher von Intereſſe, zu unterſuchen,<lb/>durch welche Lagen der Belaſtung in jedem beliebigen Punkte<lb/>des Trägers jene Maxima erzeugt werden. Alle hierauf be-<lb/>züglichen Fragen laſſen ſich beantworten, wenn man im Stande<lb/>iſt, die Biegungsmomente und abſcheerenden Verticalkräfte<lb/>graphiſch darzuſtellen, welche hervorgerufen werden, wenn nur<lb/>ein beliebiger Punkt des im Uebrigen unbelaſteten Trägers<lb/>belaſtet iſt; denn aus Einzellaſten läßt ſich jede andere Be-<lb/>laſtung zuſammenſetzen. Wir ſetzen voraus, daß ſämmtliche<lb/><pb n="[13]" facs="#f0024"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="43"/><lb/>Stützen in einer Horizontalen liegen, und daß nur der Punkt<lb/><hi rendition="#aq">A</hi> (Fig. 48 Blatt 400) in der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung, deſſen Entfer-<lb/>nung von der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Stütze gleich <hi rendition="#aq">x</hi> iſt, mit einem Gewicht <hi rendition="#aq">P</hi><lb/>belaſtet ſei. Die Belaſtungsfläche der elaſtiſchen Linie hat die<lb/>Form <hi rendition="#aq">W B<hi rendition="#sub">n</hi> U C V B<hi rendition="#sub">n+1</hi> Z</hi>. Bekannt iſt die Ordinate<lb/><formula/>
unbekannt die Lage der Geraden <hi rendition="#aq">W Z</hi>. Dieſe Lage ergiebt<lb/>ſich durch eine ganz ähnliche Beziehung wie jene, welche an-<lb/>gewandt wurde, um die in Fig. 40) dargeſtellte Aufgabe zu<lb/>löſen. Zu dem Zweck wird vorausgeſetzt, daß die Lage der<lb/>Fixpunkte <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">n</hi></hi> durch eine Hülfsconſtruction nach Art<lb/>der Fig. 32) und 33) beſtimmt und für die vorliegende Auf-<lb/>gabe ſonach gegeben ſei. Entfernt man die Belaſtung <hi rendition="#aq">P</hi> und<lb/>bringt man dafür rechts von der Stütze <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> alſo z. B. in<lb/>der <hi rendition="#aq">n</hi> + 2<hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung eine ſo große Belaſtung an, daß das<lb/>Biegungsmoment <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n</hi></hi> dieſelbe Größe erhält, wie in Fig. 48,<lb/>ſo werden auch alle übrigen Biegungsmomente links von der<lb/>Stütze <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi></hi> dieſelbe Größe behalten, wie in dem von Fig. 48<lb/>dargeſtellten Belaſtungsfalle. Dagegen werden die Biegungs-<lb/>momente in der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung durch die Flächen<lb/><formula/>
dargeſtellt, weil der Wendepunkt der Biegungscurve in dem<lb/>Punkte <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">n</hi></hi> liegt, wenn nur rechts von <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> Belaſtungen auf<lb/>den Träger einwirken. In beiden Belaſtungsfällen erfordert<lb/>die Continuität der mit der elaſtiſchen Linie übereinſtimmenden<lb/>Seilcurve, daß der Auflagerdruck der Belaſtungsfläche der<lb/><hi rendition="#aq">n</hi>&#x2014;1<hi rendition="#sup">ſten</hi> und <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung auf die <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">te</hi> Stütze gleich Null ſei,<lb/>oder, da die Belaſtungsfläche der <hi rendition="#aq">n</hi>&#x2014;1<hi rendition="#sup">ſten</hi> Oeffnung in beiden<lb/>Fällen dieſelbe iſt, daß die Drücke auf die <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">te</hi> Stütze, welche<lb/>von der Belaſtungsfläche<lb/><formula/>
und von der Fläche<lb/><formula/>
ausgeübt werden, einander gleich ſeien. Hieraus folgt, daß<lb/>die Momente der beiden Dreiecke<lb/><formula/>
in Bezug auf die Achſe <hi rendition="#aq">M B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> gleich groß ſein müſſen.<lb/>Der Schwerpunkt des Dreiecks <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> C B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> iſt der Punkt <hi rendition="#aq">S</hi><lb/>und der Schwerpunkt des Dreiecks <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> M B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> liegt in der<lb/>Ordinate des Punktes <hi rendition="#aq">E, &#x2153; l<hi rendition="#sub">n</hi></hi> von dem Auflager <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi><lb/>entfernt. Es iſt demnach<lb/><formula/>
oder<lb/><formula/></p>
          <p>Der Linienzug <hi rendition="#aq">C H K M</hi> ergiebt ſonach die Lage des<lb/>Punktes <hi rendition="#aq">M</hi>, wodurch ein Punkt <hi rendition="#aq">R</hi> der unbekannten Geraden<lb/><hi rendition="#aq">W Z</hi> beſtimmt iſt. Den zweiten Punkt <hi rendition="#aq">T</hi> erhält man durch<lb/>eine analoge Conſtruction, indem man den Druck der Bela-<lb/><cb n="44"/><lb/>ſtungsflächen auf die Stütze <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> in Betracht zieht. Man<lb/>findet, daß der Linienzug <hi rendition="#aq">C G J L</hi> den Punkt <hi rendition="#aq">L</hi> und die<lb/>Gerade <hi rendition="#aq">L B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> den zweiten unbekannten Punkt <hi rendition="#aq">T</hi> ergiebt.</p>
          <lb/>
          <p>Die <hi rendition="#g">abſcheerende Verticalkraft</hi> iſt gleich der erſten<lb/>Abgeleiteten<lb/><formula/>
derjenigen Function, welche die Beziehung zwiſchen dem Bie-<lb/>gungsmoment <hi rendition="#aq">M</hi> und der horizontalen Abſciſſe <hi rendition="#aq">x</hi> ausdrückt.<lb/>Aus Fig. 48) erſieht man, daß der conſtante Werth von <formula/><lb/>auf der Strecke <hi rendition="#aq">A B<hi rendition="#sub">n</hi></hi> zu demjenigen auf der Strecke <hi rendition="#aq">A B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi><lb/>ſich verhält wie<lb/><formula/></p>
          <p>Trägt man alſo in Fig. 49) die Belaſtung <hi rendition="#aq">P</hi> des Punktes<lb/><hi rendition="#aq">A</hi> nach irgend einem Maaßſtabe gleich den Längen <hi rendition="#aq">P = U D<lb/>= C V</hi> auf, ſo iſt <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> H F A E G B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> die graphiſche Dar-<lb/>ſtellung der abſcheerenden Kräfte.</p>
          <lb/>
          <p>Die Fig. 50 Blatt 399 enthält die Conſtruction der Fig. 48<lb/>für ſieben Punkte, welche die Länge <hi rendition="#aq">l<hi rendition="#sub">n</hi></hi> der Oeffnung in ſechs<lb/>gleiche Theile eintheilen. Die Buchſtaben haben in beiden Fi-<lb/>guren gleiche Bedeutung, nur iſt in Fig. 50) jedem Buchſtaben<lb/>die Ziffer angefügt, welche dem belaſteten Punkt <hi rendition="#aq">A</hi> entſpricht.<lb/>Zur Vereinfachung der Conſtruction iſt in Fig. 50) angenom-<lb/>men, daß die von den Ordinaten <hi rendition="#aq">A C</hi> gemeſſenen poſitiven<lb/>Momente ſämmtlich gleich groß ſeien. Die Wendepunkte <hi rendition="#aq">U</hi><lb/>und <hi rendition="#aq">V</hi> beſchreiben unter dieſer Annahme die punktirten Hy-<lb/>perbeln und die Linie <hi rendition="#aq">W Z</hi> dreht ſich um den feſten Punkt<lb/><hi rendition="#aq">P</hi>. Nimmt man dagegen an, daß ein conſtantes Gewicht <hi rendition="#aq">P</hi><lb/>über die Oeffnung ſich bewegt, ſo iſt das von der Ordinate<lb/><hi rendition="#aq">A C</hi> gemeſſene poſitive Moment gleich<lb/><formula/>
wenn <hi rendition="#aq">x</hi> die horizontale Entfernung der Belaſtung <hi rendition="#aq">P</hi> von der<lb/>Stütze <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi></hi> bezeichnet. Der Punkt <hi rendition="#aq">C</hi> beſchreibt alsdann die<lb/>in Fig. 51) punktirte Parabel. Die Abſciſſen der Wende-<lb/>punkte <hi rendition="#aq">U</hi> und <hi rendition="#aq">V</hi> bleiben dieſelben wie in Fig. 50) und dadurch<lb/>iſt die Lage der Linien <hi rendition="#aq">W Z</hi> in Fig. 51) beſtimmt. Eine<lb/>beſſere Ueberſicht über die Biegungsmomente erhält man, wenn<lb/>man nach Fig. 51) die Beziehungen, welche zwiſchen den Bie-<lb/>gungsmomenten in den Punkten <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi>, A<hi rendition="#sub">1</hi>, A<hi rendition="#sub">2</hi></hi> ...... und<lb/>der Abſciſſe <hi rendition="#aq">x</hi> der Belaſtung <hi rendition="#aq">P</hi> ſtattfinden, in einer beſonderen<lb/>Figur (Fig. 52) graphiſch darſtellt. Die Ordinate der Curve<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> 2 2 B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> ergiebt alſo z. B. das Biegungsmoment im Punkte<lb/><hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi></hi>, wenn die Belaſtung <hi rendition="#aq">P</hi> in der das Biegungsmoment dar-<lb/>ſtellenden Ordinate wirkt. Die Ordinaten dieſer Curve in<lb/>den Theilpunkten 1, 2, 3, 4, 5 müſſen offenbar gleich den<lb/>fünf in Fig. 51) auf der Ordinate <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi> C<hi rendition="#sub">2</hi></hi> dargeſtellten Bie-<lb/>gungsmomenten aufgetragen werden.</p>
          <lb/>
          <pb n="[14]" facs="#f0025"/>
          <fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw>
          <lb/>
          <cb n="45"/>
          <lb/>
          <p>Von beſonderem Intereſſe ſind die Curven <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> O O·B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi><lb/>und <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> 6 6 ..... B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi>, welche die beiden Biegungs-<lb/>momente <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> graphiſch darſtellen, weil dieſe Cur-<lb/>ven ausreichen, um für jede Lage der Laſt <hi rendition="#aq">P</hi> die Darſtellung<lb/>der Biegungsmomente auszuführen. In Fig. 48) iſt<lb/><formula/></p>
          <p>Aus den letzten zwei Gleichungen folgt<lb/>36) <formula/><lb/>37) <formula/>.<lb/>Hieraus ergiebt ſich für jene zwei Curven folgende einfache<lb/>Conſtruction. In Fig. 66) Blatt 400 iſt die Ordinate der punk-<lb/>tirten Parabel <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> C B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> gleich<lb/><formula/>
und<lb/><formula/>.<lb/>Die Parabelordinaten ſind in horizontaler Richtung auf die<lb/>Linie <hi rendition="#aq">E G</hi> projicirt, und durch die Fußpunkte der projiciren-<lb/>den Linien ſind Strahlen nach dem Punkte <hi rendition="#aq">J</hi> gezogen. Die<lb/>Schnittpunkte dieſer Strahlen mit den entſprechenden Parabel-<lb/>ordinaten ſind Punkte der Curven für <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>In ganz ähnlicher Weiſe ergiebt ſich nach Fig. 67) die<lb/>Curve für <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi>, indem man die Ordinaten der Parabel<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> D B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> gleich<lb/><formula/>
aufträgt.</p>
          <lb/>
          <p>Das Maximum von <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n</hi></hi> tritt ein, wenn<lb/>38) <formula/><lb/>und dasjenige von <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi>, wenn<lb/>39) <formula/><lb/>iſt; in dieſen beiden Punkten erzeugt alſo eine Einzellaſt das<lb/>größtmögliche Biegungsmoment über der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> und <hi rendition="#aq">n</hi>+1<hi rendition="#sup">ſten</hi><lb/>Stütze. Jene Werthe von <hi rendition="#aq">x</hi> laſſen ſich leichter auf graphi-<lb/>ſchem Wege als durch Rechnung beſtimmen.</p>
          <lb/>
          <cb n="46"/>
          <lb/>
          <p>In Fig. 68) iſt<lb/><formula/>
<hi rendition="#aq">D</hi> und <hi rendition="#aq">E</hi> ſind, wie man ſich leicht überzeugt, die beiden ge-<lb/>ſuchten Punkte.</p>
          <lb/>
          <p>Als eine merkwürdige Beziehung iſt noch zu erwähnen,<lb/>daß die in Rede ſtehenden beiden Curven die Biegungscurven<lb/>der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung für die beiden Fälle ſind, in welchen nur<lb/>links oder nur rechts von der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung Belaſtungen auf<lb/>den Träger einwirken. Man überzeugt ſich hiervon, wenn<lb/>man die zweiten Abgeleiteten der Gleichungen 36) und 37) bil-<lb/>det und dieſe mit den Gleichungen der Biegungsmomente für<lb/>jene Belaſtungsfälle vergleicht. Die zweite Abgeleitete der<lb/>Gleichung 36) iſt<lb/><formula/>
und die Gleichung der Biegungsmomente der unbelaſteten <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi><lb/>Oeffnung<lb/><formula/></p>
          <p>Wenn der Träger nur links von der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung be-<lb/>laſtet iſt, ſo iſt<lb/>und daher<lb/><formula/></p>
          <p>Bezeichnet man die Ordinate der Curve <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> O O .. B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi><lb/>mit <hi rendition="#aq">y</hi>, ſo iſt alſo<lb/><formula/>
d. h. jene Curve iſt die Biegungscurve für den oben bezeich-<lb/>neten Belaſtungsfall. Ebenſo findet man, daß die Curve<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> 6 6 B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> die Biegungscurve darſtellt, wenn der Träger<lb/>nur rechts von der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung belaſtet iſt.</p>
          <lb/>
          <p>Aus den Fig. 50&#x2014;52 iſt ohne Weiteres zu erſehen:</p>
          <lb/>
          <p>1) die Wendepunkte <hi rendition="#aq">U</hi> und <hi rendition="#aq">V</hi> der von einer Einzellaſt<lb/>erzeugten Biegungscurve liegen nie zwiſchen den beiden<lb/>Fixpunkten <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">n</hi></hi>, ſondern immer zwiſchen dieſen<lb/>Punkten und den Stützpunkten;</p>
          <lb/>
          <p>2) jede Belaſtung der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung erzeugt daher in<lb/>jedem Punkt der Strecke <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">n</hi> O<hi rendition="#sub">n</hi></hi> ein poſitives Biegungs-<lb/>moment und die ganze Länge der Oeffnung muß von<lb/>der größtmöglichen Belaſtung bedeckt ſein, um in dieſen<lb/>Punkten das Maximalbiegungsmoment hervorzurufen;</p>
          <lb/>
          <p>3) in den Punkten der beiden Strecken <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> N<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">n</hi> B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi><lb/>kommen poſitive und negative Biegungsmomente vor.<lb/>Man findet mit Hülfe der Curven <hi rendition="#aq">U</hi> und <hi rendition="#aq">V</hi> (Fig. 50)<lb/><pb n="[15]" facs="#f0026"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="47"/><lb/>leicht die Lage derjenigen Belaſtung, welche in einem<lb/>beliebigen Punkte jener zwei Strecken ein Biegungsmo-<lb/>ment gleich Null hervorruft. Die Lage dieſer Belaſtung<lb/>theilt die Oeffnung in zwei Strecken, deren Belaſtun-<lb/>gen entgegengeſetzte Biegungsmomente in dem betrach-<lb/>teten Punkt erzeugen. Beiſpielsweiſe iſt die Ordinate<lb/>von <hi rendition="#aq">C<hi rendition="#sub">2</hi></hi> die Belaſtungsſcheide für den Punkt <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">5</hi></hi>, denn<lb/>auf der Ordinate von <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">5</hi></hi> liegt &#x2014; zufällig &#x2014; der Wende-<lb/>punkt <hi rendition="#aq">V<hi rendition="#sub">2</hi></hi>, und man erſieht aus der in Fig. 52) mit der<lb/>Ziffer 5 bezeichneten Curve, daß alle Belaſtungen links<lb/>von <hi rendition="#aq">C<hi rendition="#sub">2</hi></hi> negative und alle Belaſtungen rechts von dieſem<lb/>Punkte poſitive Biegungsmomente in dem Punkte <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">5</hi></hi><lb/>erzeugen.</p>
          <lb/>
          <p>4) Jeder Punkt <hi rendition="#aq">A</hi> der Linie <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> theilt die Oeffnung<lb/><hi rendition="#aq">l<hi rendition="#sub">n</hi></hi> in zwei Strecken, deren Belaſtungen abſcheerende<lb/>Kräfte von entgegengeſetzten Richtungen in dem Punkt <hi rendition="#aq">A</hi><lb/>erzeugen. Die Maxima der abſcheerenden Kräfte werden<lb/>alſo hervorgerufen, wenn <hi rendition="#g">eine</hi> jener beiden Strecken<lb/>von der größtmöglichen Laſt bedeckt iſt.</p>
          <lb/>
          <p>5) Die Fig. 52) giebt das Mittel, um die Maxima der<lb/>poſitiven und negativen Biegungsmomente, welche von<lb/>einer Belaſtung <hi rendition="#aq">p pro</hi> Längeneinheit erzeugt werden<lb/>können, zu beſtimmen, denn dieſe Maxima ſind offen-<lb/>bar proportional den Flächen, welche zwiſchen den Cur-<lb/>ven der Fig. 52) und der Abſciſſenachſe liegen; z. B.<lb/>iſt das poſitive Maximalmoment in dem Punkte <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">1</hi></hi> pro-<lb/>portional der poſitiven Fläche &#x2014; oberhalb der Abſciſſen-<lb/>achſe &#x2014; zwiſchen der Curve 1 1 &#x2026; und der Achſe<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> und das negative Maximalmoment jenes<lb/>Punktes iſt proportional der Fläche unterhalb der Achſe.<lb/>Jene Flächen in Fig. 52 ſind mit dem Planimeter ge-<lb/>meſſen und ihre Werthe als Ordinaten in Fig. 53) zu<lb/>einer graphiſchen Darſtellung zuſammengeſtellt. Da die<lb/>Maximalmomente zwiſchen <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">n</hi></hi> bei voller Be-<lb/>laſtung der ganzen Länge <hi rendition="#aq">l<hi rendition="#sub">n</hi></hi> eintreten, ſo iſt der Cur-<lb/>venzweig <hi rendition="#aq">J D<hi rendition="#sub">3</hi> K</hi> eine Parabel, und zwar ein Theil<lb/>der Curve <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi> E<hi rendition="#sub">6</hi></hi>, welche die Biegungsmomente bei<lb/>voller Belaſtung der Oeffnung graphiſch darſtellt <note place="foot" n="*)">Macht man (Fig. 53) <hi rendition="#aq">G H = 4/3 H D<hi rendition="#sub">3</hi></hi>, ſo erzeugt die Bela-<lb/>ſtungsfläche <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi> G E<hi rendition="#sub">6</hi></hi> dieſelben Auflagerdrücke, wie die Parabelfläche<lb/><hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi> E<hi rendition="#sub">6</hi></hi>; die Wendepunkte der Biegungscurve, welche der Belaſtungs-<lb/>fläche <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi> G E<hi rendition="#sub">6</hi></hi> entſprechen, müſſen in den Verticalen der Wendepunkte<lb/><hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und <hi rendition="#aq">V<hi rendition="#sub">3</hi></hi> in Fig. 50 und 51 liegen. Ferner folgt aus den Betrach-<lb/>tungen, welche den Figuren 40 und 41 zu Grunde liegen, daß die<lb/>Geraden <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi></hi> und <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">6</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi></hi> in Fig. 53) durch die Fixpunkte <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">n</hi></hi><lb/>gehen müſſen. Dieſe Bedingungen ſind als Controle für die Richtig-<lb/>keit der Zeichnung benutzt.</note>.</p>
          <lb/>
          <p>Die Curvenzweige <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">n</hi> D<hi rendition="#sub">1</hi> J</hi> und <hi rendition="#aq">K D<hi rendition="#sub">5</hi> B<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> ergeben<lb/>die poſitiven Maximalmomente für den übrigen Theil der<lb/>Oeffnung. Dieſe Curven tangiren die Abſciſſenachſe und die<lb/>Parabel <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi> E<hi rendition="#sub">6</hi></hi> und können ohne erheblichen Fehler als<lb/>Parabeln gezeichnet werden, deren verticale Achſen durch die<lb/><cb n="48"/><lb/>Stützpunkte gehen. Die Ordinaten der Curve <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi> E<hi rendition="#sub">1</hi> N<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und<lb/><hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">n</hi> E<hi rendition="#sub">5</hi> E<hi rendition="#sub">6</hi></hi> ergeben die negativen Maximalmomente. Dieſe<lb/>Curven tangiren ebenfalls die Abſciſſenachſe und die Parabel<lb/><hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi> E<hi rendition="#sub">6</hi></hi> und können als Parabeln gezeichnet werden, deren<lb/>verticale Achſen durch die Fixpunkte <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">O<hi rendition="#sub">n</hi></hi> gehen.</p>
          <lb/>
          <p>In Fig. 54) ſind nach Anleitung der Fig. 49) die ab-<lb/>ſcheerenden Kräfte conſtruirt, welche innerhalb der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeff-<lb/>nung erzeugt werden, wenn eine Einzellaſt von der Größe<lb/><hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">0</hi></hi> in einem der ſieben Theilpunkte der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung<lb/>des im Uebrigen unbelaſteten Trägers angebracht wird. Die<lb/>Curve <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">0</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi></hi> theilt die von den Ordinaten <hi rendition="#aq">A D</hi> dargeſtellten<lb/>Belaſtungen in die beiden Theile <hi rendition="#aq">A F</hi> und <hi rendition="#aq">D F</hi>, welche die ab-<lb/>ſcheerenden Kräfte links und rechts von dem belaſteten Punkte<lb/>darſtellen. Beachtet man, daß die Curve <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">0</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi></hi> für einen nicht<lb/>continuirlichen, an ſeinen Enden frei unterſtützten Träger in die<lb/><hi rendition="#g">gerade Linie</hi> <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">0</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi></hi> übergeht, ſo erkennt man aus Fig. 54)<lb/>leicht den Einfluß der Continuität in Bezug auf die Bildung<lb/>der abſcheerenden Kräfte. Mit Hülfe dieſer Figur laſſen ſich<lb/>ferner die Maxima der von einer continuirlichen Belaſtung<lb/>erzeugten abſcheerenden Kräfte beſtimmen. Dieſe Maxima treten<lb/>ein, wenn <hi rendition="#g">eine</hi> der beiden Strecken zwiſchen dem betrachteten<lb/>Punkte und den zwei Nachbarſtützen von der Laſt bedeckt iſt.<lb/>Wird die Belaſtung <hi rendition="#aq">pro</hi> Längeneinheit durch die Ordinate<lb/><hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">0</hi></hi> dargeſtellt, ſo ſind, wenn z. B. die Maxima der ab-<lb/>ſcheerenden Kräfte für den Punkt <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi></hi> beſtimmt werden ſollen,<lb/><hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">2</hi> A<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi> D<hi rendition="#sub">2</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi> D<hi rendition="#sub">6</hi></hi> die in Frage kommenden<lb/>Belaſtungsflächen, und die abſcheerende Verticalkraft wird im<lb/>erſten Falle von der Fläche + <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">2</hi> F<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und im zweiten<lb/>Belaſtungsfalle von der Fläche &#x2014; <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi> F<hi rendition="#sub">2</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi></hi> dargeſtellt.<lb/>Zwiſchen dieſen beiden Grenzen variirt die von der beweg-<lb/>lichen Belaſtung der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung in dem Punkte <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi></hi> er-<lb/>zeugte abſcheerende Verticalkraft. In Fig. 55) wird die<lb/>erſtere Fläche durch die Ordinate <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi> G<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und die Fläche<lb/><hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi> F<hi rendition="#sub">2</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi></hi> durch die Ordinate <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">2</hi> H<hi rendition="#sub">2</hi></hi> dargeſtellt. Indem auch<lb/>für die übrigen Theilpunkte die entſprechenden Flächen berech-<lb/>net und als Ordinaten aufgetragen wurden, entſtanden die<lb/>Curven <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi> G<hi rendition="#sub">6</hi></hi> und <hi rendition="#aq">H<hi rendition="#sub">0</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi></hi>. Zur Vervollſtändigung der Dar-<lb/>ſtellung wurden die beiden geraden Linien <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi> J<hi rendition="#sub">6</hi></hi> und <hi rendition="#aq">K<hi rendition="#sub">0</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi></hi><lb/>aufgetragen, deren Ordinaten die Größen der Belaſtungen<lb/>darſtellen, von welchen jene abſcheerenden Kräfte erzeugt wer-<lb/>den. Wenn alſo der Anfangspunkt der mobilen Belaſtung<lb/>von <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi></hi> nach <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">6</hi></hi> ſich bewegt, ſo wächſt die Belaſtung der<lb/>Oeffnung wie die Ordinate der geraden Linie <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi> J<hi rendition="#sub">6</hi></hi>, und die<lb/>abſcheerende Verticalkraft im Anfangspunkt der Laſt wie die<lb/>Ordinate der Curve <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi> G<hi rendition="#sub">6</hi></hi>; die Gerade <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">6</hi> K<hi rendition="#sub">0</hi></hi> und die<lb/>Curve <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">6</hi> H<hi rendition="#sub">0</hi></hi> geben dieſelbe Darſtellung für den Fall, daß<lb/>der Anfangspunkt der Laſt von <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">6</hi></hi> nach <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi></hi> ſich bewegt. In<lb/>der Regel wird es genügen, die beiden abſcheerenden Kräfte<lb/>über den Stützen<lb/><formula/>
<pb n="[16]" facs="#f0027"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Mohr</hi>, Beitrag zur Theorie der Holz- und Eiſen-Conſtructionen.</fw><lb/><cb n="49"/><lb/>zu beſtimmen und die Curven <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi> G<hi rendition="#sub">6</hi></hi> und <hi rendition="#aq">H<hi rendition="#sub">0</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi></hi> als Para-<lb/>beln zu zeichnen, von denen ſie wenig abweichen. Legt man<lb/>in Fig. 53) Tangenten an die Punkte <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi></hi> und <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">6</hi></hi> der Para-<lb/>bel <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">0</hi> D<hi rendition="#sub">3</hi> E<hi rendition="#sub">6</hi></hi>, ſo ſind die Werthe von <formula/> für dieſe Tan-<lb/>genten gleich den oben mit <hi rendition="#aq">V<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">V<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> bezeichneten ab-<lb/>ſcheerenden Kräften. Jene Tangenten ſchneiden in Fig. 53)<lb/>die Ordinate <hi rendition="#aq">H G</hi> in einem Punkte, welcher um<lb/><formula/>
von dem Punkte <hi rendition="#aq">H</hi> abſteht. Daher iſt<lb/><formula/>
und<lb/><formula/>
oder, wenn man die Werthe von <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> aus Glei-<lb/>chung 33 und 34 einſetzt:<lb/>40) <formula/><lb/>41) <formula/>.</p>
          <lb/>
          <p>Für einen frei unterſtützten Träger ſind bekanntlich die<lb/>Curven <hi rendition="#aq">A<hi rendition="#sub">0</hi> G<hi rendition="#sub">6</hi></hi> und <hi rendition="#aq">H<hi rendition="#sub">0</hi> A<hi rendition="#sub">6</hi></hi> Parabeln und die Werthe<lb/><formula/></p>
          <p>Die Beſtimmung der größten Biegungsmomente und ab-<lb/>ſcheerenden Verticalkräfte, welche in irgend einem Punkte der<lb/><hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung von Belaſtungen der <hi rendition="#g">übrigen</hi> Oeffnungen<lb/>erzeugt werden, hat keine Schwierigkeit, denn es geht aus dem<lb/>Vorhergehenden hervor, daß es erforderlich iſt, jede der ande-<lb/>ren Oeffnungen entweder ganz oder gar nicht zu belaſten, um<lb/>in einem Punkte der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung das Maximum des Bie-<lb/>gungsmoments oder der abſcheerenden Verticalkraft hervorzu-<lb/>rufen. Nach Anleitung der folgenden Tabelle laſſen ſich leicht<lb/>diejenigen Belaſtungsfälle formiren, welche in einem Punkte<lb/>der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung die beiden Grenzwerthe des Biegungsmo-<lb/>ments und der abſcheerenden Verticalkraft erzeugen.</p>
          <lb/>
          <table>
            <row>
              <cell/>
            </row>
          </table>
          <cb n="50"/>
          <lb/>
          <table>
            <row>
              <cell/>
            </row>
          </table>
        </div>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Graphiſche Beſtimmung der Biegungsmomente für einen<lb/>continuirlichen Träger von variablem Querſchnitt.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Für einen Träger von conſtantem Querſchnitt iſt die<lb/>Lage der Kräfte <hi rendition="#aq">U, V, W</hi> und das Verhältniß <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">n</hi> : V<hi rendition="#sub">n</hi> : W<hi rendition="#sub">n</hi><lb/>= 3 M<hi rendition="#sub">n</hi></hi> : 4 M<hi rendition="#aq"><hi rendition="#sub">n</hi> : 3 M<hi rendition="#sub">n+1</hi></hi> von vornherein bekannt. Iſt da-<lb/>gegen der Querſchnitt des Trägers nicht conſtant, ſo müſſen<lb/>die Lage und die relative Größe jener Kräfte beſtimmt<lb/>werden, bevor das Polygon der elaſtiſchen Linie conſtruirt<lb/>werden kann; alle übrigen Operationen bleiben dieſelben wie<lb/>für einen Träger von conſtantem Querſchnitt. Es wird daher<lb/>genügen, die auszuführenden Conſtructionen an einem Beiſpiel<lb/>zu erklären.</p>
          <lb/>
          <p>Die Figuren 56 bis 64 Blatt 400 beziehen ſich auf einen<lb/>Träger über zwei Oeffnungen von 64 Meter Weite. Der<lb/>Längenmaaßſtab iſt 1 : 1000 und Fig. 56) enthält unter der<lb/>Linie <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> B<hi rendition="#sub">2</hi></hi> die Darſtellung der Trägheitsmomente des Trä-<lb/>gerquerſchnitts für die erſte Oeffnung in dem Maaßſtabe:<lb/>1 Centimeter = 1 Meter<hi rendition="#sup">4</hi>. In Fig. 58) iſt mit Hülfe der<lb/>Fig. 57) (vergl. Fig. 20 und 22) das Seilpolygon vom Hori-<lb/>zontalzug <hi rendition="#aq">E</hi> conſtruirt, deſſen Belaſtung von <formula/> (Fi-<lb/>gur 56) gebildet wird. Der Schnittpunkt <hi rendition="#aq">E</hi> der beiden äußer-<lb/>ſten Polygonſeiten ergiebt den Angriffspunkt der Kraft <hi rendition="#aq">V<hi rendition="#sub">1</hi></hi>.<lb/>In derſelben Weiſe ergeben die Fig. 59 &#x2014; 61) die Lage der<lb/>Kraft <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi>. Da wegen der ſymmetriſchen Form des Trägers<lb/>die Kräfte <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> gleich groß ſind und zur Mittelſtütze<lb/>ſymmetriſch liegen, ſo geht ihre Mittelkraft durch die Mittel-<lb/>ſtütze.</p>
          <lb/>
          <p>Aus Fig. 62), in welche die Lagen von <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi><lb/>nach Fig. 61) eingetragen ſind, findet man demnach die Lage<lb/>des Fixpunktes <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">2</hi></hi>.</p>
          <lb/>
          <p>In Fig. 63 iſt angenommen, daß nur die erſte Oeffnung<lb/>gleichmäßig belaſtet ſei, und zwar iſt das Seilpolygon <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> C B<hi rendition="#sub">3</hi></hi><lb/>ſo aufgetragen, daß <hi rendition="#aq">V<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und daher auch M<hi rendition="#sub">1</hi> dieſelben Größen<lb/>erhalten, wie in den Fig. 56 und 58. Da bei horizontaler<lb/>Stützenlage das Seilpolygon <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> F G B<hi rendition="#sub">3</hi></hi> der Kräfte <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und<lb/><hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> <note place="foot" n="*)">Den Kräften <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> iſt zur Vereinfachung der Zeichnung<lb/>die Richtung von Oben nach Unten gegeben.</note> über der Mittelſtütze eine ebenſo große Ordinate <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> D</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><lb/><pb n="[17]" facs="#f0028"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">Quanz</hi>, Beſchreibung des eiſernen Oberbaues der Chauſſeebrücke über die Iſe zu Gifhorn etc.</fw><lb/><cb n="51"/><lb/>haben muß, wie das Seilpolygon <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> C B<hi rendition="#sub">3</hi></hi>, ſo findet man<lb/>mit Hülfe des Fixpunktes <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi> die Lage der Polygonſeite<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">3</hi> G</hi> und darnach die beiden andern Seiten <hi rendition="#aq">F G</hi> und <hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">1</hi> F</hi>.<lb/>Die Seite <hi rendition="#aq">F G</hi> muß horizontal gerichtet ſein, weil die beiden<lb/>Kräfte <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi> gleich groß ſind; daher wäre in dieſem<lb/>Falle die Conſtruction der Fixpunkte <hi rendition="#aq">N<hi rendition="#sub">2</hi></hi> und <hi rendition="#aq">E<hi rendition="#sub">2</hi></hi> gar nicht<lb/>erforderlich geweſen; ſie dient jedoch zur Controle der Zeich-<lb/>nung. In Fig. 63) wird die Größe der Kräfte <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">1</hi></hi> und <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi></hi><lb/>durch die Länge <hi rendition="#aq">H L</hi> dargeſtellt. Da nach Fig. 59 und 61)<lb/><hi rendition="#aq">P L = W<hi rendition="#sub">1</hi> = U<hi rendition="#sub">2</hi> = 47,3</hi> Millimeter<lb/>wird, wenn<lb/><hi rendition="#aq">B<hi rendition="#sub">2</hi> J = M<hi rendition="#sub">2</hi></hi> = 25 Millimeter<lb/>iſt, ſo iſt in Fig. 63)<lb/><hi rendition="#aq">P L</hi> = 47,3 Millimeter<lb/><hi rendition="#aq">P M</hi> = 25 &#x201E;<lb/>aufgetragen. Daraus ergiebt ſich die Größe von <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">2</hi></hi>, welche<lb/>der Kraft<lb/><hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">2</hi> = H L</hi><lb/>entſpricht:<lb/><hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">2</hi> = K H</hi> = 9,6 Millimeter.</p>
          <lb/>
          <p>In Fig. 64) ſind die Biegungsmomente für den in<lb/>Fig. 63) behandelten Belaſtungsfall dargeſtellt. M<hi rendition="#sub">1</hi> iſt, wie<lb/>in Fig. 56), gleich 18,8 Millimeter; <hi rendition="#aq">M<hi rendition="#sub">2</hi></hi>, wie in Fig. 63),<lb/>gleich 9,6 Millimeter aufgetragen. Es iſt demnach, wenn<lb/>nur die erſte Oeffnung belaſtet iſt,<lb/><formula/>
Wenn dagegen beide Oeffnungen belaſtet ſind, ſo iſt der<lb/>Symmetrie wegen<lb/><formula/></p>
        </div>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Lage der Fixpunkte <hi rendition="#aq">N</hi> und 0 für continuirliche Träger von<lb/>variablem Querſchnitt.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Es könnte &#x2014; ohne beſondere Unterſuchung &#x2014; fraglich<lb/>erſcheinen, ob die Fixpunkte <hi rendition="#aq">N</hi> und <hi rendition="#aq">O</hi> für Träger von vari-<lb/>ablem Querſchnitt dieſelben Eigenſchaften beſitzen, welche im<lb/>Vorhergehenden für Träger von conſtantem Querſchnitt nach-<lb/>gewieſen ſind. Man überzeugt ſich jedoch leicht, daß unter<lb/>den oben näher bezeichneten Umſtänden auch bei variablem<lb/>Querſchnitt die Wendepunkte der Biegungscurve mit den Fix-<lb/>punkten <hi rendition="#aq">N</hi> oder <hi rendition="#aq">O</hi> zuſammenfallen. Wenn z. B. nur links<lb/>von der <hi rendition="#aq">n</hi><hi rendition="#sup">ten</hi> Oeffnung Belaſtungen auf den Träger einwirken,<lb/>ſo iſt mit Bezug auf Fig. 65), welche das Seilpolygon der<lb/>Kräfte <hi rendition="#aq">U<hi rendition="#sub">n</hi></hi> und <hi rendition="#aq">W<hi rendition="#sub">n</hi></hi> darſtellt,<lb/><formula/>
daher ebenſo wie für einen Träger von conſtantem Quer-<lb/>ſchnitt:<lb/><formula/></p>
          <cb n="52"/>
        </div>
        <lb/>
        <div n="2">
          <head><hi rendition="#b">Beſchreibung des eiſernen Oberbanes der Chauſſeebrücke<lb/>über die Iſe zu Giſhorn und der daſelbſt mit verſchie-<lb/>denen Steinplatten angeſtellten Zerdrückungs-Verſuche;</hi><lb/>vom Wegbau-Conducteur <hi rendition="#b">Quantz</hi> zu Lüneburg.</head>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <div n="3">
            <head>
              <hi rendition="#b">Einleitung.</hi>
            </head>
            <lb/>
            <p>Die in der Lüneburg-Braunſchweiger Chauſſee vor dem<lb/>Celler Thore der Stadt Gifhorn belegene Brücke über die<lb/>Iſe wurde im Jahre 1864 mit einem eiſernen Oberbau ver-<lb/>ſehen, deſſen Fahrbahn aus Steinplatten mit einer Theer-<lb/>Concretdecke beſteht und vielleicht in einigen Theilen etwas<lb/>Neues auf dem Gebiete des Brückenbaues enthält, weshalb<lb/>im Nachfolgenden eine kurze Mittheilung über die gewählte<lb/>Conſtruction gegeben werden ſoll.</p>
            <lb/>
            <p>Die hierbei vorkommenden Maße und Gewichte ſind, wo<lb/>es nicht anders beſonders bemerkt iſt, die hannoverſchen.</p>
            <lb/>
            <p>Die bisherige, vor etwa 50 Jahren erbauete alte Brücke<lb/>hatte zwei maſſive, auf Pfahlroſten gegründete Ufervorſetzungs-<lb/>Mauern mit ſchrägen Flügeln aus Bruchſteinmauerwerk mit<lb/>einer Verblendung von 6 Zoll dicken Velpker Sandſteinplatten,<lb/>welche durch eben ſolche Binderplatten und eiſerne Anker mit<lb/>dem hintern Mauerwerke verbunden ſind.</p>
            <lb/>
            <p>Dieſelben haben ſich nach näherer Unterſuchung in einem<lb/>völlig befriedigenden Zuſtande erhalten, ſo daß man es für<lb/>unbedenklich halten durfte, ſolche bei der beabſichtigten Er-<lb/>neuerung des Oberbaues beizubehalten.</p>
            <lb/>
            <p>Der alte Oberbau beſtand aus ſtarken, runden, tannenen<lb/>Balken, deren Tragfähigkeit noch durch eine leichte Spreng-<lb/>werks-Conſtruction vermehrt wurde, und einem eichenen Boh-<lb/>lenbelage mit Klotzplaſter.</p>
            <lb/>
            <p>Bei der Bearbeitung des neuen Projects ging man von<lb/>der Anſicht aus, daß es in Rückſicht auf die große Vergäng-<lb/>lichkeit des Holzes bei freiſtehenden Bauten und die in Folge<lb/>häufiger Erneuerungen und Reparaturen der Holztheile (be-<lb/>ſonders der Fahrbahnbohlen bei Chauſſeebrücken) eintretenden<lb/>Störungen des in der Nähe der Stadt Gifhorn nicht uner-<lb/>heblichen öffentlichen Verkehrs zweckmäßig und wünſchenswerth<lb/>ſei, jegliches Holzwerk in der zu wählenden Conſtruction zu<lb/>vermeiden.</p>
            <lb/>
            <p>Die geringe Ueberhöhung der anſchließenden Straßen-<lb/>ſtrecken über den höchſten Waſſerſtand der Iſe bedingte ferner,<lb/>die Fahrbahn der Brücke ſo tief als möglich zu legen.</p>
            <lb/>
            <p>Aus dieſen Gründen entſchied man ſich dafür, die Brücken-<lb/>öffnung mittelſt eines eiſernen, aus zwei Hauptlängsträgern,<lb/>kleineren auf den untern Gurtungen der Längsträger ruhenden<lb/>Querträgern und zwiſchen dieſen eingeſpannten, noch kleineren<lb/>Zwiſchenlängsträgern beſtehenden Oberbaues zu überſpannen<lb/>und die einzelnen, von dieſem Trägerſyſteme gebildeten und<lb/>verbleibenden Oeffnungen oder Fache mit Steinplatten von<lb/>entſprechender Größe und Stärke zu ſchließen.</p>
            <lb/>
            <pb n="[18]" facs="#f0029"/>
            <p>
              <hi rendition="#aq">Band XIV.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <fw type="header" place="top">
              <hi rendition="#aq">Zeitschrift des Archit.-u. Jngenieur-Vereins.</hi>
            </fw>
            <lb/>
            <figure/>
            <p><hi rendition="#aq">Blatt</hi> 397.</p>
            <lb/>
            <pb n="[19]" facs="#f0030"/>
            <p>
              <hi rendition="#aq">Band XIV.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <fw type="header" place="top">
              <hi rendition="#aq">Zeitschrift des Archit.-u. Jngenieur-Vereins.</hi>
            </fw>
            <lb/>
            <figure/>
            <p>
              <hi rendition="#aq">Hof-Steindr. d. Gebr. Jänecke.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#aq">Blatt</hi> 398.</p>
            <lb/>
            <pb n="[20]" facs="#f0031"/>
            <p>
              <hi rendition="#aq">Band XIV.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <fw type="header" place="top">
              <hi rendition="#aq">Zeitschrift des Archit.- u. Jngenieur-Vereins.</hi>
            </fw>
            <lb/>
            <figure/>
            <p><hi rendition="#aq">Blatt</hi> 399.</p>
            <lb/>
            <pb n="[21]" facs="#f0032"/>
            <figure>
              <p>
                <hi rendition="#aq">Hof-Steindr. d. Gebr. Jänecke.</hi>
              </p>
            </figure>
            <lb/>
            <figure/>
            <pb n="[22]" facs="#f0033"/>
            <p>
              <hi rendition="#aq">Band XIV.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <fw type="header" place="top">
              <hi rendition="#aq">Zeitschrift des Archit.-u. Jngenieur-Vereins.</hi>
            </fw>
            <lb/>
            <figure/>
            <p>
              <hi rendition="#aq">Hof-Steindr. d. Gebr. Jänecke.</hi>
            </p>
            <lb/>
            <p><hi rendition="#aq">Blatt</hi> 400.</p>
            <lb/>
          </div>
        </div>
      </div>
      <pb facs="#f0034"/>
      <pb facs="#f0035"/>
    </body>
  </text>
</TEI>
