<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>DUMMYHEADER</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb n="[I]" facs="#f0004" />
<titlePage type="halftitle"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#b">GRUNDRISS</hi><lb/>DER<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">HISTORIK</hi>.</hi></titlePart></docTitle></titlePage><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[II]" facs="#f0005" />
<pb n="[III]" facs="#f0006" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#g">GRUNDRISS</hi><lb/>DER<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">HISTORIK</hi></hi></titlePart></docTitle><lb/><byline>VON<lb/><docAuthor><hi rendition="#b">JOH. GUST. DROYSEN.</hi></docAuthor></byline><lb/><figure/><lb/><docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">LEIPZIG.</hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">VERLAG VON VEIT &#x0026; COMP.</hi></publisher><lb/><docDate><hi rendition="#g">1868</hi></docDate>.</docImprint></titlePage><lb/><pb n="[IV]" facs="#f0007" />
<pb n="[V]" facs="#f0008" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Vorwort.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Vorlesungen über historische Encyclopädie und Methodologie, die<lb/>ich seit 1857 wiederholentlich gehalten habe, veranlassten mich das<lb/>Schema derselben niederzuschreiben, um den Zuhörern einen Anhalt<lb/>für den Vortrag zu geben. So wurde der &#x201E;Grundriss&#x201C; zuerst 1858, dann<lb/>wieder 1862 als Manuscript gedruckt. Häufige Nachfragen auch aus der<lb/>Fremde bestimmten mich, wenn das Heftchen von Neuem gedruckt wer-<lb/>den musste, es der Oeffentlichkeit zu übergeben. Abhaltungen und Be-<lb/>denken mancher Art haben die Herausgabe bis jetzt verzögert; wenig-<lb/>stens zu einem einstweiligen Abschluss schien mir endlich die Arbeit<lb/>reif zu sein.</p><lb/><p>Eine Einleitung, die ich dem ersten Abdruck beigefügt hatte, um<lb/>die Fragen zu bezeichnen, um die es sich handelt, habe ich auch jetzt<lb/>vorausgeschickt. Es sind ferner ein paar Aufsätze beigelegt, die, wie<lb/>ich glaube, zur Erläuterung einiger Punkte dienen werden. Der erste:<lb/>&#x201E;Die Erhebung der Geschichte zum Rang einer Wissenschaft&#x201C; ist in<lb/>Anlass von Buckle&#x2019;s bekanntem Werk geschrieben und in v. Sybel&#x2019;s<lb/>Zeitschrift 1862 abgedruckt. Der zweite: &#x201E;Natur und Geschichte&#x201C; wurde<lb/>auf Anlass einer Discussion geschrieben, in der alle Vortheile des meta-<lb/>physischen Standpunktes auf der Seite meines Gegners waren. In einem<lb/>dritten Aufsatz habe ich unter dem Titel: &#x201E;Kunst und Methode&#x201C; nicht<lb/>viel anders als eine Reihe aphoristischer Bemerkungen zusammengestellt,<lb/>um die ein wenig in Vergessenheit gerathenen Grenzen zwischen Dilet-<lb/>tantismus und Wissenschaft in Erinnerung zu bringen, Bemerkungen,<lb/>von denen ein Theil bereits in einem academischen Vortrage (Monats-<lb/><pb n="VI" facs="#f0009" />
berichte der Königl. Acad. der Wiss., 4. Juli 1867) eine Stelle gefunden<lb/>hat. Ich schwankte, ob ich einen vierten Aufsatz hinzufügen sollte, den<lb/>ich als Einleitung zum zweiten Theil der Geschichte des Hellenismus<lb/>1843 in wenigen Exemplaren hatte drucken lassen, um auf Grund des-<lb/>selben mit wissenschaftlichen Freunden eben diese Frage der Historik<lb/>zu erörtern, aus der sich mein Standpunkt zwischen der Theologie und<lb/>der Philologie &#x2014; den bei der Geschichte des Hellenismus nächst be-<lb/>theiligten Disciplinen &#x2014;, mir zu rechtfertigen schien; ich habe vorge-<lb/>zogen, diesen Aufsatz noch zurückzulegen, da es den Leser nicht so wie<lb/>mich interessiren zu können schien, auf welchen Wegen, von welchem<lb/>Punkt aus ich zu den Ergebnissen gelangt bin, die ihm nun vorliegen.</p><lb/><p>Der Zweck dieser Veröffentlichung wird erreicht sein, wenn sie<lb/>dazu dient, zu weiterer Erörterung der Fragen anzuregen, die sie be-<lb/>handelt, der Fragen von der Natur und Aufgabe, von der Methode und<lb/>der Competenz unserer Wissenschaft.</p><lb/><p>Berlin, im November 1867.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#b">Joh. Gust. Droysen.</hi></hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></div></front><body>
<pb n="[1]" facs="#f0010" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Grundriss der Historik.</hi></head><lb/><pb n="[2]" facs="#f0011" />
<pb n="[3]" facs="#f0012" />
<p><hi rendition="#in">M</hi>an wird den historischen Studien die Anerkennung nicht ver-<lb/>sagen, dass auch sie in der lebhaften wissenschaftlichen Bewegung<lb/>unseres Zeitalters ihre Stelle haben, dass sie thätig sind, Neues zu ent-<lb/>decken, das Alte neu zu durchforsehen, das Gefundene in angemessener<lb/>Weise darzustellen.</p><lb/><p>Aber wenn man sie nach ihrer wissenschaftlichen Rechtfertigung<lb/>und ihrem Verhältniss zu anderen Formen menschlicher Erkenntniss,<lb/>wenn man sie nach der Begründung ihres Verfahrens und dem Zu-<lb/>sammenhang ihrer Aufgaben fragt, so sind sie nicht in der Lage, ge-<lb/>nügende Auskunft zu geben.</p><lb/><p>Nicht als glaubten sie sich derartiger Fragen principiell nicht be-<lb/>dürftig oder nicht mächtig; es ist der eine und andere Versuch sie zu<lb/>lösen theils innerhalb der Geschichtsstudien selbst gemacht, theils aus<lb/>anderen Disciplinen herübergenommen worden.</p><lb/><p>Man hat der Weltgeschichte eine Stelle in der encyclopädischen<lb/>Philosophie angewiesen. Man hat sie, bedenklich gegen die logischen<lb/>Nothwendigkeiten, um so zuversichtlicher aus den materiellen Bedingun-<lb/>gen, aus den Zahlen der Statistik zu entwickeln empfohlen. Ein Anderer<lb/>wieder &#x2014; und er spricht nur theoretisch aus, was Unzählige meinen<lb/>oder gemeint haben &#x2014; stellt &#x201E;die sogenannte Geschichte&#x201C; überhaupt in<lb/>Frage: &#x201E;die Völker existiren ja blos in abstracto, die Einzelnen sind<lb/>das Reale, die Weltgeschichte ist eigentlich blos eine zufällige Confi-<lb/>guration und ohne metaphysische Bedeutung.&#x201C; Anderer Seits ist der<lb/>fromme Eifer daran, freilich mehr doketisch als fromm, für den<lb/>Pragmatismus der menschlichen Dinge immer neue Wunderwirkungen<lb/>Gottes und seines unerforschlichen Rathschlusses zu substituiren, eine<lb/>Lehre, die wenigstens den Vorzug hat &#x201E;dem Verstande nichts weiter<lb/>schuldig zu sein.&#x201C;</p><lb/><p>Innerhalb unserer Studien selbst hat bereits die Göttinger Schule<lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0013" />
des ausgehenden achtzehnten Jahrhunderts sich mit den allgemeinen<lb/>Fragen beschäftigt; und sie sind seitdem von Zeit zu Zeit wieder behan-<lb/>delt worden. Man hat zu erweisen unternommen, dass die Geschichte<lb/>&#x201E;wesentlich politische Geschichte&#x201C; sei und dass sich um diesen Kern<lb/>die vielerlei Elementar-, Hülfs- und andere Wissenschaften unseres Fachs<lb/>gruppiren. Man hat dann das Wesen der Geschichte in der Methode<lb/>erkannt und diese als &#x201E;Kritik der Quellen,&#x201C; als Herstellung der &#x201E;reinen<lb/>Thatsache&#x201C; bezeichnet. Man hat die maassgebende Aufgabe unserer<lb/>Wissenschaft in der künstlerischen Darstellung und in dem &#x201E;historischen<lb/>Kunstwerk&#x201C; gefunden und feiert wohl als den grössten Historiker unserer<lb/>Zeit denjenigen, der in seiner Darstellung dem Walter Scott&#x2019;schen<lb/>Roman am nächsten steht.</p><lb/><p>Der historische Sinn ist in der menschlichen Natur zu rege, als<lb/>dass er nicht früh und, unter glücklichen Verhältnissen, in angemessenen<lb/>Formen seinen Ausdruck hätte finden sollen; und dieser natürliche Takt<lb/>ist es, der noch jetzt unseren Studien den Weg weist und die Form<lb/>giebt. Aber der Anspruch der Wissenschaft dürfte sich damit nicht<lb/>befriedigt erachten; es liegt ihr ob, sich über ihre Ziele, ihre Mittel,<lb/>ihre Grundlagen klar zu werden. Nur so kann sie sich zur Höhe ihrer<lb/>Aufgabe erheben, nur so, mit Baconischen Ausdrücken zu sprechen, die<lb/>Anticipationen, die noch ihr Verfahren beherrschen, die idola theatri<lb/>fori specus überseitigen, für deren Bewahrung nicht minder grosse<lb/>Interessen thätig sind, als einst für Astrologie und Hexenprocesse, für<lb/>den Glauben an fromme und unfromme Zauberwirkungen eintraten; &#x2014;<lb/>nur so wird sie über ein ungleich weiteres Gebiet menschlicher Inter-<lb/>essen, als sie bis jetzt will und kann, ihre Competenz begründen.</p><lb/><p>Das Bedürfniss, über unsere Wissenschaft und ihre Aufgabe ins<lb/>Klare zu kommen, wird jeder, der lehrend Jüngere in sie einzuführen<lb/>hat, eben so wie ich empfunden, Andere werden es in anderer Weise<lb/>zu befriedigen verstanden haben. Mich drängten zu solchen Unter-<lb/>suchungen namentlich Fragen, an denen man, weil sie in der täglichen<lb/>Uebung längst gelöst scheinen, vorüberzugehen pflegt.</p><lb/><p>Das, was heute Politik ist, gehört morgen der Geschichte an; was<lb/>heut ein Geschäft ist, gilt, wenn es wichtig genug war, nach einem<lb/>Menschenalter für ein Stück Geschichte. Wie wird aus den Geschäften<lb/>Geschichte? wo ist das Maass dafür dass sie Geschichte werden? macht<lb/><pb n="5" facs="#f0014" />
den Kaufkontract, der heut zwischen Privaten abgeschlossen wird, ein<lb/>Jahrtausend zu einer geschichtlichen Urkunde?</p><lb/><p>Jedermann sagt, dass die Geschichte ein wichtiges Bildungsmittel<lb/>sei; sie ist ein wichtiger Bestandtheil des heutigen Unterrichts. Aber<lb/>warum ist sie es? in welcher Form? war sie es den Griechen der Peri-<lb/>kleischen Zeit nicht, oder nur in andrer Form? etwa in der der Home-<lb/>rischen Gesänge? und wie können nationale Gedichte den Griechen, dem<lb/>Hohenstaufischen Deutschland den pädagogischen Werth des geschicht-<lb/>lichen Unterrichts gehabt haben?</p><lb/><p>Die Beobachtung der Gegenwart lehrt uns, wie jede Thatsache<lb/>von andern Gesichtspunkten aus anders aufgefasst, erzählt, in Zusam-<lb/>menhang gestellt wird, wie jede Handlung &#x2014; im privaten Leben nicht<lb/>minder wie im öffentlichen &#x2014; die verschiedenartigsten Deutungen er-<lb/>fährt. Der vorsichtig Urtheilende wird Mühe haben, aus der Fülle so<lb/>verschiedener Angaben ein nur einigermassen sichres und festes Bild<lb/>des Geschehenen, des Gewollten zu gewinnen. Wird das Urtheil nach<lb/>hundert Jahren aus der schon geminderten Masse von Materialien<lb/>sicherer zu finden sein? führt die Quellenkritik zu mehr als zu einer<lb/>Herstellung einstmaliger Auffassungen? führt sie zur &#x201E;reinen Thatsache?&#x201C;</p><lb/><p>Und wenn es so um den &#x201E;objectiven&#x201C; Inhalt der Geschichte steht,<lb/>was wird dann aus der geschichtlichen Wahrheit? giebt es eine Wahr-<lb/>heit ohne Richtigkeit? behalten diejenigen Recht, welche die Geschichte<lb/>überhaupt als eine fable convenue bezeichnen?</p><lb/><p>Ein gewisses natürliches Gefühl und die unzweifelhafte Ueberein-<lb/>stimmung aller Zeiten sagt uns, dass dem nicht so sei, dass in den<lb/>menschlichen Dingen ein Zusammenhang, eine Wahrheit, eine Macht<lb/>sei, die, je grösser und geheimnissvoller sie ist, desto mehr den Geist<lb/>herausfordert, sie kennen zu lernen und zu ergründen.</p><lb/><p>Sofort schloss sich hier eine zweite Reihe von Fragen an, Fragen<lb/>über das Verhältniss des Einzelnen zu dieser Macht der Geschichte,<lb/>über seine Stellung zwischen ihr und den sittlichen Mächten, die ihn<lb/>erfüllen und tragen, über seine Pflichten und seine höchste Pflicht;<lb/>Betrachtungen, die weit über den unmittelbaren Bereich unseres Studiums<lb/>hinausführten und die Gewissheit erzeugen mussten, dass deren Auf-<lb/>gabe nicht anders als in den grossen und grössten Zusammenhängen<lb/>gefasst zu erörtern sei. Konnte der Versuch gewagt werden, diese<lb/><pb n="6" facs="#f0015" />
Erörterungen von dem Kreise von Kenntnissen und Erkenntnissen<lb/>aus zu unternehmen, wie sie dem Geschichtsfreunde aus seinen Studien<lb/>erwachsen? durften diese Studien wagen, eben so wie die Studien der<lb/>Natur mit so glänzendem Erfolge gethan, sich auf sich selbst zu stellen?<lb/>Wenn der Historiker, mit seiner nur historischen Kenntnissnahme von<lb/>dem, was Philosophie, Theologie, Naturbetrachtung u. s. w. erarbeitet<lb/>haben, sich in diese schwierigen Probleme einliess, so musste er sich<lb/>darüber klar sein, dass er nicht speculativ dürfe sein wollen, sondern<lb/>in seiner empirischen Weise, von der einfachen und sicheren Basis des<lb/>Gewordenen und Erkannten aus vorzugehen habe.</p><lb/><p>In den Untersuchungen Wilhelm von Humboldt&#x2019;s fand ich die-<lb/>jenigen Gedanken, die, so schien es mir, den Weg erschlossen; er<lb/>schien mir ein Bacon für die Geschichtswissenschaften. Von einem<lb/>philosophischen System Humboldt&#x2019;s mag nicht zu sprechen sein; aber<lb/>was der antike Ausdruck dem höchsten Historiker zuschreibt, &#x1F21; &#x03C3;&#x03CD;&#x03BD;&#x03B5;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2;<lb/>&#x03C0;&#x03BF;&#x03BB;&#x03B9;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F74; &#x03BA;&#x03B1;&#x1F76; &#x1F21; &#x03B4;&#x03CD;&#x03BD;&#x03B1;&#x03BC;&#x03B9;&#x03C2; &#x1F11;&#x03C1;&#x03BC;&#x03AE;&#x03BD;&#x03B5;&#x03C5;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x03AE;, besass er in merkwürdiger Har-<lb/>monie; in seinem Denken und Forschen so wie in der grossartigen<lb/>Welterfahrung eines thätigen Lebens ergab sich ihm eine Weltanschauung,<lb/>welche in der starken und durchgebildeten Empfindung des Ethischen<lb/>ihren Schwerpunkt hat. Den practischen und idealen Bildungen des<lb/>Menschengeschlechts, namentlich den Sprachen nachgehend erkannte er<lb/>die &#x201E;geistig-sinnliche Natur&#x201C; desselben und die im Geben und Empfangen<lb/>weiterzeugende Kraft ihres Ausdrucks, &#x2014; die beiden Momente, in denen<lb/>die sittliche Welt, in immer neuen Polarisationen immer neue elektrische<lb/>Strömungen erzeugend, gestaltend sich bewegt und sich bewegend gestaltet.</p><lb/><p>Von diesen Gedanken aus schien es mir möglich, in die Frage<lb/>unsrer Wissenschaft tiefer einzudringen, ihr Verfahren und ihre Auf-<lb/>gabe zu begründen und aus <choice><sic>iher</sic><corr>ihrer</corr></choice> erkannten Natur ihre Gestaltung im<lb/>Grossen und Ganzen zu entwickeln.</p><lb/><p>Ich habe dies in den folgenden Paragraphen zu thun versucht. Sie<lb/>sind aus Vorlesungen, die ich über Encyclopädie und Methodologie der<lb/>Geschichte gehalten, erwachsen. Es kam mir darauf an, in diesem Grund-<lb/>riss die Uebersicht des Ganzen zu geben und das Einzelne nur so weit<lb/>anzudeuten, als zum Verständniss und für den Zusammenhang noth-<lb/>wendig schien.</p><lb/><p><hi rendition="#et"><hi rendition="#g">Jena</hi> im Mai 1858.</hi></p><lb/><pb n="[7]" facs="#f0016" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Einleitung.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head><hi rendition="#b">I. Die Geschichte.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 1.</head><lb/><p>Natur und Geschichte sind die weitesten Begriffe, unter denen<lb/>der menschliche Geist die Welt der Erscheinungen begreift. Und er<lb/>fasst sie so den ihm typischen Anschauungen Raum und Zeit gemäss.</p><lb/><p>Nicht objectiv scheiden sich die Erscheinungen nach Raum und<lb/>Zeit; unsre Auffassung unterscheidet sie, je nachdem die Erschei-<lb/>nungen sich mehr dem Raum nach, mehr der Zeit nach zu verhalten<lb/>scheinen.</p><lb/><p>Bestimmtheit und Inhalt gewinnen die Begriffe Natur und Ge-<lb/>schichte in dem Maasse, als das Nebeneinander des Seienden, das Nach-<lb/>einander des Gewordenen wahrgenommen, erforscht, erkannt wird.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 2.</head><lb/><p>Die rastlose Bewegung in der Welt der Erscheinungen lässt<lb/>uns die Dinge als im steten Werden auffassen, mag das Werden der<lb/>Einen sich periodisch zu wiederholen, das der Andern sich in der<lb/>Wiederholung summirend in rastloser Steigerung zu wachsen scheinen<lb/>(&#x1F10;&#x03C0; &#x1F78;&#x03BF;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2; &#x03B5;&#x1F30;&#x03C2; &#x03B1;&#x1F51;&#x03C4;&#x1F78; Arist. de anim. II. 5. 7.)</p><lb/><p>In denjenigen Erscheinungen, in welchen sich uns ein solches Fort-<lb/>schreiten zeigt, gilt uns das Nacheinander, das Moment der Zeit als<lb/>das Maassgebende. Sie fassen wir auf und zusammen als <hi rendition="#g">Geschichte</hi>.</p></div><lb/><pb n="8" facs="#f0017" />
<div n="4"><head>§. 3.</head><lb/><p>Dem menschlichen Auge erscheint nur das Menschliche in stets<lb/>fortschreitender Steigerung. Und die Summirung derselben ist die<lb/><hi rendition="#g">sittliche Welt</hi>. Nur auf diese, oder doch vor Allem auf diese, wird<lb/>der Ausdruck Geschichte angewandt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 4.</head><lb/><p>Die Geschichte ist ein Ergebniss <hi rendition="#g">empirischen</hi> Wahrnehmens,<lb/>Erfahrens und Forschens (&#x1F31;&#x03C3;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C1;&#x03AF;&#x03B1;).</p><lb/><p>Die unmittelbare Wahrnehmung, die subjective Auffassung des<lb/>Wahrgenommenen zu prüfen, zu verificiren, zu objectiver Kenntniss<lb/>umzuformen, ist die Aufgabe der historischen Wissenschaft.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 5.</head><lb/><p>Alle empirische Wahrnehmung und Forschung bestimmt sich nach<lb/>den Gegebenheiten, auf die sie gerichtet ist. Und sie kann sich<lb/>nur auf solche richten, die ihr zu unmittelbarer, zu sinnlicher Wahr-<lb/>nehmbarkeit gegenwärtig sind.</p><lb/><p>Das Gegebene für die historische Forschung sind nicht die Vergan-<lb/>genheiten, denn diese sind vergangen; sondern das von ihnen in dem<lb/>Jetzt und Hier noch Unvergangene, mögen es Erinnerungen von dem,<lb/>was war und geschah, oder Ueberreste des Gewesenen und Geschehe-<lb/>nen sein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 6.</head><lb/><p>Jeder Punkt in der Gegenwart ist ein gewordener. Was er<lb/>war und wie er wurde, ist vergangen; aber seine Vergangenheit ist<lb/>ideell in ihm.</p><lb/><p>Aber nur ideell, erloschene Züge, latente Scheine; ungewusst sind<lb/>sie da, als wären sie nicht da.</p><lb/><p>Der forschende Blick, der Blick der Forschung vermag sie zu er-<lb/>wecken, wieder aufleben, in das leere Dunkel der Vergangenheiten zu-<lb/>rückleuchten zu lassen.</p><lb/><p>Nicht die Vergangenheiten werden hell, sondern was von ihnen<lb/>noch unvergangen ist. Diese erweckten Scheine sind ideell die Ver-<lb/>gangenheit, sind das geistige Gegenbild der Vergangenheit.</p><lb/><pb n="9" facs="#f0018" />
<p>Der endliche Geist hat nur das Jetzt und Hier. Aber diese dürftige<lb/>Enge seines Seins erweitert er sich vorwärts mit seinen Hoffnungen und<lb/>Zwecken, rückwärts mit der Fülle seiner Erinnerungen. So ideell die<lb/>Zukunft und die Vergangenheit in sich zusammenschliessend, hat er ein<lb/>Analogon der Ewigkeit.</p><lb/><p>Er umleuchtet seine Gegenwart mit den Bildern der Vergangenheit,<lb/>die kein Sein und keine Dauer hat, ausser im Geist und durch ihn.<lb/>Die Erinnerung schafft ihm die Formen und die Stoffe seiner geistigen<lb/>Welt. (&#x03BC;&#x03BD;&#x03AE;&#x03BC;&#x03B7;&#x03BD; &#x1F01;&#x03C0;&#x03AC;&#x03BD;&#x03C4;&#x03C9;&#x03BD; &#x03BC;&#x03BF;&#x03C5;&#x03C3;&#x03BF;&#x03BC;&#x03AE;&#x03C4;&#x03BF;&#x1FE4; &#x1F10;&#x03C1;&#x03B3;&#x03AC;&#x03BD;&#x03B7;&#x03BD;. Aeschyl. Prom 470).</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 7.</head><lb/><p>Nur was Menschengeist und Menschensinn gestaltet, geprägt, be-<lb/>rührt hat, nur die Menschenspur leuchtet uns wieder auf.</p><lb/><p>Prägend, formend, ordnend, in jeder Aeusserung giebt der Mensch<lb/>einen Ausdruck seines individuellen Wesens, seines Ich. Was von<lb/>solchen Ausdrücken und Abdrücken irgendwie, irgendwo vorhanden ist,<lb/>spricht zu uns, ist uns verständlich.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">II. Die historische Methode.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 8.</head><lb/><p>Die Methode der historischen Forschung ist bestimmt durch den<lb/>morphologischen Charakter ihres Materials.</p><lb/><p>Das Wesen der historischen Methode ist <hi rendition="#g">forschend zu verstehn</hi>.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 9.</head><lb/><p>Die Möglichkeit des Verstehens beruht in der uns congenialen Art<lb/>der Aeusserungen, die als historisches Material vorliegen.</p><lb/><p>Sie ist dadurch bedingt, dass die geistig-sinnliche Natur des Menschen<lb/>jeden inneren Vorgang zu sinnlicher Wahrnehmbarkeit äussert, in jeder<lb/>Aeusserung innere Vorgänge spiegelt. Wahrgenommen erregt die Aeusse-<lb/>rung, sich in das Innere des Wahrnehmenden projicirend, den gleichen<lb/>inneren Vorgang. Den Schrei der Angst vernehmend, empfinden wir<lb/>die Angst des Schreienden u. s. w.</p><lb/><pb n="10" facs="#f0019" />
<p>Das Thier, die Pflanze, die Dinge der unorganischen Welt verstehen<lb/>wir nur zum Theil, nur in gewisser Weise, nach gewissen Beziehungen,<lb/>nicht in ihrem individuellen Sein. Indem wir sie nach jenen Beziehun-<lb/>gen fassen, sind wir unbedenklich, sie in ihrem individuellen Sein zu ne-<lb/>giren, sie zu zerlegen, zu zerstören, sie zu brauchen und zu verbrauchen.</p><lb/><p>Nur den Menschen, menschlichen Aeusserungen gegenüber sind wir<lb/>und fühlen wir uns als unmittelbar gleich; sie sind uns verständlich.<lb/>(&#x1F34;&#x03C3;&#x03BF;&#x03C2;, &#x1F34;&#x03C3;&#x03B7;&#x03BC;&#x03B9;, &#x1F35;&#x03C3;&#x03C4;&#x03C9;&#x03C1;?)</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 10.</head><lb/><p>Die einzelne Aeusserung wird verstanden als Eine Aeusserung<lb/>des Innern und in der Projection auf dies Innere; das Innere wird<lb/>verstanden in dem Beispiel dieser Aeusserung, als eine centrale Kraft,<lb/>die, in sich gleichartig, wie in jeder ihrer peripherischen Erscheinungen<lb/>so in dieser sich darstellt,</p><lb/><p>Das Einzelne wird verstanden in dem Ganzen und das Ganze aus<lb/>dem Einzelnen,</p><lb/><p>Der Verstehende, weil er ein Ich, eine Totalität in sich ist, wie<lb/>der, den er zu verstehen hat, ergänzt sich dessen Totalität aus der<lb/>einzelnen Aeusserung, und die einzelne Aeusserung aus dessen Totalität.</p><lb/><p>Das Verstehen ist ebenso synthetisch wie analytisch, ebenso Induction<lb/>wie Deduction.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 11.</head><lb/><p>Von dem logischen Mechanismus des Verstehens unterscheidet<lb/>sich der <hi rendition="#g">Act des Verständnisses</hi>. Dieser erfolgt unter den dar-<lb/>gelegten Bedingungen als unmittelbare Intuition, als ein schöpferischer<lb/>Act, wie der Lichtfunken zwischen den sich nahenden electrophoren<lb/>Körpern, wie das Empfängniss in der Begattung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 12.</head><lb/><p>Der Mensch wird, was er seiner Anlage nach ist, Totalität in<lb/>sich, erst in dem Verstehen Anderer, in dem Verstandenwerden von<lb/>Andern, in den sittlichen Gemeinsamkeiten (Familie, Staat, Volk u. s. w.).</p><lb/><p>Der Einzelne wird nur relativ Totalität; verstehend und verstanden<lb/>ist er nur wie ein Ausdruck der Gemeinsamkeit, deren Glied er ist<lb/><pb n="11" facs="#f0020" />
und an deren Wesen und Werden er Theil hat, &#x2014; er selbst nur wie<lb/>Ein Ausdruck dieses Wesens und Werdens.</p><lb/><p>Die Gesammtheit der Zeiten, Völker u. s. w. ist nur wie Ein Aus-<lb/>druck der absoluten Totalität.</p><lb/><p>Aus der Geschichte, auch aus ihr lernen wir Gott verstehen; und<lb/>nur in Gott können wir die Geschichte verstehen.</p><lb/><p>Deus est principium, medium et finis &#x2026; caetera quae dicuntur<lb/>esse, theophaniae sunt. Scot. Erig. de div. nat. III. 4. p. 103.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 13.</head><lb/><p>Die falsche Alternative der materialistischen und idealistischen<lb/>Weltanschauung, versöhnt sich in der historischen Weltanschauung. Denn<lb/>das Wesen der sittlichen d. h. der geschichtlichen Welt ist, dass sich<lb/>in jedem Augenblick jener Gegensatz versöhnt, um sich zu erneuen,<lb/>sich erneut, um sich zu versöhnen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 14.</head><lb/><p>Nach den Objecten und nach der Natur des menschlichen Denkens<lb/>sind die drei möglichen wissenschaftlichen Methoden: die (philo-<lb/>sophisch oder theologisch) speculative, die mathematisch-physikalische,<lb/>die historische.</p><lb/><p>Ihr Wesen ist: zu erkennen, zu erklären, zu verstehen.</p><lb/><p>Daher der alte Canon der Wissenschaften: Logik, Physik, Ethik:<lb/>&#x2014; nicht drei Wege zu Einem Ziel, sondern die drei Seiten eines Prisma,<lb/>wenn das menschliche Auge das ewige Licht, dessen Glanz es nicht zu<lb/>ertragen vermag, im Farbenwiederschein ahnen will.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 15.</head><lb/><p>Die sittliche Welt, rastlos von vielen Zwecken und schliesslich<lb/>von dem Zweck der Zwecke bewegt, ist eine rastlos wachsende, sich<lb/>weiter zeugende (ad ora ad ora come l&#x2019;uom s&#x2019;eterna. Dante Inf. XV. 84).</p><lb/><p>Die sittliche Welt, unter dem Gesichtspunkte ihres Werdens und<lb/>Wachsens betrachtet, ist die Geschichte. Mit jedem Schritt weiter in<lb/>diesem Werden und Wachsen erweitert und vertieft sich ihr Verständ-<lb/>niss, d. i. ihr Verstandenwerden und ihr Verstehen; das Wissen von<lb/>ihr ist sie selbst; sie hat rastlos neu arbeitend ihre Forschungen zu<lb/>vertiefen, ihren Gesichtskreis zu erweitern.</p><lb/><pb n="12" facs="#f0021" />
<p>Die geschichtlichen Dinge haben ihre Wahrheit in den sittlichen<lb/>Mächten, (wie die natürlichen in den physikalischen u. s. w. Gesetzen);<lb/>sie sind deren jeweilige Verwirklichungen.</p><lb/><p>Historisch Denken heisst in diesen Wirklichkeiten ihre Wahrheit<lb/>sehen.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">III. Die Aufgabe der Historik.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 16.</head><lb/><p>Die Historik ist nicht eine Encyclopädie der historischen Wissen-<lb/>schaften, nicht eine Philosophie (oder Theologie) der Geschichte, noch<lb/>eine Physik der sittlichen Welt, am wenigsten eine Poetik für die<lb/>Geschichtsschreibung.</p><lb/><p>Sie muss sich die Aufgabe stellen, ein Organon des historischen<lb/>Denkens und Forschens zu sein.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 17.</head><lb/><p>Die Geschichte dieser Aufgabe von Thukydides und Isocrates bis<lb/>Leibniz und Lessing. Der Kern der Frage. Sie ist zuerst von W.<lb/>v. Humboldt präcisirt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 18.</head><lb/><p>Die Historik umfasst die <hi rendition="#g">Methodik</hi> des historischen Forschens,<lb/>die <hi rendition="#g">Systematik</hi> des historisch Erforschbaren.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[13]" facs="#f0022" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Die Methodik.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head></head>
<div n="4"><head>§. 19.</head><lb/><p>Das historische Forschen setzt die Reflection voraus, dass auch<lb/>der Inhalt unsres Ich ein vermittelter, gewordener, ein historisches<lb/>Resultat ist. Die erkannte Thatsache der Vermittelung ist die Erinne-<lb/>rung (&#x1F00;&#x03BD;&#x1F71;&#x03BC;&#x03BD;&#x03B7;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2;).</p><lb/><p>Unser Wissen ist zunächst Empfangenes, Ueberkommenes, &#x2014; unser,<lb/>als wäre es nicht unser. Es ist ein weiter Schritt bis zu dem sich frei<lb/>Fühlen und frei Schalten mit diesem Wissen.</p><lb/><p>Aus der Totalität dessen, was wir so haben, aus <hi rendition="#g">unserer</hi> Auf-<lb/>fassung und Empfindung dieses unsers Inhalts und unsrer Selbstempfin-<lb/>dung in ihm erzeugt sich uns (§. 10) eine neue Vorstellung des Ganzen,<lb/>eines Theils, eines einzelnen Momentes.</p><lb/><p>Sie entsteht uns unwillkührlich, unmittelbar. Aber ist es so, wie<lb/>sie es uns zeigt? Ihrer gewiss zu sein, müssen wir ihre Vermitt-<lb/>lungen erforschen, sie prüfen, klären, erweisen.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">I. Die Heuristik.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 20.</head><lb/><p>Der Ausgangspunkt des Forschens ist <hi rendition="#g">die historische Frage</hi><lb/>(§. 19). Wie sie beantworten?</p><lb/><p>Die Heuristik schafft den Stoff zur historischen Arbeit herbei, sie<lb/>ist die Bergmannskunst, zu finden und ans Licht zu holen, &#x201E;die Arbeit<lb/>unter der Erde&#x201C; (Niebuhr).</p></div><lb/><pb n="14" facs="#f0023" />
<div n="4"><head>§. 21.</head><lb/><p>Historisches Material ist theils, was aus jener Gegenwart, deren<lb/>Verständniss wir suchen, noch unmittelbar übrig ist <hi rendition="#g">(Ueberreste)</hi>,<lb/>theils, was davon in die Vorstellungen der Menschen übergegangen<lb/>und zum Zweck der Erinnerung überliefert ist <hi rendition="#g">(Quellen)</hi>, theils eine<lb/>Verbindung beider Formen <hi rendition="#g">(Denkmäler)</hi>.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 22.</head><lb/><p>In der Fülle der <hi rendition="#g">Ueberreste</hi> kann man unterscheiden:</p><lb/><list><item>a) Werke menschlicher Formgebung (künstlerische, technische u. s. w.).</item><lb/><item>b) Zustände sittlicher Gemeinsamkeiten (Sitten, Gesetze, staatliche,<lb/>kirchliche Ordnungen u. s. w.).</item><lb/><item>c) Darlegung von Gedachtem (Literaturen, Mythologeme, auch Ge-<lb/>schichtswerke als Producte ihrer Zeit).</item><lb/><item>d) Geschäftliche Papiere (Acten, Correspondenzen, Berichte u. s.w.).</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 23.</head><lb/><p>Ueberreste, bei deren Hervorbringung zu andern Zwecken die<lb/>Absicht der Erinnerung mitwirkte, sind <hi rendition="#g">Denkmäler</hi>.</p><lb/><p>So die Urkunden, die den Abschluss eines Geschäftes für die Zu-<lb/>kunft bezeugen.</p><lb/><p>Dann Kunstwerke aller Art, Inschriften, Medaillen, in gewissem<lb/>Sinn die Münzen u. s. w.</p><lb/><p>Endlich jede monumentale Bezeichnung bis zum Grenzstein, bis<lb/>zu den Titeln, Wappen und Namen herab.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 24.</head><lb/><p>In den <hi rendition="#g">Quellen</hi> sind die Vergangenheiten, wie menschliches<lb/>Verständniss sie aufgefasst und geformt hat, zum Zweck der Erinnerung<lb/>überliefert.</p><lb/><p>Jede Erinnerung, so lange sie nicht äusserlich (in gebundener<lb/>Form, schriftlich u. s. w.) fixirt ist, lebt mit und wandelt sich um mit<lb/>dem Vorstellungskreise derer, die sie pflegen (so die Tradition in der<lb/>Römischen Kirche).</p><lb/><p>Nur quantitativ unterscheidet sich mündliche und schriftliche Ueber-<lb/>lieferung.</p></div><lb/><pb n="15" facs="#f0024" />
<div n="4"><head>§. 25.</head><lb/><p>Die Auffassung der Quellen kann entweder überwiegend subjectiv<lb/>sein oder möglichst sachgemäss (pragmatisch) sein wollen.</p><lb/><p>Zu der <hi rendition="#g">subjectiven Reihe</hi> gehören: a) theils solche, in denen<lb/>die Auffassung durch die vorherrschende Phantasie oder Empfindung<lb/>getrübt ist (Volkssage, historische Lieder); b) theils solche, in denen<lb/>das Sachliche nur als Stoff anderweitiger Argumentationen oder Con-<lb/>templationen dient (Staatsreden, publicistische Schriften u. s. w., die<lb/>Propheten, Dante, Aristophanes u. s. w.).</p><lb/><p>In der <hi rendition="#g">pragmatischen Reihe</hi> werden sich theils die mehr refe-<lb/>rirenden und die mehr combinirenden unterscheiden lassen, theils wird<lb/>der Zweck der Auffassung auch die Art derselben mitbestimmen; denn<lb/>die Auffassung ist eine andere, je nachdem sie für die eigene Erinne-<lb/>rung oder für Andere, für Einen oder Wenige oder Alle, für die Mit-<lb/>welt oder Nachwelt, zur Belehrung, zur Unterhaltung oder zu geschäft-<lb/>lichen Zwecken bestimmt ist.</p><lb/><p>Die sogenannten <hi rendition="#g">abgeleiteten Quellen</hi> sind Auffassungen von<lb/>Auffassungen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 26.</head><lb/><p>Aus der historischen Frage ergiebt sich, welche Ueberreste, Denk-<lb/>mäler, Quellen zu ihrer Beantwortung heranzuziehen sind.</p><lb/><p>Die Kunst der Heuristik ist, das historische Material zu ergänzen<lb/>und zu erweitern, und zwar:</p><lb/><list><item>a) durch divinatorisches Suchen und Entdecken;</item><lb/><item>b) durch Combination, die, was nicht historisches Material zu sein<lb/>scheint, durch richtige Einreihung dazu macht;</item><lb/><item>c) durch Analogie, welche den unter ähnlichen Bedingungen ähn-<lb/>lichen Verlauf zur Aufklärung verwendet;</item><lb/><item>d) durch Hypothese, deren Beweis die Evidenz des Ergebnisses ist.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 27.</head><lb/><p>Die Heuristik wie jede weitere methodische Thätigkeit setzt die<lb/>stete Mitthätigkeit der anderen voraus.</p><lb/><p>Alles historische und sonst einschlägliche Wissen &#x2014; sprachliches<lb/>wie sachliches &#x2014; ist für jede derselben <hi rendition="#g">Hülfswissenschaft</hi>.</p></div></div><lb/><pb n="16" facs="#f0025" />
<div n="3"><head><hi rendition="#b">II. Die Kritik.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 28.</head><lb/><p>Die Kritik sucht nicht die &#x201E;eigentliche historische Thatsache&#x201C;;<lb/>denn jede sogenannte Thatsache ist, abgesehen von den Mitteln,<lb/>Zusammenhängen, Bedingungen, Zwecken, die mitthätig waren, ein<lb/>Complex von oft unzähligen Willensacten, die, als solche mit dem Mo-<lb/>ment, dem sie angehörten, vergangen, nur noch entweder in den Ueber-<lb/>resten von dem, was damals und damit geformt und gethan wurde, oder<lb/>in Auffassungen und Erinnerungen vorliegen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 29.</head><lb/><p>Die Aufgabe der Kritik ist zu bestimmen, in welchem Verhältniss<lb/>das vorliegende historische Material zu den Willensacten steht, von<lb/>denen es Zeugniss giebt.</p><lb/><p>Die Formen der Kritik bestimmen sich nach dem Verhältniss des<lb/>zu prüfenden Materials zu den Willensacten, von denen es seine For-<lb/>mung erhielt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 30.</head><lb/><p>a) Es fragt sich, ob dies Material wirklich das ist, wofür es<lb/>gehalten wird oder gehalten werden will; darauf antwortet die <hi rendition="#g">Kritik<lb/>der Aechtheit</hi>.</p><lb/><p>Vollständig ist der Beweis der Unächtheit, wenn die Zeit, der Ur-<lb/>sprung, der Zweck der Fälschung nachgewiesen ist; und das Unächte<lb/>kann, so verificirt, anderweitig ein wichtiges historisches Material werden.</p><lb/><p>Eine Anwendung der Kritik der Aechtheit für einen bestimmten<lb/>Bereich von Materialien ist die <hi rendition="#g">Diplomatik</hi>, die Prüfung der Aecht-<lb/>heit nach äusseren Kennzeichen, im Gegensatz zu der sog. <hi rendition="#g">höheren<lb/>Kritik</hi>.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 31.</head><lb/><p>b) Es fragt sich, ob dies Material noch unverändert das ist,<lb/>was es war und sein wollte, oder welche Veränderungen an demselben<lb/>zu erkennen und ausser Rechnung zu stellen sind; darauf antwortet<lb/><hi rendition="#g">die Kritik des Früheren und Späteren</hi> (das diakritische Verfahren).</p><lb/><pb n="17" facs="#f0026" />
<p>Das Ergebniss dieses Verfahrens ist in der Regel der Nachweis einer<lb/><hi rendition="#g">Entwickelung</hi>, in der sich die zerlegten Theile gegenseitig erläutern<lb/>und verificiren.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 32.</head><lb/><p>c) Es fragt sich, ob das Material, da es wurde, das gab und<lb/>geben konnte, wofür es als Beleg gehalten wird oder gehalten<lb/>werden will, oder ob es gleich, da es wurde, nur theilweise, nur<lb/>relativ richtig sein konnte oder wollte. Darauf antwortet <hi rendition="#g">die Kritik<lb/>des Richtigen</hi>.</p><lb/><p>Diese Form der Kritik hat an das vorliegende Material die Frage<lb/>zu richten:</p><lb/><list><item>1) ob das Berichtete nach dem Maass menschlicher Erfahrung an<lb/>sich möglich ist;</item><lb/><item>2) ob es unter den angegebenen Bedingungen und Umständen mög-<lb/>lich ist;</item></list><lb/><p>in beiden Fällen misst die Kritik an den aufgefassten Objecten die<lb/>Auffassung und ihre Richtigkeit;</p><lb/><list><item>3) ob in den Motiven, den Zwecken, den persönlichen Verhältnissen<lb/>der Berichtenden eine Trübung der Auffassung erkennbar ist;</item><lb/><item>4) ob in der Unzulänglichkeit der Mittel zum Beobachten und Auf-<lb/>fassen (Erhebung) Unrichtigkeit unvermeidlich war,</item></list><lb/><p>in diesen beiden Fällen misst die Kritik an dem Verfahren, gleich-<lb/>sam an dem Instrument der Auffassung, diese Auffassung und ihre<lb/>Richtigkeit.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 33.</head><lb/><p>Die Anwendung der Kritik des Richtigen auf die Quellen ist die<lb/><hi rendition="#g">Quellenkritik.</hi></p><lb/><p>Wenn in der Regel die Quellenkritik so verstanden wird, als sei<lb/>sie der Nachweis, wie ein Autor andere benutzt hat, so ist das nur ein<lb/>gelegentliches Mittel &#x2014; eins unter anderen &#x2014; ihre Aufgabe zu lösen<lb/>oder vorzubereiten.</p><lb/><p>Die Quellenkritik unterscheidet:</p><lb/><list><item>a) was diese Quelle aufgefasst hat und darstellend reproducirt (Er-<lb/>eignisse, Thaten, Geschäfte, Urkunden u. s. w.);</item><lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0027" />
<item>b) welche allgemeine Färbung sie durch den damals und dort herr-<lb/>schenden Vorstellungskreis erhalten hat (z. B. die dämonologische<lb/>Färbung im fünfzehnten Jahrhundert);</item><lb/><item>c) welche individuelle Färbung dem Darsteller selbst, nach seiner<lb/>Tendenz, seiner Parteiansicht, seinem Charakter u. s. w. zugehört.</item></list></div><lb/><div n="4"><head>§. 34.</head><lb/><p>Nicht das wüste Durcheinander der gleichzeitigen Nachrichten,<lb/>Gerüchte, Meinungen ist die erste Quelle; es ist nur der sich täglich<lb/>wiederholende atmosphärische Process der aufsteigenden und sich nieder-<lb/>schlagenden Dünste, aus denen die Quellen werden.</p><lb/><p>In der Regel beherrscht <hi rendition="#g">die erste historische Zusammen-<lb/>fassung</hi> die weitere Ueberlieferung.</p><lb/><p>Im glücklichsten Fall erfolgt sie in der <hi rendition="#g">historischen Gegen-<lb/>wart</hi> der Ereignisse, die sie behandelt, d. h. bevor die erfolgten Wir-<lb/>kungen derselben die Auffassung von den wirkenden Thatsachen und<lb/>Personen verändert haben, oder durch ein neues epochemachendes Er-<lb/>eigniss eine neue Gedankenwelt erzeugt ist.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 35.</head><lb/><p>d. Es fragt sich, ob das Material, wie es vorliegt, noch alle<lb/>Momente enthält, von denen die Forschung Zeugniss sucht, oder in<lb/>welchem Maasse es unvollständig ist. Darauf antwortet <hi rendition="#g">die kritische<lb/>Ordnung</hi> des verificirten Materials.</p><lb/><p>Immer oder fast immer liegen nur Einzelheiten aus den einstigen<lb/>Wirklichkeiten, nur einzelne Auffassungen von dem, was war und geschah,<lb/>noch vor. Jedes historische Material ist lückenhaft, und die Schärfe<lb/>in der Bezeichnung der Lücken ist das Maass für die Sicherheit der<lb/>Forschung.</p><lb/><p>Die kritische Ordnung hat nicht blos den Gesichtspunkt der Zeit-<lb/>folge zu verfolgen <hi rendition="#g">(Regesten)</hi>. Nach je mannigfacheren Gesichts-<lb/>punkten sie dieselben Materialien zu gruppiren versteht, desto mehr<lb/>feste Punkte werden die sich kreuzenden Linien ergeben.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 36.</head><lb/><p>Das Ergebniss der Kritik ist nicht &#x201E;die eigentliche historische<lb/><pb n="19" facs="#f0028" />
Thatsache&#x201C;, sondern dass das Material fertig gemacht ist, aus dem<lb/>das geistige Gegenbild derselben zu gewinnen ist.</p><lb/><p>Die Gewissenhaftigkeit, die über die Resultate der Kritik nicht<lb/>hinausgehen will, irrt darin, dass sie nicht beachtet, wie sie der Phan-<lb/>tasie überlässt mit ihnen weiter zu arbeiten, statt auch für diese wei-<lb/>tere Arbeit ihre Regel zu finden.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">III. Die Interpretation.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 37.</head><lb/><p>Weder die Kritik sucht, noch die Interpretation fordert die<lb/><hi rendition="#g">Anfänge</hi>. In der sittlichen Welt ist nichts unvermittelt.</p><lb/><p>Die historische Forschung will nicht erklären, d. h. aus dem Frühe-<lb/>ren das Spätere wie nach logischer Nothwendigkeit ableiten, sondern<lb/>verstehen.</p><lb/><p>Läge die logische Nothwendigkeit des Späteren in dem Früheren,<lb/>so wäre statt der sittlichen Welt ein Analogon der ewigen Materie und<lb/>des Stoffwechsels.</p><lb/><p>Wäre das geschichtliche Leben nur Wiedererzeugung des immer<lb/>Gleichen, so wäre es ohne Freiheit und Verantwortlichkeit, ohne sitt-<lb/>lichen Inhalt, nur organischer Natur.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 38.</head><lb/><p>Wie sich im Gehen vereint: a) der Mechanismus der schrei-<lb/>tenden Glieder; b) die durch die Ebenheit oder Unebenheit, Glätte,<lb/>Härte u. s. w. des Bodens bedingte Spannung der Muskeln; c) der<lb/>Wille, welcher den Körper bewegt; d) der Zweck des Wollenden, um<lb/>dess Willen er geht, &#x2014; so nach vier Gesichtspunkten vollzieht sich<lb/>die Interpretation.</p><lb/><p>Dass einseitig der eine oder andere hervorgehoben, als wesentlich,<lb/>als ausschliesslich bestimmend zur Geltung gebracht wird, ist die<lb/>Quelle vieler theoretischer und practischer Irrthümer, ist doctrinär.<lb/>Denn das Wesen des Doctrinarismus ist, dem Resultat einseitiger und<lb/>unvollständiger Beobachtung den Werth eines normativen Abschlusses<lb/>zu geben.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0029" />
<div n="4"><head>§. 39.</head><lb/><p>a) Die <hi rendition="#g">pragmatische Interpretation</hi> fasst den kritischen<lb/>Thatbestand, d. h. die in der Kritik festgestellten und geordneten<lb/>Reste und Auffassungen des einst wirklichen Sachverhaltes auf, um<lb/>nach dem in der Natur der Sache liegenden Causalnexus das äussere<lb/>Bild des einst wirklichen Sachverhaltes zu reconstruiren.</p><lb/><p>Bei reichlichem Material genügt das einfache <hi rendition="#g">demonstrative<lb/>Verfahren</hi>.</p><lb/><p>Bei mangelhaftem Material führt die uns aus ähnlichen Fällen be-<lb/>kannte Natur der Sache zur <hi rendition="#g">Analogie</hi>, d. h. zu einer Gleichung zwi-<lb/>schen dem Bekannten und diesem x.</p><lb/><p>Die Analogie zwischen zwei x, so weit sie sich gegenseitig er-<lb/>gänzen, wird zum <hi rendition="#g">comparativen Verfahren</hi>.</p><lb/><p>Die Voraussetzung eines Zusammenhanges, in dem das fragmen-<lb/>tarisch Vorliegende sich als in die Curve dieses Zusammenhanges pas-<lb/>send zeigt und so durch Evidenz bestätigt, ist die <hi rendition="#g">Hypothese</hi>.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 40.</head><lb/><p>b) Die <hi rendition="#g">Interpretation der Bedingungen</hi> gründet sich darauf,<lb/>dass die Bedingungen ideell in dem einst wirklichen Sachverhalt,<lb/>der durch sie möglich wurde und so wurde, enthalten waren, und,<lb/>wie fragmentarisch immer, in dessen Resten und Auffassungen noch<lb/>sein werden.</p><lb/><p>(Wie z. E. die an sich unschöne Stellung des Borghesischen<lb/>Fechters die Raumbedingungen, für welche die Statue bestimmt war,<lb/>erkennen lässt.)</p><lb/><p>Die Bedingungen des <hi rendition="#g">Raumes</hi> erläutern sich aus der Geographie<lb/>(des Kriegstheaters, des Schlachtfeldes, der Thalbildungen Griechenlands,<lb/>der Marschen Norddeutschlands u. s. w.).</p><lb/><p>Die Bedingungen <hi rendition="#g">der Zeit</hi> zerlegen sich in den <hi rendition="#g">gewordenen</hi><lb/>Zustand, in den die Thatsache eintrat, und in die <hi rendition="#g">Gleichzeitig-<lb/>keiten</hi>, die mehr oder minder maassgebend mit einwirkten.</p><lb/><p>Eine dritte Reihe von Bedingungen sind die <hi rendition="#g">Mittel</hi>, materielle wie<lb/>moralische, mit denen der Sachverlauf ermöglicht und verwirklicht wurde.</p><lb/><p>In dem Bereich der materiellen Mittel liegt die Mannigfaltigkeit<lb/><pb n="21" facs="#f0030" />
von Stoffen und Werkzeugen (das unermessliche Feld der technologi-<lb/>schen Interpretation, das fast noch unberührt ist); in dem der mora-<lb/>lischen auch die Leidenschaften der Menschen, Stimmungen der Massen,<lb/>herrschende Vorurtheile oder Meinungen u. s. w.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 41.</head><lb/><p>Die <hi rendition="#g">psychologische Interpretation</hi> sucht in dem Sach-<lb/>verlauf die Willensacte, die ihn hervorbrachten.</p><lb/><p>Sie mag die Wollenden und ihr Wollen erkennen, so weit es in<lb/>den Zusammenhang <hi rendition="#g">dieses</hi> Sachverlaufes einschlug. Aber weder gingen<lb/>die Wollenden ganz in diesem Einen auf, noch ist das, was wird, nur<lb/>durch die Wollenden; es ist weder der reine, noch der ganze Ausdruck<lb/>ihrer Persönlichkeit.</p><lb/><p>Jeder Einzelne hat seine Welt, deren Mittelpunkt sein Ich ist.<lb/>In dies Heiligthum dringt der Blick der Forschung nicht.</p><lb/><p>Wohl versteht der Mensch den Menschen, aber nur peripherisch;<lb/>er nimmt seine That, seine Rede, seine Miene wahr, aber immer nur<lb/>diese eine, diesen Moment. Beweisen, dass er ihn richtig, dass er ihn<lb/>ganz verstanden, kann er nicht. Ein Anderes ist, dass der Freund an<lb/>den Freund <hi rendition="#g">glaubt</hi>, dass in der Liebe der Eine des Andern wahres<lb/>Ich als dessen Bild festhält: so musst Du sein, denn so verstehe ich<lb/>Dich. Das ist das Geheimniss aller Erziehung.</p><lb/><p>Die Dichter (Shakespeare) entwickeln aus den Charakteren der<lb/>Personen den Sachverlauf, den sie darstellen; sie dichten zu dem Er-<lb/>eigniss die psychologische Interpretation desselben. In der Wirklichkeit<lb/>wirken noch andere Momente als die Persönlichkeit.</p><lb/><p>Die Dinge gehen ihren Gang trotz des guten oder bösen Willens<lb/>derer, durch welche sie sich vollziehen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 42.</head><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Interpretation der Ideen</hi> füllt die Lücke, welche die<lb/>psychologische Interpretation lässt.</p><lb/><p>Denn der Einzelne auferbaut sich seine Welt in dem Maass, als er<lb/>an den sittlichen Mächten (§. 60) Theil hat. Diese an seinem Theil zu<lb/>verwirklichen ist der nächst höhere Zweck seines Lebens.</p><lb/><p>Die Ideen der sittlichen Welt sind an sich in der menschlichen<lb/><pb n="22" facs="#f0031" />
Natur; aber sie entfalten sich erst in der fortschreitenden Geschichte;<lb/>ihre Entfaltung ist deren Werden und Wachsen.</p><lb/><p>Das ethische System irgend einer Zeit ist nur die speculative Fas-<lb/>sung und Zusammenfassung des bis dahin Entfalteten, nur ein Mittel,<lb/>nur ein Versuch, das Gewordene und Seiende nach seiner Einheit und<lb/>Wahrheit zu erkennen.</p><lb/><p>Jede Zeit ist ein Complex von Verwirklichungen aller sittlichen<lb/>Ideen, wie hoch oder niedrig ihre Entfaltung, wie eingehüllt noch das<lb/>Höhere in dem Niederen (Staat in Familienform u. s. w.) sein mag.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 43.</head><lb/><p>Die Ideen in einem Sachverlauf wird man entweder nach ihrer<lb/>Gleichzeitigkeit, als den ethischen Horizont, innerhalb dessen er sich<lb/>vollzog, oder nach ihrer in jedem Punkt fortschreitenden Bewegung<lb/>betrachten.</p><lb/><p>In der Bewegung ist bald diese, bald jene Idee voran, in momentan<lb/>bestimmender Gestaltung &#x2014; als <hi rendition="#g">Gedanke</hi> dieses Mannes, dieses<lb/>Volkes u. s. w. den wesentlich weiteren Schritt zu thun.</p><lb/><p>Der Gedanke oder Gedankencomplex, den die Interpretation in<lb/>einem Sachverlauf aufweiset, ist uns die <hi rendition="#g">Wahrheit</hi> dieses Sachver-<lb/>laufes. Dieser Sachverlauf ist die Wirklichkeit, die Erscheinungsform<lb/>dieser Gedanken. In diesen Gedanken verstehen wir ihn; wir ver-<lb/>stehen aus ihm diese Gedanken.</p><lb/><p>In den Richtigkeiten des Thatbestandes haben sich die Gedanken<lb/>des Sachverlaufes zu bewähren und umgekehrt.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">IV. Die Darstellung.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 44.</head><lb/><p>Da der Geist nur dessen, was er sich gegenständlich macht,<lb/>gewiss und mächtig ist, es nur hat so weit er es gestaltet, so fordert<lb/>das in der Forschung Gewonnene eine entsprechende Darstellung (&#x1F31;&#x03C3;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C1;&#x03AF;&#x03B3;&#x03C2;<lb/>&#x1F00;&#x03C0;&#x03CC;&#x03B4;&#x03B5;&#x03B9;&#x03BE;&#x03B9;&#x03C2; Herod.).</p><lb/><p>Es ist ein Irrthum, zu glauben, dass die Forschung Alles, und ihre<lb/><pb n="23" facs="#f0032" />
Darstellung unwesentlich ist; ohne sie bleibt das Erforschte unreif und<lb/>ungeschlossen.</p><lb/><p>Die Formen der Darstellung bestimmen sich nicht nach der Ana-<lb/>logie von Epos, Lyrik, Drama (Gervinus), noch nach dem Unterschied<lb/>der Sachen: Staatengeschichte, Culturgeschichte u. s. w., (Wachsmuth),<lb/>noch nach dem zufälligen Allerlei von Chroniken, Denkwürdigkeiten,<lb/>Historien (quibus rebus agendis interfuerit is qui naret. Gellius), son-<lb/>dern aus Motiven der Forschung und des Forschers.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 45.</head><lb/><p>a) <hi rendition="#g">Die untersuchende Darstellung</hi> braucht die <hi rendition="#g">Form</hi> der<lb/>Forschung, um deren Ergebniss darzulegen.</p><lb/><p>Sie ist nicht ein Referat oder Protocoll von dem Verlauf der ge-<lb/>machten Untersuchung, sondern sie verfährt, als sei das in der Unter-<lb/>suchung schon Gefundene noch erst zu finden oder zu suchen. Sie ist<lb/>eine Mimesis dieses Suchens oder Findens:</p><lb/><p>entweder so, dass man von einem Ungewissen, einer Frage, einem<lb/>Dilemma aus argumentirend das sichere Ergebniss <hi rendition="#g">sucht</hi> &#x2014; wie der<lb/>vor dem Gericht Plaidirende verfährt;</p><lb/><p>oder so, dass man von einer Gegebenheit aus, ihren Spuren nach-<lb/>gehend, immer weitere Momente findet, bis endlich das Ganze dasteht<lb/>&#x2014; wie der Untersuchungsrichter verfährt.</p><lb/><p>Jene Art ist überzeugender, diese anschaulicher; für beide wesent-<lb/>lich, dass nicht ad vocem beigebrachter Wust mehr die Gelehrsamkeit<lb/>des Autors als die Sache ins Licht stelle.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 46.</head><lb/><p>b) Die <hi rendition="#g">erzählende Darstellung</hi> stellt das Erforschte als einen<lb/>Sachverlauf in der Mimesis seines Werdens dar; sie reconstruirt es<lb/>zu einem genetischen Bilde.</p><lb/><p>Nur scheinbar sprechen hier die &#x201E;Thatsachen&#x201C; selbst, allein, objectiv;<lb/>sie wären stumm ohne den Erzähler, der sie sprechen lässt.</p><lb/><p>Nicht die Objectivität ist der beste Ruhm des Historikers. Seine<lb/>Gerechtigkeit ist, dass er zu verstehen sucht.</p><lb/><p>Die erzählende Darstellung hat vier Hauptformen:</p><lb/><p>1) die <hi rendition="#g">pragmatische</hi> zeigt, wie ein schliessliches Ergebniss durch<lb/><pb n="24" facs="#f0033" />
die auf diesen Punkt hin convergirende Bewegung der Dinge wurde,<lb/>so werden konnte und werden musste.</p><lb/><p>2) die <hi rendition="#g">monographische</hi> zeigt, wie eine historische Gestaltung<lb/>in ihrem Werden und Wachsen sich selbst erst vertieft, durcharbeitet,<lb/>gleichsam ihren Genius hervorgebracht hat.</p><lb/><p>3) die <hi rendition="#g">biographische</hi> zeigt, wie der Genius dieser historischen<lb/>Gestaltung ihr Dasein, ihr Thun und Leiden von Anfang her bestimmt,<lb/>in ihr sich dargelegt und bezeugt hat.</p><lb/><p>4) die <hi rendition="#g">katastrophische</hi> zeigt relativ berechtigte Mächte, Rich-<lb/>tungen, Interessen, Parteien u. s. w. im Kampf, über den der höhere<lb/>Gedanke schwebt, als dessen Momente oder Seiten sich die kämpfenden<lb/>Gegensätze aufweisen. Sie zeigt, wie aus Titanenkämpfen eine neue<lb/>Welt und die neuen Götter wurden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 47.</head><lb/><p>c) Die <hi rendition="#g">didactische Darstellung</hi> weist dem Erforschten seine<lb/>Stelle in dem Ganzen der Geschichte an, bezieht das Einzelne auf<lb/>das Ganze und bewährt das Verständniss des Ganzen in dem Einzelnen.</p><lb/><p>Denn das Einzelne ist auch ein Ausdruck des Ganzen, in dessen<lb/>Zusammenhang es seine Stelle hat, und ist es um so mehr, als es typi-<lb/>scher ist. Die fortschreitende Bewegung des Ganzen concentrirt sich<lb/>in den wenigen typischen Gestaltungen, welche die Träger der fort-<lb/>schreitenden Bewegung sind (Juden, Griechen, Römer u. s. w.).</p><lb/><p>Der Gedanke der Erziehung des Menschengeschlechts macht die<lb/>Geschichte zum Mittelpunkt der <hi rendition="#g">Bildung</hi>. Denn das in der Geschichte<lb/>der Menschheit Erarbeitete im Geist, dem Gedanken nach, als sich in<lb/>sich steigernde Continuität durcharbeitet und nachgelebt haben, heisst<lb/>Bildung.</p><lb/><p>Daraus entwickelt sich der historische Gang des Unterrichts &#x2014;<lb/>der Gang des historischen Unterrichts.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 48.</head><lb/><p>d) Die <hi rendition="#g">discussive Darstellung</hi> wendet die Fülle des Er-<lb/>forschten auf einen bestimmten Punkt der Gegenwart, ihn aufzuklären,<lb/>auf eine Frage, die zu entscheiden, eine Alternative, in der ein Ent-<lb/>schluss zu fassen, eine Erscheinung, deren Verständniss zu erschliessen ist.</p><lb/><pb n="25" facs="#f0034" />
<p>Jedes Neue &#x2014; nicht bloss Thatsachen der Politik, auch neue Er-<lb/>kenntnisse, neue Leistungen in Kunst und Wissenschaft u. s. w. &#x2014; sind<lb/>durch historisches Urtheilen einzureihen in den Gang der fortschrei-<lb/>tenden Bewegung (die sog. wissenschaftliche, ästhetische, publici-<lb/>stische u. s. w. Kritik).</p><lb/><p>Die in der Discussion geltend zu machenden Momente liegen theils<lb/>in dem Subject &#x2014; also dass diese Nation, diese Macht, diese Kirche<lb/>u. s. w. in ihren geschichtlichen Antecedentien so oder so bestimmt ist<lb/>(z. E. jenes sint ut sunt sub non sint) &#x2014; theils in den Sachen, die be-<lb/>dingend und bestimmend herantreten, wie denn in jedem Sachverhalt<lb/>nach seinem historischen Zusammenhang seine bestimmenden Momente<lb/>zu finden, aus ihrem richtigen Verständniss richtig zu deuten und zu<lb/>verwerthen sind.</p><lb/><p>Das Wesen der Theorie ist, dass sie dem Resultat der summirten<lb/>Gestaltungen die Form eines Postulats giebt. Je weniger sie alle Mo-<lb/>mente summirt, je einseitiger sie das eine oder andere hervorhebt, desto<lb/>doctrinärer ist sie. Das fortschreitende Moment ist ein thatsächlich<lb/>Neues, das hinzukommt, ist genialer Natur (§. 43).</p><lb/><p>Jeder Staat hat <hi rendition="#g">seine</hi> Politik. Die Discussion &#x2014; auch in der<lb/>Presse, im Staatsrath, im Parlament &#x2014; ist um so zuverlässiger, je histo-<lb/>rischer sie ist, um so verderblicher, je mehr sie sich auf Doctrinen, auf<lb/>idola theatri, fori, specus, tribus gründet.</p><lb/><p>Die grosse practische Bedeutung der historischen Studien liegt darin,<lb/>dass sie &#x2014; und nur sie, &#x2014; dem Staat, dem Volk, dem Heere u. s. w.<lb/><hi rendition="#g">das Bild seiner selbst</hi> geben.</p><lb/><p>Das historische, nicht das juristische Studium ist die Grundlage<lb/>für die politische (und administrative) Ausbildung. Der Staatsmann ist<lb/>der practische Historiker: &#x03D1;&#x03B5;&#x03C9;&#x03C1;&#x03B7;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03C2; &#x03C4;&#x1FF6;&#x03BD; &#x1F44;&#x03BD;&#x03C4;&#x03C9;&#x03BD; &#x03BA;&#x03B1;&#x1F76; &#x03C0;&#x03C1;&#x03B1;&#x03BA;&#x03C4;&#x03B9;&#x03BA;&#x1F78;&#x03C2; &#x03C4;&#x1FF6;&#x03BD; &#x03B4;&#x03B5;&#x03CC;&#x03BD;&#x03C4;&#x03C9;&#x03BD;.</p><lb/><p>Der Staat ist nur der complicirteste unter den Organismen der sitt-<lb/>lichen Mächte; jede grosse Anstaltlichkeit fordert ähnliche discussive<lb/>Selbstcontrolle: so das Kirchenregiment, die Leitung industrieller Unter-<lb/>nehmungen u. s. w.</p></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[26]" facs="#f0035" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Die Systematik.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="3"><head></head>
<div n="4"><head>§. 49.</head><lb/><p>Das Gebiet der historischen Methode ist <hi rendition="#g">der Kosmos der sitt-<lb/>lichen Welt</hi>.</p><lb/><p>Die sittliche Welt ist je in ihrer rastlos bewegten Gegenwart ein<lb/>endloses Durcheinander von Geschäften, Zuständen, Interessen, Con-<lb/>flicten, Leidenschaften u. s. w. Sie kann nach vielerlei Gesichtspunkten,<lb/>technischen, rechtlichen, religiösen, politischen u. s. w. betrachtet werden;<lb/>sie ist ihrer eigensten Natur nach historisch; sie ist es in jeder ihrer<lb/>Gestaltungen, in jedem Puls ihrer Bewegung.</p><lb/><p>Die historische Wissenschaft ist so wenig eine Photographie aller<lb/>dieser Wirklichkeiten, wie die Naturwissenschaft eine Sammlung aller<lb/>Einzelnheiten der natürlichen Welt. Beide Wissenschaften sind Be-<lb/>trachtungsweisen des menschlichen Geistes, sind dessen Formen, die sitt-<lb/>liche, die natürliche Welt wissend zu fassen und zu haben.</p><lb/><p>Die sittliche Welt in ihrem Werden und Wachsen, in ihrer Be-<lb/>wegung betrachten, heisst sie geschichtlich betrachten (§. 15).</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 50.</head><lb/><p>Das Geheimniss aller Bewegung ist ihr Zweck (&#x03C4;&#x1F78; &#x1F45;&#x03D1;&#x03B5;&#x03BD; &#x1F21; &#x03BA;&#x03AF;&#x03BD;&#x03B7;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2;).<lb/>Indem die geschichtliche Betrachtung in der Bewegung der sittlichen<lb/>Welt deren Fortschreiten erkennt, deren Richtung verfolgt, Zweck<lb/>auf Zweck sich erfüllen sieht, ahnet sie, dass in dem Zweck der<lb/>Zwecke sich die Bewegung schliesst, dass das, was diese Welt bewegt,<lb/>umtreibt, rastlos weiter eilen macht, dort Ruhe, Vollendung, ewige Gegen-<lb/>wart ist.</p></div><lb/><pb n="27" facs="#f0036" />
<div n="4"><head>§. 51.</head><lb/><p>Das Böse haftet an dem endlichen Geist, ist der Schatten seiner<lb/>dem Licht zugewandten Endlichkeit. Es gehört in die Oeconomie<lb/>der geschichtlichen Bewegung, aber &#x201E;als das im Process der Dinge Ver-<lb/>schwindende und zum Untergang Bestimmte&#x201C;.</p><lb/><p>Den Dualismus von Gott und Teufel widerlegt die Geschichte.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 52.</head><lb/><p>Der Mensch nach seiner Gottähnlichkeit hat im Endlichen unend-<lb/>liches Subject, Totalität in sich, sich selber Zweck zu sein; aber<lb/>nicht wie Gott auch Ursprung seiner selbst, hat er zu werden, was er<lb/>sein soll.</p><lb/><p>Erst in den sittlichen Gemeinsamkeiten wird der Mensch; die sitt-<lb/>lichen Mächte formen ihn (§. 12). Sie leben in ihm und er in ihnen.</p><lb/><p>In die schon gewordene sittliche Welt &#x2014; das erste Kind schon<lb/>hatte Vater und Mutter &#x2014; hineingeboren, um bewusst, frei, verantwort-<lb/>lich zu sein, schafft sich der Mensch, jeder an seinem Theil, in und<lb/>aus sittlichen Gemeinsamkeiten seine kleine Welt, die Bienenzelle<lb/>seines Ich.</p><lb/><p>Jede bedingt und getragen durch die ihr nachbarlichen, sie bedin-<lb/>gend und tragend; alle zusammen ein rastlos wachsender Bau, getragen<lb/>und bedingt durch das Sein der kleinen und kleinsten Theile. &#x201E;Eben<lb/>die Bahn, auf welcher das Menschengeschlecht zu seiner Vollkom-<lb/>menheit gelangt, muss jeder einzelne Mensch durchlaufen haben&#x201C;<lb/>(Lessing).</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 53.</head><lb/><p>In ihren Individuen bauend und formend, im Arbeiten werdend,<lb/>schafft die Menschheit den Kosmos der sittlichen Welt.</p><lb/><p>Ihr Werk würde wie ein Gebirge von Infusorienschaalen sein ohne<lb/>das rastlose Aufeinanderwirken ihrer sittlichen Gemeinsamkeiten, ohne<lb/>Geschichte.</p><lb/><p>Ihr Werk würde wie Dünensand unfruchtbar und ein Spiel der<lb/>Winde sein ohne das Bewusstsein der Continuität, ohne Geschichte.</p><lb/><p>Ihre Continuität würde eine nur sich wiederholende Kreisbewegung<lb/><pb n="28" facs="#f0037" />
sein ohne die Gewissheit der Zwecke und des höchsten Zweckes, ohne<lb/>die Theodicee der Geschichte.</p><lb/><p>Dieser höchste Zweck ist eigentlich ihr Anfang und ihr Ursprung:<lb/>&#x03D5;&#x03B1;&#x03AF;&#x03BD;&#x03B5;&#x03C4;&#x03B1;&#x03B9; &#x03B4;&#x1F72; &#x03C0;&#x03C1;&#x03CE;&#x03C4;&#x03B7; &#x1F21; &#x1F00;&#x03C1;&#x03C7;&#x1F74; &#x1F23;&#x03BD; &#x03BB;&#x03AD;&#x03B3;&#x03BF;&#x03BC;&#x03B5;&#x03BD; &#x1F15;&#x03BD;&#x03B5;&#x03BA;&#x03AC; &#x03C4;&#x03B9;&#x03BD;&#x03BF;&#x03C2;&#x0387; &#x03BB;&#x03CC;&#x03B3;&#x03BF;&#x03C2; &#x03B3;&#x1F70;&#x03C1; &#x03BF;&#x1F57;&#x03C4;&#x03BF;&#x03C2;&#x0387; &#x1F00;&#x03C1;&#x03C7;&#x1F74;<lb/>&#x03B4;&#x1F72; &#x1F41; &#x03BB;&#x03CC;&#x03B3;&#x03BF;&#x03C2;. Arist. de part. an. I. 1.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 54.</head><lb/><p>Die sittliche Welt ist geschichtlich zu betrachten</p><lb/><p>I. nach dem <hi rendition="#g">Stoff</hi>, an dem sie formt;</p><lb/><p>II. nach den <hi rendition="#g">Formen</hi>, in welchen sie sich gestaltet;</p><lb/><p>III. nach den <hi rendition="#g">Arbeitern</hi>, durch welche sie sich auferbaut,</p><lb/><p>IV. nach den <hi rendition="#g">Zwecken</hi>, die sich in ihrer Bewegung vollziehen.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">I. Die geschichtliche Arbeit nach ihren Stoffen.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 55.</head><lb/><p>Der Stoff der geschichtlichen Arbeit ist das <hi rendition="#g">natürlich Gegebene</hi>,<lb/>das <hi rendition="#g">geschichtlich Gewordene</hi>; beides zugleich Bedingung und Mittel<lb/>für sie.</p><lb/><p>Die rastlose Erweiterung ihrer Stoffe ist das Maass ihrer Steigerung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 56.</head><lb/><p>a) Die <hi rendition="#g">Natur</hi> erforschend und begreifend, beherrschend und zu<lb/>menschlichen Zwecken umgestaltend, erhebt sie sie in die sittliche<lb/>Sphäre und legt über den Erdkreis die aerugo nobilis menschlichen<lb/>Wollens und Könnens.</p><lb/><p>(Entdeckungen, Erfindungen u. s. w. Anbau, Feldbau, Bergbau,<lb/>Fabricationen u. s. w. Zähmung, Züchtung der Thiere u. s. w.<lb/>Der Kreis der Naturwissenschaften u. s. w.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 57.</head><lb/><p>b) Den <hi rendition="#g">creatürlichen Menschen</hi> lässt sie &#x201E;im Schweisse seines<lb/>Angesichtes&#x201C; das, was er der Anlage nach ist, erkennend werden und<lb/><pb n="29" facs="#f0038" />
werdend erkennen; sie macht aus dem genus homo den geschichtlichen,<lb/>d. h. sittlichen Menschen.</p><lb/><p>(Anthropologie, Ethnographie; die Frage der Racen; die Verbreitung<lb/>des Menschengeschlechts u. s. w.)</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 58.</head><lb/><p>c) Die gewordenen <hi rendition="#g">menschlichen Gestaltungen</hi>, Ergebnisse<lb/>geschichtlicher Arbeit (Zustände), werden ihr sofort Mittel und Bedin-<lb/>gung zu neuer Arbeit.</p><lb/><p>(Statistik. Bedürfniss und Verkehr u. s. w. Die sogenannte Cultur-<lb/>geschichte.)</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 59.</head><lb/><p>d) Aus den <hi rendition="#g">menschlichen Zwecken</hi>, der Innigkeit oder Leiden-<lb/>schaft, mit der ihnen gelebt wird, formt sie ihre Triebkräfte, ihre An-<lb/>reize, ihre Massenwirkungen.</p><lb/><p>(Nationalgeist, Particularismus, Fanatismus u. s. w.)</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">II. Die geschichtliche Arbeit nach ihren Formen.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 60.</head><lb/><p>Die Formen, in denen die geschichtliche Arbeit sich bewegt, sind<lb/>die sittlichen Gemeinsamkeiten, deren Typen (&#x03C4;&#x1F78; &#x03C4;&#x1F76; &#x1F26;&#x03BD; &#x03B5;&#x1F36;&#x03BD;&#x03B1;&#x03B9;) als <hi rendition="#g">sitt-<lb/>liche Mächte</hi> in Herz und Gewissen der Menschen sind.</p><lb/><p>&#x1F49; &#x03B4;&#x1F72; &#x03BC;&#x1F74; &#x03B4;&#x03C5;&#x03BD;&#x03AC;&#x03BC;&#x03B5;&#x03BD;&#x03BF;&#x03C2; &#x03BA;&#x03BF;&#x03B9;&#x03BD;&#x03C9;&#x03BD;&#x03B5;&#x1FD6;&#x03BD; &#x1F22; &#x03BC;&#x03B7;&#x03B4;&#x1F72;&#x03BD; &#x03B4;&#x03B5;&#x03CC;&#x03BC;&#x03B5;&#x03BD;&#x03BF;&#x03C2; &#x03B4;&#x1F30; &#x03B1;&#x1F50;&#x03C4;&#x03AC;&#x03C1;&#x03BA;&#x03B5;&#x03AF;&#x03B1;&#x03BD; .... &#x1F23;<lb/>&#x03D1;&#x03B7;&#x03C1;&#x1F30;&#x03BF;&#x03BD; &#x1F22; &#x03D1;&#x03B5;&#x03CC;&#x03C2; &#x1F10;&#x03C4;&#x03C4;&#x03B9;. Arist. Pol. 1. 1. 12.</p><lb/><p>In den sittlichen Mächten liegt die erziehende Macht der Geschichte.<lb/>Und Jeder hat an dem Leben der Geschichte Theil in dem Maasse, als<lb/>er an ihnen Theil hat. Die menschlichen Verhältnisse sind in dem Maasse<lb/>sittlich, als sie erziehen; und sie erziehen in dem Maasse, als sie sitt-<lb/>lich sind.</p><lb/><p>Jede dieser sittlichen Mächte schafft eine Welt für sich, beschlossen<lb/>in sich, mit dem vollen Anspruch, den sittlichen Werth des Menschen<lb/>zu bestimmen, ihm seinen sittlichen Inhalt zuzuführen.</p><lb/><pb n="30" facs="#f0039" />
<p>Der Einzelne ist nicht ein Atom der Menschheit, eins der Molecüle,<lb/>die, in unendlicher Zahl zusammengelegt, die Menschheit ergäben. Er<lb/>gehört dieser Familie, diesem Volk, Staat, Glauben u. s. w. an, <hi rendition="#g">ist</hi> nur<lb/>als deren lebendiges Glied, &#x201E;wie die Hand vom Körper getrennt nicht<lb/>mehr Hand ist.&#x201C;</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 61.</head><lb/><p>Die Gemeinsamkeiten sind nach dem Wesen des Menschen ent-<lb/>weder aus seinem natürlichen oder seinem idealen Bedürfniss oder zwi-<lb/>schen beiden.</p><lb/><p>Als sittliche Mächte haben sie sowohl in sich als im Verhältniss<lb/>zu andern und zu allen ihr Werden, ihre Geschichte.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 62.</head><lb/><p>A. In den <hi rendition="#g">natürlichen Gemeinsamkeiten</hi> hat das Natürliche<lb/>durch ein erstes Wollen, durch Liebe, Treue, Pflicht u. s. w. ersittlicht<lb/>zu werden.</p><lb/><p>Dass aus dem natürlichen Bedürfniss eine seelische Gemeinschaft,<lb/>dass aus dem Triebe ein Wollen und Sollen wird, unterscheidet den<lb/>Menschen von der Creatur.</p><lb/><p>Die Lehre von den angebornen Menschenrechten reducirt sich dar-<lb/>auf, dass aus der erfüllten Pflicht eine Berechtigung erwächst. Ohne<lb/>Pflicht kein Recht. Und an jedem Einzelnen sind tausendfache Ver-<lb/>pflichtungen erfüllt, bevor er durch eigene Pflichterfüllung ein Recht zu<lb/>erwerben im Stande ist.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 63.</head><lb/><p>a) <hi rendition="#g">Die Familie</hi>.</p><lb/><p>Im engsten Raum, in den creatürlichsten Formen die stärksten sitt-<lb/>lichen Bindungen, die tiefsten Präformationen. Die Stufen der Ehe bis<lb/>zur Monogamie. Die väterliche Gewalt. Der Heerd. Die sogenannte<lb/>patriarchalische Ordnung.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 64.</head><lb/><p>b) <hi rendition="#g">Die Nachbarschaft</hi>.</p><lb/><p>Die ersten Frictionen im räumlichen Beieinander. Die Gründung<lb/><pb n="31" facs="#f0040" />
der Gemeinde als grosse Familie. Die Markgenossenschaft, die Feldflur,<lb/>die Aeltesten u. s. w.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 65.</head><lb/><p>c) <hi rendition="#g">Der Stamm</hi>.</p><lb/><p>Verwandtschaft, nicht &#x03D5;&#x03CD;&#x03C3;&#x03B5;&#x03B9;, sondern &#x03D1;&#x03AD;&#x03C3;&#x03B5;&#x03B9;, (&#x03C0;&#x03CC;&#x03D1;&#x1FF3; &#x03C4;&#x1FC6;&#x03C2; &#x03C3;&#x03C5;&#x03BD;&#x03CC;&#x03B4;&#x03BF;&#x03C5;. Di-<lb/>cäarch). Der Stammheros, gentile sacra u. s. w. Geschlechterverfassung<lb/>(cognationes et propinquitates, Slachten und Klüfte) u. s. w.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 66.</head><lb/><p>d) <hi rendition="#g">Das Volk</hi>.</p><lb/><p>Naturstaat. Naturreligion u. s. w. Das ethnisch-heidnische Welt-<lb/>alter. Die Starrheit und Beweglichkeit der Volkstypen. Die sogenannte<lb/>Völkerpsychologie. Das Princip der Nationalität.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 67.</head><lb/><p>B. <hi rendition="#g">In den idealen Gemeinsamkeiten</hi> hat das Geistige, Aus-<lb/>druck gewinnend, in die Wirklichkeit zu treten und, so wahrnehmbar,<lb/>als gemeinsamer Schatz ein Band der Geister zu werden.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 68.</head><lb/><p>a) <hi rendition="#g">Das Sprechen und die Sprachen</hi>.</p><lb/><p>Alles Denken ist Sprechen, bewegt sich in den Schranken der ge-<lb/>wordenen Formen. Die lautliche Mimesis (nicht blosse Nachahmung<lb/>des Schalles, sondern Transposition in lautlichen Ausdruck). Das Nach-<lb/>einander der sprachlichen Entwickelung in Formfülle, syntactischer Com-<lb/>plicirung, lexicalischer Unterscheidung. Also mit Nichten &#x201E;hört das<lb/>Leben der Sprache auf, wo das Leben der Geschichte anfängt.&#x201C; Laut<lb/>und Schrift. Die Denkverschiedenheit der phonetischen und Zeichen-<lb/>sprachen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 69.</head><lb/><p>b) <hi rendition="#g">Das Schöne und die Künste</hi>.</p><lb/><p>Die künstlerische Mimesis, gegründet auf Vertauschung von dem<lb/>einen zu dem andern Sinn (die Tänzerin, die den Frühling tanzt). Das<lb/><pb n="32" facs="#f0041" />
Ideal und die Erfreulichkeit des Scheines (Rumohr). Das Technische<lb/>und Musische u. s. w.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 70.</head><lb/><p>c) <hi rendition="#g">Das Wahre und die Wissenschaften</hi>.</p><lb/><p>Die wissenschaftliche Wahrheit. Die Tragweite der Methoden. Das<lb/>Wesen der Skepsis, der Doctrin, der Hypothese u. s. w. Nominalismus<lb/>und Realismus u. s. w.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 71.</head><lb/><p>d) <hi rendition="#g">Das Heilige und die Religionen</hi>.</p><lb/><p>Jede ein versuchter Ausdruck für die Bedürftigkeit des endlichen<lb/>Seins und das Bedürfniss, sich in ein unendliches Sein mitbeschlossen zu<lb/>wissen; &#x2014; ein versuchter Ausdruck für die Ahnung der Gottheit, für die<lb/>Empfindung der Totalität in ihr, für die Gewissheit des Absoluten.<lb/>Glauben und Cultus. Religion und Theologie. Die heilige Geschichte<lb/>in jeder Religion.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 72.</head><lb/><p>C. In den <hi rendition="#g">praktischen Gemeinsamkeiten</hi> bewegen sich die<lb/>streitenden und streitigen Interessen, immer zugleich gebunden und<lb/>getrieben durch die natürlichen Bedingnisse, immer in dem Drang oder<lb/>mit der Berufung auf ideelle Ergebnisse, wenn auch nur dem eines<lb/>endlich fertigen Zustandes, einer endlich gesättigten Ruhe.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 73.</head><lb/><p>a) Die <hi rendition="#g">Sphäre der Gesellschaft</hi>.</p><lb/><p>Die Gesellschaft macht den Anspruch, Jedem die Stelle zu bieten, in<lb/>der die sittlichen Gemeinsamkeiten sich ihm erfüllen und er sie erfüllt.</p><lb/><p>Die Unterschiede der Classen, des Bluts, der Bildung. Herkommen<lb/>und Sitte; die trägen Elemente. Die Partheien; die öffentliche Meinung<lb/>u. s. w. Die sociale Republik.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 74.</head><lb/><p>b) Die <hi rendition="#g">Sphäre der Wohlfahrt</hi>.</p><lb/><p>Das Güterleben macht den Anspruch, alle Bedingungen und Mittel,<lb/><pb n="33" facs="#f0042" />
welche die sittlichen Gemeinsamkeiten bewegen, zu umfassen und zu be-<lb/>stimmen.</p><lb/><p>Erwerb und Concurrenz, Capital und Arbeit, Reichthum und Armuth.<lb/>Bewegung der Werthe. Industrialismus, Materialismus u. s. w. Der<lb/>Staat des Communismus.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 75.</head><lb/><p>c) Die <hi rendition="#g">Sphäre des Rechts</hi>.</p><lb/><p>Das Recht macht den Anspruch, alle Formen, in der sich die sitt-<lb/>lichen Gemeinsamkeiten bewegen, zu regeln und zu begründen.</p><lb/><p>Bereich der Sphäre des Rechts. &#x201E;Recht muss doch Recht bleiben&#x201C;;<lb/>aber auch nur Recht bleiben wollen. Die Formen seiner Bethätigung;<lb/>die Anwendung der historischen Methode im Prozess. Recht und Ge-<lb/>setzgebung u. s. w. Der Rechtsstaat.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 76.</head><lb/><p>d) <hi rendition="#g">Die Sphäre der Macht</hi>. Der Staat macht den Anspruch, die<lb/>Summe, der Gesammtorganismus aller sittlichen Gemeinsamkeiten, ihr<lb/>Zweck zu sein.</p><lb/><p>Der Staat ist die öffentliche Macht zu Schutz und Trutz im Innern<lb/>und nach Aussen.</p><lb/><p>Im Leben des Staats und der Staaten ist die Macht so das We-<lb/>sentliche, wie im Bereich der Familie die Liebe, im Bereich der Kirche<lb/>der Glaube, im Bereich der Kunst das Schöne u. s. w. In der politi-<lb/>schen Welt gilt das Gesetz der Macht wie in der Körperwelt das<lb/>Gesetz der Schwere.</p><lb/><p>Nur der Staat hat die Befugniss und die Pflicht, Macht zu sein.<lb/>Wo das Recht, die Wohlfahrt, die Gesellschaft, und gar die Kirche, das<lb/>Volk, die Gemeinde an die Stelle der Macht tritt, ist das Wesen des<lb/>Staats entweder noch nicht gefunden oder in Entartung verloren.</p><lb/><p>Die Macht ist am höchsten, wenn die vollste Arbeit, Gesundheit<lb/>und Freiheit aller sittlichen Sphären sie speist. Der Staat verhält sich<lb/>nicht bloss wie jede andere der sittlichen Sphären zu allen andern,<lb/>sondern er umfasst sie alle, sie bewegen sich alle innerhalb seiner,<lb/>unter seiner Obhut und Verantwortlichkeit, zu seinem Heil oder Ver-<lb/>derben.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0043" />
<p>Der Staat besteht nicht aus Individuen, noch entsteht er durch<lb/>deren Willen. Je roher die Form des Staats, desto mehr ist ihm Ge-<lb/>walt statt der Macht, desto ärmer an Freiheit ist er.</p><lb/><p>Aus dem ethnographischen Chaos krystallisirt sich Staat auf Staat;<lb/>ihr gegenseitiges Verhältniss schreitet fort von dem Adversus hostem<lb/>aeterna auctoritas esto zu Vertrag und friedlichem Verkehr, zum Völker-<lb/>recht; Bundesstaat, Staatenbund, Staatensystem, Weltstaatensystem sind<lb/>die immer weiter greifenden Wellenkreise dieser Bewegung.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">III. Die geschichtliche Arbeit nach ihren Arbeitern.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 77.</head><lb/><p>Alle Gestaltungen und Wechsel in der sittlichen Welt vollziehen<lb/>sich durch Willensacte, ähnlich wie in der organischen Welt sich Alles<lb/>aus der Zelle bildet.</p><lb/><p>Auch da durch Willensacte, wo wir sagen: der Staat, das Volk,<lb/>die Kirche, die Kunst u. s. w. thut das und das.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 78.</head><lb/><p>Jeder Mensch ist sittliches Subject; nur dadurch ist er Mensch.<lb/>Er hat sich seine sittliche Welt zu bauen.</p><lb/><p>Jeder Einzelne ist als gewordene und werdende Persönlichkeit von<lb/>unendlichem Interesse, wie denn die Poesie (Roman) unersättlich ist,<lb/>dies Interesse zu verfolgen und zu verwerthen.</p><lb/><p>Auch die engen und engsten menschlichen Interessen, Verhältnisse,<lb/>Thätigkeiten, Gestaltungen haben einen Verlauf, eine Geschichte, sind<lb/>für die, welche es angeht, geschichtlich (Specialgeschichte).</p><lb/><p>Aber über den Geschichten ist die Geschichte.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 79.</head><lb/><p>Wie sich diese Ehe, dies Kunstwerk, dieser Staat zu der Idee der<lb/>Familie, des Schönen, der Macht verhält, so das empirische, ephemere,<lb/>einzelne Ich zu dem Ich, in dem der Philosoph denkt, der Künstler<lb/>schafft, der Richter richtet, der Historiker forscht.</p><lb/><pb n="35" facs="#f0044" />
<p>Jenes allgemeine, das Ich der Menschheit, ist das Subject der<lb/>Geschichte. Die Geschichte ist das &#x03B3;&#x03BD;&#x03D6;&#x03D1;&#x03B9; &#x03C3;&#x03B1;&#x03C5;&#x03C4;&#x1F78;&#x03BD; der Menschheit,<lb/>ihr Gewissen.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 80.</head><lb/><p>Der Lebenspuls der geschichtlichen Bewegung ist die <hi rendition="#g">Freiheit</hi>.</p><lb/><p>Das Wort Freiheit ist zu andern Zeiten anders verstanden und<lb/>missbraucht worden; es hat zunächst nur eine negative Bedeutung.</p><lb/><p>Freiheit heisst, an dem Theilhaben und Mitleben in jeder der sitt-<lb/>lichen Sphären nicht gehindert, durch die eine nicht in der anderen ge-<lb/>stört, verkürzt, von keiner ausgeschlossen zu werden.</p><lb/><p>Jede von ihnen fordert ihn ganz. In der Collision der Pflichten,<lb/>in ihrem immer schmerzlichen Verlauf und oft erschütterndem Ausgang<lb/>erliegt die endliche Menschennatur dem positiven Postulat der Freiheit.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 81.</head><lb/><p>Nicht in der falschen Alternative von Freiheit und Nothwendigkeit<lb/>bewegt sich das Problem des geschichtlichen Lebens.</p><lb/><p>Das Nothwendige ist der Gegensatz von Willkür, Zufall, Zweck-<lb/>losigkeit, ist das unbezwingliche <hi rendition="#g">Sollen</hi> des Guten, das Sittliche.</p><lb/><p>Das Freisein ist der Gegensatz von Zwang dulden, willenstodt, ich-<lb/>los sein, ist das unbezwingliche <hi rendition="#g">Wollen</hi> des Guten, das Sittliche.</p><lb/><p>Die höchste Freiheit ist: dem höchsten Guten leben, dem Zweck<lb/>der Zwecke, zu dem hin die Bewegung aller Bewegungen &#x2014; und ihre<lb/>Wissenschaft ist die Geschichte &#x2014; gerichtet ist. Daher &#x201E;die königliche<lb/>Vollfreiheit des sittlichen Menschen&#x201C; (Fichte); daher das Wort der Weihe:<lb/>perch&#x2019;io te sopra te corono e mitrio (Dante Purg. XXVII. 142.)</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 82.</head><lb/><p>Alle Bewegung in der geschichtlichen Welt vollzieht sich, indem<lb/>aus den <hi rendition="#g">Zuständlichkeiten</hi> sich das ideale Gegenbild, wie sie sein<lb/>sollten <hi rendition="#g">(Gedanken)</hi> entwickeln, <hi rendition="#g">Charaktere</hi>, von ihnen erfüllt, sie<lb/>verwirklichen.</p><lb/><p>Dies Erfülltsein ist Leidenschaft (&#x03C0;&#x03AC;&#x03D1;&#x03BF;&#x03C2;), wird handelnd veranwort-<lb/>lich und schuldig, nach dem alten Spruch &#x03B4;&#x03C1;&#x03AC;&#x03C3;&#x03B1;&#x03BD;&#x03C4;&#x03B9; &#x03C0;&#x03B1;&#x03D1;&#x03B5;&#x1F76;&#x03BD;.</p></div><lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0045" />
<div n="4"><head>§. 83.</head><lb/><p>Die Gedanken sind die Kritik dessen, was ist, und nicht ist wie<lb/>es sein sollte; indem sie verwirklicht sich zu neuen Zuständen aus-<lb/>breiten und zu Gewohnheit, Trägheit, Starrheit verdicken, wird von<lb/>Neuem die Kritik herausgefordert und so fort.</p><lb/><p>Die Continuität dieser Gedanken, &#x2014; &#x03BB;&#x03B1;&#x03BC;&#x03C0;&#x03AC;&#x03B4;&#x03B1; &#x1F14;&#x03C7;&#x03BF;&#x03BD;&#x03C4;&#x03B5;&#x03C2; &#x03B4;&#x03B9;&#x03B1;&#x03B4;&#x03CE;&#x03C3;&#x03BF;&#x03C5;&#x03C3;&#x03B9;<lb/>&#x1F00;&#x03BB;&#x03BB;&#x03AE;&#x03BB;&#x03BF;&#x03B9;&#x03C2; &#x2014; ist die Dialektik der Geschichte <hi rendition="#g">(? Philosophie der Ge-<lb/>schichte)</hi>.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 84.</head><lb/><p>Dass aus Zuständen neue Gedanken, aus den Gedanken neue Zu-<lb/>stände werden, ist die Arbeit der Menschen.</p><lb/><p>Die Vielen, nur ihren Interessen zugewandt, nächsten kleinen<lb/>Zwecken lebend, der Gewohnheit, dem allgemeinen Strome, beliebigen<lb/>Anlässen folgend, arbeiten für die Geschichte ohne Wahl und Willen,<lb/>unfrei, als Masse. Sie sind die lärmenden Thyrsophoren im Festzug<lb/>des Gottes, &#x0392;&#x03AC;&#x03F0;&#x03C7;&#x03BF;&#x03B9; &#x03B4;&#x03AD; &#x03B3;&#x03B5; &#x03C0;&#x03B1;&#x1FE6;&#x03C1;&#x03BF;&#x03B9;.</p><lb/><p>In der Bewegung der sittlichen Welt die neuen Gedanken zu ahnen,<lb/>auszusprechen, zu verwirklichen, ist <hi rendition="#g">die geschichtliche Grösse</hi>,<lb/>&#x201E;Namen zu geben der rollenden Zeit&#x201C;.</p></div></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#b">IV. Die geschichtliche Arbeit nach ihren Zwecken.</hi></head><lb/><div n="4"><head>§. 85.</head><lb/><p>Alles Werden und Wachsen ist die Bewegung zu einem Zweck,<lb/>der in der Bewegung sich erfüllend zu sich selbst kommen will.</p><lb/><p>In der sittlichen Welt reiht sich in unendlicher Kette von Ringen<lb/>Zweck an Zweck.</p><lb/><p>Jeder dieser Zwecke hat zunächst seinen Weg und sein Werden<lb/>für sich; aber zugleich ist jeder für die anderen bedingend, durch die<lb/>anderen bedingt.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 86.</head><lb/><p>Aber der höchste, der unbedingt bedingende, bewegt alle, um-<lb/>schliesst alle, erklärt alle.</p><lb/><pb n="37" facs="#f0046" />
<p>Aus der Selbstgewissheit unseres sittlichen Seins ergiebt sich zu<lb/>den andern &#x201E;Beweisen&#x201C; vom Dasein Gottes der für uns beweisendste.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 87.</head><lb/><p>Was den Thieren, den Pflanzen ihr Gattungsbegriff &#x2014; denn die Gat-<lb/>tung ist, &#x1F35;&#x03BD;&#x03B1; &#x03C4;&#x03BF;&#x1FE6; &#x1F00;&#x03B5;&#x1F76; &#x03BA;&#x03B1;&#x1F76; &#x03C4;&#x03BF;&#x1FE6; &#x03D1;&#x03B5;&#x03AF;&#x03BF;&#x03C5; &#x03BC;&#x03B5;&#x03C4;&#x03AD;&#x03C7;&#x03C9;&#x03C3;&#x03B9;&#x03BD; &#x2014; das ist dem Menschen<lb/>die Geschichte.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Ethik</hi> ist die Lehre von den sittlichen Mächten, nicht bloss<lb/>von dem persönlichen Verhalten zu ihnen und in ihnen. Die Ethik<lb/>fordert die Historik.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 88.</head><lb/><p>Die Geschichte ist Bewusstwerden und Bewusstsein der Menschheit<lb/>über sich selbst.</p><lb/><p>Die Epochen der Geschichte sind nicht die Lebensalter dieses Ich<lb/>der Menschheit, &#x2014; es altert nicht, es bleibt auch nicht was es war oder<lb/>ist &#x2014;; sondern Stadien seiner Selbsterkenntniss, Welterkenntniss, Gott-<lb/>erkenntniss.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 89.</head><lb/><p>Nach dem Maasse dieser durchmessenen Stadien wächst der mensch-<lb/>liche Ausdruck für den Zweck der Zwecke, für die Sehnsucht nach<lb/>ihm, für den Weg zu ihm.</p><lb/><p>Dass mit jedem Stadium der Ausdruck sich vertieft, erweitert, stei-<lb/>gert, das und nur das ist das <hi rendition="#g">Fortschreiten der Menschheit</hi>.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 90.</head><lb/><p>Dem endlichen Auge ist Anfang und Ende verhüllt. Aber for-<lb/>schend kann es die Richtung der strömenden Bewegung erkennen.<lb/>In die enge Schranke des Hier und Jetzt gebannt, erschaut es das<lb/>Woher, Wohin.</p><lb/><p>Es sieht, was es sieht, erfüllt von dem Licht, in dem und aus dem<lb/>Alles ist; und sein Sehen ist ein ferner Widerschein jenes Lichts.</p><lb/><p>Es ertrüge dessen Glanz nicht; aber an den durchleuchteten Sphä-<lb/>ren, die sich ihm erschliessen, den Blick übend und entflammend, ahnt<lb/>es immer grössere Weiten, immer umfassendere Empyreen.</p><lb/><pb n="38" facs="#f0047" />
<p>Ein Kreis in diesen Kreisen ist die Menschenwelt und ihre Ge-<lb/>schichte; und das geschichtlich Grosse ist ein Sonnenstäubchen in der<lb/>Theophanie.</p></div><lb/><div n="4"><head>§. 91.</head><lb/><p>Die Geschichte ist das Wissen der Menschheit von sich, ihre<lb/>Selbstgewissheit.</p><lb/><p>Sie ist nicht &#x201E;das Licht und die Wahrheit&#x201C;, aber ein Suchen da-<lb/>nach, eine Predigt darauf, eine Weihe dazu; dem Johannes gleich:<lb/>&#x03BF;&#x1F50;&#x03BA; &#x1F26;&#x03BD; &#x03C4;&#x1F78; &#x03D5;&#x1FF6;&#x03C2;, &#x1F00;&#x03BB;&#x03BB;&#x031B; &#x1F45;&#x03C4;&#x03B9; &#x03BC;&#x03B1;&#x03C1;&#x03C4;&#x03C5;&#x03C1;&#x03AE;&#x03C3;&#x1FC3; &#x03C0;&#x03B5;&#x03C1;&#x1F76; &#x03C4;&#x03BF;&#x1FE6; &#x03D5;&#x03C9;&#x03C4;&#x03CC;&#x03C2;.</p></div></div></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[39]" facs="#f0048" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Beilagen</hi>.</hi></head><lb/><pb n="[40]" facs="#f0049" />
<pb n="[41]" facs="#f0050" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Erhebung der Geschichte zum Rang einer Wissenschaft.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
    <p>History of civilisation in England by H. T. Buckle. Vol. I. ed. 2. London<lb/>1858. Vol. II. 1861.</p><lb/><p>Geschichte der Civilisation in England von H. T. Buckle, übersetzt von<lb/>A. Ruge. Bd. I. Abth. 1. 2. Bd. II. Leipzig 1860. 1861.</p><lb/><p>Unser Zeitalter rühmt sich gern, dass es wissenschaftlich freier,<lb/>kühner, mit grösseren auch praktischen Erfolgen arbeite als <choice><sic>irgeud</sic><corr>irgend</corr></choice> ein<lb/>früheres. Und neidlos wird den Naturwissenschaften in dem, was sie<lb/>leisten, und in der Art, wie sie es leisten, der Preis zugestanden.</p><lb/><p>Die Energie dieser Disciplinen besteht darin, dass sie sich ihrer<lb/>Aufgaben, ihrer Mittel, ihrer Methode völlig klar bewusst sind, und<lb/>dass sie die Dinge, welche sie in den Bereich ihrer Forschungen ziehen,<lb/>unter den Gesichtspunkten und nur unter denen betrachten, auf welche<lb/>ihre Methode gegründet ist.</p><lb/><p>Treffend bezeichnet diesen Bereich der Studien ein französischer<lb/>Forscher mit folgenden oft citirten Worten: &#x201E;jedesmal, wo man eine<lb/>der vitalen Erscheinungen in die Classe der physicalischen versetzen<lb/>kann, hat man auch eine neue Eroberung in den Wissenschaften ge-<lb/>macht, deren Gebiet sich eben damit erweitert; dann werden Worte<lb/>durch Thatsachen, Hypothesen durch Analysen ersetzt, die Gesetze der<lb/>organischen Körper fallen dann mit denen der unorganischen zusammen<lb/>und werden wie diese der Erklärung und Vereinfachung fähig.&#x201C;</p><lb/><p>Aber dieser Ausspruch tritt in einer Allgemeinheit auf, die mehr<lb/>als bedenklich ist. Oder wäre in der That nur dann eine neue Er-<lb/>oberung in den Wissenschaften gemacht, wenn vitale Erscheinungen in<lb/><pb n="42" facs="#f0051" />
die Klasse der physikalischen versetzt worden sind? wäre in der That<lb/>das Wesen und der Bereich der Wissenschaft damit richtig definirt?<lb/>müssten die anderen Gebiete menschlicher Erkenntniss anerkennen nur<lb/>so weit wissenschaftlicher Art zu sein, als sie im Stande sind, vitale<lb/>Erscheinungen in die Classe der physikalischen zu versetzen?</p><lb/><p>Es sind nicht bloss die staunenswürdigen Leistungen und Erfolge<lb/>der naturwissenschaftlichen Arbeiten, welche die Ueberzeugung ver-<lb/>breiten, ihre Methode sei die in vorzüglichem Maas wissenschaftliche,<lb/>die allein wissenschaftliche. Es liegt in der Bildungsweise unseres<lb/>Zeitalters, in dem Entwickelungsstadium, in das unsere socialen und<lb/>sittlichen Zustände eingetreten sind, der tiefere Grund für die Popu-<lb/>larität einer Betrachtungsweise, welche für die Welt der quantitativen<lb/>Erscheinungen die entsprechende ist.</p><lb/><p>Buckle ist nicht der erste, welcher den Versuch gemacht hat dem<lb/>unwissenschaftlichen Character der Geschichte, der &#x1F00;&#x03BC;&#x03AD;&#x03D1;&#x03BF;&#x03B4;&#x03BF;&#x03C2; &#x1F55;&#x03BB;&#x03B7;,<lb/>wie schon ein alter Schriftsteller sie nennt, dadurch beizukommen, dass<lb/>ihre vitalen Erscheinungen unter Gesichtspunkte gestellt werden, welche<lb/>denen, von welchen die exacten Wissenschaften ausgehen, analog sind.<lb/>Aber was von Andern &#x2014; etwa in der Formel des Naturwüchsigen &#x2014;<lb/>gelegentlich eingemengt, oder in der sehr unzulänglichen, nur meta-<lb/>phorischen Vorstellung des Organischen durchgeführt, was von Andern<lb/>&#x2014; so von Comte in der anziehenden &#x201E;Philosophie positive&#x201C; &#x2014; specu-<lb/>lativ entwickelt ist, unternimmt Buckle in einer umfassenden histori-<lb/>schen Darlegung zu begründen.</p><lb/><p>Er spricht mit scharfen Ausdrücken über die &#x201E;Zunft der Histori-<lb/>ker&#x201C; und ihre bisherigen Leistungen, über die Gedankenlosigkeit, mit<lb/>der sie gearbeitet, die Principlosigkeit, mit der sie geforscht haben;<lb/>er meint, dass nach ihrer Art zu arbeiten &#x201E;jeder Schriftsteller zum<lb/>Geschichtschreiber&#x201C; befähigt ist; &#x201E;sei derselbe auch aus Denkfaulheit<lb/>oder natürlicher Beschränktheit unfähig die höchsten Zweige des Wissens<lb/>zu behandeln, er braucht nur einige Jahre auf das Lesen einer gewissen<lb/>Anzahl Bücher zu verwenden, und er mag die Geschichte eines grossen<lb/>Volkes schreiben und in seinem Fache ein Ansehen erlangen.&#x201C; Er<lb/>findet, dass &#x201E;für alle höheren Richtungen des menschlichen Denkens<lb/>die Geschichte noch in beklagenswerther Unvollkommenheit liegt und<lb/>eine so verworrene und anarchische Erscheinung darbietet, wie es sich<lb/><pb n="43" facs="#f0052" />
nur bei einem Gegenstand erwarten lässt, dessen Gesetze unbekannt<lb/>sind, ja dessen Grund noch nicht gelegt ist.&#x201C;</p><lb/><p>Er gedenkt die Geschichte dadurch zu einer Wissenschaft zu er-<lb/>heben, dass er die historischen Thatsachen aus allgemeinen Gesetzen<lb/>zu beweisen lehrt. Er bahnt sich den Weg dazu, indem er darlegt,<lb/>dass die frühsten und rohsten Vorstellungen über den Verlauf der mensch-<lb/>lichen Geschicke sich in den Begriffen Zufall und Nothwendigkeit zu-<lb/>sammengefasst hätten, dass &#x201E;höchst wahrscheinlich&#x201C; aus diesen später<lb/>die Dogmen vom freien Willen und von der Vorherbestimmung gewor-<lb/>den seien, dass beide in nicht geringem Maase &#x201E;Irrthümer&#x201C; seien oder,<lb/>so fügt er hinzu, &#x201E;dass wir wenigstens keinen ausreichenden Beweis<lb/>für ihre Wahrheit haben.&#x201C; Er findet, dass &#x201E;alle Veränderungen, von<lb/>denen die Geschichte voll ist, alle Wechselfälle, die das Menschenge-<lb/>schlecht betroffen, sein Fortschritt und sein Verfall, sein Glück und<lb/>Elend die Frucht einer doppelten Wirksamkeit sein müsse, der Ein-<lb/>wirkung äusserer Erscheinung auf unser Inneres und der Einwirkungen<lb/>unseres Innern auf die äussern Erscheinungen.&#x201C; Er hat die Zuversicht<lb/>die &#x201E;Gesetze&#x201C; dieser doppelten Einwirkung entdeckt, damit die Ge-<lb/>schichte der Menschen zu einer Wissenschaft erhoben zu haben.</p><lb/><p>Buckle sieht den eigentlichen geschichtlichen Inhalt des Lebens<lb/>der Menschheit in dem, was er Civilisation nennt. Er hat die Ge-<lb/>schichte der Civilisation des Englischen, Französischen, Spanischen,<lb/>Schottischen Volkes entwickelt, um an diesen Beispielen die Anwendung<lb/>seiner Methode, die Richtigkeit der von ihm gefundenen Gesetze zu<lb/>zeigen. Er findet diese Gesetze, wie er sagt, auf den zwei einzig mög-<lb/>lichen Wegen, dem der Deduction und dem der Induction; auf jenem<lb/>Wege, indem er nachweist, wie sich aus diesen Gesetzen die geschicht-<lb/>liche Entwickelung der Civilisation bei den genannten Völkern erklärt;<lb/>auf diesem, indem er aus der Fülle von Thatsachen, die er in seinen<lb/>Studien gesammelt hat, die massgebenden und entscheidenden zusam-<lb/>menfast und den sie vereinigenden höheren Ausdruck findet.</p><lb/><p>Ich gehe nicht darauf ein, seine Induction und Deduction nach<lb/>dem zu ihrer Bewährung verwandten historischen Material zu unter<lb/>suchen. Es könnte in seiner Art der Quellenbenutzung, in der Aus-<lb/>wahl seiner Angaben, in der Angemessenheit seiner Zusammenstellun-<lb/>gen immerhin Irriges, Willkührliches, Unzulängliches in Fülle vorhan-<lb/><pb n="44" facs="#f0053" />
    den sein &#x2014; wie wirklich der Fall ist &#x2014; ohne dass darum die Auf-<lb/>gabe, die er unserer Wissenschaft stellt, die Methode, die er zu ihrer<lb/>Lösung empfiehlt, an wissenschaftlichem Werth verlöre; es wäre nur<lb/>der Historiker Buckle hinter dem Denker, dem Philosophen Buckle<lb/>zurückgeblieben, und den Historikern von Fach würde die Aufgabe<lb/>zufallen, die grosse Erfindung, die er ihnen geboten, besser zu exem-<lb/>plificiren und zu verwerthen, als es dem geistvollen Dilettanten in<lb/>unsern Studien möglich gewesen ist.</p><lb/><p>Schon früher hat diese (v. Sybel&#x2019;s) Zeitschrift ein Paar lehrreiche<lb/>Aufsätze mitgetheilt, in denen über das Methodische unserer Wissenschaft<lb/>und über die Art und den Bereich des historischen Erkennens gehandelt<lb/>ist. Wie auch sollte sie sich denjenigen Fragen verschliessen, welche,<lb/>immerhin nicht bloss historischer Natur, doch von unserer Wissenschaft<lb/>selbst behandelt und in ihrer Art gelöst werden müssen, wenn sie nicht<lb/>Gefahr laufen will, dass ihr gleichsam von fremd her Aufgaben gestellt,<lb/>Wege vorgezeichnet, Definitionen des Begriffes Wissenschaft zugescho-<lb/>ben werden, denen sie sich nicht fügen kann, ohne sich selbst aufzu-<lb/>geben, ohne auf den Beruf zu verzichten, den im Bereieh der mensch-<lb/>lichen Erkenntnisse sie zu erfüllen hat und nur sie erfüllen kann.</p><lb/><p>Man wird den historischen Studien nicht die Anerkennung ver-<lb/>sagen, dass sie an der geistigen Bewegung unseres Zeitalters einigen<lb/>Antheil haben, dass sie thätig sind Neues zu entdecken, das Ueberlie-<lb/>ferte neu zu durchforschen, das Gefundene in angemessener Weise dar-<lb/>zustellen. Aber wenn man sie nach ihrer wissenschaftlichen Recht-<lb/>fertigung und ihrem Verhältniss zu den anderen Kreisen menschlicher<lb/>Erkenntniss, wenn man sie nach der Begründung ihres Verfahrens,<lb/>nach dem Zusammenhang ihrer Mittel und ihrer Aufgaben fragt, so<lb/>sind sie bisher nicht in der Lage, genügend Auskunft zu geben. Wie<lb/>ernst und tief die Einzelnen unserer &#x201E;Zunft&#x201C; diese Fragen durchdacht<lb/>haben mögen, <choice><sic>nnsere</sic><corr>unsere</corr></choice> Wissenschaft hat ihre Theorie und ihr System<lb/>noch nicht festgestellt, und vorläufig beruhigt man sich dabei, dass<lb/>sie ja nicht bloss Wissenschaft, sondern auch Kunst sei und viel-<lb/>leicht, &#x2014; wenigstens nach dem Urtheil des Publicums. &#x2014; diess mehr<lb/>als jenes.</p><lb/><p>Wir in Deutschland haben am wenigsten Grund, den hohen Werth<lb/>der gesteigerten Technik in unsern Studien, der wachsenden Uebung<lb/><pb n="45" facs="#f0054" />
und Sicherheit in der Handhabung der historischen Kritik, der Ergeb-<lb/>nisse, die damit erzielt worden sind, zu verkennen. Die Frage, um<lb/>die es sich hier handelt, ist eine andere. Ein Werk wie das Buckle&#x2019;s<lb/>ist sehr geeignet daran zu erinnern, in welchem Maass unklar, controvers,<lb/>beliebigen Meinungen ausgesetzt die Fundamente unserer Wissenschaft<lb/>sind. Und der tiefe Eindruck, den dasselbe nicht bloss in dem weiten<lb/>Kreise der Liebhaber jeder neuesten Paradoxie, mag sie Tischklopfen<lb/>oder Phalanstère oder das Oelblatt der Friedensfreunde heissen, son-<lb/>dern auch auf manche jüngeren Genossen unserer Studien gemacht hat,<lb/>darf uns wohl eine Mahnung sein, endlich auch für unsere Wissenschaft<lb/>die Begründung zu suchen, um die uns die Naturwissenschaften seit<lb/>Bacon &#x2014; wenn anders er diesen Ruhm verdient &#x2014; voraus sind.</p><lb/><p>Oder wäre eben das geleistet zu haben Buckle&#x2019;s Verdienst? hätte<lb/>er den wahren Sinn und Begriff unserer Disciplinen entwickelt, den<lb/>Bereich ihrer Competenzen festgestellt? wäre er der Bacon der Ge-<lb/>schichtswissenschaften und sein Werk das Organon, das uns geschicht-<lb/>lich denken lehrte? wäre in der Methode, die er lehrt, die Kraft, aus<lb/>den Bereichen der geschichtlichen Erkenntniss die idola specus, fori,<lb/>theatri u. s. w. zu entfernen, die uns jetzt noch in der Gestalt der<lb/>&#x201E;Irrthümer&#x201C;, wie er sie nennt, vom freien Willen und der göttlichen<lb/>Providenz, der Ueberschätzung des moralischen Princips im Verhältniss<lb/>zum intellectuellen u. s. w. den Blick trüben? Und hätte er wirklich<lb/>recht damit, wenn er sich für den interessantesten Theil seiner Fun-<lb/>damentalsätze, für die vom freien Willen, auf unsern Kant beruft, der<lb/>wie er &#x2014; das ist seine Ansicht &#x2014; &#x201E;die Wirklichkeit des freien Willens<lb/>in der Erscheinung für eine unhaltbare Thatsache&#x201C; erkannt habe? ge-<lb/>hörte ihm damit die Priorität der jüngst in Deutschland mit so leb-<lb/>haftem Accent verkündeten Entdeckung, Kant&#x2019;s Lehre enthalte genau<lb/>das Gegentheil von dem, was man bisher in ihr zu finden geglaubt<lb/>habe, das Ergebniss der Kritik der reinen Vernunft und der prak-<lb/>tischen Vernunft sei, dass die eine so gut wie die andere in Wahr-<lb/>heit nicht sei?</p><lb/><p>Schon der Uebersetzer des Buckle&#x2019;schen Werkes hat darauf auf-<lb/>merksam gemacht, dass bis jetzt die Kantische Philosophie die äusserste<lb/>Grenze sei, bis zu der sich die englischen Denker vorwagen; er nennt<lb/>die Philosophie Buckle&#x2019;s &#x201E;ein unvollkommenes Denken, welches selbst<lb/><pb n="46" facs="#f0055" />
die crude Empirie als Philosophie gelten lässt;&#x201C; er wirft seinem Autor<lb/>&#x201E;ein wahrhaft vorweltliches Bewusstsein über alles Denken trotz der<lb/>Vedas, Cousins und Kants, den einzigen angeführten Nichtengländern&#x201C;<lb/>vor. Wenn er dennoch die von Buckle gefundenen Gesetze &#x201E;als ein<lb/>glänzendes durch und durch wahres Programm des Fortschrittes des<lb/>menschlichen Geistes&#x201C; begrüsst, und von dem &#x201E;reformatorischen Be-<lb/>ruf&#x201C; spricht, den das Werk auch für Deutschland habe, so setzen uns<lb/>solche Aeusserungen in nicht geringe Verlegenheit. Sollen wir, gleich-<lb/>sam in einer Antistrophe zu dem früher Gesagten, erklären, dass immer-<lb/>hin in der philosophischen Begründung der Buckle&#x2019;schen Theorie Irriges<lb/>und Unzulängliches, &#x201E;Vorweltliches&#x201C; in Fülle vorhanden sein könne,<lb/>ohne dass darum die reformatorische Bedeutung seines Werkes geringer<lb/>erscheine? dass derselben der philosophische Dilettantismus des Ver-<lb/>fassers eben so wenig Eintrag thue wie der historische?</p><lb/><p>Vielleicht, dass Buckle von den schulmässigen &#x201E;Anticipationen&#x201C; des<lb/>einen und andern Faches frei um so unbefangener die Frage nach<lb/>dem Wesen der Geschichte und ihren Gesetzen erörtern, den jedem<lb/>gesunden Menschenverstand einleuchtenden Weg zeigen konnte, auf<lb/>dem sich &#x201E;die Geschichte zu dem Range einer Wissenschaft&#x201C; zu erheben<lb/>habe. Er bekennt sich wiederholt dazu, ganz und nur als Empiriker<lb/>beobachten und argumentiren zu wollen; und wenigstens die grossen<lb/>und einfachen Grundzüge des empirischen Verfahrens sind, so scheint<lb/>es, dem nur nicht durch Anticipationen getrübten Blick, dem soge-<lb/>nannten gesunden Menschenverstande ohne Weiteres deutlich; und nur<lb/>diesen meint der englische Sprachgebrauch, wenn er die Wissenschaften,<lb/>deren Lorbeern unsern Forscher nicht ruhen liessen, philosophische<lb/>nennt. Buckle sagt: er hoffe &#x201E;für die Geschichte des Menschen das<lb/>oder doch etwas Aehnliches zu leisten, was andern Forschern in den<lb/>Naturwissenschaften gelungen ist, und in der Natur sind die scheinbar<lb/>unregelmässigsten und widersinnigsten Vorgänge erklärt und als im<lb/>Einklange mit gewissen unwandelbaren und allgemeinen Gesetzen nach-<lb/>gewiesen worden; wenn wir die Vorgänge der Menschenwelt einer<lb/>ähnlichen Behandlung unterwerfen, haben wir sicher alle Aussicht auf<lb/>einen ähnlichen Erfolg.&#x201C;</p><lb/><p>Es ist von Interesse das quid pro quo zu beachten, von dem<lb/>Buckle seinen Ausgang nimmt. &#x201E;Wer an die Möglichkeit einer Wissen-<lb/><pb n="47" facs="#f0056" />
schaft der Geschichte glaubt&#x201C;, wie er selbst, und sie durch die An-<lb/>wendung der naturwissenschaftlichen Methode begründet zu haben ge-<lb/>wiss ist, konnte der übersehen, dass er damit die Geschichte nicht<lb/>sowohl zu einer Wissenschaft erhoben, als vielmehr in den Kreis der<lb/>Naturwissenschaften gestellt hat? Auch andere Wissenschaften, die<lb/>Theologie, die Philosophie haben zu Zeiten, wo ihre Methoden für die<lb/>allein wissenschaftlichen galten, die Geschichte, die Natur in ihre<lb/>Competenz ziehen zu müssen geglaubt; aber weder die Erkenntniss<lb/>der Natur noch die der Geschichte hatte in dem Maas grösseren Ge-<lb/>winn, als sie orthodoxer oder speculativer gesucht wurde. Giebt es<lb/>denn immer nur Einen Weg, Eine Methode des Erkennens? sind die<lb/>Methoden nicht je nach ihren Objecten andere und andere, wie die<lb/>Sinneswerkzeuge für die verschiedenen Formen sinnlicher Wahrnehmung,<lb/>wie die Organe für ihre verschiedengearteten Functionen?</p><lb/><p>&#x201E;Wer an die Möglichkeit einer Wissenschaft der Geschichte glaubt,&#x201C;<lb/>der müsste nach unserer Deutschen Art, logisch und sachgemäss zu<lb/>denken, nicht die Richtigkeit dieses seines Glaubens dadurch beweisen<lb/>wollen, dass er uns überzeugt, man könne auch mit den Händen gehen<lb/>und mit den Füssen verdauen, man könne auch Töne sehen und Far-<lb/>ben hören. Gewiss kann die Schwingungen einer Saite, die das Ohr<lb/>als einen tiefen Ton vernimmt, auch das Auge sehn; aber es sieht<lb/>Schwingungen, deren Eigenschaft, auch als Ton vernommen zu werden,<lb/>doch nur dem Ohr und seiner Methode der Wahrnehmung zugänglich<lb/>ist. Gewiss ist in den Bereichen, mit denen die &#x201E;Wissenschaft der<lb/>Geschichte&#x201C; zu thun hat, Vieles, was auch der naturwissenschaftlichen<lb/>Methode, Vieles, was andern und andern Formen wissenschaftlicher<lb/>Erkenntniss auch zuständig oder zugänglich ist; aber nur wenn da<lb/>Erscheinungen, wie viele oder wenige es denn sein mögen, wenn da<lb/>Gesichtspunkte, Beziehungen übrig bleiben, die keiner der sonstigen<lb/>Erkenntnissarten zugänglich sind, ist es angezeigt, dass es für sie noch<lb/>eine andere, eine eigene und besondere Methode geben müsse. Wenn<lb/>es eine &#x201E;Wissenschaft der Geschichte&#x201C;, an die auch wir glauben, geben<lb/>soll, so ist damit gesagt, dass es einen Kreis von Erscheinungen gebe,<lb/>für die weder die theologische noch die philosophische, weder die<lb/>mathematische noch die physikalische Betrachtungsweise geeignet ist,<lb/>dass es Fragen gebe, auf die weder die Speculation Antwort giebt,<lb/><pb n="48" facs="#f0057" />
mag sie theologisch das Absolute zu ihrem Ausgangspunkt oder phi-<lb/>losophisch zu ihrem Zielpunkt haben, noch diejenige Empirie, die die<lb/>Welt der Erschein<choice><sic>n</sic><corr>u</corr></choice>ngen nach ihrem quantitativen Verhalten fasst,<lb/>noch irgend eine Disciplin aus den praktischen Bereichen der sitt-<lb/>lichen Welt.</p><lb/><p>Unser Begründer der Wissenschaft der Geschichte geht mit benei-<lb/>denswerther Unbefangenheit an seine Aufgabe. Er hält es nicht für<lb/>nothwendig die Begriffe zu erörtern, mit denen er arbeiten will, den<lb/>Bereich zu umgrenzen, in dem seine Gesetze ihre Anwendung finden.<lb/>Was Wissenschaft ist, denkt er, weiss jeder, was Geschichte ist, eben<lb/>so. Doch nein, er macht gelegentlich bemerklich, was sie nicht ist;<lb/>er citirt mit herzlicher Zustimmung Comte phil. pos. V. p. 18, der mit<lb/>Unwillen bemerkt: &#x201E;die unzusammenhängende Anhäufung von That-<lb/>sachen werde ganz ungehörig als Geschichte bezeichnet&#x201C;. Wie denk-<lb/>würdig ist dieser Satz des Französischen Denkers, wie lehrreich, dass<lb/>der Englische ihn sich aneignet. Gewiss man nennt den unabsehbaren<lb/>Verlauf von Thatsachen, in dem wir das Leben der Menschen, der<lb/>Völker, der Menschheit sich bewegen sehen, Geschichte, wie man ja<lb/>eine Gesammtheit von Erscheinungen anderer Art unter dem Namen<lb/>Natur zusammenfasst. Aber hat denn irgend jemand gemeint, dass<lb/>eine Sammlung von getrockneten Pflanzen Botanik, von ausgestopften<lb/>oder nicht ausgestopften Thierbälgen Zoologie sei? Hat irgend jemand<lb/>die Meinung gehabt, Thatsachen sammeln und, zusammenhängend oder<lb/>nicht, aufhäufen zu können? Thatsachen als da sind Schlachten, Re-<lb/>volutionen, Handelskrisen, Städtegründungen u. s. w.? hat wirklich<lb/>bisher &#x201E;die Zunft der Historiker&#x201C; nicht gemerkt, dass sich die That-<lb/>sachen von dem, wie wir sie wissen, unterscheiden?</p><lb/><p>Wenn Buckle uns im Dunkeln tappenden Historikern wirklich ein<lb/>Licht anzünden wollte, so hätte er vor Allem sich und uns klar machen<lb/>müssen, wie und mit welchem Recht sich jener Name Geschichte für<lb/>eine bestimmte Reihe von Erscheinungen hat fixiren können, wie der<lb/>der Natur für eine andere; er hätte zeigen müssen, was es bedeutet,<lb/>dass der wunderliche Epitomator, der Menschengeist, die Erscheinungen<lb/>dem Raum nach als Natur, die der Zeit nach als Geschichte zusam-<lb/>menfasst, nicht weil sie an sich und objectiv so sind und so sich<lb/>scheiden, sondern um sie fassen und denken zu können; er würde dann<lb/><pb n="49" facs="#f0058" />
erkannt haben, wie das Material beschaffen ist, mit dem eine &#x201E;Wissen-<lb/>schaft der Geschichte&#x201C; zu thun haben und arbeiten kann. Wenn er<lb/>sich bewusst war, was es bedeute, ein Empiriker zu sein, so durfte er<lb/>nicht unterlassen zu erörtern, in welcher Weise diese Materialien der<lb/>geschichtlichen Forschung uns so gegenwärtig und zu sinnlicher Wahr-<lb/>nehmbarkeit vorliegen, wie es das Wesen aller Empirie fordert. Frei-<lb/>lich würde er dann haben erkennen müssen, dass nicht die Vergangen-<lb/>heiten, nicht das unabsehbare Durcheinander von &#x201E;Thatsachen&#x201C;, dass<lb/>sie erfüllte, uns als Material der Forschung vorliegen, dass diese That-<lb/>sachen vielmehr mit dem Moment, dem sie angehörten, für immer ver-<lb/>gangen sind, dass wir menschlicher Weise ja nur die Gegenwart, das<lb/>Hier und Jetzt haben, freilich mit dem Triebe und der Fähigkeit, die-<lb/>sen ephemeren Punkt lernend, erkennend, wollend unermesslich zu<lb/>entwickeln, dass unter den eigenthümlichen Vorgängen in dem Bereich<lb/>des Geistes einer der merkwürdigsten derjenige ist, der es uns mög-<lb/>lich macht, die für immer vergangenen Gegenwarten, die hinter uns<lb/>liegen, wieder zu erwecken, sie in unserem Geist zu vergegenwärtigen,<lb/>das heisst, nach menschlicher Art zu verewigen.</p><lb/><p>Noch auf eine zweite Reihe von Betrachtungen hätte uns Buckle<lb/>führen müssen, wenn er uns und sich über den gedankenlosen Gebrauch<lb/>des Wortes Geschichte und über die Anticipationen, die aus demselben<lb/>stammend den Blick trüben, hätte erheben wollen. Er lässt uns in<lb/>gelegentlichen Andeutungen erfahren, dass die Geschichte es mit den<lb/>&#x201E;Handlungen der Menschen&#x201C; zu thun hat, dass sie &#x201E;mit der unersätt-<lb/>lichen Wissbegierde, welche unsere Mitmenschen betrifft&#x201C;, zusammen-<lb/>hängt; aber er unterlässt es uns zu sagen, in welcher Weise diese<lb/>Handlungen der Menschen geschichtlicher Natur sind; er lässt uns im<lb/>Unklaren darüber, auf welcherlei Fragen die Wissbegierde, die unsere<lb/>Mitmenschen betrifft, Antwort sucht.</p><lb/><p>Es gehört nicht eben ein hoher Grad von Scharfsinn dazu, ein-<lb/>zusehen, dass die menschlichen Handlungen, in dem Moment, da sie<lb/>geschahen, und in der Meinung derer, durch welche und für welche<lb/>sie geschahen, am allerwenigsten die Absicht, die Bestimmung hatten<lb/>geschichtliche Thatsachen zu sein. Der Feldherr, der eine Schlacht<lb/>liefert, der Staatsmann, der einen Vertrag unterhandelt, hat wirklich<lb/>vollauf zu thun, um den praktischen Zweck zu erreichen, um den es<lb/><fw type="sig" place="bottom">4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0059" />
sich in diesem Moment handelt; und so bis zu den kleinen und klein-<lb/>sten &#x201E;Handlungen der Menschen&#x201C; hinab, sie alle vollziehen sich in dem<lb/>unabsehbar mannigfaltigen Zusammenhang von Interessen, Conflicten,<lb/>Geschäften, von Motiven, Leidenschaften, Kräften und Hemmungen,<lb/>deren Gesammtheit man wohl die sittliche Welt genannt hat. Man<lb/>wird diese unter sehr verschiedenartigen Gesichtspunkten betrachten<lb/>können, praktischen, technischen, rechtlichen, socialen u. s. w.; end-<lb/>lich auch eine Betrachtungsweise der sittlichen Welt ist die ge-<lb/>schichtliche.</p><lb/><p>Ich versage es mir die Consequenzen dieser Erörterungen darzu-<lb/>legen; Consequenzen, welche uns, wie der aufmerksame Leser sich<lb/>selber sagen wird, zu demjenigen Punkte führen würden, an dem sich<lb/>ergiebt, wie, wenn ich so sagen darf, aus den Geschäften Geschichte<lb/>wird, von welcher Art die auf solche Materialien begründete, in solchem<lb/>Bereich anwendbare Erkenntnissweise beschaffen sein wird, was sie<lb/>leisten und nicht leisten kann, wie beschaffen die Gewissheit ist, die<lb/>sie zu geben, die Wahrheit, die sie zu finden im Stande ist.</p><lb/><p>Buckle hat die Güte anzuerkennen, dass der Glaube an den Werth<lb/>der Geschichte weit verbreitet, dass ein Stoff gesammelt sei, der im<lb/>Ganzen ein reiches und Achtung gebietendendes Ansehn habe; er<lb/>schildert in grossen Zügen, welche Menge von Forschungen und Ent-<lb/>deckungen auf dem historischen Gebiet bereits gemacht sei; aber, fügt<lb/>er hinzu, &#x201E;wenn wir sagen sollen, wie dieser Stoff benutzt worden, so<lb/>müssen wir ein ganz anderes Gemälde entwerfen.&#x201C; Wie er benutzt<lb/>worden? muss denn alles exploitirt werden? ist denn die staunens-<lb/>würdige Tiefe mathematischer Erkenntniss nur darum wissenschaftlich,<lb/>weil der Feldmesser, der Mechaniker den einen oder andern Satz aus<lb/>ihr benutzen kann? Wenn die Propheten dem Volk Israel mahnend<lb/>und strafend das Bild seiner selbst vorhielten, wie anders fanden sie<lb/>es als in dem Nachweis, wie der Gott der Väter sich ihnen bezeugt<lb/>habe &#x201E;von Aegypten her&#x201C;; wenn Thukydides sein &#x03BA;&#x03C4;&#x1FC6;&#x03BC;&#x03B1; &#x03B5;&#x1F30;&#x03C2; &#x1F00;&#x03B5;&#x1F76;<lb/>schrieb, sollte er mit diesem stolzen Worte die kunstreiche Form, in<lb/>der er schrieb, nicht das geschichtliche Drama, von dem er schrieb,<lb/>gemeint haben? Buckle&#x2019;s vorwurfsvolle Frage vergisst, dass die Arbeit<lb/>der Jahrhunderte das Fideicommiss jeder neuen Generation ist; worin<lb/>anders besteht die von ihm selbst so hochgefeierte Civilisation, als in<lb/><pb n="51" facs="#f0060" />
der summirten Arbeit derer, die vor uns waren? Alle Vergangenheiten,<lb/>die ganze &#x201E;Geschichte&#x201C; ist ideell in der Gegenwart und dem, was sie<lb/>hat, enthalten; und wenn wir uns diesen ihren idealen Gehalt zum<lb/>Bewusstsein bringen, wenn wir uns, wie das, was ist, geworden ist,<lb/>etwa in erzählender Form vergegenwärtigen, was thun wir da anders<lb/>als die Geschichte zum Verständniss dessen, was ist, dessen, worin<lb/>wir uns denkend, wollend, handelnd bewegen, benutzen? Das ist der<lb/>Weg, es ist einer der Wege, das dürftige und einsame Hier und Jetzt<lb/>unseres ephemeren Daseins unermesslich zu erweitern, zu bereichern,<lb/>zu steigern. In dem Maasse als wir selbst &#x2014; ich meine die arbeitenden<lb/>Menschengeschlechter &#x2014; höher steigen, erweitert sich der Horizont,<lb/>den wir überschauen, und das Einzelne innerhalb desselben zeigt sich<lb/>uns mit jedem neuen Standpunkt in neuen Perspectiven, in neuen und<lb/>weiteren Beziehungen; die Weite unseres Horizonts ist ziemlich genau<lb/>das Maass der von uns erreichten Höhe; und in demselben Maasse hat<lb/>sich der Kreis der Mittel, der Bedingungen, der Aufgaben unseres<lb/>Daseins erweitert. Die Geschichte giebt uns das Bewusstsein dessen,<lb/>was wir sind und haben.</p><lb/><p>Es ist der Mühe werth, sich klar zu machen, dass sich in diesem<lb/>Zusammenhange ergiebt, was Bildung ist und was sie uns bedeutet.<lb/>Wenn Göthe sagt: &#x201E;was du ererbt von deinen Vätern hast, erwirb es<lb/>um es zu besitzen&#x201C;, so finden wir hier die Bewährung dieses dunklen<lb/>Spruchs. Wie hoch immerhin die Stelle des Zeitalters, des Volkes<lb/>sein mag, in das wir Einzelne hineingeboren sind, wie gross die Fülle<lb/>des Ererbten, das uns ohne Weiteres zu Gute kommt, wir haben sie,<lb/>als hätten wir sie nicht, so lange wir nicht durch eigene Arbeit sie<lb/>erworben, sie als das, was sie ist, als das Ergebniss unablässiger<lb/>Arbeit derer, die vor uns waren, erkannt haben. Das in der Ge-<lb/>schichte der Zeiten und Völker, der Menschheit Erarbeitete im Geist,<lb/>dem Gedanken nach, als Continuität durcharbeitet und durchlebt haben,<lb/>heisst Bildung. Die Civilisation begnügt sich mit den Resultaten der<lb/>Bildung; sie ist in der Fülle des Reichthums arm, in der Opulenz des<lb/>Geniessens blasirt.</p><lb/><p>Nachdem Buckle beklagt hat, wie wenig bisher die reiche und<lb/>immer wachsende &#x201E;Masse von Thatsachen&#x201C; benutzt worden sei, giebt<lb/>er den Grund, &#x201E;den eigenthümlich unglücklichen Umstand&#x201C; an, der<lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0061" />
diese Erscheinung erklärt; &#x201E;in allen übrigen grossen Gebieten der<lb/>Forschung, sagt er, wird die Nothwendigkeit der Verallgemeinerung<lb/>von Jedermann zugegeben, und wir begegnen edlen Anstrengungen,<lb/>auf besondere Thatsachen gestützt die Gesetze zu entdecken, unter<lb/>deren Herrschaft die Thatsachen stehen. Die Historiker hingegen sind<lb/>so weit davon entfernt dies Verfahren zu dem ihrigen zu machen, dass<lb/>unter ihnen der sonderbare Gedanke vorherrscht, ihr Geschäft sei<lb/>lediglich Begebenheiten zu erzählen und diese allenfalls mit passenden<lb/>sittlichen und politischen Betrachtungen zu beleben.&#x201C;</p><lb/><p>Es gehört eine gewisse Geduld dazu, diesen im Schritt durchge-<lb/>henden Trivialitäten, dieser sich immer um sich selbst herum wälzen-<lb/>den Begriffsverwirrung nachzugehen. Also Verallgemeinerungen sind<lb/>die Gesetze, die Buckle sucht; auf dem Wege der Verallgemeinerung<lb/>glaubt er die Gesetze finden zu können, welche die Erscheinungen<lb/>der sittlichen Welt erklären, das heisst mit Nothwendigkeit bestimmen.<lb/>Sind denn die Regeln einer Sprache Sprachgesetze? Gewiss summirt<lb/>die Induction aus dem Einzelnen die Thatscche des Allgemeinen, aber<lb/>nicht indem sie es verallgemeinert, sondern die Einzelnheiten in ihrer<lb/>Gemeinsamkeit zusammenfasst. Aber um aus der Regel zum Gesetz<lb/>fortzuschreiten, um den Grund der allgemeinen Erscheinung zu finden,<lb/>bedarf es des analytischen Verfahrens. Buckle hält es nicht für noth-<lb/>wendig, sich und uns Rechenschaft über die Logik seiner Untersuchung<lb/>zu geben; er begnügt sich ein &#x201E;vorläufiges Hinderniss&#x201C; zu beseitigen,<lb/>das ihm seinen Weg zu sperren scheint. Es heisse, sagt er, in mensch-<lb/>lichen Dingen sei etwas Providentielles und Geheimnissvolles, welches<lb/>sie unserer Forschung undurchdringlich mache und uns ihren künfti-<lb/>gen Verlauf für immer verbergen werde&#x201C;; er begegnet diesem Hinder-<lb/>niss mit der &#x201E;einfachen&#x201C; Alternative: &#x201E;sind die Handlungen der Men-<lb/>schen und folglich auch der Gesellschaft bestimmten Gesetzen unter-<lb/>worfen, oder sind sie das Ergebniss entweder des Zufalls oder einer<lb/>übernatürlichen Einwirkung?&#x201C; Ja wohl: diese Wolke ist ein Kameel<lb/>oder entweder ein Wiesel oder Wallfisch.</p><lb/><p>Wir haben schon früher bemerkt, dass, wenn es eine Wissenschaft<lb/>der Geschichte geben soll, diese ihre eigene Erkenntnissart, ihren<lb/>eigenen Erkenntnissbereich haben muss; wenn anderweitig die Induc-<lb/>tion oder die Deduction vortreffliche Resultate ergeben hat, so kann<lb/><pb n="53" facs="#f0062" />
das nicht die Folge haben, dass die Wissenschaft der Geschichte sich<lb/>entweder des einen oder des andern Verfahrens bedienen müsse; und<lb/>glücklicher Weise giebt es zwischen Himmel und Erde Dinge, die sich<lb/>zur Deduction eben so irrational verhalten, wie zur Induction, die mit<lb/>der Induction und dem analytischen Verfahren zugleich die Deduction<lb/>und die Synthese fordern, um in der alternativen Bethätigung beider<lb/>nicht ganz aber mehr und mehr, nicht vollständig aber annähernd<lb/>und in gewisser Weise erfasst zu werden, die nicht entwickelt, nicht<lb/>erklärt, sondern verstanden werden wollen.</p><lb/><p>Die &#x201E;Wissbegierde, die unsere <choice><sic>Mitmenscheu</sic><corr>Mitmenschen</corr></choice> betrifft&#x201C;, ist darum<lb/>&#x201E;unersättlich&#x201C;, weil, was sie uns da einbringt, ein Verstehen ist, und<lb/>weil mit unserem wachsenden Verständniss der Menschen und des<lb/>menschlicher Weise Seienden <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> Gewordenen das uns selbst Eigenste<lb/>weiter, tiefer, freier wird, ja <choice><sic>üherhaupt</sic><corr>überhaupt</corr></choice> erst wird. So gewiss es ist,<lb/>dass auch wir Menschen in dem allgemeinen Stoffwechsel mit leben<lb/>und weben, und so richtig es sein mag, dass jeder Einzelne nur eben<lb/>die und die Atome aus der &#x201E;ewigen Materie&#x201C; vorübergehend zusam-<lb/>menfasst und zu seiner Daseinsform hat, eben so gewiss oder vielmehr<lb/>unendlich gewisser ist, dass vermittelst dieser &#x201E;fliessenden Bildungen&#x201C;<lb/>und ihrer trotz alledem vitalen Kräfte etwas gar Besonderes <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> Un-<lb/>vergleichliches geworden ist und wird, eine zweite Schöpfung nicht<lb/>von neuen Stoffen aber von Formen, von Gedanken, von Gemein-<lb/>samkeiten und ihren Tugenden und Pflichten, die sittliche Welt.</p><lb/><p>In diesem Bereich der sittlichen Welt ist Alles von der kleinsten<lb/>Liebesgeschichte bis zu den grossen Staatsactionen, von der einsamen<lb/>Geistesarbeit des Dichters oder Denkers bis zu den unermesslichen<lb/>Combinationen des Welthandels oder dem prüfungsreichen Ringen des<lb/>Pauperismus unserem Verständniss zugänglich; und was da ist, ver-<lb/>stehen wir, indem wir es als ein Gewordenes fassen.</p><lb/><p>Es ist bereits erwähnt worden, dass Buckle die Willensfreiheit<lb/>zugleich mit der göttlichen Providenz nicht sowohl ausser <choice><sic>Rechnnng</sic><corr>Rechnung</corr></choice><lb/>lässt, als vielmehr für Illusionen erklärt und über Bord wirft. Auch<lb/>in den Bereichen der Philosophie ist neuester Zeit Aehnliches gelehrt<lb/>worden; ein Denker, dessen ich mit persönlicher Hochachtung gedenke,<lb/>sagt: wenn man Alles, was ein einzelner Mensch ist <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> hat und<lb/>leistet, A nennt, so besteht dies A aus a + x, indem a alles umfasst,<lb/><pb n="54" facs="#f0063" />
was er durch äussere Umstände von seinem Land, Volk, Zeitalter u. s. w.<lb/>hat und das verschwindend kleine x sein eigenes Zuthun, das Werk<lb/>seines freien Willens ist. Wie verschwindend klein immer dies x sein<lb/>mag, es ist von unendlichem Werth, sittlich und menschlich betrachtet<lb/>allein von Werth. Die Farben, der Pinsel, die Leinwand, welche<lb/>Raphael brauchte, waren aus Stoffen, die er nicht geschaffen; diese<lb/>Materialien zeichnend und malend zu verwenden hatte er von den und<lb/>den Meistern gelernt; die Vorstellung von der heiligen Jungfrau, von<lb/>den Heiligen, den Engeln fand er vor in der kirchlichen Ueberliefe-<lb/>rung; das und das Kloster bestellte ein Bild bei ihm gegen ange-<lb/>messene Bezahlung; &#x2014; aber dass auf diesen Anlass, aus diesen ma-<lb/>teriellen und technischen Bedingungen, auf Grund solcher Ueberliefe-<lb/>rungen und Anschauungen die Sixtina wurde, das ist in der Formel<lb/>A = a + x das Verdienst des verschwindend kleinen x. Und ähnlich<lb/>überall. Mag immerhin die Statistik zeigen, dass in dem bestimmten<lb/>Lande so und so viele uneheliche Geburten vorkommen, mag in jener<lb/>Formel A = a + x dies a alle die Momente enthalten, die es &#x201E;erklären&#x201C;,<lb/>dass unter tausend Müttern 20, 30, wie viele es denn sind, unver-<lb/>heirathet gebären, &#x2014; jeder einzelne Fall der Art hat seine Geschichte<lb/>und wie oft eine rührende und erschütternde, und von diesen 20, 30<lb/>Gefallenen wird schwerlich auch nur eine sich damit beruhigen, dass<lb/>das statistische Gesetz ihren Fall &#x201E;erkläre&#x201C;; in den Gewissensqualen<lb/>durchweinter Nächte wird sich manche von ihnen sehr gründlich<lb/>überzeugen, dass in der Formel A = a + x das verschwindend kleine x<lb/>von unermesslicher Wucht ist, dass es den ganzen sittlichen Werth<lb/>des Menschen, das heisst seinen ganzen und einzigen Werth um-<lb/>schliesst.</p><lb/><p>Es wird keinem Verständigen einfallen zu bestreiten, dass auch<lb/>die statistische Betrachtungsweise der menschlichen Dinge ihren<lb/>grossen Werth habe; aber man muss nicht vergessen, was sie leisten<lb/>kann und leisten will. Gewiss haben viele, vielleicht alle menschlichen<lb/>Verhältnisse auch eine rechtliche Seite; aber darum wird man doch<lb/>nicht sagen wollen, dass man das Verständniss der Eroica oder des<lb/>Faust unter den juristischen Bestimmungen über das geistige Eigen-<lb/>thum suchen müsse.</p><lb/><p>Ich will Buckle nicht in seinen weiteren Erörterungen über die<lb/><pb n="55" facs="#f0064" />
&#x201E;Naturgesetze&#x201C;, über die &#x201E;geistigen Gesetze&#x201C;, über den Vorzug der<lb/>intellectuellen gegen die moralischen Kräfte u. s. w. folgen. Das Er-<lb/>gebniss seiner <choice><sic>Betrachtungon</sic><corr>Betrachtungen</corr></choice> im ersten Theil resumirt er im Anfang<lb/>des zweiten in folgenden vier &#x201E;Hauptgedanken&#x201C;, die nach seiner An-<lb/>sicht für die Grundlagen einer Geschichte der Civilisation gelten<lb/>müssen. &#x201E;1. Der Fortschritt des Menschengeschlechts beruht auf dem<lb/>Erfolg, womit die Gesetze der Erscheinungen erforscht und auf dem<lb/>Umfang, bis zu welchem diese Kenntnisse verbreitet werden. 2. Bevor<lb/>eine solche Forschung beginnen kann, muss sich ein Geist des Scepti-<lb/>cismus erzeugen, welcher zuerst die Forschung fordert und dann von<lb/>ihr gefordert wird. 3. Die Entdeckungen, die auf diese Weise gemacht<lb/>werden, stärken den Einfluss intellectueller Wahrheiten und schwächen<lb/>beziehungsweise, nicht unbedingt, den Einfluss sittlicher Wahrheiten,<lb/>diese entwickeln sich weniger und erhalten weniger Zuwachs als die<lb/>intellectuellen Wahrheiten. 4. Der Hauptfeind dieser Bewegung und<lb/>folglich der Hauptfeind der Civilisation ist der bevormundende Geist;<lb/>darunter verstehe ich die Vorstellung, die menschliche Gesellschaft<lb/>könne nicht gedeihen, wenn ihre Angelegenheiten nicht auf Schritt<lb/>und Tritt von Staat und Kirche bewacht und behütet werden, wo dann<lb/>der Staat die Menschen lehre, was sie zu thun, die Kirche, was sie<lb/>zu glauben haben.&#x201C;</p><lb/><p>Wenn das die Gesetze sind, in denen &#x201E;das Studium der Geschichte<lb/>der Menschheit&#x201C; seine wissenschaftliche Höhe erreicht haben soll, so<lb/>ist der glückliche Finder in der Naivität, mit der er sich über ihre<lb/>ausserordentliche Seichtigkeit auch nur einen einzigen Augenblick hat<lb/>täuschen können, wahrhaft beneidenswerth. Gesetze von dieser Sorte<lb/>könnte man täglich zu Dutzenden und zwar auf demselben Wege der<lb/>Verallgemeinerung finden, Gesetze, von denen keins an Tiefsinn und<lb/>Fruchtbarkeit hinter dem bekannten Satz zurückbleiben sollte: dass<lb/>der Maassstab für die Civilisation eines Volkes dessen Verbrauch an<lb/>Seife sei.</p><lb/><p>Baco sagt einmal: citius emergit veritas ex errore, quam ex con-<lb/>fusione. Die confusion, deren sich Buckle schuldig macht, liegt auf<lb/>der Hand. Weil er die Natur der Dinge, mit denen er sich zu be-<lb/>schäftigen unternahm, zu untersuchen und zu ergründen unterlassen<lb/>hat, so verfährt er mit ihnen, als ob sie überhaupt eine eigene Natur<lb/><pb n="56" facs="#f0065" />
    und Art nicht hätten, einer eigenen Methode nicht bedürften; und<lb/>die Methode, die er auf einen ihr fremdartigen Bereich anwendet, rächt<lb/>sich damit, dass sie ihn statt der calculabeln Formeln, in denen sie<lb/>sonst ihre Gesetze ausdrückt, Gemeinplätze gewinnen lässt, die für<lb/>heut und gestern eine gewisse Richtigkeit haben mögen, aber Ange-<lb/>sichts der Jahrtausende der Geschichte, Angesichts der grossen Ge-<lb/>staltungen des Mittelalters, des beginnenden Christenthums, der Römer-<lb/>und Griechenwelt völlig nichtssagend erscheinen.</p><lb/><p>Wenn Buckle in der Geschichte die grosse Arbeit des Menschen-<lb/>geschlechts erkennt, wie konnte er da umhin sich zu fragen: welcher<lb/>Art, aus welchem Stoff diese Arbeit sei, wie sich die Arbeiter zu ihr<lb/>verhalten, für welche Zwecke gearbeitet wird? Er würde &#x2014; denn es<lb/>ist der Mühe werth einen Augenblick bei diesen Fragen zu verweilen<lb/>&#x2014; er würde erkannt haben, dass die geschichtliche Arbeit ihrem<lb/><hi rendition="#g">Stoff</hi> nach sowohl natürlich Gegebenes wie geschichtlich Gewordenes<lb/>umfasst, dass beides eben so Mittel und Schranke, eben so Bedingung<lb/>wie Antrieb für sie ist. Er würde bemerkt haben, dass in diesem Be-<lb/>reich allerdings die Methode der quantitativen Erscheinungen eine ge-<lb/>wisse Anwendbarkeit hat, dass hier, wo es sich um die grossen Factoren<lb/>der leiblichen Existenz, der Naturbedingnisse, der statistischen Zustände<lb/>handelt, unsere Disciplin die Arbeiten der exacten Wissenschaft mit<lb/>dem grössten Interesse begleiten, ihre glänzenden Ergebnisse mit freu-<lb/>digem Dank annehmen wird. Aber eingedenk der weiteren Fragen,<lb/>die angedeutet sind, würde sich Buckle gehütet haben zu glauben, dass<lb/>die in jenem Bereich gefundenen Ergebnisse &#x2014; die, wie er meint, auf<lb/>dem Wege der Verallgemeinerung gefundenen Gesetze &#x2014; die Summe<lb/>der Geschichte seien, dass sie &#x201E;die Geschichte zu dem Rang einer<lb/>Wissenschaft erheben&#x201C;, indem sie ihre Erscheinungen &#x201E;erklären.&#x201C; Er-<lb/>klärt sind sie damit so wenig, wie die schöne Statue des Adorante<lb/>mit dem Erz, aus dem sie gegossen, dem Thon, aus dem die Form<lb/>gefertigt, dem Feuer, mit dem das Metall in Fluss gebracht worden<lb/>ist. Es bedurfte, wie schon &#x201E;der Meister derer, welche wissen&#x201C;, ge-<lb/>lehrt hat, auch der <hi rendition="#g">Vorstellung</hi> von dem Bilde, das da werden<lb/>sollte; und sie war in des Künstlers Seele, ehe das Werk war, in dem<lb/>sie sich verwirklichen sollte (&#x03C4;&#x1F78; &#x03C4;&#x03AF; &#x1F26;&#x03BD; &#x03B5;&#x1F36;&#x03BD;&#x03B1;<gap unit="chars" quantity="1"/>); es bedurfte auch des<lb/><hi rendition="#g">Zweckes</hi>, um dess Willen das Bildwerk gemacht werden sollte, etwa<lb/><pb n="57" facs="#f0066" />
eines Gelübdes an den rettenden Gott, dessen Tempel es schmücken<lb/>sollte; es bedurfte der geschickten <hi rendition="#g">Hand</hi>, um den Zweck und das<lb/>Gedankenbild und den Stoff zusammenzuschliessen zu dem vollendeten<lb/>Werk. Freilich auch das Erz war nöthig, damit der Adorante gefer-<lb/>tigt werde; aber es wäre doch ein übles Stück Civilisation, wenn man<lb/>diess wundervolle Kunstwerk nur nach dem Metallwerth schätzen<lb/>wollte, wie Buckle mit der Geschichte thut.</p><lb/><p>Er verfährt um nichts weniger einseitig als <choice><sic>diejenigeu</sic><corr>diejenigen</corr></choice>, &#x2014; wie<lb/>streng tadelt er sie! &#x2014; welche die Geschichte allein aus dem Zweck,<lb/>wie etwa die Theologie ihn lehrt oder das gläubige Gemüth ihn ahnet,<lb/>erklären; &#x2014; oder welche eben so einseitig nur die geschickten Hände,<lb/>welche die Arbeit machen, sehen und beobachten, gleich als wenn die<lb/>Geschicke nicht ihres Ganges gingen trotz des guten oder üblen Willens<lb/>derer, durch welche sie sich vollziehen; &#x2014; oder welche ein für alle-<lb/>mal mit ihren Vorstellungen von den Dingen, die da im steten Werden<lb/>und in steter Selbstkritik sind, mit ihren Doctrinen fertig, immer nur<lb/>wissen und besser wissen, wie der Staat, die Kirche, die sociale Ord-<lb/>nung u. s. w. hätte werden und sein müssen. Jede dieser Betrach-<lb/>tungsweisen für sich ist einseitig, unwahr, verderblich, wenn auch jede<lb/>in ihrer Art berechtigt und förderlich ist. &#x201E;Alles&#x201C;, lehrt jener alte<lb/>Philosoph, &#x201E;was durch Ursache ist, nicht durch sich selbst wie die<lb/>Gottheit&#x201C; enthält jene vier Momente, von denen keins allein und für<lb/>sich das Ganze erklären kann und soll. Und genauer, nach jenen vier<lb/>Momenten zerlegen wir es uns in unserm Geist, für unsere Betrach-<lb/>tung, mit dem Bewusstsein, dass sie in der Wirklichkeit, die wir be-<lb/>trachten wollen, völlig eins und von einander durchdrungen sind; wir<lb/>scheiden und unterscheiden so mit dem Bewusstsein, dass es nur eine<lb/>Hülfe für unsern reconstruirenden Verstand ist, wenn wir so verfahren<lb/>während andere Thätigkeiten unserer Seele sofort und unmittelbar<lb/>Totalitäten geben und empfangen.</p><lb/><p>Verzeihe man diese sehr elementaren Erörterungen; dem verwor-<lb/>renen Verfahren Buckle&#x2019;s gegenüber durften sie nicht umgangen wer-<lb/>den, wenn die Fragen, um die es sich hier handelt, in ein sicheres<lb/>Geleis gebracht werden sollen.</p><lb/><p>Also in der Geschichte kommt es nicht bloss auf den Stoff an,<lb/>an dem sie arbeitet. Neben dem Stoff ist die Form; und in diesen<lb/><pb n="58" facs="#f0067" />
<hi rendition="#g">Formen</hi> hat die Geschichte ein rastlos sich weiter bewegendes Leben.<lb/>Denn diese Formen sind die sittlichen Gemeinsamkeiten, in denen wir<lb/>leiblich und geistig werden, was wir sind, kraft deren wir uns über<lb/>die klägliche Oede und Dürftigkeit unseres atomistischen Ichseins er-<lb/>heben, gebend und empfangend um so reicher werden, je mehr wir<lb/>uns binden und verpflichten. Diess sind Bereiche, innerhalb deren<lb/>Gesetze von gar anderer Art und Energie, als die neue Wissenschaft<lb/>sie sucht, ihre Stelle haben und ihre Macht üben. Diese sittlichen<lb/>Mächte, wie man sie schön genannt hat, sind in vorzüglichem Maasse<lb/>zugleich Factoren und Producte des geschichtlichen Lebens; und rast-<lb/>los werdend bestimmen sie mit ihrem Gewordensein diejenigen, die<lb/>die Träger ihrer Verwirklichungen sind, erheben sie über sich selbst.<lb/>In der Gemeinschaft der Familie, des Staates, des Volkes u. s. w. hat<lb/>der Einzelne über die enge Schranke seines ephemeren Ich hinaus sich<lb/>erhoben, um, wenn ich so sagen darf, aus dem Ich der Familie, des<lb/>Volkes, des Staates zu denken und zu handeln. Und in dieser Erhe-<lb/>bung und ungestörten Betheiligung an dem Wirken der sittlichen<lb/>Mächte je nach ihrer Art und Pflicht, nicht in der unbeschränkten<lb/>und ungebundenen Independenz des Individuums liegt das wahre Wesen<lb/>der Freiheit. Sie ist nichts ohne die sittlichen Mächte, sie ist ohne<lb/>sie unsittlich, eine blosse Locomobile.</p><lb/><p>Freilich von diesen sittlichen Mächten denkt Buckle ausserordent-<lb/>lich gering; er sieht von Kirche und Staat nichts als Bevormundung<lb/>und Uebergriffe; ihm sind Recht und Gesetz nur Schranken und Läh-<lb/>mungen; die Consequenz seiner Anschauungsweise würde sein, dass<lb/>auch das Kind nicht sowohl auf die Pflege und Liebe der Aeltern,<lb/>auf die Zucht und Führung der Lehrer angewiesen, als vielmehr ein<lb/>Stück souverainer Freiheit wäre.</p><lb/><p>Zu einem so ausserordentlich rohen Freiheitsbegriff kommt Buckle,<lb/>weil er es versäumt, den <hi rendition="#g">Arbeitern</hi> in der geschichtlichen Arbeit<lb/>die gebührende Aufmerksamkeit zu widmen, weil er nur an das mas-<lb/>sige Capital Civilisation, nicht an das immer neue Erwerben, das das<lb/>Wesen der Bildung ist, denkt, weil er nicht sieht oder nicht sehen<lb/>will, dass in jenem verschwindend kleinen x der ganze und der einzige<lb/>Werth der Persönlichkeit liegt, ein Werth, der sich nicht nach dem<lb/>Umfang der Wirkungssphäre oder dem Glanz der Erfolge bemisst,<lb/><pb n="59" facs="#f0068" />
sondern nach der Treue, mit der jeder das ihm anvertraute Pfund<lb/>verwaltet.</p><lb/><p>In diesen Bereichen wieder giebt es Gesetze von ganz anderer<lb/>Macht und Unerbittlichkeit, als jene auf dem Wege der Verallgemei-<lb/>nerung gefundenen; hier gilt es Pflicht, Tugend, Wahl in den tragischen<lb/>Conflicten der sittlichen Mächte, in jenen Collisionen der Pflichten,<lb/>die nur durch die Kraft des freien Willens gelöst, in denen wohl die<lb/>Freiheit nur durch den Tod gerettet werden kann. Oder sind auch<lb/>diese Dinge damit beseitigt, dass &#x201E;das Dogma vom freien Willen&#x201C; für<lb/>eine Illusion erklärt wird?</p><lb/><p>Buckle freilich ist noch nicht so weit fortgeschritten, jenes Dogma<lb/>vom freien Willen darum zu verwerfen, weil dasselbe auf der petitio<lb/>principii beruhe, dass überhaupt Geist oder Seele sei; wie diejenigen<lb/>schliessen würden, welche alle diese Inponderabilien wie Verstand,<lb/>Gewissen, Willen u. s. w. für unwillkürliche Functionen des Gehirns,<lb/>für Ausschwitzungen ich weiss nicht welcher grauen oder weissen<lb/>Materie erklären. Und in der That müssten die grossen Geister, die<lb/>so lehren, wohl zuerst den Nachweis liefern, dass solche ihre Lehren<lb/>nicht eben auch nur Ausschwitzungen ihres Gehirns seien und zwar<lb/>krankhafte. Aber indem Buckle gegen das Vorhandensein des freieu<lb/>Willens argumentirt und zwar aus der &#x201E;Ungewissheit über das Bestehen<lb/>des Selbstbewusstseins&#x201C;, muss er uns entweder gestatten, seine auf<lb/>solche Ungewissheit begründete Argumentation selbst für ungewiss zu<lb/>halten; oder er hätte uns beweisen müssen, dass er argumentiren könne<lb/>auch ohne das Bestehen des Selbstbewusstseins, d. h. des denkenden<lb/>Ichs, und dass er, wenn auch ohne Selbstbewusstsein, etwa als ein<lb/>Denkautomat das Werk habe zu Stande bringen können, mit dem er<lb/>die Geschichte zu dem Rang einer Wissenschaft hat erheben wollen,<lb/>&#x2014; nein, nicht wollen, denn das Wollen läugnet er mit der Freiheit<lb/>des Willens; sondern irgend wer müsste irgend welchen aufgehäuften<lb/>Stoff von Thatsachen in diese Denkmühle geworfen haben, und die-<lb/>selbe hätte denselben verarbeitet und das so Verarbeitete, &#x03C3;&#x03CC;&#x03D5;&#x03B9;&#x03C3;&#x03BC;&#x03B1;,<lb/>&#x03F0;&#x03CD;&#x03C1;&#x03BC;&#x03B1;, &#x03C4;&#x03C1;&#x03AF;&#x03BC;&#x03BC;&#x03B1;, &#x03C0;&#x03B1;&#x03B9;&#x03C0;&#x03AC;&#x03BB;&#x03B7;&#x03BC;&#x1FBD; &#x1F45;&#x03BB;&#x03BF;&#x03BD;, wäre die neue Wissenschaft der Ge-<lb/>schichte.</p><lb/><p>Wenn trotz alledem Buckle den &#x201E;Fortschritt&#x201C; in der Geschichte<lb/>erkennt und unermüdlich ist ihn als das eigentliche Wesen in dem<lb/><pb n="60" facs="#f0069" />
Leben der Menschheit zu bezeichnen, so ist das zwar sehr dankens-<lb/>werth, aber weder in der Folgereihe seiner Erörterungen begründet,<lb/>noch folgerichtig durchgeführt. Ist da ein Fortschreiten, so muss sich<lb/>in der beobachteten Bewegung die Richtung zu dem hin, um des<lb/>Willen sie ist, erkennbar machen. Die naturwissenschaftliche Betrach-<lb/>tungsweise ist dem Gesichtspunkte nach, unter dem sie die Erschei-<lb/>nungen fasst, in anderer Lage. Sie sieht in den Veränderungen, die<lb/>sie beobachtet, bis zu den Aequivalenten der Kräfte hinauf nur das<lb/>im Wechsel Gleiche und Bleibende, und die vitalen Erscheinungen<lb/>interessiren sie nur, in so weit sie entweder in Perioden oder morpho-<lb/>logisch sich wiederholen; in dem individuellen Sein sieht und sucht<lb/>sie nur entweder den Gattungsbegriff oder den Vermittler des Stoff-<lb/>wechsels. Indem sie den Begriff des Fortschrittes &#x2014; Darwin&#x2019;s Ent-<lb/>wickelungstheorie ist der stärkste Beweis dafür &#x2014; ihrer Methode nach<lb/>von sich ausschiesst, &#x2014; den Fortschritt nicht in ihrer Erkenntniss,<lb/>sondern als Moment in dem, was sie erkennen will, &#x2014; so hat sie<lb/>weder eine Stelle noch einen Ausdruck für den Zweckbegriff, sie stellt<lb/>ihn ausser Rechnung, indem sie ihn theils zur Nützlichkeit degradirt<lb/>und die alte Lessing&#x2019;sche Frage offen lässt, was denn der Nutzen des<lb/>Nutzens sei, theils unter Formen wie Ewigkeit der Materie, Entwicke-<lb/>lung u. s. w. anderen Methoden als Problem überreicht. Wenn Buckle<lb/>für die geschichtliche Welt den Begriff des Fortschrittes voranstellt,<lb/>so kommt er zu einem Antilogismus sehr bezeichnender Art. Mochte<lb/>er bekennen, dass er auf dem Wege der geschichtlichen Forschung<lb/>das primum mobile nicht gefunden habe, mochte er erkennen, dass es<lb/>dem Wesen der empirischen Methoden nach auf diesem Wege nicht<lb/>zu erreichen, mit der Sprache der Wissenschaft, mit ihren Begriffen,<lb/>ihrer Art zu denken, nicht adäquat auszudrücken sei; &#x2014; aber ist da-<lb/>mit der Schluss gerechtfertigt, dass es überhaupt nicht sei, dass es<lb/>nur in unserm Irrthum eine Stelle habe? Giebt es nicht noch andere<lb/>und andere Erkenntnissformen, andere Methoden, die vielleicht eben<lb/>das, was die naturwissenschaftliche nicht will und in richtiger Conse-<lb/>quenz ihres Gesichtspunktes nicht will, die historische nicht kann oder<lb/>in nur unzulänglicher Weise kann, nach ihrer Natur können und wollen?<lb/>Gäbe es etwa darum kein ästhetisches Urtheil, weil es auf juristischem<lb/>Wege nicht zu finden ist? darum keinen Rechtssatz, weil man einen<lb/><pb n="61" facs="#f0070" />
solchen auf ästhetischem Wege vergebens suchen würde? Wer der<lb/>geschichtlichen Welt den Fortschritt vindicirt, der mag bedauern, dass<lb/>nur ein Theil dieser eigenthümlichen Bewegung des Menschengeschlechts<lb/>unserem Blick erreichbar, er mag bedauern, dass nur die Richtung<lb/>dieser Bewegung, nicht ihr Ziel, nur die Thatsache dieser Bewegung,<lb/>nicht das Bewegende erkennbar ist; aber wird er sich dabei beruhigen,<lb/>wird er nach dem tiefsten Bedürfniss des Geistes, dem, sich als Totalität<lb/>zu empfinden und zu wissen, sich dabei beruhigen können, dass die eine<lb/>Form der Empirie ihm ein Räthsel zeigt, welches die andere ihm nicht<lb/>löst? wird er, nachdem er erkannt, dass da ein Problem, ein Räthsel<lb/>ist, es für nicht vorhanden erklären, weil er es nicht lösen kann?<lb/>nicht lösen kann, weil er es entweder als Charade oder als Logogriph,<lb/>entweder als Sylben- oder Buchstabenräthsel gelöst sehen will, während<lb/>es ein Sinnräthsel ist? Wird man, weil von dem einen Standpunkt<lb/>wissenschaftlicher Erkenntniss aus eine gewisse Seite des Allseins und<lb/>Alllebens gar nicht sichtbar wird &#x2014; eben die metaphysische Seite, die<lb/>nach dem alten Spiel des Wortes hinter der physikalischen ist, &#x2014; und<lb/>weil von dem Standpunkt der andern aus nur wie perspectivisch ein<lb/>wenig davon das Auge streift, wird man darum schliessen müssen,<lb/>dass sie nicht vorhanden ist, diese dritte Seite, ausser in unserem<lb/>Irrthum? wenn wir das Licht nicht mit den Händen greifen und mit<lb/>den Ohren hören können, ist es darum nicht? ist nicht vielmehr<lb/>darum &#x201E;das Auge sonnenhaft&#x201C;, damit es das Licht fassend uns das<lb/>wahrnehmbar mache, was wir mit den Händen nicht greifen und mit<lb/>den Ohren nicht hören können?</p><lb/><p>Doch ich verfolge diese Fragen nicht weiter, da sie über den<lb/>Gedankenkreis hinaus liegen, in dem sich Buckle&#x2019;s Versuch, eine Wissen-<lb/>schaftslehre der Geschichte zu begründen, bewegt. Die gegebenen An-<lb/>deutungen werden hinreichend sein zu zeigen, dass er die Aufgabe, die<lb/>er sich stellt, nicht so gefasst hat, wie nöthig war um sie weiter zu<lb/>führen, dass er weder ihren Umfang noch ihr Gewicht gewürdigt hat, &#x2014;<lb/>eine Aufgabe, die, wie mir scheint, ausser der besonderen Bedeutung<lb/>für unsere Studien noch eine andere allgemeinere hat und eben darum<lb/>die Aufmerksamkeit der wissenschaftlichen Welt zu beschäftigen beginnt.<lb/>Sie scheint dazu angethan, den Mittelpunkt der grossen Discussion zu<lb/>werden, welche in dem Gesammtleben der Wissenschaften die nächste<lb/><pb n="62" facs="#f0071" />
bedeutende Wendung bezeichnen wird. Denn die wachsende Entfrem-<lb/>dung zwischen den exacten und speculativen Disciplinen, den täglich<lb/>weiter klaffenden Zwiespalt zwischen der materialistischen nnd supra-<lb/>naturalistischen Weltanschauung wird Niemand für normal und wahr<lb/>halten. Diese Gegensätze fordern eine Ausgleichung, und jene Auf-<lb/>gabe scheint die Stelle zu sein, in der sie erarbeitet werden muss.<lb/>Denn die ethische Welt, die Welt der Geschichte, die ihr Problem<lb/>ist, nimmt an beiden Sphären Theil; sie zeigt in jedem Act mensch-<lb/>lichen Seins und Thuns, dass jener Gegensatz kein absoluter ist. Es<lb/>ist das eigenthümliche Charisma der so glücklich unvollkommenen<lb/>Menschennatur, dass sie, geistig und leiblich zugleich, sich ethisch<lb/>verhalten muss; es giebt nichts Menschliches, das nicht in diesem<lb/>Zwiespalt stünde, in diesem Doppelleben lebte; in jedem Augenblick<lb/>versöhnt sich jener Gegensatz um sich wieder zu erneuen, erneut er<lb/>sich, um sich wieder zu versöhnen. Die ethische, die geschichtliche<lb/>Welt verstehen wollen heisst vor Allem erkennen, dass sie weder nur<lb/>doketisch, noch nur Stoffwechsel ist. Auch wissenschaftlich jene falsche<lb/>Alternative überwinden, den Dualismus jener Methoden, jener Welt-<lb/>anschauungen, von denen jede die andere nur beherrschen oder negiren<lb/>will, in derjenigen Methode versöhnen, die der ethischen, der ge-<lb/>schichtlichen Welt entsprechend ist, sie zu der Weltanschauung zu<lb/>entwickeln, die in der Wahrheit des menschlichen Seins, in dem Kosmos<lb/>der sittlichen Mächte ihre Basis hat &#x2014; das, so dünkt mich, ist der<lb/>Kern der Aufgabe, um deren Lösung es sich handelt.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[63]" facs="#f0072" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Natur und Geschichte.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Es ist hergebracht, den Ausdruck Geschichte auch auf die Natur<lb/>anzuwenden. Man spricht von der Naturgeschichte, von der Entwicke-<lb/>lungsgeschichte organischer Existenzen, von der Geschichte des Erd-<lb/>körpers u. s. w. Und was war die Oken&#x2019;sche, was ist die Darwin&#x2019;sche<lb/>Theorie anders als das Hervorkehren des wenn man will geschichtlichen<lb/>Moments in dem Bereiche der organischen Natur.</p><lb/><p>Eben so fehlt es nicht an Versuchen, die Geschichte nach den für<lb/>die Natur gefundenen Gesetzen, wenigstens nach der für die Natur-<lb/>wissenschaften ausgebildeten Methode zu behandeln, auch für die ge-<lb/>schichtliche Welt geltend zu machen, dass vitale Erscheinungen auf<lb/>physikalische Gesetze zurückführen, so viel sei als für die Wissen-<lb/>schaft eine neue Eroberung machen. Man hat die Gestaltungen und<lb/>die Bewegung im Bereich des geschichtlichen Lebens als &#x201E;organische<lb/>Entwickelungen&#x201C; bezeichnet; man hat ihre Gesetze durch statistischen<lb/>Calcul begründet; ja man hat als einen besonders bedeutsamen Vorzug<lb/>in diesen Bereichen die &#x201E;Naturwüchsigkeit&#x201C; zu nennen in Uebung<lb/>gebracht.</p><lb/><p>Unsere Wissenschaft wird wie jede andere die Pflicht und das<lb/>Recht haben, die Begriffe, mit denen sie zu thun hat, zu untersuchen<lb/>und festzustellen. Wollte sie dieselben aus den Ergebnissen anderer<lb/>Wissenschaften entnehmen, so würde sie sich Betrachtungsweisen fügen<lb/>und unterordnen müssen, über welche sie keine Controle hat, vielleicht<lb/>solchen, von denen sie ihre eigene Selbstständigkeit, ihre Berechtigung<lb/>in Frage gestellt sieht; sie würde von daher vielleicht Definitionen des<lb/><pb n="64" facs="#f0073" />
Wortes Wissenschaft erhalten, gegen die sie sich auflehnen müsste.<lb/>Unsere Wissenschaft wird sich den sie angehenden Kreis von Begriffen<lb/>auf ihre, d. h. auf empirische Weise zu suchen haben. Sie wird es ver-<lb/>suchen dürfen, da ihre Methode wesentlich die des Verstehens ist, des<lb/>Verstehens auch dessen, was die Sprache und der Sprachgebrauch in<lb/>täglicher Uebung hat und ihrer Empirie darbietet.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Wir finden in unserer Sprache die Worte Natur und Geschichte.<lb/>Und Jedermann wird einverstanden sein, dass sich mit dem Wort Ge-<lb/>schichte sofort die Vorstellung eines Verlaufs, die Vorstellung des Zeit-<lb/>lichen verbindet. Von ewigen, d. h. zeitlosen Dingen, so weit wir Vor-<lb/>stellungen der Art fassen können, giebt es keine Geschichte; geschicht-<lb/>lich sind sie nur, erscheinen sie uns nur, sofern sie in das Zeitliche<lb/>eintreten, sei es durch Offenbarung, oder in Wirkungen oder in dem<lb/>ihnen zugekehrten Glauben endlicher, d. h. unter den Bedingungen der<lb/>Zeitlichkeit stehenden Geister.</p><lb/><p>Diese sind &#x201E;nach Gottes Ebenbild&#x201C; Geist; aber Geist in die Bedin-<lb/>gungen der Endlichkeit gestellt, d. h. dem Raum nach unzählige, der<lb/>Zeit nach rastlos werdende. Die Gegenwart, die ihnen und der sie ge-<lb/>hören, ist ein Analogon der Ewigkeit; denn die Ewigkeit, die wir nicht<lb/>erfahrungsmässig kennen, die wir aus der Selbstgewissheit unseres gei-<lb/>stigen Seins erschliessen, ist Gegenwart wie wir sie haben, aber gedacht<lb/>ohne die Schranke, in der wir sie haben, ohne den Wechsel des Kom-<lb/>mens und Scheidens, ohne das Dunkel vorwärts und rückwärts.</p><lb/><p>Geist in die Endlichkeit gebannt, ist das menschliche Sein in un-<lb/>scheidbarer Weise geistig und sinnlich zugleich; ein Gegensatz, der sich<lb/>in jedem Augenblick versöhnt, um sich wieder zu erneuen, und erneut,<lb/>um sich wieder zu versöhnen. Unser Sein, so lange es gesund, wach,<lb/>bei sich ist, vermag in keinem Moment nur sinnlich, nur geistig zu sein.</p><lb/><p>Ein Anderes ist es, dass die geistige Seite unseres Seins die Fä-<lb/>higkeit hat, bis zu einem gewissen Grade sich auf sich selbst zu rich-<lb/>ten, sich in sich selbst zu vertiefen, sich in sich und von sich aus, als<lb/>wäre seine andere Seite nicht, weiter zu bewegen. Denkend, glaubend,<lb/>schauend gewinnt der Geist so einen Inhalt, der in gewissem Sinn über<lb/>die Schranken der Endlichkeit hinaus liegt. Er bleibt auch dann noch<lb/><pb n="65" facs="#f0074" />
in diese Endlichkeit, in die Vorstellungsformen, die er von ihr her ge-<lb/>wonnen und entwickelt hat, gebannt; aber nur noch mit den Fussspitzen<lb/>berührt er die Erde.</p><lb/><p>Wie nun, wenn sich die gleiche Sammlung und Kraft des Geistes<lb/>der anderen Seite seines doppelgestaltigen Seins zuwendet? Ich meine<lb/>nicht das practische Wollen und Thun des Menschen. Sein theoreti-<lb/>sches Verhalten, sein Forschen und Erkennen nach jenen Richtungen<lb/>hin wird dadurch bedingt sein, dass die sinnliche Seite seines Daseins<lb/>ihm nicht bloss das bunte Treiben der sinnlich wahrnehmbaren Einzel-<lb/>heiten wie einem unbewegten und ungetrübten Spiegel zuführt, sondern<lb/>dass er, mit ihr und durch sie, selbst inmitten dieser ihn umgebenden<lb/>und umfluthenden Endlichkeiten steht, von ihnen bedingt, bewegt, mit<lb/>umgetrieben wird, dass er selbst in dem rastlosen Staubwirbel dieser<lb/>rastlos wechselnden Endlichkeiten wie ein mit umgetriebenes Atom sein<lb/>würde, wenn er nicht kraft seines geistigen Wesens die Fähigkeit hätte,<lb/>in ihnen wie ein fester Punkt zu sein, wenigstens sich in sich selbst<lb/>als solchen zu empfinden, zu fassen, zu wissen, denkend und wollend,<lb/>mit Bewusstsein und Selbstbestimmung in wie eng umgrenzter Bahn<lb/>immer sich zu bewegen, beobachtend, berechnend, begreifend der Dinge<lb/>draussen Herr zu werden.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Dass das kleine und dürftige Menschenwesen diese Kraft des Herr-<lb/>seins hat und übt, ist zu allen Zeiten das Räthsel der Contemplation<lb/>gewesen. Mit naivem Tiefsinn sagt die Genesis: &#x201E;als Gott gemacht<lb/>hatte allerlei Thiere auf dem Felde und allerlei Vögel unter dem Him-<lb/>mel, brachte er sie vor den Menschen, dass er sie sähe wie er sie nen-<lb/>nete; denn wie der Mensch sie nennen würde, so sollten sie heissen.&#x201C;<lb/>Die Benennung war der Anfang, der Dinge Herr zu werden. Mit dem<lb/>Namen war jedem Geschaffenen, Seienden ein geistiges Gegenbild ge-<lb/>schaffen; sie waren nicht mehr bloss in der Welt äusserlicher Existenz,<lb/>sie waren in die Vorstellung, in die Geistigkeit des mitten unter ihnen<lb/>lebenden Menschenwesens versetzt. Sie behielten jedes den gegebenen<lb/>Namen, wenn auch die Erscheinungsform für den einmal gegebenen<lb/>Namen durch Ernährung oder Erschöpfung, durch Wiederholung in der<lb/>Fortpflanzung, in je anderen Thätigkeiten anders sich darstellend, noch<lb/><fw type="sig" place="bottom">5</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0075" />
so mannigfach wechseln mochte. Der Name war gleichsam die dauernde<lb/>und unterscheidende Wesenheit der rastlos wechselnden Erscheinungen;<lb/>der Name fasste das <hi rendition="#g">im Wechsel Gleiche</hi> auf und hielt es als das<lb/>Wesentliche fest.</p><lb/><p>Objectiv oder richtiger thatsächlich und äusserlich sind die unter<lb/>gleichem Namen subsumirten Erscheinungen in tausendfacher Verän-<lb/>derlichkeit, Vielheit, Verschiedenartigkeit vorhanden; aber dies wüste<lb/>Vielerlei beherrscht der Geist, indem er das in gewisser Weise, im<lb/>Wesentlichen, für die Vorstellung Gleiche nach dieser seiner Gleichheit<lb/>zusammenfasst. Objectiv oder vielmehr äusserlicher Weise sind nur<lb/>zahllose Einzelnheiten in zahllosen Berührungen und Trennungen, in<lb/>rastlosem Wechsel; aber in der Vorstellung des Menschengeistes stehn<lb/>sie nach ihren Gleichheiten, Beziehungen, Verhältnissen fixirt und<lb/>classificirt da, die geordneten Gegenbilder der chaotisch uns umfluthen-<lb/>den Endlichkeiten, der wirren Vielheit wechselnder und schwankender<lb/>Erscheinungen. Und diese Welt von Namen und Begriffen ist dem<lb/>Geist das Gegenbild der Welt draussen, ist für uns deren Wahrheit.</p><lb/><p>So vereinfachend, scheidend und combinirend, ordnend und unter-<lb/>ordnend, so der wirren Welt der Endlichkeiten gegenüber einen Kosmos<lb/>von Vorstellungen und Begriffen in sich schaffend, macht sich der mensch-<lb/>liche Geist sprechend und denkend, theoretisch zum Meister der End-<lb/>lichkeiten, in denen und deren Wechseln sein Zeitliches selbst steht;<lb/>und zwar jeder Mensch von Neuem, jeder ist ein neuer Anfang, ein<lb/>neues Ich-werden.</p><lb/><p>Er wird dadurch, dass er lernt sich als Totalität in sich zu fühlen<lb/>und zu fassen, dass er Alles, was sich zu ihm, wozu er sich verhält,<lb/>wie eng oder weit dessen Bereich sein mag, als geschlossenen Kreis<lb/>um sich als Mittelpunkt sieht und denkt und so viel an ihm ist ge-<lb/>staltet. Er kann es mit jener Gabe, die Einzelheiten nach ihrer We-<lb/>senheit zusammenzufassen, mit jener rastlos arbeitenden Gabe des Ver-<lb/>einfachens und Verallgemeinerns, des Scheidens und Combinirens, kraft<lb/>deren er immer weitere Strecken umfasst, in die Vorstellung aufnimmt,<lb/>seinem Geist gleichsam einbildet. Die Rose &#x2014; Ein Wort für zahllose<lb/>Einzelnheiten &#x2014; unterscheidet er von der Nelke; aber das in ihnen<lb/>Gleiche auffassend nennt er sie Blumen; sie sind ihm wie die Sträuche,<lb/>die Gräser Pflanzen; die Pflanzen sieht er sehr verschieden vom Thier,<lb/><pb n="67" facs="#f0076" />
aber sie entstehen, wachsen, vergehen beide in ähnlicher Art; dies ihr<lb/>Leben unterscheidet ihm die organische Welt von Stein und Meer und<lb/>Flamme u. s. w. Es sind immer umfassendere Formen, immer allge-<lb/>meinere Begriffe, die er so entwickelt und anwendet.</p><lb/><p>Die letzten und allgemeinsten nach der Seite der sinnlichen Wahr-<lb/>nehmbarkeiten hin sind Natur und Geschichte. Sie fassen die Erschei-<lb/>nungswelt zusammen unter die zwei allgemeinsten Vorstellungen, denen,<lb/>wenn auch vielleicht nicht mit Recht, der Vorzug zu Theil geworden<lb/>ist, als Anschauungen a priori bezeichnet zu werden.</p><lb/><p>Die Totalität der Erscheinungen sind wir sicher zu umfassen, wenn<lb/>wir sie uns nach <hi rendition="#g">Raum und Zeit</hi> geordnet denken, wenn wir sagen<lb/><hi rendition="#g">Natur und Geschichte</hi>.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Freilich wissen wir sofort, dass Alles, was im Raum ist, auch in<lb/>der Zeit ist, und umgekehrt. Die Dinge der empirischen Welt sind<lb/>nicht entweder dem Raum nach oder der Zeit nach; aber wir fassen<lb/>sie so auf, je nachdem uns das eine oder das andere Moment zu über-<lb/>wiegen scheint, je nachdem wir das eine oder das andere als das wich-<lb/>tigere, bezeichnendere, wesentliche hervorzuheben Anlass sehen.</p><lb/><p>Freilich viel gesagt ist mit dieser Begriffsbestimmung des Wortes<lb/>Geschichte nicht, wenn wir nicht im Stande sind, dieselbe in sich zu<lb/>vertiefen.</p><lb/><p>Raum und Zeit sind die weitesten, d. h. leersten Vorstellungen<lb/>unseres Geistes. Einen Inhalt bekommen sie erst in dem Maass, als<lb/>wir sie durch das Nacheinander und Nebeneinander bestimmen, das will<lb/>sagen, die Einzelnheiten unterscheiden, &#x2014; nicht bloss sagen, dass sie<lb/>sind, sondern was sie sind.</p><lb/><p>Dass diese Erscheinungen, die wir summarisch als Geschichte, als<lb/>Natur zusammenfassen, an sich noch andere Bestimmungen, andere Prä-<lb/>dicate haben als die, in Raum und Zeit zu sein, d. h. dass sie im<lb/>Raum, in der Zeit unterschieden sind, wissen wir dadurch, dass wir<lb/>selbst unserer sinnlichen Existenz nach mitten unter ihnen stehen, von<lb/>ihnen bestimmt werden, zu ihnen uns anders und anders verhalten,<lb/>d. h. wissen wir <hi rendition="#g">empirisch</hi>. Ohne diese Empirie würde uns Raum<lb/>und Zeit ein leeres x, würde uns die Welt der Erscheinung ein Chaos<lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0077" />
bleiben. Erst indem wir mitten unter ihnen stehend uns von ihnen,<lb/>sie von uns unterscheiden, uns mit den verschiedenen Seiten und Er-<lb/>regbarkeiten unserer sinnlichen Existenz unter andern und andern Ex-<lb/>ponenten zu ihnen verhalten, und nach diesen Exponenten sie unter<lb/>sich selbst unterscheiden und vergleichen, erst in unserm Ich, durch<lb/>unser Erkennen, in unserm Wissen erhält das in Raum und Zeit Seiende<lb/>weitere Benennungen, weitere Bestimmtheiten; erst so entwickeln sich<lb/>uns die leeren Allgemeinheiten Raum und Zeit, die leeren Zusammen-<lb/>fassungen Natur und Geschichte zu discretem Inhalt, zu bestimmten<lb/>Vorstellungsreihen, zum Nebeneinander und Nacheinander der Einzeln-<lb/>heiten.</p><lb/><p>Raum und Zeit unterscheiden sich wie Ruhe und Rastlosigkeit, wie<lb/>Lässigkeit und Eile, wie Gebundenheit und Lossein. Es sind Gegen-<lb/>sätze, aber immer mit einander verbundene; sie sind untrennbar, aber<lb/>immer mit einander ringend. Denn Alles ist in <hi rendition="#g">Bewegung</hi>. Das Selbst-<lb/>gefühl unsres Lebens, unsres geistigen und sinnlichen Seins, das, selbst<lb/>so in sich polarisirt, weder bloss sinnlich oder bloss geistig, noch ab-<lb/>wechselnd das eine oder andere, sondern das lebendige Einssein des<lb/>Zwiespaltes ist, giebt uns den Begriff der Bewegung und seiner Mo-<lb/>mente Raum und Zeit. Unbewegt wäre uns die Welt der Erscheinun-<lb/>gen unfassbar; ohne Bewegung in uns selbst wären wir ausser Stande<lb/>sie zu erfassen. Dass die Welt draussen bewegt ist, wie wir in uns,<lb/>lässt sie uns unter der Analogie dessen, was in uns selber vorgeht, be-<lb/>greifen.</p><lb/><p>Wir wissen freilich, dass in der Bewegung Raum und Zeit immer<lb/>vereint sind, dass die Zeit gleichsam den trägen Raum in immer neuer<lb/>Bewegung zu überwinden, die Bewegung immer wieder aus der Unge-<lb/>duld der Zeit in die Ruhe des Seins zurückzusinken und sich auszu-<lb/>breiten strebt. Wie kommt nun die menschliche Betrachtung dazu, ge-<lb/>wisse Erscheinungsreihen in dem rastlos bewegten Sein der Dinge mehr<lb/>nach der zeitlichen, andere mehr nach der räumlichen Seite zu be-<lb/>trachten, die einen als Natur, die andern als Geschichte zusammen-<lb/>zufassen?</p><lb/><p>Allerdings sehen wir ringsumher stete Bewegung, steten Wechsel.<lb/>Aber wir unterscheiden gewisse Erscheinungen, in denen das Zeitliche<lb/>zurücktritt, in denen es gleichsam nur vorübergehend erscheint, um in<lb/><pb n="69" facs="#f0078" />
sich selbst zurückzusinken; Erscheinungen, die sich im Wesentlichen<lb/>wiederholen, in denen sich also die unendliche Reihe Zeit zerlegt in<lb/>gleiche sich wiederholende Kreise (Perioden), so dass eine solche Ge-<lb/>staltung als &#x201E;nicht der Zahl nach eins, aber der Art nach eins&#x201C; erscheint.<lb/>In solchen Erscheinungen fasst der Geist das Stetige, das, an dem sich<lb/>die Bewegung vollzieht, das <hi rendition="#g">im Wechsel Gleiche</hi>, auf: die Regel,<lb/>das Gesetz, den Stoff, die Raumerfüllung u. s. w. Denn die <hi rendition="#g">Formen</hi><lb/>wiederholen sich hier, und das Einerlei ihrer periodischen Wiederkehr<lb/>setzt das Zeitliche ihrer Bewegung zu einem secundären Moment herab;<lb/>nicht für ihr Sein, sondern für unsre Auffassung und Verständniss. Wir<lb/>gewinnen für die allgemeine Vorstellung Raum so ihren discreten Inhalt,<lb/>und dieser ist es, der von uns mit der Bezeichnung <hi rendition="#g">Natur</hi> zusammen-<lb/>gefasst wird.</p><lb/><p>In andern Erscheinungen hebt unser Geist <hi rendition="#g">das im Gleichen<lb/>Wechselnde</hi> hervor. Denn er bemerkt, dass sich da in der Bewegung<lb/>immer neue Formen gestalten, so neue und so bedingende Formungen,<lb/>dass das Stoffliche, an dem sie erscheinen, als ein secundäres Moment<lb/>erscheint, während jede neue Form eine individuell andere ist; und<lb/>zwar so eine andere, dass jede, der früheren sich anreihend, durch sie<lb/>bedingt ist, aus ihr werdend sie ideell in sich aufnimmt, aus ihr ge-<lb/>worden sie ideell in sich enthält und bewahrt. Es ist eine Continuität,<lb/>in der jedes Frühere sich in dem Späteren fortsetzt, ergänzt, erweitert<lb/>(&#x1F10;&#x03C0;&#x03AF;&#x03B4;&#x03BF;&#x03C3;&#x03B9;&#x03C2; &#x03B5;&#x1F30;&#x03C2; &#x03B1;&#x1F51;&#x03C4;&#x1F78;), jedes Spätere sich als Ergebniss, Erfüllung, Steigerung<lb/>des Früheren darstellt. Es ist nicht die Continuität eines in sich zu-<lb/>rückkehrenden Kreises, einer sich wiederholenden Periode, sondern die<lb/>einer unendlichen Reihe und zwar so, dass in jedem Neuen schon ein<lb/>weiteres Neues keimt und sich herausarbeiten wird: Denn in jedem<lb/>Neuen ist die ganze Reihe durchlebter Formen ideell summirt und jede<lb/>der durchlebten Formen erscheint als ein Moment, als ein jeweiliger<lb/>Ausdruck in der werdenden Summe. In diesem rastlosen Nacheinander,<lb/>in dieser sich in sich selbst steigernden Continuität gewinnt die allge-<lb/>meine Vorstellung Zeit ihren discreten Inhalt, der von uns mit dem<lb/>Ausdruck <hi rendition="#g">Geschichte</hi> zusammengefasst wird.</p><lb/><p>Auch diejenigen Erscheinungen, die wir mit dem Ausdruck Natur<lb/>zusammenfassen, sind in individuellen Formen da und unterscheiden<lb/>sich von einander, wenn wir sie auch als gleichartig und gleich auffas-<lb/><pb n="70" facs="#f0079" />
sen. Aus jedem Waizenkorn erwächst, wenn es nicht durch anderwei-<lb/>tige Verwendung seinem periodischen Leben (Keimung, Halmbildung,<lb/>Blüthe, Fruchtreifung) entzogen wird, ein individuell andrer Halm, eine<lb/>neue Generation von Körnern. Die Eichen in demselben Walde, jede<lb/>wie die andere aus den Eicheln vielleicht derselben Muttereiche er-<lb/>wachsen, sind individuell verschieden, nicht bloss dem Raume nach,<lb/>sondern nach Alter, Grösse, Verästung, Gruppirung der Laubmassen<lb/>u. s. w. Wir nehmen die Unterschiede wohl wahr, aber sie erscheinen<lb/>uns nicht als wesentlich; wissenschaftlich wie practisch ist uns ihre<lb/>Individualität gleichgültig; für diese Art Existenzen hat unser Geist<lb/>kein Verständniss ihres individuellen Seins, wir haben für diese Art<lb/>Individuen keinen anderen Namen als den ihrer Gattung. Wir sehen<lb/>wohl, dass sie sich verändern; aber in der nur periodischen Wiederkehr<lb/>ihres Wechsels haben sie uns keine Geschichte. Wir unterscheiden die<lb/>einzelnen wohl, aber ihre Unterschiede zeigen uns keine Folgereihe sich<lb/>in sich selbst steigernder Formungen. Wir fassen sie dem Raum, dem<lb/>Stoff, dem im Wechsel Gleichen, dem in der Vielheit sich wiederholen-<lb/>den Einerlei nach auf; denn nur in diesen Beziehungen hat unser Geist<lb/>Kategorien für sie, nur nach diesen Kategorien können wir sie fassen<lb/>und verstehen, können wir uns practisch und theoretisch zu ihnen ver-<lb/>halten. Und diesen unseren Auffassungen gemäss brauchen und ver-<lb/>brauchen wir sie; wir nehmen sie für das, was sie <hi rendition="#g">uns</hi> sind. Wir<lb/>säen diese Waizenkörner, pflegen diese Eichen, um sie ihrer Zeit zu<lb/>tödten und als das, was sie uns sind, als brennbaren Stoff, als mehl-<lb/>haltige Frucht, zu verbrauchen; wir züchten diese Thiere, um ihnen<lb/>täglich die für ihre Jungen sich erzeugende Milch zu rauben, sie<lb/>schliesslich zu schlachten u. s. w. Unermüdlich beobachten und for-<lb/>schen wir, das Seiende seinen Stoffen, Kräften, Gesetzen nach zu er-<lb/>kennen, um es nach den Kategorien, unter denen <hi rendition="#g">wir</hi> es fassen und be-<lb/>greifen können, für unsere Zwecke zu verwenden; es ist uns nur Ma-<lb/>terial; in seinen individuellen Erscheinungen ist es uns verschlossen,<lb/>unverständlich, gleichgültig.</p><lb/><p>Und wenn wir den Fruchtbaum pfropfend, Thiere züchtend,<lb/>Racen kreuzend gleichsam Vorsehung spielen, um edlere Erzeugungen<lb/>zu veranlassen, so ist es unsere List und Berechnung, nicht das indi-<lb/>viduelle Verständniss, das uns solches Ergebnis bringt. Wenn wir<lb/><pb n="71" facs="#f0080" />
chemisch Körper zerlegen oder verbinden, wenn wir physikalisch sie<lb/>so oder so behandeln, gewisse in ihnen vorhandene Functionen zu<lb/>isoliren, um sie zu beobachten oder wirken zu lassen, so suchen und<lb/>finden wir nicht, was individuell diesem Stein, dieser Flamme, dieser<lb/>schwingenden Saite eigen ist, sondern allen gleichartigen. Und wenn<lb/>wir die jeweiligen Formen, welche die Thier- oder Pflanzenwelt, die<lb/>Landschaft uns bietet, etwa in ästhetischer Weise uns aneignen und ver-<lb/>wenden, so wissen wir wohl, dass es nicht die Individualität dieses<lb/>Stückes Erdoberfläche, dieses Baumes oder Thieres ist, die wir da-<lb/>mit verstanden und dargestellt haben wollen, sondern dass wir in sie<lb/>etwas hineinlegen, was nicht in ihnen ist, so nicht in ihnen ist, dass<lb/>sie uns nur als Ausdruck <hi rendition="#g">unsres</hi> Empfindens oder Denkens dienen,<lb/>dass wir sie so zu sagen anthropomorphisiren; wie in Dantes Fegefeuer<lb/>das ekelhafte Bild der Lust unter dem glühenden Blick des sie in<lb/>Begier Anschauenden ein in Schönheit blühendes Weib wird.</p><lb/><p>Auch in dem Bereich derjenigen Erscheinungen, die wir als Ge-<lb/>schichte zusammenfassen, in dem Bereich der sittlichen Welt giebt es<lb/>Elemente, die messbar, wägbar, berechenbar sind. Aber am wenigsten<lb/>diese materiellen Bedingungen erschöpfen das Leben der sittlichen Welt,<lb/>reichen aus sie zu erklären; und wer sie damit erklären zu können<lb/>meint, verliert oder verläugnet das hier Wesentliche. Nicht der Trieb<lb/>der Begattung erschöpft oder erklärt die sittliche Macht der Ehe; die<lb/>gemeinsame Erinnerung des gemeinsam Durchlebten, die gemeinsamen<lb/>Hoffnungen und Sorgen, Verluste und Erfüllungen erneuen auch den<lb/>alternden Gatten noch die Innigkeit ihres ersten Glückes; ihnen hat<lb/>ihre Ehe eine Geschichte, und in dieser Geschichte hat sich ihnen die<lb/>sittliche Macht der Ehe begründet, gerechtfertigt, erfüllt.</p><lb/><p>In dem Bereich der sittlichen Welt ist allerdings nichts, das nicht<lb/>unmittelbar oder mittelbar materiell bedingt wäre. Aber diese mate-<lb/>riellen Bedingnisse sind weder die einzigen noch die einzig maass-<lb/>gebenden; und es ist der Adel des sittlichen Seins, sie nicht etwa zu<lb/>missachten und zu verläugnen, wohl aber sie zu durchleuchten und zu<lb/>vergeistigen. Denn so, in der Berührung der Geister, in ihrer Arbeit<lb/>aneinander und miteinander, in ihrem rastlosen Triebe zu formen, zu<lb/>verstehen und verstanden zu werden, wird diese wunderbare Schicht<lb/>geistigen Seins, die, immer und immer die natürtiche Welt be-<lb/><pb n="72" facs="#f0081" />
rührend und doch los von ihr, das Erdrund umfluthet, und deren<lb/>Bestandtheile Vorstellungen, Gedanken, Leidenschaften, Irrthümer,<lb/>Schuld u. s. w. sind.</p><lb/><p>Man denkt nicht zu gering von der sittlichen Welt, wenn man ihren<lb/>Gestaltungen diese rastlos fluthende und schwellende Schicht geistigen<lb/>Seins als ihre Stätte, ihren Boden, als die so zu sagen plastische Masse<lb/>ihres Gestaltens zuschreibt. Und sie sind wahrlich darum nicht von<lb/>geringerer Realität, von minder objectiver Macht, weil sie wesentlich<lb/>nur im Geist und Herzen der Menschen, in ihrem Wissen und Gewissen<lb/>lebendig sind, den Körper und das Körperliche nur zu ihrem Ausdruck<lb/>und Abdruck verwenden.</p><lb/><p>Freilich nur in diesen Ausdrücken und Abdrücken werden sie ver-<lb/>nehmbar, verstehbar, erforschbar. Sie sind nicht blos dazu da, dass<lb/>die historische Methode auf sie angewendet werde; sie können, auch<lb/>wissenschaftlich, noch nach anderen Gesichtspunkten als dem historischen<lb/>betrachtet werden. Aber wie sie sind, sind sie geworden; und aus ihrem<lb/>Sein ihr Werden zu erschliessen, aus ihrem Werden ihr Sein zu ver-<lb/>stehen, ist das Wesen der historischen Methode.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Zum Schluss noch eine Bemerkung zur Abwehr. Es fällt Niemanden<lb/>ein, der Physik den Namen der Wissenschaft zu bestreiten oder an ihren<lb/>wissenschaftlichen Ergebnissen zu zweifeln, obschon sie nicht die Natur,<lb/>sondern eine <hi rendition="#g">Betrachtungsweise der Natur</hi> ist, oder der Mathe-<lb/>matik daraus einen Vorwurf zu machen, dass ihr ganzes stolzes Gebäude<lb/>nur innerhalb des wissenden Geistes steht. Unsere kluge Sprache bildet<lb/>aus dem Participium des Wortes &#x201E;wissen&#x201C; die Bezeichnung dessen, was<lb/>&#x201E;gewiss&#x201C; ist; sie nennt nicht das äusserliche und sogenannte objective<lb/>Sein der Dinge gewiss, sondern das gewusste Seiende, das gewusste Ge-<lb/>schehene. Nicht was in sinnlicher Wahrnehmbarkeit an uns herantritt,<lb/>ist unsrer Sprache nach wahr; es giebt sich nicht als wahr, sondern<lb/>wir nehmen es wahr, und machen es durch unser Wissen gewiss.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Unser</hi> Wahrnehmen, <hi rendition="#g">unser</hi> Wissen; es läge darin der bedenk-<lb/>lichste Subjectivismus, wenn die Menschenwelt aus Atomen bestände,<lb/>deren jedes seine Spanne Raum und Zeit erfüllte, zusammenhanglos<lb/>wie begonnen so zerronnen, &#x2014; aus atomistischen Menschen, wie der<lb/><pb n="73" facs="#f0082" />
gerupfte Hahn des alten Philosophen sie exemplificirt und wie sie der<lb/>moderne Radicalismus zum Ausgangspunkt seiner Menschenrechte, der<lb/>moderne Materialismus zur Basis seiner &#x201E;Sociologie&#x201C; nimmt. Auch nicht<lb/>geboren werden, geschweige denn gepflegt, auferzogen, zum Menschen<lb/>werden könnte der Einzelne als solcher. Von dem Moment seiner Ge-<lb/>burt, seiner Empfängniss an steht er in den sittlichen Gemeinsamkeiten,<lb/>in dieser Familie, diesem Volk, Staat, Glauben oder Unglauben u. s. w.<lb/>und was er leiblich und geistig ist und hat, empfängt er zunächst aus<lb/>ihnen und durch sie.</p><lb/><p>Man sieht, die Skepsis dieser Betrachtungen wendet sich nicht<lb/>gegen die Realität der natürlichen Welt, noch weniger gegen die Ge-<lb/>wissheit der geschichtlichen, der sittlichen Gestaltungen. Uns ist die<lb/>Natur nicht ein &#x201E;Gehirnphänomen,&#x201C; noch weniger die sittliche Welt<lb/>die fadenscheinige &#x201E;Bejahung des Willens zum Leben.&#x201C;</p><lb/><p>Praktisch leben und handeln wir in dem zuversichtlichen <hi rendition="#g">Selbst-<lb/>gefühl</hi> unsres Ich-seins, in der <hi rendition="#g">unmittelbaren Empfindung</hi> der<lb/>Totalität, innerhalb deren wir stehen. Es sind dies die beiden Mo-<lb/>mente, die sich aus der Art unsres Seins, das geistig und sinnlich<lb/>zugleich ist, ergeben.</p><lb/><p>Auf dieser unmittelbaren Gewissheit unsrer Selbstempfindung, unsrer<lb/>Weltempfindung, auf diesem Glauben, wie hoch oder niedrig der gefun-<lb/>dene Ausdruck für seinen letzten Grund, für sein höchstes Ziel sein<lb/>mag, ruht unser menschliches Sein und Thun. Dies Unmittelbare haben<lb/>wir; die &#x201E;Wahrheit&#x201C; suchen, erarbeiten wir; und mit unserm Suchen<lb/>und Arbeiten erwächst, vertieft sie sich uns. In dem Bedürfniss un-<lb/>seres Ich-seins oder Ich-werdens &#x2014; und es ist mit dem ersten gespro-<lb/>chenen Wort da und unhemmbar &#x2014; liegt der Drang, das Empfundene<lb/>und Geglaubte uns zum Bewusstsein zu bringen, es zu begreifen, es<lb/>gleichsam abzulösen von der Nabelschnur, mit der es an den Unmittel-<lb/>barkeiten haftet, es in die Kategorien unseres Denkens einzuordnen;<lb/>Kategorien, die sich zu der unmittelbar empfundenen Totalität der Wirk-<lb/>lichkeit und unseres Ich-seins in ihnen verhalten wie das Vieleck zum<lb/>Kreise: noch so vielseitig und kreisähnlich, bleibt es eckig und gerad-<lb/>linicht; Kreis und Vieleck hören nicht auf, gegen einander incommen-<lb/>surabel zu sein.</p><lb/><p>Es ist der irregeleitete Stolz des menschlichen Geistes, den Kreisen<lb/><pb n="74" facs="#f0083" />
des unmittelbar Empfundenen seine eckigen Constructionen als ihre<lb/>Norm oder Beglaubigung zu unterstellen, während sie nur Versuch auf<lb/>Versuch sind, jene annähernd zu umschreiben, &#x2014; die sphärischen Li-<lb/>nien des Glaubens zu negiren, weil unser Denken mit seinen gerad-<lb/>linichten Constructionen sie nicht erschöpfen kann, &#x2014; so wenig er-<lb/>schöpfen kann, wie jener Augustinische Knabe am Meeressrand in<lb/>die Grube, die er in den Sand gegraben, so eifrig er mit seiner<lb/>Schaale schöpfen mochte, das Wasser des Meeres hinüberzugiessen im<lb/>Stande war.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[75]" facs="#f0084" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">Kunst und Methode.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Es ist gedichtet worden, ehe es eine Poesie, gesprochen worden,<lb/>ehe es eine Grammatik und Rhetorik gab. Und das practische Bedürf-<lb/>niss hat Stoffe zu mischen und zu zerlegen, Naturkräfte zu menschlichen<lb/>Zwecken zu verwenden gelehrt, bevor Chemie und Physik die Natur<lb/>methodisch erforscht und ihre Gesetze in wissenschaftlicher Form aus-<lb/>gesprochen haben.</p><lb/><p>Auch die Erinnerungen gehören zum eigensten Wesen und Bedürf-<lb/>niss der Menschheit. Wie enge oder weite Kreise sie umfassen mögen,<lb/>sie fehlen den Menschen nie und nirgend; höchst persönlich, wie sie<lb/>zunächst erscheinen, sind sie ein Band zwischen den Seelen, die sich<lb/>in ihnen begegnen. Keine menschliche Gemeinschaft ist ohne sie; jede<lb/>hat in ihrem Gewordensein, ihrer Geschichte das Bild ihres Seins, &#x2014;<lb/>einen Gemeinbesitz der Betheiligten, der ihre Gemeinschaft nur um so<lb/>fester und inniger macht.</p><lb/><p>Begreiflich, dass hochbegabten Völkern sich ihre Erinnerungen in<lb/>der Sage verschönen und zu Typen, zum Ausdruck der Ideale werden,<lb/>auf die der Volksgeist gerichtet ist. Begreiflich auch, dass sich ihnen<lb/>ihr Glaube in der Form heiliger Geschichten, die seinen Inhalt als ein<lb/>Geschehniss veranschaulichen, rechtfertigt, und dass solche Mythen mit<lb/>der Sage zusammenwachsen. Nur dass sie, wenn sich diese rastlos le-<lb/>bendige Verschmelzung, endlich gesättigt, in grossen epischen Gestaltun-<lb/>gen abschliesst, nicht mehr dem naiven Glauben allein angehören wollen.</p><lb/><p>Mit der Sammlung und Sichtung solcher Mythen und Sagen hat<lb/>die früheste Historie, die der Griechen, begonnen, &#x2014; erste Versuche,<lb/>Ordnung, Zusammenhang, Uebereinstimmung, ein chronologisches System<lb/><pb n="76" facs="#f0085" />
    in diesen Urwald von Ueberlieferungen zu bringen, erste Versuche<lb/>wirklicher Forschung.</p><lb/><p>Von den Griechen her datirt die Continuität der Wissenschaft<gap unit="chars" quantity="1"/>n;<lb/>fast alle, die noch heute die Geister beschäftigen, haben dort ihre An-<lb/>fänge; namentlich das Gebiet, das man wohl als das der moralischen<lb/>Wissenschaften bezeichnet, ist mit Vorliebe von ihnen bestellt worden.<lb/>Aber neben der Ethik, Politik, Oekonomik u. s. w. haben sie keine<lb/>Historik.</p><lb/><p>Dass nach der genialen Historiographie der Marathonischen, der<lb/>Perikleischen Zeit, deren letzter Repräsentant Thucydides ist, Isokrates<lb/>und nicht Aristoteles eine historische Schule bildete, hat die Historie<lb/>in Bahnen gebracht, von denen Polybius sich vergebens bemüht hat sie<lb/>zurückzuführen. Sie wurde und bei den Römern blieb sie, soweit nicht<lb/>die Philologie sich ihrer bemächtigte, ein Theil der Rhetorik, der &#x201E;schö-<lb/>nen Literatur&#x201C;. Und zwischen beiden, der Philologie und der Rhetorik,<lb/>gingen die Aufzeichnungen zu praktischen Zwecken, die encyclopädischen<lb/>und Schulbücher mit eingeschlossen, allmählig bis zur armseligsten Dürf-<lb/>tigkeit hinab.</p><lb/><p>Weniger noch als in der Historiographie des sinkenden Alterthums<lb/>wird man in der des Mittelalters neue Triebe wissenschaftlichen Geistes<lb/>entdecken wollen, wenn man nicht den theologisch-constructiven, der<lb/>hier und da durchklingt, dafür will gelten lassen. Wohl aber hat der<lb/>und jener Historiker der Karolinger-, der Ottonenzeit sich seine stylisti-<lb/>schen Muster bei den Alten gesucht und seine Helden mit ihren rhe-<lb/>torischen Floskeln geschmückt.</p><lb/><p>Und wieder, als im ausgehenden Mittelalter der erneute Kampf ge-<lb/>gen das Papstthum und die Hierarchie auch die historische Forschung<lb/>als Waffe ergriff, und den Untersuchungen über die angebliche Schen-<lb/>kung des Constantin historisch-kritische Angriffe auf die falschen Tra-<lb/>ditionen, die schriftwidrigen Institutionen, die canonischen Anmaassun-<lb/>gen der Kirche Schlag auf Schlag folgten, selbst da gewann über diese<lb/>bedeutenden wissenschwaftlichen Anläufe die Rhetorik zunächst in Ita-<lb/>lien rasch wieder den Vorsprung; und den letzten grossartigen Versuch<lb/>auf deutscher Seite, die gewonnenen Kenntnisse und Uebungen wissen-<lb/>schaftlich zusammenzufassen, &#x2014; den Sebastian Franck&#x2019;s &#x2014; übertäubte<lb/>der Lärm des schon dogmatistischen Haders der Bekenntnisse.</p><lb/><pb n="77" facs="#f0086" />
<p>Erst seit die Naturwissenschaften sicher und ihres Weges bewusst<lb/>sich ihre Methode begründeten und damit einen neuen Anfang gewannen,<lb/>tauchte der Gedanke auf, auch der &#x1F00;&#x03BC;&#x03AD;&#x03D1;&#x03BF;&#x03B4;&#x03BF;&#x03C2; &#x1F55;&#x03BB;&#x03B7; der Geschichte eine<lb/>methodische Seite abzugewinnen. Der Zeit Galilei&#x2019;s und Bacon&#x2019;s<lb/>gehört Jean Bodin an, der von Huygens und Newton Pufendorff und<lb/>der nach allen Richtungen zugleich Bahn brechende Leibniz. Dann<lb/>ergriff die Englische Aufklärung, &#x2014; wenn es erlaubt ist, die Zeit der<lb/>sogenannten Deïsten so zu bezeichnen &#x2014; auch diese Frage; dort<lb/>zuerst versuchte man unsere Wissenschaft nach ihren Aufgaben oder<lb/>Gebieten zu gliedern; man sprach von Weltgeschichte, Geschichte der<lb/>Menschheit, Universalgeschichte, Staaten- und Völkergeschichte u. s. w.<lb/>Voltaire, der Schüler und Fortsetzer dieser Englischen Richtung, warf<lb/>den blendenden Namen &#x201E;philosophie de l&#x2019;historie&#x201C; mit hinein. Die<lb/>Göttinger historische Schule entwickelte eine Art Systematik der neuge-<lb/>schaffenen Wissenschaften und Hülfswissenschaften und begann auch die<lb/>entlegneren Disciplinen mit dem Geist dieses Systems zu erfüllen. Und<lb/>während mehr als Einer von den grossen Dichtern und Denkern unserer<lb/>Nation sich in die theoretische Frage des historischen Erkennens ver-<lb/>senkte, entwickelte sich im historischen Arbeiten und Untersuchen selbst<lb/>eine Schärfe und Sicherheit der Kritik, die, auf welches Gebiet der Ge-<lb/>schichte sie sich wenden mochte, völlig neue und überraschende Ergeb-<lb/>nisse brachte. In dieser historischen Kritik eilte seit Niebuhr unsere<lb/>Nation den anderen voraus; und es brauchte, so schien es, die in so<lb/>glänzenden Arbeiten bewährte Art oder Technik des Forschens nur in<lb/>allgemeinen und theoretischen Sätzen ausgesprochen zu werden, um als<lb/>die historische Methode zu gelten.</p><lb/><p>Freilich dem grossen Publikum war mit dieser Richtung unserer<lb/>Historie nicht eben gedient; es wollte lesen, nicht studiren; es beklagte<lb/>sich, dass man ihm die Zubereitung der Speise statt der Speise biete;<lb/>es nannte wohl die Deutsche Art der Historie pedantisch, ausschliesslich,<lb/>ungeniessbar; es wünschte unterhaltende Belehrung und belehrende Un-<lb/>terhaltung; wie viel bequemer als die gelehrten und mühsamen For-<lb/>schungen liessen sich die Essays Macaulay&#x2019;s lesen, wie ergriffen die<lb/>Erzählungen von der französischen Revolution in Thiers&#x2019; glänzender<lb/>Schilderung. So hat es geschehen können, dass nicht bloss der histo-<lb/>rische Geschmack, sondern das historische und damit zum nicht gerin-<lb/><pb n="78" facs="#f0087" />
gen Theil das politische Urtheil in Deutschland drei, vier Jahrzehnte<lb/>lang von der fremden Historiographie gebildet und geleitet, von ihrer<lb/>rhetorischen Ueberlegenheit beherrscht wurde.</p><lb/><p>Und mehr noch: indem solche rhetorische Kunst die Wucht unge-<lb/>heurer Ereignisse, die schwierigen Verwickelungen, in denen sich grosse<lb/>Ereignisse zu vollziehen oder doch vorzubereiten pflegen, die Greuel<lb/>entfesselter Leidenschaften oder fanatischer Unterdrückungen zu einem<lb/>künstlerisch wohl abgetonten Bilde, zu einer spannenden und dramatisch<lb/>wirkenden Lectüre verwandelt, ist sie gewiss, um so fasslicher und über-<lb/>zeugender zu sein. Sie hat das Mittel gefunden, auch den minder kun-<lb/>digen Leser mit Dingen vertraut zu machen, welche in ihrem wirklichen<lb/>Verlauf von dem Mitlebenden, der sie auch nur einigermaassen verstehen<lb/>wollte, tausend Vorkenntnisse, viele Erfahrung, ein ruhiges und gesam-<lb/>meltes Urtheil forderten; das Alles weiss die historische Kunst auf die<lb/>erfreulichste Weise zu ersetzen, also dass der aufmerksame Leser, wenn<lb/>er seinen Thiers oder Macaulay zu Ende gelesen, sich um die gros-<lb/>sen Erfahrungen dieser Revolutionen, dieser Partheikämpfe, dieser Ver-<lb/>fassungsentwickelungen reicher glauben darf; &#x2014; um Erfahrungen freilich,<lb/>denen das Beste von dem fehlt, was die Erfahrungen fruchtbar macht,<lb/>der Ernst der schwer arbeitenden Wirklichkeiten, die Verantwortlichkeit<lb/>des unausweichlichen Entschlusses, die Opfer, die auch der Sieg fordert,<lb/>das Misslingen, das auch die gerechte Sache unter die Füsse wirft. Die<lb/>Kunst des Historikers überhebt den Leser, an solche Nebendinge zu den-<lb/>ken; sie erfüllt seine Phantasie mit Vorstellungen und Anschauungen,<lb/>die von der breiten, harten, zäh langsamen Wirklichkeit nur die glän-<lb/>zend beleuchteten Spitzen zusammenfassen; sie überzeugt ihn, dass diese<lb/>die Summe der Einzelheiten und das Wahre der Wirklichkeiten sind.<lb/>Sie hilft an ihrem Theil an jenem unermesslichen Einfluss arbeiten, den<lb/>die Meinung der Menschen übt, indem sie an ihren Ideen die Wirk-<lb/>lichkeit messen und von dieser fordern, dass sie sich nach jenen ge-<lb/>stalte oder umgestalte, &#x2014; um so ungeduldiger fordern, je leichter sie<lb/>sich solche Umkehr der Dinge zu denken gewöhnt sind.</p><lb/><p>Auch wir in Deutschland rühmen uns bereits einer historischen Li-<lb/>teratur, die dem populären Bedürfniss entspricht; auch bei uns ist die<lb/>Einsicht gewonnen oder das Zugeständniss gemacht, dass &#x201E;die Historie<lb/>Kunst und Wissenschaft zugleich sei&#x201C;. Nur dass damit die methodische<lb/><pb n="79" facs="#f0088" />
Frage &#x2014; um diese handelt es sich uns &#x2014; von Neuem ins Unklare<lb/>geräth.</p><lb/><p>Wie verhalten sich in unseren Arbeiten Kunst und Wissenschaft zu<lb/>einander? ist etwa &#x201E;mit Kritik und Gelehrsamkeit&#x201C; der wissenschaft-<lb/>lichen Seite der Historie genug gethan? ist, was sonst noch dem Histori-<lb/>ker zu thun übrig bleibt, der Kunst zustehend? sollten wirklich die Stu-<lb/>dien, die der Historiker zu machen hat, keinen anderen Zweck haben,<lb/>als ein oder das andere Buch zu schreiben? keine andere Verwendung<lb/>haben, als belehrend zu unterhalten und unterhaltend zu belehren?</p><lb/><p>Es wäre nicht ohne Interesse, zu untersuchen, welchen inneren<lb/>Grund es hat, dass von allen Wissenschaften allein der Historie das<lb/>zweideutige Glück geworden ist, zugleich auch Kunst sein zu sollen;<lb/>ein Glück, dass nicht einmal die Philosophie trotz der Platonischen<lb/>Dialoge mit ihr theilt.</p><lb/><p>Fassen wir eine andere Seite der Frage auf. In künstlerischen<lb/>Arbeiten geht &#x2014; nach einer alten Ausdrucksweise &#x2014; das Technische<lb/>und Musische Hand in Hand. Zum Wesen der Kunst gehört es, dass<lb/>sie in ihren Hervorbringungen die Mängel, die durch ihre Mittel bedingt<lb/>sind, vergessen macht; und sie kann es in dem Maasse, als die Idee,<lb/>der sie in diesen Formen, an diesen Stoffen, mit dieser Technik Aus-<lb/>druck geben will, diese belebt und durchleuchtet. Das so Geschaffene<lb/>ist eine Totalität, eine Welt in sich; das Musische hat die Macht, in<lb/>diesem Ausdruck den Schauenden oder Hörenden voll und ausschliesslich<lb/>empfangen und empfinden zu lassen, was es so hat ausdrücken wollen.</p><lb/><p>Anders die Wissenschaften. Vor Allen die empirischen haben keine<lb/>strengere Pflicht, als die Lücken festzustellen, die in den Objecten ihrer<lb/>Empirie bedingt sind, die Fehler zu controliren, die sich aus ihrer<lb/>Technik ergeben, die Tragweite der Methoden zu untersuchen, die nur<lb/>innerhalb der ihnen wesentlichen Schranken richtige Resultate ergeben<lb/>können.</p><lb/><p>Vielleicht das grösste Verdienst der kritischen Schule in unserer<lb/>Wissenschaft, wenigstens das in methodischer Hinsicht bedeutendste ist,<lb/>die Einsicht durchgesetzt zu haben, dass die Grundlage unserer Studien<lb/>die Prüfung der &#x201E;Quellen&#x201C; ist, aus denen wir schöpfen. Es ist damit<lb/>das Verhältniss der Historie zu den Vergangenheiten auf den wissen-<lb/>schaftlich maassgebenden Punkt gestellt. Diese kritische Ansicht, dass<lb/><pb n="80" facs="#f0089" />
uns die Vergangenheiten nicht mehr unmittelbar, sondern nur in ver-<lb/>mittelter Weise vorliegen, dass wir nicht &#x201E;objectiv&#x201C; die Vergangenheiten,<lb/>sondern nur aus den &#x201E;Quellen&#x201C; eine Auffassung, eine Anschauung, ein<lb/>Gegenbild von ihnen herstellen können, dass die so gewinnbaren und<lb/>gewonnenen Auffassungen und Anschauungen Alles sind, was uns von<lb/>der Vergangenheit zu wissen möglich ist, dass also &#x201E;die Geschichte&#x201C;<lb/>nicht äusserlich und realistisch, sondern nur so vermittelt, so erforscht<lb/>und so gewusst da ist &#x2014; das muss, so scheint es, der Ausgangspunkt<lb/>sein, wenn man aufhören will in der Historie zu naturalisiren.</p><lb/><p>Was uns zur Erforschung vorliegt, sind nicht die Vergangenheiten,<lb/>sondern theils <hi rendition="#g">Ueberreste</hi> aus ihnen, theils <hi rendition="#g">Auffassungen</hi> von ihnen;<lb/>Ueberreste, die nur für die historische Betrachtung Ueberreste sind, in<lb/>der That aber inmitten der Gegenwart stehen; manche trümmerhaft und<lb/>verwittert wie sie sind, sofort daran erinnernd, dass sie einst anders,<lb/>lebendiger, bedeutsamer waren, als sie jetzt sind; andere umgeformt und<lb/>noch in lebendig praktischer Verwendung; andere auch wohl bis zur<lb/>Unkenntlichkeit verändert und eingeschmolzen in das Sein und Leben<lb/>der Gegenwart; ja diese selbst ist nichts anderes als die Summe<lb/>aller Reste und Ergebnisse der Vergangenheit. Sodann Auffassungen<lb/>dessen, was war und geschah, nicht immer von Nahestehenden, Kundi-<lb/>gen oder Unbetheiligten, oft Auffassungen von Auffassungen aus dritter,<lb/>vierter Hand; und selbst wenn Nahestehende berichten, was ihrer Zeit<lb/>geschehen, was haben sie denn selbst davon mit angesehen, mit ange-<lb/>hört? und auch das eigene Sehen und Hören fasst doch nur einen Theil,<lb/>nur eine Seite, eine Richtung der Geschehnisse auf u. s. w.</p><lb/><p>Der methodische Charakter dieser beiden Arten von Materialien ist<lb/>so ausserordentlich verschieden, dass man wohl thut, ihn auch in der<lb/>technischen Bezeichnung zu unterscheiden; und es empfiehlt sich, die-<lb/>jenigen, die Quellen sein <hi rendition="#g">wollen</hi>, auch Quellen zu nennen, wenn sie<lb/>auch in anderer Hinsicht gleich den Anderen Ueberreste sind, litera-<lb/>rische Ueberreste der Zeit, in der sie entstanden.</p><lb/><p>Die jetzt übliche Methode oder Technik der historischen Forschung<lb/>hat sich aus dem Studium solcher Zeiten entwickelt, aus denen wenig-<lb/>stens für die politische Geschichte nichts oder wenig mehr als derartige<lb/>Auffassungen von mehr oder minder gleichzeitigen Darstellern vorliegen.<lb/>Vieles, wonach wir fragen und forschen möchten, ist da gar nicht<lb/><pb n="81" facs="#f0090" />
aufgefasst worden; auf die Frage, wie unsere Kaiser bei ihren Rom-<lb/>fahrten Tausende von Menschen und Pferden, wenn sie über die Alpen<lb/>stiegen, dort verpflegten, auf die Frage, wie sich nach der Revolution,<lb/>die Alexander der Grosse über Asien gebracht hat, der Handel des<lb/>Mittelmeers gestaltete, geben uns die Quellen keine Auskunft.</p><lb/><p>Wie oberflächlich, wie unzuverlässig unsere Kunde von früherer Zeit,<lb/>wie mit Nothwendigkeit lückenhaft und auf einzelne Punkte beschränkt<lb/>die Anschauung ist, die wir von derselben noch gewinnen können, wer-<lb/>den wir inne, wenn unser Studium uns zu Zeiten führt, aus welchen<lb/>die Archive mehr als blosse &#x201E;Urkunden&#x201C; von abgeschlossenen Rechtsge-<lb/>schäften, aus welchen sie gesandschaftliche Berichte, Berichte der Be-<lb/>hörden, Geschäftsacten aller Art darbieten. Und weiter, wie lebhaft<lb/>tritt da der Unterschied zwischen den &#x201E;Auffassungen&#x201C; der fremden Ge-<lb/>sandten oder der heimischen Behörden und den &#x201E;Ueberresten&#x201C; aus dem<lb/>geschäftlichen Verlauf, aus den Erwägungen her und hin, aus den Pro-<lb/>tokollen der Verhandlungen u. s. w. hervor. Freilich diese Geschäfts-<lb/>acten bieten in der Regel nicht, wie jene Relationen, eine schon ge-<lb/>formte Auffassung, ein erstes historisches Bild dessen, was soeben ge-<lb/>schehen ist; aber sie sind Ueberreste dessen, was da geschehen ist, sie<lb/>sind das, was von dem Geschäft und aus seinem Verlauf noch unmittel-<lb/>bar vorliegt. Und als Geschäft &#x2014; wenn ich den Ausdruck in so wei-<lb/>tem Umfang brauchen darf &#x2014; in dem breiten und tausendfach beding-<lb/>ten und bedingendem Nebeneinander der Gegenwart vollziehen sich die<lb/>Dinge, die wir nachmals nach ihrem Nacheinander als Geschichte auf-<lb/>fassen, &#x2014; also in ganz anderer Richtung auffassen, als die war, in der<lb/>sie sich vollzogen, und die sie in dem Wollen und Thun derer hatten,<lb/>durch welche sie sich vollzogen. So dass es nicht paradox ist zu fra-<lb/>gen, wie aus den Geschäften Geschichte wird, und was mit dieser<lb/>Uebertragung gleichsam in ein anderes Medium theils hinzugethan wird,<lb/>theils verloren geht.</p><lb/><p>Zum Schluss mag es gestattet sein, noch einen Punkt zu berühren.<lb/>Ich habe an einer anderen Stelle den Anspruch zurückzuweisen ver-<lb/>sucht, der an unsere Wissenschaft von Seiten derer gemacht wird, de-<lb/>nen die naturwissenschaftliche Methode die einzig wissenschaftliche ist,<lb/>und welche meinen, durch die Anwendung derselben müsse die Ge-<lb/>schichte zum Rang einer Wissenschaft erhoben werden.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0091" />
<p>Gleich als ob in dem Bereich des geschichtlichen d. h. sittlichen<lb/>Lebens nur die Analogie der Beachtung würdig sei, nicht auch die<lb/>Anomalie, das Individuelle, der freie Wille, die Verantwortlichkeit, der<lb/>Genius; als ob es nicht eine wissenschaftliche Aufgabe sei, für die Be-<lb/>wegungen und Wirkungen der menschlichen Freiheit, der persönlichen<lb/>Eigenartigkeit, wie gross oder klein man sie denn anschlagen mag, Wege<lb/>der Erforschung, der Verificirung, des Verständnisses zu suchen.</p><lb/><p>Denn allerdings haben wir von menschlichen Dingen, von jedem<lb/>Ausdruck und Abdruck menschlichen Tichtens und Trachtens, der uns<lb/>wahrnehmbar wird, und so weit er wahrnehmbar ist, unmittelbar und<lb/>in subjectiver Gewissheit ein Verständniss. Aber es gilt Methoden zu<lb/>finden, um für dies unmittelbare und subjective Auffassen &#x2014; zumal da<lb/>von Vergangenem uns nur noch Auffassungen Anderer oder Fragmente<lb/>dessen, was einst war, vorliegen &#x2014; <hi rendition="#g">objective</hi> Maasse und Controlen<lb/>zu gewinnen, es damit zu begründen, zu berichtigen, zu vertiefen. Denn<lb/>nur das scheint der Sinn der vielgenannten <hi rendition="#g">historischen Objecti-<lb/>vität</hi> sein zu können.</p><lb/><p>Methoden gilt es zu finden. Es bedarf deren andere für andere<lb/>Aufgaben, und oft zur Lösung Einer Aufgabe einer Combination von<lb/>mehreren derselben. So lange man glaubte, dass &#x201E;die Geschichte&#x201C; we-<lb/>sentlich die politische Geschichte sei, und dass des Historikers Aufgabe<lb/>sei, was von Revolutionen, Kriegen, Staatsactionen u. s. w. überliefert<lb/>ist, in neuer Auffassung und Zusammenstellung nachzuerzählen, mochte<lb/>es genügen, aus den besten, vielleicht auch den kritisch nachgewiesenen<lb/>besten Quellen das Material zu nehmen, das zu einem Buch, einem<lb/>Vortrag oder dergleichen verarbeitet werden sollte. Seit die Einsicht<lb/>erwacht ist, dass man auch die Künste, die Rechtsbildungen, jedes<lb/>menschliche Schaffen, alle Gestaltungen der sittlichen Welt historisch<lb/>erforschen kann, erforschen muss, um das, was ist, zu verstehen aus<lb/>dem, wie es geworden ist &#x2014; seitdem treten Forderungen sehr anderer<lb/>Art an unsere Wissenschaft heran. Sie hat Gestaltungen nach ihrem<lb/>historischen Zusammenhang zu erforschen, von denen vielleicht nur ein-<lb/>zelne Ueberreste vorhanden sind, Felder zu erschliessen, die bis dahin<lb/>nicht, am wenigsten von denen, die mitten in ihnen lebten, als histo-<lb/>risch beachtet und aufgefasst sind. Von allen Seiten drängen sich ihr<lb/>da Fragen auf, Fragen nach Dingen, die zum grossen Theil ungleich<lb/><pb n="83" facs="#f0092" />
wichtiger sind als die oft sehr äusserlichen und zufälligen Nachrichten,<lb/>welche bisher für Geschichte gegolten haben. Soll da die Forschung<lb/>das Gewehr strecken?</p><lb/><p>Wir haben wohl, wenn wir in eine Sammlung Aegyptischer Alter-<lb/>thümer treten, den besonderen Eindruck, die subjective Anschauung<lb/>dieses wunderlichen Alterthums; aber wenigstens in der einen und an-<lb/>deren Richtung können wir forschend zu positiveren Ergebnissen kommen.<lb/>Da sind diese Syenite, behauen, polirt; da sind diese Farben, diese Ge-<lb/>webe; welcher Werkzeuge, welcher Metalle bedurfte es, so harten Stein<lb/>zu verarbeiten, welcher mechanischen Constructionen, solche Massen aus<lb/>dem Felsen zu heben, auf die Barke zu schaffen? wie wurden chemisch<lb/>diese Farben bereitet? aus welchen Stoffen sind diese Gewebe, und<lb/>woher kamen sie? Auf dem Wege solcher technologischen Interpretation<lb/>der Ueberreste ergeben sich Thatsachen, welche die dürftige Ueberliefe-<lb/>rung über das alte Aegypten nach vielen und bedeutenden Richtungen<lb/>hin ergänzen, und diese Thatsachen ergeben sich mit einer Sicherheit,<lb/>die um so grösser ist, je weniger direct sie gewonnen wurden.</p><lb/><p>Vielen erscheint es kritisch, etwa von der Verfassung des alten<lb/>Rom oder Athens vor den Perserkriegen nur das gelten zu lassen, was<lb/>ausdrücklich überliefert und bezeugt ist. Aber die Phantasie des Lesers<lb/>wird nicht unterlassen, diese dürftigen Notizen unter sich zu verbinden<lb/>und sie so zu einem Bild zu ergänzen; nur dass diese Ergänzung ein<lb/>Spiel der Phantasie, dies Bild ein willkürliches oder unwillkürliches ist.<lb/>Ist es nicht möglich, Methoden zu finden, die das Verfahren der Ergän-<lb/>zung regeln und begründen? In der <hi rendition="#g">pragmatischen</hi> Natur derartiger<lb/>Dinge &#x2014; denn des Polybius Ausdruck pragmatisch sollte man aufhören<lb/>zu missachten &#x2014; liegen Momente, Bedingungen, Nothwendigkeiten,<lb/>deren Spuren sich, wenn man schärfer hinsieht, vielleicht in Dem<lb/>wiedererkennen lassen, was uns noch vorliegt; und die hypothetische<lb/>Linie, die uns jene pragmatische Natur der Dinge zeichnen liess, be-<lb/>stätigt sich dann, indem sich dies oder jenes Bruchstück in diese Linie<lb/>genau einfügt.</p><lb/><p>Als es galt, die Kunstgeschichte der Zeit Raphael&#x2019;s und Dürer&#x2019;s zu<lb/>erarbeiten, da war mit den &#x201E;Quellen&#x201C; und der Quellenkritik nicht weit<lb/>zu kommen, wenn man auch in Vasari u. A. wenigstens für die Italie-<lb/>nischen Meister ganz erwünschte äusserliche Nachrichten fand; in ihren<lb/><pb n="84" facs="#f0093" />
und ihrer Deutschen Zeitgenossen Werken lag ein ganz anderes, das<lb/>eigentliche Material der Forschung vor; ein Material freilich, mit dem ins<lb/>Reine zu kommen der Forscher ein Rüstzeug besonderer Art brauchte;<lb/>er musste die Technik des Malens kennen, um die der verschiedenen<lb/>Maler, ihre Tonfarbe, ihr Helldunkel, ihren Pinselstrich zu unterschei-<lb/>den; er musste feststellen, wie in Albrecht Dürer&#x2019;s Auge sich die<lb/>menschliche Gestalt darstellte, um nachweisen zu können, ob jenes Cru-<lb/>cifix von seiner Hand ist; er musste einen so zu sagen gelehrten Ap-<lb/>parat von Radirungen, Handzeichnungen u. s. w. herbeiziehen, um end-<lb/>lich zu entscheiden, ob jener bedeutende Portraitkopf von Leonardo da<lb/>Vinci oder von Holbein ist; er musste die Anschauungsweise jener Zeit,<lb/>den Bereich ihrer allgemeinen Kenntniss, ihre kirchliche und profane<lb/>Gemeinüberzeugung, ihre locale und Tagesgeschichte gegenwärtig haben,<lb/>um Das, was in den Kunstwerken dargestellt, was etwa in Nebendingen<lb/>angedeutet ist, richtig deuten, die tiefere oder flachere Auffassung oder<lb/>Intention nicht bloss ästhetisch empfinden, sondern überzeugend nach-<lb/>weisen zu können u. s. w.</p><lb/><p>Wie hier, so überall. Nur die tiefe und vielseitige technische und<lb/>Sachkenntniss, je nachdem es die Kunst, das Recht, den Handel, das<lb/>Agrarwesen, oder auch den Staat und die Politik geschichtlich zu er-<lb/>forschen gilt, wird den Forschenden in den Stand setzen, die für den<lb/>gegebenen Fall geforderten Methoden zu finden und mit ihnen zu ar-<lb/>beiten; eben so wie in den Naturwissenschaften immer neue Methoden<lb/>gefunden werden, um der stummen Natur ihre Geheimnisse zu entlocken.</p><lb/><p>Alle solche Methoden, die in dem Bereich der historischen Studien<lb/>in Anwendung kommen, bewegen sich innerhalb derselben Peripherie,<lb/>haben denselben bestimmenden Mittelpunkt. Sie in ihrem gemeinsamen<lb/>Gedanken zusammenzufassen, ihr System, ihre Theorie zu entwickeln<lb/>und so, nicht die Gesetze der Geschichte, wohl aber die Gesetze des<lb/>historischen Forschens und Wissens festzustellen, das ist die Aufgabe<lb/>der Historik.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/></div></div>
</body><back><div type="imprint"><p>Berlin, Druck von Gebr. Unger (C. Unger), Königl. Hofbuchdrucker.</p></div><lb/><pb facs="#f0094" /></back></text>
</TEI>
