<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DUMMYHEADER</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb facs="#f0001"/>
      <pb facs="#f0002"/>
      <pb facs="#f0003"/>
      <pb facs="#f0004"/>
      <pb facs="#f0005"/>
      <pb n="[1]" facs="#f0006"/>
      <titlePage type="halftitle">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Des</hi><lb/>Freyherrn von Mu&#x0364;nchhauſen</hi>
            <lb/>
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Wunderbare Reiſen</hi>,</hi>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <titlePart type="desc">
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">aus dem Engliſchen,<lb/>mit Kupfern</hi>.</hi>
        </titlePart>
      </titlePage>
      <lb/>
      <pb n="[2]" facs="#f0007"/>
      <pb n="[3]" facs="#f0008"/>
      <titlePage type="main">
        <docTitle>
          <titlePart type="main">
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Wunderbare<lb/>Reiſen<lb/>zu<lb/>Waſſer und Lande</hi>,<lb/>Feldzu&#x0364;ge und luſtige Abentheuer<lb/><hi rendition="#g">des</hi><lb/>Freyherrn von Mu&#x0364;nchhauſen,<lb/>wie er dieſelben bey der Flaſche im Cirkel<lb/>ſeiner Freunde ſelbſt zu erza&#x0364;hlen<lb/>pflegt.</hi>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <titlePart type="desc">
          <hi rendition="#b">Aus dem Engliſchen nach der neueſten Ausgabe<lb/>u&#x0364;berſetzt, hier und da erweitert und mit noch<lb/>mehr Kupfern gezieret.</hi>
        </titlePart>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <docImprint>
          <pubPlace>
            <hi rendition="#b">
              <hi rendition="#g">London</hi>
            </hi>
          </pubPlace>
          <docDate>
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">1786</hi>.</hi>
          </docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <lb/>
      <pb n="[4]" facs="#f0009"/>
      <epigraph>
        <quote>Glaubt&#x2019;s nur, ihr gravita&#x0364;tiſchen Herrn?<lb/>Geſcheidte Leute narriren gern.</quote>
      </epigraph>
    </front>
    <body>
      <lb/>
      <pb n="[5]" facs="#f0010"/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Vorrede<lb/>zur erſten Ausgabe</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#in">D</hi>er Freyherr von Mu&#x0364;nchhauſen zu<lb/>Bodenwerder, ohnweit Hameln an<lb/>der Weſer, geho&#x0364;rt zu dem edlen Ge-<lb/>ſchlechte gleiches Nahmens, welches<lb/>den deutſchen Staaten des Ko&#x0364;nigs<lb/>von Großbritannien den verſtorbenen<lb/>Premierminiſter und mehrere andere<lb/>vornehme Beamten geſchenkt hat.<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Er</fw><lb/><pb n="6" facs="#f0011"/>
Er iſt ein Mann von der originelle-<lb/>ſten Laune; und da er vielleicht ge-<lb/>funden hat, wie ſchwer es oft ha&#x0364;lt,<lb/>verſchrobenen Ko&#x0364;pfen geraden Men-<lb/>ſchenverſtand einzura&#x0364;ſoniren, und wie<lb/>leicht hergegen ein dreiſter Haberecht<lb/>eine ganze Verſammlung zu u&#x0364;berta&#x0364;u-<lb/>ben und aus ihren fu&#x0364;nf Sinnen hin-<lb/>auszuſchreyen vermag: ſo la&#x0364;ßt er ſich<lb/>in ſolchen Fa&#x0364;llen niemals auf Wi-<lb/>derlegungen ein; ſondern wendet zu-<lb/>erſt geſchickt die Unterredung auf<lb/>gleichgu&#x0364;ltige Gegenſta&#x0364;nde, und dann<lb/>erza&#x0364;hlt er irgend ein Geſchichtchen<lb/>von ſeinen Reiſen, Feldzu&#x0364;gen und<lb/>ſchnurrigen Abentheuern in einem ihm<lb/><fw type="catch" place="bottom">ganz</fw><lb/><pb n="7" facs="#f0012"/>
ganz eigenthu&#x0364;mlichen Tone, der aber<lb/>gerade der rechte iſt, die Kunſt zu<lb/>lu&#x0364;gen, oder ho&#x0364;flicher geſagt, das<lb/>lange Meſſer zu handhaben, aus ih-<lb/>rem ruhigen Schlupfwinkel hervor<lb/>zu kitzeln und blank zu ſtellen.</p>
        <lb/>
        <p>Da dieſes Mittel ſchon o&#x0364;fter von<lb/>gutem Erfolge geweſen iſt, ſo ſey es<lb/>uns hiermit erlaubt, dem Publikum<lb/>einige von ſeinen Geſchichtchen vor-<lb/>zulegen, und diejenigen, die etwa<lb/>unter beru&#x0364;chtigte Prahlha&#x0364;nſe gerathen,<lb/>zu bitten, ſich bey jeder ſchicklichen<lb/>Gelegenheit ebendeſſelben zu bedienen.<lb/>Gelegenheit aber wird ſeyn, ſo oft<lb/><fw type="sig" place="bottom">A 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Jemand</fw><lb/><pb n="8" facs="#f0013"/>
Jemand unter der Maske der Wahr-<lb/>heit in ganzem Ernſte falſche Dinge<lb/>behauptet und auf Koſten ſeiner ei-<lb/>genen Ehre auch diejenigen hinter-<lb/>gehet, die zum Unglu&#x0364;ck ſeine Zuho&#x0364;-<lb/>rer ſind.</p>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <fw type="catch" place="bottom">
        <hi rendition="#b">
          <hi rendition="#g">Zur</hi>
        </hi>
      </fw>
      <lb/>
      <pb n="[9]" facs="#f0014"/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Zur<lb/>zweyten Ausgabe</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#in">D</hi>er ſchnelle Abgang der erſten<lb/>Ausgabe dieſes Werkchens bew<supplied>e</supplied>iſet<lb/>hinla&#x0364;nglich, daß dem Publikum ſein<lb/>moraliſcher Endzweck in dem rechten<lb/>Lichte erſchienen iſt. Vielleicht ha&#x0364;tte<lb/>man es noch ſchicklicher: <hi rendition="#fr">Lu&#x0364;gen-<lb/>ſtrafer</hi>, betitelt, da in der That<lb/>keine Unart vera&#x0364;chtlicher iſt, als die<lb/>Ohren ſeiner Freunde mit Unwahr-<lb/>heiten zu behelligen.</p>
        <lb/>
        <fw type="sig" place="bottom">A 5</fw>
        <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
        <lb/>
        <pb n="10" facs="#f0015"/>
        <p>Der Baron ſelbſt iſt ein Mann<lb/>von außerordentlicher Ehre, der ſein<lb/>Vergnu&#x0364;gen daran findet, diejenigen<lb/>zur Schau auszuſtellen, welche zu<lb/>Betru&#x0364;gereyen jeder Art geneigt ſind.<lb/>Er thut dieſes auf eine ſehr drollige<lb/>Art, wenn er in großen Geſellſchaf-<lb/>ten diejenigen Geſchichten erza&#x0364;hlt, wel-<lb/>che dem Publikum in dieſer kleinen<lb/>Sammlung u&#x0364;berliefert werden. Sie<lb/>iſt anſehnlich durch ſeine Schiff- und<lb/>See-Abentheuer vermehrt, und durch<lb/>vier Vorſtellungen von ſeinem eigenen<lb/>Pinſel verſcho&#x0364;nert.</p>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <fw type="catch" place="bottom">
        <hi rendition="#b">
          <hi rendition="#g">Zur</hi>
        </hi>
      </fw>
      <lb/>
      <pb n="[11]" facs="#f0016"/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Zur<lb/>deutſchen Ueberſetzung</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <p><hi rendition="#in">D</hi>ieß Bu&#x0364;chlein iſt in der deutſchen<lb/>Ueberſetzung, die ſich eben nicht<lb/>a&#x0364;ngſtlich an die Worte bindet, hier<lb/>und da durch neue Einſchaltungen<lb/>erweitert, und du&#x0364;rfte bey einer ku&#x0364;nf-<lb/>tigen Auflage, deren es ſich nicht<lb/>ganz ohne Urſache ſchmeichelt, leicht<lb/><fw type="catch" place="bottom">noch</fw><lb/><pb n="12" facs="#f0017"/>
noch um ein betra&#x0364;chtliches vermehrt<lb/>werden. Denn unſer Land iſt nicht<lb/>nur voll von a&#x0364;hnlichen Geſchichten,<lb/>ſondern auch die Quelle, woraus<lb/>dieſe entſprungen ſind, wird hoffent-<lb/>lich noch nicht vertrocknet ſeyn. So<lb/>ein Bu&#x0364;chlein, wie dieſes, iſt frey-<lb/>lich weder ein <hi rendition="#aq">Syſtema,</hi> noch <hi rendition="#aq">Tra-<lb/>ctatus,</hi> noch <hi rendition="#aq">Commentarius,</hi> noch<lb/><hi rendition="#aq">Synopſis,</hi> noch <hi rendition="#aq">Compendium,</hi> und<lb/>es hat keine einzige von allen Claſſen<lb/>unſerer vomehmſten Academien und<lb/>Societa&#x0364;ten der Wiſſenſchaften daran<lb/><fw type="catch" place="bottom">Antheil.</fw><lb/><pb n="13" facs="#f0018"/>
Antheil. Wenn es indeſſen auch<lb/>weiter nichts thut, als daß es auf<lb/>eine unſchuldige Art zu lachen macht,<lb/>ſo braucht, deucht mich, der Vor-<lb/>redner eben nicht gerade <hi rendition="#aq">in pontifi-<lb/>calibus</hi> in Mantel, Kragen und<lb/>Stutzperu&#x0364;cke aufzutreten, um es dem<lb/>geneigten Leſer ehrbarlich zu empfeh.<lb/>len. Denn es iſt alsdann, ſo<lb/>klein und frivol es immer ſcheinen<lb/>mag, leicht mehr werth, als eine<lb/>ganze große Menge dickbeleibter eh-<lb/>renveſter Bu&#x0364;cher, wobey man weder<lb/><fw type="catch" place="bottom">lachen</fw><lb/><pb n="14" facs="#f0019"/>
lachen noch weinen kann, und worin<lb/>weiter nichts ſteht, als was in hun-<lb/>dertmal mehr andern dickbeleibten<lb/>ehrenveſten Bu&#x0364;chern la&#x0364;ngſt geſtanden<lb/>hat. Auch paßt alsdann nicht u&#x0364;bel<lb/>hieher eine Stelle aus des alten ehr-<lb/>lichen vergeſſenen <hi rendition="#g">Rollenhagens</hi><lb/>Vorrede zu ſeinem Froſchma&#x0364;uſeler, die<lb/>ein wenig moderniſirt alſo lautet:</p>
        <lb/>
        <lg type="poem">
          <l>Der Graubart, der mit du&#x0364;rren</l>
          <lb/>
          <l>Knochen</l>
          <lb/>
          <l>Der Lehre nichts kann, als poltern</l>
          <lb/>
          <l>und pochen,</l>
          <lb/>
          <fw type="catch" place="bottom">Und</fw>
          <lb/>
          <pb n="15" facs="#f0020"/>
          <l>Und ho&#x0364;ren mag kein luſtiges Wort</l>
          <lb/>
          <l>Der packe zuſammen und trolle ſich</l>
          <lb/>
          <l>fort!</l>
          <lb/>
          <l>Zwar wollen wir&#x2019;s ga&#x0364;nzlich nicht ver-</l>
          <lb/>
          <l>ſchwo&#x0364;ren,</l>
          <lb/>
          <l>Ihn auf ein andres Mal zu ho&#x0364;ren,</l>
          <lb/>
          <l>Wenn nehmlich uns auch die Naſen</l>
          <lb/>
          <l>blau</l>
          <lb/>
          <l>Und Haar und Bart ſich fa&#x0364;rben grau;</l>
          <lb/>
          <l>Auch ſonſt wohl zu gelegener Stund&#x2019;.</l>
          <lb/>
          <l>Denn Wermuth iſt nicht immer</l>
          <lb/>
          <l>geſund.</l>
          <lb/>
          <l>Man trinkt ja wohl auch neuen Wein,</l>
          <lb/>
          <l>Und tunkt in friſchen Honig &#x2019;mal ein.</l>
          <lb/>
          <l>Die Natur erneut ein neuer Genuß.</l>
          <lb/>
          <l>Stets Einerley macht Ueberdruß,</l>
          <lb/>
          <fw type="catch" place="bottom">Wie</fw>
          <lb/>
          <pb n="16" facs="#f0021"/>
          <l>Wie alles der alten Meiſter Trutzen,</l>
          <lb/>
          <l>Der Wechſel nur ſchafft Luſt und</l>
          <lb/>
          <l>Nutzen.</l>
          <lb/>
          <l>
            <hi rendition="#fr">Man ſchilt oft ſpo&#x0364;ttiſch Zeit-</hi>
          </l>
          <lb/>
          <l>
            <hi rendition="#fr">vertreib,</hi>
          </l>
          <lb/>
          <l>
            <hi rendition="#fr">Was ſta&#x0364;rkt zur Arbeit Seel&#x2019;</hi>
          </l>
          <lb/>
          <l>
            <hi rendition="#fr">und Leib.</hi>
          </l>
          <lb/>
          <l>Das nehmen wir nicht zu Herzen</l>
          <lb/>
          <l>und Sinnen,</l>
          <lb/>
          <l>Und wollen in Gottes Nahmen be-</l>
          <lb/>
          <l>ginnen.</l>
        </lg>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <fw type="catch" place="bottom">
        <hi rendition="#b">
          <hi rendition="#g">Des</hi>
        </hi>
      </fw>
      <lb/>
      <pb n="[17]" facs="#f0022"/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Des</hi><lb/>Freyherrn von Mu&#x0364;nchhauſen<lb/><hi rendition="#g">Eigene<lb/>Erza&#x0364;hlung</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <p><hi rendition="#in">I</hi>ch trat meine Reiſe nach Rußland<lb/>von Haus ab mitten im Winter an,<lb/>weil ich ganz richtig ſchloß, daß Froſt<lb/>und Schnee die Wege durch die no&#x0364;rdli-<lb/>chen Gegenden von Deutſchland, Poh-<lb/>len, Kur- und Liefland, welche jeder<lb/>Reiſende, als faſt noch elender, wie<lb/>die nach dem Tempel der Tugend, be-<lb/>ſchreibet, endlich, ohne beſondere Ko-<lb/>ſten hochpreislicher wohlfu&#x0364;rſorgender Lan-<lb/>des-Regierungen, ausbeſſern mu&#x0364;ßte.<lb/>Ich reiſte zu Pferde, welches, wenn<lb/>es ſonſt nur gut um Gaul und Rei-<lb/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">ter</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0023"/>
ter ſteht, die bequemſte Art zu reiſen<lb/>iſt. Denn man riskirt alsdann we-<lb/>der mit irgend einem <hi rendition="#fr">ho&#x0364;flichen</hi> deut-<lb/>ſchen Poſtmeiſter eine <hi rendition="#aq">Affaire d&#x2019;honneur</hi><lb/>zu bekommen, noch von ſeinem durſti-<lb/>gen Poſtilion vor jede Schenke geſchleppt<lb/>zu werden. Ich war nur leicht beklei-<lb/>det, welches ich ziemlich u&#x0364;bel empfand,<lb/>jeweiter ich gegen Nordoſt hin kam.<lb/>Nun kann man ſich einbilden, wie bey<lb/>ſo ſtrengem Wetter, unter dem rauhe-<lb/>ften Himmelsſtriche, einem armen alten<lb/>Manne zu Muthe ſeyn mußte, den ich<lb/>in Pohlen unter einem Haſelbuſche an<lb/>der Heerſtraße antraf, wie er ſo hu&#x0364;lf-<lb/>los und ſchaudernd dalag und kaum hatte,<lb/>womit er ſeine Schaamblo&#x0364;ße bedecken<lb/>konnnte.</p>
        <lb/>
        <p>Der arme Teufel dauerte mich von<lb/>ganzer Seele. Ob mir nun gleich ſelbſt<lb/>das Herz im Leibe fror, ſo warf ich<lb/>dennoch meinen Reiſemantel u&#x0364;ber ihn her.<lb/>Plo&#x0364;zlich erſcholl eine Stimme vom Him-<lb/><fw type="catch" place="bottom">mel</fw><lb/><pb n="19" facs="#f0024"/>
mel, die dieſes Liebeswerk ganz ausneh-<lb/>mend herausſtrich und mir zurief:<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#fr">Hohl mich der Teufel,! mein Sohn,<lb/>das ſoll dir nicht unvergolten bleiben!</hi></hi></p>
        <lb/>
        <p>Ich ließ das gut ſeyn und ritt wei-<lb/>ter, bis Nacht und Dunkelheit mich<lb/>u&#x0364;berfielen. Nirgends war ein Dorf zu<lb/>ho&#x0364;ren, noch zu ſehn. Das ganze Land<lb/>lag unter Schnee; und ich wußte weder<lb/>Weg noch Steg.</p>
        <lb/>
        <p>Des Reitens mu&#x0364;de ſtieg ich endlich<lb/>ab, und band mein Pferd an eine Art<lb/>von ſpitzem Baumſtaken, der u&#x0364;ber dem<lb/>Schnee hervorragte. Zur Sicherheit<lb/>nahm ich meine Piſtolen unter den Arm,<lb/>legte mich nicht weit davon in den<lb/>Schnee nieder und that ein ſo geſundes<lb/>Schla&#x0364;fchen, daß mir die Augen nicht<lb/>eher wieder aufgingen, als bis es heller<lb/>lichter Tag war. Wie groß war aber<lb/>mein Erſtaunen, als ich fand, daß ich<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">mitten</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0025"/>
mitten in einem Dorfe auf dem Kirch-<lb/>hofe lag! Mein Pferd war anfa&#x0364;nglich nir-<lb/>gends zu ſehn; doch ho&#x0364;rte ichs bald dar-<lb/>auf irgend wo u&#x0364;ber mir. Als ich nun<lb/>empor ſah, ſo wurde ich gewahr, daß<lb/>es an den Wetterhahn des Kirchthurms<lb/>gebunden war und von da heruntet hing.<lb/>Nun wußte ich ſogleich, wie ich dran<lb/>war. Das Dorf war nehmlich die<lb/>Nacht u&#x0364;ber ganz und gar zugeſchneyet<lb/>geweſen; das Wetter hatte ſich auf ein-<lb/>mal umgeſetzt ich war im Schlafe nach<lb/>und nach, ſo wie der Schnee zuſammen<lb/>geſchmolzen war, ganz ſanft herabge-<lb/>ſunken; und was ich in der Dunkel-<lb/>heit fu&#x0364;r den Stummel eines Ba&#x0364;umchens,<lb/>der u&#x0364;ber dem Schnee hervorragte, ge-<lb/>halten, und daran mein Pferd gebun-<lb/>den hatte, das war das Kreuz oder der<lb/>Wetterhahn des Kirchthurmes geweſen.</p>
        <lb/>
        <p>Ohne mich nun lange zu bedenken,<lb/>nahm ich eine von meinen Piſtolen,<lb/>ſchoß nach dem Halfter, kam glu&#x0364;cklich<lb/><fw type="catch" place="bottom">auf</fw><lb/><pb facs="#f0026"/>
<figure/>
<pb facs="#f0027"/>
<pb n="21" facs="#f0028"/>
auf die Art wieder an mein Pferd und<lb/>verfolgte meine Reiſe.</p>
        <lb/>
        <p>Hierauf ging alles gut, bis ich nach<lb/>Rußland kam, wo es eben nicht Mode<lb/>iſt, des Winters zu Pferde zu reiſen.<lb/>Wie es nun immer meine Maxime iſt,<lb/>mich nach dem bekannten: <hi rendition="#fr">la&#x0364;ndlich ſitt-<lb/>lich</hi>, zu richten, ſo nahm ich dort einen<lb/>kleinen Rennſchlitten auf ein einzelnes<lb/>Pferd und fuhr wohlgemuth auf St.<lb/>Petersburg los. Nun weiß ich nicht<lb/>mehr recht, ob es in Eſthland, oder<lb/>in Ingermanland war, ſo viel aber be-<lb/>ſinne ich mich noch wohl, es war mitten<lb/>in einem fu&#x0364;rchterlichen Walde, als ich<lb/>einen entſetzlichen Wolf, mit aller Schnel-<lb/>ligkeit des gefra&#x0364;ßigſten Winterhungers<lb/>hinter mir anſetzen ſah. Er hohlte mich<lb/>bald ein; und es war ſchlechterdings un-<lb/>mo&#x0364;glich, ihm zu entkommen. Mecha-<lb/>niſch legte ich mich platt in den Schlit-<lb/>ten nieder und ließ mein Pferd zu un-<lb/>ſerm beiderſeitigen Beſten ganz allein<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">agiren.</fw><lb/><pb n="22" facs="#f0029"/>
agiren. Was ich zwar vermuthete, aber<lb/>kaum zu hoffen und zu erwarten wagte,<lb/>das geſchah unmittelbar. Der Wolf<lb/>beku&#x0364;mmerte ſich nicht im mindeſten um<lb/>meine Wenigkeit, ſondern ſprang u&#x0364;ber<lb/>mich hinweg, fiel wu&#x0364;thend auf das<lb/>Pferd, riß ab und verſchlang auf ein-<lb/>mal den ganzen Hintertheil des armen<lb/>Thieres, welches vor Schrecken und<lb/>Schmerz nur deſto ſchneller lief. Wie<lb/>ich nun auf die Art ſelbſt ſo unbemerkt<lb/>und gut davon gekommen war, ſo erhob<lb/>ich ganz verſtohlen mein Geſicht und<lb/>nahm mit Entſetzen wahr, daß der Wolf<lb/>ſich beynahe u&#x0364;ber und u&#x0364;ber in das Pferd<lb/>hineingefreſſen hatte. Kaum aber hatte<lb/>er ſich ſo hu&#x0364;bſch hineingezwa&#x0364;nget, ſo nahm<lb/>ich mein Tempo wahr, und fiel ihm tu&#x0364;chtig<lb/>mit meiner Peitſchenſchnur auf das Fell.<lb/>Solch ein unerwarteter Ueberfall in dieſem<lb/>Futteral verurſachte ihm keinen geringen<lb/>Schreck; er ſtrebte mit aller Macht<lb/>vorwa&#x0364;rts; der Leichnam des Pferdes<lb/>fiel zu Boden, und ſiehe! an ſeiner<lb/><fw type="catch" place="bottom">Statt</fw><lb/><pb n="23" facs="#f0030"/>
Statt ſteckte mein Wolf in dem Ge-<lb/>ſchirre. Ich meines Orts ho&#x0364;rte nun<lb/>noch weniger auf zu peitſchen, und wir<lb/>langten in vollem Galopp geſund und<lb/>wohlbehalten in St. Petersburg an,<lb/>ganz gegen unſere beiderſeitigen reſpec-<lb/>tive Erwartungen, und zu nicht gerin-<lb/>gem Erſtaunen aller Zuſchauer.</p>
        <lb/>
        <p>Ich will Ihnen, meine Herren, mit<lb/>Geſchwa&#x0364;tz von der Verfaſſung, den Ku&#x0364;n-<lb/>ſten, Wiſſenſchaften und andern Merk-<lb/>wu&#x0364;rdigkeiten dieſer pra&#x0364;chtigen Hauptſtadt<lb/>Rußlands keine lange Weile machen;<lb/>vielweniger Sie mit allen Intriguen<lb/>und luſtigen Abentheuern der Geſell-<lb/>ſchaften vom Bonton, wo die Frau<lb/>vom Hauſe den Gaſt allzeit mit einem<lb/>Schnaps und Schmatz empfa&#x0364;ngt, un-<lb/>terhalten. Ich halte mich viel-<lb/>mehr an gro&#x0364;ßere und edlere Gegen-<lb/>ſta&#x0364;nde Ihrer Aufmerkſamkeit, nehm-<lb/>lich an Pferde und Hunde, wovon ich<lb/>immer ein großer Freund geweſen bin;<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ferner</fw><lb/><pb n="24" facs="#f0031"/>
ferner an Fu&#x0364;chſe, Wo&#x0364;lfe und Ba&#x0364;ren,<lb/>von welchen, ſo wie von anderm Wild-<lb/>prett, Rußland einen gro&#x0364;ßern Ueber-<lb/>fluß, als irgend ein Land auf Erden<lb/>hat; endlich an ſolche Luſtparthien,<lb/>Ritteru&#x0364;bungen und preisliche Thaten,<lb/>welche den Edelmann beſſer kleiden, als<lb/>ein Bischen muffiges Griechiſch, und<lb/>Latein, oder alle Riechſa&#x0364;chelchen, Klun-<lb/>kern und Capriolen franzo&#x0364;ſiſcher Scho&#x0364;n-<lb/>geiſter und &#x2014; Haarkra&#x0364;uſeler.</p>
        <lb/>
        <p>Da es einige Zeit dauerte, ehe ich<lb/>bey der Armee angeſtellt werden konnte,<lb/>ſo hatte ich ein Paar Monathe lang<lb/>vollkommene Muße und Freyheit, meine<lb/>Zeit ſowohl, als auch mein Geld auf<lb/>die adelichſte Art von der Welt zu ver-<lb/>junkeriren. Sie ko&#x0364;nnen ſich leicht vor-<lb/>ſtellen, meine Herren, daß ich von<lb/>beiden nicht wenig außer der Stadt mit<lb/>ſolchen wackern Kumpanen verthat,<lb/>welche ein offenes unbeſchra&#x0364;nktes Wald-<lb/>revier geho&#x0364;rig zu ſcha&#x0364;tzen wußten. So-<lb/><fw type="catch" place="bottom">wohl</fw><lb/><pb n="25" facs="#f0032"/>
wohl die Abwechſelung des Zeitvertrei-<lb/>bes, welchen dieſes mir darbot, als<lb/>auch das außerordentliche Glu&#x0364;ck, wo-<lb/>mit mir jeder Streich gelang, gerei-<lb/>chen mir noch immer zur angenehmſten<lb/>Erinnerung.</p>
        <lb/>
        <p>Eines Morgens ſah ich durch das<lb/>Fenſter meines Schlafgemachs, daß ein<lb/>großer Teich, der nicht weit davon lag,<lb/>mit wilden Enten gleichſam u&#x0364;berdeckt<lb/>war. Flugs nahm ich mein Gewehr<lb/>aus dem Winkel, ſprang zur Treppe<lb/>hinab, und das ſo u&#x0364;ber Hals und Kopf,<lb/>daß ich unvorſichtiger Weiſe mit dem<lb/>Geſichte gegen die Thu&#x0364;rpfoſte rennte.<lb/>Feuer und Funken ſtoben mir aus den<lb/>Augen; aber das hielt mich keinen Au-<lb/>genblick zuru&#x0364;ck. Ich kam bald zum<lb/>Schuß; allein wie ich anlegte, wurde<lb/>ich zu meinem großen Verdruſſe gewahr,<lb/>daß durch den ſo eben empfangenen hef-<lb/>tigen Stoß ſogar der Stein von dem<lb/>Flintenhahne abgeſprungen war. Was<lb/><fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ſollte</fw><lb/><pb n="26" facs="#f0033"/>
ſollte ich nun thun? Denn Zeit war hier<lb/>nicht zu verlieren. Glu&#x0364;cklicher Weiſe<lb/>fiel mir ein, was ſich ſo eben mit meinen<lb/>Augen zugetragen hatte. Ich riß alſo<lb/>die Pfanne auf, legte mein Gewehr<lb/>gegen das wilde Geflu&#x0364;gel an und ballte<lb/>die Fauſt gegen eins von meinen Augen.<lb/>Von einem derben Schlage flogen wieder<lb/>Funken genug heraus, der Schuß ging<lb/>los, und ich traf fu&#x0364;nf Paar Enten, vier<lb/>Rothha&#x0364;lſe, und ein Paar Waſſerhu&#x0364;hner.<lb/>Gegenwart des Geiſtes iſt die Seele<lb/>mannhafter Thaten. Wenn Soldaten<lb/>und Seeleute o&#x0364;fters dadurch glu&#x0364;cklich da-<lb/>von kommen, ſo dankt der Waidmann<lb/>ihr nicht ſeltener ſein gutes Glu&#x0364;ck.</p>
        <lb/>
        <p>So ſchwammen einſt auf einem Land-<lb/>ſee, an welchen ich auf einer Jagdſtrei-<lb/>ferey gerieth, einige Dutzend wilder<lb/>Enten allzu weit von einander zerſtreut<lb/>umher, als daß ich mehr denn eine ein-<lb/>zige auf einen Schuß zu erlegen hoffen<lb/>konnte; und zum Unglu&#x0364;ck hatte ich<lb/><fw type="catch" place="bottom">meinen</fw><lb/><pb n="27" facs="#f0034"/>
          meinen letzten Schuß ſchon in der Flinte.<lb/>Gleichwohl ha&#x0364;tte ich ſie gern alle ge-<lb/>habt, weil ich na&#x0364;chſtens eine ganze<lb/>Menge guter Freunde und Bekannten<lb/>bey mir zu bewirthen Willens war. Da<lb/>beſann ich mich auf ein Stu&#x0364;ckchen<lb/>Schinkenſpeck, welches von meinem mit-<lb/>genommenen Mundvorrath in meiner<lb/>Jagdtaſche noch u&#x0364;brig geblieben war.<lb/>Dieſes befeſtigte ich an eine ziemlich<lb/>lange Hundelinie, die ich aufdrehete<lb/>und ſo wenigſtens noch um viermal ver-<lb/>la&#x0364;ngerte. Nun verbarg ich mich im<lb/>Schilfgeſtra&#x0364;uch am <choice><sic>Uſer</sic><corr>Ufer</corr></choice>, warf meinen<lb/>Speckbrocken aus und hatte das Ver-<lb/>gnu&#x0364;gen zu ſehen, wie die na&#x0364;chſte Ente hur-<lb/>tig herbeyſchwamm und ihn verſchlang.<lb/>Der erſten folgten bald alle u&#x0364;brigen nach,<lb/>und da der glatte Brocken am Faden gar<lb/>bald unverdauet hinten wieder heraus-<lb/>kam, ſo verſchlang ihn die na&#x0364;chſte, und ſo<lb/>immer weiter. Kurz der Brocken machte<lb/>die Reiſe durch alle Enten ſamt und<lb/>ſonders hindurch, ohne von ſeinem Fa-<lb/><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="28" facs="#f0035"/>
den loszureißen. So ſaßen ſie denn<lb/>alle daran, wie Perlen an der Schnur.<lb/>Ich zog ſie gar allerliebſt ans Land,<lb/>ſchlang mir die Schnur ein halbes Du-<lb/>tzendmal um Schultern und Leib, und<lb/>ging meines Weges nach Hauſe zu.<lb/>Da ich noch eine ziemliche Strecke<lb/>dovon entfernt war, und mir die<lb/>Laſt von einer ſolchen Menge Enten<lb/>ziemlich beſchwerlich fiel, ſo wollte es<lb/>mir faſt leid thun, ihrer allzu viele<lb/>eingefangen zu haben. Da kam mir<lb/>aber ein ſeltſamer Vorfall zu Statten,<lb/>der mich Anfangs in nicht geringe Ver-<lb/>legenheit ſetzte. Die Enten waren nehm-<lb/>lich noch alle lebendig, fingen, als ſie<lb/>von der erſten Beſtu&#x0364;rzung ſich erhohlt<lb/>hatten, gar ma&#x0364;chtig an mit den Flu&#x0364;-<lb/>geln zu ſchlagen und ſich mit mir hoch<lb/>in die Luft zu erheben. Nun wa&#x0364;re bey<lb/>manchem wohl guter Rath theuer ge-<lb/>weſen. Allein ich benutzte dieſen Um-<lb/>ſtand, ſo gut ich konnte, zu meinem Vor-<lb/>theil, und ruderte mich mit meinen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Rock-</fw><lb/><pb n="29" facs="#f0036"/>
Rockſcho&#x0364;ßen nach der Gegend meiner<lb/>Behauſung durch die Luft. Als ich<lb/>nun gerade u&#x0364;ber meiner Wohnung an-<lb/>gelangt war und es darauf ankam, ohne<lb/>Schaden mich herunter zu laſſen, ſo<lb/>dru&#x0364;ckte ich einer Ente nach der Andern<lb/>den Kopf ein, ſank dadurch ganz ſanft<lb/>und allma&#x0364;hlich gerade durch den Schorn-<lb/>ſtein meines Hauſes mitten auf den Ku&#x0364;-<lb/>chenherd, auf welchem zum Glu&#x0364;ck noch<lb/>kein Feuer angezu&#x0364;ndet war, zu nicht<lb/>geringem Schreck und Erſtaunen meines<lb/>Koches. &#x2014; Wie geſagt, man muß ſich<lb/>nur in der Welt zu helfen wiſſen.</p>
        <lb/>
        <p>Ein andresmal ſtieß mir in einem<lb/>anſehnlichen Walde von Rußland ein<lb/>wunderſcho&#x0364;ner ſchwarzer Fuchs auf. Es<lb/>wa&#x0364;re Jammer-Schade geweſen, ſeinen<lb/>koſtbaren Pelz mit einem Kugel- oder<lb/>Schrotſchuſſe zu durchlo&#x0364;chern. Herr<lb/>Reineke ſtand dicht bey einem Baume.<lb/>Augenblicklich zog ich meine Kugel aus<lb/>dem Laufe, lud dafu&#x0364;r einen tu&#x0364;chtigen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Brett-</fw><lb/><pb n="30" facs="#f0037"/>
Brettnagel in mein Gewehr, feuerte<lb/><choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> traf ſo ku&#x0364;nſtlich, daß ich ſeine Lunte<lb/>feſt an den Baum nagelte. Nun ging<lb/>ich ruhig zu ihm hin, nahm mein Waid-<lb/>meſſer, gab ihm einen Kreuzſchnitt<lb/>u&#x0364;bers Geſicht, griff nach meiner Peit-<lb/>ſche und karbatſchte ihn ſo artig aus<lb/>ſeinem ſcho&#x0364;nen Pelze heraus, daß es<lb/>eine wahre Luſt und ein rechtes Wunder<lb/>zu ſehen war.</p>
        <lb/>
        <p>Zufall und gutes Glu&#x0364;ck machen oft<lb/>manchen Fehler wieder gut. Davon<lb/>erlebte ich bald nach dieſem ein Bey-<lb/>ſpiel, als ich mitten im tiefſten Walde<lb/>einen wilden Friſchling und eine Bache<lb/>dicht hinter einander hertraben ſah.<lb/>Meine Kugel hatte gefehlt. Gleichwohl<lb/>lief der Friſchling vorn ganz allein weg,<lb/>und die Bache blieb ſtehen, ohne Be-<lb/>wegung, als ob ſie an den Boden feſt-<lb/>genagelt geweſen wa&#x0364;re. Wie ich das<lb/>Ding na&#x0364;her unterſuchte, ſo fand ich,<lb/>daß es eine alte blinde Bache war, die<lb/><fw type="catch" place="bottom">ihres</fw><lb/><pb n="31" facs="#f0038"/>
ihres Friſchlings Schwa&#x0364;nzlein im Rachen<lb/>hielt, um von ihm aus kindlicher Pflicht<lb/>fu&#x0364;rbaß geleitet zu werden. Da nun<lb/>meine Kugel zwiſchen beiden hindurch<lb/>gefahren war, ſo hatte ſie dieſen Leit-<lb/>zaum zerriſſen, wovon die alte Bache<lb/>das eine Ende noch immer kauete. Da<lb/>nun ihr Leiter ſie nicht weiter vorwa&#x0364;rts<lb/>gezogen hatte, ſo war ſie ſtehen geblieben.<lb/>Ich ergriff daher das u&#x0364;briggebliebene End-<lb/>chen von des Friſchlings Schwanze, und<lb/>leitete daran das alte hu&#x0364;lfloſe Thier ganz<lb/>ohne Mu&#x0364;he und Widerſtand nach Hauſe.</p>
        <lb/>
        <p>So fu&#x0364;rchterlich dieſe wilden Bachen<lb/>oft ſind, ſo ſind die Keiler doch weit<lb/>grauſamer und gefa&#x0364;hrlicher. Ich traf<lb/>einſt einen im Walde an, als ich un-<lb/>glu&#x0364;cklicher Weiſe weder auf Angriff noch<lb/>Vertheidigung gefaßt war. Mit ge-<lb/>nauer Noth konnte ich noch hinter einen<lb/>Baum ſchlu&#x0364;pfen, als die wu&#x0364;thende Be-<lb/>ſtie aus Leibeskra&#x0364;ften einen Seitenhieb<lb/>nach mir that. Dafu&#x0364;r fuhren aber<lb/><fw type="catch" place="bottom">auch</fw><lb/><pb n="32" facs="#f0039"/>
auch ſeine Hauer dergeſtalt in den Baum<lb/>hinein, daß er weder im Stande war,<lb/>ſie ſogleich wieder heraus zu ziehen, noch<lb/>den Hieb zu wiederholen. &#x2014; &#x301F;Ha ha!<lb/>dachte ich, nun wollen wir dich bald<lb/>kriegen!&#x301F; &#x2014; Flugs nahm ich einen<lb/>Stein, hammerte noch vollends damit<lb/>drauf los und nietete ſeine Hauer der-<lb/>geſtalt um, daß er ganz und gar nicht<lb/>wieder loskommen konnte. So mußte<lb/>er ſich denn nun gedulden, bis ich vom<lb/>na&#x0364;chſten Dorfe Karn und Stricke her-<lb/>beygehohlt hatte, um ihn lebendig und<lb/>wohlbehalten nach Hauſe zu ſchaffen,<lb/>welches auch ganz vortreflich von Stat-<lb/>ten ging.</p>
        <lb/>
        <p>Sie haben unſtreitig, meine Herren,<lb/>von dem Heiligen und Schutzpatron der<lb/>Waidma&#x0364;nner und Schu&#x0364;tzen, St. Hu-<lb/>bert, nicht minder auch von dem Statt-<lb/>lichen Hirſche geho&#x0364;rt, der ihm einſt im<lb/>Walde aufſtieß, und welcher das hei-<lb/>lige Kreuz zwiſchen ſeinem Geweyhe trug.<lb/><fw type="catch" place="bottom">Dieſem</fw><lb/><pb n="33" facs="#f0040"/>
Dieſem Sanct habe ich noch alle<lb/>Jahre mein Opfer in guter Geſell-<lb/>ſchaft dargebracht, und den Hirſch<lb/>wohl tauſendmal, ſowohl in Kirchen<lb/>abgemahlt, als auch in die Sterne<lb/>ſeiner Ritter geſtickt, geſehen, ſo daß<lb/>ich auf Ehre und Gewiſſen eines bra-<lb/>ven Waidmanns kaum zu ſagen weiß,<lb/>ob es entweder nicht vor Zeiten ſolcher<lb/>Kreuzhirſche gegeben habe, oder wohl<lb/>gar noch heutiges Tages gebe. Doch<lb/>laſſen Sie ſich vielmehr erza&#x0364;hlen, was<lb/>ich mit meinen eigenen Augen ſah.<lb/>Einſt, als ich alle mein Bley ver-<lb/>ſchoſſen hatte, ſtieß mir ganz wider<lb/>mein Vermuthen, der ſtattlichſte Hirſch<lb/>von der Welt auf. Er blickte mir ſo,<lb/>mir nichts, dir nichts, ins Auge, als<lb/>ob ers auswendig gewußt ha&#x0364;tte, daß<lb/>mein Beutel leer war. Augenblicklich<lb/>lud ich indeſſen meine Flinte mit Pul-<lb/>ver und daru&#x0364;ber her eine ganze Hand<lb/>voll Kirſchſteine, wovon ich, ſo hurtig<lb/>ſich das thun ließ, das Fleiſch abge-<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">ſogen</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0041"/>
ſogen hatte. Und ſo gab ich ihm die<lb/>volle Ladung mitten auf ſeine Stirn<lb/>zwiſchen das Geweyhe. Der Schuß<lb/>beta&#x0364;ubte ihn zwar &#x2014; er taumelte &#x2014;<lb/>machte ſich aber doch aus dem Staube.<lb/>Ein oder zwey Jahre darnach war ich<lb/>in eben demſelben Walde auf der Jagd;<lb/>und ſiehe! zum Vorſchein kam ein ſtatt-<lb/>licher Hirſch, mit einem vollausgewach-<lb/>ſenen Kirſchbaume, mehr denn zehn<lb/>Fuß hoch, zwiſchen ſeinem Geweyhe.<lb/>Mir fiel gleich mein voriges Abentheuer<lb/>wieder ein; ich betrachtete den Hirſch<lb/>als mein la&#x0364;ngſt wohl erworbenes Eigen-<lb/>thum, und legte ihn mit einem Schuſſe<lb/>zu Boden, wodurch ich denn auf ein-<lb/>mal an Braten und Kirſchtunke zu-<lb/>gleich gerieth. Denn der Baum hing<lb/>reichlich voll Fru&#x0364;chte, die ich in meinem<lb/>ganzen Leben ſo delicat nicht gegeſſen<lb/>hatte. Wer kann nun wohl ſagen,<lb/>ob nicht irgend ein paſſionirter heiliger<lb/>Waidmann, ein jagdluſtiger Abt oder<lb/>Biſchoff, das Kreuz auf eine a&#x0364;hnliche<lb/><fw type="catch" place="bottom">Art</fw><lb/><pb facs="#f0042"/>
<figure/>
<pb facs="#f0043"/>
<pb n="35" facs="#f0044"/>
Art durch einen Schuß auf St. Hu-<lb/>berts Hirſch zwiſchen das Geho&#x0364;rne ge-<lb/>pflanzt habe? Denn dieſe Herren wa-<lb/>ren ja von je und je wegen ihres Kreuz-<lb/>und &#x2014; Ho&#x0364;rnerpflanzens beru&#x0364;hmt, und<lb/>ſind es zum Theil noch bis auf den<lb/>heutigen Tag. Im Falle der Noth,<lb/>und wenn es <hi rendition="#fr">Aut</hi> oder <hi rendition="#fr">Naut</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Ought or naught.</hi> &#x2014; Eine wenigſtens in<lb/>Niederdeutſchland in dieſer Ausſprache<lb/>ſehr popula&#x0364;r gewordene Redensart.</note> gilt,<lb/>welches einem braven Waidmanne nicht<lb/>ſelten begegnet, greift er lieber wer weiß<lb/>wozu, und verſucht eher alles, als daß er ſich<lb/>die gu&#x0364;nſtige Gelegenheit entwiſchen la&#x0364;ßt.<lb/>Ich habe mich manches liebes Mal ſelbſt in<lb/>einer ſolchen Lage der Verſuchung befunden.</p>
        <lb/>
        <p>Was ſagen Sie zum Exempel vom<lb/>folgenden Caſus? &#x2014; Mir waren ein-<lb/>mal Tageslicht und Pulver in einem<lb/>pohlniſchen <hi rendition="#fr">Walde</hi> ausgegangen. Als<lb/>ich nach Hauſe ging, fuhr mir ein ganz<lb/>entſetzlicher Ba&#x0364;r, mit offenem Rachen,<lb/>bereit mich zu verſchlingen, auf den<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Leib.</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0045"/>
Leib. Umſonſt durchſuchte ich in der<lb/>Haſt alle meine Taſchen nach Pulver<lb/>und Bley. Nichts fand ich, als zwey<lb/>Flintenſteine, die man auf einen Noth-<lb/>fall wohl mitzunehmen pflegt. Davon<lb/>warf ich einen aus aller Macht in den<lb/>offenen Rachen des Ungeheuers, ganz<lb/>ſeinen Schlund hinab. Wie ihm nun<lb/>das nicht allzuwohl deuchten mochte, ſo<lb/>machte mein Ba&#x0364;r links um, ſo daß<lb/>ich den andern nach der Hinterpforte<lb/>ſchleudern konnte. Wunderbar und herr-<lb/>lich ging alles von Statten. Der Stein<lb/>fuhr nicht nur hinein, ſondern auch mit<lb/>dem andern Steine im Magen derge-<lb/>ſtalt zuſammen, daß es Feuer gab und<lb/>den Ba&#x0364;r mit einem gewaltigen Knalle<lb/>auseinander ſprengte. Man ſagt, daß<lb/>ſo ein wohl applicirter Stein <hi rendition="#aq">a poſte-<lb/>riori,</hi> beſonders wenn er mit einem<lb/><hi rendition="#aq">a priori</hi> recht zuſammen fuhr, ſchon<lb/>manchen ba&#x0364;rbeißigen Gelehrten und Phi-<lb/>loſophen in die Luft ſprengte. &#x2014;<lb/>Ob ich nun gleich dasmal mit heiler<lb/><fw type="catch" place="bottom">Haut</fw><lb/><pb n="37" facs="#f0046"/>
Haut davon kam, ſo mo&#x0364;chte ich das<lb/>Stu&#x0364;ckchen doch eben nicht noch einmal<lb/>machen, oder mit einem Ba&#x0364;r, ohne<lb/>andere Vertheidigungsmittel, anbinden.</p>
        <lb/>
        <p>Es war aber gewiſſermaßen recht<lb/>mein Schickſal, daß die wildeſten und<lb/>gefa&#x0364;hrlichſten Beſtien mich gerade als-<lb/>dann angriffen, wenn ich außer Stande<lb/>war, ihnen die Spitze zu bieten, gleich-<lb/>ſam als ob ihnen der Inſtinct meine<lb/>Wehrloſigkeit verrathen ha&#x0364;tte. So<lb/>ſchoß mir einmal unverſehens ein fu&#x0364;rch-<lb/>terlicher Wolf ſo nahe auf den Leib,<lb/>daß mir nichts weiter u&#x0364;brig blieb, als<lb/>ihm, dem mechaniſchen Inſtinct zufolge,<lb/>meine Fauſt in den offenen Rachen zu<lb/>ſtoßen. Gerade meiner Sicherheit we-<lb/>gen ſtieß ich immer weiter und weiter,<lb/>und brachte meinen Arm beynahe bis<lb/>an die Schulter hinein. Was war<lb/>aber nun zu thun? &#x2014; Ich kann eben<lb/>nicht ſagen, daß mir dieſe unbehu&#x0364;lfliche<lb/>Situation ſonderlich anſtand. &#x2014; Man<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">denke</fw><lb/><pb n="38" facs="#f0047"/>
denke nur, Stirn gegen Stirn mit einem<lb/>Wolfe! &#x2014; Wir a&#x0364;ugelten uns eben<lb/>nicht gar lieblich an. Ha&#x0364;tte ich meinen<lb/>Arm zuru&#x0364;ckgezogen, ſo wa&#x0364;re mir die<lb/>Beſtie nur deſto wu&#x0364;thender zu Leibe ge-<lb/>ſprungen. So viel ließ ſich klar und<lb/>deutlich aus ſeinen flammenden Augen<lb/>herausbuchſtabiren. Kurz, ich packte<lb/>ihn beym Eingeweide, kehrte ſein a&#x0364;uße-<lb/>res zu innerſt, wie einen Handſchuh,<lb/>um, ſchleuderte ihn zu Boden und ließ<lb/>ihn da liegen.</p>
        <lb/>
        <p>Dieß Stu&#x0364;ckchen ha&#x0364;tte ich nun wie-<lb/>der nicht an einem tollen Hunde ver-<lb/>ſuchen mo&#x0364;gen, welcher bald darauf in<lb/>einem engen Ga&#x0364;ßchen zu St. Petersburg<lb/>gegen mich anlief. &#x301F;Lauf was du<lb/>kannſt!&#x301F; dachte ich. Um deſto beſſer<lb/>fortzukommen, warf ich meinen Ueber-<lb/>rock ab, und rettete mich geſchwind ins<lb/>Haus. Den Rock ließ ich hernach<lb/>durch meinen Bedienten hereinhohlen<lb/>und zu den andern Kleidern in die Gar-<lb/><fw type="catch" place="bottom">derobe</fw><lb/><pb n="39" facs="#f0048"/>
derobe ha&#x0364;ngen. Tages darauf gerieth<lb/>ich in ein gewaltiges Schrecken durch<lb/>meines Johanns Geſchrey: Herr Gott,<lb/>Herr Baron, ihr Ueberrock iſt toll!&#x301F;<lb/>Ich ſprang hurtig zu ihm hinauf und<lb/>fand faſt alle meine Kleider umher ge-<lb/>zerrt und zu Stu&#x0364;cken zerriſſen. Der<lb/>Kerl hatte es auf ein Haar getroffen,<lb/>daß der Ueberrock toll ſey. Ich kam<lb/>gerade noch ſelbſt dazu, wie er u&#x0364;ber<lb/>ein ſcho&#x0364;nes neues Gallakleid herfiel und<lb/>es auf eine gar unbarmherzige Weiſe<lb/>zerſchu&#x0364;ttelte und umherzauſte.</p>
        <lb/>
        <p>In allen dieſen Fa&#x0364;llen, meine<lb/>Herren, wo ich freylich immer glu&#x0364;ck-<lb/>lich, aber doch nur immer mit genauer<lb/>Noth davon kam, half mir das Ohn-<lb/>gefa&#x0364;hr, welches ich durch Tapferkeit<lb/>und Gegenwart des Geiſtes zu meinem<lb/>Vortheile lenkte. Alles zuſammen ge-<lb/>nommen macht, wie Jedermann weiß,<lb/>den glu&#x0364;cklichen Ja&#x0364;ger, Seemann und<lb/>Soldaten aus. Der aber wu&#x0364;rde ein<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ſehr</fw><lb/><pb n="40" facs="#f0049"/>
ſehr unvorſichtiger, tadelnswerther Waid-<lb/>mann, Admiral und General ſeyn, der<lb/>ſich u&#x0364;berall nur auf das Ohngefa&#x0364;hr,<lb/>oder ſein Geſtirn verlaſſen wollte, ohne<lb/>ſich weder um die beſonders erforderli-<lb/>chen Kunſtfertigkeiten zu beku&#x0364;mmern,<lb/>noch ſich mit denjenigen Werkzeugen zu<lb/>verſehen, die den guten Erfolg ſichern.<lb/>Ein ſolcher Tadel trifft mich keinesweges.<lb/>Denn ich bin immer beru&#x0364;hmt geweſen,<lb/>ſowohl wegen der Vortreflichkeit meiner<lb/>Pferde, Hunde und Gewehre, als auch<lb/>wegen der beſondern Art, das alles zu<lb/>handhaben, ſo daß ich mich wohl ru&#x0364;h-<lb/>men kann, in Forſt, Wieſe und Feld<lb/>meines Nahmens Geda&#x0364;chtniß hinla&#x0364;ng-<lb/>lich geſtiftet zu haben. Ich will mich<lb/>nun zwar nicht auf Particularita&#x0364;ten von<lb/>meinen Pferd- und Hundeſta&#x0364;llen, oder<lb/>meiner Gewehrkammer einlaſſen, wie<lb/>Stall- Jagd- und Hunde-Junker ſonſt<lb/>wohl zu thun pflegen; aber eines mei-<lb/>ner Lieblingshunde muß ich doch noch<lb/>Erwa&#x0364;hnung thun. Das Thierchen war<lb/><fw type="catch" place="bottom">ein</fw><lb/><pb facs="#f0050"/>
<figure/>
<pb facs="#f0051"/>
<pb n="41" facs="#f0052"/>
ein Windſpiel. Mein lebelang hatte,<lb/>oder ſah ich kein beſſeres. Es wurde<lb/>alt in meinem Dienſte, und war minder<lb/>wegen ſeiner Geſtalt, als wegen ſeiner<lb/>außerordentlichen Schnelligkeit merkwu&#x0364;r-<lb/>dig. Mit dieſem Hunde jagte ich be-<lb/>ſta&#x0364;ndig Jahr aus Jahr ein. Ha&#x0364;tten<lb/>die Herrn ihn geſehen, ſo wu&#x0364;rden ſie<lb/>ihn gewiß bewundert, und ſich gar nicht<lb/>verwundert haben, daß ich ihn ſo lieb<lb/>hatte und ſo oft mit ihm jagte. Er<lb/>lief ſo ſchnell, ſo oft und ſo lange in<lb/>meinem Dienſte, daß er ſich die Beine<lb/>ganz bis dicht unterm Leibe weglief, und<lb/>ich ihn in ſeiner letzten Lebenszeit nur<lb/>noch als Dachsſucher gebrauchen konnte,<lb/>in welcher Qualita&#x0364;t er mir denn eben-<lb/>falls noch manch liebes Jahr diente.</p>
        <lb/>
        <p>Weiland noch als Windſpiel &#x2014; bey-<lb/>la&#x0364;ufig zu melden, es war eine Hu&#x0364;n-<lb/>dinn &#x2014; ſetzte ſie einſt hinter einem Haſen<lb/>her, der mir ganz ungewo&#x0364;hnlich dick<lb/>vorkam. Es that mir leid um meine<lb/><fw type="sig" place="bottom">C 5</fw><fw type="catch" place="bottom">arme</fw><lb/><pb n="42" facs="#f0053"/>
arme Hu&#x0364;ndinn; denn ſie war mit Jun-<lb/>gen tra&#x0364;chtig, und wollte doch noch eben<lb/>ſo ſchnell laufen, als ſonſt. Nur in<lb/>ſehr weiter Entfernung konnte ich zu<lb/>Pferde nachfolgen. Auf einmal ho&#x0364;rte<lb/>ich ein Geklaffe, wie von einer ganzen<lb/>Kuppel Hunde, allein ſo ſchwach und<lb/>zart, daß ich nicht wußte, was ich<lb/>daraus machen ſollte. Wie ich na&#x0364;her<lb/>kam, ſah ich mein himmelblaues Wun-<lb/>der. Die Ha&#x0364;ſinn hatte im Laufen ge-<lb/>ſetzt und meine Hu&#x0364;ndinn geworfen; und<lb/>zwar jene gerade eben ſo viel junge<lb/>Haſen, als dieſe junge Hunde. In-<lb/>ſtinctma&#x0364;ßig hatten jene die Flucht ge-<lb/>nommen, dieſe aber nicht nur gejagt,<lb/>ſondern auch gefangen. Dadurch gelangte<lb/>ich am Ende der Jagd auf einmal zu<lb/>ſechs Haſen und Hunden, da ich doch<lb/>nur mit einem einzigen angefangen hatte.</p>
        <lb/>
        <p>Ich gedenke dieſer wunderbaren Hu&#x0364;n-<lb/>dinn mit eben dem Vergnu&#x0364;gen, als<lb/>eines vortreflichen Lithauiſchen Pferdes,<lb/><fw type="catch" place="bottom">welches</fw><lb/><pb n="43" facs="#f0054"/>
welches nicht mit Gelde zu bezahlen war.<lb/>Dieß bekam ich durch ein Ohngefa&#x0364;hr,<lb/>welches mir Gelegenheit gab, meine<lb/>Reitkunſt zu meinem nicht geringen<lb/>Ruhme zu zeigen. Ich war nehmlich einſt<lb/>auf dem pra&#x0364;chtigen Landſitze des Grafen<lb/><hi rendition="#fr">Przobofsky</hi> in Lithauen und blieb im<lb/>Staatszimmer bey den Damen zum Thee,<lb/>indeſſen die Herrn hinunter in den Hof<lb/>gingen, um ein junges Pferd von Ge-<lb/>blu&#x0364;te zu beſehen, welches ſo eben aus<lb/>der Stuterey angelangt war. Plo&#x0364;tzlich<lb/>ho&#x0364;rten wir wie einen Nothſchrey. &#x2014;<lb/>Ich eilte die Treppe hinab und fand das<lb/>Pferd ſo wild und unba&#x0364;ndig, daß Nie-<lb/>mand ſich getrauete, ſich ihm zu na&#x0364;hern,<lb/>oder es zu beſteigen. Beſtu&#x0364;rzt und ver-<lb/>wirrt ſtanden die entſchloſſenſten Reiter da;<lb/>Angſt und Beſorgniß ſchwebte auf allen<lb/>Geſichtern, als ich mit einem einzigen<lb/>Sprunge auf ſeinem Ru&#x0364;cken ſaß, und<lb/>das Pferd durch dieſe Ueberraſchung<lb/>nicht nur in Schrecken ſetzte, ſondern<lb/>es auch durch Anwendung meiner beſten<lb/><fw type="catch" place="bottom">Reiter-</fw><lb/><pb n="44" facs="#f0055"/>
Reiterku&#x0364;nſte ga&#x0364;nzlich zu Ruhe und Ge-<lb/>horſam brachte. Um dieß den Damen<lb/>noch beſſer zu zeigen und ihnen alle un-<lb/>no&#x0364;thige Beſorgniß zu erſparen, ſo zwang<lb/>ich den Gaul, durch eins der offenen<lb/>Fenſter des Theezimmers mit mir hin-<lb/>einzuſetzen. Hier ritt ich nun verſchie-<lb/>denemale, bald Schritt, bald Trott, bald<lb/>Galopp herum, ſetzte endlich ſogar auf<lb/>den Theetiſch, und machte da im Kleinen<lb/>u&#x0364;beraus artig die ganze Schule durch,<lb/>woru&#x0364;ber ſich denn die Damen ganz aus-<lb/>nehmend ergo&#x0364;tzten. Mein Ro&#x0364;ßchen<lb/>machte alles ſo bewundernswu&#x0364;rdig ge-<lb/>ſchickt, daß es weder Kannen noch Taſſen<lb/>zerbrach. Dieß ſetzte mich bey den Da-<lb/>men und dem Herrn Grafen ſo hoch in<lb/>Gunſt, daß er mit ſeiner gewo&#x0364;hnlichen<lb/>Ho&#x0364;flichkeit mich bat, das junge Pferd<lb/>zum Geſchenke von ihm anzunehmen, und<lb/>auf ſelbigem in dem Feldzuge gegen die<lb/>Tu&#x0364;rken, welcher in kurzem unter Anfu&#x0364;h-<lb/>rung des Grafen Mu&#x0364;nnich ero&#x0364;ffnet wer-<lb/>den ſollte, auf Sieg und Eroberung aus-<lb/>zureiten.</p>
        <lb/>
        <fw type="catch" place="bottom">Ein</fw>
        <lb/>
        <pb n="45" facs="#f0056"/>
        <p>Ein angenehmers Geſchenk ha&#x0364;tte<lb/>mir nun wohl nicht leicht gemacht wer-<lb/>den ko&#x0364;nnen, beſonders da es mir ſo viel<lb/>gutes von einem Feldzuge weißagte, in<lb/>welchem ich mein erſtes Probeſtu&#x0364;ck als<lb/>Soldat ablegen wollte. Ein Pferd, ſo<lb/>gefu&#x0364;gig, ſo muthvoll und feurig &#x2014;<lb/>Lamm und Bucephal zugleich &#x2014; mußte<lb/>mich allezeit an die Pflichten eines braven<lb/>Soldaten, und an die erſtaunlichen Tha-<lb/>ten erinnern, welche der junge Alexan-<lb/>der im Felde verrichtet hatte.</p>
        <lb/>
        <p>Wir zogen, wie es ſcheinet, unter<lb/>andern auch in der Abſicht zu Felde,<lb/>um die Ehre der ruſſiſchen Waffen, wel-<lb/>che in dem Feldzuge unter Czaar Peter<lb/>am Pruth ein wenig gelitten hatte, wieder<lb/>herzuſtellen. Dieſes gelang uns auch<lb/>vollkommen durch verſchiedene zwar mu&#x0364;h-<lb/>ſelige, aber doch ru&#x0364;hmliche Feldzu&#x0364;ge,<lb/>unter Anfu&#x0364;hrung des großen Feldherrn,<lb/>deſſen ich vorhin erwa&#x0364;hnte.</p>
        <lb/>
        <fw type="catch" place="bottom">Die</fw>
        <lb/>
        <pb n="46" facs="#f0057"/>
        <p>Die Beſcheidenheit verbietet es Sub-<lb/>alternen, ſich große Thaten und Siege<lb/>zuzuſchreiben, wovon der Ruhm gemei-<lb/>niglich den Anfu&#x0364;hrern, ihrer Alltags-<lb/>qualita&#x0364;ten ungeachtet, ja wohl gar ver-<lb/>kehrt genug Ko&#x0364;nigen und Ko&#x0364;niginnen<lb/>in Rechnung gebracht wird, welche nie-<lb/>mals anderes als Muſterungs-Pulver<lb/>rochen, nie außer ihren Luſtlagern ein<lb/>Schlachtfeld, noch außer ihren Wachtpara-<lb/>den ein Heer in Schlachtordnung erblickten.</p>
        <lb/>
        <p>Ich mache alſo keinen beſondern<lb/>Anſpruch an die Ehre von unſern gro&#x0364;ßern<lb/>Affa&#x0364;ren mit dem Feinde. Wir thaten<lb/>insgeſamt unſere Schuldigkeit, welches<lb/>in der Sprache des Patrioten, des Sol-<lb/>daten, und kurz des braven Mannes<lb/>ein ſehr viel umfaſſender Ausdruck, ein<lb/>Ausdruck von ſehr wichtigem Inhalt und<lb/>Belang iſt, obgleich der große Haufen<lb/>mu&#x0364;ſſiger Kannengießer ſich nur einen<lb/>ſehr geringen und a&#x0364;rmlichen Begriff da-<lb/>von machen mag. Da ich indeſſen ein<lb/><fw type="catch" place="bottom">Corps</fw><lb/><pb n="47" facs="#f0058"/>
Corps Huſaren unter meinen Comando<lb/>hatte, ſo ging ich auf verſchiedene Ex-<lb/>peditionen aus, wo das Verhalten mei-<lb/>ner eigenen Klugheit und Tapferkeit<lb/>u&#x0364;berlaſſen war. Den Erfolg hiervon,<lb/>denke ich denn doch, kann ich mit gutem<lb/>Fug auf meine eigene und die Rechnung<lb/>derjenigen braven Gefa&#x0364;hrten ſchreiben,<lb/>die ich zu Sieg und Eroberung fu&#x0364;hrte.</p>
        <lb/>
        <p>Einſt, als wir die Tu&#x0364;rken in Oc-<lb/>zakow hineintrieben, gings bey der<lb/>Avantgarde ſehr heiß her. Mein feu-<lb/>riger Lithauer ha&#x0364;tte mich beynahe in des<lb/>Teufels Ku&#x0364;che gebracht. Ich hatte<lb/>einen ziemlich entfernten Vorpoſten und<lb/>ſah den Feind in einer Wolke von<lb/>Staub gegen mich anru&#x0364;cken, wodurch<lb/>ich wegen ſeiner wahren Anzahl und Ab-<lb/>ſicht ga&#x0364;nzlich in Ungewißheit blieb. Mich<lb/>in eine a&#x0364;hnliche Wolke von Staub ein-<lb/>zuhu&#x0364;llen wa&#x0364;re freylich wohl ein Alltags-<lb/>pfiff geweſen, wu&#x0364;rde mich aber eben ſo<lb/>wenig klu&#x0364;ger gemacht, als u&#x0364;berhaupt<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="48" facs="#f0059"/>
der Abſicht na&#x0364;her gebracht haben, warum<lb/>ich vorausgeſchickt war. Ich ließ daher<lb/>meine Flanqueurs zur linken und rechten<lb/>auf beyden Flu&#x0364;geln ſich zerſtreuen, und<lb/>ſo viel Staub erregen, als ſie nur immer<lb/>konnten. Ich ſelbſt aber ging gerade<lb/>auf den Feind los, um ihn na&#x0364;her in<lb/>Augenſchein zu nehmen. Dieß gelang<lb/>mir. Denn er ſtand und focht nur ſo<lb/>lange, bis die Furcht vor meinen Flan-<lb/>queurs ihn in Unordnung zuru&#x0364;cktrieb.<lb/>Nun wars Zeit, tapfer u&#x0364;ber ihn her-<lb/>zufallen. Wir zerſtreueten ihn vo&#x0364;llig,<lb/>richteten eine gewaltige Niederlage an,<lb/>und trieben ihn nicht allein in ſeine Fe-<lb/>ſtung zu Loche, ſondern auch durch und<lb/>durch, ganz u&#x0364;ber und wider unſere blut-<lb/>gierigſten Erwartungen.</p>
        <lb/>
        <p>Weil nun mein Lithauer ſo außeror-<lb/>dentlich geſchwind war, ſo war ich der<lb/>Vorderſte beym Nachſetzen, und da ich<lb/>ſah, daß der Feind ſo hu&#x0364;bſch zum ge-<lb/>genſeitigen Thore wieder hinausfloh, ſo<lb/><fw type="catch" place="bottom">hielt</fw><lb/><pb n="49" facs="#f0060"/>
hielt ichs fu&#x0364;r rathſam, auf dem Markt-<lb/>platze anzuhalten, und da zum Rendezvous<lb/>blaſen zu laſſen. Ich hielt an, aber<lb/>ſtellt euch, ihr Herren, mein Erſtaunen<lb/>vor, als ich weder Trompeter, noch<lb/>irgend eine lebendige Seele von meinen<lb/>Huſaren um mich ſah. &#x2014; &#x301F;Sprengen<lb/>ſie etwa durch andere Straßen? Oder<lb/>was iſt aus ihnen geworden?&#x301F; &#x2014; dachte<lb/>ich. Indeſſen konnten ſie meiner Mei-<lb/>nung nach unmo&#x0364;glich fern ſeyn und muß-<lb/>ten mich bald einholen. In dieſer Er-<lb/>wartung ritt ich meinen athemloſen Li-<lb/>thauer zu einem Brunnen auf dem<lb/>Marktplatze und ließ ihn trinken. Er<lb/>ſoff ganz unma&#x0364;ßig und mit einem Heiß-<lb/>durſte, der gar nicht zu lo&#x0364;ſchen war.<lb/>Allein das ging ganz natu&#x0364;rlich zu.<lb/>Denn als ich mich nach meinen Leuten<lb/>umſah, was meint Ihr wohl, Ihr<lb/>Herren, was ich da erblickte? &#x2014; Der<lb/>ganze Hintertheil des armen Thieres,<lb/>Kreuz und Lenden waren fort, und wie<lb/>rein abgeſchnitten. So lief denn hinten<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><fw type="catch" place="bottom">das</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0061"/>
das Waſſer eben ſo wieder heraus, als<lb/>es von vorn hineingekommen war, ohne<lb/>daß es dem Gaul zu gute kam, oder<lb/>ihn erfriſchte. Wie das zugegangen<lb/>ſeyn mochte, blieb mir ein vo&#x0364;lliges Ra&#x0364;th-<lb/>ſel, bis lich zum Stadtthore zuru&#x0364;ckritt.<lb/>Da ſah ich nun, daß man, als ich<lb/><hi rendition="#aq">pêle mêle</hi> mit dem fliehenden Feinde<lb/>hereingedrungen war, das Schutzgatter,<lb/>ohne daß ichs wahrgenommen, fallen<lb/>gelaſſen hatte, wodurch denn der Hin-<lb/>tertheil, der noch zuckend an der Außen-<lb/>ſeite des Thores lag, rein abgeſchlagen<lb/>war. Der Verluſt wu&#x0364;rde unerſetzlich<lb/>geweſen ſeyn, wenn nicht unſer Cur-<lb/>ſchmid ein Mittel ausgeſonnen ha&#x0364;tte,<lb/>beyde Theile, ſo lange ſie noch warm<lb/>waren, wieder zuſammen zu ſetzen. Er<lb/>heftete ſie nehmlich mit jungen Lorbeer-<lb/>Spro&#x0364;ßlingen, die gerade bey der Hand<lb/>waren, zuſammen. Die Wunde heilte<lb/>zu; und es begab ſich etwas, das nur<lb/>einem ſo ruhmvollen Pferde begegnen<lb/>konnte. Nehmlich, die Sproſſen ſchlu-<lb/><fw type="catch" place="bottom">gen</fw><lb/><pb facs="#f0062"/>
<figure/>
<pb facs="#f0063"/>
<pb n="51" facs="#f0064"/>
gen Wurzel in ſeinem Leibe, wuchſen<lb/>empor und wo&#x0364;lbten eine Laube u&#x0364;ber mir,<lb/>ſo daß ich hernach manchen ehrlichen Ritt<lb/>im Schatten meiner ſowohl als meines<lb/>Roſſes Lorbeern thun konnte.</p>
        <lb/>
        <p>Einer andern kleinen Ungelegenheit<lb/>von dieſer Affa&#x0364;re will ich nur beyla&#x0364;ufig<lb/>erwa&#x0364;hnen. Ich hatte ſo heftig, ſo<lb/>lange, ſo unermu&#x0364;det auf den Feind los-<lb/>gehauen, daß mein Arm dadurch endlich<lb/>in eine unwillku&#x0364;hrliche Bewegung des<lb/>Hauens gerathen war, welcher ich nicht<lb/>mehr ſteuern konnte, als der Feind ſchon<lb/>la&#x0364;ngſt u&#x0364;ber alle Berge war. Um mich<lb/>nun nicht ſelbſt, oder meine Leute, die<lb/>mir zu nahe kamen, fu&#x0364;r nichts und wider<lb/>nichts zu pru&#x0364;geln, und zu Ruhe und<lb/>Schlaf zu gelangen, ſah ich mich ge-<lb/>no&#x0364;thigt, meinen Arm an die Acht Tage<lb/>lang eben ſo gut in der Binde zu tra-<lb/>gen, als ob er mir halb abgehauen ge-<lb/>weſen wa&#x0364;re.</p>
        <lb/>
        <fw type="sig" place="bottom">D 2</fw>
        <fw type="catch" place="bottom">Einem</fw>
        <lb/>
        <pb n="52" facs="#f0065"/>
        <p>Einem Manne, meine Herren, der<lb/>einen Gaul, wie mein Lithauer war, zu<lb/>reiten vermochte, ko&#x0364;nnen Sie auch wohl<lb/>noch ein anderes Voltigir- und Reiter-<lb/>ſtu&#x0364;ckchen zutrauen, welches außerdem<lb/>vielleicht ein wenig fabelhaft klingen<lb/>mo&#x0364;chte. Wir belagerten nehmlich, ich<lb/>weiß nicht mehr welche Stadt, und dem<lb/>Feldmarſchal war ganz erſtaunlich viel<lb/>an genauer Kundſchaft gelegen, wie die<lb/>Sachen in der Feſtung ſtu&#x0364;nden. Es<lb/>ſchien a&#x0364;ußerſt ſchwehr, ja faſt unmo&#x0364;g-<lb/>lich, durch alle Vorpoſten, Wachen und<lb/>Feſtungswerke hinein zu gelangen, auch<lb/>war eben kein tu&#x0364;chtiges Subject vorhan-<lb/>den, wodurch man ſo was glu&#x0364;cklich aus-<lb/>zurichten ha&#x0364;tte hoffen ko&#x0364;nnen. Vor<lb/>Muth und Dienſteifer faſt ein wenig allzu<lb/>raſch, ſtellte ich mich neben eine der gro&#x0364;ß-<lb/>ten Kanonen, die ſo eben nach der Fe-<lb/>ſtung abgefeuert ward, und ſprang im<lb/>Hui auf die Kugel, in der Abſicht, mich<lb/>in die Feſtung hineintragen zu laſſen.<lb/>Als ich aber halbweges durch die Luft<lb/><fw type="catch" place="bottom">geritten</fw><lb/><pb n="53" facs="#f0066"/>
geritten war, ſtiegen mir allerley nicht<lb/>unerhebliche Bedenklichkeiten zu Kopfe.<lb/>&#x301F;Hum, dachte ich, hinein kommſt du<lb/>nun wohl, allein wie hernach ſogleich<lb/>wieder heraus? Und wie kanns dir in der<lb/>Feſtung ergehen? Man wird dich ſogleich<lb/>als einen Spion erkennen und an den na&#x0364;ch-<lb/>ſten Galgen ha&#x0364;ngen. Ein ſolches Bette der<lb/>Ehren wollte ich mir denn doch wohl<lb/>verbitten.&#x301F; Nach dieſen und a&#x0364;hnlichen<lb/>Betrachtungen entſchloß ich mich kurz,<lb/>nahm die glu&#x0364;ckliche Gelegenheit wahr,<lb/>als eine Kanonenkugel aus der Feſtung<lb/>einige Schritte weit vor mir voru&#x0364;ber<lb/>nach unſerm Lager flog, ſprang von der<lb/>meinigen auf dieſe hinu&#x0364;ber, und kam, zwar<lb/>unverrichteter Sache, jedoch wohlbehalten<lb/>bey den lieben Unſrigen wieder an.</p>
        <lb/>
        <p>So leicht und fertig ich im Sprin-<lb/>gen var, ſo war es auch mein Pferd.<lb/>Weder Graben noch Za&#x0364;une hielten mich<lb/>jemals ab, u&#x0364;berall den geradeſten Weg<lb/>zu reiten. Einſt ſetzte ich darauf hinter<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">einem</fw><lb/><pb n="54" facs="#f0067"/>
einem Haſen her, der queerfeldein u&#x0364;ber<lb/>die Heerſtraße lief. Eine Kutſche mit<lb/>zwey ſcho&#x0364;nen Damen fuhr dieſen Weg<lb/>gerade zwiſchen mir und dem Haſen vor-<lb/>bey. Mein Gaul ſetzte ſo ſchnell und<lb/>ohne Anſtoß mitten durch die Kutſche hin-<lb/>durch, wovon die Fenſter aufgezogen waren,<lb/>daß ich kaum Zeit hatte, meinen Huth<lb/>abzuziehen, und die Damen wegen dieſer<lb/>Freyheit untertha&#x0364;nigſt um Verzeihung<lb/>zu bitten.</p>
        <lb/>
        <p>Ein andres Mal wollte ich u&#x0364;ber<lb/>einen Moraſt ſetzen, der mir anſa&#x0364;nglich<lb/>nicht ſo breit vorkam, als ich ihn fand,<lb/>da ich mitten im Sprunge war. Schwe-<lb/>bend in der Luft wendete ich daher wie-<lb/>der um, wo ich hergekommen war, um<lb/>einen gro&#x0364;ßern Anlauf zu nehmen. Gleich-<lb/>wohl ſprang ich auch zum zweytenmale<lb/>noch zu kurz, und fiel nicht weit vom<lb/>andern Ufer bis an den Hals in den<lb/>Moraſt. Hier ha&#x0364;tte ich ohnfehlbar um-<lb/>kommen mu&#x0364;ſſen, wenn nicht die Sta&#x0364;rke<lb/><fw type="catch" place="bottom">meines</fw><lb/><pb facs="#f0068"/>
<figure/>
<pb facs="#f0069"/>
<pb n="55" facs="#f0070"/>
meines eigenen Armes mich an meinem<lb/>eigenen Haarzopfe, ſamt dem Pferde,<lb/>welches ich feſt zwiſchen meine Kniee<lb/>ſchloß, wieder herausgezogen ha&#x0364;tte.</p>
        <lb/>
        <p>Trotz aller meiner Tapferkeit und<lb/>Klugheit, trotz meiner und meines Pfer-<lb/>des Schnelligkeit, Gewandtheit und<lb/>Sta&#x0364;rke, gings mir in dem Tu&#x0364;rkenkriege<lb/>doch nicht immer nach Wunſche. Ich<lb/>hatte ſogar das Unglu&#x0364;ck, durch die Menge<lb/>u&#x0364;bermannt und zum Kriegsgefangenen<lb/>gemacht zu werden. Ja, was noch<lb/>ſchlimmer war, aber doch immer unter<lb/>den Tu&#x0364;rken gewo&#x0364;hnlich iſt, ich wurde<lb/>zum Sclaven verkauft. In dieſem<lb/>Stande der Demu&#x0364;thigung war mein Ta-<lb/>gewerk nicht ſowohl hart und ſauer, als<lb/>vielmehr ſeltſam und verdrießlich. Ich<lb/>mußte nehmlich des Sultans Bienen alle<lb/>Morgen auf die Weide treiben, ſie da-<lb/>ſelbſt den ganzen Tag lang hu&#x0364;ten, und<lb/>dann gegen Abend wieder zuru&#x0364;ck in ihre<lb/>Sto&#x0364;cke treiben. Eines Abends vermißte<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ich</fw><lb/><pb n="56" facs="#f0071"/>
ich eine Biene, wurde aber ſogleich ge-<lb/>wahr, daß zwey Ba&#x0364;ren ſie angefallen<lb/>hatten, und ihres Honigs wegen in<lb/>Stu&#x0364;cke zerreißen wollten. Da ich nun<lb/>nichts anderes waffena&#x0364;hnliches in Ha&#x0364;n-<lb/>den hatte, als die ſilberne Axt, welche<lb/>das Kennzeichen der Ga&#x0364;rtner und Land-<lb/>arbeiter des Sultans iſt, ſo warf ich<lb/>dieſe nach den beiden Ra&#x0364;ubern, bloß<lb/>in der Abſicht, ſie damit wegzuſcheu-<lb/>chen. Die arme Biene ſetzte ich auch<lb/>wirklich dadurch in Freyheit; allein durch<lb/>einen unglu&#x0364;cklichen allzu ſtarken Schwung<lb/>meines Armes flog die Axt in die Ho&#x0364;he,<lb/>und ho&#x0364;rte nicht auf zu fliegen, bis ſie<lb/>im Monde nieder fiel. Wie ſollte ich<lb/>ſie nun wieder kriegen? Mit welcher Lei-<lb/>ter auf Erden ſie herunterholen? Da<lb/>fiel mir ein, daß die tu&#x0364;rkiſchen Bohnen<lb/>ſehr geſchwind und zu einer ganz erſtaun-<lb/>lichen Ho&#x0364;he empor wu&#x0364;chſen. Augenblick-<lb/>lich pflanzte ich alſo eine ſolche Bohne,<lb/>welche wirklich empor wuchs, und ſich an<lb/>eines von des Mondes Ho&#x0364;rnern von<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſelbſt</fw><lb/><pb facs="#f0072"/>
<figure/>
<pb facs="#f0073"/>
<pb n="57" facs="#f0074"/>
ſelbſt anrankte. Nun kletterte ich ge-<lb/>troſt nach dem Monde empor, wo ich<lb/>auch glu&#x0364;cklich anlangte. Es war ein<lb/>ziemlich mu&#x0364;hſeliges Stu&#x0364;ckchen Arbeit,<lb/>meine ſilberne Axt an einem Orte wie-<lb/>der zu finden, wo alle andere Dinge<lb/>gleichfalls wie Silber gla&#x0364;nzten. End-<lb/>lich aber fand ich ſie doch auf einem<lb/>Haufen von Spreu und Ha&#x0364;ckerling. Nun<lb/>wollte ich wieder zuru&#x0364;ckkehren, aber ach!<lb/>die Sonnenhitze hatte indeſſen meine<lb/>Bohne aufgetrocknet, ſo daß daran<lb/>ſchlechterdings nicht wieder herabzuſteigen<lb/>war. Was war nun zu thun? &#x2014; Ich<lb/>flocht mir einen Strick von dem Ha&#x0364;cker-<lb/>linge, ſo lang ich ihn nur immer machen<lb/>konnte. Dieſen befeſtigte ich an eines<lb/>von des Mondes Ho&#x0364;rnern und ließ mich<lb/>daran herunter. Mit der linken Hand<lb/>hielt ich mich feſt und in der rechten fu&#x0364;hrte<lb/>ich neine Axt. So wie ich nun eine<lb/>Strcke hinunter geglitten war, ſo hieb<lb/>ich inmer das u&#x0364;berflu&#x0364;ßige Stu&#x0364;ck u&#x0364;ber<lb/>mir ab, und knu&#x0364;pfte daſſelbe unten wieder<lb/><fw type="sig" place="bottom">D 5</fw><fw type="catch" place="bottom">an,</fw><lb/><pb n="58" facs="#f0075"/>
an, wodurch ich denn ziemlich weit her-<lb/>unter gelangte. Dieſes wiederhohlte Ab-<lb/>hauen und Anknu&#x0364;pfen machte nun frey-<lb/>lich den Strick eben ſo wenig beſſer,<lb/>als ich mich vo&#x0364;llig herab auf des Sul-<lb/>tans Landgut brachte. Ich mochte wohl<lb/>noch ein Paar Meilen weit droben in<lb/>den Wolken ſeyn, als mein Strick auf<lb/>einmal zerriß und ich mit ſolcher Hef-<lb/>tigkeit herab auf Gottes Erdboden fiel,<lb/>daß ich ganz beta&#x0364;ubt davon wurde. Durch<lb/>die Schwehre meines von einer ſolchen<lb/>Ho&#x0364;he herabfallenden Co&#x0364;rpers fiel ich ein<lb/>Loch, wenigſtens neun Klafter tief, in<lb/>die Erde hinein. Ich erhohlte mich<lb/>zwar endlich wieder, wußte aber nun nicht,<lb/>wie ich wieder herauskommen ſollte.<lb/>Allein was thut nicht die Noth? Ich<lb/>grub mir mit meinen Na&#x0364;geln, deren<lb/>Wuchs damals vierzigja&#x0364;hrig war, eine<lb/>Art von Treppe, und fo&#x0364;rderte mich da-<lb/>durch glu&#x0364;cklich zu Tage.</p>
        <lb/>
        <p>Durch dieſe mu&#x0364;hſelige Erfahrung<lb/>klu&#x0364;ger gemacht, fing ichs nachher beſſer<lb/><fw type="catch" place="bottom">an,</fw><lb/><pb facs="#f0076"/>
<figure/>
<pb facs="#f0077"/>
<pb n="59" facs="#f0078"/>
an, der Ba&#x0364;ren, die ſo gern nach meinen<lb/>Bienen und den Honigſto&#x0364;cken ſtiegen,<lb/>loß zu werden. Ich beſtrich die Deichſel<lb/>eines Ackerwagens mit Honig, und legte<lb/>mich nicht weit davon des Nachts in<lb/>einen Hinterhalt. Was ich vermuthete,<lb/>das geſchah. Ein ungeheurer Ba&#x0364;r,<lb/>herbeygelockt durch den Duft des Ho-<lb/>nigs, kam an und fing vorn an der<lb/>Spitze der Stange ſo begierig an zu<lb/>lecken, daß er ſich die ganze Stange<lb/>durch Schlund, Magen und Bauch bis<lb/>hinten wieder hinausleckte. Als er ſich<lb/>nun ſo artig auf die Stange hinauf ge-<lb/>leckt hatte, lief ich hinzu, ſteckte vorn<lb/>durch das Loch der Deichſel einen langen<lb/>Pflock, verwehrte dadurch dem Naſcher<lb/>den Ru&#x0364;ckzug, und ließ ihn ſitzen bis an<lb/>den andern Morgen. Ueber dieß Stu&#x0364;ck-<lb/>chen wollte ſich der Großſultan, der von<lb/>ohngefa&#x0364;hr vorbey ſpazirte, faſt todtlachen.</p>
        <lb/>
        <p>Nicht lange hierauf machten die<lb/>Ruſſen mit den Tu&#x0364;rken Frieden und ich<lb/><fw type="catch" place="bottom">wurde</fw><lb/><pb n="60" facs="#f0079"/>
wurde nebſt andern Kriegsgefangenen<lb/>wieder nach St. Petersburg ausgelie-<lb/>fert. Ich nahm aber nun meinen Ab-<lb/>ſchied und verließ Rußland um die Zeit<lb/>der großen Revolution vor etwa vier-<lb/>zig Jahren, da der Kaiſer in der<lb/>Wiege, nebſt ſeiner Mutter und ihrem<lb/>Vater, dem Herzoge von Braunſchweig,<lb/>dem Feldmarſchal von Mu&#x0364;nnich und vie-<lb/>len andern nach Sibirien geſchickt wur-<lb/>den. Es herrſchte damals u&#x0364;ber ganz<lb/>Europa ein ſo außerordentlich ſtrenger<lb/>Winter, daß die Sonne eine Art<lb/>von Froſtſchaden erlitten haben muß,<lb/>woran ſie ſeit der ganzen Zeit her bis<lb/>auf den heutigen Tag geſiecht hat. Ich<lb/>empfand daher auf der Ru&#x0364;ckreiſe in mein<lb/>Vaterland weit gro&#x0364;ßeres Ungemach, als<lb/>ich auf meiner Hinreiſe nach Rußland<lb/>erfahren hatte.</p>
        <lb/>
        <p>Ich mußte, weil mein Lithauer in<lb/>der Tu&#x0364;rkey geblieben war, mit der Poſt<lb/>reiſen. Als ſichs nun fu&#x0364;gte, daß wir<lb/><fw type="catch" place="bottom">an</fw><lb/><pb n="61" facs="#f0080"/>
an einen engen hohlen Weg zwiſchen<lb/>hohen Dornhecken kamen, ſo erinnerte<lb/>ich den Poſtilion, mit ſeinem Horne ein<lb/>Zeichen zu geben, damit wir uns in die-<lb/>ſem engen Paſſe nicht etwa gegen ein<lb/>anderes entgegenkommendes Fuhrwerk<lb/>feſtfahren mo&#x0364;chten. Mein Kerl ſetzte<lb/>an und blies aus Leibeskra&#x0364;ften in das<lb/>Horn, aber alle ſeine Bemu&#x0364;hungen waren<lb/>umſonſt. Nicht ein einziger Ton kam<lb/>heraus, welches uns ganz unerkla&#x0364;rlich,<lb/>ja in der That fu&#x0364;r ein rechtes Unglu&#x0364;ck<lb/>zu achten war, indem bald eine andere<lb/>uns entgegen kommende Kutſche auf uns<lb/>ſtieß, vor welcher nun ſchlechterdings<lb/>nicht vorbey zu kommen war. Nichts<lb/>deſto weniger ſprang ich aus meinem<lb/>Wagen und ſpannte zufo&#x0364;rderſt die Pferde<lb/>aus. Hierauf nahm ich den Wagen,<lb/>nebſt den vier Ra&#x0364;dern und allen Pa&#x0364;cke-<lb/>reyen auf meine Schultern, und ſprang<lb/>damit u&#x0364;ber Ufer und Hecke, ohngefa&#x0364;hr<lb/>neun Fuß hoch, welches in Ru&#x0364;ckſicht<lb/>auf die Schwere der Kutſche eben keine<lb/><fw type="catch" place="bottom">Kleinig-</fw><lb/><pb n="62" facs="#f0081"/>
Kleinigkeit war, auf das Feld hinu&#x0364;ber.<lb/>Durch einen andern Ru&#x0364;ckſprung gelangte<lb/>ich, die fremde Kutſche voru&#x0364;ber, wie-<lb/>der in den Weg. Darauf eilte ich<lb/>zuru&#x0364;ck zu unſern Pferden, nahm unter<lb/>jeden Arm eins, und hohlte ſie auf die<lb/>vorige Art, nehmlich durch einen zwey-<lb/>maligen Sprung hinu&#x0364;ber und heru&#x0364;ber,<lb/>gleichfalls herbey, ließ wieder anſpannen<lb/>und gelangte glu&#x0364;cklich am Ende der Sta-<lb/>tion zur Herberge. Noch ha&#x0364;tte ich an-<lb/>fu&#x0364;hren ſollen, daß eins von den Pfer-<lb/>den, welches ſehr muthig und nicht u&#x0364;ber<lb/>vier Jahr alt war, ziemlichen Unfug<lb/>machen wollte. Denn als ich meinen<lb/>zweyten Sprung u&#x0364;ber die Hecke that,<lb/>ſo verrieth es durch ſein Schnauben und<lb/>Trampeln ein großes Mißbehagen an<lb/>dieſer heftigen Bewegung. Dieß ver-<lb/>wehrte ich ihm aber gar bald, indem<lb/>ich ſeine Hinterbeine in meine Rocktaſche<lb/>ſteckte. In der Herberge erhohlten wir<lb/>uns wieder von unſerm Abentheuer.<lb/>Der Poſtilion ha&#x0364;ngte ſein Horn an einen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Nagel</fw><lb/><pb n="63" facs="#f0082"/>
Nagel beym Ku&#x0364;chenfeuer, und ich ſetzte<lb/>mich ihm gegen u&#x0364;ber.</p>
        <lb/>
        <p>Nun ho&#x0364;rt, ihr Herren, was geſchah!<lb/>Auf einmal gings: <hi rendition="#fr">Tereng! Tereng!<lb/>teng! teng!</hi> Wir machten große Augen<lb/>und fanden nun auf einmal die Urſache<lb/>aus, warum der Poſtilion ſein Horn<lb/>nicht hatte blaſen ko&#x0364;nnen. Die To&#x0364;ne<lb/>waren in dem Horne feſtgefroren und<lb/>kamen nun, ſo wie ſie nach und nach<lb/>aufthaueten, hell und klar, zu nicht ge-<lb/>ringer Ehre des Fuhrmanns heraus.<lb/>Denn die ehrliche Haut unterhielt uns<lb/>nun eine ziemliche Zeit lang mit der<lb/>herrlichſten Modulation, ohne den Mund<lb/>an das Horn zu bringen. Da ho&#x0364;rten<lb/>wir den preuſſiſchen Marſch &#x2014; Ohne<lb/>Lieb&#x2019; und ohne Wein &#x2014; Als ich auf<lb/>meiner Bleiche &#x2014; Geſtern Abend war<lb/>Vetter Michel da &#x2014; nebſt noch vielen<lb/>andern Stu&#x0364;ckchen, auch ſogar das Abend-<lb/>lied: Nun ruhen alle Wa&#x0364;lder &#x2014; Mit<lb/>dieſem letzten endigte ſich denn dieſer<lb/><fw type="catch" place="bottom">Thau-</fw><lb/><pb n="64" facs="#f0083"/>
Thauſpaß, ſo wie ich hiermit meine Ruſ-<lb/>ſiſche Reiſe-Geſchichte.</p>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <p>Manche Reiſende ſind bisweilen im<lb/>Stande, mehr zu behaupten, als genau<lb/>genommen wahr ſeyn mag. Daher iſt<lb/>es denn kein Wunder, wenn Leſer oder<lb/>Zuho&#x0364;rer ein wenig zum Unglauben ge-<lb/>neigt werden. Sollten indeſſen einige<lb/>von der Geſellſchaft an meiner Wahr-<lb/>haftigkeit zweifeln, ſo muß ich ſie wegen<lb/>ihrer Ungla&#x0364;ubigkeit herzlich bemitleiden<lb/>und ſie bitten, ſich lieber zu entfernen,<lb/>ehe ich meine Schiffs-Abentheuer be-<lb/>ginne, die zwar faſt noch wunderbarer,<lb/>aber doch eben ſo authentiſch ſind.</p>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <fw type="catch" place="bottom">
        <hi rendition="#b">
          <hi rendition="#g">Des</hi>
        </hi>
      </fw>
      <lb/>
      <pb n="65" facs="#f0084"/>
      <div n="1">
        <head>
          <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Des</hi><lb/>Freyherrn von Mu&#x0364;nchhauſen<lb/><hi rendition="#g">See-Abentheuer</hi>.</hi>
        </head>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <p><hi rendition="#in">I</hi>m Jahr 1766 ſchiffte ich mich zu<lb/>Portsmouth auf einem engliſchen<lb/>Kriegsſchiffe erſter Ordnung, mit hun-<lb/>dert Kanonen und vierzehnhundert Mann,<lb/>nach Nord-America ein. Ich ko&#x0364;nnte hier<lb/>zwar erſt noch allerley, was mir in Eng-<lb/>land begegnet iſt, erza&#x0364;hlen; ich verſpare es<lb/>aber auf ein anderes Mal. Eins jedoch,<lb/>welches mir u&#x0364;beraus artig vorkam, will<lb/>ich nur noch im Vorbeygehn mitnehmen.<lb/>Ich hatte das Vergnu&#x0364;gen den Ko&#x0364;nig<lb/>mit großem Pompe in ſeinem Staatswa-<lb/>gen nach dem Parlament fahren zu ſehen.<lb/>Ein Kutſcher mit einem ungemein re-<lb/>ſpectablen Barte, worein das engliſche<lb/>Wapen ſehr ſauber geſchnitten war, ſaß<lb/>gravita&#x0364;tiſch auf dem Bocke und klatſchte<lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0085"/>
mit ſeiner Peitſche<lb/>ein eben ſo deutli-<lb/>ches als ku&#x0364;nſtliches <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Georg Rex.</hi></note> &#x2014;</p>
        <lb/>
        <figure/>
        <p>Anlangend unſere Seereiſe, ſo be-<lb/>gegnete uns nichts merkwu&#x0364;rdiges, bis<lb/>wir ohngefa&#x0364;hr noch dreyhundert Meilen<lb/>von dem St. Lorenzfluſſe entfernt waren.<lb/>Hier ſtieß das Schiff mit erſtaunlicher<lb/>Gewalt gegen etwas an, das uns wie<lb/>ein Fels vorkam. Gleichwohl konnten<lb/>wir, als wir das Senkbley auswarfen,<lb/>mit fu&#x0364;nfhundert Klaftern noch keinen<lb/>Grund finden. Was dieſen Vorfall<lb/>noch wunderbarer und beynahe unbe-<lb/>greiflich machte, war, daß wir unſer<lb/>Steuerruder verlohren, das Bog-<lb/>ſpriet mitten entzweybrachen und alle<lb/>unſere Maſten von oben bis unten aus<lb/>zerſplitterten, wovon auch zwey u&#x0364;ber<lb/><fw type="catch" place="bottom">Bord</fw><lb/><pb n="67" facs="#f0086"/>
Bord ſtoben. Ein armer Teufel, wel-<lb/>cher gerade oben das Hauptſegel bey-<lb/>legte, flog wenigſtens drey Meilen weit<lb/>vom Schiffe weg, ehe er zu Waſſer<lb/>fiel. Allein er rettete noch dadurch glu&#x0364;ck-<lb/>lich ſein Leben, daß er, wa&#x0364;hrend er in<lb/>der Luft flog, den Schwanz einer Roth-<lb/>gans ergriff, welches nicht nur ſeinen<lb/>Sturz in das Waſſer milderte, ſondern<lb/>ihm auch Gelegenheit gab, auf ihrem<lb/>Ru&#x0364;cken, oder vielmehr zwiſchen Hals und<lb/>Fittigen, ſo lange nach zu ſchwimmen,<lb/>bis er endlich wieder an Bord genom-<lb/>men werden konnte. Ein anderer Be-<lb/>weis von der Gewalt des Stoßes war<lb/>dieſer, daß alles Volk zwiſchen den Ver-<lb/>decken empor gegen die Kopfdecke ge-<lb/>ſchnellt ward. Mein Kopf ward da-<lb/>durch ganz in den Magen hinabgepufft,<lb/>und es dauerte wohl einige Monathe,<lb/>ehe er ſeine natu&#x0364;rliche Stellung wieder<lb/>bekam. Noch befanden wir uns insge-<lb/>ſamt in einem Zuſtande des Erſtaunens<lb/>und einer allgemeinen unbeſchreiblichen<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Ver-</fw><lb/><pb n="68" facs="#f0087"/>
Verwirrung, als ſich auf einmal alles<lb/>durch Erſcheinung eines großen Wall-<lb/>fiſches aufkla&#x0364;rte, welcher an der<lb/>Oberfla&#x0364;che des Waſſers, ſich ſo&#x0364;m-<lb/>mernd, eingeſchlafen war. Dieß Un-<lb/>geheuer war ſo u&#x0364;bel damit zufrie-<lb/>den, daß wir es mit unſerm Schiffe<lb/>geſto&#x0364;rt hatten, daß es nicht nur mit<lb/>ſeinem Schwanze die Gallerie und einen<lb/>Theil des Oberlofs einſchlug, ſondern<lb/>auch zu gleicher Zeit den Hauptanker,<lb/>welcher, wie gewo&#x0364;hnlich, am Steuer<lb/>aufgewunden war, zwiſchen ſeine Za&#x0364;hne<lb/>packte, und wenigſtens ſechzig Meilen<lb/>weit, ſechs Meilen auf eine Stunde ge-<lb/>rechnet, mit unſerm Schiffe davon eilte.<lb/>Gott weiß, wohin wir gezogen ſeyn wu&#x0364;r-<lb/>den, wenn nicht noch glu&#x0364;cklicher Weiſe<lb/>das Ankertau zerriſſen wa&#x0364;re, wodurch<lb/>der Wallfiſch unſer Schiff, wir aber<lb/>auch zugleich unſern Anker verlohren.<lb/>Als wir aber ſechs Monathe hierauf wie<lb/>der nach Europa zuru&#x0364;ckſegelten, ſo fan-<lb/>den wir eben denſelben Wallſiſch, in<lb/><fw type="catch" place="bottom">einer</fw><lb/><pb n="69" facs="#f0088"/>
einer Entfernung weniger Meilen von<lb/>eben der Stelle, todt auf dem Waſſer<lb/>ſchwimmen, und er maß ungelogen der<lb/>La&#x0364;nge nach wenigſtens eine halbe Meile.<lb/>Da wir nun von einem ſo ungeheuern<lb/>Thiere nur wenig an Bord nehmen<lb/>konnten, ſo ſetzten wir unſere Boote<lb/>aus, ſchnitten ihm mit großer Mu&#x0364;he<lb/>den Kopf ab, und fanden zu unſerer<lb/>großen Freude nicht nur unſern Anker,<lb/>ſondern auch u&#x0364;ber vierzig Klafter Tau,<lb/>welches auf der linken Seite ſeines Ra-<lb/>chens in einem hohlen Zahne ſteckte.<lb/>Dieß war der einzige beſondere Umſtand,<lb/>der ſich auf dieſer Reiſe zutrug. Doch<lb/>halt! Eine Fatalita&#x0364;t ha&#x0364;tte ich beynahe<lb/>vergeſſen. Als nehmlich das erſte Mal<lb/>der Wallfiſch mit dem Schiffe davon<lb/>ſchwamm, ſo bekam das Schiff einen<lb/>Leck und das Waſſer drang ſo heftig<lb/>herein, daß alle unſere Pumpen uns<lb/>keine halbe Stunde vor dem Sinken<lb/>ha&#x0364;tten bewahren ko&#x0364;nnen. Zum guten<lb/>Glu&#x0364;cke entdeckte ich das Unheil zuerſt.<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="70" facs="#f0089"/>
Es war ein großes Loch, ohngefa&#x0364;hr<lb/>einen Fuß im Durchmeſſer. Auf aller-<lb/>ley Weiſe verſuchte ich es, das Loch zu<lb/>verſtopfen, allein umſonſt. Endlich<lb/>rettete ich dieß ſcho&#x0364;ne Schiff und alle<lb/>ſeine zahlreiche Mannſchaft durch den<lb/>glu&#x0364;cklichſten Einfall von der Welt. Ob<lb/>das Loch gleich ſo groß war, ſo fu&#x0364;llte<lb/>ichs dennoch mit meinem Liebwertheſten<lb/>aus, ohne meine Beinkleider abzuzie-<lb/>hen; und ich wu&#x0364;rde ausgelanget haben,<lb/>wenn auch die Oeffnung noch viel gro&#x0364;ßer<lb/>geweſen wa&#x0364;re. Sie werden ſich dar-<lb/>u&#x0364;ber nicht wundern meine Herren, wenn<lb/>ich Ihnen ſage, daß ich auf beyden<lb/>Seiten von holla&#x0364;ndiſchen, wenigſtens weſt-<lb/>pha&#x0364;liſchen Vorfahren abſtamme. Meine<lb/>Situation, ſo lange ich auf der Brille<lb/>ſaß, war zwar ein wenig ku&#x0364;hl, in-<lb/>deſſen ward ich doch bald durch die Kunſt<lb/>des Zimmermannes erlo&#x0364;ſet.</p>
        <lb/>
        <fw type="catch" place="bottom">
          <hi rendition="#b">Zweytes</hi>
        </fw>
        <lb/>
        <pb n="71" facs="#f0090"/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Zweytes See-Abentheuer.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Einſt war ich in großer Gefahr<lb/>im mittella&#x0364;ndiſchen Meere umzukommen.<lb/>Ich badete mich na&#x0364;hmlich an einem<lb/>Sommernachmittage, ohnweit Marſeille,<lb/>in der angenehmen See, als ich einen<lb/>großen Fiſch, mit weit aufgeſperrtem<lb/>Rachen, in der gro&#x0364;ßten Geſchwindig-<lb/>keit auf mich daherſchießen ſah. Zeit<lb/>war hier ſchlechterdings nicht zu verlie-<lb/>ren, auch war es durchaus unmo&#x0364;glich,<lb/>ihm zu entkommen. Unverzu&#x0364;glich dru&#x0364;ckte<lb/>ich mich ſo klein zuſammen, als mo&#x0364;g-<lb/>lich, indem ich meine Fu&#x0364;ße heraufzog<lb/>und die Arme dicht an den Leib ſchloß.<lb/>In dieſer Stellung ſchlu&#x0364;pfte ich denn<lb/>gerade zwiſchen ſeinen Kiefern hindurch,<lb/>bis in den Magen hinab. Hier brachte<lb/>ich, wie man leicht denken kann, einige<lb/>Zeit in ga&#x0364;nzlicher Finſterniß, aber doch<lb/>in einer nicht unbehaglichen Wa&#x0364;rme zu.<lb/>Da ich ihm aber nach und nach Ma-<lb/>gendru&#x0364;cken verurſachen mochte, ſo wa&#x0364;re<lb/><fw type="sig" place="bottom">E 4</fw><fw type="catch" place="bottom">er</fw><lb/><pb n="72" facs="#f0091"/>
er mich wohl gern wieder los geweſen.<lb/>Weil es mir gar nicht an Raume fehlte,<lb/>ſo ſpielte ich ihm durch Tritt und Schritt,<lb/>durch Hopp und He, gar manchen<lb/>Poſſen. Nichts ſchien ihn aber mehr<lb/>zu beunruhigen, als die ſchnelle Bewe-<lb/>gung meiner Fu&#x0364;ße, da ichs verſuchte,<lb/>einen ſchottiſchen Triller zu tanzen.<lb/>Ganz entſetzlich ſchrie er auf und erhob<lb/>ſich faſt ſenkrecht mit ſeinem halben Leibe<lb/>aus dem Waſſer. Hierdurch ward er<lb/>aber von dem Volke eines vorbeyſegeln-<lb/>den italia&#x0364;niſchen Kauffarthey-Schiffes<lb/>entdeckt, und in wenigen Minuten mit<lb/>Harpunen erlegt. Sobald er an Bord<lb/>gebracht war, ho&#x0364;rte ich das Volk ſich<lb/>berathſchlagen, wie ſie ihn aufſchneiden<lb/>wollten, um die gro&#x0364;ßte Quantita&#x0364;t Oehl<lb/>von ihm zu gewinnen. Da ich nun<lb/>Italia&#x0364;niſch verſtand, ſo gerieth ich in<lb/>die ſchrecklichſte Angſt, daß ihre Meſſer<lb/>auch mich <hi rendition="#aq">par Compagnie</hi> mit aufſchneiden<lb/>mo&#x0364;chten. Daher ſtellte ich mich ſo viel<lb/>mo&#x0364;glich in die Mitte des Magens,<lb/><fw type="catch" place="bottom">worin</fw><lb/><pb facs="#f0092"/>
<figure/>
<pb facs="#f0093"/>
<pb n="73" facs="#f0094"/>
worin fu&#x0364;r mehr als ein Dutzend Mann<lb/>hinla&#x0364;nglich Platz war, weil ich mir wohl<lb/>einbilden konnte, daß ſie mit den Ex-<lb/>tremita&#x0364;ten den Anfang machen wu&#x0364;rden.<lb/>Meine Furcht verſchwand indeſſen bald,<lb/>da ſie mit Ero&#x0364;ffnung des Unterleibes<lb/>anfingen. Sobald ich nun nur ein<lb/>wenig Licht ſchimmern ſah, ſchrie ich<lb/>ihnen aus voller Lunge entgegen, wie<lb/>angenehm es mir wa&#x0364;re, die Herren zu<lb/>ſehen, und durch ſie aus einer Lage er-<lb/>lo&#x0364;ſet zu werden, in welcher ich beynahe<lb/>erſtickt wa&#x0364;re. Unmo&#x0364;glich la&#x0364;ßt ſich das<lb/>Erſtaunen auf allen Geſichtern lebhaft<lb/>genug ſchildern, als ſie eine Menſchen-<lb/>ſtimme aus einem Fiſche heraus ver-<lb/>nahmen. Dieß wuchs natu&#x0364;rlicher Weiſe<lb/>noch mehr, als ſie lang und breit einen<lb/>nackenden Menſchen herausſpazieren ſahn.<lb/>Kurz, meine Herren, ich erza&#x0364;hlte ihnen<lb/>die ganze Begebenheit, ſo wie ich ſie<lb/>Ihnen jetzt erza&#x0364;hlt habe, woru&#x0364;ber ſie<lb/>ſich denn alle faſt zu Tode verwundern<lb/>wollten.</p>
          <lb/>
          <fw type="sig" place="bottom">E 5</fw>
          <fw type="catch" place="bottom">Nach-</fw>
          <lb/>
          <pb n="74" facs="#f0095"/>
          <p>Nachdem ich einige Erfriſchungen<lb/>zu mir genommen hatte und in die See<lb/>geſprungen war, um mich abzuſpu&#x0364;len,<lb/>ſchwamm ich nach meinen Kleidern,<lb/>welche ich auch am Ufer eben ſo wie-<lb/>derfand, als ich ſie gelaſſen hatte. So<lb/>viel ich rechnen konnte, war ich ohnge-<lb/>fa&#x0364;hr drittehalb Stunden in dem Magen<lb/>dieſer Beſtie eingekerkert geweſen.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="catch" place="bottom">
          <hi rendition="#b">Drittes</hi>
        </fw>
        <lb/>
        <pb n="75" facs="#f0096"/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Drittes See-Abentheuer.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Als ich noch in tu&#x0364;rkiſchen Dienſten<lb/>war, beluſtigte ich mich o&#x0364;fters in einer<lb/>Luſt-Barke auf dem <hi rendition="#aq">Mare di Marmora,</hi><lb/>von wo aus man die herrlichſte Ausſicht<lb/>auf ganz Conſtantinopel, das Seraglio<lb/>des Groß-Sultans mit eingeſchloſſen,<lb/>beherrſchet. Eines Morgens, als ich<lb/>die Scho&#x0364;nheit und Heiterkeit des Him-<lb/>mels betrachtete, bemerkte ich ein run-<lb/>des Ding, ohngefa&#x0364;hr wie eine Billard-<lb/>Kugel groß, in der Luft, von welchem<lb/>noch etwas anderes herunter hing. Ich<lb/>griff ſogleich nach meiner beſten und la&#x0364;ng-<lb/>ſten Vogelflinte, ohne welche, wenn<lb/>ichs a&#x0364;ndern kann, ich niemals ausgehe,<lb/>oder ausre<supplied>i</supplied>ſe, lud ſie mit einer Kugel<lb/>und feuer<supplied>t</supplied>e nach dem runden Dinge in<lb/>der Luft; allein umſonſt. Ich wieder-<lb/>hohlte den Schuß mit zwey Kugeln, rich-<lb/>tete aber noch nichts aus. Erſt der<lb/>dritte Schuß, mit vier oder fu&#x0364;nf Ku-<lb/>geln machte an einer Seite ein Loch<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="76" facs="#f0097"/>
und brachte das Ding herab. Stellen<lb/>Sie ſich meine Verwunderung vor, als<lb/>ein niedlich vergoldeter Wagen, ha&#x0364;ngend<lb/>an einem ungeheuern Ballon, gro&#x0364;ßer<lb/>als die gro&#x0364;ßte Thurm-Kuppel im Um-<lb/>fange, ohngefa&#x0364;hr zwey Klafter weit<lb/>von meiner Barke herunter ſank. In<lb/>den Wagen befand ſich ein Mann und<lb/>ein halbes Schaf, welches gebraten zu<lb/>ſeyn ſchien. Sobald ſich mein erſtes<lb/>Erſtaunen gelegt hatte, ſchloß ich mit<lb/>meinen Leuten um dieſe ſeltſame Gruppe<lb/>einen dichten Kreis.</p>
          <lb/>
          <p>Dem Manne, der wie ein Franzoſe<lb/>ausſah, welches er denn auch war,<lb/>hingen aus jeder Taſche ein Paar pra&#x0364;ch-<lb/>tige Uhrketten mit Berlocken, worauf,<lb/>wie mich du&#x0364;nkt, große Herren und Da-<lb/>men abgemahlt waren. Aus jedem<lb/>Knopfloche hing ihm eine goldene Me-<lb/>daille, wenigſtens hundert Ducaten am<lb/>Werth, und an jeglichem ſeiner Finger<lb/>ſteckte ein koſtbarer Ring mit Brillan-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ten</fw><lb/><pb n="77" facs="#f0098"/>
ten Seine Rocktaſchen waren mit vollen<lb/>Goldbo&#x0364;rſen beſchwehrt, die ihn faſt zur<lb/>Erde zogen. Mein Gott, dachte ich,<lb/>der Mann muß dem menſchlichen Ge-<lb/>ſchlechte außerordentlich wichtige Dienſte<lb/>geleiſtet haben, daß die großen Herren<lb/>und Damen, ganz wider ihre heutzu-<lb/>tage ſo allgemeine Kniker-Natur, ihn<lb/>ſo mit Geſchenken, die es zu ſeyn ſchie-<lb/>nen, beſchwehren konnten. Bey allen<lb/>dem befand er ſich denn doch gegenwa&#x0364;r-<lb/>tig von dem Falle ſo u&#x0364;bel, daß er kaum<lb/>im Stande war, ein Wort hervorzu-<lb/>bringen. Nach einiger Zeit erhohlte<lb/>er ſich wieder, und ſtattete folgenden<lb/>Bericht ab. &#x301F;Dieſes Luftfuhrwerk hatte<lb/>ich zwar nicht Kopf und Wiſſenſchaft<lb/>genug ſelbſt zu erfinden, dennoch aber<lb/>mehr denn u&#x0364;berflu&#x0364;ßige Luftſpringer-<lb/>und Seilta&#x0364;nzer-Waghalſigkeit zu be-<lb/>ſteigen, und darauf mehrmalen in die<lb/>Luft empor zu fahren. Vor ohngefa&#x0364;hr<lb/>ſieben oder acht Tagen &#x2014; denn ich habe<lb/>meine Rechnung verlohren &#x2014; erhob ich<lb/><fw type="catch" place="bottom">mich</fw><lb/><pb n="78" facs="#f0099"/>
mich damit auf der Landſpitze von Corn-<lb/>wall in England und nahm ein Schaf mit,<lb/>um von oben herab vor den Augen vieler<lb/>tauſend Nachgaffer Kunſtſtu&#x0364;cke damit zu<lb/>machen. Unglu&#x0364;cklicher Weiſe drehete ſich<lb/>der Wind innerhalb zehen Minuten nach<lb/>meinem Hinaufſteigen; und anſtatt mich<lb/>nach Exeter zu treiben, wo ich wieder zu<lb/>landen gedachte, ward ich hinaus nach<lb/>der See getrieben, u&#x0364;ber welcher ich auch<lb/>vermuthlich die ganze Zeit her in der<lb/>unermeßlichſten Ho&#x0364;he geſchwebet habe.</p>
          <lb/>
          <p>Es war gut, daß ich zu meinem<lb/>Kunſtſtu&#x0364;ckchen mit dem Schafe nicht<lb/>hatte gelangen ko&#x0364;nnen. Denn am dritten<lb/>Tage meiner Luftfahrt, wurde mein Hun-<lb/>ger ſo groß, daß ich mich geno&#x0364;thigt<lb/>ſah, das Schaf zu ſchlachten. Als ich<lb/>nun damals unendlich hoch u&#x0364;ber dem<lb/>Monde war, und nach einer ſechzehnſtu&#x0364;n-<lb/>digen noch weitern Auffahrt endlich der<lb/>Sonne ſo nahe kam, daß ich mir die<lb/>Augenbraunen verſengte, ſo legte ich<lb/>das todte Schaf, nachdem ich es vor-<lb/><fw type="catch" place="bottom">her</fw><lb/><pb n="79" facs="#f0100"/>
her abgeha&#x0364;utet, an denjenigen Ort im<lb/>Wagen, wo die Sonne die meiſte Kraft<lb/>hatte, oder mit andern Worten, wo<lb/>der Ballon keinen Schatten hinwarf,<lb/>auf welche Weiſe es denn in ohngefa&#x0364;hr<lb/>drey Viertel Stunden vo&#x0364;llig gar briet.<lb/>Von dieſem Braten habe ich die ganze Zeit<lb/>her gelebt&#x301F; &#x2014; Hier hielt mein Mann<lb/>ein, und ſchien ſich in Betrachtung der<lb/>Gegenſta&#x0364;nde um ihn her zu vertiefen.<lb/>Als ich ihm ſagte, daß die Geba&#x0364;ude<lb/>da vor uns das Seraglio des Großherrn<lb/>zu Conſtantinopel wa&#x0364;ren, ſo ſchien er<lb/>außerordentlich beſtu&#x0364;rzt, indem er ſich<lb/>ganz wo anders zu befinden geglaubt<lb/>hatte. &#x301F;Die Urſache meines langen<lb/>Fluges, fu&#x0364;gte er endlich hinzu, war,<lb/>daß mir ein Faden zerriß, der an einer<lb/>Klappe in dem Luftballe ſaß, und dazu<lb/>diente, die inflammable Luft herauszu-<lb/>laſſen. Wa&#x0364;re nun nicht auf den Ball<lb/>gefeuert und derſelbe dadurch aufgeriſſen<lb/>worden, ſo mo&#x0364;chte er wohl, wie Ma-<lb/>homet, bis an den ju&#x0364;ngſten Tag zwi-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchen</fw><lb/><pb n="80" facs="#f0101"/>
ſchen Himmel und Erde geſchwebt ha-<lb/>ben.&#x301F; Den Wagen ſchenkte er hier-<lb/>auf großmu&#x0364;thig meinem Bootsmanne,<lb/>der hinten am Steuer ſtand. Den Ha-<lb/>melsbraten warf er ins Meer. Was<lb/>aber den Luftball anlangte, ſo war der<lb/>von dem Schaden, welchen ich ihm zu-<lb/>gefu&#x0364;gt hatte, im herunterfallen vollends<lb/>ganz und gar zu Stu&#x0364;cken zerriſſen.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="catch" place="bottom">
          <hi rendition="#b">Viertes</hi>
        </fw>
        <lb/>
        <pb n="81" facs="#f0102"/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Viertes See-Abentheuer.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Da wir noch Zeit haben, meine<lb/>Herren, eine friſche Flaſche auszutrin-<lb/>ken, ſo will ich Ihnen noch eine an-<lb/>dere ſehr ſeltſame Begebenheit erza&#x0364;hlen,<lb/>die mir wenige Monathe vor meiner<lb/>letzten Ru&#x0364;ckreiſe nach Europa begegnete.</p>
          <lb/>
          <p>Der Großherr, welchem ich durch<lb/>die Ro&#x0364;miſch- und Ruſſiſch-Kaiſerlichen,<lb/>wie auch franzo&#x0364;ſiſchen Botſchafter vor-<lb/>geſtellet worden war, bediente ſich meiner,<lb/>ein Geſcha&#x0364;ft von großer Wichtigkeit zu<lb/>Großkairo zu betreiben, welches zugleich<lb/>ſo beſchaffen war, daß es immer und<lb/>ewig ein Geheimniß bleiben mußte.</p>
          <lb/>
          <p>Ich reiſete mit großem Pompe in<lb/>einem ſehr zahlreichen Gefolge zu Lande<lb/>ab. Unterweges hatte ich Gelegenheit,<lb/>meine Dienerſchaft mit einigen ſehr<lb/>brauchbaren Subjecten zu vermehren.<lb/>Denn als ich kaum einige Meilen weit von<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><fw type="catch" place="bottom">Conſtan-</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0103"/>
Conſtantinopel entfernt ſeyn mochte, ſah<lb/>ich einen kleinlichen ſchma&#x0364;chtigen Men-<lb/>ſchen mit großer Schnelligkeit queerfeld-<lb/>ein daher laufen, und gleichwohl trug das<lb/>Ma&#x0364;nnchen an jedem Beine ein bleyernes<lb/>Gewicht, an die funfzig Pfund ſchwehr.<lb/>Verwunderungsvoll u&#x0364;ber dieſen Anblick<lb/>rief ich ihn an und fragte: Wohin, wo<lb/>hin ſo ſchnell, mein Freund? Und<lb/>warum erſchwehrſt du dir deinen Lauf<lb/>durch eine ſolche Laſt?&#x301F; &#x2014; &#x301F;Ich lief,<lb/>verſetzte der La&#x0364;ufer, ſeit einer halben<lb/>Stunde aus Wien, wo ich bisher bey<lb/>einer vornehmen Herrſchaft in Dienſten<lb/>ſtand, und heute meinen Abſchied nahm.<lb/>Ich gedenke nach Conſtantinopel, um<lb/>daſelbſt wieder anzukommen. Durch die<lb/>Gewichte an meinen Beinen habe ich<lb/>meine Schnelligkeit, die jetzt nicht no&#x0364;thig<lb/>iſt, ein wenig mindern wollen. Denn<lb/><hi rendition="#aq">moderata durant,</hi> pflegte weiland mein<lb/>Pra&#x0364;ceptor zu ſagen.&#x301F; &#x2014; Dieſer Aſa-<lb/>hel gefiel mir nicht u&#x0364;bel; ich fragte ihn,<lb/>ob er bey mir in Dienſte treten wollte,<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="83" facs="#f0104"/>
und er war dazu bereit. Wir zogen hierauf<lb/>weiter durch manche Stadt, durch man-<lb/>ches Land. Nicht fern vom Wege auf<lb/>einem ſcho&#x0364;nen Gras-Rein lag ma&#x0364;ußchen<lb/>ſtill ein Kerl, als ob er ſchliefe. Allein<lb/>das that er nicht. Er hielt vielmehr<lb/>ſein Ohr ſo aufmerkſam zur Erde, als<lb/>ha&#x0364;tte er die Einwohner der unterſten<lb/>Ho&#x0364;lle behorchen wollen. &#x2014; &#x301F;Was<lb/>horchſt du da, mein Freund?&#x301F; &#x2014; &#x301F;Ich<lb/>horche da zum Zeitvertreibe auf das<lb/>Gras, und ho&#x0364;re, wie es wa&#x0364;chſt.&#x301F; &#x2014;<lb/>Und kannſt du das?&#x301F; &#x2014; &#x301F;O Kleinig-<lb/>keit!&#x301F; &#x2014; &#x301F;So tritt in meine Dienſte,<lb/>Freund, wer weiß, was es bisweilen<lb/>nicht zu horchen geben kann.&#x301F; &#x2014;<lb/>Mein Kerl ſprang auf und folgte mir.<lb/>Nicht weit davon auf einem kleinen Hu&#x0364;-<lb/>gel ſtand mit angelegtem Gewehr ein<lb/>Ja&#x0364;ger und knallte in die blaue leere<lb/>Luft. &#x2014; &#x301F;Glu&#x0364;ck zu, Glu&#x0364;ck zu, Herr<lb/>Waidmann! Doch wonach ſchießeſt du?<lb/>Ich ſehe nichts, als blaue leere Luft.&#x301F; &#x2014;<lb/>&#x301F;O ich verſuchte nur dieß neue Kuchen-<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom">reuterſche</fw><lb/><pb n="84" facs="#f0105"/>
reuterſche Gewehr. Dort auf der Spitze<lb/>des Mu&#x0364;nſters zu Straßburg ſaß ein<lb/>Sperling. Den ſchoß ich eben jetzt<lb/>herab.&#x301F; Wer meine Paſſion fu&#x0364;r das<lb/>edle Waid- und Schu&#x0364;tzenwerk kennt,<lb/>den wird es nicht Wunder nehmen, daß<lb/>ich dem vortreflichen Schu&#x0364;tzen ſogleich um<lb/>den Hals fiel. Daß ich nichts ſparte,<lb/>auch ihn in meine Dienſte zu ziehen,<lb/>verſteht ſich von ſelbſt. Wir zogen dar-<lb/>auf weiter durch manche Stadt, durch<lb/>manches Land, und kamen endlich vor dem<lb/>Berge Libanon vorbey. Daſelbſt vor einem<lb/>großen Cedernwalde ſtand ein derber un-<lb/>terſetzter Kerl und zog an einem Stricke,<lb/>der um den ganzen Wald herum ge-<lb/>ſchlungen war. &#x301F;Was ziehſt du da,<lb/>mein Freund?&#x301F; fragte ich den Kerl.&#x301F;<lb/>&#x2014; &#x301F;O ich ſoll Bauholz hohlen, und<lb/>habe meine Axt zu Hauſe vergeſſen.<lb/>Nun muß ich mir ſo gut helfen, als<lb/>es angehen will.&#x301F; Mit dieſen Worten<lb/>zog er in einem Ruck den ganzen Wald,<lb/>bey einer Quadratmeile groß, wie einen<lb/><fw type="catch" place="bottom">Schilf-</fw><lb/><pb n="85" facs="#f0106"/>
Schilfbuſch vor meinen Augen nieder.<lb/>Was ich that, das la&#x0364;ßt ſich rathen.<lb/>Ich ha&#x0364;tte den Kerl nicht fahren laſſen,<lb/>und ha&#x0364;tte er mir meinen ganzen Ambaſ-<lb/>ſadeur-Gehalt gekoſtet. Als ich hier-<lb/>auf fu&#x0364;rbaß und endlich auf a&#x0364;gyptiſchen<lb/>Grund und Boden kam, erhob ſich ein<lb/>ſo ungeheuerer Sturm, daß ich mit allen<lb/>meinen Wagen, Pferden und Gefolge<lb/>ſchier umgeriſſen und in die Luft davon<lb/>gefu&#x0364;hrt zu werden fu&#x0364;rchtete. Zur linken<lb/>Seite unſeres Weges ſtanden ſieben<lb/>Windmu&#x0364;hlen in einer Reihe, deren Flu&#x0364;-<lb/>gel ſo ſchnell um ihre Achſen ſchwirrten,<lb/>als eine Rockenſpindel der ſchnellſten<lb/>Spinnerinn. Nicht weit davon zur<lb/>Rechten ſtand ein Kerl, von Sir John<lb/>Falſtafs Corpulenz, und hielt ſein rech-<lb/>tes Naſenloch mit ſeinem Zeigefinger zu.<lb/>Sobald der Kerl unſere Noth und uns<lb/>ſo ku&#x0364;mmerlich in dieſem Sturme haſpeln<lb/>ſah, drehte er ſich halb um, machte<lb/>Fronte gegen uns, und zog ehrerbietig,<lb/>wie ein Muſquetier vor ſeinem Oberſten,<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 3</fw><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/><pb n="86" facs="#f0107"/>
den Huth vor mir ab. Auf einmal<lb/>regte ſich kein Lu&#x0364;ftchen mehr und alle<lb/>ſieben Windmu&#x0364;hlen ſtanden plo&#x0364;tzlich ſtill.<lb/>Erſtaunt u&#x0364;ber dieſen Vorfall, der nicht<lb/>natu&#x0364;rlich zuzugehen ſchien, ſchrie ich dem<lb/>Unhold zu: &#x301F;Kerl was iſt das? Sitzt<lb/>dir der Teufel im Leibe, oder biſt du<lb/>der Teufel ſelbſt?&#x301F; &#x2014; &#x301F;Um Verge-<lb/>bung, Ihro Excellenz!&#x301F; antwortete mir<lb/>der Menſch; &#x301F;ich mache da nur meinem<lb/>Herrn, dem Windmu&#x0364;ller, ein wenig<lb/>Wind. Um nun die ſieben Windmu&#x0364;hlen<lb/>nicht ganz und gar umzublaſen, mußte<lb/>ich mir wohl das eine Naſenloch zu<lb/>halten.&#x301F; &#x2014; Ey, ein vortrefliches Sub-<lb/>ject! dachte ich in meinem ſtillen Sinn.<lb/>Der Kerl la&#x0364;ßt ſich gebrauchen, wenn<lb/>du dereinſt zu Hauſe kommſt und dirs<lb/>an Athem fehlt, alle die Wunderdinge<lb/>zu erza&#x0364;hlen, die dir auf deinen Reiſen<lb/>zu Land und Waſſer aufgeſtoßen ſind.<lb/>Wir wurden daher bald des Handels eins.<lb/>Der Windmacher ließ ſeine Mu&#x0364;hlen<lb/>ſtehn und folgte mir.</p>
          <lb/>
          <fw type="catch" place="bottom">Nach</fw>
          <lb/>
          <pb n="87" facs="#f0108"/>
          <p>Nach gerade wars nun Zeit in<lb/>Großkairo anzulangen. Sobald ich da-<lb/>ſelbſt meinen Auftrag nach Wunſch aus-<lb/>gerichtet hatte, gefiel es mir, mein<lb/>ganzes unnu&#x0364;tzes Geſandten-Gefolge,<lb/>außer meinen neuangenommenen nu&#x0364;tzli-<lb/>chern Subjecten zu verabſchieden, und<lb/>mit dieſen als ein bloßer Privatmann<lb/>zuru&#x0364;ck zu reiſen. Da nun das Wetter<lb/>gar herrlich und der berufene Nilſtrom<lb/>u&#x0364;ber alle Beſchreibung reizend war, ſo<lb/>gerieth ich in Verſuchung eine Barke<lb/>zu miethen und bis Alexandrien zu Waſſer<lb/>zu reiſen. Das ging nun ganz vor-<lb/>treflich, bis in den dritten Tag. Sie<lb/>haben, meine Herren, vermuthlich ſchon<lb/>mehrmals von den ja&#x0364;hrlichen Ueber-<lb/>ſchwemmungen des Nils geho&#x0364;rt. Am<lb/>dritten Tage, wie geſagt, fing der Nil<lb/>ganz unba&#x0364;ndig an zu ſchwellen, und<lb/>am folgenden Tage war links und rechts<lb/>das ganze Land viele Meilen weit und<lb/>breit u&#x0364;berſchwemmet. Am fu&#x0364;nften Tage<lb/>nach Sonnen-Untergang verwickelte ſich<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom">meine</fw><lb/><pb n="88" facs="#f0109"/>
meine Barke auf einmal in etwas, das<lb/>ich fu&#x0364;r Ranken und Strauchwerk hielt.<lb/>Sobald es aber am na&#x0364;chſten Morgen<lb/>heller ward, fand ich mich u&#x0364;berall von<lb/>Mandeln umgeben, welche vollkommen<lb/>teif und ganz vortreflich waren. Als<lb/>wir das Senkbley auswarfen, fand ſich,<lb/>daß wir wenigſtens ſechzig Fuß hoch<lb/>u&#x0364;ber dem Boden ſchwebten, und ſchlech-<lb/>terdings weder vor noch ru&#x0364;ckwa&#x0364;rts konn-<lb/>ten. Ohngefa&#x0364;hr gegen acht oder neun<lb/>Uhr, ſoviel ich aus der Ho&#x0364;he der Sonne<lb/>abnehmen konnte, erhob ſich ein plo&#x0364;tzli-<lb/>cher Wind, der unſere Barke ganz auf<lb/>eine Seite umlegte. Hierdurch ſcho&#x0364;pfte<lb/>ſie Waſſer, ſank unter, und ich ho&#x0364;rte<lb/>und ſah in langer Zeit nichts wieder da-<lb/>von, wie ſie gleich vernehmen werden.<lb/>Glu&#x0364;cklicher Weiſe retteten wir uns ins-<lb/>geſamt, na&#x0364;hmlich acht Ma&#x0364;nner und zwey<lb/>Knaben, indem wir uns an den Ba&#x0364;u-<lb/>men feſthielten, deren Zweige zwar fu&#x0364;r<lb/>uns, allein nicht fu&#x0364;r die Laſt unſerer<lb/>Barke hinreichten. In dieſer Situation<lb/><fw type="catch" place="bottom">verblie-</fw><lb/><pb facs="#f0110"/>
<figure/>
<pb facs="#f0111"/>
<pb n="89" facs="#f0112"/>
verblieben wir drey Wochen und drey<lb/>Tage und lebten ganz allein von Man-<lb/>deln. Daß es am Trunke nicht fehlte,<lb/>verſtehet ſich von ſelbſt. Am zwey und<lb/>zwanzigſten Tage unſers Unſterns fiel<lb/>das Waſſer wieder eben ſo ſchnell, als<lb/>es geſtiegen war; und am ſechs und<lb/>zwanzigſten konnten wir wieder auf <hi rendition="#aq">Terra<lb/>firma</hi> fußen. Unſere Barke war der<lb/>erſte angenehme Gegenſtand, den wir<lb/>erblickten. Sie lag ohngefa&#x0364;hr zweyhun-<lb/>dert Klafter weit von dem Orte, wo<lb/>ſie geſunken war. Nachdem wir nun<lb/>alles, was uns no&#x0364;thig und nu&#x0364;tzlich war,<lb/>an der Sonne getrocknet hatten, ſo ver-<lb/>ſahen wir uns mit den Nothwendig-<lb/>keiten aus unſerm Schiffsvorrath, und<lb/>machten uns auf, unſere verlohrne<lb/>Straße wieder zu gewinnen. Nach der<lb/>genaueſten Berechnung fand ſich, daß<lb/>wir an die hundert und funfzig Meilen weit<lb/>u&#x0364;ber Gartenwa&#x0364;nde und mancherley Ge-<lb/>ha&#x0364;ge hinweggetrieben waren. In ſieben<lb/>Tagen erreichten wir den Fluß, der nun<lb/><fw type="sig" place="bottom">F 5</fw><fw type="catch" place="bottom">wieder</fw><lb/><pb n="90" facs="#f0113"/>
wieder in ſeinen Bette ſtro&#x0364;mte, und er-<lb/>za&#x0364;hlten unſer Abentheuer einem Bey.<lb/>Liebreich half dieſer allen unſern Bedu&#x0364;rf-<lb/>niſſen ab, und ſendete uns in einer von<lb/>ſeinen eigenen Barken weiter. In ohn-<lb/>gefa&#x0364;hr ſechs Tagen langten wir zu Ale-<lb/>xandrien an, allwo wir uns nach Con-<lb/>ſtantinopel einſchifften. Ich wurde von<lb/>dem Großherrn u&#x0364;beraus gna&#x0364;dig empfan-<lb/>gen, und hatte die Ehre ſeinen Harem<lb/>zu ſehen, wo ſeine Hoheit ſelbſt mich<lb/>hineinzufu&#x0364;hren und ſo viele Damen, ſelbſt<lb/>die Weiber nicht ausgenommen, anzu-<lb/>bieten geruheten, als ich mir nur immer<lb/>zu meinem Vergnu&#x0364;gen ausleſen wollte.</p>
          <lb/>
          <p>Mit meinen Liebes-Abentheuern<lb/>pflege ich nie groß zu thun, daher wu&#x0364;nſche<lb/>ich Ihnen, meine Herren, jetzt insge-<lb/>ſammt eine angenehme Ruhe.</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="catch" place="bottom">
          <hi rendition="#b">Fu&#x0364;nftes</hi>
        </fw>
        <lb/>
        <pb n="91" facs="#f0114"/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Fu&#x0364;nftes See-Abentheuer.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Nach Endigung der a&#x0364;gyptiſchen<lb/>Reiſegeſchichte wollte der Baron auf-<lb/>brechen und zu Bette gehen, gerade<lb/>als die erſchlaffende Aufmerkſamkeit jedes<lb/>Zuho&#x0364;rers bey Erwa&#x0364;hnung des Groß-<lb/>herrlichen Harems in neue Spannung ge-<lb/>rieth. Sie ha&#x0364;tten gar zu gern noch<lb/>etwas von dem Harem geho&#x0364;rt. Da aber<lb/>der Baron ſich durchaus nicht darauf<lb/>einlaſſen und gleichwohl der mit Bitten<lb/>auf ihn losſtu&#x0364;rmenden muntern Zuho&#x0364;rer-<lb/>ſchaft nicht alles abſchlagen wollte, ſo<lb/>gab er noch einige Stu&#x0364;ckchen ſeiner merk-<lb/>wu&#x0364;rdigen Dienerſchaft zum Beſten und<lb/>fuhr in ſeiner Erza&#x0364;hlung alſo fort.</p>
          <lb/>
          <p>Bey dem Groß-Sultan galt ich<lb/>ſeit meiner a&#x0364;gyptiſchen Reiſe alles in<lb/>allem. Seine Hoheit konnten gar ohne<lb/>mich nicht leben und baten mich jeden<lb/>Mittag und Abend bey ſich zum Eſſen.<lb/>Ich muß bekennen, meine Herren, daß<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="92" facs="#f0115"/>
der tu&#x0364;rkiſche Kaiſer unter allen Poten-<lb/>taten auf Erden den delicateſten Tiſch<lb/>fu&#x0364;hret. Jedoch iſt dieß nur von den<lb/>Speiſen, nicht aber von dem Getra&#x0364;nke<lb/>zu verſtehen, da, wie Sie wiſſen wer-<lb/>den, Mahomets Geſetz ſeinen Anha&#x0364;n-<lb/>gern den Wein verbietet. Auf ein gutes<lb/>Glas Wein muß man alſo an o&#x0364;ffent-<lb/>lichen tu&#x0364;rkiſchen Tafeln Verzicht thun.<lb/>Was indeſſen gleich nicht o&#x0364;ffentlich ge-<lb/>ſchieht, das geſchieht doch nicht ſelten<lb/>heimlich; und des Verbots ungeachtet,<lb/>weiß mancher Tu&#x0364;rk ſo gut, als der beſte<lb/>deutſche Pra&#x0364;lat, wie ein gutes Glas<lb/>Wein ſchmeckt. Das war nun auch<lb/>der Fall mit Seiner tu&#x0364;rkiſchen Hoheit.<lb/>Bey der o&#x0364;ffentlichen Tafel, an welcher<lb/>gewo&#x0364;hnlich der tu&#x0364;rkiſche General-Su-<lb/>perintendent, na&#x0364;hmlich der Mufti, <hi rendition="#aq">in<lb/>partem Salarii</hi> mit ſpeiſete und vor Tiſche<lb/>das: <hi rendition="#fr">Aller Augen</hi> &#x2014; nach Tiſche aber<lb/>das <hi rendition="#aq">Gratias</hi> beten mußte, wurde des<lb/>Weines auch nicht mit einer einzigen<lb/>Sylbe gedacht. Nach aufgehobener<lb/><fw type="catch" place="bottom">Tafel</fw><lb/><pb n="93" facs="#f0116"/>
Tafel aber wartete auf Seine Hoheit<lb/>gemeiniglich ein gutes Fla&#x0364;ſchchen im<lb/>Cabinette. Einſt gab der Großſultan<lb/>mir einen verſtohlenen freundlichen Wink,<lb/>ihm in ſein Cabinett zu folgen. Als<lb/>wir uns nun daſelbſt eingeſchloſſen hatten,<lb/>hohlte er aus einem Schra&#x0364;nkchen eine<lb/>Flaſche hervor, und ſprach: Mu&#x0364;nch-<lb/>hauſen, ich weiß ihr Chriſten verſteht<lb/>euch auf ein gutes Glas Wein. Da<lb/>habe ich noch ein einziges Fla&#x0364;ſchchen<lb/>Tockaier. So delicat mu&#x0364;ßt ihr ihn in<lb/>euerm Leben nicht getrunken haben.&#x301F;<lb/>Hierauf ſchenkten Seine Hoheit ſowohl<lb/>mir als ſich eins ein und ſtießen mit mir<lb/>an. &#x301F;&#x2014; Nun was ſagt ihr? Gelt!<lb/>es iſt was extra feines?&#x301F; &#x2014; &#x301F;Das<lb/>Weinchen iſt gut, Ihro Hoheit, er-<lb/>wiederte ich; allein mit Ihrem Wohl-<lb/>nehmen muß ich doch ſagen, daß ich<lb/>ihn in Wien beym Hochſeligen Kaiſer<lb/>Carl dem ſechſten weit beſſer getrunken<lb/>habe. Potz Stern! den ſollten Ihro<lb/>Hoheit einmal verſuchen.&#x301F; Freund<lb/><fw type="catch" place="bottom">Mu&#x0364;nch-</fw><lb/><pb n="94" facs="#f0117"/>
Mu&#x0364;nchhauſen, euer Wort in Ehren!<lb/>Allein es iſt unmo&#x0364;glich, daß irgend ein<lb/>Tockaier beſſer ſey. Denn ich bekam<lb/>einſt nur dieß eine Fla&#x0364;ſchchen von einem<lb/>Ungariſchen Cavalier und er that ganz<lb/>verzweifelt rar damit.&#x301F; &#x2014; Poſſen,<lb/>Ihro Hoheit! Tockaier und Tockaier iſt<lb/>ein großma&#x0364;chtiger Unterſchied. Die<lb/>Herren Ungarn u&#x0364;berſchenken ſich eben<lb/>nicht. Was gilt die Wette, ſo ſchaffe<lb/>ich Ihnen in Zeit von einer Stunde<lb/>gerades Weges und unmittelbar aus<lb/>dem Kaiſerlichen Keller eine Flaſche<lb/>Tockaier, die aus ganz andern Au-<lb/>gen ſehen ſoll.&#x301F; &#x2014; &#x301F;Mu&#x0364;nchhau-<lb/>ſen, ich glaube ihr faſelt.&#x301F; &#x2014; &#x301F;Ich<lb/>faſele nicht. Gerades Weges aus dem<lb/>Kaiſerlichen Keller in Wien ſchaffe ich<lb/>Ihnen in Zeit von einer Stunde eine<lb/>Flaſche Tockaier von einer ganz andern<lb/>Nummer, als dieſer Kra&#x0364;tzer hier.&#x301F; &#x2014;<lb/>Mu&#x0364;nchhauſen, Mu&#x0364;nchhauſen! Ihr wollt<lb/>mich zum Beſten haben und das ver-<lb/>bitte ich mir. Ich kenne euch zwar<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſonſt</fw><lb/><pb n="95" facs="#f0118"/>
ſonſt als einen u&#x0364;beraus wahrhaften<lb/>Mann, allein &#x2014; jezt ſollte ich doch<lb/>faſt denken, Ihr flunkertet.&#x301F; &#x2014; &#x301F;Ey<lb/>nun, Ihro Hoheit! Es kommt ja auf<lb/>die Probe an. Erfu&#x0364;lle ich nicht mein<lb/>Wort &#x2014; denn von allen Aufſchneide-<lb/>reyen bin ich der abgeſagteſte Feind &#x2014;<lb/>ſo laſſen Ihro Hoheit mir den Kopf<lb/>abſchlagen. Allein mein Kopf iſt kein<lb/>Pappenſtiel. Was ſetzen Sie mir da-<lb/>gegen?&#x301F; &#x2014; &#x301F;Top! Ich halte euch<lb/>beym Worte. Iſt auf den Schlag<lb/>Vier nicht die Flaſche Tockaier hier, ſo<lb/>koſtets euch ohne Barmherzigkeit den<lb/>Kopf. Denn foppen laſſe ich mich auch<lb/>von meinen beſten Freunden nicht. Be-<lb/>ſteht ihr aber, wie Ihr verſprecht, ſo<lb/>ko&#x0364;nnet ihr aus meiner Schatzkammer ſo<lb/>viel an Gold, Silber, Perlen und Edel-<lb/>geſteinen nehmen, als der ſta&#x0364;rkſte Kerl<lb/>davon zu ſchleppen vermag. &#x2014; &#x301F;Das<lb/>la&#x0364;ßt ſich ho&#x0364;ren!&#x301F; antwortete ich, bat<lb/>mir gleich Feder und Dinte aus und<lb/>ſchrieb an die Kaiſerinn-Ko&#x0364;nigian Maria<lb/>Thereſia folgendes Billet:<lb/><fw type="catch" place="bottom">&#x301F;Ihre</fw><lb/><pb n="96" facs="#f0119"/>
<hi rendition="#et">&#x301F;Ihre Majeſta&#x0364;t haben ohnſtreitig<lb/>&#x301F;als Univerſal-Erbinn auch Ihres<lb/>&#x301F;Ho&#x0364;chſtſeligen Herren Vaters Kel-<lb/>&#x301F;ler mitgeerbt. Du&#x0364;rſte ich mir<lb/>&#x301F;wohl durch Vorzeigern dieſes<lb/>&#x301F;eine Flaſche von dem Tockaier<lb/>&#x301F;ausbitten, wie ich ihn bey Ih-<lb/>&#x301F;rem Herren Vater oft getrunken<lb/>&#x301F;habe? Allein von dem Beſten!<lb/>&#x301F;Denn es gilt eine Wette. Ich<lb/>&#x301F;diene gern dafu&#x0364;r wieder, wo<lb/>&#x301F;ich kann, und beharre u&#x0364;brigens<lb/>&#x301F;u. ſ. w.</hi></p>
          <lb/>
          <p>Dieß Billet gab ich, weil es ſchon<lb/>fu&#x0364;nf Minuten u&#x0364;ber drey Uhr war, nur<lb/>ſogleich offen meinem La&#x0364;ufer, der ſeine Ge-<lb/>wichte abſchnallen und ſich unverzu&#x0364;glich<lb/>auf die Beine nach Wien machen<lb/>mußte. Hierauf tranken wir, der Groß-<lb/>ſultan und ich, den Reſt von ſeiner<lb/>Flaſche in Erwartung des beſſern vol-<lb/>lends aus. Es ſchlug ein Viertel, es<lb/>ſchlug Halb, es ſchlug drey Viertel auf<lb/>Vier, und noch war kein La&#x0364;ufer zu ho&#x0364;ren<lb/><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/><pb n="97" facs="#f0120"/>
und zu ſehen. Nach gerade, geſtehe<lb/>ich, fing mir an ein wenig ſchwul zu<lb/>werden; denn es kam mir vor, als<lb/>blickten Seine Hoheit ſchon bisweilen nach<lb/>der Glockenſchnur, um nach dem Scharf-<lb/>richter zu klingeln. Noch erhielt ich<lb/>zwar Erlaubniß, einen Gang hinaus<lb/>in den Garten zu thun, um friſche Luft<lb/>zu ſcho&#x0364;pfen, allein es folgten mir auch<lb/>ſchon ein Paar dienſtbare Geiſter nach,<lb/>die mich nicht aus den Augen ließen.<lb/>In dieſer Angſt, und als der Zeiger<lb/>ſchon auf fu&#x0364;nf und funfzig Minuten ſtand,<lb/>ſchickte ich noch geſchwind nach meinem<lb/>Horcher und Schu&#x0364;tzen. Sie kamen un-<lb/>verzu&#x0364;glich an, und der Horcher mußte<lb/>ſich platt auf die Erde niederlegen, um<lb/>zu ho&#x0364;ren, ob nicht mein Laufer endlich<lb/>anka&#x0364;me. Zu meinem nicht geringen<lb/>Schrecken meldete er mir, daß der Schlin-<lb/>gel irgendwo, allein weit weg von hier,<lb/>im tiefſten Schlafe la&#x0364;ge und aus Leibes-<lb/>kra&#x0364;ften ſchnarchte. Dieß hatte mein<lb/>braver Schu&#x0364;tze nicht ſobald geho&#x0364;rt, als<lb/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><fw type="catch" place="bottom">er</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0121"/>
er auf eine etwas hohe Terraſſe lief und,<lb/>nachdem er ſich auf ſeinen Zehen noch mehr<lb/>empor gereckt hatte, haſtig ausrief: &#x301F;Bey<lb/>meiner armen Seele! Da liegt der Fau-<lb/>lenzer unter einer Eiche bey Belgrad<lb/>und die Flaſche neben ihm. Wart!<lb/>Ich will dich aufkitzeln.&#x301F; &#x2014; Und hier-<lb/>mit legte er unverzu&#x0364;glich ſeine Kuchen-<lb/>reuterſche Flinte an den Kopf und ſchoß<lb/>die volle Ladung oben in den Wipfel<lb/>des Baumes. Ein Hagel von Eicheln,<lb/>Zweigen und Bla&#x0364;ttern fiel herab auf<lb/>den Schla&#x0364;fer, erweckte und brachte<lb/>ihn, da er ſelbſt fu&#x0364;rchtete, die Zeit<lb/>beynahe verſchlafen zu haben, dermaßen<lb/>geſchwind auf die Beine, daß er mit<lb/>ſeiner Flaſche und einem eigenha&#x0364;ndigen<lb/>Billet von Maria Thereſia, um 59½<lb/>Minuten auf vier Uhr vor des Sultans<lb/>Cabinette anlangte. Das war ein Gau-<lb/>dium! Ey, wie ſchlu&#x0364;rfte das Großherr-<lb/>liche Leckermaul! &#x2014; &#x301F;Mu&#x0364;nchhauſen, ſprach<lb/>er, Ihr mu&#x0364;ßt es mir nicht u&#x0364;bel neh-<lb/>men, wenn ich dieſe Flaſche fu&#x0364;r mich<lb/><fw type="catch" place="bottom">allein</fw><lb/><pb n="99" facs="#f0122"/>
allein behalte. Ihr ſteht zu Wien<lb/>beſſer, als ich; Ihr werdet ſchon an<lb/>noch mehr zu kommen wiſſen.&#x301F; &#x2014; Hier-<lb/>mit ſchloß er die Flaſche in ſein Schra&#x0364;nk-<lb/>chen, ſteckte den Schlu&#x0364;ſſel in die Ho-<lb/>ſentaſche, und klingelte nach dem Schatz-<lb/>meiſter. &#x2014; O welch ein angenehmer<lb/>Silberton meinen Ohren! &#x2014; &#x301F;Ich muß<lb/>euch nun die Wette bezahlen. &#x2014; Hier! &#x2014;<lb/>ſprach er zum Schatzmeiſter, der ins<lb/>Zimmer trat, laßt meinem Freunde<lb/>Mu&#x0364;nchhauſen ſo viel aus der Schatz-<lb/>kammer verabfolgen, als der ſta&#x0364;rkſte<lb/>Kerl wegzutragen vermag.&#x301F; Der<lb/>Schatzmeiſter neigte ſich vor ſeinem Herrn<lb/>bis mit der Naſe zur Erde, mir aber<lb/>ſchu&#x0364;ttelte der Großſultan ganz treuher-<lb/>zig die <choice><sic>Haud</sic><corr>Hand</corr></choice>, und ſo ließ er uns<lb/>beyde gehn.</p>
          <lb/>
          <p>Ich ſa&#x0364;umte nun, wie Sie denken<lb/>ko&#x0364;nnen, meine Herren, keinen Augen-<lb/>blick, die erhaltene Aſſignation geltend<lb/>zu machen, ließ meinen Starken mit<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ſeinem</fw><lb/><pb n="100" facs="#f0123"/>
ſeinem langen ha&#x0364;nfenen Stricke kommen<lb/>und verfu&#x0364;gte mich in die Schatzkammer.<lb/>Was da mein Starker, nachdem er<lb/>ſein Bu&#x0364;ndel geſchnu&#x0364;rt hatte, u&#x0364;brig ließ,<lb/>das werden Sie wohl ſchwehrlich hohlen<lb/>wollen. Ich eilte mit meiner Beute<lb/>gerades Weges nach dem Hafen, nahm<lb/>dort das gro&#x0364;ßte Laſtſchiff, das zu be-<lb/>kommen war, in Beſchlag, und ging<lb/>wohlbepackt mit meiner ganzen Diener-<lb/>ſchaft unter Segel, um meinen Fang<lb/>in Sicherheit zu bringen, ehe was wi-<lb/>driges dazwiſchen kam. Was ich be-<lb/>fu&#x0364;rchtet hatte, das geſchah. Der Schatz-<lb/>meiſter hatte Thu&#x0364;r und Thor von der<lb/>Schatzkammer offen gelaſſen &#x2014; und<lb/>freylich wars nicht groß mehr no&#x0364;thig,<lb/>ſie zu verſchließen &#x2014; war u&#x0364;ber Hals und<lb/>Kopf zum Großſultan gelaufen und hatte<lb/>ihm Bericht abgeſtattet, wie vollkom-<lb/>men wohl ich ſeine Aſſignation genutzt<lb/>hatte. Das war denn nun dem Groß-<lb/>ſultan nicht wenig vor den Kopf gefah-<lb/>ren. Die Reue u&#x0364;ber ſeine Uebereilung<lb/><fw type="catch" place="bottom">konnte</fw><lb/><pb n="101" facs="#f0124"/>
konnte nicht lange ausbleiben. Er hatte<lb/>daher gleich dem Großadmiral befohlen,<lb/>mit der ganzen Flotte hinter mir her-<lb/>zueilen, und mir zu inſinuiren, daß<lb/>wir ſo nicht gewettet ha&#x0364;tten. Als ich<lb/>daher noch nicht zwey Meilen weit in<lb/>See war, ſo ſah ich ſchon die ganze<lb/>tu&#x0364;rkiſche Kriegsflotte mit vollen Segeln<lb/>hinter mir herkommen, und ich muß<lb/>geſtehen, daß mein Kopf, der kaum<lb/>wieder feſt geworden war, nicht wenig<lb/>von neuem anfing zu wackeln. Allein<lb/>nun war mein Windmacher bey der Hand<lb/>und ſprach: &#x301F;Laſſen ſich Ihro Excellenz<lb/>nicht bange ſeyn!&#x301F; Er trat hierauf auf<lb/>das Hinterverdeck meines Schiffes, ſo<lb/>daß ſein eines Naſenloch nach der tu&#x0364;r-<lb/>kiſchen Flotte, das andere aber auf un-<lb/>ſere Segel gerichtet war, und blies eine<lb/>ſo hinla&#x0364;ngliche Portion Wind, daß die<lb/>Flotte an Maſten, Segel- und Tauwerk<lb/>gar u&#x0364;bel zugerichtet, nicht nur bis in<lb/>den Hafen zuru&#x0364;ckgetrieben, ſondern auch<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 3</fw><fw type="catch" place="bottom">mein</fw><lb/><pb n="102" facs="#f0125"/>
mein Schiff in wenig Stunden glu&#x0364;cklich<lb/>nach Italien getrieben ward. Von<lb/>meinem Schatze kam mir jedoch wenig<lb/>zu gute. Denn in Italien iſt, trotz<lb/>der Ehrenrettung des Herrn Bibliothekar<lb/>Jagemann in Weimar <note place="foot" n="*)">S. deutſches Muſeum 1786.</note>, Armuth und<lb/>Betteley ſo groß und die Polizey ſo<lb/>ſchlecht, daß ich erſtlich, weil ich viel-<lb/>leicht eine allzu gutwillige Seele bin, den<lb/>gro&#x0364;ßten Theil an die Straßenbettler aus-<lb/>ſpenden mußte. Der Reſt aber wurde mir<lb/>auf meiner Reiſe nach Rom, auf der<lb/>geheiligten Flur von Loretto, durch eine<lb/>Bande Straßenra&#x0364;uber abgenommen.<lb/>Das Gewiſſen wird dieſe Herrn nicht<lb/>ſehr daru&#x0364;ber beunruhigt haben. Denn<lb/>ihr Fang war noch immer ſo anſehnlich,<lb/>daß um den tauſendſten Theil die ganze<lb/>honette Geſellſchaft ſowohl fu&#x0364;r ſich, als<lb/>ihre Erben und Erbnehmen, auf alle<lb/>vergangene und zuku&#x0364;nftige Su&#x0364;nden, voll-<lb/>kommenen Ablaß ſelbſt aus der er-<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſten</fw><lb/><pb n="103" facs="#f0126"/>
ſten und beſten Hand in Rom dafu&#x0364;r er-<lb/>kaufen konnte. &#x2014;</p>
          <lb/>
          <p>Nun aber, meine Herren, iſt in<lb/>der That mein Schlafſtu&#x0364;ndchen da.<lb/>Schlafen Sie wohl!</p>
        </div>
        <lb/>
        <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
        <fw type="sig" place="bottom">G 4</fw>
        <fw type="catch" place="bottom">
          <hi rendition="#b">Sechſtes</hi>
        </fw>
        <lb/>
        <pb n="104" facs="#f0127"/>
        <div n="2">
          <head>
            <hi rendition="#b">Sechſtes und letztes See-Abentheuer.</hi>
          </head>
          <lb/>
          <p>Nach Endigung des vorigen Aben-<lb/>theuers, ließ ſich der Baron nicht la&#x0364;n-<lb/>ger halten, ſondern brach wirklich auf,<lb/>und verließ die Geſellſchaft in der beſten<lb/>Laune. Als ſich nun Jedermann nach<lb/>ſeiner Weiſe u&#x0364;ber die Unterhaltung<lb/>herausließ, die er ſo eben verſchafft<lb/>hatte, ſo bemerkte einer von der Ge-<lb/>ſellſchaft, ein Partiſan des Barons,<lb/>der ihn auf ſeiner letzten Reiſe in die<lb/>Tu&#x0364;rkey begleitet hatte, daß ohnweit<lb/>Conſtantinopel ein ungeheuer großes<lb/>Geſchu&#x0364;tz befindlich ſey, deſſen der Ba-<lb/>ron <hi rendition="#fr">Tott</hi> in ſeinen neulich herausgekom-<lb/>menen Denkwu&#x0364;rdigkeiten ganz beſonders<lb/>erwa&#x0364;hnet. Was er davon meldet, iſt,<lb/>ſo viel ich mich erinnere, folgendes:<lb/>&#x301F;Die Tu&#x0364;rken hatten ohnweit der Stadt<lb/>u&#x0364;ber der Citadelle auf dem Ufer des<lb/>beru&#x0364;hmten Fluſſes Simois, ein unge-<lb/>heueres Geſchu&#x0364;tz aufgepflanzt. Daſſelbe<lb/>war ganz aus Kupfer gegoſſen, und<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchoß</fw><lb/><pb n="105" facs="#f0128"/>
ſchoß eine Marmorkugel wenigſtens <hi rendition="#fr">elf-<lb/>hundert Pfund</hi> an Gewicht. Ich hatte<lb/>große Luſt, ſagt <hi rendition="#fr">Tott</hi>, es abzufeuern,<lb/>um erſt aus ſeiner Wirkung geho&#x0364;rig zu<lb/>urtheilen. Alles Volk um mich her<lb/>zitterte und bebte, weil es ſich ver-<lb/>ſichert hielt, daß Schloß und Stadt<lb/>davon u&#x0364;bern Haufen ſtu&#x0364;rzen wu&#x0364;rden.<lb/>Endlich ließ doch die Furcht ein wenig<lb/>nach, und ich bekam Erlaubniß, das<lb/>Geſchu&#x0364;tz abzufeuern. Es wurden nicht<lb/>weniger, als <hi rendition="#fr">Dreyhundert und dreyßig<lb/>Pfund</hi> Pulver dazu erfordert, und die<lb/>Kugel wog, wie ich vorhin ſagte, <hi rendition="#fr">Elf-<lb/>hundert Pfund</hi>. Als der Kanonier<lb/>mit dem Zu&#x0364;nder ankam, zog ſich der<lb/>Haufen, der mich umgab, ſo weit zu-<lb/>ru&#x0364;ck, als er konnte. Mit genauer Noth<lb/>u&#x0364;berredete ich den Baſſa, der aus Be-<lb/>ſorgniß herzukam, daß keine Gefahr zu<lb/>beſorgen ſey. Selbſt dem Kanonier, der<lb/>es nach meiner Anweiſung abfeuern<lb/>ſollte, klopfte vor Angſt das Herz. Ich<lb/>nahm meinen Platz in einer Mauer-<lb/><fw type="sig" place="bottom">G 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ſchanze</fw><lb/><pb n="106" facs="#f0129"/>
ſchanze hinter dem Geſchu&#x0364;tze, gab das<lb/>Zeichen und fu&#x0364;hlte einen Stoß, wie<lb/>von einem Erdbeben. In einer Ent-<lb/>fernung von dreyhundert Klaftern zer-<lb/>ſprang die Kugel in drey Stu&#x0364;cke; dieſe<lb/>flogen u&#x0364;ber die Meerenge, prallten von<lb/>dem Waſſer empor an die gegenſeitigen<lb/>Berge und ſetzten den ganzen Canal, ſo<lb/>breit er war, in Einen Schaum.&#x301F;</p>
          <lb/>
          <p>Dieß, meine Herren, iſt, ſoviel<lb/>ich mich erinnere, Baron <hi rendition="#fr">Totts</hi> Nach-<lb/>richt von der gro&#x0364;ßten Kanone in der<lb/>bekannten Welt. Als nun der Herr<lb/>ven Mu&#x0364;nchhauſen und ich jene Gegend<lb/>beſuchten, wurde die Abfeuerung dieſes<lb/>ungeheuern Geſchu&#x0364;tzes durch den Baron<lb/><hi rendition="#fr">Tott</hi> uns als ein Beyſpiel der außer-<lb/>ordentlichen Herzhaftigkeit dieſes Herren<lb/>erza&#x0364;hlt.</p>
          <lb/>
          <p>Mein Go&#x0364;nner, der es durchaus<lb/>nicht vertragen konnte, daß ein Fran-<lb/>zoſe ihm etwas zuvorgethan haben ſollte,<lb/><fw type="catch" place="bottom">nahm</fw><lb/><pb n="107" facs="#f0130"/>
nahm eben dieſes Geſchu&#x0364;tz auf ſeine<lb/>Schulter, ſprang, als ers in ſeine<lb/>eigentliche wagrechte Lage gebracht<lb/>hatte, gerades Weges ins Meer, und<lb/>ſchwamm damit an die gegenſeitige<lb/>Ku&#x0364;ſte. Von dort aus verſuchte er un-<lb/>glu&#x0364;cklicher Weiſe die Kanone auf ihre<lb/>vorige Stelle zuru&#x0364;ck zu werfeu. Ich<lb/>ſage, unglu&#x0364;cklicher Weiſe! denn ſie<lb/>glitt ihm ein wenig zu fru&#x0364;h aus der<lb/>Hand, gerade als er zum Wurf aus-<lb/>hohlte. Hierdurch geſchah es denn,<lb/>daß ſie mitten in den Kanal fiel, wo<lb/>ſie nun noch liegt, und wahrſcheinlich<lb/>bis an den ju&#x0364;ngſten Tag liegen blei-<lb/>ben wird.</p>
          <lb/>
          <p>Dieß, meine Herren, war es ei-<lb/>gentlich, womit es der Herr Baron<lb/>bey dem Großſultan ganz und gar ver-<lb/>darb. Die Schatz-Hiſtorie, der er<lb/>vorhin ſeine Ungnade beymaß, war<lb/>la&#x0364;ngſt vergeſſen. Denn der Großſultan<lb/><fw type="catch" place="bottom">hat</fw><lb/><pb n="108" facs="#f0131"/>
hat ja genug einzunehmen, und konnte<lb/>ſeine Schatzkammer bald wieder fu&#x0364;llen.<lb/>Auch befand der Herr Baron, auf eine<lb/>eigenha&#x0364;ndige Wiedereinladung des Groß-<lb/>ſultans, die er zu Rom erhielt, ſich<lb/>erſt jetzt zum letzten Male in der<lb/>Tu&#x0364;rkey; und wa&#x0364;re vielleicht wohl noch<lb/>da, wenn der Verluſt dieſes beru&#x0364;chtig-<lb/>ten Geſchu&#x0364;tzes den grauſameu Tu&#x0364;rken<lb/>nicht ſo aufgebracht ha&#x0364;tte, daß er nun<lb/>unwiederruflich den Befehl gab, dem<lb/>Baron den Kopf abzuſchlagen. Eine<lb/>gewiſſe Sultaninn aber, von welcher er<lb/>ein großer Liebling geworden war, gab<lb/>ihm nicht nur unverzu&#x0364;glich von dieſem<lb/>blutgierigen Vorhaben Nachricht, ſon-<lb/>dern verbarg ihn auch ſo lange in ih-<lb/>rem eigenen Gemache, als der Offi-<lb/>cier, dem die Execution aufgetragen<lb/>war, mit ſeinen Helfershelfern nach<lb/>ihm ſuchte. In der na&#x0364;chſtfolgenden<lb/>Nacht flu&#x0364;chteten wir an den Bord eines<lb/>nach Venedig beſtimmten Schiffes,<lb/><fw type="catch" place="bottom">welches</fw><lb/><pb n="109" facs="#f0132"/>
welches gerade im Begriffe war unter<lb/>Segel zu gehen, und kamen glu&#x0364;ck-<lb/>lich davon.</p>
          <lb/>
          <p>Dieſer Begebenheit erwa&#x0364;hnt der<lb/>Baron nicht gern, weil ihm da ſein<lb/>Verſuch mißlang und er noch dazu<lb/>um ein Haar ſein Leben oben drein<lb/>verlohren ha&#x0364;tte. Da ſie gleichwohl<lb/>ganz und gar nicht zu ſeiner Schande<lb/>gereicht, ſo pflege ich ſie wohl bis-<lb/>weilen hinter ſeinem Ru&#x0364;cken zu erza&#x0364;hlen.</p>
          <lb/>
          <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
          <p>Nun, meine Herren, kennen Sie<lb/>insgeſamt den Herren Baron von Mu&#x0364;nch-<lb/>hauſen, und werden <choice><sic>hoſfentlich</sic><corr>hoffentlich</corr></choice> an ſei-<lb/>ner Wahrhaftigkeit im mindeſten<lb/>nicht zweifeln. Damit Ihnen aber<lb/>auch kein Zweifel gegen die Meinige zu<lb/>Kopfe ſteige, ein Umſtand, den ich ſo<lb/><fw type="catch" place="bottom">ſchlecht-</fw><lb/><pb n="110" facs="#f0133"/>
ſchlechtweg eben nicht vorausſetzen mag,<lb/>ſo muß ich Ihnen doch ein wenig ſagen,<lb/>wer ich bin.</p>
          <lb/>
          <p>Mein Vater, oder wenigſtens der-<lb/>jenige, welcher dafu&#x0364;r gehalten wurde,<lb/>war von Geburt ein Schweizer, aus<lb/>Bern. Er fu&#x0364;hrte daſelbſt eine Art von<lb/>Oberaufſeher u&#x0364;ber Straßen, Alle&#x2019; en, Gaſſen<lb/>und Bru&#x0364;cken. Dieſe Beamten heißen<lb/>dort zu Lande &#x2014; hm! &#x2014; <hi rendition="#fr">Gaſſenkehrer</hi>.<lb/>Meine Mutter war aus den Savoyſchen<lb/>Gebirgen gebu&#x0364;rtig, und trug einen<lb/>u&#x0364;beraus ſcho&#x0364;nen großen Kropf am Halſe,<lb/>der bey den Damen jener Gegend etwas<lb/>ſehr gewo&#x0364;hnliches iſt. Sie verließ ihre<lb/>Eltern ſehr jung, und ging ihrem<lb/>Glu&#x0364;cke in eben der Stadt nach, wo<lb/>mein Vater das Licht der Welt erblickt<lb/>hatte. So lange ſie noch ledig war,<lb/>gewann ſie ihren Unterhalt durch aller-<lb/>ley Liebeswerk an unſerm Geſchlechte.<lb/>Denn man weiß, daß ſie es niemals<lb/><fw type="catch" place="bottom">abſchlug,</fw><lb/><pb n="111" facs="#f0134"/>
abſchlug, wenn man ſie um eine Ge-<lb/>fa&#x0364;lligkeit anſprach und beſonders ihr<lb/>mit geho&#x0364;riger Ho&#x0364;flichkeit in der Hand<lb/>zuvorkam. Dieſes liebenswu&#x0364;rdige Paar<lb/>begegnete einander von ohngefa&#x0364;hr auf<lb/>der Straße, und da ſie beyderſeits<lb/>ein wenig berauſcht waren, ſo tau-<lb/>melten ſie gegen einander, und taumel-<lb/>ten ſich alle beyde u&#x0364;ber den Haufen.<lb/>Wie ſich nun bey dieſer Gelegenheit<lb/>ein Theil immer noch unnu&#x0364;tzer machte<lb/>als der andere, und das Ding zu laut<lb/>wurde, ſo wurden ſie alle beyde erſt<lb/>in die Schaarwache, hernach aber in<lb/>das Zuchthaus geſchleppt. Hier ſahen<lb/>ſie bald die Thorheit ihrer Za&#x0364;nkerey<lb/>ein, machten alles wieder gut, ver-<lb/>liebten ſich und heuratheten einander.<lb/>Da aber meine Mutter zu ihren alten<lb/>Streichen zuru&#x0364;ckkehrte, ſo trennte mein<lb/>Vater, der gar hohe Begriffe von<lb/>Ehre hatte, ſich ziemlich bald von ihr,<lb/>und wies ihr die Revenu&#x0364;en von einem<lb/><fw type="catch" place="bottom">Trag-</fw><lb/><pb n="112" facs="#f0135"/>
Tragkorbe zu ihrem ku&#x0364;nftigen Unter-<lb/>halte an. Sie vereinigte ſich hierauf<lb/>mit einer Geſellſchaft, die mit einem<lb/>Puppenſpiel umherzog. Mit der Zeit<lb/>fu&#x0364;hrte ſie das Schickſal nach Rom,<lb/>wo ſie eine Auſter-Bude hielt.</p>
          <lb/>
          <p>Sie haben ohnſtreitig insgeſamt<lb/>von dem Pabſt Ganganelli, oder Cle-<lb/>mens <hi rendition="#aq">XIV.</hi>, und wie gern dieſer Herr<lb/>Auſtern aß, geho&#x0364;rt. Eines Frey-<lb/>tags, als derſelbe in großem Pompe<lb/>nach der St. Peters Kirche zur hohen<lb/>Meſſe durch die Stadt zog, ſah er<lb/>meiner Mutter Auſtern (welche, wie<lb/>ſie mir oft erza&#x0364;hlt hat, ausnehmend<lb/>ſcho&#x0364;n und friſch waren) und konnte un-<lb/>mo&#x0364;glich voru&#x0364;berziehen, ohne ſie zu ver-<lb/>ſuchen. Nun waren zwar mehr als<lb/>fu&#x0364;nftauſend Perſonen in ſeinem Ge-<lb/>folge; nichts deſtoweniger aber ließ er<lb/>ſogleich alles ſtill halten und in die<lb/><fw type="catch" place="bottom">Kirche</fw><lb/><pb n="113" facs="#f0136"/>
Kirche ſagen, er ko&#x0364;nnte vor Morgen<lb/>das Hochamt nicht halten. Sodann<lb/>ſprang er vom Pferde &#x2014; denn die<lb/>Pa&#x0364;bſte reiten allemal bey ſolchen Ge-<lb/>legenheiten &#x2014; ging in meiner Mutter<lb/>Laden, aß erſt alles auf, was von<lb/>Auſtern daſelbſt vorhanden war, und<lb/>ſtieg hernach mit ihr in den Keller<lb/>hinab, wo ſie noch mehr hatte. Dieſes<lb/>unterirdiſche Gemach war meiner Mut-<lb/>ter Ku&#x0364;che, Viſitenſtube und Schlaf-<lb/>kammer zugleich. Hier gefiel es ihm<lb/>ſo wohl, daß er alle ſeine Begleiter<lb/>fortſchickte. Kurz, Seine Heiligkeit<lb/>brachten die ganze Nacht dort mit mei-<lb/>ner Mutter zu. Ehe Dieſelben am<lb/>andern Morgen wieder fortgingen, er-<lb/>theilten Sie ihr vollkommen Ablaß,<lb/>nicht allein fu&#x0364;r jede Su&#x0364;nde, die ſie<lb/>ſchon auf ſich hatte, ſondern auch fu&#x0364;r<lb/>alle diejenigen, womit ſie ſich etwa<lb/>ku&#x0364;nftig noch zu befaſſen Luſt haben<lb/>mo&#x0364;chte.</p>
          <lb/>
          <fw type="sig" place="bottom">H</fw>
          <fw type="catch" place="bottom">Nun,</fw>
          <lb/>
          <pb n="114" facs="#f0137"/>
          <p>Nun, meine Herren, habe ich<lb/>darauf das Ehrenwort meiner Mutter<lb/>&#x2014; und wer ko&#x0364;nnte wohl eine ſolche Ehre<lb/>bezweifeln? &#x2014; daß ich die Frucht jener<lb/>Auſternacht bin.</p>
        </div>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <fw type="catch" place="bottom">
        <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi>
      </fw>
      <lb/>
    </body>
    <back>
      <pb n="[115]" facs="#f0138"/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <div type="contents">
        <head>
          <hi rendition="#c">
            <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi>
          </hi>
        </head>
        <lb/>
        <list>
          <item>Vorrede zur erſten Ausgabe <ref>S. 5</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- zur zweyten Ausgabe <ref>9</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- zur deutſchen Ueberſetzung <ref>11</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Freyherr von Mu&#x0364;nchhauſen reiſet<lb/>nach Rußland <ref>17</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- Verrichtet ein Liebeswerk <ref>18</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- Erha&#x0364;lt eine kra&#x0364;ftige Verſicherung<lb/>vom Himmel <ref>19</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- Bindet ſein Pferd aus Irrthum<lb/>an eine Kirchthurm-Spitze <ref>19</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- Zerſchießt den Halfter und be-<lb/>kommt es wieder <ref>20</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- Wird von einem Wolfe angefallen <ref>21</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- Peitſchet ihn in ein Pferd <ref>22</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- Bedient ſich ſeiner Augen ſtatt<lb/>des Flintenſteines und erlegt auf<lb/>einen Schuß fu&#x0364;nf Paar wilde<lb/>Enten und verſchiedenes anderes<lb/>Geflu&#x0364;gel <ref>25</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- Fa&#x0364;ngt die wilden Enten mit Speck <ref>26</ref></item>
          <lb/>
          <item>---- Sonderbare Luftfahrt <ref>28</ref></item>
          <lb/>
          <item>Er karbatſcht einen Fuchs aus ſeinem Pelze <ref>29</ref></item>
          <lb/>
          <fw type="sig" place="bottom">H 2</fw>
          <fw type="catch" place="bottom">Schießt</fw>
          <lb/>
          <pb n="[116]" facs="#f0139"/>
          <item>Schießt zwey wilde Schweine ausein-<lb/>ander <ref>S. 30</ref></item>
          <lb/>
          <item>Fa&#x0364;ngt einen Keiler und fu&#x0364;hrt ihn nach<lb/>Hauſe <ref>31</ref></item>
          <lb/>
          <item>Betrachtungen u&#x0364;ber St. Huberts Kreuz-<lb/>hirſch <ref>32</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Baron ſchießt einen Hirſch mit Kirſch-<lb/>kernen auf den Kopf, wovon ein<lb/>Baum entſprießt <ref>33</ref></item>
          <lb/>
          <item>Brennt und ſprengt einen Ba&#x0364;r aus-<lb/>einander <ref>35</ref></item>
          <lb/>
          <item>Kehrt einen Wolf um <ref>37</ref></item>
          <lb/>
          <item>Sein Ueberrock wird toll <ref>38</ref></item>
          <lb/>
          <item>Practiſche Betrachtungen <ref>39</ref></item>
          <lb/>
          <item>Sein Windſpiel la&#x0364;uft ſich die Beine ab <ref>40</ref></item>
          <lb/>
          <item>Sein Hund wirft Junge, wa&#x0364;hrend er<lb/>einen Haſen jagt <ref>41</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Haſe ſetzt Junge, wa&#x0364;hrend ihn der<lb/>Hund verfolgt <ref>42</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Baron ſetzt mit einem Pferde zum<lb/>Fenſter hinein und reitet auf ei-<lb/>nem Theetiſche die Schule, ohne<lb/>weder Kannen noch Taſſen zu zer-<lb/>brechen <ref>42 - 44</ref></item>
          <lb/>
          <item>Practiſche Betrachtungen <ref>45 - 47</ref></item>
          <lb/>
          <item>Das Pferd wird in zwey Stu&#x0364;cke zerſchla-<lb/>gen, aber wieder zuſammen geflickt <ref>48- 50</ref></item>
          <lb/>
          <item>Lorbeerzweige wachſen hinten aus dem<lb/>Pferde und wo&#x0364;lben eine Lanbe,<lb/>worunter der Baron reitet <ref>51</ref></item>
          <lb/>
          <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
          <lb/>
          <pb n="[117]" facs="#f0140"/>
          <item>Der Baron kann nach der Schlacht ſeinen<lb/>noch immer hauenden Arm nicht<lb/>wieder beſa&#x0364;nftigen <ref>S. 51</ref></item>
          <lb/>
          <item>Er reitet auf Kanonen-Kugeln durch die Luft <ref>52</ref></item>
          <lb/>
          <item>Setzt mit ſeinem Pferde durch eine Kut-<lb/>ſche mit aufgezogenen Fenſtern <ref>53</ref></item>
          <lb/>
          <item>Reißt ſich nebſt ſeinem Pferde ſelbſt an<lb/>ſeinem Haarzopfe aus einem<lb/>Moraſte <ref>54</ref></item>
          <lb/>
          <item>Er gera&#x0364;th in tu&#x0364;rkiſche Sclaverey <ref>55</ref></item>
          <lb/>
          <item>Zwey Ba&#x0364;ren fallen eine Biene an <ref>56</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Baron ſteigt ſeiner Axt bis in den<lb/>Mond nach und kommt zuru&#x0364;ck <ref>56</ref></item>
          <lb/>
          <item>Fa&#x0364;llt zwey Meilen hoch aus den Wolken <ref>58</ref></item>
          <lb/>
          <item>Gra&#x0364;bt ſich mit ſeinen Na&#x0364;geln aus einem<lb/>neun Klafter tiefen Loche empor <ref>58</ref></item>
          <lb/>
          <item>Fa&#x0364;ngt einen Ba&#x0364;r auf einer Wagendeichſel <ref>59</ref></item>
          <lb/>
          <item>Wird wieder nach St. Petersburg ausge-<lb/>liefert und nimmt ſeinen Abſchied <ref>59</ref></item>
          <lb/>
          <item>Hilft ſich mit ſeinem Waaen in einem<lb/>engen Paſſe vor einem andern auf<lb/>eine nicht leicht begreifliche Weiſe<lb/>vorbey <ref>60-63</ref></item>
          <lb/>
          <item>Na&#x0364;rriſche Streiche eines Poſthorns <ref>63</ref></item>
          <lb/>
          <item>Des Herrn von Mu&#x0364;nchhauſen See-Aben-<lb/>theuer <ref>65</ref></item>
          <lb/>
          <item>Beyla&#x0364;ufige Erwa&#x0364;hnung eines geſchickten<lb/>engliſchen Kutſchers <ref>66</ref></item>
          <lb/>
          <item>Gefahr eines Schiffbruchs durch einen<lb/>Wallſiſch <ref>66</ref></item>
          <lb/>
          <fw type="sig" place="bottom">H 3</fw>
          <fw type="catch" place="bottom">Ein</fw>
          <lb/>
          <pb n="[118]" facs="#f0141"/>
          <item>Ein Matroſe wird wunderbarlich durch<lb/>eine Rothgans gerettet <ref>S. 67</ref></item>
          <lb/>
          <item>Des Barons Kopf gera&#x0364;th in eine ſelt-<lb/>ſame Stellung <ref>67</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Wallfiſch wirthſchaftet gar u&#x0364;bel mit<lb/>dem Schiffe und ſchwimmt endlich<lb/>gar damit fort <ref>68</ref></item>
          <lb/>
          <item>Es geht ein Anker und ziemliches Stu&#x0364;ck<lb/>Tau verlohren, ſo aber in einem<lb/>hohlen Zahne wieder gefunden<lb/>wird <ref>68-69</ref></item>
          <lb/>
          <item>Ein Schiff-Leck, den der Baron mit dem<lb/>verſtopft, was ihm die Natur<lb/>verliehen <ref>69</ref></item>
          <lb/>
          <item>Jonas der zweyte im mittella&#x0364;ndiſchen Meere <ref>71</ref></item>
          <lb/>
          <item>Rettet ſein Leben durch einen Schotti-<lb/>ſchen Triller <ref>72</ref></item>
          <lb/>
          <item>Wiedergeburt des Barons daſelbſt <ref>73</ref></item>
          <lb/>
          <item>Er ſchießt bey Conſtantinopel einen Luft-<lb/>ballon herunter <ref>75</ref></item>
          <lb/>
          <item>Particularita&#x0364;ten von der Perſon die daran<lb/>hing <ref>76-80</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Baron gebt als Ambaſſadeur nach<lb/>Groß-Cairo <ref>81</ref></item>
          <lb/>
          <item>Nimmt verſchiedene tu&#x0364;chtige Subjecte in<lb/>Dienſte, nehmlich,<lb/>Einen La&#x0364;ufer <ref>82</ref></item>
          <lb/>
          <item>Horcher <ref>83</ref></item>
          <lb/>
          <item>Schu&#x0364;tzen <ref>83</ref></item>
          <lb/>
          <item>Starken <ref>84</ref></item>
          <lb/>
          <item>Windmacher <ref>85</ref></item>
          <lb/>
          <fw type="catch" place="bottom">Kehrt</fw>
          <lb/>
          <pb n="[119]" facs="#f0142"/>
          <item>Kehrt nach ausgerichteter Sache von<lb/>Groß-Cairo auf dem Nil zuru&#x0364;ck,<lb/>der ihn mit ſeiner Barke auf ei-<lb/>nen Mandelbaum ſchwemmet <ref>S. 87-89</ref></item>
          <lb/>
          <item>Kommt wieder aufs Trockne und reiſet<lb/>nach Conſtantinopel zuru&#x0364;ck <ref>89</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Großſultan fu&#x0364;hrt ihn in ſeinem Harem<lb/>und la&#x0364;ßt ihn da ausleſen, was<lb/>ihm beliebt <ref>90</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Baron la&#x0364;ßt ſich von der Geſellſchaft<lb/>bereden, noch einige Stu&#x0364;ckchen<lb/>ſeiner Dienerſchaft zu erza&#x0364;hlen <ref>91</ref></item>
          <lb/>
          <item>Bericht von der Tafel des Groß-<lb/>ſultans <ref>91</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Baron trinkt mit dem Großſultan<lb/>bey verſchloſſenen Thu&#x0364;ren eine Fla-<lb/>ſche Tockaier, wovon derſelbe<lb/>großes Weſen macht <ref>93</ref></item>
          <lb/>
          <item>Diſpu&#x0364;t mit dem Großſultan u&#x0364;ber die Gu&#x0364;te<lb/>des Weines, nebſt einer Wette <ref>93-95</ref></item>
          <lb/>
          <item>Billet des Barons an die Kaiſerinn Ma-<lb/>ria Thereſia <ref>96</ref></item>
          <lb/>
          <item>Stu&#x0364;ckchen des La&#x0364;ufers <ref>96</ref></item>
          <lb/>
          <item>des Horchers <ref>97</ref></item>
          <lb/>
          <item>des Schu&#x0364;tzen <ref>98</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Großſultan la&#x0364;ßt die Wette auszahlen <ref>99</ref></item>
          <lb/>
          <item>Stu&#x0364;ckchen des Starken <ref>99</ref></item>
          <lb/>
          <item>Dem Großſultan kommt die Reue an <ref>100</ref></item>
          <lb/>
          <item>Stu&#x0364;ckchen des Windmachers <ref>101</ref></item>
          <lb/>
          <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
          <lb/>
          <pb n="[120]" facs="#f0143"/>
          <item>Der Varon langt ſchwehrbeladen in Ita-<lb/>lien an, wo ihn Bettler und<lb/>Straßenra&#x0364;uber leicht machen <ref>S. 102</ref></item>
          <lb/>
          <item>Er verla&#x0364;ßt die Geſellſchaft und ein Par-<lb/>tiſan von ihm ſetzt die Erza&#x0364;hlung<lb/>ſeiner Abentheuer fort <ref>104</ref></item>
          <lb/>
          <item>Neue Proben von des Barons Sta&#x0364;rke <ref>104-107</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Großſultan will ihm den Kopf ab-<lb/>ſchlagen laſſen <ref>108</ref></item>
          <lb/>
          <item>Durch Vorſchub einer Sultaninn rettet er<lb/>ſein Leben und flu&#x0364;chtet von Cor-<lb/>ſtantinopel <ref>108</ref></item>
          <lb/>
          <item>Der Partiſan giebt Nachricht von ſeiner<lb/>eigenen Herkunft, mit einigen<lb/>Anecdoten, woru&#x0364;ber ſich der ge-<lb/>neigte Leſer nicht wenig verwun-<lb/>dern wird <ref>110</ref></item>
        </list>
      </div>
      <lb/>
      <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
      <pb facs="#f0144"/>
      <pb facs="#f0145"/>
      <pb facs="#f0146"/>
    </back>
  </text>
</TEI>
