<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">Über<lb/><hi rendition="#b">die Erhaltung der Kraft,</hi></titlePart><lb/><titlePart type="sub"><hi rendition="#b">eine physikalische Abhandlung,</hi><lb/>vorgetragen in der Sitzung der physikalischen Gesellschaft zu Berlin<lb/>am 23sten Juli 1847</titlePart></docTitle><lb/><byline>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b">Dr. H. <hi rendition="#g">Helmholtz</hi>.</hi></docAuthor></byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Berlin</hi>,</pubPlace><lb/><publisher>Druck und Verlag von G. Reimer.</publisher><lb/><docDate>1847.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008" />
<pb facs="#f0009" />
<div type="contents"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Inhalt</hi>.</hi></hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/><item>Einleitung <ref>1</ref></item><lb/><item>I. Das Princip von der Erhaltung der lebendigen Kraft <ref>7</ref></item><lb/><item>II. Das Princip von der Erhaltung der Kraft <ref>13</ref></item><lb/><item>III. Die Anwendung des Princips in den mechanischen Theo-<lb/>remen <ref>20</ref></item><lb/><item>IV. Das Kraftäquivalent der Wärme <ref>25</ref></item><lb/><item>V. Das Kraftäquivalent der electrischen Vorgänge <ref>37</ref></item><lb/><item>VI. Kraftäquivalent des Magnetismus und Electromagnetismus <ref>60</ref></item></list></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0010" /></front>
<pb n="[1]" facs="#f0011" /><body>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Einleitung</hi>.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">V</hi>orliegende Abhandlung musste ihrem Hauptinhalte nach<lb/>hauptsächlich für Physiker bestimmt werden, ich habe es<lb/>daher vorgezogen, die Grundlagen derselben unabhängig<lb/>von einer philosophischen Begründung rein in der Form<lb/>einer physikalischen Voraussetzung hinzustellen, deren Fol-<lb/>gerungen zu entwickeln, und dieselben in den verschiedenen<lb/>Zweigen der Physik mit den erfahrungsmässigen Gesetzen<lb/>der Naturerscheinungen zu vergleichen. Die Herleitung der<lb/>aufgestellten Sätze kann von zwei Ausgangspuncten ange-<lb/>griffen werden, entweder von dem Satze, dass es nicht<lb/>möglich sein könne, durch die Wirkungen irgend einer Com-<lb/>bination von Naturkörpern auf einander in das Unbegrenzte<lb/>Arbeitskraft zu gewinnen, oder von der Annahme, dass<lb/>alle Wirkungen in der Natur zurückzuführen seien auf an-<lb/>ziehende und abstossende Kräfte, deren Intensität nur von<lb/>der Entfernung der auf einander wirkenden Puncte abhängt.<lb/>Dass beide Sätze identisch sind, ist im Anfange der Abhand-<lb/>lung selbst gezeigt worden. Indessen haben dieselben noch<lb/>eine wesentlichere Bedeutung für den letzten und eigent-<lb/><fw type="sig" place="bottom">1</fw><lb/><pb n="2" facs="#f0012" />
lichen Zweck der physikalischen Naturwissenschaften über-<lb/>haupt, welchen ich in dieser abgesonderten <choice><sic>Enleitung</sic><corr>Einleitung</corr></choice> dar-<lb/>zulegen versuchen werde.</p><lb/><p>Aufgabe der genannten Wissenschaften ist es einmal,<lb/>die Gesetze zu suchen, durch welche die einzelnen Vor-<lb/>gänge in der Natur auf allgemeine Regeln zurückgeleitet,<lb/>und aus den letzteren wieder bestimmt werden können.<lb/>Diese Regeln, z. B. das Gesetz der Brechung oder Zurück-<lb/>werfung des Lichts, das von <hi rendition="#i">Mariotte</hi> und <hi rendition="#i">Gay Lussac</hi><lb/>für das Volum der Gasarten, sind offenbar nichts als allge-<lb/>meine Gattungsbegriffe, durch welche sämmtliche dahin ge-<lb/>hörige Erscheinungen umfasst werden. Die Aufsuchung<lb/>derselben ist das Geschäft des experimentellen Theils un-<lb/>serer Wissenschaften. Der theoretische Theil derselben<lb/>sucht dagegen, die unbekannten Ursachen der Vorgänge<lb/>aus ihren sichtbaren Wirkungen zu finden; er sucht diesel-<lb/>ben zu begreifen nach dem Gesetze der Causalität. Wir<lb/>werden genöthigt und berechtigt zu diesem Geschäfte durch<lb/>den Grundsatz, dass jede Veränderung in der Natur eine<lb/>zureichende Ursache haben <hi rendition="#g">müsse</hi>. Die nächsten Ursachen,<lb/>welche wir den Naturerscheinungen unterlegen, können<lb/>selbst unveränderlich sein oder veränderlich; im letzteren<lb/>Falle nöthigt uns derselbe Grundsatz nach anderen Ursachen<lb/>wiederum dieser Veränderung zu suchen, und so fort, bis<lb/>wir zuletzt zu letzten Ursachen gekommen sind, welche<lb/>nach einem unveränderlichen Gesetz wirken, welche folg-<lb/>lich zu jeder Zeit unter denselben äusseren Verhältnissen<lb/>dieselbe Wirkung hervorbringen. Das endliche Ziel der<lb/>theoretischen Naturwissenschaften ist also, die letzten un-<lb/>veränderlichen Ursachen der Vorgänge in der Natur aufzu-<lb/>finden. Ob nun wirklich alle Vorgänge auf solche zurück-<lb/><pb n="3" facs="#f0013" />
zuführen seien, ob also die Natur vollständig begreiflich<lb/>sein müsse, oder ob es Veränderungen in ihr gebe, die sich<lb/>dem Gesetze einer nothwendigen Causalität entziehen, die<lb/>also in das Gebiet einer Spontaneität, Freiheit, fallen, ist<lb/>hier nicht der Ort zu entscheiden; jedenfalls ist es klar,<lb/>dass die Wissenschaft, deren Zweck es ist, die Natur zu<lb/>begreifen, von der <choice><sic>Voraussetzuug</sic><corr>Voraussetzung</corr></choice> ihrer Begreiflichkeit aus-<lb/>gehen müsse, und dieser Voraussetzung gemäss schliessen<lb/>und untersuchen, bis sie vielleicht durch unwiderlegliche<lb/>Facta zur Anerkenntniss ihrer Schranken genöthigt sein sollte.</p><lb/><p>Die Wissenschaft betrachtet die Gegenstände der Aussen-<lb/>welt nach zweierlei Abstractionen: einmal ihrem blossen<lb/>Dasein nach, abgesehen von ihren Wirkungen auf andere<lb/>Gegenstände oder unsere Sinnesorgane; als solche bezeichnet<lb/>sie dieselben als <hi rendition="#g">Materie</hi>. Das Dasein der Materie an sich<lb/>ist uns also ein ruhiges, wirkungsloses; wir unterscheiden<lb/>an ihr die räumliche Vertheilung und die Quantität (Masse),<lb/>welche als ewig unveränderlich gesetzt wird. Qualitative<lb/>Unterschiede dürfen wir der Materie an sich nicht zuschrei-<lb/>ben, denn wenn wir von verschiedenartigen Materien spre-<lb/>chen, so setzen wir ihre Verschiedenheit immer nur in die<lb/>Verschiedenheit ihrer Wirkungen d. h. in ihre Kräfte. Die<lb/>Materie an sich kann deshalb auch keine andere Verände-<lb/>rung eingehen, als eine räumliche, d. h. Bewegung. Die<lb/>Gegenstände der Natur sind aber nicht wirkungslos, ja wir<lb/>kommen überhaupt zu ihrer Kenntniss nur durch die Wir-<lb/>kungen, welche von ihnen aus auf unsere Sinnesorgane er-<lb/>folgen, indem wir aus diesen Wirkungen auf ein Wirkendes<lb/>schliessen. Wenn wir also den Begriff der Materie in der<lb/>Wirklichkeit anwenden wollen, so dürfen wir dies nur, in-<lb/>dem wir durch eine zweite Abstraction demselben wiederum<lb/><fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0014" />
hinzufügen, wovon wir vorher abstrahiren wollten, nämlich<lb/>das Vermögen Wirkungen auszuüben, d. h. indem wir der-<lb/>selben Kräfte zuertheilen. Es ist einleuchtend, dass die Be-<lb/>griffe von Materie und Kraft in der Anwendung auf die<lb/>Natur nie getrennt werden dürfen. Eine reine Materie wäre<lb/>für die übrige Natur gleichgültig, weil sie nie eine Verän-<lb/>derung in dieser oder in unseren Sinnesorganen bedingen<lb/>könnte; eine reine Kraft wäre etwas, was dasein sollte und<lb/>doch wieder nicht dasein, weil wir das Daseiende Materie<lb/>nennen. Ebenso fehlerhaft ist es, die Materie für etwas<lb/>Wirkliches, die Kraft für einen blossen Begriff erklären zu<lb/>wollen, dem nichts Wirkliches entspräche; beides sind viel-<lb/>mehr Abstractionen von dem Wirklichen, in ganz gleicher<lb/>Art gebildet; wir können ja die Materie eben nur durch<lb/>ihre Kräfte, nie an sich selbst, wahrnehmen.</p><lb/><p>Wir haben oben gesehen, dass die Naturerscheinungen<lb/>auf unveränderliche letzte Ursachen zurückgeführt werden<lb/>sollen; diese Forderung gestaltet sich nun so, dass als letzte<lb/>Ursachen der Zeit nach unveränderliche Kräfte gefunden<lb/>werden sollen. Materien mit unveränderlichen Kräften (un-<lb/>vertilgbaren Qualitäten) haben wir in der Wissenschaft<lb/>(chemische) Elemente genannt. Denken wir uns aber das<lb/>Weltall zerlegt in Elemente mit unveränderlichen Qualitä-<lb/>ten, so sind die einzigen noch möglichen Aenderungen in<lb/>einem solchen System räumliche d. h. Bewegungen, und<lb/>die äusseren Verhältnisse, durch welche die Wirkung der<lb/>Kräfte modificirt wird, können nur noch räumliche sein, also<lb/>die Kräfte nur Bewegungskräfte, abhängig in ihrer Wirkung<lb/>nur von den räumlichen Verhältnissen.</p><lb/><p>Also näher bestimmt: Die Naturerscheinungen sollen<lb/>zurückgeführt werden auf Bewegungen von Materien mi<supplied>t</supplied><lb/><pb n="5" facs="#f0015" />
unveränderlichen Bewegungskräften, welche nur von den<lb/>räumlichen Verhältnissen abhängig sind.</p><lb/><p>Bewegung ist Aenderung der räumlichen Verhältnisse.<lb/>Räumliche Verhältnisse sind nur möglich gegen abgegrenzte<lb/>Raumgrössen, nicht gegen den unterschiedslosen leeren<lb/>Raum. Bewegung kann deshalb in der Erfahrung nur vor-<lb/>kommen als Aenderung der räumlichen Verhältnisse wenig-<lb/>stens zweier materieller Körper gegen einander; Bewegungs-<lb/>kraft, als ihre Ursache, also auch immer nur erschlossen wer-<lb/>den für das Verhältniss mindestens zweier Körper gegen ein-<lb/>ander, sie ist also zu definiren als das Bestreben zweier Massen,<lb/>ihre gegenseitige Lage zu wechseln. Die Kraft aber, welche<lb/>zwei ganze Massen gegen einander ausüben, muss aufgelöst<lb/>werden in die Kräfte aller ihrer Theile gegen einander; die<lb/>Mechanik geht deshalb zurück auf die Kräfte der materiellen<lb/>Puncte, d. h. der Puncte des mit Materie gefüllten Raums.<lb/>Puncte haben aber keine räumliche Beziehung gegen einander<lb/>als ihre Entfernung, denn die Richtung ihrer Verbindungslinie<lb/>kann nur im Verhältniss gegen mindestens noch zwei an-<lb/>dere Puncte bestimmt werden. Eine Bewegungskraft, welche<lb/>sie gegen einander ausüben, kann deshalb auch nur Ursache<lb/>zur Aenderung ihrer Entfernung sein, d. h. eine anziehende<lb/>oder abstossende. Dies folgt auch sogleich aus dem Satz<lb/>vom zureichenden Grunde. Die Kräfte, welche zwei Mas-<lb/>sen auf einander ausüben, müssen nothwendig ihrer Grösse<lb/>und Richtung nach bestimmt sein, sobald die Lage der<lb/>Massen vollständig gegeben ist. Durch zwei Puncte ist<lb/>aber nur eine einzige Richtung vollständig gegeben, nämlich<lb/>die ihrer Verbindungslinie; folglich müssen die Kräfte, welche<lb/>sie gegen einander ausüben, nach dieser Linie gerichtet sein,<lb/>und ihre Intensität kann nur von der Entfernung abhängen.</p><lb/><pb n="6" facs="#f0016" />
<p>Es bestimmt sich also endlich die Aufgabe der physi-<lb/>kalischen Naturwissenschaften dahin, die Naturerscheinungen<lb/>zurückzuführen auf unveränderliche, anziehende und ab-<lb/>stossende Kräfte, deren Intensität von der Entfernung ab-<lb/>hängt. Die Lösbarkeit dieser Aufgabe ist zugleich die Be-<lb/>dingung der vollständigen Begreiflichkeit der Natur. Die<lb/>rechnende Mechanik hat bis jetzt diese Beschränkung für<lb/>den Begriff der Bewegungskraft nicht angenommen, einmal<lb/>weil sie sich über den Ursprung ihrer Grundsätze nicht klar<lb/>war, und dann, weil es ihr darauf ankommt, auch den Er-<lb/>folg zusammengesetzter Bewegungskräfte berechnen zu kön-<lb/>nen in solchen Fällen, wo die Auflösung derselben in ein-<lb/>fache noch nicht gelungen ist. Doch gilt ein grosser Theil<lb/>ihrer allgemeinen Principien der Bewegung zusammenge-<lb/>setzter Systeme von Massen nur für den Fall, dass diesel-<lb/>ben durch unveränderliche anziehende oder abstossende<lb/>Kräfte auf einander wirken; nämlich das Princip der vir-<lb/>tuellen Geschwindigkeiten, das von der Erhaltung der Be-<lb/>wegung des Schwerpuncts, von der Erhaltung der Haupt-<lb/>rotationsebene und des Moments der Rotation freier Sy-<lb/>steme, das von der Erhaltung der lebendigen Kraft. Für<lb/>irdische Verhältnisse finden von diesen Principien haupt-<lb/>sächlich nur das erste und letzte Anwendung, weil sich die<lb/>anderen nur auf vollkommen freie Systeme beziehen, das<lb/>erste ist wieder, wie wir zeigen werden, ein specieller Fall<lb/>des letzteren, welches deshalb als die allgemeinste und wich-<lb/>tigste Folgerung der gemachten Herleitung erscheint.</p><lb/><p>Die theoretische Naturwissenschaft wird daher, wenn<lb/>sie nicht auf halbem Wege des Begreifens stehen bleiben<lb/>will, ihre Ansichten mit der aufgestellten Forderung über<lb/>die Natur der einfachen Kräfte und deren Folgerungen in<lb/><pb n="7" facs="#f0017" />
Einklang setzen müssen. Ihr Geschäft wird vollendet sein,<lb/>wenn einmal die Zurückleitung der Erscheinungen auf ein-<lb/>fache Kräfte vollendet ist, und zugleich nachgewiesen wer-<lb/>den kann, dass die gegebene die einzig mögliche Zurück-<lb/>leitung sei, welche die Erscheinungen zulassen. Dann wäre<lb/>dieselbe als die nothwendige Begriffsform der Naturauffas-<lb/>sung erwiesen, es würde derselben alsdann also auch ob-<lb/>jective Wahrheit zuzuschreiben sein.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">I.<lb/>Das Princip von der Erhaltung der lebendigen<lb/>Kraft.</hi></head><lb/><p>Wir gehen aus von der Annahme, dass es unmöglich sei,<lb/>durch irgend eine Combination von Naturkörpern bewe-<lb/>gende Kraft fortdauernd aus nichts zu erschaffen. Aus die-<lb/>sem Satze haben schon <hi rendition="#i">Carnot</hi> und <hi rendition="#i">Clapeyron</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Poggendorffs</hi> Annalen LIX 446. 566.</note> eine Reihe<lb/>theils bekannter, theils noch nicht experimentell nachge-<lb/>wiesener Gesetze über die specifische und latente Wärme<lb/>der verschiedensten Naturkörper theoretisch hergeleitet.<lb/>Zweck der vorliegenden Abhandlung ist es, ganz in dersel-<lb/>ben Weise das genannte Princip in allen Zweigen der Phy-<lb/>sik durchzuführen, theils um die Anwendbarkeit desselben<lb/>nachzuweisen in allen denjenigen Fällen, wo die Gesetze<lb/>der Erscheinungen schon hinreichend erforscht sind, theils<lb/>um mit seiner Hülfe, unterstützt durch die vielfältige Ana-<lb/>logie der bekannteren Fälle auf die Gesetze der bisher nicht<lb/><pb n="8" facs="#f0018" />
vollständig untersuchten weiterzuschliessen, und dadurch<lb/>dem Experiment einen Leitfaden an die Hand zu geben.</p><lb/><p>Das erwähnte Princip kann folgendermassen dargestellt<lb/>werden: Denken wir uns ein System von Naturkörpern,<lb/>welche in gewissen räumlichen Verhältnissen zu einander<lb/>stehen, und unter dem Einfluss ihrer gegenseitigen Kräfte<lb/>in Bewegung gerathen, bis sie in bestimmte andere Lagen<lb/>gekommen sind: so können wir ihre gewonnenen Geschwin-<lb/>digkeiten als eine gewisse mechanische Arbeit betrachten,<lb/>und in solche verwandeln. Wollen wir nun dieselben Kräfte<lb/>zum zweiten Male wirksam werden lassen, um dieselbe Ar-<lb/>beit noch einmal zu gewinnen, so müssen wir die Körper<lb/>auf irgend eine Weise in die anfänglichen Bedingungen<lb/>durch Anwendung anderer uns zu Gebote stehender Kräfte<lb/>zurückversetzen; wir werden dazu also eine gewisse Arbeits-<lb/>grösse der letzteren wieder verbrauchen. In diesem Falle<lb/>fordert nun unser Princip, dass die Arbeitsgrösse, welche<lb/>gewonnen wird, wenn die Körper des Systems aus der<lb/>Anfangslage in die zweite, und verloren wird, wenn sie aus<lb/>der zweiten in die erste übergehen, stets dieselbe sei, welches<lb/>auch die Art, der Weg oder die Geschwindigkeit dieses<lb/>Uebergangs sein mögen. Denn wäre dieselbe auf irgend<lb/>einem Wege grösser als auf dem andern, so würden wir<lb/>den ersteren zur Gewinnung der Arbeit benutzen können,<lb/>den zweiten zur Zurückführung, zu welcher wir einen Theil<lb/>der so eben gewonnenen Arbeit anwenden könnten, und<lb/>würden so ins Unbestimmte mechanische Kraft gewinnen,<lb/>ein <hi rendition="#i">perpetuum mobile</hi> gebaut haben, welches nicht nur sich<lb/>selbst in Bewegung erhielte, sondern auch noch im Stande<lb/>wäre, nach aussen Kraft abzugeben.</p><lb/><p>Suchen wir nach dem mathematischen Ausdruck dieses<lb/><pb n="9" facs="#f0019" />
Princips, so finden wir ihn in dem bekannten Gesetz von<lb/>der Erhaltung der lebendigen Kraft. Die Arbeitsgrösse,<lb/>welche gewonnen und verbraucht wird, kann bekanntlich<lb/>ausgedrückt werden als ein auf eine bestimmte Höhe <hi rendition="#i">h</hi> ge-<lb/>hobenes Gewicht <hi rendition="#i">m</hi>; sie ist dann <hi rendition="#i">mgh</hi>, wo <hi rendition="#i">g</hi> die Intensität<lb/>der Schwerkraft. Um senkrecht frei in die Höhe <hi rendition="#i">h</hi> emporzu-<lb/>steigen braucht der Körper <hi rendition="#i">m</hi> die Geschwindigkeit <formula/>;<lb/>und erlangt dieselbe wieder beim Herabfallen. Es ist also<lb/>&#x00BD;<hi rendition="#i">mv</hi><hi rendition="#sup">2</hi> = <hi rendition="#i">mgh</hi>; folglich kann die Hälfte des Products <hi rendition="#i">mv</hi><hi rendition="#sup">2</hi>,<lb/>welches in der Mechanik bekanntlich &#x201E;die Quantität der le-<lb/>bendigen Kraft des Körpers <hi rendition="#i">m</hi>&#x201D; genannt wird, auch an die<lb/>Stelle des Maasses der Arbeitsgrösse gesetzt werden. Der<lb/>besseren Uebereinstimmung wegen mit der jetzt gebräuch-<lb/>lichen Art, die Intensität der Kräfte zu messen, schlage ich<lb/>vor, gleich die Grösse &#x00BD;<hi rendition="#i">mv</hi><hi rendition="#sup">2</hi> als Quantität der lebendigen<lb/>Kraft zu bezeichnen, wodurch sie identisch wird mit dem<lb/>Maasse der Arbeitsgrösse. Für die bisherige Anwendung<lb/>des Begriffs der lebendigen Kraft, der nur auf das bespro-<lb/>chene Princip beschränkt war, ist diese Abänderung ohne<lb/>Bedeutung, während sie uns im Folgenden wesentliche Vor-<lb/>theile gewähren wird. Das Princip von der Erhaltung der<lb/>lebendigen Kraft sagt nun bekanntlich aus: Wenn sich eine<lb/>beliebige Zahl beweglicher Massenpuncte nur unter dem<lb/>Einfluss solcher Kräfte bewegt, welche sie selbst gegen ein-<lb/>ander ausüben, oder welche gegen feste Centren gerichtet<lb/>sind: so ist die Summe der lebendigen Kräfte aller zusam-<lb/>men genommen zu allen Zeitpuncten dieselbe, in welchen<lb/>alle Puncte dieselben relativen Lagen gegen einander und<lb/>gegen die etwa vorhandenen festen Centren einnehmen, wie<lb/>auch ihre Bahnen und Geschwindigkeiten in der Zwischen-<lb/>zeit gewesen sein mögen. Denken wir die lebendigen<lb/><pb n="10" facs="#f0020" />
Kräfte angewendet, um die Theile des Systems, oder ihnen<lb/>äquivalente Massen auf gewisse Höhen zu heben, so folgt<lb/>aus dem, was wir eben gezeigt haben, dass auch die so<lb/>dargestellten Arbeitsgrössen unter den genannten Bedin-<lb/>gungen gleich sein müssen. Dieses Princip gilt aber nicht<lb/>für alle möglichen Arten von Kräften; es wird in der Me-<lb/>chanik gewöhnlich angeknüpft an das Princip der virtuellen<lb/>Geschwindigkeiten, und dies kann nur für materielle Puncte<lb/>mit anziehenden und abstossenden Kräften bewiesen wer-<lb/>den. Wir wollen hier zunächst zeigen, dass das Princip<lb/>von der Erhaltung der lebendigen Kräfte ganz allein da<lb/>gilt, wo die wirkenden Kräfte sich auflösen lassen in Kräfte<lb/>materieller Puncte, welche in der Richtung der Verbin-<lb/>dungslinie wirken, und deren Intensität nur von der Ent-<lb/>fernung abhängt; in der Mechanik sind solche Kräfte ge-<lb/>wöhnlich Centralkräfte genannt worden. Es folgt daraus<lb/>wiederum auch rückwärts, dass bei allen Wirkungen von<lb/>Naturkörpern aufeinander, wo das besprochene Princip ganz<lb/>allgemein auch auf alle kleinsten Theilchen dieser Körper<lb/>angewendet werden kann, als einfachste Grundkräfte solche<lb/>Centralkräfte anzunehmen seien.</p><lb/><p>Betrachten wir zunächst einen materiellen Punct von<lb/>der Masse <hi rendition="#i">m</hi>, der sich bewegt unter dem Einfluss der Kräfte<lb/>von mehreren zu einem festen System <hi rendition="#i">A</hi> verbundenen Kör-<lb/>pern, so zeigt uns die Mechanik die Mittel an, für jeden<lb/>einzelnen Zeitpunct die Lage und Geschwindigkeit dieses<lb/>Punctes bestimmen zu können. Wir würden also die Zeit <hi rendition="#i">t</hi><lb/>als die Urvariable betrachten, und von ihr abhängen lassen<lb/>die Ordinaten <hi rendition="#i">x</hi>, <hi rendition="#i">y</hi>, <hi rendition="#i">z</hi> von <hi rendition="#i">m</hi> in Beziehung auf ein gegen<lb/>das System <hi rendition="#i">A</hi> festbestimmtes Coordinatensystem, seine<lb/>Tangentialgeschwindigkeit <hi rendition="#i">q</hi>, die den Axen parallelen Compo-<lb/><pb n="11" facs="#f0021" />
nenten derselben <formula/>, <formula/>, <formula/>, und endlich die<lb/>Componenten der wirkenden Kräfte<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Unser Princip fordert nun, dass &#x00BD;<hi rendition="#i">mq</hi><hi rendition="#sup">2</hi>, also auch <hi rendition="#i">q</hi><hi rendition="#sup">2</hi>, stets<lb/>dasselbe sei, wenn <hi rendition="#i">m</hi> dieselbe Lage gegen <hi rendition="#i">A</hi> hat, also nicht<lb/>allein als Function der Urvariablen <hi rendition="#i">t</hi>, sondern auch als<lb/>blosse Function der Coordinaten <hi rendition="#i">x</hi>, <hi rendition="#i">y</hi>, <hi rendition="#i">z</hi> hingestellt werden<lb/>könne, d. h. dass<lb/><hi rendition="#et"><formula/>. 1)</hi><lb/>Da <hi rendition="#i">q</hi><hi rendition="#sup">2</hi> = <hi rendition="#i">u</hi><hi rendition="#sup">2</hi> + <hi rendition="#i">v</hi><hi rendition="#sup">2</hi> + <hi rendition="#i">w</hi><hi rendition="#sup">2</hi>, so ist <hi rendition="#i">d</hi>(<hi rendition="#i">q</hi><hi rendition="#sup">2</hi>) = 2<hi rendition="#i">udu</hi> + 2<hi rendition="#i">vdv</hi> + 2<hi rendition="#i">wdw</hi>.<lb/>Wird statt <hi rendition="#i">u</hi> hier <formula/>, statt <hi rendition="#i">du</hi> aber <formula/> aus den oben hin-<lb/>gestellten Werthen gesetzt, eben so für <hi rendition="#i">v</hi> und <hi rendition="#i">w</hi> die ana-<lb/>logen Werthe, so erhalten wir<lb/><hi rendition="#et"><formula/>. 2)</hi></p><lb/><p>Da die Gleichungen 1 und 2 für jedes beliebige <hi rendition="#i">dx</hi>,<lb/><hi rendition="#i">dy</hi>, <hi rendition="#i">dz</hi> zusammen stattfinden müssen, so folgt, dass auch<lb/>einzeln<lb/><hi rendition="#c"><formula/>, <formula/> und <formula/>.</hi><lb/>Ist aber <hi rendition="#i">q</hi><hi rendition="#sup">2</hi> blosse Function von <hi rendition="#i">x</hi>, <hi rendition="#i">y</hi>, <hi rendition="#i">z</hi>, so folgt hieraus,<lb/>dass auch <hi rendition="#i">X</hi>, <hi rendition="#i">Y</hi> und <hi rendition="#i">Z</hi>, d. h. Richtung und Grösse der<lb/>wirkenden Kraft nur Functionen der Lage von <hi rendition="#i">m</hi> gegen<lb/><hi rendition="#i">A</hi> sei.</p><lb/><p>Denken wir uns nun auch statt des Systems <hi rendition="#i">A</hi> einen<lb/>einzelnen materiellen Punct <hi rendition="#i">a</hi>, so folgt aus dem oben be-<lb/><pb n="12" facs="#f0022" />
wiesenen, dass die Richtung und Grösse der Kraft, welche<lb/>von <hi rendition="#i">a</hi> auf <hi rendition="#i">m</hi> einwirkt, nur bestimmt werde durch die rela-<lb/>tive Lage von <hi rendition="#i">m</hi> gegen <hi rendition="#i">a</hi>. Da nun die Lage von <hi rendition="#i">m</hi> durch<lb/>seine Beziehung zu dem einzelnen Punct <hi rendition="#i">a</hi> nur noch der<lb/>Entfernung <hi rendition="#i">ma</hi> nach bestimmt ist, so würde in diesem Falle<lb/>das Gesetz dahin zu modificiren sein, dass Richtung und<lb/>Grösse der Kraft Functionen dieser Entfernung <hi rendition="#i">r</hi> sein müs-<lb/>sen. Denken wir uns die Coordinaten auf irgend ein be-<lb/>liebiges Axensystem bezogen, dessen Anfangspunct in <hi rendition="#i">a</hi><lb/>liegt, so muss hiernach<lb/><hi rendition="#et"><hi rendition="#i">md</hi>(<hi rendition="#i">q</hi><hi rendition="#sup">2</hi>) = 2 <hi rendition="#i">Xdx</hi> + 2<hi rendition="#i">Ydy</hi> + 2<hi rendition="#i">Zdz</hi> = 0 3)</hi><lb/>sein, so oft<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">d</hi>(<hi rendition="#i">r</hi><hi rendition="#sup">2</hi>) = 2<hi rendition="#i">xdx</hi> + 2<hi rendition="#i">ydy</hi> + 2<hi rendition="#i">zdz</hi> = 0</hi><lb/>ist, d. h. so oft<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Dieser Werth in Gleichung 3 gesetzt, giebt<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
für jedes beliebige <hi rendition="#i">dx</hi> und <hi rendition="#i">dy</hi>, also auch einzeln<lb/><hi rendition="#c"><formula/>,</hi><lb/>d. h. die Resultante muss nach dem Anfangspuncte der Co-<lb/>ordinaten, nach dem wirkenden Puncte <hi rendition="#i">a</hi>, gerichtet sein.</p><lb/><p>Es müssen folglich in Systemen, welche ganz allgemein<lb/>dem Gesetz von der Erhaltung der lebendigen Kraft Folge<lb/>leisten, die einfachen Kräfte der materiellen Puncte Cen-<lb/>tralkräfte sein.</p></div><lb/><pb n="13" facs="#f0023" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b">II.<lb/>Das Princip von der Erhaltung der Kraft.</hi></head><lb/><p>Wir wollen dem besprochenen Gesetze für die Fälle,<lb/>wo Centralkräfte wirken, nun noch einen allgemeineren<lb/>Ausdruck geben.</p><lb/><p>Ist <hi rendition="#i">&#x03C6;</hi> die Intensität der Kraft, welche in der Richtung<lb/>von <hi rendition="#i">r</hi> wirkt, wenn sie anzieht, als positiv, wenn sie ab-<lb/>stösst, als negativ gesetzt, also<lb/><hi rendition="#et"><formula/> 1)</hi><lb/>so ist gemäss der Gleichung 2 des vorigen Abschnitts<lb/><hi rendition="#et"><formula/>; also</hi><lb/><hi rendition="#et"><formula/>.</hi><lb/>Oder wenn <hi rendition="#i">Q</hi> und <hi rendition="#i">R</hi>, <hi rendition="#i">q</hi> und <hi rendition="#i">r</hi> zusammengehörige Tan-<lb/>gentialgeschwindigkeiten und Entfernungen vorstellen,<lb/><hi rendition="#et"><formula/>. 2)</hi><lb/>Betrachten wir diese Gleichung näher, so finden wir auf<lb/>der linken Seite den Unterschied der lebendigen Kräfte,<lb/>welche <hi rendition="#i">m</hi> bei zwei verschiedenen Entfernungen hat. Um<lb/>die Bedeutung der Grösse <formula/> zu finden, denken wir<lb/>uns die Intensitäten von <hi rendition="#i">&#x03C6;</hi>, welche zu verschiedenen Puncten<lb/>der Verbindungslinie von <hi rendition="#i">m</hi> und <hi rendition="#i">a</hi> gehören, durch recht-<lb/>winklig aufgesetzte Ordinaten dargestellt, so würde die ge-<lb/>nannte Grösse den Flächeninhalt bezeichnen, den die Curve<lb/><pb n="14" facs="#f0024" />
zwischen den zu <hi rendition="#i">R</hi> und <hi rendition="#i">r</hi> gehörigen Ordinaten mit der<lb/>Abscissenaxe einschliesst. Wie man sich nun diesen Flächen-<lb/>raum als die Summe aller der unendlich vielen in ihm lie-<lb/>genden Abscissen vorstellen kann, so ist jene Grösse der<lb/>Inbegriff aller Kraftintensitäten, welche in den zwischen <hi rendition="#i">R</hi><lb/>und <hi rendition="#i">r</hi> liegenden Entfernungen wirken. Nennen wir nun die<lb/>Kräfte, welche den Punct <hi rendition="#i">m</hi> zu bewegen streben, so lange<lb/>sie eben noch nicht Bewegung bewirkt haben, <hi rendition="#g">Spann-<lb/>kräfte</hi>, im Gegensatz zu dem, was die Mechanik <hi rendition="#g">leben-<lb/>dige Kraft</hi> nennt, so würden wir die Grösse <formula/> als<lb/><hi rendition="#g">die Summe der Spannkräfte</hi> zwischen den Entfernun-<lb/>gen <hi rendition="#i">R</hi> und <hi rendition="#i">r</hi> bezeichnen können, und das obige Gesetz<lb/>würde auszusprechen sein: Die Zunahme der lebendigen<lb/>Kraft eines Massenpunctes bei seiner Bewegung unter dem<lb/>Einfluss einer Centralkraft ist gleich der Summe der zu der<lb/>betreffenden Aenderung seiner Entfernung gehörigen Spann-<lb/>kräfte.</p><lb/><p>Denken wir uns zwei Puncte unter der Wirkung einer<lb/>anziehenden Kraft stehend, in einer bestimmten Entfernung<lb/><hi rendition="#i">R</hi>, so werden sie durch Wirkung der Kraft selbst nach den<lb/>kleineren Entfernungen <hi rendition="#i">r</hi> hingetrieben, und dabei wird ihre<lb/>Geschwindigkeit, ihre lebendige Kraft, zunehmen; sollen sie<lb/>aber nach grösseren Entfernungen <hi rendition="#i">r</hi> gelangen, so muss ihre<lb/>lebendige Kraft abnehmen, und endlich ganz verbraucht<lb/>werden; wir können deshalb bei anziehenden Kräften die<lb/>Summe der Spannkräfte für die Entfernungen zwischen<lb/><hi rendition="#i">r</hi> = 0 und <formula/>, als die noch vorhandenen, die<lb/>aber zwischen <hi rendition="#i">r</hi> = <hi rendition="#i">R</hi> und <hi rendition="#i">r</hi> = &#x221E; als die verbrauchten be-<lb/>zeichnen; die ersteren können unmittelbar, die letzteren erst<lb/><pb n="15" facs="#f0025" />
nach einem äquivalenten Verlust an lebendiger Kraft in<lb/>Wirksamkeit treten. Umgekehrt ist es bei abstossenden<lb/>Kräften. Befinden sich die Puncte in der Entfernung <hi rendition="#i">R</hi>,<lb/>so werden sie bei ihrer Entfernung lebendige Kraft gewin-<lb/>nen, und als die vorhandenen Spannkräfte werden die zu<lb/>bezeichnen sein zwischen <hi rendition="#i">r</hi> = <hi rendition="#i">R</hi> und <hi rendition="#i">r</hi> = &#x221E;, als die ver-<lb/>lorenen, die zwischen <hi rendition="#i">r</hi> = 0 und <hi rendition="#i">r</hi> = <hi rendition="#i">R</hi>.</p><lb/><p>Um nun unser Gesetz ganz allgemein durchzuführen,<lb/>denken wir uns eine beliebige Anzahl materieller Puncte<lb/>von den Massen <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub">1</hi>, <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub">2</hi>, <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub">3</hi> u. s. w. allgemein bezeichnet<lb/>mit <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, deren Coordinaten <hi rendition="#i">x</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, <hi rendition="#i">y</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, <hi rendition="#i">z</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>; die den Axen paral-<lb/>lelen Componenten der darauf wirkenden Kräfte seien <hi rendition="#i">X</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>,<lb/><hi rendition="#i">Y</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, <hi rendition="#i">Z</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, die nach den Axen zerlegten Geschwindigkeiten<lb/><hi rendition="#i">u</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, <hi rendition="#i">v</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, <hi rendition="#i">w</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, die Tangentialgeschwindigkeiten <hi rendition="#i">q</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>; die Entfer-<lb/>nung zwischen <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi> und <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">b</hi></hi> sei <hi rendition="#i">r</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">ab</hi></hi>, die Centralkraft zwischen<lb/>beiden <hi rendition="#i">&#x03C6;</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">ab</hi></hi>. Es ist nun für einen einzelnen Punct <hi rendition="#i">m<hi rendition="#sub">n</hi></hi> ana-<lb/>log der Gleichung 1.<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wo das Summationszeichen <hi rendition="#i">&#x03A3;</hi> sich auf alle die Glieder be-<lb/>zieht, welche entstehn, wenn man nach einander für den<lb/>Index <hi rendition="#fr">a</hi> alle einzelnen Indices 1, 2, 3 etc. mit Ausnahme<lb/>von <hi rendition="#i">n</hi> setzt.</p><lb/><p>Multipliciren wir die erste Gleichung mit <hi rendition="#i">dx<hi rendition="#sub">n</hi></hi> = <hi rendition="#i">u<hi rendition="#sub">n</hi>dt</hi>,<lb/>die zweite mit <hi rendition="#i">dy<hi rendition="#sub">n</hi></hi> = <hi rendition="#i">v<hi rendition="#sub">n</hi>dt</hi>, die dritte mit <hi rendition="#i">dz<hi rendition="#sub">n</hi></hi> = <hi rendition="#i">w<hi rendition="#sub">n</hi>dt</hi>, und<lb/>denken wir uns die drei dann entstehenden Gleichungen<lb/><pb n="16" facs="#f0026" />
für alle einzelnen Puncte <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">b</hi></hi> aufgestellt, wie es hier für <hi rendition="#i">m<hi rendition="#sub">n</hi></hi><lb/>geschehen ist, und alle addirt, so erhalten wir<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Die Glieder der Reihe links werden erhalten, wenn man<lb/>erst statt <hi rendition="#fr">a</hi> alle einzelnen Indices 1, 2, 3 u. s. w. setzt, und<lb/>bei jedem einzelnen auch für <hi rendition="#fr">b</hi> alle grösseren und alle klei-<lb/>neren Werthe, als <hi rendition="#fr">a</hi> schon hat. Die Summen zerfallen also<lb/>in zwei Theile, in deren einem <hi rendition="#fr">a</hi> stets grösser ist als <hi rendition="#fr">b</hi>,<lb/>im andern stets kleiner, und es ist klar, dass für jedes<lb/>Glied des einen Theils<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
in dem anderen eines vorkommen muss<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
beide addirt geben<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Machen wir diese Zusammenziehung in den Summen, ad-<lb/>diren sie alle drei und setzen<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
so erhalten wir<lb/><hi rendition="#et"><formula/> 3)</hi><lb/>oder<lb/><pb n="17" facs="#f0027" />
<hi rendition="#et"><formula/> 4)</hi><lb/>wenn <hi rendition="#i">R</hi> und <hi rendition="#i">Q</hi> sowie <hi rendition="#i">r</hi> und <hi rendition="#i">q</hi> zusammengehörige Werthe<lb/>bezeichnen.</p><lb/><p>Wir haben hier links wieder die Summe der verbrauch-<lb/>ten Spannkräfte, rechts die der lebendigen Kräfte des gan-<lb/>zen Systems, und wir können das Gesetz jetzt so ausspre-<lb/>chen: In allen Fällen der Bewegung freier materieller Puncte<lb/>unter dem Einfluss ihrer anziehenden und abstossenden Kräfte,<lb/>deren Intensitäten nur von der Entfernung abhängig sind,<lb/>ist der Verlust an Quantität der Spannkraft stets gleich dem<lb/>Gewinn an lebendiger Kraft, und der Gewinn der ersteren<lb/>dem Verlust der letzteren. <hi rendition="#g">Es ist also stets die Summe<lb/>der vorhandenen lebendigen und Spannkräfte<lb/>constant</hi>. In dieser allgemeinsten Form können wir un-<lb/>ser Gesetz als das <hi rendition="#g">Princip von der Erhaltung der<lb/>Kraft</hi> bezeichnen.</p><lb/><p>In der gegebenen Ableitung des Gesetzes ändert sich<lb/>nichts, wenn ein Theil der Puncte, welche wir mit dem<lb/>durchlaufenden Buchstaben <hi rendition="#fr">d</hi> bezeichnen wollen, fest ge-<lb/>dacht wird, so dass <hi rendition="#i">q</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">d</hi></hi> constant = 0; es ist dann die Form<lb/>des Gesetzes:<lb/><hi rendition="#et"><formula/>. 5)</hi></p><lb/><p>Es bleibt noch übrig zu bemerken, in welchem Ver-<lb/>hältniss das Princip von der Erhaltung der Kraft zu dem<lb/>allgemeinsten Gesetze der Statik, dem sogenannten Princip<lb/>der virtuellen Geschwindigkeiten steht. Dieses folgt näm-<lb/>lich unmittelbar aus unseren Gleichungen 3 und 5. Soll<lb/>Gleichgewicht stattfinden bei einer bestimmten Lagerung<lb/>der Puncte <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi>, d. h. soll für den Fall, dass diese Puncte<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#i">Helmholtz</hi> üb. Erhalt. d. Kraft. 2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0028" />
ruhen, also <hi rendition="#i">q</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi> = 0, dieser Zustand der Ruhe auch beste-<lb/>hen bleiben, also alle <hi rendition="#i">dq</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi> = 0, so folgt aus der Gleichung 3<lb/><hi rendition="#et"><formula/>, 6)</hi><lb/>oder wenn auch Kräfte von Puncten <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">d</hi></hi> ausserhalb des Sy-<lb/>stems einwirken, aus Gleichung 5<lb/><hi rendition="#et"><formula/>. 7)</hi></p><lb/><p>In diesen Gleichungen sind unter <hi rendition="#i">dr</hi> Aenderungen der<lb/>Entfernung zu verstehen, welche bei beliebigen, durch die<lb/>anderweitigen Bedingungen des Systems zugelassenen, klei-<lb/>nen Verschiebungen der Puncte <hi rendition="#i">m</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi> eintreten. Wir haben<lb/>in den früheren Deductionen gesehen, dass eine Vermehrung<lb/>der lebendigen Kraft, also auch ein Uebergang aus Ruhe<lb/>in Bewegung, nur durch einen Verbrauch von Spannkraft<lb/>erzeugt werden kann; die letzten Gleichungen sagen dem<lb/>entsprechend aus, dass unter solchen Bedingungen, wo<lb/>durch keine einzige der möglichen Bewegungsrichtungen in<lb/>dem ersten Augenblicke Spannkraft verbraucht wird, das<lb/>System, wenn es einmal in Ruhe ist, auch in Ruhe blei-<lb/>ben muss.</p><lb/><p>Dass aus den hingestellten Gleichungen sämmtliche Ge-<lb/>setze der Statik hergeleitet werden können, ist bekannt.<lb/>Die für die Natur der wirkenden Kräfte wichtigste Folge-<lb/>rung ist diese: Denken wir uns statt der beliebigen kleinen<lb/>Verschiebungen der Puncte <hi rendition="#i">m</hi> solche gesetzt, wie sie statt-<lb/>finden könnten, wenn das System in sich fest verbunden<lb/>wäre, so dass in Gleichung 7 alle <hi rendition="#i">dr</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">ab</hi></hi> = 0, so folgt einzeln<lb/><hi rendition="#et"><formula/> und</hi><lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Dann müssen also sowohl die äussern, wie die inneren Kräfte<lb/>für sich der Gleichgewichtsbedingung genügen. Wird dem-<lb/>nach ein beliebiges System von Naturkörpern durch äussere<lb/><pb n="19" facs="#f0029" />
Kräfte in eine bestimmte Gleichgewichtslage gebracht, so<lb/>wird das Gleichgewicht nicht aufgehoben, 1) wenn wir die<lb/>einzelnen Puncte des Systems in ihrer jetzigen Lage unter<lb/>sich fest verbunden denken, und 2) wenn wir dann die<lb/>Kräfte wegnehmen, welche dieselben gegen einander aus-<lb/>üben. Daraus folgt nun aber weiter: Werden die Kräfte,<lb/>welche zwei Massenpuncte aufeinander ausüben, durch zwei<lb/>an dieselben angebrachte äussere Kräfte in Gleichgewicht<lb/>gesetzt, so müssen sich diese auch das Gleichgewicht hal-<lb/>ten, wenn statt der Kräfte der Puncte gegeneinander eine<lb/>feste Verbindung derselben substituirt wird. Kräfte, welche<lb/>zwei Puncte einer festen geraden Linie angreifen, halten<lb/>sich aber nur im Gleichgewicht, wenn sie in dieser Linie<lb/>selbst liegen, gleich und entgegengesetzt gerichtet sind. Es<lb/>folgt also auch für die Kräfte der Puncte selbst, welche<lb/>den äusseren gleich und entgegengesetzt sind, dass diesel-<lb/>ben in der Richtung der verbindenden Linie liegen, also<lb/>anziehende oder abstossende sein müssen.</p><lb/><p>Wir können die aufgestellten Sätze folgendermaassen<lb/>zusammenfassen:</p><lb/><p>1) So oft Naturkörper vermöge anziehender oder ab-<lb/>stossender Kräfte, welche von der Zeit und Geschwindig-<lb/>keit unabhängig sind, auf einander einwirken, muss die<lb/>Summe ihrer lebendigen und Spannkräfte eine constante<lb/>sein; das Maximum der zu gewinnenden Arbeitsgrösse also<lb/>ein bestimmtes, endliches.</p><lb/><p>2) Kommen dagegen in den Naturkörpern auch Kräfte<lb/>vor, welche von der Zeit und Geschwindigkeit abhängen,<lb/>oder nach anderen Richtungen wirken als der Verbindungs-<lb/>linie je zweier wirksamer materieller Puncte, also z. B. ro-<lb/>tirende, so würden Zusammenstellungen solcher Körper<lb/><fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0030" />
möglich sein, in denen entweder in das Unendliche Kraft<lb/>verloren geht, oder gewonnen wird.</p><lb/><p>3) Beim Gleichgewicht eines Körpersystems unter der<lb/>Wirkung von Centralkräften müssen sich die innern und die<lb/>äussern Kräfte für sich im Gleichgewicht halten, sobald wir<lb/>die Körper des Systems unter sich unverrückbar verbunden<lb/>denken, und nur das ganze System gegen ausser ihm lie-<lb/>gende Körper beweglich. Ein festes System solcher Kör-<lb/>per wird deshalb nie durch die Wirkung seiner inneren<lb/>Kräfte in Bewegung gesetzt werden können, sondern nur<lb/>durch Einwirkung äusserer Kräfte. Gäbe es dagegen an-<lb/>dere als Centralkräfte, so würden sich feste Verbindungen<lb/>von Naturkörpern herstellen lassen, welche sich von selbst<lb/>bewegten, ohne einer Beziehung zu anderen Körpern zu<lb/>bedürfen.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">III.<lb/>Die Anwendung des Princips in den mecha-<lb/>nischen Theoremen.</hi></head><lb/><p>Wir gehen jetzt zu den speciellen Anwendungen des<lb/>Gesetzes von der Constanz der Kraft über. Zuerst haben<lb/>wir diejenigen Fälle kurz zu erwähnen, in denen das Prin-<lb/>cip von der Erhaltung der lebendigen Kraft bisher schon<lb/>benutzt und anerkannt ist.</p><lb/><p>1) <hi rendition="#g">Alle Bewegungen, welche unter dem Ein-<lb/>fluss der allgemeinen Gravitationskraft vor sich<lb/>gehen</hi>, also die der himmlischen und der schweren irdi-<lb/>schen Körper. Bei jenen spricht sich das Gesetz aus in<lb/>der Zunahme ihrer Geschwindigkeit, sobald sie sich in ihrer<lb/>Bahn dem Centralkörper nähern, in der Unveränderlichkeit<lb/><pb n="21" facs="#f0031" />
ihrer grossen Bahnaxen, ihrer Umlaufs- und Rotationszeit;<lb/>bei diesen in dem bekannten Gesetz, dass die Endgeschwin-<lb/>digkeit des Falls nur von der Fallhöhe, nicht von der Rich-<lb/>tung und Form der durchlaufenen Bahn abhängt, und dass<lb/>diese Geschwindigkeit, wenn sie nicht durch Reibung oder<lb/>unelastischen Stoss vernichtet wird, gerade hinreicht, die<lb/>gefallenen Körper wieder zu derselben Höhe emporzutrei-<lb/>ben, aus der sie herabgefallen sind. Dass die Fallhöhe<lb/>eines bestimmten Gewichts als Maass der Arbeitsgrössen<lb/>unserer Maschinen benutzt wird, ist schon erwähnt worden.</p><lb/><p>2) <hi rendition="#g">Die Uebertragung der Bewegungen durch<lb/>die incompressibeln festen und flüssigen Körper</hi>,<lb/>sobald nicht Reibung oder Stoss unelastischer Stoffe statt-<lb/>findet. Unser allgemeines Princip wird für diese Fälle ge-<lb/>wöhnlich als die Regel ausgesprochen, dass eine durch<lb/>mechanische Potenzen fortgepflanzte und abgeänderte Be-<lb/>wegung stets in demselben Verhältniss an Kraftintensität<lb/>abnimmt, als sie an Geschwindigkeit zunimmt. Denken wir<lb/>uns also durch eine Maschine, in welcher durch irgend ei-<lb/>nen Vorgang gleichmässig Arbeitskraft erzeugt wird, das<lb/>Gewicht <hi rendition="#i">m</hi> mit der Geschwindigkeit <hi rendition="#i">c</hi> gehoben, so wird<lb/>durch eine andere mechanische Einrichtung das Gewicht <hi rendition="#i">nm</hi><lb/>gehoben werden können, aber nur mit der Geschwindig-<lb/>keit <formula/>, so dass in beiden Fällen die Quantität der von der<lb/>Maschine in der Zeiteinheit erzeugten Spannkraft durch<lb/><hi rendition="#i">mgc</hi> darzustellen ist, wo <hi rendition="#i">g</hi> die Intensität der Schwerkraft<lb/>darstellt.</p><lb/><p>3) <hi rendition="#g">Die Bewegungen vollkommen elastischer<lb/>fester und flüssiger Körper</hi>. Als Bedingung der voll-<lb/>kommenen Elasticität müssen wir nur der gewöhnlich hin-<lb/><pb n="22" facs="#f0032" />
gestellten, dass der in seiner Form oder seinem Volumen<lb/>veränderte Körper dieselben vollständig wiedererlange, auch<lb/>noch hinzufügen, dass in seinem Innern keine Reibung der<lb/>Theilchen stattfinde. Bei den Gesetzen dieser Bewegungen<lb/>ist unser Princip am frühesten erkannt, und am häufigsten<lb/>benutzt worden. Als die gewöhnlichsten Fälle der Anwen-<lb/>dung bei den festen Körpern sind zu erwähnen der elasti-<lb/>sche Stoss, dessen Gesetze sich leicht aus unserem Princip<lb/>und dem von der Erhaltung des Schwerpuncts herleiten<lb/>lassen, und die mannigfaltigen elastischen Vibrationen, wel-<lb/>che fortdauern auch ohne neuen Anstoss, bis sie durch die<lb/>Reibung im Innern und die Abgabe der Bewegung an<lb/>äussere Medien vernichtet sind. Bei den flüssigen Körpern,<lb/>sowohl tropfbaren (offenbar auch elastisch, nur mit sehr<lb/>hohem Elasticitätsmodulus und mit einer Gleichgewichtslage<lb/>der Theilchen versehen) als auch gasigen (mit niedrigem<lb/>Elasticitätsmodulus und ohne Gleichgewichtslage) setzen<lb/>sich im Allgemeinen alle Bewegungen bei ihrer Ausbrei-<lb/>tung in Wellenform um. Dazu gehören die Wellen der<lb/>Oberfläche tropfbarer Flüssigkeiten, die Bewegung des<lb/>Schalls, und wahrscheinlich die des Lichts und der strah-<lb/>lenden Wärme.</p><lb/><p>Die lebendige Kraft eines einzelnen Theilchens <hi rendition="#i">&#x0394;m</hi> in<lb/>einem von einem Wellenzuge durchzogenen Medium ist<lb/>offenbar zu bestimmen durch die Geschwindigkeit, welche<lb/>dasselbe in der Gleichgewichtslage hat. Die allgemeine<lb/>Wellengleichung bestimmt die Geschwindigkeit <hi rendition="#i">u</hi> bekannt-<lb/>lich, wenn <hi rendition="#i">a</hi><hi rendition="#sup">2</hi> die Intensität, <hi rendition="#i">&#x03BB;</hi> die Wellenlänge, <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> die<lb/>Fortpflanzungsgeschwindigkeit, <hi rendition="#i">x</hi> die Abscisse und <hi rendition="#i">t</hi> die<lb/>Zeit ist, folgendermaassen:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
<pb n="23" facs="#f0033" />
Für die Gleichgewichtslage ist <hi rendition="#i">u</hi> = <hi rendition="#i">a</hi>, folglich die lebendige<lb/>Kraft des Theilchens <hi rendition="#i">&#x0394;m</hi> während der Wellenbewegung<lb/>&#x00BD;<hi rendition="#i">&#x0394;ma</hi><hi rendition="#sup">2</hi>, proportional der Intensität. Breiten sich Wellen von<lb/>einem Centrum kugelförmig aus, so setzen sie immer grössere<lb/>Massen in Bewegung, folglich muss die Intensität abneh-<lb/>men, wenn die lebendige Kraft dieselbe bleiben soll. Da<lb/>nun die von der Welle umfassten Massen zunehmen wie<lb/>die Quadrate der Entfernung, so folgt das bekannte Gesetz,<lb/>dass die Intensitäten im umgekehrten Verhältnisse abnehmen.</p><lb/><p>Die Gesetze der Zurückwerfung, Brechung und Pola-<lb/>risation des Lichts an der Grenze zweier Medien von ver-<lb/>schiedener Wellengeschwindigkeit sind bekanntlich schon<lb/>von <hi rendition="#i">Fresnel</hi> hergeleitet worden aus der Annahme, dass die<lb/>Bewegung der Grenztheilchen in beiden Mitteln dieselbe<lb/>sei, und aus der Erhaltung der lebendigen Kraft. Bei der<lb/>Interferenz zweier Wellenzüge findet keine Vernichtung der<lb/>lebendigen Kraft statt, sondern nur eine andere Verthei-<lb/>lung. Zwei Wellenzüge von den Intensitäten <hi rendition="#i">a</hi><hi rendition="#sup">2</hi> und <hi rendition="#i">b</hi><hi rendition="#sup">2</hi>,<lb/>welche nicht interferiren, geben allen getroffenen Puncten<lb/>die Intensität <hi rendition="#i">a</hi><hi rendition="#sup">2</hi> + <hi rendition="#i">b</hi><hi rendition="#sup">2</hi>; interferiren sie, so haben die Maxima<lb/>(<hi rendition="#i">a</hi> + <hi rendition="#i">b</hi>)<hi rendition="#sup">2</hi>, um 2<hi rendition="#i">ab</hi> grösser, die Minima (<hi rendition="#i">a</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">b</hi>)<hi rendition="#sup">2</hi>, um eben so<lb/>viel kleiner als <hi rendition="#i">a</hi><hi rendition="#sup">2</hi> + <hi rendition="#i">b</hi><hi rendition="#sup">2</hi>.</p><lb/><p>Vernichtet wird die lebendige Kraft der elastischen<lb/>Wellen erst bei denjenigen Vorgängen, welche wir als<lb/>Absorption derselben bezeichnen. Die Absorption der Schall-<lb/>wellen finden wir hauptsächlich durch das Gegenstossen<lb/>gegen nachgiebige unelastische Körper, z. B. Vorhänge,<lb/>Decken befördert, dürfen sie also wohl hauptsächlich für<lb/>einen Uebergang der Bewegung an die getroffenen Körper<lb/>und Vernichtung in diesen durch Reibung halten; ob die<lb/>Bewegung auch durch Reibung der Lufttheilchen gegen<lb/><pb n="24" facs="#f0034" />
einander vernichtet werden könne, möchte noch nicht zu<lb/>entscheiden sein. Die Absorption der Wärmestrahlen wird<lb/>von einer proportionalen Wärmeentwicklung begleitet; in<lb/>wiefern die letztere einem gewissen Kraftäquivalente ent-<lb/>spreche, werden wir im nächsten Abschnitt behandeln. Die<lb/>Erhaltung der Kraft würde stattfinden, wenn so viel Wärme,<lb/>als in dem ausstrahlenden Körper verschwindet, in dem<lb/>bestrahlten wiedererscheint, vorausgesetzt, dass keine Ab-<lb/>leitung stattfinde, und kein Theil der Strahlung anderswo-<lb/>hin gelangt. Das Theorem ist bei den Versuchen über<lb/>Wärmestrahlung bisher wohl vorausgesetzt worden, doch<lb/>sind mir keine Versuche zu seiner Begründung bekannt.<lb/>Bei der Absorption der Lichtstrahlen durch die unvollkom-<lb/>men oder gar nicht durchsichtigen Körper kennen wir<lb/>dreierlei Vorgänge. Zuerst nehmen die phosphorescirenden<lb/>Körper das Licht in solcher Weise in sich auf, dass sie es<lb/>nachher wieder als Licht entlassen können. Zweitens schei-<lb/>nen die meisten, vielleicht alle Lichtstrahlen Wärme zu er-<lb/>regen. Der Annahme von der Identität der wärmenden,<lb/>leuchtenden und chemischen Strahlen des Spectrum sind in<lb/>der neueren Zeit die scheinbaren Hindernisse immer mehr<lb/>aus dem Wege geräumt <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#i">Melloni</hi> in <hi rendition="#i">Poggd</hi>. Ann. Bd. LVII. S. 300. <hi rendition="#i">Brücke</hi> in Ann.<lb/>Bd. LXV. 593.</note>, nur scheint das Wärmeäquiva-<lb/>lent der chemischen und leuchtenden Strahlen ein höchst<lb/>geringes zu sein im Vergleich zu ihrer intensiven Wirkung<lb/>auf das Auge. Sollte sich die Gleichartigkeit dieser ver-<lb/>schieden wirkenden Strahlungen aber nicht bestätigen, so<lb/>würden wir allerdings das Ende der Lichtbewegung für ein<lb/>unbekanntes erklären müssen. In vielen Fällen drittens er-<lb/><pb n="25" facs="#f0035" />
zeugt das absorbirte Licht chemische Wirkungen. In Be-<lb/>zug auf die Kraftverhältnisse werden hier zweierlei Arten<lb/>solcher Wirkungen unterschieden werden müssen, einmal<lb/>diejenigen, wo es nur den Anstoss zur Thätigkeit der che-<lb/>mischen Verwandtschaft giebt, ähnlich den katalytisch wir-<lb/>kenden Körpern, z. B. die Wirkung auf ein Gemenge von<lb/>Chlor und Wasserstoff; und zweitens diejenigen, wo es den<lb/>chemischen Verwandtschaften entgegenwirkt, z. B. bei der<lb/>Zersetzung der Silbersalze, bei der Einwirkung auf grüne<lb/>Pflanzentheile. Bei den meisten dieser Vorgänge sind aber<lb/>die Resultate der Lichteinwirkung noch so wenig gekannt,<lb/>dass wir über die Grösse der dabei auftretenden Kräfte<lb/>noch gar nicht urtheilen können; bedeutend durch ihre<lb/>Quantität und Intensität scheinen dieselben nur bei der Ein-<lb/>wirkung auf die grünen Pflanzentheile zu sein.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">IV.<lb/>Das Kraftäquivalent der Wärme.</hi></head><lb/><p>Diejenigen mechanischen Vorgänge, bei welchen man<lb/>bisher einen absoluten Verlust von Kraft angenommen<lb/>hat, sind:</p><lb/><p>1) <hi rendition="#g">Der Stoss unelastischer Körper</hi>. Derselbe<lb/>ist meist mit einer Formveränderung und Verdichtung der<lb/>gestossenen Körper verbunden, also mit Vermehrung der<lb/>Spannkräfte; dann finden wir bei oft wiederholten Stössen<lb/>der Art eine beträchtliche Wärmeentwicklung z. B. beim<lb/>Hämmern eines Metallstücks; endlich wird ein Theil der<lb/>Bewegung als Schall an die anstossenden festen und luft-<lb/>förmigen Körper abgegeben.</p><lb/><pb n="26" facs="#f0036" />
<p>2) <hi rendition="#g">Die Reibung</hi>, sowohl an den Oberflächen zweier<lb/>sich über einander hinbewegender Körper, als im Innern<lb/>derselben bei Formveränderungen, durch die Verschiebung<lb/>der kleineren Theilchen aneinander hervorgebracht. Auch<lb/>bei der Reibung finden meistens geringe Veränderungen in<lb/>der molecülären Constitution der Körper namentlich im An-<lb/>fang ihres Aneinanderreibens statt; späterhin pflegen sich<lb/>die Oberflächen einander so zu accommodiren, dass diese<lb/>Veränderungen bei fernerer Bewegung als verschwindend<lb/>klein zu setzen sein möchten. In manchen Fällen fehlen<lb/>dieselben wohl ganz, z. B. wenn Flüssigkeiten sich an<lb/>festen Körpern oder unter einander reiben. Ausserdem<lb/>finden aber stets auch thermische und electrische Aende-<lb/>rungen statt.</p><lb/><p>Man pflegt in der Mechanik die Reibung als eine Kraft<lb/>darzustellen, welche der vorhandenen Bewegung entgegen<lb/>wirkt, und deren Intensität eine Function der Geschwindig-<lb/>keit ist. Offenbar ist diese Auffassung nur ein zum Behuf<lb/>der Rechnungen gemachter, höchst unvollständiger Ausdruck<lb/>des complicirten Vorgangs, bei welchem die verschiedensten<lb/>Molecülarkräfte in Wechselwirkung treten. Aus jener Auf-<lb/>fassung folgte, dass bei der Reibung lebendige Kraft abso-<lb/>lut verloren ginge, ebenso nahm man es beim elastischen<lb/>Stosse an. Dabei ist aber nicht berücksichtigt worden, dass<lb/>abgesehen von der Vermehrung der Spannkräfte durch die<lb/>Compression der reibenden oder gestossenen Körper, uns<lb/>sowohl die gewonnene Wärme eine Kraft repräsentirt, durch<lb/>welche wir mechanische Wirkungen erzeugen können, als<lb/>auch die meistentheils erzeugte Electricität entweder direct<lb/>durch ihre anziehenden und abstossenden Kräfte, oder in-<lb/>direct dadurch dass sie Wärme entwickelt. Es bliebe also<lb/><pb n="27" facs="#f0037" />
zu fragen übrig, ob die Summe dieser Kräfte immer der<lb/>verlorenen mechanischen Kraft entspricht. In den Fällen,<lb/>wo die molecülaren Aenderungen und die Electricitätsent-<lb/>wicklung möglichst vermieden sind, würde sich diese Frage<lb/>so stellen, ob für einen gewissen Verlust an mechanischer<lb/>Kraft jedesmal eine bestimmte Quantität Wärme entsteht,<lb/>und inwiefern eine Wärmequantität einem Aequivalent me-<lb/>chanischer Kraft entsprechen kann. Zur Lösung der erste-<lb/>ren Frage sind erst wenige Versuche angestellt. <hi rendition="#i">Joule</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">J. P. Joule</hi>. On the existence of an equivalent relation between<lb/>heat and the ordinary forms of mechanical power. Phil. mag. XXVII. 205.</note><lb/>hat die Wärmemengen untersucht, welche bei der Reibung<lb/>des Wassers in engen Röhren und in einem Gefässe ent-<lb/>wickelt werden, wo es durch ein nach Art einer Turbine<lb/>construirtes Rad in Bewegung gesetzt wurde; er hat im<lb/>ersteren Falle gefunden, dass die Wärme, welche 1 Kilogr.<lb/>Wasser um 1°C erwärmt, 452 Kilogr. um ein Meter hebt,<lb/>im zweiten 521 Kilogr. Indessen entsprechen seine Mes-<lb/>sungsmethoden zu wenig der Schwierigkeit der Untersu-<lb/>chung, als dass diese Resultate irgendwie auf Genauigkeit<lb/>Anspruch machen könnten; wahrscheinlich sind diese Zah-<lb/>len zu hoch, weil bei seinem Verfahren wohl leicht Wärme<lb/>für die Beobachtung verloren werden konnte, dagegen der<lb/>nothwendige Verlust der mechanischen Kraft in den übri-<lb/>gen Maschinentheilen von dieser nicht in Abrechnung ge-<lb/>bracht ist.</p><lb/><p>Wenden wir uns nun zu der ferneren Frage, in wie<lb/>weit Wärme einem Kraftäquivalent entsprechen könne. Die<lb/>materielle Theorie der Wärme muss nothwendig die Quan-<lb/>tität des Wärmestoffs als constant ansehen; mechanische<lb/><pb n="28" facs="#f0038" />
Kraft kann er nach ihr nur durch sein Streben sich auszu-<lb/>dehnen erzeugen. Für sie kann das Kraftäquivalent der<lb/>Wärme also auch nur in der Arbeit bestehen, welche die-<lb/>selbe bei ihrem Uebergang aus einer höheren in eine nie-<lb/>dere Temperatur leistet; in diesem Sinne haben <hi rendition="#i">Carnot</hi> und<lb/><hi rendition="#i">Clapeyron</hi> die Aufgabe bearbeitet, und alle Folgerungen aus<lb/>der Annahme eines solchen Aequivalents wenigstens für<lb/>Gase und Dämpfe bestätigt gefunden.</p><lb/><p>Um die Reibungswärme zu erklären, muss die mate-<lb/>rielle Theorie entweder annehmen, dass dieselbe von aussen<lb/>zugeleitet sei, nach <hi rendition="#i">W. Henry</hi> <note place="foot" n="*)">Mem. of the Society of Manchester. T. V. p. 2. London 1802.</note>, oder dass dieselbe nach<lb/><hi rendition="#i">Berthallet</hi> <note place="foot" n="**)">Statique chimique. T. I. p. 247.</note> durch Compression der Oberflächen und der<lb/>abgeriebenen Theile entstehe. Der ersteren Annahme fehlt<lb/>bisher noch jede Erfahrung, dass in der Umgegend gerie-<lb/>bener Theile eine der oft gewaltigen Wärmemenge ent-<lb/>sprechende Kälte entwickelt werde; die zweite, abgesehen<lb/>davon, dass sie eine ganz unwahrscheinlich grosse Wirkung<lb/>der durch die hydrostatische Wage meist nicht wahrnehm-<lb/>baren Verdichtung annehmen muss, scheitert ganz bei der<lb/>Reibung von Flüssigkeiten, und bei den Versuchen, wo<lb/>Eisenkeile durch Hämmern glühend und weich gemacht,<lb/>Eisstücke durch Reibung geschmolzen werden <note place="foot" n="***)"><hi rendition="#i">Humphrey Davy,</hi> Essay on heat, light and the combinations<lb/>of light.</note>, da doch<lb/>das weichgewordene Eisen und das durch Schmelzung ent-<lb/>standene Wasser nicht in dem comprimirten Zustande ge-<lb/>blieben sein können. Ausserdem beweist uns aber auch die<lb/>Erzeugung von Wärme durch electrische Bewegungen, dass<lb/><pb n="29" facs="#f0039" />
die Quantität der Wärme in der That absolut vermehrt<lb/>werden könne. Wenn wir auch die Reibungselectricität<lb/>und die voltaische übergehn, weil man annehmen könnte,<lb/>durch irgend eine Verbindung und Beziehung der Electri-<lb/>citäten zum Wärmestoff, werde in diesen Fällen derselbe<lb/>nur von der Ursprungsstelle fortgeführt und in dem er-<lb/>wärmten Leitungsdrath abgesetzt: so bleiben uns noch zwei<lb/>Wege übrig, electrische Spannungen auf rein mechanischem<lb/>Wege hervorzubringen, wobei nirgends Wärme vorhanden<lb/>ist, welche fortgeführt werden könnte, nämlich durch Ver-<lb/>theilung und durch Bewegung von Magneten. Haben wir<lb/>einen positiv electrischen vollkommen isolirten Körper, der<lb/>seine Electricität nicht verlieren kann, so wird ein ange-<lb/>näherter isolirter Leiter freie + <hi rendition="#i">E</hi> zeigen, wir werden diese<lb/>auf die Innenseite einer Batterie entladen können, den Leiter<lb/>entfernen, worauf er freie &#x2014; <hi rendition="#i">E</hi> enthält, welche in die Aussen-<lb/>seite der ersten oder in eine zweite Batterie entladen wird.<lb/>Wir werden durch Wiederholung dieses Verfahrens offen-<lb/>bar eine beliebig grosse Batterie beliebig oft laden, und<lb/>durch ihre Entladung Wärme erzeugen können, ohne dass<lb/>dieselbe irgendwo verschwindet. Dagegen werden wir eine<lb/>gewisse mechanische Kraftgrösse verbraucht haben, weil<lb/>bei jeder Entfernung des negativ geladenen Leiters von dem<lb/>positiven vertheilenden Körper die Anziehung zwischen bei-<lb/>den überwunden werden muss. Im Wesentlichen wird<lb/>dieses Verfahren offenbar ausgeführt bei dem Gebrauche<lb/>des Electrophors zur Ladung einer Leydner Flasche. Der-<lb/>selbe Fall findet bei den magnetelectrischen Maschinen statt;<lb/>so lange Magnet und Anker gegeneinander bewegt werden,<lb/>entstehen electrische Ströme, welche im Schliessungsdrath<lb/>Wärme erzeugen; und indem sie der Bewegung des Ankers<lb/><pb n="30" facs="#f0040" />
gegen den Magneten fortdauernd entgegenwirken, dafür ei-<lb/>nen gewissen Theil der mechanischen Kraft zerstören. Es<lb/>kann hier offenbar aus den die Maschine constituirenden<lb/>Körpern in das Unendliche Wärme entwickelt werden, ohne<lb/>dass dieselbe irgendwo verschwände. Dass der magnet-<lb/>electrische Strom auch in dem direct unter dem Einfluss<lb/>des Magneten stehenden Theil der Spirale Wärme, und nicht<lb/>Kälte, erzeugt, hat direct durch das Experiment <hi rendition="#i">Joule</hi> <note place="foot" n="*)">Philos. Magazine. 1844.</note> zu<lb/>beweisen gesucht. Aus diesen Thatsachen folgt nun, dass<lb/>die Quantität der Wärme absolut vermehrt werden könne<lb/>durch mechanische Kräfte, dass deshalb die Wärmeerschei-<lb/>nungen nicht hergeleitet werden können von einem Stoffe,<lb/>welcher durch sein blosses Vorhandensein dieselben bedinge,<lb/>sondern dass sie abzuleiten seien von Veränderungen, von<lb/>Bewegungen, sei es eines eigenthümlichen Stoffes, sei es<lb/>der schon sonst bekannten ponderablen und imponderablen<lb/>Körper, z. B. der Electricitäten oder des Lichtäthers. Das,<lb/>was bisher Quantität der Wärme genannt worden ist, würde<lb/>hiernach der Ausdruck sein erstens für die Quantität der<lb/>lebendigen Kraft der Wärmebewegung und zweitens für die<lb/>Quantität derjenigen Spannkräfte in den Atomen, welche<lb/>bei einer Veränderung ihrer Anordnung eine solche Bewe-<lb/>gung hervorbringen können; der erstere Theil würde dem<lb/>entsprechen, was bisher freie, der zweite dem, was latente<lb/>Wärme genannt ist. Wenn es erlaubt ist, einen Versuch<lb/>zu machen, den Begriff dieser Bewegung noch bestimmter<lb/>zu fassen, so scheint im Allgemeinen eine der Ansicht von<lb/><hi rendition="#i">Ampère</hi> sich anschliessende Hypothese dem jetzigen Zustand<lb/>der Wissenschaft am besten zu entsprechen. Denken wir<lb/><pb n="31" facs="#f0041" />
uns die Körper aus Atomen gebildet, welche selbst aus<lb/>differenten Theilchen bestehen, (chemischen Elementen,<lb/>Electricitäten etc.) so können an einem solchen Atom drei-<lb/>erlei Arten von Bewegungen unterschieden werden, näm-<lb/>lich 1) Verschiebung des Schwerpuncts, 2) Drehung um<lb/>den Schwerpunct, 3) Verschiebungen der Theilchen des<lb/>Atoms gegeneinander. Die beiden ersteren würden durch<lb/>die Kräfte der Nachbaratome ausgeglichen werden, und<lb/>sich deshalb auf diese in Wellenform fortpflanzen, eine<lb/>Fortpflanzungsart, welche wohl der Strahlung, nicht aber<lb/>der Leitung der Wärme entspricht. Bewegungen der<lb/>einzelnen Theile des Atoms gegen einander, würden sich<lb/>durch die innerhalb des Atoms befindlichen Kräfte ausglei-<lb/>chen, und die Nachbaratome nur langsam in Mitbewegung<lb/>setzen können, wie eine schwingende Saite die andere,<lb/>dafür aber selbst eine gleiche Quantität Bewegung verlie-<lb/>ren; diese Art der Fortpflanzung scheint der der geleiteten<lb/>Wärme ähnlich zu sein. Auch ist im Allgemeinen klar,<lb/>dass solche Bewegungen in den Atomen Aenderungen in<lb/>den Molecülarkräften, also Ausdehnung und Aenderung des<lb/>Aggregatzustands, hervorbringen können; welcher Art aber<lb/>diese Bewegungen seien, zu bestimmen, dazu fehlen uns<lb/>alle Anhaltspuncte, auch ist für unseren Zweck die Einsicht<lb/>der Möglichkeit hinreichend, dass die Wärmeerscheinungen<lb/>als Bewegungen gefasst werden können. Die Erhaltung<lb/>der Kraft würde bei dieser Bewegung so weit stattfinden,<lb/>als bisher die Erhaltung der Quantität des Wärmestoffs er-<lb/>kannt ist, nämlich bei allen Erscheinungen der Leitung und<lb/>Strahlung aus einem Körper zu dem andern, bei der Bin-<lb/>dung und Entbindung von Wärme durch Aenderung des<lb/>Aggregatzustandes.</p><lb/><pb n="32" facs="#f0042" />
<p>Von den verschiedenen Entstehungsweisen der Wärme<lb/>haben wir die durch Einstrahlung und durch mechanische<lb/>Kräfte besprochen, die durch Electricität werden wir unten<lb/>durchgehen. Es bleibt die Wärmeentwicklung durch che-<lb/>mische Processe. Man hat dieselbe bisher für ein Freiwer-<lb/>den von Wärmestoff erklärt, welcher in den sich verbin-<lb/>denden Körpern latent vorhanden sei. Da man hiernach<lb/>jedem einfachen Körper und jeder chemischen Verbindung,<lb/>die noch weitere Verbindungen höherer Ordnung eingehen<lb/>kann, eine bestimmte Quantität latenter Wärme beilegen<lb/>musste, welche nothwendig mit zu ihrer chemischen Con-<lb/>stitution gehörte: so folgte hieraus das Gesetz, welches man<lb/>auch theilweise in der Erfahrung bewahrheitet hat, dass<lb/>nämlich bei der chemischen Verbindung mehrerer Stoffe zu<lb/>gleichen Producten stets gleich viel Wärme hervorgebracht<lb/>werde, in welcher Ordnung und in welchen Zwischenstufen<lb/>auch die Verbindung vor sich gehen möge <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Hess</hi> in <hi rendition="#i">Poggd</hi>. Ann. L 392. LVI 598.</note>. Nach un-<lb/>serer Vorstellungsweise würde die bei chemischen Proces-<lb/>sen entstehende Wärme die Quantität der lebendigen Kraft<lb/>sein, welche durch die bestimmte Quantität der chemischen<lb/>Anziehungskräfte hervorgebracht werden kann, und das<lb/>obige Gesetz würde der Ausdruck für das Princip von der<lb/>Erhaltung der Kraft in diesem Falle werden.</p><lb/><p>Ebenso wenig, als man die Bedingungen und Gesetze<lb/>der Erzeugung von Wärme untersucht hat, obgleich eine<lb/>solche unzweifelhaft stattfindet, ist dies für das Verschwinden<lb/>derselben geschehen. Bisher kennt man nur die Fälle, wo<lb/>chemische Verbindungen aufgehoben wurden, oder dünnere<lb/>Aggregatzustände eintraten, und dadurch Wärme latent<lb/><pb n="33" facs="#f0043" />
wurde. Ob bei der Erzeugung mechanischer Kraft Wärme<lb/>verschwinde, was ein nothwendiges Postulat der Erhaltung<lb/>der Kraft sein würde, ist noch niemals gefragt worden.<lb/>Ich kann dafür nur einen Versuch von <hi rendition="#i">Joule</hi> <note place="foot" n="*)">Philos. Magaz. XXVI 369.</note> anführen,<lb/>der ziemlich zuverlässig zu sein scheint. Derselbe fand<lb/>nämlich, dass die Luft bei dem Ausströmen aus einem Be-<lb/>hälter von 136,5 Cubikzollen, in welchem sie unter 22<lb/>Atmosphären Druck stand, das umgebende Wasser um<lb/>4°,085 <hi rendition="#i">F</hi>. erkältete, sobald sie in die Atmosphäre ausströmte,<lb/>also deren Widerstand zu überwinden hatte. Dagegen trat<lb/>keine Temperaturveränderung ein, wenn dieselbe in ein<lb/>luftleeres, ebenso grosses Gefäss überströmte, welches in<lb/>demselben Wassergefäss stand, wo sie also keinen Wider-<lb/>stand zu überwinden hatte, und keine mechanische Kraft<lb/>ausübte.</p><lb/><p>Wir haben jetzt noch zu untersuchen, in welchem Ver-<lb/>hältniss die Versuche von <hi rendition="#i">Clapeyron</hi> <note place="foot" n="**)"><hi rendition="#i">Poggd.</hi> Ann. Bd. LIX 446. 566.</note> und <hi rendition="#i">Holtzmann</hi> <note place="foot" n="***)">Ueber die Wärme und Elasticität der Gase und Dämpfe.<lb/>Mannheim, 1845. Ein Auszug davon in <hi rendition="#i">Poggd.</hi> Ann. Ergänzungsbd. II.</note>,<lb/>das Kraftäquivalent der Wärme herzuleiten, zu dem unsri-<lb/>gen stehn. <hi rendition="#i">Clapeyron</hi> geht aus von der Betrachtung, dass<lb/>die Wärme nur durch ihre Verbreitung aus einem wärme-<lb/>ren Körper in einen anderen kälteren als Mittel zur Erzeu-<lb/>gung mechanischer Kraft benutzt werden könne, und dass<lb/>das Maximum der letzteren gewonnen werden müsse, wenn<lb/>die Ueberleitung der Wärme nur zwischen Körpern gleicher<lb/>Temperatur stattfinde, die Temperaturänderungen aber durch<lb/>Compression und Dilatation der erwärmten Körper bewirkt<lb/>würden. Dieses Maximum müsse aber für alle Naturkörper,<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#i">Helmholtz</hi> üb. Erhalt. d. Kraft. 3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0044" />
welche durch Erwärmung und Erkältung eine mechanische<lb/>Arbeit leisten könnten, dasselbe sein; denn wäre es ver-<lb/>schieden, so würde man den einen Körper, in welchem ein<lb/>gewisses Wärmequantum die grössere Wirkung giebt, zur<lb/>Gewinnung von mechanischer Arbeit benutzen können, und<lb/>einen Theil dieser letztern dann, um mit dem andern Kör-<lb/>per rückwärts die Wärme wieder aus der kältern in die<lb/>wärmere Quelle zurückzubringen, und man würde so in<lb/>das Unendliche mechanische Kraft gewinnen, wobei aber<lb/>stillschweigend vorausgesetzt wird, dass die Quantität der<lb/>Wärme dadurch nicht verändert werde. Analytisch stellt<lb/>er dies Gesetz in folgendem allgemeinen Ausdrucke dar:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
worin <hi rendition="#i">q</hi> die Quantität der Wärme, welche ein Körper ent-<lb/>hält, <hi rendition="#i">t</hi> seine Temperatur, beide ausgedrückt als Functionen<lb/>von <hi rendition="#i">v</hi> dem Volumen und <hi rendition="#i">p</hi> dem Druck. <formula/> ist die mecha-<lb/>nische Arbeit, welche die Einheit der Wärme (die 1 Kilogr.<lb/>Wasser um 1°<hi rendition="#i">C</hi> erwärmt) leistet, wenn sie in eine um 1°<lb/>niedrigere Temperatur übergeht. Dieselbe soll für alle<lb/>Naturkörper identisch sein, aber nach der Temperatur ver-<lb/>änderlich. Für Gase wird diese Formel<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/><hi rendition="#i">Clapeyrons</hi> Folgerungen aus der Allgemeingültigkeit dieser<lb/>Formel haben wenigstens für Gase eine grosse Zahl von<lb/>erfahrungsmässigen Analogien für sich. Seine Ableitung<lb/>des Gesetzes kann nur zugegeben werden, wenn die abso-<lb/>lute Quantität der Wärme als unveränderlich betrachtet<lb/><pb n="35" facs="#f0045" />
wird; übrigens folgt seine speciellere Formel für Gase,<lb/>welche allein durch Vergleichung mit der Erfahrung unter-<lb/>stützt ist, auch aus der Formel von <hi rendition="#i">Holtzmann</hi>, wie wir<lb/>sogleich zeigen werden. Von der allgemeinen Formel hat<lb/>er nur zu zeigen gesucht, dass das daraus folgende Gesetz<lb/>der Erfahrung wenigstens nicht widerspricht. Dieses Ge-<lb/>setz ist, dass wenn der Druck auf verschiedene Körper,<lb/>genommen bei gleicher Temperatur, um eine kleine Grösse<lb/>erhöht wird, Wärmemengen entwickelt werden, die pro-<lb/>portional sind ihrer Ausdehnbarkeit durch die Wärme. Nur<lb/>auf eine mindestens sehr unwahrscheinliche Folgerung die-<lb/>ses Gesetzes will ich aufmerksam machen. Compression<lb/>des Wassers bei dem Wendepunct seiner Dichtigkeit würde<lb/>nämlich keine Wärme, zwischen diesem und dem Gefrier-<lb/>punct aber Kälte erzeugen.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Holtzmann</hi> geht aus von der Betrachtung, dass eine<lb/>gewisse Wärmemenge, welche in ein Gas eintritt, darin<lb/>entweder eine Temperaturerhöhung oder eine Ausdehnung<lb/>ohne Temperaturerhöhung erzeugen kann. Die durch diese<lb/>Ausdehnung zu leistende Arbeit nahm er als das mecha-<lb/>nische Aequivalent der Wärme, und berechnete aus den<lb/>Schallversuchen von <hi rendition="#i">Dulong</hi> über das Verhältniss der bei-<lb/>den specifischen Wärmen der Gase für die Wärme, welche<lb/>1 Kilogr. Wasser um 1°<hi rendition="#i">C</hi> erwärmt, 374 Kilogr. gehoben<lb/>um 1 Meter. Diese Art der Berechnung ist von unseren<lb/>Betrachtungen aus nur zulässig, wenn die ganze lebendige<lb/>Kraft der hinzugetretenen Wärme wirklich als Arbeitskraft<lb/>abgegeben ist, also die Summe der lebendigen und Spann-<lb/>kräfte, d. h. die Quantität der freien und latenten Wärme<lb/>in dem stärker ausgedehnten Gase ganz dieselbe ist, wie<lb/>in dem dichteren von derselben Temperatur. Danach müsste<lb/><fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0046" />
ein Gas, welches ohne Leistung einer Arbeit sich ausdehnt,<lb/>seine Temperatur nicht ändern, wie es aus dem oben er-<lb/>wähnten Experiment von <hi rendition="#i">Joule</hi> wirklich hervorzugehen<lb/>scheint, und die Temperaturerhöhung und Erniedrigung<lb/>bei der Compression und Dilatation unter den gewöhn-<lb/>lichen Umständen würde von einer Erzeugung von Wärme<lb/>durch mechanische Kraft und umgekehrt herrühren. Für<lb/>die Richtigkeit des Gesetzes von <hi rendition="#i">Holtzmann</hi> spricht die<lb/>grosse Menge der mit der Erfahrung übereinstimmend ge-<lb/>zogenen Folgerungen, namentlich die Herleitung der For-<lb/>mel für die Elasticität des Wasserdampfs bei verschiedenen<lb/>Temperaturen.</p><lb/><p><hi rendition="#i">Joule</hi> bestimmt aus seinen eigenen Versuchen das Kraft-<lb/>äquivalent, welches <hi rendition="#i">Holtzmann</hi> aus fremden zu 374 berech-<lb/>net hat, zu 481, 464, 479, während er durch Reibung für<lb/>das Kraftäquivalent der Wärmeeinheit 452 und 521 gefun-<lb/>den hatte.</p><lb/><p>Die Formel von <hi rendition="#i">Holtzmann</hi> ist übereinstimmend mit<lb/>der von <hi rendition="#i">Clapeyron</hi> für Gase, nur ist darin auch die unbe-<lb/>stimmte Function der Temperatur <hi rendition="#i">C</hi> gefunden, und dadurch<lb/>wird die vollständige Bestimmung des Integrals möglich<lb/>Die erstere lautet nämlich<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wo <hi rendition="#i">a</hi> das Kraftäquivalent der Wärmeeinheit; die von <hi rendition="#i">Cla-<lb/>peyron</hi><lb/><hi rendition="#et"><formula/>.</hi><lb/>Beide sind also übereinstimmend, wenn <hi rendition="#i">C</hi> = <formula/> oder da<lb/><hi rendition="#i">p</hi> = <formula/> (1 + <hi rendition="#i">&#x03B1;t</hi>), wo <hi rendition="#i">&#x03B1;</hi> der Ausdehnungscoefficient, <hi rendition="#i">k</hi> eine<lb/><pb n="37" facs="#f0047" />
Constante ist, wenn<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi></p><lb/><p>Die von <hi rendition="#i">Clapeyron</hi> berechneten Werthe von <formula/> stim-<lb/>men nun wirklich ziemlich mit dieser Formel, wie aus der<lb/>nachstehenden Zusammenstellung hervorgeht.</p><lb/><p><table><row><cell/></row></table>
Die Zahl unter <hi rendition="#i">a</hi> ist aus der Schallgeschwindigkeit in der<lb/>Luft berechnet, die Reihe <hi rendition="#i">b</hi> aus den latenten Wärmen des<lb/>Dampfes von Aether, Alkohol, Wasser, Terpenthinöl, <hi rendition="#i">c</hi> aus<lb/>der Expansivkraft des Wasserdunstes für verschiedene Tem-<lb/>peraturen. <hi rendition="#i">Clapeyrons</hi> Formel für Gase ist hiernach iden-<lb/>tisch mit der von <hi rendition="#i">Holtzmann;</hi> ihre Anwendbarkeit auf feste<lb/>und tropfbar flüssige Körper bleibt vorläufig zweifelhaft.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">V.<lb/>Das Kraftäquivalent der electrischen Vorgänge.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#g">Statische Electricität</hi>. Die Maschinenelectricität<lb/>kann uns auf zweierlei Weise Ursache von Krafterzeugung<lb/>werden, einmal indem sie sich <hi rendition="#g">mit</hi> ihren Trägern bewegt,<lb/>durch ihre anziehende und abstossende Kraft, dann indem<lb/><pb n="38" facs="#f0048" />
sie sich <hi rendition="#g">in</hi> den Trägern bewegt, durch Wärmeentwicklung.<lb/>Die ersteren mechanischen Erscheinungen hat man bekannt-<lb/>lich aus den im umgekehrten Verhältnisse des Quadrats der<lb/>Entfernung wirkenden, anziehenden und abstossenden Kräf-<lb/>ten zweier electrischer Fluida hergeleitet, und die Erfah-<lb/>rungen, soweit dieselben mit der Theorie verglichen wer-<lb/>den konnten, mit der Rechnung übereinstimmend gefunden.<lb/>Gemäss unserer anfänglichen Herleitung, muss die Erhal-<lb/>tung der Kraft für solche Kräfte stattfinden. Wir wollen<lb/>deshalb auf die specielleren Gesetze der mechanischen Wir-<lb/>kungen der Electricität nur so weit eingehn, als es uns<lb/>für die Ableitung des Gesetzes der electrischen Wärmeent-<lb/>wicklung nöthig ist.</p><lb/><p>Sind <hi rendition="#i">e&#x0375;</hi> und <hi rendition="#i">e&#x0375;&#x0375;</hi> zwei electrische Massenelemente, deren<lb/>Einheit diejenige ist, welche eine ihr gleiche in der Ent-<lb/>fernung = 1 mit der Kraft = 1 abstösst, werden die ent-<lb/>gegengesetzten Electricitäten durch entgegengesetzte Vor-<lb/>zeichen der Massen bezeichnet, und ist <hi rendition="#i">r</hi> die Entfernung<lb/>zwischen <hi rendition="#i">e&#x0375;</hi> und <hi rendition="#i">e&#x0375;&#x0375;</hi>, so ist die Intensität ihrer Centralkraft<lb/><hi rendition="#et"><formula/>.</hi><lb/>Der Gewinn an lebendiger Kraft, indem sie aus der Ent-<lb/>fernung <hi rendition="#i">R</hi> in die <hi rendition="#i">r</hi> übergehn, ist:<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Wenn sie aus der Entfernun &#x221E; in die <hi rendition="#i">r</hi> übergehn, ist der-<lb/>selbe &#x2014; <formula/>. Bezeichnen wir diese letztere Grösse, die<lb/>Summe der bei der Bewegung von &#x221E; bis <hi rendition="#i">r</hi> verbrauchten<lb/>Spannkräfte und gewonnenen lebendigen Kräfte gemäss der<lb/><pb n="39" facs="#f0049" />
Bezeichnung, welche <hi rendition="#i">Gauss</hi> bei den Magnetismen ange-<lb/>wendet hat, mit dem Namen <hi rendition="#g">Potential</hi> der beiden electri-<lb/>schen Elemente für die Entfernung <hi rendition="#i">r</hi>, so ist die Zunahme<lb/>an lebendiger Kraft bei irgend einer Bewegung gleich zu<lb/>setzen dem Ueberschuss des Potentials am Ende des Wegs<lb/>über das am Anfange.</p><lb/><p>Bezeichnen wir ebenso die Summe der Potentiale ei-<lb/>nes electrischen Elements gegen sämmtliche Elemente eines<lb/>electrisirten Körpers als das Potential des Elements gegen<lb/>den Körper, und die Summe der Potentiale aller Elemente<lb/>eines electrischen Körpers gegen alle eines andern als das<lb/>Potential der beiden Körper, so wird uns wieder der Ge-<lb/>winn an lebendiger Kraft durch den Unterschied der Po-<lb/>tentiale gegeben, vorausgesetzt, dass die Vertheilung der<lb/>Electricität in den Körpern nicht geändert werde, dass die-<lb/>selben also idioelectrische sind. Aendert sich die Verthei-<lb/>lung, so ändert sich auch die Quantität der electrischen<lb/>Spannkräfte in den Körpern selbst, die gewonnene leben-<lb/>dige Kraft muss also dann eine andere sein.</p><lb/><p>Durch alle Methoden des Electrisirens werden gleiche<lb/>Quantitäten positiver und negativer Electricität erzeugt; bei<lb/>der Ausgleichung der Electricitäten zwischen zwei Körpern,<lb/>deren einer <hi rendition="#i">A</hi> eben so viel positive Electricität enthält, als<lb/>der andere <hi rendition="#i">B</hi> negative, geht die Hälfte positiver Electrici-<lb/>tät von <hi rendition="#i">A</hi> nach <hi rendition="#i">B</hi>, dagegen die Hälfte negativer von <hi rendition="#i">B</hi><lb/>nach <hi rendition="#i">A</hi>. Nennen wir die Potentiale der Körper auf sich<lb/>selbst <hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">a</hi></hi> und <hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">b</hi></hi>, das Potential derselben gegen einan-<lb/>der <hi rendition="#i">V</hi>, s<supplied>o</supplied> finden wir die ganze gewonnene lebendige Kraft,<lb/>wenn wir das Potential der übergehenden electrischen Mas-<lb/>sen vor der Bewegung gegen jede der anderen Massen und<lb/>auf sich selbst abziehen von denselben Potentialen nach der<lb/><pb n="40" facs="#f0050" />
Bewegung. Dabei ist zu bemerken, dass das Potential<lb/>zweier Massen sein Zeichen wechselt, wenn eine der Mas-<lb/>sen dasselbe wechselt. Es kommen also in Betracht fol-<lb/>gende Potentiale:</p><lb/><list><item>1) des bewegten + &#x00BD;<hi rendition="#i">E</hi> aus <hi rendition="#i">A</hi></item></list><lb/><table><row><cell/></row></table>
<list><item>2) des bewegten &#x2014; &#x00BD;<hi rendition="#i">E</hi> aus <hi rendition="#i">B</hi></item></list><lb/><table><row><cell/></row></table>
<p>Diese Grösse giebt uns also das Maximum der zu erzeu-<lb/>genden lebendigen Kraft, und die Quantität der Spannkraft<lb/>an, welche durch das Electrisiren gewonnen wird.</p><lb/><p>Um nun statt dieser Potentiale geläufigere Begriffe in<lb/>die Rechnung einzuführen, brauchen wir folgende Betrach-<lb/>tung. Denken wir uns Flächen construirt, für welche das<lb/>Potential eines in ihnen liegenden electrischen Elements in<lb/>Bezug auf einen oder mehrere vorhandene electrische Kör-<lb/>per gleiche Werthe hat, und nennen diese Gleichgewichts-<lb/>oberflächen, so muss die Bewegung eines electrischen Theil-<lb/>chens von irgend einem Puncte der einen zu irgend einem<lb/>Puncte einer bestimmten andern stets die lebendige Kraft<lb/>um eine gleiche Grösse vermehren, dagegen wird eine Be-<lb/>wegung in der Fläche selbst die Geschwindigkeit des Theil-<lb/>chens nicht verändern. Es wird also die Resultante<lb/><pb n="41" facs="#f0051" />
sämmtlicher electrischer Anziehungskräfte für jeden einzel-<lb/>nen Punct des Raums auf der durch ihn gehenden Gleich-<lb/>gewichtsoberfläche senkrecht stehen müssen, und jede Fläche,<lb/>auf der diese Resultanten senkrecht stehn, wird eine Gleich-<lb/>gewichtsoberfläche sein müssen.</p><lb/><p>Das electrische Gleichgewicht in einem Leiter wird<lb/>nun nicht eher bestehen, als bis die Resultanten sämmt-<lb/>licher Anziehungskräfte seiner eigenen Electricitäten und<lb/>etwa noch vorhandener anderer electrisirter Körper senk-<lb/>recht auf seiner Oberfläche stehen, weil durch dieselben<lb/>sonst die electrischen Theilchen längs der Oberfläche ver-<lb/>schoben werden müssten. Folglich wird die Oberfläche ei-<lb/>nes electrisirten Leiters selbst eine Gleichgewichtsoberfläche<lb/>sein, und die lebendige Kraft, welche ein verschwindend<lb/>kleines electrisches Theilchen bei seinem Uebergange von<lb/>der Oberfläche eines Leiters zu der eines andern gewinnt,<lb/>eine Constante. Bezeichnet <hi rendition="#i">C<hi rendition="#sub">a</hi></hi> die lebendige Kraft, welche<lb/>die Einheit der positiven Electricität gewinnt bei ihrem<lb/>Uebergange von der Oberfläche des Leiters <hi rendition="#i">A</hi> in unendliche<lb/>Entfernung, so dass <hi rendition="#i">C<hi rendition="#sub">a</hi></hi> für positiv electrische Ladungen<lb/>positiv ist, <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sub">a</hi></hi> das Potential derselben Electricitätsmenge,<lb/>wenn sie sich in einem bestimmten Puncte der Oberfläche<lb/>von <hi rendition="#i">A</hi> befindet gegen <hi rendition="#i">A</hi>, <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sub">b</hi></hi> dasselbe gegen <hi rendition="#i">B</hi>, <hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">a</hi></hi> das<lb/>Potential von <hi rendition="#i">A</hi> auf sich selbst, <hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">b</hi></hi> dasselbe von <hi rendition="#i">B</hi>, <hi rendition="#i">V</hi> das<lb/>von <hi rendition="#i">A</hi> auf <hi rendition="#i">B</hi>, und <hi rendition="#i">Q<hi rendition="#sub">a</hi></hi> die Quantität der Electricität in <hi rendition="#i">A</hi>,<lb/><hi rendition="#i">Q<hi rendition="#sub">b</hi></hi> in <hi rendition="#i">B</hi>: so ist die lebendige Kraft, welche das electrische<lb/>Theilchen <hi rendition="#i">e</hi> bei seinem Uebergange aus unendlicher Ent-<lb/>fernung auf die Oberfläche von <hi rendition="#i">A</hi> gewinnt,<lb/><hi rendition="#c">&#x2014; <hi rendition="#i">eC<hi rendition="#sub">a</hi></hi> = <hi rendition="#i">e</hi>(<hi rendition="#i">A<hi rendition="#sub">a</hi></hi> + <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sub">b</hi></hi>).</hi><lb/>Setzt man statt <hi rendition="#i">e</hi> nach einander alle electrischen Theilchen<lb/>der Oberfläche von <hi rendition="#i">A</hi>, und für <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sub">a</hi></hi> und <hi rendition="#i">A<hi rendition="#sub">b</hi></hi> die zugehörigen<lb/><pb n="42" facs="#f0052" />
Potentiale, und addirt alle, so erhält man<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Ebenso für den Leiter <hi rendition="#i">B</hi><lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi></p><lb/><p>Die Constante <hi rendition="#i">C</hi> muss nun nicht nur für die ganze<lb/>Oberfläche eines und desselben Leiters gleich sein, sondern<lb/>auch für getrennte Leiter, wenn dieselben bei Herstellung<lb/>einer Verbindung, durch welche die Vertheilung ihrer Electri-<lb/>citäten nicht merklich geändert wird, keine Electricität mit<lb/>einander austauschen, d. h. sie muss gleich sein für alle<lb/>Leiter von gleicher freier Spannung. Wir können als Maass<lb/>der freien Spannung eines electrisirten Körpers diejenige<lb/>Quantität von Electricität gebrauchen, welche ausserhalb<lb/>der Vertheilungsweite in einer Kugel vom Radius = 1 an-<lb/>gehäuft, mit jenem Körper im electrischen Gleichgewicht<lb/>steht. Ist die Electricität gleichmässig über die Kugel ver-<lb/>breitet, so wirkt sie bekanntlich nach aussen, als wäre sie<lb/>ganz im Mittelpunct derselben zusammengedrängt. Bezeich-<lb/>nen wir die Masse der Electricität mit <hi rendition="#i">E</hi>, den Radius der<lb/>Kugel mit <hi rendition="#i">R</hi> = 1, so ist für diese Kugel die Constante<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Also die Constante <hi rendition="#i">C</hi> ist unmittelbar gleich der freien Span-<lb/>nung.</p><lb/><p>Danach findet sich die Quantität von Spannkräften<lb/>zweier Leiter, welche gleiche Quantitäten <hi rendition="#i">Q</hi> von positiver<lb/>und negativer Electricität enthalten,<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Da <hi rendition="#i">C<hi rendition="#sub">b</hi></hi> negativ ist, so ist die algebraische Differenz <hi rendition="#i">C<hi rendition="#sub">a</hi></hi> &#x2014; <hi rendition="#i">C<hi rendition="#sub">b</hi></hi><lb/><pb n="43" facs="#f0053" />
gleich ihrer absoluten Summe. Ist die Ableitungsgrösse des<lb/>Leiters <hi rendition="#i">B</hi> sehr gross, also nahehin <hi rendition="#i">C</hi> = 0, so ist die Quan-<lb/>tität der Spannkräfte <formula/>.</p><lb/><p>Die lebendige Kraft, welche bei der Bewegung zweier<lb/>electrischer Massen entsteht, haben wir gefunden gleich der<lb/>Abnahme der Summe <formula/>. Diese lebendige Kraft<lb/>gewinnen wir als mechanische, wenn die Geschwindigkeit,<lb/>womit sich die Electricität in den Körpern bewegt, ver-<lb/>schwindend klein ist gegen die Fortpflanzungsgeschwindig-<lb/>keit der electrischen Bewegung; wir müssen sie als Wärme<lb/>empfangen, wenn dies nicht der Fall ist. Die bei der Ent-<lb/>ladung gleicher Quantitäten <hi rendition="#i">Q</hi> entgegengesetzter Electricität<lb/>erzeugte Wärme <hi rendition="#i">&#x0398;</hi> findet sich demnach<lb/><hi rendition="#c"><formula/>,</hi><lb/>wo <hi rendition="#i">a</hi> das mechanische Aequivalent der Wärmeeinheit be-<lb/>zeichnet, oder wenn <hi rendition="#i">C<hi rendition="#sub">b</hi></hi> = 0, wie in Batterien, deren äussere<lb/>Belegung nicht isolirt ist, deren Ableitungsgrösse <hi rendition="#i">S</hi> ist, so<lb/>dass <hi rendition="#i">C S</hi> = <hi rendition="#i">Q</hi><lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#i">Riess</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Poggd</hi>. Ann. XLIII 47.</note> hat durch Experimente bewiesen, dass bei ver-<lb/>schiedenen Ladungen und verschiedener Anzahl gleich con-<lb/>struirter Flaschen die in jedem einzelnen Theile desselben<lb/>Schliessungsdrathes entwickelte Wärme proportional sei der<lb/>Grösse <formula/>. Nur bezeichnet er mit <hi rendition="#i">S</hi> die Oberfläche der<lb/><pb n="44" facs="#f0054" />
Belegung der Flaschen. Bei gleich construirten Flaschen<lb/>muss diese aber der Ableitungsgrösse proportional sein. Aus<lb/>seinen Versuchen hat ferner <hi rendition="#i">Vorsselmann de Heer</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Poggd</hi>. Ann. XLVIII. 292. Dazu die Bemerkung von <hi rendition="#i">Riess</hi><lb/>ebendas. S. 320.</note> gefol-<lb/>gert, so wie <hi rendition="#i">Knochenhauer</hi> <note place="foot" n="**)">Ann. LXII. 364. LXIV. 64.</note> aus den eigenen, dass die<lb/>Wärmeentwickelung bei derselben Ladung derselben Bat-<lb/>terie dieselbe bleibe, wie auch der Schliessungsdrath abge-<lb/>ändert werden möge. Der Letztere hat dieses Gesetz auch<lb/>bei Verzweigung der Schliessungsdräthe und bei Nebenströ-<lb/>men durchgeführt. Ueber die Grösse der Constante <formula/><lb/>liegen bis jetzt noch keine Beobachtungen vor.</p><lb/><p>Zu erklären ist dieses Gesetz leicht, sobald wir uns<lb/>die Entladung einer Batterie nicht als eine einfache Bewe-<lb/>gung der Electricität in einer Richtung vorstellen, sondern<lb/>als ein Hin- und Herschwanken derselben zwischen den<lb/>beiden Belegungen in Oscillationen, welche immer kleiner<lb/>werden, bis die ganze lebendige Kraft derselben durch die<lb/>Summe der Widerstände vernichtet ist. Dafür, dass der<lb/>Entladungsstrom aus abwechselnd entgegengerichteten Strö-<lb/>men besteht, spricht erstens die abwechselnd entgegenge-<lb/>setzte magnetisirende Wirkung desselben, zweitens die Er-<lb/>scheinung, welche <hi rendition="#i">Wollaston</hi> bei dem Versuch, Wasser<lb/>durch electrische Schläge zu zersetzen, wahrnahm, dass<lb/>sich nämlich beide Gasarten an beiden Electroden entwik-<lb/>keln. Zugleich erklärt diese Annahme, warum bei diesem<lb/>Versuch die Electroden möglichst geringe Oberfläche haben<lb/>müssen.</p><lb/><pb n="45" facs="#f0055" />
<p><hi rendition="#g">Galvanismus</hi>. Wir haben in Beziehung auf die gal-<lb/>vanischen Erscheinungen zwei Klassen von Leitern zu un-<lb/>terscheiden: 1) diejenigen, welche nach Art der Metalle<lb/>leiten, und dem Gesetz der galvanischen Spannungsreihe<lb/>folgen; 2) diejenigen, weche diesem Gesetze nicht folgen.<lb/>Alle diese letzteren sind zusammengesetzte Flüssigkeiten,<lb/>und erleiden durch jede Leitung eine der Quantität der ge-<lb/>leiteten Electricität proportionale Zersetzung.</p><lb/><p>Wir können danach die experimentellen Thatsachen<lb/>eintheilen 1) in solche, welche nur zwischen Leitern der<lb/>ersten Klasse stattfinden, die Ladung verschiedener sich<lb/>berührender Metalle mit ungleichen Electricitäten, und 2) in<lb/>solche zwischen Leitern beider Klassen, die electrischen<lb/>Spannungsunterschiede der offenen und die electrischen<lb/>Ströme der geschlossenen Ketten. Durch eine beliebige<lb/>Combination von Leitern erster Klasse können niemals<lb/>electrische Ströme hervorgebracht werden, sondern nur<lb/>electrische Spannungen. Diese Spannungen sind aber nicht<lb/>äquivalent einer gewissen Kraftgrösse, wie die bisher be-<lb/>trachteten, welche eine Störung des electrischen Gleichge-<lb/>wichts bezeichneten; die galvanischen Spannungen sind<lb/>vielmehr entstanden durch die Herstellung des electrischen<lb/>Gleichgewichts, durch sie kann keine Bewegung der Electri-<lb/>cität hervorgerufen werden ausser bei Lagenveränderungen<lb/>der Leiter selbst durch die geänderte Vertheilung der ge-<lb/>bundenen Electricität. Denken wir uns alle Metalle der<lb/>Erde mit einander in Berührung gebracht, und die ent-<lb/>sprechende Vertheilung der Electricität erfolgt, so kann<lb/>durch keine andere Verbindung derselben irgend eines eine<lb/>Aenderung seiner electrischen freien Spannung erleiden,<lb/>ehe nicht eine Berührung mit einem Leiter zweiter Klasse<lb/><pb n="46" facs="#f0056" />
erfolgt ist. Den Begriff der Contactkraft, der Kraft, welche<lb/>an der Berührungsstelle zweier verschiedenen Metalle thä-<lb/>tig ist, und ihre verschiedenen electrischen Spannungen er-<lb/>zeugt und unterhält, hat man bisher nicht näher bestimmt<lb/>als eben so, weil man mit demselben auch die Erscheinun-<lb/>gen der Berührung von Leitern erster und zweiter Klasse<lb/>zu umfassen suchte zu einer Zeit, wo man den constanten<lb/>und wesentlichen Unterschied beider Erscheinungen, den<lb/>chemischen Process, noch nicht als solchen kannte. In<lb/>dieser dadurch nothwendig gemachten Unbestimmtheit der<lb/>Begriffsfassung erscheint nun allerdings die Contactkraft als<lb/>eine solche, welche in das Unendliche Quantitäten freier<lb/>Electricität und somit mechanische Kräfte, Wärme und<lb/>Licht erzeugen könnte, wenn es einen einzigen Leiter zwei-<lb/>ter Klasse gäbe, welcher nicht durch die Leitung electro-<lb/>lysirt würde. Gerade dieser Umstand ist es auch wohl,<lb/>welcher der Contacttheorie troz ihrer einfachen und präci-<lb/>sen Erklärung der Erscheinungen ein so entschiedenes Wi-<lb/>derstreben entgegengesetzt hat <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#i">Faraday</hi> Experimentaluntersuchungen über Electricität.<lb/>17te Reihe. Philos. Transact. 1840 p. I. No. 2071. und <hi rendition="#i">Poggd.</hi> Ann.<lb/>LIII. 568.</note>. Dem von uns hier durch-<lb/>zuführenden Princip widerspricht der bisherige Begriff die-<lb/>ser Kraft also direct, wenn nicht die Nothwendigkeit der<lb/>chemischen Processe mit in denselben aufgenommen wird.<lb/>Geschieht dies aber, nehmen wir an, dass die Leiter zwei-<lb/>ter Klasse der galvanischen Spannungsreihe eben deshalb<lb/>nicht folgen, weil sie nur durch Electrolyse leiten, so lässt<lb/>sich der Begriff der Contactkraft sogleich wesentlich ver-<lb/>einfachen und auf anziehende und abstossende Kräfte zu-<lb/><pb n="47" facs="#f0057" />
rückführen. Es lassen sich nämlich offenbar alle Erschei-<lb/>nungen in Leitern erster Klasse herleiten aus der Annahme,<lb/>dass die verschiedenen chemischen Stoffe verschiedene An-<lb/>ziehungskräfte haben gegen die beiden Electricitäten, und<lb/>dass diese Anziehungskräfte nur in unmessbar kleinen Ent-<lb/>fernungen wirken, während die Electricitäten auf einander<lb/>es auch in grösseren thun. Die Contactkraft würde danach<lb/>in der Differenz der Anziehungskräfte bestehen, welche die<lb/>der Berührungsstelle zunächst liegenden Metalltheilchen auf<lb/>die Electricitäten dieser Stelle ausüben, und das electrische<lb/>Gleichgewicht eintreten, wenn ein electrisches Theilchen,<lb/>welches von dem einen zum andern übergeht, nichts mehr<lb/>an lebendiger Kraft verliert oder gewinnt. Sind <hi rendition="#i">c&#x0375;</hi> und <hi rendition="#i">c&#x0375;&#x0375;</hi><lb/>die freien Spannungen der beiden Metalle, <hi rendition="#i">a&#x0375;e</hi> und <hi rendition="#i">a&#x0375;&#x0375;e</hi> die<lb/>lebendigen Kräfte, welche das electrische Theilchen <hi rendition="#i">e</hi> bei<lb/>seinem Uebergange auf das eine oder das andere nicht ge-<lb/>ladene Metall gewinnt, so ist die Kraft, welche es beim<lb/>Uebergang von dem einen geladenen Metall zum andern<lb/>gewinnt:<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Beim Gleichgewicht muss diese = 0 sein, also<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
d. h. die Spannungsdifferenz muss bei verschiedenen Stücken<lb/>derselben Metalle constant sein, und bei verschiedenen Me-<lb/>tallen dem Gesetz der galvanischen Spannungsreihe folgen.</p><lb/><p>Bei den galvanischen Strömen haben wir in Bezug auf<lb/>die Erhaltung der Kraft hauptsächlich folgende Wirkungen<lb/>zu betrachten: Wärmeentwicklung, chemische Processe und<lb/>Polarisation. Die electrodynamischen Wirkungen werden<lb/>wir beim Magnetismus durchnehmen. Die Wärmeentwick-<lb/><pb n="48" facs="#f0058" />
lung ist allen Strömen gemein; nach den beiden anderen<lb/>Wirkungen können wir sie für unseren Zweck unterschei-<lb/>den in solche, welche blos chemische Zersetzungen, in<lb/>solche, welche blos Polarisation, und in solche, welche<lb/>beides hervorbringen.</p><lb/><p>Zuerst wollen wir die Bedingungen der Erhaltung der<lb/>Kraft untersuchen an solchen Ketten, bei welchen die Po-<lb/>larisation aufgehoben ist, weil diese die einzigen sind, für<lb/>welche wir bis jetzt bestimmte durch Messungen bewährte<lb/>Gesetze haben. Die Intensität des Stromes <hi rendition="#i">J</hi> einer Kette<lb/>von <hi rendition="#i">n</hi> Elementen wird gegeben durch das <hi rendition="#i">Ohm</hi>sche Gesetz,<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wo die Constante <hi rendition="#i">A</hi> die electromotorische Kraft des ein-<lb/>zelnen Elements und <hi rendition="#i">W</hi> der Widerstand der Kette genannt<lb/>wird; <hi rendition="#i">A</hi> und <hi rendition="#i">W</hi> sind in diesen Ketten unabhängig von der<lb/>Intensität. Da während eines gewissen Zeitraums der Wir-<lb/>kung einer solchen Kette nichts in ihr geändert wird, als<lb/>die chemischen Verhältnisse und die Wärmemenge, so<lb/>würde das Gesetz von der Erhaltung der Kraft fordern,<lb/>dass die durch die vorgegangenen chemischen Processe zu<lb/>gewinnende Wärme gleich sei der wirklich gewonnenen.<lb/>In einem einfachen Stück einer metallischen Leitung vom<lb/>Widerstand <hi rendition="#i">w</hi> ist nach <hi rendition="#i">Lenz</hi> <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#i">Poggd.</hi> Ann. LIX. S. 203 u. 407 aus den Bull. de l&#x2019;acad. d.<lb/>scienc. de St. Petersbourg. 1843.</note> die während der Zeit <hi rendition="#i">t</hi> ent-<lb/>wickelte Wärme<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">&#x03D1;</hi> = <hi rendition="#i">J</hi><hi rendition="#sup">2</hi><hi rendition="#i">wt</hi>,</hi><lb/>wenn man als Einheit von <hi rendition="#i">w</hi> die Drathlänge nimmt, in<lb/>welcher die Einheit des Stroms in der Zeiteinheit die Wärme-<lb/><pb n="49" facs="#f0059" />
einheit entwickelt. Für verzweigte Schliessungsdräthe, wo<lb/>die Widerstände der einzelnen Zweige mit <hi rendition="#i">w</hi><hi rendition="#sub"><hi rendition="#fr">a</hi></hi> bezeichnet<lb/>werden, ist der Gesammtwiderstand <hi rendition="#i">w</hi> gegeben durch die<lb/>Gleichung<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
die Intensität <hi rendition="#i">J<hi rendition="#sub">n</hi></hi> im Zweige <hi rendition="#i">w<hi rendition="#sub">n</hi></hi> durch<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
also die Wärme <hi rendition="#i">&#x03D1;<hi rendition="#sub">n</hi></hi> in demselben Zweige<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
und die in der ganzen verzweigten Leitung entwickelte<lb/>Wärme<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Folglich ist die in einer mit beliebigen Verzweigungen der<lb/>Leitung versehenen Kette entwickelte Gesammtwärme, wenn<lb/>das Gesetz von <hi rendition="#i">Lenz</hi> auch auf flüssige Leiter passt, wie es<lb/><hi rendition="#i">Joule</hi> gefunden hat:<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">&#x0398;</hi> = <hi rendition="#i">J</hi><hi rendition="#sup">2</hi> <hi rendition="#i">W t</hi> = <hi rendition="#i">n A J t</hi>.</hi></p><lb/><p>Wir haben zweierlei Arten von constanten Ketten, die<lb/>nach dem Schema der <hi rendition="#i">Daniel</hi>schen und die nach dem der<lb/><hi rendition="#i">Grove</hi>schen construirten. Bei den ersteren besteht der<lb/>chemische Vorgang darin, dass sich das positive Metall in<lb/>einer Säure auflöst, und aus einer Lösung in derselben<lb/>Säure das negative sich niederschlägt. Nehmen wir als<lb/>Einheit der Stromintensität diejenige, welche in der Zeit-<lb/>einheit ein Aequivalent Wasser zersetzt, (etwa <hi rendition="#i">O</hi> = 1 <hi rendition="#i">grm.</hi><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#i">Helmholtz</hi> üb. Erhalt. d. Kraft. 4</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0060" />
genommen) so werden in der Zeit <hi rendition="#i">t</hi> gelöst <hi rendition="#i">n J t</hi> Aequiva-<lb/>lente des positiven Metalls, und eben so viele des negativen<lb/>niedergeschlagen. Ist nun die Wärme, welche ein Aequi-<lb/>valent des positiven Metalls bei seiner Oxydation und Lö-<lb/>sung des Oxyds in der betreffenden Säure entwickelt, <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">z</hi></hi>,<lb/>und die gleiche für das negative <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">c</hi></hi>, so würde die chemisch<lb/>zu entwickelnde Wärme sein<lb/><hi rendition="#c">= <hi rendition="#i">n J t</hi> (<hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">z</hi></hi> &#x2014; <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">c</hi></hi>).</hi><lb/>Die chemische würde also der electrischen gleich sein, wenn<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">A</hi> = <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">z</hi></hi> &#x2014; <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">c</hi></hi>,</hi><lb/>d. h. wenn die electromotorischen Kräfte zweier so combi-<lb/>nirten Metalle dem Unterschied der bei ihrer Verbrennung<lb/>und Verbindung mit Säuren zu entwickelnden Wärme pro-<lb/>portional wären.</p><lb/><p>In den nach Art der <hi rendition="#i">Grove</hi>schen Kette gebauten Ele-<lb/>menten wird die Polarisation dadurch aufgehoben, dass der<lb/>auszuscheidende Wasserstoff sogleich zur Reduction der<lb/>sauerstoffreichen Bestandtheile der Flüssigkeit verbraucht<lb/>wird, welche das negative Metall umgiebt. Es sind dahin<lb/>zu rechnen die <hi rendition="#i">Grove</hi>schen und <hi rendition="#i">Bunsen</hi>schen Elemente:<lb/>amalgamirtes Zink, verdünnte Schwefelsäure, rauchende<lb/>Salpetersäure, Platin oder Kohle; ferner die mit Chrom-<lb/>säure gebauten constanten Ketten, unter denen genaueren<lb/>Messungen unterworfen sind: amalgamirtes Zink, verdünnte<lb/>Schwefelsäure, Lösung von saurem chromsaurem Kali mit<lb/>Schwefelsäure, Kupfer oder Platin. Die chemischen Pro-<lb/>cesse sind in den beiden mit Salpetersäure gebauten Ketten<lb/>gleich, eben so die in den beiden genannten mit Chrom-<lb/>säure; daraus würde gemäss der eben gemachten Deduction<lb/>folgen, dass auch die electromotorischen Kräfte gleich seien,<lb/><pb n="51" facs="#f0061" />
und das ist in der That nach den Messungen von <hi rendition="#i">Poggen-<lb/>dorf</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Poggd</hi>. Ann. LIV. 429 und LVII. 104.</note> sehr genau der Fall. Die mit Kohle gebaute Chrom-<lb/>säure-Kette ist sehr inconstant, und hat eine beträchtlich<lb/>höhere electromotorische Kraft, wenigstens im Anfang; die-<lb/>selbe ist deshalb hier nicht herzurechnen, sondern zu den<lb/>Ketten mit Polarisation. Bei diesen constanten Ketten ist<lb/>also die electromotorische Kraft unabhängig von dem nega-<lb/>tiven Metall; wir können sie uns auf den Typus der <hi rendition="#i">Da-<lb/>niel</hi>schen Kette zurückbringen, wenn wir als den letzten<lb/>die Flüssigkeit unmittelbar berührenden Leiter erster Klasse<lb/>die dem Platin zunächst liegenden Theilchen von salpetri-<lb/>ger Säure und Chromoxyd ansehn, so dass wir die <hi rendition="#i">Grove-</hi><lb/>schen und <hi rendition="#i">Bunsen</hi>schen Elemente als Ketten zwischen Zink<lb/>und salpetriger Säure, die mit Chromsäure gebauten als<lb/>Zink-Chromoxydketten erklären würden.</p><lb/><p>Unter den Ketten mit Polarisation können wir solche<lb/>unterscheiden, welche blos Polarisation und keine chemi-<lb/>sche Zersetzung hervorbringen, und solche welche beides<lb/>bewirken. Zu den ersteren, welche einen inconstanten<lb/>meist bald verschwindenden Strom geben, gehören unter<lb/>den einfachen Ketten die von <hi rendition="#i">Faraday</hi> <note place="foot" n="**)">Experimentaluntersuchungen über Electricität. 16te Reihe.<lb/>Philos. Transact. 1840 p. I. u. <hi rendition="#i">Poggd.</hi> Ann. LII. S. 163 u. 547.</note> mit Lösung von<lb/>Aetzkali, Schwefelkalium, salpetriger Säure gebildeten Com-<lb/>binationen, ferner die der stärker negativen Metalle in den<lb/>gewöhnlichen Säuren, wenn das positivere derselben die<lb/>Säure nicht mehr zu zersetzen vermag, z. B. Kupfer mit<lb/>Silber, Gold, Platin, Kohle in Schwefelsäure u. s. w.; von<lb/>den zusammengesetzten alle mit eingeschalteten Zersetzungs-<lb/><fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/><pb n="52" facs="#f0062" />
zellen, deren Polarisation die electromotorische Kraft der<lb/>anderen Elemente überwiegt. Scharfe messende Versuche<lb/>haben über die Intensitäten dieser Ketten bis jetzt wegen<lb/>der grossen Veränderlichkeit des Stroms nicht gemacht<lb/>werden können. Im Allgemeinen scheint die Intensität ihrer<lb/>Ströme von der Natur der eingetauchten Metalle abzuhän-<lb/>gen, ihre Dauer wächst mit der Grösse der Oberflächen<lb/>und mit der Abschwächung der Stromintensität; aufgefrischt<lb/>können sie werden, auch wenn sie fast ganz verschwunden<lb/>sind, durch Bewegungen der Platten in der Flüssigkeit und<lb/>durch Berührung derselben mit der Luft, wodurch die Po-<lb/>larisation der Wasserstoffplatte aufgehoben wird. Von sol-<lb/>chen Einwirkungen mag auch wohl der geringe, nicht auf-<lb/>hörende Rest des Stromes herrühren, den feinere galvano-<lb/>metrische Instrumente immer anzugeben pflegen. Der ganze<lb/>Vorgang ist also eine Herstellung des electrischen Gleich-<lb/>gewichts der Flüssigkeitstheilchen mit den Metallen; dabei<lb/>scheinen sich einmal die Flüssigkeitstheilchen anders zu<lb/>ordnen, und dann, wenigstens in vielen Fällen <note place="foot" n="*)">S. <hi rendition="#i">Ohm</hi> in <hi rendition="#i">Poggd</hi>. Ann. LXIII. 389.</note>, auch<lb/>chemische Umänderungen der oberflächlichen Metallschich-<lb/>ten zu entstehen. Bei den zusammengesetzten Ketten, wo<lb/>die Polarisation ursprünglich gleicher Platten die Wirkung<lb/>des Stroms anderer Elemente ist, können wir die dabei<lb/>verlorene Kraft des ursprünglichen Stroms als secundären<lb/>Strom wiedergewinnen, nachdem wir die erregenden Ele-<lb/>mente entfernt, und die Metalle der polarisirten unter sich<lb/>geschlossen haben. Um das Princip von der Erhaltung der<lb/>Kraft hier näher anzuwenden, fehlen uns bis jetzt noch alle<lb/>speciellen Thatsachen.</p><lb/><pb n="53" facs="#f0063" />
<p>Den verwickeltesten Fall bilden diejenigen Ketten, in<lb/>welchen Polarisation und chemische Zersetzung neben ein-<lb/>ander vor sich gehen; dazu gehören die Ketten mit Gas-<lb/>entwickelung. Der Strom derselben ist, wie der der blossen<lb/>Polarisationsketten, zu Anfang am stärksten, und sinkt<lb/>schneller oder langsamer auf eine ziemlich constant blei-<lb/>bende Grösse. Bei einzelnen Elementen dieser Art, oder<lb/>Ketten, welche nur aus solchen zusammengesetzt sind, hört<lb/>der Polarisationsstrom nur äusserst langsam auf; leichter<lb/>gelingt es dagegen, schnell constante Ströme zu erhalten,<lb/>bei Combination von constanten Ketten mit einzelnen in-<lb/>constanten, namentlich, wenn die Platten der letzteren ver-<lb/>hältnissmässig klein sind. Bisher sind aber an solchen Zu-<lb/>sammenstellungen nur wenige Messungsreihen gemacht wor-<lb/>den; aus den wenigen, welche ich aufgefunden habe, von<lb/><hi rendition="#i">Lenz</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Poggd</hi>. Ann. LIX. 229.</note> und <hi rendition="#i">Poggendorf</hi> <note place="foot" n="**)">Ann. LXVII. 531.</note>, geht hervor, dass die Intensi-<lb/>täten solcher Ketten bei verschiedenen Drathwiderständen<lb/>nicht durch die einfache <hi rendition="#i">Ohm</hi>sche Formel gegeben werden<lb/>können, sondern wenn man die Constanten derselben bei<lb/>geringen Intensitäten berechnet, werden die Ergebnisse der<lb/>Rechnung für höhere Intensitäten zu gross. Man muss des-<lb/>halb den Zähler oder den Nenner derselben, oder beide als<lb/>Functionen der Intensität betrachten; die bisher bekannten<lb/>Thatsachen liefern uns keine Entscheidung dafür, welcher<lb/>von diesen Fällen eigentlich stattfinde.</p><lb/><p>Suchen wir das Princip von der Erhaltung der Kraft<lb/>auf diese Ströme anzuwenden, so müssen wir dieselben in<lb/>zwei Theile theilen, in den inconstanten oder Polarisations-<lb/><pb n="54" facs="#f0064" />
strom, über den dasselbe gilt, was wir über die reinen<lb/>Polarisationsströme gesagt haben, und in den constanten<lb/>oder Zersetzungsstrom. Auf den letzteren ist dieselbe Be-<lb/>trachtungsweise anwendbar, wie für die constanten Ströme<lb/>ohne Gasentwickelung. Die durch den Strom erzeugte<lb/>Wärme muss gleich sein der durch den chemischen Pro-<lb/>cess zu erzeugenden. Ist z. B. in einer Combination von<lb/>Zink und einem negativen Metalle in verdünnter Schwefel-<lb/>säure die Wärmeentbindung eines Atoms Zink bei seiner<lb/>Auflösung und der Austreibung des Wasserstoffs <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">z</hi></hi> &#x2014; <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">h</hi></hi>,<lb/>so ist die in der Zeit <hi rendition="#i">dt</hi> zu erzeugende Wärme<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">J</hi>(<hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">z</hi></hi> &#x2014; <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">h</hi></hi>)<hi rendition="#i">dt</hi>.</hi><lb/>Wäre nun die Wärmeentwickelung in allen Theilen einer<lb/>solchen Kette proportional dem Quadrate der Intensität,<lb/>also <hi rendition="#i">J</hi><hi rendition="#sup">2</hi><hi rendition="#i">W dt</hi>, so hätten wir wie oben<lb/><hi rendition="#c"><formula/>,</hi><lb/>also die einfache <hi rendition="#i">Ohm</hi>sche Formel. Da diese aber ihre<lb/>Anwendung hier nicht findet, so folgt, dass es Querschnitte<lb/>in der Kette giebt, in denen die Wärmeentwicklung einem<lb/>andern Gesetze folgt, deren Widerstand also nicht als con-<lb/>stant zu setzen ist. Ist z. B. die Entbindung von Wärme<lb/>in irgend einem Querschnitt direct proportional der Inten-<lb/>sität, wie es unter andern die durch Aenderung der Aggre-<lb/>gatzustände gebundene Wärme sein muss, also <hi rendition="#i">&#x03D1;</hi> = <hi rendition="#i">&#x03BC; J dt</hi>,<lb/>so ist<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Die Grösse <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> würde also mit in dem Zähler der <hi rendition="#i">Ohm</hi>schen<lb/><pb n="55" facs="#f0065" />
Formel erscheinen. Der Widerstand eines solchen Quer-<lb/>schnitts würde sein <formula/>. Ist nun aber die<lb/>Wärmeentwickelung desselben nicht genau proportional der<lb/>Intensität, also die Grösse <hi rendition="#i">&#x03BC;</hi> nicht ganz constant, sondern<lb/>mit der Intensität steigend, so erhalten wir den Fall, wel-<lb/>cher den Beobachtungen von <hi rendition="#i">Lenz</hi> und <hi rendition="#i">Poggendorf</hi> ent-<lb/>spricht.</p><lb/><p>Als electromotorische Kraft einer solchen Kette würde<lb/>nach Analogie der constanten Ketten, sobald der Polari-<lb/>sationsstrom aufgehört hat, die zwischen Zink und Wasser-<lb/>stoff zu bezeichnen sein. In der Ausdrucksweise der Con-<lb/>tacttheorie wäre es die zwischen Zink und dem negativen<lb/>Metall, vermindert um die Polarisation des letztern in Was-<lb/>serstoff. Wir müssen dann nur dieses Maximum der Pola-<lb/>risation für unabhängig von der Intensität des Stroms an-<lb/>sehen, und für verschiedene Metalle um eben so viel ver-<lb/>schieden, als es die electromotorischen Kräfte dieser Me-<lb/>talle sind. Der Zähler der <hi rendition="#i">Ohm</hi>schen Formel, berechnet<lb/>aus Intensitätsmessungen bei verschiedenen Widerständen,<lb/>kann aber ausser der electromotorischen Kraft einen Sum-<lb/>manden enthalten, welcher von dem Uebergangswiderstande<lb/>herrührt, und welcher bei verschiedenen Metallen vielleicht<lb/>verschieden ist. Dass ein Uebergangswiderstand existire,<lb/>folgt nach dem Princip von der Erhaltung der Kraft aus<lb/>der Thatsache, dass die Intensitäten dieser Ketten nicht<lb/>nach dem <hi rendition="#i">Ohm</hi>schen Gesetz zu berechnen sind, da doch<lb/>die chemischen Processe dieselben bleiben. Dafür, dass in<lb/>Ketten, wo die Polarisationsströme aufgehört haben, der<lb/>Zähler der <hi rendition="#i">Ohm</hi>schen Formel von der Natur des negativen<lb/>Metalls abhänge, habe ich noch keine sicheren Beobach-<lb/><pb n="56" facs="#f0066" />
tungen auffinden können. Um die Polarisationsströme schnell<lb/>zu beseitigen ist es hierbei nöthig, die Dichtigkeit des Stroms<lb/>an der polarisirten Platte möglichst zu erhöhen theils durch<lb/>Einfügung von Zellen mit constanter electromotorischer<lb/>Kraft, theils durch Verkleinerung der Oberfläche dieser<lb/>Platte. In den hierher gehörenden Versuchen von <hi rendition="#i">Lenz</hi><lb/>und <hi rendition="#i">Saweljev</hi> <note place="foot" n="*)">Bull. de la classe phys. math. de l&#x2019;acad. d. scienc. de St.<lb/>Petersbourg. T. V. p. 1. und <hi rendition="#i">Poggd.</hi> Ann. LVII. 497.</note> ist nach ihrer eigenen Angabe die Constanz<lb/>der Ströme nicht erreicht worden, die von ihnen berech-<lb/>neten electromotorischen Kräfte enthalten demnach noch<lb/>die der Polarisationsströme. Sie fanden für Zink Kupfer<lb/>in Schwefelsäure 0,51, für Zink Eisen 0,76, für Zink Queck-<lb/>silber 0,90.</p><lb/><p>Schliesslich bemerke ich noch, dass ein Versuch, die<lb/>Gleichheit der auf chemischem und electrischem Wege ent-<lb/>wickelten Wärme experime<gap unit="chars" quantity="3"/>ll nachzuweisen, gemacht ist<lb/>von <hi rendition="#i">Joule</hi> <note place="foot" n="**)">Philos. Magaz. 1841. vol. XIX. S. 275. u. 1843. XX. S. 204.</note>. Doch ist g<supplied>e</supplied>gen seine Messungsmethoden<lb/>mancherlei einzuwenden. Er setzt z. B. für die Tangenten-<lb/>bussole das Gesetz der Tangenten als richtig voraus bis in<lb/>die höchsten Grade hinein, hat keine constanten Ströme,<lb/>sondern berechnet deren Intensität nur nach dem Mittel der<lb/>Anfangs- und Endablenkung, setzt electromotorische Kraft<lb/>und Widerstand von Zellen mit Gasentwickelung als con-<lb/>stant voraus. Auf die Abweichung seiner quantitativen<lb/>Wärmebestimmungen von anderweitig gefundenen Zahlen<lb/>hat <hi rendition="#i">Hess</hi> schon aufmerksam gemacht. Dasselbe Gesetz<lb/>will <hi rendition="#i">E. Becquerel</hi> empirisch bestätigt gefunden haben nach<lb/>einer Anzeige desselben in den <hi rendition="#i">Comptes rendues</hi> (1843. No. 16).</p><lb/><pb n="57" facs="#f0067" />
<p>Wir haben oben uns genöthigt gesehen, den Begriff<lb/>der Contactkraft zurückzuführen auf einfache Anziehungs-<lb/>und Abstossungskräfte, um denselben mit unserem Princip<lb/>in Uebereinstimmung zu bringen. Versuchen wir nun auch,<lb/>die electrischen Bewegungen zwischen Metallen und Flüs-<lb/>sigkeiten darauf zurückzuführen. Denken wir uns die Theile<lb/>des zusammengesetzten Atoms einer Flüssigkeit mit ver-<lb/>schiedenen Anziehungskräften gegen die Electricitäten be-<lb/>gabt, und demgemäss verschieden electrisch. Scheiden<lb/>diese Atomtheile an den metallischen Electroden aus, so<lb/>giebt jedes Atom nach dem electrolytischen Gesetz eine<lb/>von seinen electromotorischen Kräften unabhängige Menge<lb/>&#x00B1; <hi rendition="#i">E</hi> an dieselben ab. Wir können uns deshalb vorstellen,<lb/>dass auch in der chemischen Verbindung schon die Atome<lb/>mit Aequivalenten &#x00B1; <hi rendition="#i">E</hi> verb<gap unit="chars" quantity="2"/>den sind, welche für alle<lb/>ebenso gleich sind, wie die <gap unit="chars" quantity="2"/>chiometrischen Aequivalente<lb/>der wägbaren Stoffe in verschiedenen Verbindungen. Tau-<lb/>chen nun zwei verschiedene electrische Metalle in eine<lb/>Flüssigkeit ein, ohne dass ein chemischer Process stattfindet,<lb/>so werden die positiven Bestandtheile derselben von dem<lb/>negativen Metall, die negativen vom positiven angezogen.<lb/>Der Erfolg wird also eine veränderte Richtung und Ver-<lb/>theilung der verschieden electrischen Flüssigkeitstheilchen<lb/>sein, deren Eintreten wir als Polarisationsstrom wahrneh-<lb/>men. Die bewegende Kraft dieses Stromes würde die<lb/>electrische Differenz der Metalle sein, ihr müsste deshalb<lb/>auch seine anfängliche Intensität proportional sein; seine<lb/>Dauer muss bei gleicher Intensität der Menge der an den<lb/>Platten anzulagernden Atome, also ihrer Oberfläche pro-<lb/>portional sein. Bei den mit chemischer Zersetzung verbun-<lb/>denen Strömen kommt es dagegen nicht zu einem dauern-<lb/><pb n="58" facs="#f0068" />
den Gleichgewicht der Flüssigkeitstheilchen mit den Me-<lb/>tallen, weil die positiv geladene Oberfläche des positiven<lb/>Metalls fortdauernd entfernt wird, dadurch dass sie selbst<lb/>zum Bestandtheil der Flüssigkeit wird, also eine stete Er-<lb/>neuerung der Ladung hinter ihr stattfinden muss. Durch<lb/>jedes Atom des positiven Metalls, welches mit einem Aequi-<lb/>valent positiver Electricität vereinigt in die Lösung eintritt,<lb/>wofür ein Atom des negativen Bestandtheils neutral electrisch<lb/>ausscheidet, wird eine Beschleunigung der einmal begon-<lb/>nenen Bewegung hervorgerufen, sobald die Quantität der<lb/>Anziehungskraft des ersteren Atoms zur + <hi rendition="#i">E</hi>, bezeichnet<lb/>durch <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">z</hi></hi>, grösser ist als die des letzteren <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">c</hi></hi>. Die Bewe-<lb/>gung würde dadurch in das Unbegrenzte an Geschwindig-<lb/>keit zunehmen, wenn nicht auch zugleich der Verlust an<lb/>lebendiger Kraft durch Wärmeentwicklung wüchse. Sie<lb/>wird deshalb nur wachsen bis dieser Verlust, <hi rendition="#i">J</hi><hi rendition="#sup">2</hi> <hi rendition="#i">Wdt</hi>, gleich<lb/>ist dem Verbrauch an Spannkraft <hi rendition="#i">J</hi> (<hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">z</hi></hi> &#x2014; <hi rendition="#i">a<hi rendition="#sub">c</hi></hi>) <hi rendition="#i">dt</hi> oder bis<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Ich glaube, dass in dieser Unterscheidung der galvanischen<lb/>Ströme in solche, welche Polarisation, und in solche, welche<lb/>Zersetzung hervorbringen, wie sie durch das Princip von<lb/>der Erhaltung der Kraft bedingt wird, der einzige Ausweg<lb/>zu finden sein möchte, um gleichzeitig die Schwierigkeiten<lb/>der chemischen und der Contactheorie zu umgehen.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Thermoelectrische Ströme</hi>. Bei diesen Strömen<lb/>müssen wir die Quelle der Kraft in den von <hi rendition="#i">Peltier</hi> ge-<lb/>fundenen Wirkungen auf die Löthstellen suchen, welche<lb/>einen dem gegebenen Strom entgegengesetzten erzeugen<lb/>würden.</p><lb/><pb n="59" facs="#f0069" />
<p>Denken wir uns einen hydroelectrischen constanten<lb/>Strom, in dessen Leitungsdrath ein Stück eines andern<lb/>Metalls eingelöthet ist, dessen Löthstellen die Temperatu-<lb/>ren <hi rendition="#i">t'</hi> und <hi rendition="#i">t''</hi> haben, so wird der electrische Strom wäh-<lb/>rend des Zeittheilchens <hi rendition="#i">dt</hi> in der ganzen Leitung die Wärme<lb/><hi rendition="#i">J</hi><hi rendition="#sup">2</hi> <hi rendition="#i">Wdt</hi> erzeugen, ausserdem in der einen Löthstelle <hi rendition="#i">q&#x0375;dt</hi><lb/>entwickeln, in der andern <hi rendition="#i">q&#x0375;&#x0375;dt</hi> verschlucken. Ist <hi rendition="#i">A</hi> die<lb/>electromotorische Kraft der hydroelectrischen Kette, also<lb/><hi rendition="#i">AJdt</hi> die chemisch zu erzeugende Wärme, so folgt aus<lb/>dem Gesetz von der Erhaltung der Kraft<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">AJ</hi> = <hi rendition="#i">J</hi><hi rendition="#sup">2</hi><hi rendition="#i">W</hi> + <hi rendition="#i">q&#x0375;</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">q&#x0375;&#x0375;</hi> 1)</hi><lb/>Ist <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sub">t</hi></hi> die electromotorische Kraft der Thermokette, wenn<lb/>eine der Löthstellen die Temperatur <hi rendition="#i">t</hi> und die andere irgend<lb/>eine constante Temperatur z. B. 0° hat, so ist für die ganze<lb/>Kette<lb/><hi rendition="#c"><formula/>. 2)</hi><lb/>Für <hi rendition="#i">t&#x0375;</hi> = <hi rendition="#i">t&#x0375;&#x0375;</hi> wird<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Dies in die Glelchung 1) gesetzt giebt<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">q&#x0375;</hi> = <hi rendition="#i">q&#x0375;&#x0375;</hi></hi><lb/>d. h. bei gleicher Temperatur der Löthstellen derselben Me-<lb/>talle und gleicher Intensität des Stroms müssen die entwik-<lb/>kelten und verschluckten Wärmemengen gleich sein, unab-<lb/>hängig vom Querschnitt. Dürfen wir annehmen, dass dieser<lb/>Vorgang in jedem Puncte des Querschnitts derselbe ist, so<lb/>folgt, dass die in gleichen Flächenräumen verschiedener<lb/>Querschnitte durch denselben Strom entwickelten Wärme-<lb/>mengen sich wie die Dichtigkeiten des Stroms verhalten,<lb/><pb n="60" facs="#f0070" />
und daraus wieder, dass die durch verschiedene Ströme in<lb/>den ganzen Querschnitten entwickelten sich direct wie die<lb/>Intensitäten der Ströme verhalten.</p><lb/><p>Sind die Löthstellen von verschiedener Temperatur, so<lb/>folgt aus den Gleichungen 1) und 2)<lb/><hi rendition="#c">(<hi rendition="#i">B<hi rendition="#sub">t&#x0375;</hi></hi> &#x2014; <hi rendition="#i">B<hi rendition="#sub">t&#x0375;&#x0375;</hi></hi>) <hi rendition="#i">J</hi> = <hi rendition="#i">q&#x0375;</hi> &#x2014; <hi rendition="#i">q&#x0375;&#x0375;</hi></hi><lb/>dass also bei gleichen Stromintensitäten die Wärme ent-<lb/>wickelnde und bindende Kraft in demselben Maasse mit der<lb/>Temperatur steigt, als die electromotorische.</p><lb/><p>Für beide Folgerungen sind mir bis jetzt noch keine<lb/>messenden Versuche bekannt.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">VI.<lb/>Kraftäquivalent des Magnetismus und Electro-<lb/>magnetismus.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#g">Magnetismus</hi>. Ein Magnet ist vermöge seiner an-<lb/>ziehenden und abstossenden Kräfte gegen andere Magnete<lb/>und unmagnetisches Eisen fähig, eine gewisse lebendige<lb/>Kraft zu erzeugen. Da die Anziehungserscheinungen von<lb/>Magneten vollständig herzuleiten sind aus der Annahme<lb/>zweier Fluida, welche sich umgekehrt wie die Quadrate<lb/>der Entfernung anziehen und abstossen, so folgt hieraus<lb/>allein schon nach der im Anfang unserer Abhandlung ge-<lb/>gebenen Herleitung, dass die Erhaltung der Kraft bei der<lb/>Bewegung magnetischer Körper gegen einander stattfinden<lb/>müsse. Der folgenden Theorie der Induction wegen müs-<lb/>sen wir auf die Gesetze dieser Bewegungen etwas näher<lb/>eingehen.</p><lb/><pb n="61" facs="#f0071" />
<p>1) Sind <hi rendition="#i">m&#x0375;</hi> und <hi rendition="#i">m&#x0375;&#x0375;</hi> zwei magnetische Massenelemente,<lb/>deren Einheit diejenige ist, welche eine gleiche in der Ent-<lb/>fernung = 1 mit der Kraft = 1 abstösst, werden entgegen-<lb/>gesetzte Magnetismen mit entgegengesetzten Vorzeichen der<lb/>Massen bezeichnet, und ist <hi rendition="#i">r</hi> die Entfernung zwischen <hi rendition="#i">m&#x0375;</hi><lb/>und <hi rendition="#i">m&#x0375;&#x0375;</hi>, so ist die Intensität ihrer Centralkraft<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Der Gewinn an lebendiger Kraft beim Uebergange aus un-<lb/>endlicher Entfernung in die <hi rendition="#i">r</hi> ist <formula/>.</p><lb/><p>2) Bezeichnen wir diese Grösse als Potential der bei-<lb/>den Elemente, und übertragen wir die Benennung Poten-<lb/>tial auf magnetische Körper wie bei den Electricitäten, so<lb/>erhalten wir den Gewinn an lebendiger Kraft bei der Be-<lb/>wegung zweier Körper, deren Magnetismus sich nicht än-<lb/>dert, also von Stahlmagneten, wenn wir von dem Werth<lb/>des Potentials am Ende der Bewegung den zu Anfang der<lb/>Bewegung abziehen. Dagegen wird wie bei den Electrici-<lb/>täten der Gewinn an lebendiger Kraft bei der Bewegung<lb/>magnetischer Körper, deren Vertheilung sich ändert, ge-<lb/>messen durch die Veränderungen der Summe<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wo <hi rendition="#i">V</hi> das Potential der Körper gegen einander, <hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">a</hi></hi> und <hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">b</hi></hi><lb/>das derselben auf sich selbst ist. Ist der Körper <hi rendition="#i">B</hi> ein un-<lb/>veränderlicher Stahlmagnet, so erzeugt die Annäherung ei-<lb/>nes Körpers von veränderlichem Magnetismus eine lebendige<lb/>Kraft, gleich der Zunahme der Summe <hi rendition="#i">V</hi> + &#x00BD;<hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">a</hi></hi>.</p><lb/><p>3) Es ist bekannt, dass die Wirkungen eines Magneten<lb/>nach aussen stets durch eine gewisse Vertheilung der magne-<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#i">Helmholtz</hi> üb. Erhalt. d. Kraft. 5</fw><lb/><pb n="62" facs="#f0072" />
tischen Fluida an seiner Oberfläche ersetzt werden können.<lb/>Wir können also statt der Potentiale der Magneten die Po-<lb/>tentiale solcher Oberflächen setzen. Dann finden wir wie<lb/>bei den leitenden electrischen Oberflächen für ein vollkom-<lb/>men weiches Eisen <hi rendition="#i">A</hi>, welches durch Vertheilung von ei-<lb/>nem Magneten <hi rendition="#i">B</hi> magnetisirt ist, den Gewinn <hi rendition="#i">C</hi> an leben-<lb/>diger Kraft für die Einheit der Quantität des als positiv<lb/>bezeichneten Magnetismus bei dem Uebergange von der<lb/>Oberfläche des Eisens in unendliche Entfernung gegeben<lb/>durch die Gleichung<lb/><hi rendition="#c">&#x2014; <hi rendition="#i">QC</hi> = <hi rendition="#i">V</hi> + <hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">a</hi></hi>.</hi></p><lb/><p>Da nun jeder Magnet so viel nördlichen wie südlichen<lb/>Magnetismus enthält, also <hi rendition="#i">Q</hi> in jedem gleich 0 ist, so folgt<lb/>für ein solches Eisenstück, oder für ein Stahlstück von<lb/>derselben Form, Lage und Vertheilung des Magnetismus,<lb/>dessen Magnetismus also vollständig durch den Magneten <hi rendition="#i">B</hi><lb/>gebunden ist, dass<lb/><hi rendition="#c"><hi rendition="#i">V</hi> = &#x2014; <hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">a</hi></hi>.</hi></p><lb/><p>4) <hi rendition="#i">V</hi> ist aber die lebendige Kraft, welche der Stahl-<lb/>magnet bei seiner Annäherung bis zur Bindung seiner Magne-<lb/>tismen erzeugt; sie muss nach dieser Gleichung dieselbe<lb/>sein, an welchen Magneten er sich auch annähern möge,<lb/>sobald es nur bis zur vollständigen Bindung kommt, weil<lb/><hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">a</hi></hi> immer dasselbe bleibt. Dagegen ist die lebendige Kraft<lb/>eines gleichen Eisenstücks, welches bis zu derselben Verthei-<lb/>lung des Magnetismus genähert wird, wie oben gezeigt ist<lb/><hi rendition="#c"><formula/>,</hi><lb/>also nur halb so gross als die des schon magnetisirten<lb/>Stückes; zu bedenken ist, dass <hi rendition="#i">W</hi> an sich negativ ist, also<lb/>&#x2014; &#x00BD;<hi rendition="#i">W</hi> stets positiv.</p><lb/><pb n="63" facs="#f0073" />
<p>Wird ein Stahlstück dem vertheilenden Magneten un-<lb/>magnetisch genähert, und behält es beim Entfernen den<lb/>erlangten Magnetismus, so wird dabei &#x2014; &#x00BD;<hi rendition="#i">W</hi> an mecha-<lb/>nischer Arbeit verloren, dafür ist der nunmehrige Magnet<lb/>auch im Stande &#x2014; &#x00BD;<hi rendition="#i">W</hi> Arbeit mehr zu leisten, als es das<lb/>Stahlstück vorher konnte.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Electromagnetismus</hi>. Die electrodynamischen Er-<lb/>scheinungen sind zurückgeführt worden von <hi rendition="#i">Ampère</hi> auf<lb/>anziehende und abstossende Kräfte der Stromelemente, deren<lb/>Intensität von der Geschwindigkeit und Richtung der Ströme<lb/>abhängt. Seine Herleitung umfasst aber die Inductions-<lb/>erscheinungen nicht. Letztere sind dagegen zugleich mit<lb/>den electrodynamischen von <hi rendition="#i">W. Weber</hi> zurückgeführt worden<lb/>auf anziehende und abstossende Kräfte der electrischen<lb/>Fluida selbst, deren Intensität abhängt von der Näherungs-<lb/>oder Entfernungsgeschwindigkeit und der Zunahme derselben.<lb/>Für jetzt ist noch keine Hypothese aufgefunden worden,<lb/>vermöge deren man diese Erscheinungen auf constante<lb/>Centralkräfte zurückführen könnte. Die Gesetze der indu-<lb/>cirten Ströme sind von <hi rendition="#i">Neumann</hi> <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#i">Poggd</hi>. Ann. LXVII. 31.</note> entwickelt worden, in-<lb/>dem er die experimentell für ganze Ströme gefundenen<lb/>Gesetze von <hi rendition="#i">Lenz</hi> auf die kleinsten Theilchen derselben<lb/>übertrug, und dieselben stimmen bei geschlossenen Strö-<lb/>men mit den Entwicklungen von <hi rendition="#i">Weber</hi> überein. Ebenso<lb/>stimmen die Gesetze von <hi rendition="#i">Ampère</hi> und <hi rendition="#i">Weber</hi> für die electro-<lb/>dynamischen Wirkungen geschlossener Ströme mit der Her-<lb/>leitung derselben aus Rotationskräften von <hi rendition="#i">Grassmann</hi> <note place="foot" n="**)">Ann. LXIV. 1.</note>.<lb/>Weiter giebt uns auch die Erfahrung keine Aufschlüsse,<lb/><pb n="64" facs="#f0074" />
weil bis jetzt nur mit geschlossenen oder beinahe geschlos-<lb/>senen Strömen experimentirt worden ist. Wir wollen des-<lb/>halb auch unser Princip nur auf geschlossene Ströme an-<lb/>wenden, und zeigen, dass daraus dieselben Gesetze her-<lb/>folgen.</p><lb/><p>Es ist schon von <hi rendition="#i">Ampère</hi> gezeigt worden, dass die<lb/>electrodynamischen Wirkungen eines geschlossenen Stroms<lb/>stets ersetzt werden können durch eine gewisse Vertheilung<lb/>der magnetischen Fluida an einer beliebigen von dem Strom<lb/>begränzten Fläche. <hi rendition="#i">Neumann</hi> hat daher den Begriff des<lb/>Potentials auf die geschlossenen Ströme übertragen, indem<lb/>er dafür das Potential einer solchen Fläche setzt.</p><lb/><p>5) Bewegt sich ein Magnet unter dem Einfluss eines<lb/>Stroms, so muss die lebendige Kraft, die er dabei gewinnt,<lb/>geliefert werden aus den Spannkräften, welche in dem<lb/>Strome verbraucht werden. Diese sind während des Zeit-<lb/>theilchens <hi rendition="#i">dt</hi> nach der schon oben gebrauchten Bezeich-<lb/>nungsweise <hi rendition="#i">A J dt</hi> in Wärmeeinheiten, oder <hi rendition="#i">a A J dt</hi> in me-<lb/>chanischen, wenn <hi rendition="#i">a</hi> das mechanische Aequivalent der Wärme-<lb/>einheit ist. Die in der Strombahn erzeugte lebendige Kraft<lb/>ist <hi rendition="#i">a J</hi><hi rendition="#sup">2</hi> <hi rendition="#i">W dt</hi>, die vom Magneten gewonnene <formula/>, wo <hi rendition="#i">V</hi><lb/>sein Potential gegen den von der Stromeinheit durchlaufe-<lb/>nen Leiter ist. Also<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
folglich<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Wir können die Grösse <formula/> als eine neue electromo-<lb/><pb n="65" facs="#f0075" />
torische Kraft bezeichnen, als die des Inductionsstromes.<lb/>Sie wirkt stets der entgegen, welche den Magneten in der<lb/>Richtung, die er hat, bewegen, oder seine Geschwindigkeit<lb/>vermehren würde. Da diese Kraft unabhängig ist von der<lb/>Intensität des Stroms, muss sie auch dieselbe bleiben, wenn<lb/>vor der Bewegung des Magneten gar kein Strom vorhan-<lb/>den war.</p><lb/><p>Ist die Intensität wechselnd, so ist der ganze während<lb/>einer gewissen Zeit inducirte Strom<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
wo <hi rendition="#i">V&#x0375;</hi> das Potential zu Anfang und <hi rendition="#i">V&#x0375;&#x0375;</hi> zu Ende der Be-<lb/>wegung bedeutet. Kommt der Magnet aus sehr grosser<lb/>Entfernung, so ist<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
unabhängig von dem Wege und der Geschwindigkeit des<lb/>Magneten.</p><lb/><p>Wir können das Gesetz so aussprechen: Die gesammte<lb/>electromotorische Kraft des Inductionsstroms, den eine La-<lb/>genänderung eines Magneten gegen einen geschlossenen<lb/>Stromleiter hervorbringt, ist gleich der Veränderung, die<lb/>dabei in dem Potentiale des Magneten gegen den Leiter<lb/>vor sich geht, wenn letzterer von dem Strome <formula/> durch-<lb/>flossen gedacht wird. Einheit der electromotorischen Kraft<lb/>ist dabei die, durch welche die willkührliche Stromeinheit<lb/>in der Widerstandseinheit hervorgebracht wird. Letztere<lb/>aber diejenige, in welcher jene Stromeinheit in der Zeit-<lb/>einheit die Wärmeeinheit entwickelt. Dasselbe Gesetz bei<lb/><pb n="66" facs="#f0076" />
<hi rendition="#i">Neumann</hi> l. c. §. 9., nur hat er statt <formula/> eine unbestimmte<lb/>Constante <hi rendition="#i">&#x03B5;</hi>.</p><lb/><p>6) Bewegt sich ein Magnet unter dem Einfluss eines<lb/>Leiters, gegen den sein Potential bei der Stromeinheit <hi rendition="#i">&#x03C6;</hi><lb/>sei, und eines durch diesen Leiter magnetisirten Eisenstücks,<lb/>gegen welches sein Potential für den durch die Stromein-<lb/>heit erregten Magnetismus <hi rendition="#i">&#x03C7;</hi> sei, so ist wie vorher<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
also<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Die electromotorische Kraft des Inductionsstroms, welcher<lb/>von der Anwesenheit des Eisenstücks herrührt, ist also<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi></p><lb/><p>Wird in dem Electromagneten durch den Strom <hi rendition="#i">n</hi> die-<lb/>selbe Vertheilung des Magnetismus hervorgerufen, wie durch<lb/>den genäherten Magneten, so muss nach dem in No. 4 ge-<lb/>sagten das Potential desselben gegen den Magneten, <hi rendition="#i">n&#x03C7;</hi>,<lb/>gleich sein seinem Potential gegen den Leitungsdrath <hi rendition="#i">nV</hi>,<lb/>wenn <hi rendition="#i">V</hi> dasselbe für die Stromeinheit bedeutet. Es ist<lb/>also <hi rendition="#i">&#x03C7;</hi> = <hi rendition="#i">V</hi>. Wird also ein Inductionsstrom hervorgerufen,<lb/>dadurch dass das Eisenstück durch Vertheilung von dem<lb/>Magneten magnetisirt wird, so ist die electromotorische<lb/>Kraft <formula/>, und wie in No. <gap unit="chars" quantity="1"/> der<lb/>Gesammtstrom<lb/><pb n="67" facs="#f0077" />
<hi rendition="#c"><formula/>,</hi><lb/>wo <hi rendition="#i">V&#x0375;</hi> und <hi rendition="#i">V&#x0375;&#x0375;</hi> die Potentiale des magnetisirten Eisens ge-<lb/>gen den Leitungsdrath vor und nach der Magnetisirung sind.<lb/>&#x2014; <hi rendition="#i">Neumann</hi> folgert dies Gesetz aus der Analogie mit dem<lb/>vorigen Falle.</p><lb/><p>7) Wird ein Electromagnet unter dem Einfluss eines<lb/>Stromes magnetisch, so geht durch den Inductionsstrom<lb/>Wärme verloren; ist das Eisenstück weich, so wird bei<lb/>der Oeffnung derselbe Inductionsstrom in entgegengesetzter<lb/>Richtung gehn, und die Wärme wieder gewonnen. Ist es<lb/>ein Stahlstück, welches seinen Magnetismus behält, so bleibt<lb/>jene Wärme verloren, und an ihrer Stelle gewinnen wir<lb/>magnetische Arbeitskraft, gleich dem halben Potential jenes<lb/>Magneten bei vollständiger Bindung, wie in No. 4 gezeigt<lb/>ist. Aus der Analogie der vorigen Fälle möchte es indes-<lb/>sen nicht unwahrscheinlich sein, dass die electromotorische<lb/>Kraft seinem ganzen Potential entspricht, wie <hi rendition="#i">Neumann</hi> den<lb/>gleichen Schluss macht, und dass ein Theil der Bewegung<lb/>der magnetischen Fluida wegen der Schnelligkeit derselben<lb/>als Wärme verloren geht, welche hierbei in dem Magneten<lb/>gewonnen wird.</p><lb/><p>8) Werden zwei geschlossene Stromleiter gegen ein-<lb/>ander bewegt, so kann die Intensität des Stroms in beiden<lb/>verändert werden. Ist <hi rendition="#i">V</hi> ihr Potential für die Stromeinheit<lb/>gegen einander, so muss wie in den vorigen Fällen und<lb/>aus denselben Gründen sein<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Ist nun die Stromintensität in dem einen Leiter <hi rendition="#i">W&#x0375;&#x0375;</hi> sehr<lb/><pb n="68" facs="#f0078" />
viel geringer als in dem andern <hi rendition="#i">W&#x0375;</hi>, so dass die electro-<lb/>motorische Inductionskraft, welche von <hi rendition="#i">W&#x0375;&#x0375;</hi> in <hi rendition="#i">W&#x0375;</hi> erregt<lb/>wird, gegen die Kraft <hi rendition="#i">A&#x0375;</hi> verschwindet, und wir <formula/><lb/>setzen können, so erhalten wir aus der Gleichung<lb/><hi rendition="#c"><formula/>.</hi><lb/>Die electromotorische Inductionskraft ist also dieselbe, wel-<lb/>che ein Magnet erzeugen würde, der dieselbe electrodyna-<lb/>mische Kraft hat als der inducirende Strom. Dieses Gesetz<lb/>hat <hi rendition="#i">W. Weber</hi> <note place="foot" n="*)">Electrodynamische Maassbestimmungen. S. 71&#x2014;75.</note> experimentell erwiesen.</p><lb/><p>Ist dagegen die Intensität in <hi rendition="#i">W&#x0375;</hi> verschwindend klein<lb/>gegen die in <hi rendition="#i">W&#x0375;&#x0375;</hi>, so findet sich<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
Die electromotorischen Kräfte der Leiter aufeinander sind<lb/>sich also gleich, wenn die Stromintensitäten gleich sind,<lb/>wie auch die Form der Leiter sein mag.</p><lb/><p>Die gesammte Inductionskraft, welche während einer<lb/>gewissen Bewegung der Leiter gegen einander ein Strom<lb/>liefert, der selbst durch die Induction nicht verändert wird,<lb/>ist hiernach wieder gleich der Aenderung in dem Potentiale<lb/>desselben gegen den andern von <formula/> durchflossenen Leiter.<lb/>In dieser Form erschliesst <hi rendition="#i">Neumann</hi> das Gesetz aus der<lb/>Analogie der magnetischen und electrodynamischen Kräfte<lb/>l. c. §. 10, und dehnt es auch auf den Fall aus, wo die<lb/><pb n="69" facs="#f0079" />
Induction in ruhenden Leitern durch Verstärkung oder<lb/>Schwächung der Ströme hervorgebracht wird. <hi rendition="#i">W. Weber</hi><lb/>zeigt die Uebereinstimmung seiner Annahme für die electro-<lb/>dynamischen Kräfte mit diesen Theoremen l. c. S. 147&#x2014;153.<lb/>Aus dem Gesetz von der Erhaltung der Kräfte ist für die-<lb/>sen Fall keine Bestimmung zu entnehmen; nur muss durch<lb/>Rückwirkung des inducirten Stroms auf den inducirenden<lb/>eine Schwächung des letzteren eintreten, welche einem ebenso<lb/>grossen Wärmeverlust entspricht, als in dem inducirten Strome<lb/>gewonnen wird. Dasselbe Verhältniss muss bei der Wirkung<lb/>des Stroms auf sich selbst zwischen der anfänglichen Schwä-<lb/>chung und dem Extracurrent stattfinden. Indessen lassen<lb/>sich hieraus keine weiteren Folgerungen ziehen, weil die<lb/>Form des Ansteigens der Ströme nicht bekannt ist, und<lb/>ausserdem das <hi rendition="#i">Ohm</hi>sche Gesetz nicht unmittelbar anwendbar<lb/>ist, da diese Ströme wohl nicht gleichzeitig die ganze Aus-<lb/>dehnung der Leitung einnehmen möchten.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p>Es bleiben uns von den bekannten Naturprocessen noch<lb/>die der organischen Wesen übrig. In den Pflanzen sind<lb/>die Vorgänge hauptsächlich chemische, und ausserdem fin-<lb/>det, wenigstens in einzelnen, eine geringe Wärmeentwick-<lb/>lung statt. Vornehmlich wird in ihnen eine mächtige Quan-<lb/>tität chemischer Spannkräfte deponirt, deren Aequivalent<lb/>uns als Wärme bei der Verbrennung der Pflanzensubstanzen<lb/>geliefert wird. Die einzige lebendige Kraft, welche dafür<lb/>nach unseren bisherigen Kenntnissen während des Wachs-<lb/>thums der Pflanzen absorbirt wird, sind die chemischen<lb/>Strahlen des Sonnenlichts. Es fehlen uns indessen noch<lb/>alle Angaben zur näheren Vergleichung der Kraftäquiva-<lb/><fw type="sig" place="bottom">5*</fw><lb/><pb n="70" facs="#f0080" />
lente, welche hierbei verloren gehen, und gewonnen wer-<lb/>den. Für die Thiere haben wir schon einige nähere An-<lb/>haltpuncte. Dieselben nehmen die complicirten oxydablen<lb/>Verbindungen, welche von den Pflanzen erzeugt werden,<lb/>und Sauerstoff in sich auf, geben dieselben meist verbrannt,<lb/>als Kohlensäure und Wasser, theils auf einfachere Verbin-<lb/>dungen reducirt wieder von sich, verbrauchen also eine<lb/>gewisse Quantität chemischer Spannkräfte, und erzeugen<lb/>dafür Wärme und mechanische Kräfte. Da die letzteren<lb/>eine verhältnissmässig geringe Arbeitsgrösse darstellen ge-<lb/>gen die Quantität der Wärme, so reducirt sich die Frage<lb/>nach der Erhaltung der Kraft ungefähr auf die, ob die Ver-<lb/>brennung und Umsetzung der zur Nahrung dienenden Stoffe<lb/>eine gleiche Wärmequantität erzeuge, als die Thiere abge-<lb/>ben. Diese Frage kann nach den Versuchen von <hi rendition="#i">Dulong</hi><lb/>und <hi rendition="#i">Despretz</hi> wenigstens annähernd bejaht werden <note place="foot" n="*)">Näher eingegangen bin ich auf diese Frage in dem <hi rendition="#g">Encycl.<lb/>Wörterbuch der medicinischen Wissenschaften</hi>. Art.<lb/>&#x201E;Wärme&#x201D;, und in den <hi rendition="#g">Fortschritten der Physik im Jahre<lb/>1845, dargestellt von der physikalischen Gesellschaft<lb/>zu Berlin</hi>. S. 346.</note>.</p><lb/><p>Schliesslich muss ich noch einiger Bemerkungen von<lb/><hi rendition="#i">Matteucci</hi> gegen die hier durchgeführte Betrachtungsweise<lb/>erwähnen, welche sich in der Biblioth. univ. de Genève<lb/>Suppl. No. 16. 1847. 15. Mai. S. 375 finden. Derselbe geht<lb/>aus von dem Satze, dass nach derselben ein chemischer<lb/>Process nicht so viel Wärme erzeugen könne, wenn er<lb/>Electricität, Magnetismus oder Licht zugleich entwickelt,<lb/>als wenn dies nicht der Fall sei. Er führt dagegen an,<lb/>dass, wie er durch eine Reihe von Messungen zu zeigen<lb/>sich bemüht, Zink bei seiner Auflösung in Schwefelsäure<lb/><pb n="71" facs="#f0081" />
ebenso viel Wärme erzeugt, wenn dieselbe unmittelbar durch<lb/>die chemische Verwandtschaft geschieht, als wenn es mit<lb/>Platin eine Kette bildet, und dass ein electrischer Strom,<lb/>der einen Magneten in Ablenkung erhält, ebenso viel<lb/>chemische und thermische Wirkungen erzeuge als ohne<lb/>diese Ablenkung. Dass <hi rendition="#i">Matteucci</hi> diese Thatsachen als<lb/>Einwürfe betrachtet, rührt von einem vollständigen Miss-<lb/>verstehen der Ansicht her, welche er widerlegen will, wie<lb/>sich aus einem Vergleich mit unserer Darstellung dieser<lb/>Verhältnisse sogleich ergiebt. Dann führt er zwei calo-<lb/>rimetrische Versuche an über die Wärme, welche bei der<lb/>Verbindung von Aetzbaryt mit concentrirter oder verdünn-<lb/>ter Schwefelsäure sich entwickelt, und über die, welche<lb/>in einem Drathe in Gasen von verschiedenem Abkühlungs-<lb/>vermögen durch denselben electrischen Strom erzeugt wird,<lb/>wobei jene Masse und der Drath bald glühend werden, bald<lb/>nicht. Er findet diese Wärmemengen im ersteren Fall nicht<lb/>kleiner als im letzteren. Wenn man aber die Unvollkom-<lb/>menheit unserer calorimetrischen Vorrichtungen bedenkt, so<lb/>kann es nicht auffallen, dass Unterschiede der Abkühlung<lb/>durch Strahlung nicht bemerkt werden, welche davon her-<lb/>rühren könnten, dass diese Strahlung je nach der leuchten-<lb/>den oder nicht leuchtenden Natur derselben die umgebenden<lb/>diathermanen Mittel leichter oder schwerer durchdringt. In<lb/>dem ersteren Versuche von <hi rendition="#i">Matteucci</hi> geschieht die Ver-<lb/>einigung des Baryts mit der Schwefelsäure noch dazu in<lb/>einem nicht diathermanen Gefässe von Blei, wo die leuch-<lb/>tenden Strahlen gar nicht einmal herausdringen können.<lb/>Die Unvollkommenheiten von <hi rendition="#i">Matteucci&#x2019;s</hi> Methoden bei<lb/>diesen Messungen können wir daher wohl unerwähnt<lb/>lassen.</p><lb/><pb n="72" facs="#f0082" />
<p>Ich glaube durch das Angeführte bewiesen zu haben,<lb/>dass das besprochene Gesetz keiner der bisher bekannten<lb/>Thatsachen der Naturwissenschaften widerspricht, von einer<lb/>grossen Zahl derselben aber in einer auffallenden Weise<lb/>bestätigt wird. Ich habe mich bemüht, die Folgerungen<lb/>möglichst vollständig aufzustellen, welche aus der Combi-<lb/>nation desselben mit den bisher bekannten Gesetzen der<lb/>Naturerscheinungen sich ergeben, und welche ihre Bestäti-<lb/>gung durch das Experiment noch erwarten müssen. Der<lb/>Zweck dieser Untersuchung, der mich zugleich wegen der<lb/>hypothetischen Theile derselben entschuldigen mag, war,<lb/>den Physikern in möglichster Vollständigkeit die theoreti-<lb/>sche, practische und heuristische Wichtigkeit dieses Gesetzes<lb/>darzulegen, dessen vollständige Bestätigung wohl als eine<lb/>der Hauptaufgaben der nächsten Zukunft der Physik be-<lb/>trachtet werden muss.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
</body><back><div type="corrigenda"><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Berichtigung</hi>.</hi><lb/>S. 43 von Zeile 2 v. o. ab lies: also nahehin <hi rendition="#i">C<hi rendition="#sub">b</hi></hi> = 0, so ist die<lb/>Quantität der electrischen Spannkräfte <formula/>; ist auch<lb/>die Entfernung beider Leiter sehr gross, so ist dieselbe &#x2014; &#x00BD;<hi rendition="#i">W<hi rendition="#sub">a</hi></hi>.</p></div><lb/><pb facs="#f0083" />
<pb facs="#f0084" />
<pb facs="#f0085" />
</back>
</text>
</TEI>
