<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/></front>
<pb n="75" facs="#f0010"/><body>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#aq">VII.</hi><lb/><hi rendition="#g">Beſchluß der Abhandlung<lb/>u&#x0364;ber<lb/>naive und ſentimentaliſche Dichter,</hi><lb/>nebſt einigen Bemerkungen<lb/>einen charakteriſtiſchen Unterſchied unter den Menſchen<lb/><hi rendition="#g">betreffend.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">U</hi>eber das Verha&#x0364;ltniß beyder Dichtungsarten zu einan-<lb/>der und zu dem poetiſchen Ideale iſt in den vorhergehen-<lb/>den Unterſuchungen folgendes feſtgeſetzt worden.</p><lb/><p>Dem naiven Dichter hat die Natur die Gunſt erzeigt,<lb/>immer als eine ungetheilte Einheit zu wirken, in jedem<lb/>Moment ein ſelbſtſta&#x0364;ndiges und vollendetes Ganze zu<lb/>ſeyn und die Menſchheit, ihrem vollen Gehalt nach, in<lb/>der Wirklichkeit darzuſtellen. Dem ſentimentaliſchen hat<lb/>ſie die Macht verliehen oder vielmehr einen lebendigen<lb/>Trieb eingepra&#x0364;gt, jene Einheit, die durch Abſtraktion in<lb/>ihm aufgehoben worden, aus ſich ſelbſt wieder herzuſtel-<lb/>len, die Menſchheit in ſich vollſta&#x0364;ndig zu machen, und<lb/>aus einem beſchra&#x0364;nkten Zuſtand zu einem unendlichen<lb/><pb n="76" facs="#f0011"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>u&#x0364;berzugehen.<note place="foot" n="*">Fu&#x0364;r den wiſſenſchaftlich pru&#x0364;fenden Leſer bemerke ich, daß<lb/>beyde Empfindungsweiſen, in ihrem ho&#x0364;chſten Begriff ge-<lb/>dacht, ſich wie die erſte und dritte Kategorie zu einander<lb/>verhalten, indem die letztere immer dadurch entſteht, daß<lb/>man die erſtere mit ihrem geraden Gegentheil verbindet.<lb/>Das Gegentheil der naiven Empfindung iſt nehmlich der<lb/>reflektierende Verſtand, und die ſentimentaliſche Stimmung<lb/>iſt das Reſultat des Beſtrebens, <hi rendition="#g">auch unter den Be-<lb/>dingungen der Reflexion</hi> die naive Empfindung, dem<lb/>Innhalt nach, wieder herzuſtellen. Dieß wu&#x0364;rde durch das<lb/>erfu&#x0364;llte Ideal geſchehen, in welchem die Kunſt der Natur<lb/>wieder begegnet. Geht man jene drey Begriffe nach den<lb/>Kategorien durch, ſo wird man die <hi rendition="#g">Natur</hi> und die ihr<lb/>entſprechende naive Stimmung immer in der erſten, die<lb/><hi rendition="#g">Kunſt</hi> als Aufhebung der Natur durch den frey wirken-<lb/>den Verſtand immer in der zweyten, endlich das <hi rendition="#g">Ideal</hi><lb/>in welchem die vollendete Kunſt zur Natur zuru&#x0364;ckkehrt,<lb/>in der dritten Kategorie antreffen.</note> Der menſchlichen Natur ihren vo&#x0364;lligen<lb/>Ausdruck zu geben iſt aber die gemeinſchaftliche Aufgabe<lb/>beyder, und ohne das wu&#x0364;rden ſie gar nicht Dichter heiſ-<lb/>ſen ko&#x0364;nnen; aber der naive Dichter hat vor dem ſenti-<lb/>mentaliſchen immer die ſinnliche Realita&#x0364;t voraus, indem<lb/>er dasjenige als eine wirkliche Thatſache ausfu&#x0364;hrt, was<lb/>der andere nur zu erreichen ſtrebt. Und das iſt es auch,<lb/>was jeder bey ſich erfa&#x0364;hrt, wenn er ſich beym Genuſſe<lb/>naiver Dichtungen beobachtet. Er fu&#x0364;hlt alle Kra&#x0364;fte ſeiner<lb/>Menſchheit in einem ſolchen Augenblick tha&#x0364;tig, er bedarf<lb/><pb n="77" facs="#f0012"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>nichts, er iſt ein Ganzes in ſich ſelbſt; ohne etwas in<lb/>ſeinem Gefu&#x0364;hl zu unterſcheiden, freut er ſich zugleich ſei-<lb/>ner geiſtigen Tha&#x0364;tigkeit und ſeines ſinnlichen Lebens. Ei-<lb/>ne ganz andre Stimmung iſt es, in die ihn der ſentimen-<lb/>taliſche Dichter verſetzt. Hier fu&#x0364;hlt er bloß einen leben-<lb/>digen <hi rendition="#g">Trieb,</hi> die Harmonie in ſich zu erzeugen, welche<lb/>er dort wirklich empfand, ein Ganzes aus ſich zu machen,<lb/>die Menſchheit in ſich zu einem vollendeten Ausdruck zu<lb/>bringen. Daher iſt hier das Gemu&#x0364;th in Bewegung, es<lb/>iſt angeſpannt, es ſchwankt zwiſchen ſtreitenden Gefu&#x0364;h-<lb/>len; da es dort ruhig, aufgelo&#x0364;ßt, einig mit ſich ſelbſt<lb/>und vollkommen befriedigt iſt.</p><lb/><p>Aber wenn es der naive Dichter dem ſentimentaliſchen<lb/>auf der einen Seite an Realita&#x0364;t abgewinnt, und dasje-<lb/>nige zur wirklichen Exiſtenz bringt, wornach dieſer nur<lb/>einen lebendigen Trieb erwecken kann, ſo hat letzterer wie-<lb/>der den großen Vortheil u&#x0364;ber den erſtern, daß er dem<lb/>Trieb einen <hi rendition="#g">gro&#x0364;ßeren Gegenſtand</hi> zu geben im<lb/>Stand iſt, als jener geleiſtet hat und leiſten konnte. Alle<lb/>Wirklichkeit, wiſſen wir, bleibt hinter dem Ideale zu-<lb/>ru&#x0364;ck; alles exiſtierende hat ſeine Schranken, aber der<lb/>Gedanke iſt grenzenlos. Durch dieſe Einſchra&#x0364;nkung, der<lb/>alles ſinnliche unterworfen iſt, leidet alſo auch der naive<lb/>Dichter, da hingegen die unbedingte Freyheit des Ideen-<lb/>vermo&#x0364;gens dem ſentimentaliſchen zu ſtatten kommt. Je-<lb/>ner erfu&#x0364;llt zwar alſo ſeine Aufgabe, aber die Aufgabe<lb/>ſelbſt iſt etwas begrenztes; dieſer erfu&#x0364;llt zwar die ſeinige<lb/>nicht ganz, aber die Aufgabe iſt ein unendliches. Auch<lb/><pb n="78" facs="#f0013"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>hieru&#x0364;ber kann einen jeden ſeine eigne Erfahrung belehren.<lb/>Von dem naiven Dichter wendet man ſich mit Leichtigkeit<lb/>und Luſt zu der lebendigen Gegenwart; der ſentimentaliſche<lb/>wird immer, auf einige Augenblicke, fu&#x0364;r das wirkliche<lb/>Leben verſtimmen. Das macht, unſer Gemu&#x0364;th iſt hier<lb/>durch das Unendliche der Idee gleichſam u&#x0364;ber ſeinen na-<lb/>tu&#x0364;rlichen Durchmeſſer ausgedehnt worden, daß nichts<lb/>vorhandenes es mehr ausfu&#x0364;llen kann. Wir verſinken lie-<lb/>ber betrachtend in uns ſelbſt, wo wir fu&#x0364;r den aufgeregten<lb/>Trieb in der Ideenwelt Nahrung finden; anſtatt daß wir<lb/>dort aus uns heraus nach ſinnlichen Gegenſta&#x0364;nden ſtre-<lb/>ben. Die ſentimentaliſche Dichtung iſt die Geburt der<lb/>Abgezogenheit und Stille, und dazu ladet ſie auch ein:<lb/>Die naive iſt das Kind des Lebens, und in das Leben<lb/>fu&#x0364;hrt ſie auch zuru&#x0364;ck.</p><lb/><p>Ich habe die naive Dichtung eine <hi rendition="#g">Gunſt der Na-<lb/>tur</hi> genannt, um zu erinnern, daß die Reflexion keinen<lb/>Antheil daran habe. Ein glu&#x0364;cklicher Wurf iſt ſie; keiner<lb/>Verbeßerung bedu&#x0364;rftig, wenn er gelingt, aber auch keiner<lb/>fa&#x0364;hig, wenn er verfehlt wird. In der Empfindung iſt<lb/>das ganze Werk des naiven Genies abſolviert; hier ligt<lb/>ſeine Sta&#x0364;rke und ſeine Grenze. Hat es alſo nicht gleich<lb/>dichteriſch d. h. nicht gleich vollkommen menſchlich <hi rendition="#g">em-<lb/>pfunden,</hi> ſo kann dieſer Mangel durch keine Kunſt<lb/>mehr nachgehohlt werden. Die Critik kann ihm nur zu<lb/>einer Einſicht des Fehlers verhelfen, aber ſie kann keine<lb/>Scho&#x0364;nheit an deſſen Stelle ſetzen. Durch ſeine Natur<lb/>muß das naive Genie alles thun, durch ſeine Freyheit<lb/><pb n="79" facs="#f0014"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>vermag es wenig; und es wird ſeinen Begriff erfu&#x0364;llen,<lb/>ſobald nur die Natur in ihm nach einer innern Nothwen-<lb/>digkeit wirkt. Nun iſt zwar alles nothwendig, was durch<lb/>Natur geſchieht, und das iſt auch jedes noch ſo verun-<lb/>glu&#x0364;ckte Produckt des naiven Genies, von welchem nichts<lb/>mehr entfernt iſt als Willku&#x0364;hrlichkeit; aber ein andres<lb/>iſt die No&#x0364;thigung des Augenblicks, ein andres die innre<lb/>Nothwendigkeit des Ganzen. Als ein Ganzes betrachtet<lb/>iſt die Natur ſelbſtſta&#x0364;ndig und unendlich; in jeder einzel-<lb/>nen Wirkung hingegen iſt ſie bedu&#x0364;rftig und beſchra&#x0364;nkt.<lb/>Dieſes gilt daher auch von der Natur des Dichters. Auch<lb/>der glu&#x0364;cklichſte Moment, in welchem ſich derſelbe befinden<lb/>mag, iſt von einem vorhergehenden abha&#x0364;ngig; es kann<lb/>ihm daher auch nur eine bedingte Nothwendigkeit beyge-<lb/>legt werden. Nun ergeht aber die Aufgabe an den Dich-<lb/>ter, einen einzelnen Zuſtand dem menſchlichen Ganzen<lb/>gleich zu machen, folglich ihn abſolut und nothwendig<lb/>auf ſich ſelbſt zu gru&#x0364;nden. Aus dem Moment der Begei-<lb/>ſterung muß alſo jede Spur eines zeitlichen Bedu&#x0364;rfniſſes<lb/>entfernt bleiben, und der Gegenſtand ſelbſt, ſo beſchra&#x0364;nkt<lb/>er auch ſey, darf den Dichter nicht beſchra&#x0364;nken. Man<lb/>begreift wohl, daß dieſes nur in ſoferne mo&#x0364;glich iſt, als<lb/>der Dichter ſchon eine abſolute Freyheit und Fu&#x0364;lle des<lb/>Vermo&#x0364;gens zu dem Gegenſtande mitbringt, und als er<lb/>geu&#x0364;bt iſt, alles mit ſeiner ganzen Menſchheit zu umfaßen.<lb/>Dieſe Uebung kann er aber nur durch die Welt erhalten,<lb/>in der er lebt, und von der er unmittelbar beru&#x0364;hrt wird.<lb/>Das naive Genie ſteht alſo in einer Abha&#x0364;ngigkeit von der<lb/><pb n="80" facs="#f0015"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>Erfahrung, welche das ſentimentaliſche nicht kennet. Die-<lb/>ſes wiſſen wir, fa&#x0364;ngt ſeine Operation erſt da an, wo je-<lb/>nes die ſeinige beſchließt; ſeine Sta&#x0364;rke beſteht darinn,<lb/>einen mangelhaften Gegenſtand <hi rendition="#g">aus ſich ſelbſt her-<lb/>aus</hi> zu erga&#x0364;nzen, und ſich durch eigene Macht aus einem<lb/>begrenzten Zuſtand in einen Zuſtand der Freyheit zu ver-<lb/>ſetzen. Das naive Dichtergenie bedarf alſo eines Bey-<lb/>ſtandes von auſſen, da das ſentimentaliſche ſich aus ſich<lb/>ſelbſt na&#x0364;hrt und reinigt; es muß eine formreiche Natur,<lb/>eine dichteriſche Welt, eine naive Menſchheit um ſich her<lb/>erblicken, da es ſchon in der Sinnenempfindung ſein<lb/>Werk zu vollenden hat. Fehlt ihm nun dieſer Beyſtand<lb/>von auſſen, ſieht es ſich von einem geiſtloſen Stoff um-<lb/>geben, ſo kann nur zweyerley geſchehen. Es tritt ent-<lb/>weder, wenn die Gattung bey ihm u&#x0364;berwiegend iſt, aus<lb/>ſeiner <hi rendition="#g">Art,</hi> und wird ſentimentaliſch, um nur dichteriſch<lb/>zu ſeyn, oder, wenn der Artcharakter die Obermacht be-<lb/>ha&#x0364;lt, es tritt aus ſeiner <hi rendition="#g">Gattung,</hi> und wird gemeine<lb/>Natur, um nur Natur zu bleiben. Das <hi rendition="#g">erſte</hi> du&#x0364;rfte<lb/>der Fall mit den vornehmſten ſentimentaliſchen Dichtern<lb/>in der alten ro&#x0364;miſchen Welt und in neueren Zeiten ſeyn.<lb/>In einem andern Weltalter gebohren, unter einem an-<lb/>dern Himmel verpflanzt, wu&#x0364;rden ſie, die uns jetzt durch<lb/>Ideen ru&#x0364;hren, durch individuelle Wahrheit und naive<lb/>Scho&#x0364;nheit bezaubert haben. Vor dem <hi rendition="#g">zweyten</hi> mo&#x0364;chte<lb/>ſich ſchwerlich ein Dichter vollkommen ſchu&#x0364;tzen ko&#x0364;nnen,<lb/>der in einer gemeinen Welt die Natur nicht verlaſſen kann.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">wirkliche</hi> Natur nehmlich; aber von dieſer<lb/><pb n="81" facs="#f0016"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>kann die <hi rendition="#g">wahre</hi> Natur, die das <hi rendition="#g">Subjekt</hi> naiver Dich-<lb/>tungen iſt, nicht ſorgfa&#x0364;ltig genug unterſchieden werden.<lb/>Wirkliche Natur exiſtiert u&#x0364;berall, aber wahre Natur iſt<lb/>deſto ſeltener, denn dazu geho&#x0364;rt eine innere Nothwendig-<lb/>keit des Daſeyns. Wirkliche Natur iſt jeder, noch ſo ge-<lb/>meine Ausbruch der Leidenſchaft, er mag auch wahre<lb/>Natur ſeyn, aber eine wahre <hi rendition="#g">menſchliche</hi> iſt er nicht;<lb/>denn dieſe erfodert einen Antheil des ſelbſtſta&#x0364;ndigen Ver-<lb/>mo&#x0364;gens an jeder Aeuſſerung, deſſen Ausdruck jedesmal<lb/>Wu&#x0364;rde iſt. Wirkliche menſchliche Natur iſt jede morali-<lb/>ſche Niedertra&#x0364;chtigkeit, aber wahre menſchliche Natur iſt<lb/>ſie hoffentlich nicht; denn dieſe kann nie anders als edel<lb/>ſeyn. Es iſt nicht zu u&#x0364;berſehen, zu welchen Abgeſchmakt-<lb/>heiten dieſe Verwechslung wirklicher Natur mit wahrer<lb/>menſchlicher Natur in der Critik wie in der Ausu&#x0364;bung<lb/>verleitet hat: welche Trivialita&#x0364;ten man in der Poeſie<lb/>geſtattet, ja lobpreißt, weil ſie leider! wirkliche Natur<lb/>ſind: wie man ſich freuet, Karrikaturen, die einen ſchon<lb/>aus der wirklichen Welt herausa&#x0364;ngſtigen, in der dichteri-<lb/>ſchen ſorgfa&#x0364;ltig aufbewahrt, und nach dem Leben konter-<lb/>feyt zu ſehen. Freylich darf der Dichter auch die ſchlechte<lb/>Natur nachahmen und bey dem ſatyriſchen bringt dieſes<lb/>ja der Begriff ſchon mit ſich: aber in dieſem Fall muß<lb/>ſeine eigne ſcho&#x0364;ne Natur den Gegenſtand <hi rendition="#g">u&#x0364;bertragen,</hi><lb/>und der gemeine Stoff den Nachahmer nicht mit ſich zu<lb/>Boden ziehen. Iſt nur Er ſelbſt, in dem Moment we-<lb/>nigſtens wo er ſchildert, wahre menſchliche Natur, ſo<lb/>hat es nichts zu ſagen, was er uns ſchildert: aber auch<lb/><fw type="sig" place="bottom">Die Horen. 1796. 1ſtes St. 6</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0017"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>ſchlechterdings nur von einem ſolchen ko&#x0364;nnen wir ein<lb/>treues Gema&#x0364;hlde der Wirklichkeit vertragen. Wehe uns<lb/>Leſern; wenn die Fratze ſich in der Fratze ſpiegelt; wenn<lb/>die Geißel der Satyre in die Ha&#x0364;nde desjenigen fa&#x0364;llt, dem<lb/>die Natur eine viel ernſtlichere Peitſche zu fu&#x0364;hren be-<lb/>ſtimmte; wenn Menſchen, die, entblo&#x0364;ßt von allem, was<lb/>man poetiſchen Geiſt nennt, nur das Affentalent gemei-<lb/>ner Nachahmung beſitzen, es auf Koſten unſers Geſchmacks<lb/>gra&#x0364;ulich und ſchrecklich u&#x0364;ben!</p><lb/><p>Aber ſelbſt dem wahrhaft naiven Dichter, ſagte ich,<lb/>kann die gemeine Natur gefa&#x0364;hrlich werden; denn endlich<lb/>iſt jene ſcho&#x0364;ne Zuſammenſtimmung zwiſchen Empfinden<lb/>und Denken, welche den Charakter deſſelben ausmacht,<lb/>doch nur eine <hi rendition="#g">Idee,</hi> die in der Wirklichkeit nie ganz<lb/>erreicht wird, und auch bey den glu&#x0364;cklichſten Genies aus<lb/>dieſer Klaſſe wird die Empfa&#x0364;nglichkeit die Selbſttha&#x0364;tigkeit<lb/>immer um etwas u&#x0364;berwiegen. Die Empfa&#x0364;nglichkeit aber<lb/>iſt immer mehr oder weniger von dem a&#x0364;uſſern Eindruck<lb/>abha&#x0364;ngig, und nur eine anhaltende Regſamkeit des pro-<lb/>duktiven Vermo&#x0364;gens, welche von der menſchlichen Natur<lb/>nicht zu erwarten iſt, wu&#x0364;rde verhindern ko&#x0364;nnen, daß der<lb/>Stoff nicht zuweilen eine blinde Gewalt u&#x0364;ber die Em-<lb/>pfa&#x0364;nglichkeit ausu&#x0364;bte. So oft aber dieß der Fall iſt wird<lb/>aus einem dichteriſchen Gefu&#x0364;hl ein gemeines.<note place="foot" n="*" xml:id="seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_2">Wie ſehr der naive Dichter von ſeinem Objekt abha&#x0364;nge, und<lb/>wie viel, ja wie alles auf ſein Empfinden ankomme, daru&#x0364;ber<lb/>kann uns die alte Dichtkunſt die beßten Belege geben. So<lb/>weit die Natur in ihnen und außer ihnen ſcho&#x0364;n iſt, ſind es</note></p><lb/><pb n="83" facs="#f0018"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/><p>Kein Genie aus der naiven Klaſſe, von <hi rendition="#g">Homet</hi> biß<lb/>auf <hi rendition="#g">Bodmer</hi> herab, hat dieſe Klippe ganz vermieden;<lb/><note place="foot" n="*" xml:id="seg2pn_1_2" prev="#seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_3">auch die Dichtungen der Alten; wird hingegen die Natur<lb/>gemein, ſo iſt auch der Geiſt aus ihren Dichtungen gewichen.<lb/>Jeder Leſer von feinem Gefu&#x0364;hl muß z. B. bey ihren Schil-<lb/>derungen der weiblichen Natur, des Verha&#x0364;ltniſſes zwiſchen<lb/>beyden Geſchlechtern und der Liebe insbeſondere eine gewiße<lb/>Leerheit und einen Ueberdruß empfinden, den alle Wahrheit<lb/>und Naiveta&#x0364;t in der Darſtellung nicht verbannen kann. Oh-<lb/>ne der Schwa&#x0364;rmerey das Wort zu reden, welche freylich die<lb/>Natur nicht veredelt ſondern verla&#x0364;ßt, wird man hoffentlich<lb/>annehmen du&#x0364;rfen, daß die Natur in Ru&#x0364;kſicht auf jenes Ver-<lb/>ha&#x0364;ltniß der Geſchlechter und den Affekt der Liebe eines ed-<lb/>leren Charakters fa&#x0364;hig iſt, als ihr die Alten gegeben haben;<lb/>auch kennt man die <hi rendition="#g">zufa&#x0364;lligen</hi> Umſta&#x0364;nde, welche der Ver-<lb/>edlung jener Empfindungen bey ihnen im Wege ſtanden. Daß<lb/>es Beſchra&#x0364;nktheit, nicht innere Nothwendigkeit war, was<lb/>die Alten hierinn auf einer niedrigern Stuffe feſt hielt,<lb/>lehrt das Beyſpiel neuerer Poeten, welche ſoviel weiter ge-<lb/>gangen ſind, als ihre Vorga&#x0364;nger, ohne doch die Natur zu<lb/>u&#x0364;bertreten. Die Rede iſt hier nicht von dem, was ſentimen-<lb/>taliſche Dichter aus dieſem Gegenſtande zu machen gewußt<lb/>haben, denn dieſe gehen u&#x0364;ber die Natur hinaus in das idea-<lb/>liſche und ihr Beyſpiel kann alſo gegen die Alten nichts be-<lb/>weiſen; bloß davon iſt die Rede, wie der nehmliche Gegen-<lb/>ſtand von wahrhaft naiven Dichtern, wie er z. B. in der<lb/><hi rendition="#g">Sakontala,</hi> in den <hi rendition="#g">Minneſa&#x0364;ngern,</hi> in manchen <hi rendition="#g">Rit-<lb/>terromanen</hi> und <hi rendition="#g">Ritterepopeen,</hi> wie er von <hi rendition="#g">Sha-</hi></note><lb/><pb n="84" facs="#f0019"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>aber freylich iſt ſie denen am gefa&#x0364;hrlichſten, die ſich einer<lb/>gemeinen Natur von auſſen zu erwehren haben, oder die<lb/>durch Mangel an Diſciplin von innen verwildert ſind.<lb/>Jenes iſt Schuld, daß ſelbſt gebildete Schriftſteller nicht<lb/>immer von Plattheiten frey bleiben, und dieſes verhin-<lb/>derte ſchon manches herrliche Talent, ſich des Platzes zu<lb/>bema&#x0364;chtigen, zu dem die Natur es berufen hatte. Der<lb/>Komo&#x0364;diendichter, deſſen Genie ſich am meiſten von dem<lb/>wirklichen Leben na&#x0364;hrt, iſt eben daher auch am meiſten<lb/>der Plattheit ausgeſetzt, wie auch das Beyſpiel des<lb/><hi rendition="#g">Ariſtophanes</hi> und <hi rendition="#g">Plautus,</hi> und faſt aller der<lb/>ſpa&#x0364;tern Dichter lehret, die in die Fußtapfen derſelben<lb/>getreten ſind. Wie tief la&#x0364;ßt uns nicht der erhabene<lb/><hi rendition="#g">Shakeſpeare</hi> zuweilen ſinken, mit welchen Triviali-<lb/>ta&#x0364;ten qua&#x0364;len uns nicht <hi rendition="#g">Lope de Vega, Moliere,<lb/>Regnard, Goldoni,</hi> in welchen Schlamm zieht uns<lb/>nicht <hi rendition="#g">Holberg</hi> hinab. <hi rendition="#g">Schlegel,</hi> einer der geiſtreich-<lb/><note place="foot" n="*" xml:id="seg2pn_1_3" prev="#seg2pn_1_2"><hi rendition="#g">keſpeare,</hi> von <hi rendition="#g">Fielding</hi> und mehrern andern, ſelbſt<lb/>deutſchen Poeten behandelt iſt. Hier wa&#x0364;re nun fu&#x0364;r die Al-<lb/>ten der Fall geweſen, einen von auſſen zu rohen Stoff von<lb/>innen heraus, durch das Subjekt, zu vergeiſtigen, den poe-<lb/>tiſchen Gehalt, der der a&#x0364;uſſern Empfindung gemangelt hat-<lb/>te, durch Reflexion nachzuhohlen, die Natur durch die<lb/>Idee zu erga&#x0364;nzen, mit einem Wort, durch eine ſentimen-<lb/>taliſche Operation aus einem beſchra&#x0364;nkten Objekt ein unend-<lb/>liches zu machen. Aber es waren naive, nicht ſentimenta-<lb/>liſche Dichtergenies; ihr Werk war alſo mit der a&#x0364;ußern Em-<lb/>pfindung geendigt.</note><lb/><pb n="85" facs="#f0020"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>ſten Dichter unſers Vaterlands, an deſſen Genie es nicht<lb/>lag, daß er nicht unter den erſten in dieſer Gattung<lb/>gla&#x0364;nzt, <hi rendition="#g">Gellert,</hi> ein wahrhaft naiver Dichter, ſo wie<lb/>auch <hi rendition="#g">Rabener, Leſſing</hi> ſelbſt, wenn ich ihn anders<lb/>hier nennen darf, Leſſing der gebildete Zo&#x0364;gling der Critik,<lb/>und ein ſo wachſamer Richter ſeiner ſelbſt &#x2014; wie bu&#x0364;ßen<lb/>ſie nicht alle, mehr oder weniger, den geiſtloſen Charak-<lb/>ter der Natur, die ſie zum Stoff ihrer Satyre erwa&#x0364;hlten.<lb/>Von den <hi rendition="#g">neueſten</hi> Schriftſtellern in dieſer Gattung<lb/>nenne ich keinen, da ich keinen ausnehmen kann.</p><lb/><p>Und nicht genug, daß der naive Dichtergeiſt in Ge-<lb/>fahr iſt, ſich einer gemeinen Wirklichkeit allzuſehr zu na&#x0364;-<lb/>hern &#x2014; durch die Leichtigkeit, mit der er ſich a&#x0364;uſert,<lb/>und durch eben dieſe gro&#x0364;ßere Anna&#x0364;herung an das wirkliche<lb/>Leben macht er noch dem gemeinen Nachahmer Muth,<lb/>ſich im poetiſchen Felde zu verſuchen. Die ſentimentali-<lb/>ſche Poeſie, wiewohl von einer andern Seite gefa&#x0364;hrlich<lb/>genug, wie ich hernach zeigen werde, ha&#x0364;lt wenigſtens<lb/><hi rendition="#g">dieſes</hi> Volk in Entfernung, weil es nicht jedermanns<lb/>Sache iſt, ſich zu Ideen zu erheben; die naive Poeſie<lb/>aber bringt es auf den Glauben, als wenn ſchon die bloße<lb/>Empfindung, der bloße Humor, die bloße Nachahmung<lb/>wirklicher Natur den Dichter ausmache. Nichts aber iſt<lb/>widerwa&#x0364;rtiger, als wenn der platte Charakter ſich einfal-<lb/>len la&#x0364;ßt, liebenswu&#x0364;rdig und naiv ſeyn zu wollen; er,<lb/>der ſich in alle Hu&#x0364;llen der Kunſt ſtecken ſollte, um ſeine<lb/>eckelhafte Natur zu verbergen. Daher denn auch die un-<lb/>ſa&#x0364;glichen Platituden, welche ſich die Deutſchen unter dem<lb/><pb n="86" facs="#f0021"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>Titel von naiven und ſcherzhaften Liedern vorſingen laſ-<lb/>ſen, und an denen ſie ſich bey einer wohlbeſetzten Tafel<lb/>ganz unendlich zu beluſtigen pflegen. Unter dem Freybrief<lb/>der Laune, der Empfindung dultet man dieſe Armſelig-<lb/>keiten &#x2014; aber einer Laune, einer Empfindung, die man<lb/>nicht ſorgfa&#x0364;ltig genug verbannen kann. Die Muſen an<lb/>der <hi rendition="#g">Pleiſſe</hi> bilden hier beſonders einen eigenen kla&#x0364;gli-<lb/>chen Chor, und ihnen wird von den Camo&#x0364;nen an der<lb/><hi rendition="#g">Leine</hi> und <hi rendition="#g">Elbe</hi> in nicht beſſern Akkorden geantwortet.<note place="foot" n="*">Dieſe guten Freunde haben es ſehr u&#x0364;bel aufgenommen, was<lb/>ein Recenſent in der A. L. Z. vor etlichen Jahren an den<lb/><hi rendition="#g">Bu&#x0364;rger</hi>&#x2019;ſchen Gedichten getadelt hat; und der Inngrimm,<lb/>womit ſie wider dieſen Stachel lecken, ſcheint zu erkennen<lb/>zu geben, daß ſie mit der Sache jenes Dichters ihre eigene<lb/>zu verfechten glauben. Aber darinn irren ſie ſich ſehr. Jene<lb/>Ru&#x0364;ge konnte bloß einem wahren Dichtergenie gelten, das<lb/>von der Natur reichlich ausgeſtattet war, aber verſa&#x0364;umt<lb/>hatte, durch eigne Kultur jenes ſeltene Geſchenk auszubil-<lb/>den. Ein ſolches Individuum durfte und mußte man un-<lb/>ter den ho&#x0364;chſten Maaßſtab der Kunſt ſtellen, weil es Kraft<lb/>in ſich hatte, demſelben ſobald es ernſtlich wollte genug zu<lb/>thun; aber es wa&#x0364;re la&#x0364;cherlich und grauſam zugleich, auf<lb/>a&#x0364;hnliche Art mit Leuten zu verfahren, an welche die Natur<lb/>nicht gedacht hat, und die mit jedem Produkt, das ſie zu<lb/>Markte bringen, ein vollgu&#x0364;ltiges <hi rendition="#aq">Testimonium paupertatis</hi><lb/>aufweiſen.</note><lb/>So inſipid dieſe Scherze ſind, ſo kla&#x0364;glich la&#x0364;ßt ſich der<lb/>Affekt auf unſern tragiſchen Bu&#x0364;hnen ho&#x0364;ren, welcher, an-<lb/><pb n="87" facs="#f0022"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>ſtatt die wahre Natur nachzuahmen, nur den geiſtloſen<lb/>und unedeln Ausdruck der wirklichen erreicht; ſo daß es<lb/>uns nach einem ſolchen Thra&#x0364;nenmahle gerade zu Muth<lb/>iſt, als wenn wir einen Beſuch in Spita&#x0364;lern abgelegt<lb/>oder <hi rendition="#g">Salzmanns</hi> menſchliches Elend geleſen ha&#x0364;tten.<lb/>Noch viel ſchlimmer ſteht es um die ſatyriſche Dichtkunſt,<lb/>und um den komiſchen Roman insbeſondre, die ſchon ih-<lb/>rer Natur nach dem gemeinen Leben ſo nahe liegen, und<lb/>daher billig, wie jeder Grenzpoſten, gerade in den beßten<lb/>Ha&#x0364;nden ſeyn ſollten. Derjenige hat wahrlich den wenig-<lb/>ſten Beruf der <hi rendition="#g">Mahler</hi> ſeiner Zeit zu werden, der das<lb/><hi rendition="#g">Geſcho&#x0364;pf</hi> und die <hi rendition="#g">Karrikatur</hi> derſelben iſt; aber da<lb/>es etwas ſo leichtes iſt, irgend einen luſtigen Charakter,<lb/>wa&#x0364;r es auch nur <hi rendition="#g">einen dicken Mann</hi> unter ſeiner<lb/>Bekanntſchaft aufzujagen, und die Fratze mit einer gro-<lb/>ben Feder auf dem Papier abzureiſſen, ſo fu&#x0364;hlen zuweilen<lb/>auch die geſchworenen Feinde alles poetiſchen Geiſtes den<lb/>Kitzel, in dieſem Fache zu ſtu&#x0364;mpern, und einen Zirkel<lb/>von wu&#x0364;rdigen Freunden mit der ſcho&#x0364;nen Geburt zu ergo&#x0364;-<lb/>zen. Ein rein geſtimmtes Gefu&#x0364;hl freylich wird nie in Ge-<lb/>fahr ſeyn, dieſe Erzeugniße einer gemeinen Natur mit<lb/>den geiſtreichen Fru&#x0364;chten des naiven Genies zu verwech-<lb/>ſeln; aber an dieſer reinen Stimmung des Gefu&#x0364;hls fehlt<lb/>es eben, und in den meiſten Fa&#x0364;llen will man bloß ein<lb/>Bedu&#x0364;rfniß befriedigt haben, ohne daß der Geiſt eine Fo-<lb/>derung machte. Der ſo falſch verſtandene, wiewohl an<lb/>ſich wahre Begriff, daß man ſich bey Werken des ſcho&#x0364;nen<lb/>Geiſtes <hi rendition="#g">erhohle,</hi> tra&#x0364;gt das ſeinige redlich zu dieſer<lb/><pb n="88" facs="#f0023"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>Nachſicht bey; wenn man es anders Nachſicht nennen<lb/>kann, wo nichts ho&#x0364;heres geahnet wird, und der Leſer wie<lb/>der Schriftſteller auf gleiche Art ihre Rechnung finden.<lb/>Die gemeine Natur nehmlich, wenn ſie angeſpannt wor-<lb/>den, kann ſich nur in der <hi rendition="#g">Leerheit</hi> erhohlen, und ſelbſt<lb/>ein hoher Grad von Verſtand, wenn er nicht von einer<lb/>gleichma&#x0364;ßigen Kultur der Empfindungen unterſtu&#x0364;tzt iſt,<lb/>ruht von ſeinem Geſcha&#x0364;fte nur in einem geiſtloſen Sin-<lb/>nengenuß aus.</p><lb/><p>Wenn ſich das dichtende Genie u&#x0364;ber alle <hi rendition="#g">zufa&#x0364;lli-<lb/>gen</hi> Schranken, welche von jedem <hi rendition="#g">beſtimmten</hi> Zu-<lb/>ſtande unzertrennlich ſind, mit freyer Selbſttha&#x0364;tigkeit<lb/>muß erheben ko&#x0364;nnen, um die menſchliche Natur in ih-<lb/>rem abſoluten Vermo&#x0364;gen zu erreichen, ſo darf es ſich doch<lb/>auf der andern Seite nicht u&#x0364;ber die <hi rendition="#g">nothwendigen</hi><lb/>Schranken hinwegſetzen, welche der Begriff einer menſch-<lb/>lichen Natur mit ſich bringt; denn das Abſolute aber nur<lb/>innerhalb der Menſchheit iſt ſeine Aufgabe und ſeine<lb/>Spha&#x0364;re. Wir haben geſehen, daß das naive Genie zwar<lb/>nicht in Gefahr iſt, dieſe Spha&#x0364;re zu u&#x0364;berſchreiten, wohl<lb/>aber <hi rendition="#g">ſie nicht ganz zu erfu&#x0364;llen,</hi> wenn es einer<lb/>a&#x0364;uſſern Nothwendigkeit oder dem zufa&#x0364;lligen Bedu&#x0364;rfniß<lb/>des Augenblicks zu ſehr auf Unkoſten der innern Noth-<lb/>wendigkeit Raum giebt. Das ſentimentaliſche Genie<lb/>hingegen iſt der Gefahr ausgeſetzt, u&#x0364;ber dem Beſtreben,<lb/>alle Schranken von ihr zu entfernen, die menſchliche Na-<lb/>tur ganz und gar aufzuheben, und ſich nicht bloß, was<lb/>es darf und ſoll, u&#x0364;ber jede beſtimmte und begrenzte Wirk-<lb/><pb n="89" facs="#f0024"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>lichkeit hinweg zu der abſoluten Mo&#x0364;glichkeit zu erheben<lb/>oder zu <hi rendition="#g">idealiſiren,</hi> ſondern u&#x0364;ber die Mo&#x0364;glichkeit<lb/>ſelbſt noch hinauszugehen oder zu <hi rendition="#g">ſchwa&#x0364;rmen.</hi> Dieſer<lb/>Fehler der <hi rendition="#g">Ueberſpannung</hi> iſt eben ſo in der ſpecifi-<lb/>ſchen Eigenthu&#x0364;mlichkeit ſeines Verfahrens wie der ent-<lb/>gegengeſetzte der <hi rendition="#g">Schlaffheit,</hi> in der eigenthu&#x0364;mlichen<lb/>Handlungsweiſe des naiven gegru&#x0364;ndet. Das naive Genie<lb/>nehmlich la&#x0364;ßt die <hi rendition="#g">Natur</hi> in ſich unumſchra&#x0364;nkt walten,<lb/>und da die Natur, in ihren einzelnen zeitlichen Aeuſſe-<lb/>rungen immer abha&#x0364;ngig und bedu&#x0364;rftig iſt, ſo wird das<lb/>naive Gefu&#x0364;hl nicht immer <hi rendition="#g">exaltiert</hi> genug bleiben, um<lb/>den zufa&#x0364;lligen Beſtimmungen des Augenblicks widerſtehen<lb/>zu ko&#x0364;nnen. Das ſentimentaliſche Genie hingegen verla&#x0364;ßt<lb/>die Wirklichkeit, um zu Ideen aufzuſteigen und mit freyer<lb/>Selbſttha&#x0364;tigkeit ſeinen Stoff zu beherrſchen; da aber die<lb/>Vernunft ihrem Geſetze nach immer zum Unbedingten<lb/>ſtrebt, ſo wird das ſentimentaliſche Genie nicht immer<lb/><hi rendition="#g">nu&#x0364;chtern</hi> genug bleiben, um ſich ununterbrochen und<lb/>gleichfo&#x0364;rmig innerhalb der Bedingungen zu halten, welche<lb/>der Begriff einer menſchlichen Natur mit ſich fu&#x0364;hrt, und<lb/>an welche die Vernunft auch in ihrem freyeſten Wirken<lb/>hier immer gebunden bleiben muß. Dieſes ko&#x0364;nnte nur<lb/>durch einen verha&#x0364;ltnißma&#x0364;ßigen Grad von Empfa&#x0364;nglichkeit<lb/>geſchehen, welche aber in dem ſentimentaliſchen Dichter-<lb/>geiſte von der Selbſttha&#x0364;tigkeit eben ſo ſehr u&#x0364;berwogen<lb/>wird, als ſie in dem Naiven die Selbſttha&#x0364;tigkeit u&#x0364;ber-<lb/>wiegt. Wenn man daher an den Scho&#x0364;pfungen des nai-<lb/>ven Genies zuweilen den <hi rendition="#g">Geiſt</hi> vermißt, ſo wird man<lb/><pb n="90" facs="#f0025"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>bey den Geburten des ſentimentaliſchen oft vergebens nach<lb/>dem <hi rendition="#g">Gegenſtande</hi> fragen. Beyde werden alſo, wie-<lb/>wohl auf ganz entgegengeſetzte Weiſe in den Fehler der<lb/><hi rendition="#g">Leerheit</hi> verfallen; denn ein Gegenſtand ohne Geiſt<lb/>und ein Geiſtesſpiel ohne Gegenſtand ſind beyde ein Nichts<lb/>in dem a&#x0364;ſthetiſchen Urtheil.</p><lb/><p>Alle Dichter, welche ihren Stoff zu einſeitig aus der<lb/>Gedankenwelt ſcho&#x0364;pfen, und mehr durch eine innre Ideen-<lb/>fu&#x0364;lle als durch den Drang der Empfindung zum poetiſchen<lb/>Bilden getrieben werden, ſind mehr oder weniger in Ge-<lb/>fahr, auf dieſen Abweg zu gerathen. Die Vernunft<lb/>zieht bey ihren Scho&#x0364;pfungen die Grenzen der Sinnenwelt<lb/>viel zu wenig zu Rath und der Gedanke wird immer wei-<lb/>ter getrieben, als die Erfahrung ihm folgen kann. Wird<lb/>er aber ſo weit getrieben, daß ihm nicht nur keine be-<lb/>ſtimmte Erfahrung mehr entſprechen kann, (denn bis da-<lb/>hin darf und muß das Idealſcho&#x0364;ne gehen) ſondern daß<lb/>er den Bedingungen aller mo&#x0364;glichen Erfahrung u&#x0364;berhaupt<lb/>widerſtreitet, und daß folglich um ihn wirklich zu machen,<lb/>die menſchliche Natur ganz und gar verlaſſen werden<lb/>mu&#x0364;ßte, dann iſt es nicht mehr ein poetiſcher, ſondern<lb/>ein u&#x0364;berſpannter Gedanke: vorausgeſetzt nehmlich, daß<lb/>er ſich als darſtellbar und dichteriſch angeku&#x0364;ndiget habe;<lb/>denn hat er dieſes nicht, ſo iſt es ſchon genug, wenn er<lb/>ſich nur nicht ſelbſt widerſpricht. Widerſpricht er ſich<lb/>ſelbſt, ſo iſt er nicht mehr Ueberſpannung, ſondern <hi rendition="#g">Un-<lb/>ſinn</hi>; denn was u&#x0364;berhaupt nicht iſt, das kann auch<lb/>ſein Maaß nicht u&#x0364;berſchreiten. Ku&#x0364;ndigt er ſich aber gar<lb/><pb n="91" facs="#f0026"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>nicht als ein Objekt fu&#x0364;r die Einbildungskraft an, ſo iſt<lb/>er eben ſo wenig Ueberſpannung; denn das bloße Denken<lb/>iſt grenzenlos und was keine Grenze hat, kann auch<lb/>keine u&#x0364;berſchreiten. Ueberſpannt kann alſo nur dasjenige<lb/>genannt werden, was zwar nicht die logiſche aber die<lb/>ſinnliche Wahrheit verletzt, und auf dieſe doch Anſpruch<lb/>macht. Wenn daher ein Dichter den unglu&#x0364;cklichen Ein-<lb/>fall hat, Naturen, die ſchlechthin <hi rendition="#g">u&#x0364;bermenſchlich</hi><lb/>ſind, und auch nicht anders vorgeſtellt werden <hi rendition="#g">du&#x0364;rfen,</hi><lb/>zum Stoff ſeiner Schilderung zu erwa&#x0364;hlen, ſo kann er<lb/>ſich vor dem Ueberſpannten nur dadurch ſicher ſtellen, daß<lb/>er das Poetiſche aufgiebt und es gar nicht einmal unter-<lb/>nimmt, ſeinen Gegenſtand durch die Einbildungskraft<lb/>ausfu&#x0364;hren zu laſſen. Denn tha&#x0364;te er dieſes, ſo wu&#x0364;rde<lb/>entweder dieſe ihre Grenzen auf den Gegenſtand u&#x0364;bertra-<lb/>gen, und aus einem abſoluten Objekt ein beſchra&#x0364;nktes<lb/><hi rendition="#g">menſchliches</hi> machen (was z. B. alle griechiſchen Gott-<lb/>heiten ſind und auch ſeyn ſollen); oder der Gegenſtand<lb/>wu&#x0364;rde der Einbildungskraft ihre Grenzen nehmen, d. h.<lb/>er wu&#x0364;rde ſie aufheben, worinn eben das Ueberſpannte<lb/>beſteht.</p><lb/><p>Man muß die u&#x0364;berſpannte Empfindung von dem<lb/>Ueberſpannten in der Darſtellung unterſcheiden; nur von<lb/>der erſten iſt hier die Rede. Das Objekt der Empfin-<lb/>dung kann unnatu&#x0364;rlich ſeyn, aber ſie ſelbſt iſt Natur,<lb/>und muß daher auch die Sprache derſelben fu&#x0364;hren. Wenn<lb/>alſo das Ueberſpannte in der Empfindung aus Wa&#x0364;rme<lb/>des Herzens und einer wahrhaft dichteriſchen Anlage<lb/><pb n="92" facs="#f0027"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>fließen kann, ſo zeugt das Ueberſpannte in der Darſtel-<lb/>lung jederzeit von einem kalten Herzen und ſehr oft von<lb/>einem poetiſchen Unvermo&#x0364;gen. Es iſt alſo kein Fehler,<lb/>vor welchem das ſentimentaliſche Dichtergenie gewarnt<lb/>werden mu&#x0364;ßte, ſondern der bloß dem unberufenen Nach-<lb/>ahmer deſſelben drohet, daher er auch die Begleitung<lb/>des Platten, Geiſtloſen, ja des Niedrigen keineswegs<lb/>verſchma&#x0364;ht. Die u&#x0364;berſpannte Empfindung iſt gar nicht<lb/>ohne Wahrheit, und als wirkliche Empfindung muß ſie<lb/>auch nothwendig einen realen Gegenſtand haben. Sie<lb/>la&#x0364;ßt daher auch, weil ſie Natur iſt, einen einfachen Aus-<lb/>druck zu, und wird vom Herzen kommend auch das Herz<lb/>nicht verfehlen. Aber da ihr Gegenſtand nicht aus der<lb/>Natur geſcho&#x0364;pft, ſondern durch den Verſtand einſeitig<lb/>und ku&#x0364;nſtlich hervorgebracht iſt, ſo hat er auch bloß lo-<lb/>giſche Realita&#x0364;t, und die Empfindung iſt alſo nicht rein<lb/>menſchlich. Es iſt keine Ta&#x0364;uſchung, was <hi rendition="#g">Heloiſe</hi> fu&#x0364;r<lb/>Abelard, was <hi rendition="#g">Petrarch</hi> fu&#x0364;r ſeine Laura, was S.<lb/><hi rendition="#g">Preux</hi> fu&#x0364;r ſeine Julie, was <hi rendition="#g">Werther</hi> fu&#x0364;r ſeine Lotte<lb/>fu&#x0364;hlt, und was <hi rendition="#g">Agathon, Phanias, Peregri-<lb/>nus Proteus</hi> (den Wielandiſchen meyne ich) fu&#x0364;r ihre<lb/>Ideale empfinden; die Empfindung iſt wahr, nur der<lb/>Gegenſtand iſt ein gemachter und liegt auſſerhalb der<lb/>menſchlichen Natur. Ha&#x0364;tte ſich ihr Gefu&#x0364;hl bloß an die<lb/>ſinnliche Wahrheit der Gegenſta&#x0364;nde gehalten, ſo wu&#x0364;rde<lb/>es jenen Schwung nicht haben nehmen ko&#x0364;nnen; hingegen<lb/>wu&#x0364;rde ein bloß willku&#x0364;hrliches Spiel der Phantaſie ohne<lb/>allen innern Gehalt auch nicht im Stande geweſen ſeyn,<lb/><pb n="93" facs="#f0028"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>das Herz zu bewegen, denn das Herz wird nur durch<lb/>Vernunft bewegt. Dieſe Ueberſpannung verdient alſo<lb/>Zurechtweiſung, nicht Verachtung, und wer daru&#x0364;ber<lb/>ſpottet, mag ſich wohl pru&#x0364;fen, ob er nicht vielleicht aus<lb/>Herzloſigkeit ſo klug, aus Vernunftmangel ſo verſta&#x0364;ndig<lb/>iſt. So iſt auch die u&#x0364;berſpannte Za&#x0364;rtlichkeit im Punkt<lb/>der Galanterie und der Ehre, welche die Ritterromane,<lb/>beſonders die ſpaniſchen charakteriſiert, ſo iſt die ſkrupu-<lb/>loſe, bis zur Koſtbarkeit getriebene Delikateſſe in den<lb/>franzo&#x0364;ſiſchen und engliſchen ſentimentaliſchen Romanen<lb/>(von der beſten Gattung) nicht nur ſubjektiv wahr, ſon-<lb/>dern auch in objektiver Ru&#x0364;ckſicht nicht gehaltlos; es ſind<lb/>a&#x0364;chte Empfindungen, die wirklich eine moraliſche Quelle<lb/>haben, und die nur darum verwerflich ſind, weil ſie die<lb/>Grenzen menſchlicher Wahrheit u&#x0364;berſchreiten. Ohne jene<lb/>moraliſche Realita&#x0364;t &#x2014; wie wa&#x0364;re es mo&#x0364;glich, daß ſie<lb/>mit ſolcher Sta&#x0364;rke und Innigkeit ko&#x0364;nnten mitgetheilt wer-<lb/>den, wie doch die Erfahrung lehrt. Daſſelbe gilt auch<lb/>von der moraliſchen und religio&#x0364;ſen Schwa&#x0364;rmerey, und<lb/>von der exaltierten Freyheits- und Vaterlandsliebe. Da<lb/>die Gegenſta&#x0364;nde dieſer Empfindungen immer Ideen ſind<lb/>und in der a&#x0364;uſſern Erfahrung nicht erſcheinen, (denn was<lb/>z. B. den politiſchen Enthuſiaſten bewegt, iſt nicht was<lb/>er ſiehet, ſondern was er denkt) ſo hat die ſelbſttha&#x0364;tige<lb/>Einbildungskraft eine gefa&#x0364;hrliche Freyheit und kann nicht,<lb/>wie in andern Fa&#x0364;llen, durch die ſinnliche Gegenwart ih-<lb/>res Objekts in ihre Grenzen zuru&#x0364;ckgewieſen werden. Aber<lb/>weder der Menſch u&#x0364;berhaupt noch der Dichter insbeſondre<lb/><pb n="94" facs="#f0029"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>darf ſich der Geſetzgebung der Natur anders entziehen,<lb/>als um ſich unter die entgegengeſetzte der Vernunft zu<lb/>begeben; nur fu&#x0364;r das Ideal darf er die Wirklichkeit ver-<lb/>laſſen, denn an einem von dieſen beyden Ankern <hi rendition="#g">muß</hi><lb/>die Freyheit beveſtiget ſeyn. Aber der Weg von der Er-<lb/>fahrung zum Ideale iſt ſo weit, und dazwiſchen liegt die<lb/>Phantaſie mit ihrer zu&#x0364;gelloſen Willku&#x0364;hr. Es iſt daher<lb/>unvermeidlich, daß der Menſch u&#x0364;berhaupt wie der Dich-<lb/>ter insbeſondere, wenn er ſich durch die Freyheit ſeines<lb/>Verſtandes aus der Herrſchaft der Gefu&#x0364;hle begiebt, ohne<lb/>durch Geſetze der Vernunft dazu getrieben zu werden, d. h.<lb/>wenn er die Natur aus bloßer Freyheit verla&#x0364;ßt, ſolang<lb/><hi rendition="#g">ohne Geſetz iſt,</hi> mithin der Phantaſterey zum Raube<lb/>dahingegeben wird.</p><lb/><p>Daß ſowohl ganze Vo&#x0364;lker als einzelne Menſchen,<lb/>welche der ſichern Fu&#x0364;hrung der Natur ſich entzogen ha-<lb/>ben, ſich wirklich in dieſem Falle befinden, lehrt die Er-<lb/>fahrung, und eben dieſe ſtellt auch Beyſpiele genug von<lb/>einer a&#x0364;hnlichen Verirrung in der Dichtkunſt auf. Weil<lb/>der a&#x0364;chte ſentimentaliſche Dichtungstrieb, um ſich zum<lb/>idealen zu erheben, u&#x0364;ber die Grenzen wirklicher Natur<lb/>hinausgehen muß, ſo geht der una&#x0364;chte u&#x0364;ber jede Grenze<lb/>u&#x0364;berhaupt hinaus, und u&#x0364;berredet ſich, als wenn ſchon<lb/>das wilde Spiel der Imagination die poetiſche Begeiſte-<lb/>rung ausmache. Dem wahrhaften Dichtergenie, welches<lb/>die Wirklichkeit nur um der Idee willen verla&#x0364;ſſet, kann<lb/>dieſes nie oder doch nur in Momenten begegnen, wo es<lb/>ſich ſelbſt verloren hat; da es hingegen durch ſeine Natur<lb/><pb n="95" facs="#f0030"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>ſelbſt zu einer u&#x0364;berſpannten Empfindungsweiſe verfu&#x0364;hrt<lb/>werden kann. Es kann aber durch ſein Beyſpiel andre<lb/>zur Phantaſterey verfu&#x0364;hren, weil Leſer von reger Phan-<lb/>taſie und ſchwachem Verſtand ihm nur die Freyheiten ab-<lb/>ſehen, die es ſich gegen die wirkliche Natur herausnimmt,<lb/>ohne ihm bis zu ſeiner hohen innern Nothwendigkeit fol-<lb/>gen zu ko&#x0364;nnen. Es geht dem ſentimentaliſchen Genie<lb/>hier, wie wir bey dem naiven geſehen haben. Weil<lb/>dieſes durch ſeine Natur alles ausfu&#x0364;hrte, was es thut,<lb/>ſo will der gemeine Nachahmer an ſeiner eigenen Natur<lb/>keine ſchlechtere Fu&#x0364;hrerinn haben. Meiſterſtu&#x0364;cke aus der<lb/>naiven Gattung werden daher gewo&#x0364;hnlich die platteſten<lb/>und ſchmutzigſten Abdru&#x0364;cke gemeiner Natur, und Haupt-<lb/>werke aus der ſentimentaliſchen ein zahlreiches Heer phan-<lb/>taſtiſcher Produktionen zu ihrem Gefolge haben, wie die-<lb/>ſes in der Litteratur eines jeden Volks leichtlich nachzu-<lb/>weiſen iſt.</p><lb/><p>Es ſind in Ru&#x0364;ckſicht auf Poeſie zwey Grundſa&#x0364;tze im<lb/>Gebrauch, die an ſich vo&#x0364;llig richtig ſind, aber in der Be-<lb/>deutung, worinn man ſie gewo&#x0364;hnlich nimmt, einander<lb/>gerade aufheben. Von dem erſten, &#x201E;daß die Dichtkunſt<lb/>zum Vergnu&#x0364;gen und zur Erhohlung diene&#x201D; iſt ſchon oben<lb/>geſagt worden, daß er der Leerheit und Platitu&#x0364;de in poe-<lb/>tiſchen Darſtellungen nicht wenig gu&#x0364;nſtig ſey; durch den<lb/>andern Grundſatz &#x201E;daß ſie zur moraliſchen Veredlung<lb/>des Menſchen diene&#x201D; wird das Ueberſpannte in Schutz<lb/>genommen. Es iſt nicht u&#x0364;berflu&#x0364;ßig beyde Principien,<lb/>welche man ſo ha&#x0364;ufig im Munde fu&#x0364;hrt, oft ſo ganz un-<lb/><pb n="96" facs="#f0031"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>richtig auslegt und ſo ungeſchickt anwendet, etwas na&#x0364;her<lb/>zu beleuchten.</p><lb/><p>Wir nennen Erhohlung den Uebergang von einem ge-<lb/>waltſamen Zuſtand zu demjenigen, der uns natu&#x0364;rlich iſt.<lb/>Es kommt mithin hier alles darauf an, worin wir unſern<lb/>natu&#x0364;rlichen Zuſtand ſetzen, und was wir unter einem ge-<lb/>waltſamen verſtehen. Setzen wir jenen lediglich in ein<lb/>ungebundenes Spiel unſrer phyſiſchen Kra&#x0364;fte und in eine<lb/>Befreyung von jedem Zwang, ſo iſt jede Vernunfttha&#x0364;tig-<lb/>keit, weil jede einen Widerſtand gegen die Sinnlichkeit<lb/>ausu&#x0364;bt, eine Gewalt, die uns geſchieht, und Geiſtesru-<lb/>he mit ſinnlicher Bewegung verbunden, iſt das eigentli-<lb/>che Ideal der Erhohlung. Setzen wir hingegen unſern<lb/>natu&#x0364;rlichen Zuſtand in ein unbegrenztes Vermo&#x0364;gen zu je-<lb/>der menſchlichen Aeuſſerung und in die Fa&#x0364;higkeit u&#x0364;ber alle<lb/>unſre Kra&#x0364;fte mit gleicher Freyheit diſponiren zu ko&#x0364;nnen,<lb/>ſo iſt jede Trennung und <hi rendition="#g">Vereinzelung</hi> dieſer Kra&#x0364;fte<lb/>ein gewaltſamer Zuſtand, und das Ideal der Erhohlung<lb/>iſt die Wiederherſtellung unſeres Naturganzen nach ein-<lb/>ſeitigen Spannungen. Das erſte Ideal wird alſo ledig-<lb/>lich durch das Bedu&#x0364;rfniß der <hi rendition="#g">ſinnlichen</hi> Natur, das<lb/>zweyte wird durch die Selbſtſta&#x0364;ndigkeit der <hi rendition="#g">menſchli-<lb/>chen</hi> aufgegeben. Welche von dieſen beyden Arten der<lb/>Erhohlung die Dichtkunſt gewa&#x0364;hren du&#x0364;rfe und mu&#x0364;ſſe,<lb/>mo&#x0364;chte in der Theorie wohl keine Frage ſeyn; denn nie-<lb/>mand wird gerne das Anſehen haben wollen, als ob er<lb/>das Ideal der Menſchheit dem Ideale der Thierheit nach-<lb/>zuſetzen verſucht ſeyn ko&#x0364;nne. Nichts deſtoweniger ſind die<lb/><pb n="97" facs="#f0032"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>Foderungen, welche man im wirklichen Leben an poetiſche<lb/>Werke zu machen pflegt, vorzugsweiſe von dem ſinnlichen<lb/>Ideal hergenommen, und in den meiſten Fa&#x0364;llen wird nach<lb/>dieſem &#x2014; zwar nicht die <hi rendition="#g">Achtung</hi> beſtimmt, die man<lb/>dieſen Werken erweißt, aber doch die <hi rendition="#g">Neigung</hi> entſchie-<lb/>den und der <hi rendition="#g">Liebling</hi> gewa&#x0364;hlt. Der Geiſteszuſtand der<lb/>mehreſten Menſchen iſt auf Einer Seite anſpannende und<lb/>erſcho&#x0364;pfende <hi rendition="#g">Arbeit</hi>, auf der andern erſchlaffender <hi rendition="#g">Ge-<lb/>nuß</hi>. Jene aber, wiſſen wir, macht das ſinnliche Be-<lb/>du&#x0364;rfniß nach Geiſtes Ruhe und nach einem Stillſtand des<lb/>Wirkens ungleich dringender als das moraliſche Bedu&#x0364;rf-<lb/>niß nach Harmonie und nach einer abſoluten Freyheit des<lb/>Wirkens, weil vor allen Dingen erſt die <hi rendition="#g">Natur</hi> befrie-<lb/>diget ſeyn muß, ehe der <hi rendition="#g">Geiſt</hi> eine <hi rendition="#g">Foderung</hi> machen<lb/>kann; dieſer bindet und la&#x0364;hmt die moraliſchen Triebe ſelbſt,<lb/>welche jene Foderung aufwerfen mußten. Nichts iſt da-<lb/>her der Empfa&#x0364;nglichkeit fu&#x0364;r das wahre Scho&#x0364;ne nachthei-<lb/>liger als dieſe beyden nur allzugewo&#x0364;hnlichen Gemu&#x0364;thsſtim-<lb/>mungen unter den Menſchen, und es erkla&#x0364;rt ſich daraus,<lb/>warum ſo gar wenige, ſelbſt von den Beßern ja den Beß-<lb/>ten, in aeſthetiſchen Dingen ein Urtheil haben. Die<lb/>Scho&#x0364;nheit iſt das Produkt der Zuſammenſtimmung zwi-<lb/>ſchen dem Geiſt und den Sinnen, es ſpricht zu allen Ver-<lb/>mo&#x0364;gen des Menſchen zugleich, und kann daher nur unter<lb/>der Vorausſetzung eines vollſta&#x0364;ndigen und freyen Ge-<lb/>brauchs aller ſeiner Kra&#x0364;fte empfunden und gewu&#x0364;rdiget<lb/>werden. Einen offenen Sinn, ein erweitertes Herz, ei-<lb/>nen friſchen und ungeſchwa&#x0364;chten Geiſt muß man dazu<lb/><fw type="sig" place="bottom">Die Horen. 1796. 1ſtes St. 7</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0033"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>mitbringen, ſeine ganze Natur muß man beyſammen ha-<lb/>ben; welches keineswegs der Fall derjenigen iſt, die durch<lb/>abſtraktes Denken in ſich ſelbſt getheilt, durch kleinliche<lb/>Geſcha&#x0364;ftsformeln eingeenget, durch anſtrengendes Aufmer-<lb/>ken ermattet ſind. Dieſe verlangen zwar nach einem ſinn-<lb/>lichen Stoff, aber nicht um das Spiel der Denkkra&#x0364;fte<lb/>daran fortzuſetzen, ſondern um es einzuſtellen. Sie wol-<lb/>len frey ſeyn, aber nur von einer Laſt, die ihre Tra&#x0364;gheit<lb/>ermu&#x0364;dete, nicht von einer Schranke, die ihre Tha&#x0364;tigkeit<lb/>hemmte.</p><lb/><p>Darf man ſich alſo noch u&#x0364;ber das Glu&#x0364;k der Mittel-<lb/>ma&#x0364;ßigkeit und Leerheit in aeſthetiſchen Dingen, und u&#x0364;ber<lb/>die Rache der ſchwachen Geiſter an dem wahren und ener-<lb/>giſchen Scho&#x0364;nen verwundern? Auf Erhohlung rechneten<lb/>ſie bey dieſem, aber auf eine Erhohlung nach ihrem Be-<lb/>du&#x0364;rfniß und nach ihrem armen Begriff, und mit Verdruß<lb/>entdecken ſie, daß ihnen jetzt erſt eine Krafta&#x0364;uſerung zu-<lb/>gemuthet wird, zu der ihnen auch in ihrem beßten Mo-<lb/>ment das Vermo&#x0364;gen fehlen mo&#x0364;chte. Dort hingegen ſind<lb/>ſie willkommen, wie ſie ſind, denn ſo wenig Kraft ſie<lb/>auch mitbringen, ſo brauchen ſie doch noch viel weniger,<lb/>um den Geiſt ihres Schriftſtellers auszuſcho&#x0364;pfen. Der<lb/>Laſt des Denkens ſind ſie hier auf einmal entledigt, und<lb/>die losgeſpannte Natur darf ſich im ſeligen Genuß des<lb/>Nichts, auf dem weichen Polſter der <hi rendition="#g">Platitu&#x0364;de</hi> pfle-<lb/>gen. In dem Tempel Thaliens und Melpomenens, ſo<lb/>wie er bey uns beſtellt iſt, thront die geliebte Go&#x0364;ttinn,<lb/>empfa&#x0364;ngt in ihrem weiten Schooß den ſtumpfſinnigen<lb/><pb n="99" facs="#f0034"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>Gelehrten und den erſcho&#x0364;pften Geſcha&#x0364;ftsmann, und wiegt<lb/>den Geiſt in einen magnetiſchen Schlaf, indem ſie die<lb/>erſtarrten Sinne erwa&#x0364;rmt, und die Einbildungskraft in<lb/>einer ſu&#x0364;ßen Bewegung ſchaukelt.</p><lb/><p>Und warum wollte man den gemeinen Ko&#x0364;pfen nicht<lb/>nachſehen, was ſelbſt den Beßten oft genug zu begegnen<lb/>pflegt. Der Nachlaß, welchen die Natur nach jeder an-<lb/>haltenden Spannung fodert und ſich auch ungefodert<lb/>nimmt, (und nur fu&#x0364;r ſolche Momente pflegt man den<lb/>Genuß ſcho&#x0364;ner Werke aufzuſparen) iſt der aeſthetiſchen<lb/>Urtheilskraft ſo wenig gu&#x0364;nſtig, daß unter den eigentlich<lb/>beſcha&#x0364;ftigten Klaſſen nur a&#x0364;uſerſt wenige ſeyn werden, die<lb/>in Sachen des Geſchmacks mit Sicherheit und, worauf<lb/>hier ſo viel ankommt, mit Gleichfo&#x0364;rmigkeit urtheilen ko&#x0364;n-<lb/>nen. Nichts iſt gewo&#x0364;hnlicher als daß ſich die Gelehrten,<lb/>den gebildeten Weltleuten gegenu&#x0364;ber, in Urtheilen u&#x0364;ber<lb/>die Scho&#x0364;nheit die la&#x0364;cherlichſten Blo&#x0364;ßen geben, und daß<lb/>beſonders die Kunſtrichter von Handwerk der Spott aller<lb/>Kenner ſind. Ihr verwahrloßtes, bald u&#x0364;berſpanntes bald<lb/>rohes Gefu&#x0364;hl leitet ſie in den mehreſten Fa&#x0364;llen falſch, und<lb/>wenn ſie auch zu Vertheidigung deſſelben in der Theorie<lb/>etwas aufgegriffen haben, ſo ko&#x0364;nnen ſie daraus nur<lb/><hi rendition="#g">techniſche</hi> (die Zweckma&#x0364;ßigkeit eines Werks betreffende)<lb/>nicht aber <hi rendition="#g">aeſthetiſche</hi> Urtheile bilden, welche immer<lb/>das Ganze umfaſſen mu&#x0364;ſſen, und bey denen alſo die<lb/>Empfindung entſcheiden muß. Wenn ſie endlich nur gut-<lb/>willig auf die letztern Verzicht leiſten und es bey den er-<lb/>ſtern bewenden laſſen wollten, ſo mo&#x0364;chten ſie immer noch<lb/><pb n="100" facs="#f0035"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>Nutzen genug ſtiften, da der Dichter in ſeiner Begeiſte-<lb/>rung und der empfindende Leſer im Moment des Genuſ-<lb/>ſes das Einzelne gar leicht vernachla&#x0364;ßigen. Ein deſto la&#x0364;-<lb/>cherlicheres Schauſpiel iſt es aber, wenn dieſe rohen<lb/>Naturen, die es mit aller peinlichen Arbeit an ſich ſelbſt<lb/>ho&#x0364;chſtens zu Ausbildung einer einzelnen Fertigkeit brin-<lb/>gen, ihr du&#x0364;rftiges Individuum zum Repra&#x0364;ſentanten des<lb/>allgemeinen Gefu&#x0364;hls aufſtellen, und im Schweiß ihres<lb/>Angeſichts &#x2014; u&#x0364;ber das Scho&#x0364;ne richten.</p><lb/><p>Dem Begriff der <hi rendition="#g">Erhohlung</hi>, welche die Poeſie zu<lb/>gewa&#x0364;hren habe, werden, wie wir geſehen, gewo&#x0364;hnlich viel<lb/>zu enge Grenzen geſetzt, weil man ihn zu einſeitig auf<lb/>das bloße Bedu&#x0364;rfniß der Sinnlichkeit zu beziehen pflegt.<lb/>Gerade umgekehrt wird dem Begriff der <hi rendition="#g">Veredlung</hi>,<lb/>welche der Dichter beabſichten ſoll, gewo&#x0364;hnlich ein viel<lb/>zu weiter Umfang gegeben, weil man ihn zu einſeitig<lb/>nach der bloßen Idee beſtimmt.</p><lb/><p>Der Idee nach geht nehmlich die Veredlung immer<lb/>ins Unendliche, weil die Vernunft in ihren Foderungen<lb/>ſich an die nothwendigen Schranken der Sinnenwelt nicht<lb/>bindet, und nicht eher als bey dem abſolut Vollkommenen<lb/>ſtille ſteht. Nichts, woru&#x0364;ber ſich noch etwas ho&#x0364;heres den-<lb/>ken la&#x0364;ßt, kann ihr Genu&#x0364;ge leiſten; vor ihrem ſtrengen<lb/>Gerichte entſchuldigt kein Bedu&#x0364;rfniß der endlichen Na-<lb/>tur: ſie erkennt keine andern Grenzen an, als des Ge-<lb/>dankens, und an dieſem wiſſen wir, daß er ſich u&#x0364;ber alle<lb/>Grenzen der Zeit und des Raumes ſchwingt. Ein ſolches<lb/>Ideal der Veredlung, welches die Vernunft in ihrer rei-<lb/><pb n="101" facs="#f0036"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>nen Geſetzgebung vorzeichnet darf ſich alſo der Dichter<lb/>eben ſo wenig als jenes niedrige Ideal der Erhohlung,<lb/>welches die Sinnlichkeit aufſtellt, zum Zwecke ſetzen, da<lb/>er die Menſchheit zwar von allen zufa&#x0364;lligen Schranken<lb/>befreyen ſoll, aber ohne ihren Begriff aufzuheben und<lb/>ihre nothwendigen Grenzen zu verru&#x0364;cken. Was er u&#x0364;ber<lb/>dieſe Linien hinaus ſich erlaubt, iſt Ueberſpannung, und<lb/>zu dieſer eben wird er nur allzuleicht durch einen falſch<lb/>verſtandenen Begriff von Veredlung verleitet. Aber das<lb/>ſchlimme iſt, daß er ſich ſelbſt zu dem wahren Ideal<lb/>menſchlicher Veredlung nicht wohl erheben kann, ohne<lb/>noch einige Schritte u&#x0364;ber daſſelbe hinaus zu gerathen. Um<lb/>nehmlich dahin zu gelangen, muß er die Wirklichkeit ver-<lb/>laſſen, denn er kann es, wie jedes Ideal, nur aus in-<lb/>nern und moraliſchen Quellen ſcho&#x0364;pfen. Nicht in der<lb/>Welt die ihn umgiebt und im Gera&#x0364;uſch des handelnden<lb/>Lebens, in ſeinem Herzen nur trift er es an, und nur<lb/>in der Stille einſamer Betrachtung findet er ſein Herz.<lb/>Aber dieſe Abgezogenheit vom Leben wird nicht immer<lb/>bloß die zufa&#x0364;lligen &#x2014; ſie wird o&#x0364;fters auch die nothwen-<lb/>digen und unu&#x0364;berwindlichen Schranken der Menſchheit<lb/>aus ſeinen Augen ru&#x0364;cken, und indem er die reine Form<lb/>ſucht, wird er in Gefahr ſeyn, allen Gehalt zu verlieren.<lb/>Die Vernunft wird ihr Geſcha&#x0364;ft viel zu abgeſondert von<lb/>der Erfahrung treiben, und was der contemplative Geiſt<lb/>auf dem ruhigen Wege des Denkens aufgefunden, wird<lb/>der handelnde Menſch auf dem drangvollen Wege des Le-<lb/>bens nicht in Erfu&#x0364;llung bringen ko&#x0364;nnen. So bringt ge-<lb/><pb n="102" facs="#f0037"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>wo&#x0364;hnlich eben das den Schwa&#x0364;rmer hervor, was allein<lb/>im Stande war, den Weiſen zu bilden, und der Vorzug<lb/>des letztern mo&#x0364;chte wohl weniger darinn beſtehen, daß er<lb/>das erſte nicht geworden, als darinn, daß er es nicht<lb/>geblieben iſt.</p><lb/><p>Da es alſo weder dem arbeitenden Theile der Men-<lb/>ſchen u&#x0364;berlaſſen werden darf, den Begriff der Erhohlung<lb/>nach ſeinem Bedu&#x0364;rfniß, noch dem contemplativen Theile,<lb/>den Begriff der Veredlung nach ſeinen Speculationen zu<lb/>beſtimmen, wenn jener Begriff nicht zu phyſiſch und der<lb/>Poeſie zu unwu&#x0364;rdig, dieſer nicht zu hyperphyſiſch und der<lb/>Poeſie zu u&#x0364;berſchwenglich ausfallen ſoll &#x2014; dieſe beyden<lb/>Begriffe aber, wie die Erfahrung lehrt, das allgemeine<lb/>Urtheil u&#x0364;ber Poeſie und poetiſche Werke regieren, ſo<lb/>mu&#x0364;ſſen wir uns, um ſie auslegen zu laſſen, nach einer<lb/>Klaſſe von Menſchen umſehen, welche ohne zu arbeiten<lb/>tha&#x0364;tig iſt, und idealiſiren kann, ohne zu ſchwa&#x0364;rmen;<lb/>welche alle Realita&#x0364;ten des Lebens mit den wenigſtmo&#x0364;gli-<lb/>chen Schranken deſſelben in ſich vereiniget, und vom<lb/>Strome der Begebenheiten getragen wird, ohne der Raub<lb/>deſſelben zu werden. Nur eine ſolche Klaſſe kann das<lb/>ſcho&#x0364;ne Ganze menſchlicher Natur, welches durch jede Ar-<lb/>beit augenblicklich, und durch ein arbeitendes Leben an-<lb/>haltend zerſto&#x0364;rt wird, aufbewahren, und in allem was<lb/>rein menſchlich iſt durch ihre <hi rendition="#g">Gefu&#x0364;hle</hi> dem allgemeinen<lb/>Urtheil Geſetze geben. Ob eine ſolche Klaſſe wirklich exi-<lb/>ſtiere, oder vielmehr ob diejenige, welche unter a&#x0364;hnlichen<lb/>a&#x0364;uſern Verha&#x0364;ltniſſen wirklich exiſtiert, dieſem Begriffe<lb/><pb n="103" facs="#f0038"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>auch im innern entſpreche, iſt eine andre Frage, mit der<lb/>ich hier nichts zu ſchaffen habe. Entſpricht ſie demſelben<lb/>nicht, ſo hat ſie bloß ſich ſelbſt anzuklagen, da die ent-<lb/>gegengeſetzte arbeitende Klaſſe wenigſtens die Genugthuung<lb/>hat, ſich als ein Opfer ihres Berufs zu betrachten. In<lb/>einer ſolchen Volksklaſſe (die ich aber hier bloß als Idee<lb/>aufſtelle, und keineswegs als ein Faktum bezeichnet ha-<lb/>ben will) wu&#x0364;rde ſich der naive Charakter mit dem ſenti-<lb/>mentaliſchen alſo vereinigen, daß jeder den andern vor<lb/>ſeinem Extreme bewahrte, und indem der erſte das Ge-<lb/>mu&#x0364;th vor Ueberſpannung ſchu&#x0364;tzte, der andere es vor Er-<lb/>ſchlaffung ſicher ſtellte. Denn endlich mu&#x0364;ſſen wir es doch<lb/>geſtehen, daß weder der naive noch der ſentimentaliſche<lb/>Charakter fu&#x0364;r ſich allein betrachtet, das Ideal ſcho&#x0364;ner<lb/>Menſchlichkeit ganz erſcho&#x0364;pfen, das nur aus der innigen<lb/>Verbindung beyder hervorgehen kann.</p><lb/><p>Zwar ſolange man beyde Charaktere biß zum <hi rendition="#g">dich-<lb/>teriſchen</hi> exaltiert, wie wir ſie auch bißher betrachtet<lb/>haben, verliert ſich vieles von den ihnen adha&#x0364;rierenden<lb/>Schranken und auch ihr Gegenſatz wird immer weniger<lb/>merklich, in einem je ho&#x0364;hern Grad ſie poetiſch werden;<lb/>denn die poetiſche Stimmung iſt ein ſelbſtſta&#x0364;ndiges Gan-<lb/>ze, in welchem alle Unterſchiede und alle Ma&#x0364;ngel ver-<lb/>ſchwinden. Aber eben darum, weil es nur der Begriff<lb/>des poetiſchen iſt, in welchem beyde Empfindungsarten<lb/>zuſammentreffen ko&#x0364;nnen, ſo wird ihre gegenſeitige Ver-<lb/>ſchiedenheit und Bedu&#x0364;rftigkeit in demſelben Grade merk-<lb/>licher, als ſie den poetiſchen Charakter ablegen; und dieß<lb/><pb n="104" facs="#f0039"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>iſt der Fall im gemeinen Leben. Je tiefer ſie zu dieſem<lb/>herabſteigen, deſto mehr verlieren ſie von ihrem generiſchen<lb/>Charakter der ſie einander na&#x0364;her bringt, biß zuletzt in<lb/>ihren Karrikaturen nur der Artcharakter u&#x0364;brig bleibt, der<lb/>ſie einander entgegen ſetzt.</p><lb/><p>Dieſes fu&#x0364;hrt mich auf einen ſehr merkwu&#x0364;rdigen pſy-<lb/>chologiſchen Antagonism unter den Menſchen in einem<lb/>ſich kultivierenden Jahrhundert: einen Antagonism, der,<lb/>weil er radikal und in der innern Gemu&#x0364;thsform gegru&#x0364;ndet<lb/>iſt, eine ſchlimmere Trennung unter den Menſchen an-<lb/>richtet, als der zufa&#x0364;llige Streit der Intereſſen je hervor-<lb/>bringen ko&#x0364;nnte; der dem Ku&#x0364;nſtler und Dichter alle Hof-<lb/>nung benimmt, allgemein zu gefallen und zu ru&#x0364;hren, was<lb/>doch ſeine Aufgabe iſt, der es dem Philoſophen auch<lb/>wenn er alles gethan hat, unmo&#x0364;glich macht, allgemein zu<lb/>u&#x0364;berzeugen, was doch der Begriff einer Philoſophie mit<lb/>ſich bringt, der es endlich dem Menſchen im praktiſchen<lb/>Leben niemals vergo&#x0364;nnen wird, ſeine Handlungsweiſe all-<lb/>gemein gebilliget zu ſehen: kurz einen Gegenſatz, welcher<lb/>Schuld iſt, daß kein Werk des Geiſtes und keine Hand-<lb/>lung des Herzens bey Einer Klaſſe ein entſcheidendes<lb/>Glu&#x0364;ck machen kann, ohne eben dadurch bey der andern<lb/>ſich einen Verdammungsſpruch zuzuziehen. Dieſer Ge-<lb/>genſatz iſt ohne Zweifel ſo alt, als der Anfang der Kul-<lb/>tur und du&#x0364;rfte vor dem Ende derſelben ſchwerlich anders<lb/>als in einzelnen ſeltenen Subjekten, deren es hoffentlich<lb/>immer gab und immer geben wird, beygelegt werden;<lb/>aber obgleich zu ſeinen Wirkungen auch dieſe geho&#x0364;rt, daß<lb/><pb n="105" facs="#f0040"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>er jeden Verſuch zu ſeiner Beylegung vereitelt, weil kein<lb/>Theil dahin zu bringen iſt, einen Mangel auf ſeiner Seite<lb/>und eine Realita&#x0364;t auf der andern einzugeſtehen, ſo iſt es<lb/>doch immer Gewinn genug, eine ſo wichtige Trennung<lb/>bis zu ihrer letzten Quelle zu verfolgen, und dadurch den<lb/>eigentlichen Punkt des Streits wenigſtens auf eine ein-<lb/>fachere Formel zu bringen.</p><lb/><p>Man gelangt am beßten zu dem wahren Begriff die-<lb/>ſes Gegenſatzes, wenn man, wie ich eben bemerkte,<lb/>ſowohl von dem naiven als von dem ſentimentaliſchen<lb/>Charakter abſondert, was beyde poetiſches haben. Es<lb/>bleibt alsdann von dem erſtern nichts u&#x0364;brig, als, in<lb/>Ru&#x0364;ckſicht auf das theoretiſche, ein nu&#x0364;chterner Beobach-<lb/>tungsgeiſt und eine feſte Anha&#x0364;nglichkeit an das gleichfo&#x0364;r-<lb/>mige Zeugniß der Sinne; in Ru&#x0364;ckſicht auf das praktiſche<lb/>eine reſignirte Unterwerfung unter die Nothwendigkeit<lb/>(nicht aber unter die blinde No&#x0364;thigung) der Natur: eine<lb/>Ergebung alſo in das, was iſt und was ſeyn muß. Es<lb/>bleibt von dem ſentimentaliſchen Charakter nichts u&#x0364;brig,<lb/>als (im theoretiſchen) ein unruhiger Speculationsgeiſt,<lb/>der auf das Unbedingte in allen Erkenntniſſen dringt, im<lb/>praktiſchen ein moraliſcher Rigorism, der auf dem Un-<lb/>bedingten in Willenshandlungen beſtehet. Wer ſich zu der<lb/>erſten Klaſſe za&#x0364;hlt, kann ein <hi rendition="#g">Realiſt</hi>, und wer zur an-<lb/>dern, ein <hi rendition="#g">Idealiſt</hi> genannt werden; bey welchen Namen<lb/>man ſich aber weder an den guten noch ſchlimmen Sinn, den<lb/>man in der Metaphyſik damit verbindet, erinnern darf. <note place="foot" n="*" xml:id="seg2pn_2_1" next="#seg2pn_2_2">Ich bemerke, um jeder Mißdeutung vorzubeugen, daß es</note></p><lb/><pb n="106" facs="#f0041"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/><p>Da der Realiſt durch die Nothwendigkeit der Natur<lb/>ſich beſtimmen la&#x0364;ßt, der Idealiſt durch die Nothwendig-<lb/>keit der Vernunft ſich beſtimmt, ſo muß zwiſchen beyden<lb/>daſſelbe Verha&#x0364;ltniß Statt finden, welches zwiſchen den<lb/>Wirkungen der Natur und den Handlungen der Vernunft<lb/>angetroffen wird. Die Natur, wiſſen wir, obgleich<lb/>eine unendliche Gro&#x0364;ße im Ganzen, zeigt ſich in jeder<lb/>einzelnen Wirkung abha&#x0364;ngig und bedu&#x0364;rftig; nur in dem<lb/>All ihrer Erſcheinungen dru&#x0364;ckt ſie einen ſelbſtſta&#x0364;ndigen<lb/>großen Charakter aus. Alles individuelle in ihr iſt nur<lb/>deßwegen, weil etwas anderes iſt; nichts ſpringt aus<lb/>ſich ſelbſt, alles nur aus dem vorhergehenden Moment<lb/><note place="foot" n="*" xml:id="seg2pn_2_2" prev="#seg2pn_2_1">bey dieſer Eintheilung ganz und gar nicht darauf abgeſehen<lb/>iſt, eine Wahl zwiſchen beyden, folglich eine Begu&#x0364;nſtigung<lb/>des Einen mit Ausſchließung des andern zu veranlaſſen. Ge-<lb/>rade dieſe <hi rendition="#g">Ausſchließung</hi>, welche ſich in der Erfahrung<lb/>findet, beka&#x0364;mpfe ich; und das Reſultat der gegenwa&#x0364;rtigen<lb/>Betrachtungen wird der Beweiß ſeyn, daß nur durch die<lb/>vollkommen gleiche <hi rendition="#g">Einſchließung</hi> beyder dem Vernunft-<lb/>begriffe der Menſchheit kann Genu&#x0364;ge geleiſtet werden. Ue-<lb/>brigens nehme ich beyde in ihrem wu&#x0364;rdigſten Sinn und in<lb/>der ganzen <hi rendition="#g">Fu&#x0364;lle</hi> ihres Begriffs, der nur immer mit der<lb/>Reinheit deſſelben, und mit Beybehaltung ihrer ſpecifiſchen<lb/>Unterſchiede beſtehen kann. Auch wird es ſich zeigen, daß<lb/>ein hoher Grad menſchlicher Wahrheit ſich mit beyden ver-<lb/>tra&#x0364;gt, und daß ihre Abweichungen von einander zwar im<lb/>einzelnen, aber nicht im Ganzen, zwar der Form aber nicht<lb/>dem Gehalt nach eine Vera&#x0364;nderung machen.</note><lb/><pb n="107" facs="#f0042"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>hervor, um zu einem folgenden zu fu&#x0364;hren. Aber eben<lb/>dieſe gegenſeitige Beziehung der Erſcheinungen auf einan-<lb/>der ſichert einer jeden das Daſeyn durch das Daſeyn der<lb/>andern, und von der Abha&#x0364;ngigkeit ihrer Wirkungen iſt<lb/>die Sta&#x0364;tigkeit und Nothwendigkeit derſelben unzertrenn-<lb/>lich. Nichts iſt frey in der Natur aber auch nichts iſt<lb/>willku&#x0364;hrlich in derſelben.</p><lb/><p>Und gerade ſo zeigt ſich der Realiſt, ſowohl in ſei-<lb/>nem <hi rendition="#g">Wiſſen</hi> als in ſeinem <hi rendition="#g">Thun</hi>. Auf alles, was<lb/>bedingungsweiſe exiſtiert, erſtreckt ſich der Kreis ſeines<lb/>Wiſſens und Wirkens, aber nie bringt er es auch weiter<lb/>als zu bedingten Erkenntniſſen, und die Regeln, die er<lb/>ſich aus einzelnen Erfahrungen bildet, gelten in ihrer<lb/>ganzen Strenge genommen, auch nur Einmal; erhebt<lb/>er die Regel des Augenblicks zu einem allgemeinen Geſetz,<lb/>ſo wird er ſich unausbleiblich in Irrthum ſtu&#x0364;rzen. Will<lb/>daher der Realiſt in ſeinem Wiſſen zu etwas unbedingten<lb/>gelangen, ſo muß er es auf dem nehmlichen Wege ver-<lb/>ſuchen, auf dem die Natur ein unendliches wird, nehm-<lb/>lich auf dem Wege des Ganzen und in dem All der Er-<lb/>fahrung. Da aber die Summe der Erfahrung nie vo&#x0364;llig<lb/>abgeſchloſſen wird, ſo iſt eine comparative Allgemeinheit<lb/>das ho&#x0364;chſte, was der Realiſt in ſeinem Wiſſen erreicht.<lb/>Auf die Wiederkehr a&#x0364;hnlicher Fa&#x0364;lle baut er ſeine Einſicht,<lb/>und wird daher richtig urtheilen in allem, was in der<lb/>Ordnung iſt; in allem hingegen, was zum erſtenmal ſich<lb/>darſtellt, kehrt ſeine Weißheit zu ihrem Anfang zuru&#x0364;ck.</p><lb/><p>Was von dem Wiſſen des Realiſten gilt, das gilt<lb/><pb n="108" facs="#f0043"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>auch von ſeinem (moraliſchen) Handeln. Sein Charakter<lb/>hat Moralita&#x0364;t, aber dieſe liegt, ihrem reinen Begriffe<lb/>nach, in keiner einzelnen That, nur in der ganzen Sum-<lb/>me ſeines Lebens. In jedem beſondern Fall wird er durch<lb/>a&#x0364;uſre Urſachen und durch a&#x0364;uſre Zwecke beſtimmt werden;<lb/>nur daß jene Urſachen nicht zufa&#x0364;llig, jene Zwecke nicht<lb/>augenblicklich ſind, ſondern aus dem Naturganzen ſub-<lb/>jektiv fließen, und auf daſſelbe ſich objektiv beziehen.<lb/>Die Antriebe ſeines Willens ſind alſo zwar in rigoriſtiſchem<lb/>Sinne weder frey genug, noch moraliſch lauter genug,<lb/>weil ſie etwas anders als den bloſſen Willen zu ihrer Ur-<lb/>ſache und etwas anders als das bloſſe Geſetz zu ihrem<lb/>Gegenſtand haben; aber es ſind eben ſo wenig blinde und<lb/>materialiſtiſche Antriebe, weil dieſes andre das abſolute<lb/>Ganze der Natur, folglich etwas ſelbſtſta&#x0364;ndiges und noth-<lb/>wendiges iſt. So zeigt ſich der gemeine Menſchenverſtand,<lb/>der vorzu&#x0364;gliche Antheil des Realiſten, durchga&#x0364;ngig im<lb/>Denken und im Betragen. Aus dem einzelnen Falle ſcho&#x0364;pft<lb/>er die Regel ſeines Urtheils, aus einer innern Empfin-<lb/>dung die Regel ſeines Thuns; aber mit glu&#x0364;cklichem In-<lb/>ſtinkt weiß er von beyden alles Momentane und Zufa&#x0364;llige<lb/>zu ſcheiden. Bey dieſer Methode fa&#x0364;hrt er im Ganzen vor-<lb/>treflich und wird ſchwerlich einen bedeutenden Fehler ſich<lb/>vorzuwerfen haben; nur auf Gro&#x0364;ße und Wu&#x0364;rde mo&#x0364;chte er<lb/>in keinem beſondern Fall Anſpruch machen ko&#x0364;nnen. Dieſe<lb/>iſt nur der Preiß der Selbſtſta&#x0364;ndigkeit und Freyheit, und<lb/>davon ſehen wir in ſeinen einzelnen Handlungen zu we-<lb/>nige Spuren.</p><lb/><pb n="109" facs="#f0044"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/><p>Ganz anders verha&#x0364;lt es ſich mit dem Idealiſten, der<lb/>aus ſich ſelbſt und aus der bloſſen Vernunft ſeine Erkennt-<lb/>niſſe und Motive nimmt. Wenn die Natur in ihren ein-<lb/>zelnen Wirkungen immer abha&#x0364;ngig und beſchra&#x0364;nkt er-<lb/>ſcheint, ſo legt die Vernunft den Charakter der Selbſt-<lb/>ſta&#x0364;ndigkeit und Vollendung gleich in jede einzelne Hand-<lb/>lung. Aus ſich ſelbſt ſcho&#x0364;pft ſie alles, und auf ſich ſelbſt<lb/>bezieht ſie alles. Was durch ſie geſchieht, geſchieht nur<lb/>um ihrentwillen; eine abſolute Gro&#x0364;ße iſt jeder Begriff den<lb/>ſie aufſtellt, und jeder Entſchluß den ſie beſtimmt. Und<lb/>eben ſo zeigt ſich auch der Idealiſt, ſoweit er dieſen Nah-<lb/>men mit Recht fu&#x0364;hrt, in ſeinem Wiſſen, wie in ſeinem<lb/>Thun. Nicht mit Erkenntniſſen zufrieden, die bloß unter<lb/>beſtimmten Vorausſetzungen gu&#x0364;ltig ſind, ſucht er biß zu<lb/>Wahrheiten zu dringen, die nichts mehr vorausſetzen und<lb/>die Vorausſetzung von allem andern ſind. Ihn befriedigt<lb/>nur die philoſophiſche Einſicht, welche alles bedingte<lb/>Wiſſen auf ein unbedingtes zuru&#x0364;ckfu&#x0364;hrt, und an dem<lb/>Nothwendigen in dem menſchlichen Geiſt alle Erfahrung<lb/>beveſtiget; die Dinge, denen der Realiſt ſein Denken un-<lb/>terwirft, muß Er Sich, ſeinem Denkvermo&#x0364;gen unter-<lb/>werfen. Und er verfa&#x0364;hrt hierinn mit vo&#x0364;lliger Befugniß,<lb/>denn wenn die Geſetze des menſchlichen Geiſtes nicht auch<lb/>zugleich die Weltgeſetze wa&#x0364;ren, wenn die Vernunft end-<lb/>lich ſelbſt unter der Erfahrung ſtu&#x0364;nde, ſo wu&#x0364;rde auch keine<lb/>Erfahrung mo&#x0364;glich ſeyn.</p><lb/><p>Aber er kann es biß zu abſoluten Wahrheiten gebracht<lb/>haben, und dennoch in ſeinen Kenntniſſen dadurch nicht<lb/><pb n="110" facs="#f0045"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>viel gefo&#x0364;rdert ſeyn. Denn alles freylich ſteht zuletzt unter<lb/>nothwendigen und allgemeinen Geſetzen, aber nach zufa&#x0364;l-<lb/>ligen und beſondern Regeln wird jedes einzelne regiert;<lb/>und in der Natur iſt alles einzeln. Er kann alſo mit ſei-<lb/>nem philoſophiſchen Wiſſen das Ganze beherrſchen, und<lb/>fu&#x0364;r das Beſondre, fu&#x0364;r die Ausu&#x0364;bung, dadurch nichts gewon-<lb/>nen haben: ja, indem er u&#x0364;beral auf die <hi rendition="#g">oberſten</hi> Gru&#x0364;nde<lb/>dringt, durch die alles mo&#x0364;glich wird, kann er die <hi rendition="#g">na&#x0364;ch-<lb/>ſten</hi> Gru&#x0364;nde, durch die alles wirklich wird, leicht ver-<lb/>ſa&#x0364;umen; indem er u&#x0364;beral auf das Allgemeine ſein Au-<lb/>genmerk richtet, welches die verſchiedenſten Fa&#x0364;lle einan-<lb/>der gleich macht, kann er leicht das beſondre vernachla&#x0364;ßi-<lb/>gen, wodurch ſie ſich von einander unterſcheiden. Er wird<lb/>alſo ſehr viel mit ſeinem Wiſſen <hi rendition="#g">umfaſſen</hi> ko&#x0364;nnen, und<lb/>vielleicht eben deßwegen wenig <hi rendition="#g">faſſen</hi>, und oft an Ein-<lb/>ſicht verlieren, was er an Ueberſicht gewinnt. Daher<lb/>kommt es daß, wenn der ſpeculative Verſtand den ge-<lb/>meinen um ſeiner <hi rendition="#g">Beſchra&#x0364;nktheit</hi> willen verachtet,<lb/>der gemeine Verſtand den ſpeculativen ſeiner <hi rendition="#g">Leerheit</hi><lb/>wegen verlacht; denn die Erkenntniſſe verlieren immer an<lb/>beſtimmten Gehalt, was ſie an Umfang gewinnen.</p><lb/><p>In der moraliſchen Beurtheilung wird man bey dem<lb/>Idealiſten eine reinere Moralita&#x0364;t in einzelnen, aber weit<lb/>weniger moraliſche Gleichfo&#x0364;rmigkeit im Ganzen, finden.<lb/>Da er nur in ſo fern Idealiſt heißt, als er aus reiner<lb/>Vernunft ſeine Beſtimmungsgru&#x0364;nde nimmt, die Vernunft<lb/>aber in jeder ihrer Aeuſerungen ſich abſolut beweißt, ſo<lb/>tragen ſchon ſeine einzelnen Handlungen, ſobald ſie u&#x0364;ber-<lb/><pb n="111" facs="#f0046"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>haupt nur moraliſch ſind, den <hi rendition="#g">ganzen</hi> Charakter mora-<lb/>liſcher Selbſtſta&#x0364;ndigkeit und Freyheit, und giebt es u&#x0364;ber-<lb/>haupt nur im wirklichen Leben eine wahrhaft ſittliche<lb/>That, die es auch vor einem rigoriſtiſchen Urtheil bliebe,<lb/>ſo kann ſie nur von dem Idealiſten ausgeu&#x0364;bt werden. Aber<lb/>je reiner die Sittlichkeit ſeiner einzelnen Handlungen iſt,<lb/>deſto zufa&#x0364;lliger iſt ſie auch; denn Sta&#x0364;tigkeit und Noth-<lb/>wendigkeit iſt zwar der Charakter der Natur aber nicht<lb/>der Freyheit. Nicht zwar, als ob der Idealism mit der<lb/>Sittlichkeit je in Streit gerathen ko&#x0364;nnte, welches ſich<lb/>widerſpricht; ſondern weil die menſchliche Natur eines<lb/>conſequenten Idealism gar nicht fa&#x0364;hig iſt. Wenn ſich<lb/>der Realiſt, auch in ſeinem moraliſchen Handeln, ei-<lb/>ner phyſiſchen Nothwendigkeit ruhig und gleichfo&#x0364;rmig<lb/>unterordnet, ſo muß der Idealiſt einen Schwung neh-<lb/>men, er muß augenblicklich ſeine Natur exaltieren, und<lb/>er vermag nichts, als inſofern er begeiſtert iſt. Als-<lb/>dann freylich vermag er auch deſto mehr, und ſein Betra-<lb/>gen wird einen Charakter von Hoheit und Gro&#x0364;ße zeigen,<lb/>den man in den Handlungen des Realiſten vergeblich<lb/>ſucht. Aber das wirkliche Leben iſt keineswegs geſchickt,<lb/>jene Begeiſterung in ihm zu wecken und noch viel weni-<lb/>ger ſie gleichfo&#x0364;rmig zu na&#x0364;hren. Gegen das Abſolut-<lb/>große, von dem er jedesmal ausgeht, macht das Abſolut-<lb/>kleine des einzelnen Falles, auf den er es anzuwenden<lb/>hat, einen gar zu ſtarken Abſatz. Weil ſein Wille der<lb/>Form nach immer auf das Ganze gerichtet iſt, ſo will<lb/>er ihn, der Materie nach, nicht auf Bruchſtu&#x0364;cke richten,<lb/><pb n="112" facs="#f0047"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>und doch ſind es mehrentheils nur geringfu&#x0364;gige Leiſtungen,<lb/>wodurch er ſeine moraliſche Geſinnung beweiſen kann.<lb/>So geſchieht es denn nicht ſelten, daß er u&#x0364;ber dem un-<lb/>begrenzten Ideale den begrenzten Fall der Anwendung<lb/>u&#x0364;berſiehet, und von einem Maximum erfu&#x0364;llt, das Mini-<lb/>mum verabſa&#x0364;umt, aus dem allein doch alles Große in<lb/>der Wirklichkeit erwa&#x0364;chst.</p><lb/><p>Will man alſo dem Realiſten Gerechtigkeit wieder-<lb/>fahren laſſen, ſo muß man ihn nach dem ganzen Zuſam-<lb/>menhang ſeines Lebens richten; will man ſie dem Idea-<lb/>liſten erweiſen, ſo muß man ſich an einzelne Aeuſſerun-<lb/>gen deſſelben halten, aber man muß dieſe erſt heraus-<lb/>wa&#x0364;hlen. Das gemeine Urtheil, welches ſo gern nach<lb/>dem einzelnen entſcheidet, wird daher u&#x0364;ber dem Realiſten<lb/>gleichgu&#x0364;ltig ſchweigen, weil ſeine einzelnen Lebensakte<lb/>gleich wenig Stoff zum Lob und zum Tadel geben; u&#x0364;ber<lb/>den Idealiſten hingegen wird es immer Parthey ergreifen,<lb/>und zwiſchen Verwerfung und Bewunderung ſich theilen,<lb/>weil in dem einzelnen ſein Mangel und ſeine Sta&#x0364;rke liegt.</p><lb/><p>Es iſt nicht zu vermeiden, daß bey einer ſo großen<lb/>Abweichung in den Principien beyde Partheyen in ihren<lb/>Urtheilen einander nicht oft gerade entgegengeſetzt ſeyn,<lb/>und, wenn ſie ſelbſt in den Objekten und Reſultaten u&#x0364;ber-<lb/>eintra&#x0364;fen, nicht in den Gru&#x0364;nden auseinander ſeyn ſoll-<lb/>ten. Der Realiſt wird fragen, <hi rendition="#g">wozu eine Sache<lb/>gut ſey</hi>? und die Dinge nach dem, was ſie werth ſind,<lb/>zu taxiren wiſſen: der Idealiſt wird fragen, <hi rendition="#g">ob ſie gut<lb/>ſey</hi>? und die Dinge nach dem taxiren, was ſie wu&#x0364;rdig<lb/><pb n="113" facs="#f0048"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>ſind. Von dem was ſeinen Werth und Zweck in ſich ſelbſt<lb/>hat (das Ganze jedoch immer ausgenommen) weiß und<lb/>ha&#x0364;lt der Realiſt nicht viel; in Sachen des Geſchmacks<lb/>wird er dem Vergnu&#x0364;gen, in Sachen der Moral wird er<lb/>der Glu&#x0364;ckſeligkeit das Wort reden, wenn er dieſe gleich<lb/>nicht zur Bedingung des ſittlichen Handelns macht; auch<lb/>in ſeiner Religion vergißt er ſeinen <hi rendition="#g">Vortheil</hi> nicht<lb/>gern, nur daß er denſelben in dem Ideale des <hi rendition="#g">ho&#x0364;chſten<lb/>Guts</hi> veredelt und heiligt. Was er liebt wird er zu<lb/><hi rendition="#g">beglu&#x0364;cken</hi>, der Idealiſt wird es zu <hi rendition="#g">veredeln</hi> ſuchen.<lb/>Wenn daher der Realiſt in ſeinen poetiſchen Tendenzen<lb/>den <hi rendition="#g">Wohlſtand</hi> bezweckt, geſetzt daß es auch von der<lb/>moraliſchen Selbſtſta&#x0364;ndigkeit des Volks etwas koſten<lb/>ſollte, ſo wird der Idealiſt, ſelbſt auf Gefahr des Wohl-<lb/>ſtandes, die <hi rendition="#g">Freyheit</hi> zu ſeinem Augenmerk machen.<lb/>Unabha&#x0364;ngigkeit <hi rendition="#g">des Zuſtandes</hi> iſt jenem, Unabha&#x0364;n-<lb/>gigkeit <hi rendition="#g">von dem Zuſtand</hi> iſt dieſem das ho&#x0364;chſte Ziel,<lb/>und dieſer charakteriſtiſche Unterſchied la&#x0364;ßt ſich durch ihr<lb/>beyderſeitiges Denken und Handeln verfolgen. Daher<lb/>wird der Realiſt ſeine Zuneigung immer dadurch bewei-<lb/>ſen, daß er <hi rendition="#g">giebt</hi>, der Idealiſt dadurch, daß er <hi rendition="#g">em-<lb/>pfa&#x0364;ngt</hi>; durch das, was er in ſeiner Großmuth auf-<lb/>opfert, verra&#x0364;th jeder, was er am ho&#x0364;chſten ſcha&#x0364;tzt. Der<lb/>Idealiſt wird die Ma&#x0364;ngel ſeines Syſtems mit ſeinem In-<lb/>dividuum und ſeinem zeitlichen Zuſtand bezahlen, aber<lb/>er achtet dieſes Opfer nicht; der Realiſt bu&#x0364;ßt die Ma&#x0364;ngel<lb/>des ſeinigen mit ſeiner perſo&#x0364;nlichen Wu&#x0364;rde, aber er er-<lb/>fa&#x0364;hrt nichts von dieſem Opfer. Sein Syſtem bewa&#x0364;hrt<lb/><fw type="sig" place="bottom">Die Horen. 1796. 1ſtes St. 8</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0049"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>ſich an allem, wovon er Kundſchaft hat, und wornach er<lb/>ein Bedu&#x0364;rfniß empfindet &#x2014; was beku&#x0364;mmern ihn Gu&#x0364;ter,<lb/>von denen er keine Ahnung und an die er keinen Glauben<lb/>hat? Genug fu&#x0364;r ihn, er iſt im Beſitze, die Erde iſt ſein,<lb/>und es iſt Licht in ſeinem Verſtande, und Zufriedenheit<lb/>wohnt in ſeiner Bruſt. Der Idealiſt hat lange kein ſo<lb/>gutes Schickſal. Nicht genug, daß er oft mit dem Glu&#x0364;cke<lb/>zerfa&#x0364;llt, weil er verſa&#x0364;umte, den Moment zu ſeinem<lb/>Freunde zu machen, er zerfa&#x0364;llt auch mit ſich ſelbſt, weder<lb/>ſein Wiſſen, noch ſein Handeln kann ihm Genu&#x0364;ge thun.<lb/>Was er von ſich fodert, iſt ein Unendliches, aber be-<lb/>ſchra&#x0364;nkt iſt alles, was er leiſtet. Dieſe Strenge, die er<lb/>gegen ſich ſelbſt beweißt, verla&#x0364;ugnet er auch nicht in ſei-<lb/>nem Betragen gegen andre. Er iſt zwar großmu&#x0364;thig,<lb/>weil er ſich Andern gegenu&#x0364;ber, ſeines Individuums we-<lb/>niger erinnert, aber er iſt o&#x0364;fters unbillig, weil er das<lb/>Individuum eben ſo leicht in andern u&#x0364;berſieht. Der Rea-<lb/>liſt hingegen iſt weniger großmu&#x0364;thig, aber er iſt billiger,<lb/>da er alle Dinge mehr <hi rendition="#g">in ihrer Begrenzung</hi> beur-<lb/>theilt. Das Gemeine, ja ſelbſt das Niedrige im Denken<lb/>und Handeln kann er verzeyhen, nur das Willku&#x0364;hrliche,<lb/>das Eccentriſche nicht; der Idealiſt hingegen iſt ein ge-<lb/>ſchworner Feind alles Kleinlichen und Platten, und wird<lb/>ſich ſelbſt mit dem Extravaganten und Ungeheuren ver-<lb/>ſo&#x0364;hnen, wenn es nur von einem großen Vermo&#x0364;gen zeugt.<lb/>Jener beweißt ſich als Menſchenfreund, ohne eben einen<lb/>ſehr hohen Begriff von den Menſchen und der Menſchheit<lb/>zu haben; dieſer denkt von der Menſchheit ſo groß, daß<lb/><pb n="115" facs="#f0050"/>
    <fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>er daru&#x0364;ber in Gefahr kommt, die Menſchen zu ver-<lb/>achten.</p><lb/><p>Der Realiſt fu&#x0364;r ſich allein wu&#x0364;rde den Kreis der<lb/>Menſchheit nie u&#x0364;ber die Grenzen der Sinnenwelt hinaus<lb/>erweitert, nie den menſchlichen Geiſt mit ſeiner ſelbſt-<lb/>ſta&#x0364;ndigen Gro&#x0364;ße und Freyheit bekannt gemacht haben;<lb/>alles Abſolute in der Menſchheit iſt ihm nur eine ſcho&#x0364;ne<lb/>Schima&#x0364;re und der Glaube daran nicht viel beſſer als<lb/>Schwa&#x0364;rmerey, weil er den Menſchen niemals in ſeinem<lb/>reinen Vermo&#x0364;gen, immer nur in einem beſtimmten und,<lb/>eben darum begrenzten Wirken erblickt. Aber der Idea-<lb/>liſt fu&#x0364;r ſich allein wu&#x0364;rde eben ſo wenig die ſinnlichen Kra&#x0364;fte<lb/>cultiviert und den Menſchen als Naturweſen ausgebildet<lb/>haben, welches doch ein gleich weſentlicher Theil ſeiner<lb/>Beſtimmung, und die Bedingung aller moraliſchen <choice><sic>Ber-<lb/>edlung</sic><corr>Ver-<lb/>edlung</corr></choice> iſt. Das Streben des Idealiſten geht viel zu<lb/>ſehr u&#x0364;ber das ſinnliche Leben und u&#x0364;ber die Gegenwart<lb/>hinaus; fu&#x0364;r das Ganze nur, fu&#x0364;r die Ewigkeit will er<lb/>ſa&#x0364;en und pflanzen; und vergißt daru&#x0364;ber, daß das Ganze<lb/>nur der vollendete Kreis des Individuellen, daß die Ewig-<lb/>keit nur eine Summe von Augenblicken iſt. Die Welt<lb/>wie der Realiſt ſie um ſich herum bilden mo&#x0364;chte, und<lb/>wirklich bildet, iſt ein wohlangelegter Garten, worinn<lb/>alles nu&#x0364;tzt, alles ſeine Stelle verdient, und was nicht<lb/>Fru&#x0364;chte tra&#x0364;gt verbannt iſt; die Welt unter den Ha&#x0364;nden<lb/>des Idealiſten iſt eine weniger benutzte aber in einem<lb/>gro&#x0364;ßeren Charakter ausgefu&#x0364;hrte Natur. Jenem fa&#x0364;llt es<lb/>nicht ein, daß der Menſch noch zu etwas andern da ſeyn<lb/><pb n="116" facs="#f0051"/>
        <fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>ko&#x0364;nne, als wohl und zufrieden zu leben; und daß er<lb/>nur deßwegen Wurzeln ſchlagen ſoll, um ſeinen Stamm<lb/>in die Ho&#x0364;he zu treiben. Dieſer denkt nicht daran, daß<lb/>er vor allen Dingen wohl leben muß, um gleichfo&#x0364;rmig<lb/>gut und edel zu denken, und daß es auch um den Stamm<lb/>gethan iſt, wenn die Wurzeln fehlen.</p><lb/><p>Wenn in einem Syſtem etwas ausgelaſſen iſt, wor-<lb/>nach doch ein dringendes und nicht zu umgehendes Be-<lb/>du&#x0364;rfniß in der Natur ſich vorfindet, ſo iſt die Natur nur<lb/>durch eine Inconſequenz gegen das Syſtem zu befriedi-<lb/>gen. Einer ſolchen Inconſequenz machen auch hier beyde<lb/>Theile ſich ſchuldig, und ſie beweißt, wenn es bis jetzt<lb/>noch zweifelhaft geblieben ſeyn ko&#x0364;nnte, zugleich die Ein-<lb/>ſeitigkeit beyder Syſteme und den reichen Gehalt der<lb/>menſchlichen Natur. Von dem Idealiſten brauch ich es<lb/>nicht erſt insbeſondere <choice><sic>darzuthuu</sic><corr>darzuthun</corr></choice>, daß er nothwendig aus<lb/>ſeinem Syſtem treten muß, ſobald er eine beſtimmte<lb/>Wirkung bezweckt; denn alles beſtimmte Daſeyn ſteht<lb/>unter zeitlichen Bedingungen und erfolgt nach empiriſchen<lb/>Geſetzen. In Ru&#x0364;ckſicht auf den Realiſten hingegen ko&#x0364;nn-<lb/>te es zweifelhafter ſcheinen, ob er nicht auch ſchon inner-<lb/>halb ſeines Syſtems allen nothwendigen Foderungen der<lb/>Menſchheit Genu&#x0364;ge leiſten kann. Wenn man den Rea-<lb/>liſten fragt: warum thuſt du was recht iſt und leideſt<lb/>was nothwendig iſt? ſo wird er im Geiſt ſeines Syſtems<lb/>darauf antworten: weil es die Natur ſo mit ſich bringt,<lb/>weil es ſo ſeyn muß. Aber damit iſt die Frage noch kei-<lb/>neswegs beantwortet, denn es iſt nicht davon die Rede,<lb/><pb n="117" facs="#f0052"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>was die Natur mit ſich bringt, ſondern was der Menſch<lb/>will, denn er kann ja auch <hi rendition="#g">nicht</hi> wollen, was ſeyn muß.<lb/>Man wird ihn alſo wieder fragen ko&#x0364;nnen: warum willſt<lb/>du denn, was ſeyn muß? Warum unterwirft ſich dein<lb/>freyer Wille dieſer Naturnothwendigkeit, da er ſich ihr<lb/>eben ſo gut, (wenn gleich ohne Erfolg, von dem hier<lb/>auch gar nicht die Rede iſt) entgegenſetzen ko&#x0364;nnte, und<lb/>ſich in Millionen deiner Bru&#x0364;der derſelben wirklich entge-<lb/>genſetzt? Du kannſt nicht ſagen, weil alle andern Na-<lb/>turweſen ſich derſelben unterwerfen, denn du allein haſt<lb/>einen Willen, ja du fu&#x0364;hlſt, daß deine Unterwerfung<lb/>eine freywillige ſeyn ſoll. Du unterwirfſt dich alſo,<lb/>wenn es freywillig geſchieht, nicht der Naturnothwen-<lb/>digkeit ſelbſt, ſondern der <hi rendition="#g">Idee</hi> derſelben; denn jene<lb/>zwingt dich bloß blind, wie ſie den Wurm zwingt, dei-<lb/>nem Willen aber kann ſie nichts anhaben, da du, ſelbſt<lb/>von ihr zermalmt, einen andern Willen haben kannſt.<lb/>Woher bringſt du aber jene Idee der Naturnothwendig-<lb/>keit; aus der Erfahrung doch wohl nicht, die dir nur<lb/>einzelne Naturwirkungen aber keine Natur (als Ganzes)<lb/>und nur einzelne Wirklichkeiten aber keine Nothwendig-<lb/>keit liefert. Du gehſt alſo u&#x0364;ber die Natur hinaus, und<lb/>beſtimmſt dich idealiſch, ſo oft du entweder <hi rendition="#g">moraliſch<lb/>handeln</hi> oder nur nicht <hi rendition="#g">blind leiden</hi> willſt. Es iſt<lb/>alſo offenbar, daß der Realiſt wu&#x0364;rdiger handelt, als er<lb/>ſeiner Theorie nach zugiebt, ſo wie der Realiſt erhabener<lb/>denkt, als er handelt. Ohne es ſich ſelbſt zu geſtehen,<lb/>beweißt jener durch die ganze Haltung ſeines Lebens die<lb/><pb n="118" facs="#f0053"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>Selbſtſta&#x0364;ndigkeit, dieſer durch einzelne Handlungen die<lb/>Bedu&#x0364;rftigkeit der menſchlichen Natur.</p><lb/><p>Einem aufmerkſamen und partheyloſen Leſer werde<lb/>ich nach der hier gegebenen Schilderung (deren Wahrheit<lb/>auch derjenige eingeſtehen kann, der das Reſultat nicht<lb/>annimmt) nicht erſt zu beweiſen brauchen, daß das Ideal<lb/>menſchlicher Natur unter beyde vertheilt; von keinem<lb/>aber vo&#x0364;llig erreicht iſt. Erfahrung und Vernunft haben<lb/>beyde ihre eigene Gerechtſame, und keine kann in das<lb/>Gebiet der andern einen Eingriff thun, ohne entweder<lb/>fu&#x0364;r den innern oder a&#x0364;uſſern Zuſtand des Menſchen ſchlimme<lb/>Folgen anzurichten. Die Erfahrung allein kann uns<lb/>lehren, was unter gewiſſen Bedingungen iſt, was un-<lb/>ter beſtimmten Vorausſetzungen erfolgt, was zu be-<lb/>ſtimmten Zwecken geſchehen muß. Die Vernunft allein<lb/>kann uns hingegen lehren, was ohne alle Bedingung<lb/>gilt, und was nothwendig ſeyn muß. Maſſen wir uns<lb/>nun an, mit unſerer bloßen Vernunft u&#x0364;ber das a&#x0364;ußre Da-<lb/>ſeyn der Dinge etwas ausmachen zu wollen, ſo treiben wir<lb/>bloß ein leeres Spiel und das Reſultat wird auf Nichts<lb/>hinauslaufen; denn alles Daſeyn ſteht unter Bedingun-<lb/>gen und die Vernunft beſtimmt unbedingt. Laſſen wir<lb/>aber ein zufa&#x0364;lliges Ereigniß u&#x0364;ber dasjenige entſcheiden,<lb/>was ſchon der bloße Begriff unſers eigenen Seyns mit<lb/>ſich bringt, ſo machen wir uns ſelber zu einem leeren<lb/>Spiele des Zufalls und unſre Perſo&#x0364;nlichkeit wird auf<lb/>nichts hinauslaufen. In dem erſten Fall iſt es alſo um<lb/>den <hi rendition="#g">Werth</hi> (den zeitlichen Gehalt) unſers Lebens, in<lb/><pb n="119" facs="#f0054"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>dem zweyten um die <hi rendition="#g">Wu&#x0364;rde</hi> (den moraliſchen Gehalt)<lb/>unſers Lebens gethan.</p><lb/><p>Zwar haben wir in der bißherigen Schilderung dem<lb/>Realiſten einen moraliſchen Werth und dem Idealiſten<lb/>einen Erfahrungsgehalt zugeſtanden, aber bloß inſofern<lb/>beyde nicht ganz conſequent verfahren und die Natur in<lb/>ihnen ma&#x0364;chtiger wirkt als das Syſtem. Obgleich aber<lb/>beyde gegen das Ideal vollkommener Menſchheit verlieren,<lb/>ſo iſt zwiſchen beyden doch der wichtige Unterſchied, daß<lb/>der Realiſt zwar dem Vernunftbegriff der Menſchheit in<lb/>keinem einzelnen Falle Genu&#x0364;ge leiſtet, dafu&#x0364;r aber dem<lb/>Verſtandesbegriff derſelben auch niemals widerſpricht, der<lb/>Idealiſt hingegen zwar in einzelnen Fa&#x0364;llen dem ho&#x0364;chſten<lb/>Begriff der Menſchheit na&#x0364;her kommt, dagegen aber nicht<lb/>ſelten ſogar unter dem niedrigſten Begriffe derſelben blei-<lb/>bet. Nun kommt es aber in der Praxis des Lebens weit<lb/>mehr darauf an, daß das Ganze <hi rendition="#g">gleich fo&#x0364;rmig</hi> menſch-<lb/>lich gut als daß das Einzelne <hi rendition="#g">zufa&#x0364;llig</hi> go&#x0364;ttlich ſey &#x2014;<lb/>und wenn alſo der Idealiſt ein geſchikteres Subjekt iſt,<lb/>uns von dem was der Menſchheit mo&#x0364;glich iſt, einen großen<lb/>Begriff zu erwecken und Achtung fu&#x0364;r ihre Beſtimmung<lb/>einzuflo&#x0364;ßen, ſo kann nur der Realiſt ſie mit Sta&#x0364;tigkeit<lb/>in der Erfahrung ausfu&#x0364;hren, und die Gattung in ihren<lb/>ewigen Grenzen erhalten. Jener iſt zwar ein edleres aber<lb/>ein ungleich weniger vollkommenes Weſen; dieſer erſcheint<lb/>zwar durchga&#x0364;ngig weniger edel, aber er iſt dagegen de-<lb/>ſto vollkommener; denn das Edle liegt ſchon in dem Be-<lb/>weis eines großen Vermo&#x0364;gens, aber das Vollkommene<lb/><pb n="120" facs="#f0055"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VII.</hi> <hi rendition="#g">Ueber naive</hi></fw><lb/>liegt in der Haltung des Ganzen und in der wirklichen<lb/>That.</p><lb/><p>Was von beyden Charakteren in ihrer beßten Bedeu-<lb/>tung gilt, das wird noch merklicher in ihren beyderſeiti-<lb/>gen <hi rendition="#g">Karrikaturen</hi>. Der wahre Realism iſt wohltha&#x0364;-<lb/>tiger in ſeinen Wirkungen und nur weniger edel in ſeiner<lb/>Quelle; der falſche iſt in ſeiner Quelle vera&#x0364;chtlich und in<lb/>ſeinen Wirkungen nur etwas weniger verderblich. Der<lb/>wahre Realiſt nehmlich unterwirft ſich zwar der Na-<lb/>tur und ihrer Nothwendigkeit; aber der Natur als ei-<lb/>nem Ganzen, aber ihrer ewigen und abſoluten Nothwen-<lb/>digkeit nicht ihren blinden und augenblicklichen <hi rendition="#g">No&#x0364;thi-<lb/>gungen</hi>. Mit Freyheit umfaßt und befolgt er ihr Ge-<lb/>ſetz, und immer wird er das individuelle dem allgemeinen<lb/>unterordnen; daher kann es auch nicht fehlen, daß er<lb/>mit dem a&#x0364;chten Idealiſten in dem endlichen Reſultat u&#x0364;ber-<lb/>einkommen wird, wie verſchieden auch der Weg iſt, wel-<lb/>chen beyde dazu einſchlagen. Der gemeine Empiriker hin-<lb/>gegen unterwirft ſich der Natur als einer Macht, und<lb/>mit wahlloſer blinder Ergebung. Auf das Einzelne ſind<lb/>ſeine Urtheile, ſeine Beſtrebungen beſchra&#x0364;nkt; er glaubt<lb/>und begreift nur was er betaſtet, er ſcha&#x0364;tzt nur, was ihn<lb/>ſinnlich verbeſſert. Er iſt daher auch weiter nichts, als<lb/>was die a&#x0364;uſern Eindru&#x0364;cke zufa&#x0364;llig aus ihm machen wollen,<lb/>ſeine Selbſtheit iſt unterdru&#x0364;ckt, und als Menſch hat er<lb/>abſolut keinen Werth und keine Wu&#x0364;rde. Aber als Sache<lb/>iſt er noch immer etwas, er kann noch immer zu etwas<lb/>gut ſeyn. Eben die Natur, der er ſich blindlings u&#x0364;ber-<lb/><pb n="121" facs="#f0056"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">und ſentimentaliſche Dichter</hi>.</fw><lb/>liefert, la&#x0364;ßt ihn nicht ganz ſinken; ihre ewigen Grenzen<lb/>ſchu&#x0364;tzen ihn, ihre unerſcho&#x0364;pflichen Hu&#x0364;lfsmittel retten ihn,<lb/>ſobald er ſeine Freyheit nur ohne allen Vorbehalt aufgiebt.<lb/>Obgleich er in dieſem Zuſtand von keinen Geſetzen weiß,<lb/>ſo walten dieſe doch unerkannt u&#x0364;ber ihm, und wie ſehr<lb/>auch ſeine einzelnen Beſtrebungen mit dem Ganzen im<lb/>Streit liegen mo&#x0364;gen, ſo wird ſich dieſes doch unfehlbar<lb/>dagegen zu behaupten wiſſen. Es giebt Menſchen genug,<lb/>ja wohl ganze Vo&#x0364;lker, die in dieſem vera&#x0364;chtlichen Zuſtande<lb/>leben, die bloß durch die Gnade des Naturgeſetzes, ohne<lb/>alle Selbſtheit beſtehen, und daher auch nur <hi rendition="#g">zu etwas</hi><lb/>gut ſind, aber daß ſie auch nur leben und beſtehen be-<lb/>weißt, daß dieſer Zuſtand nicht ganz gehaltlos iſt.</p><lb/><p>Wenn dagegen ſchon der wahre Idealism in ſeinen<lb/>Wirkungen unſicher und o&#x0364;fters gefa&#x0364;hrlich iſt, ſo iſt der<lb/>falſche in den ſeinigen ſchrecklich. Der wahre Idealiſt<lb/>verla&#x0364;ßt nur deßwegen die Natur und Erfahrung, weil er<lb/>hier das unwandelbare und unbedingt nothwendige nicht<lb/>findet, wornach die Vernunft ihn doch ſtreben heißt; der<lb/>Phantaſt verla&#x0364;ßt die Natur aus bloßer Willku&#x0364;hr, um<lb/>dem Eigenſinne der Begierden und den Launen der Ein-<lb/>bildungskraft deſto ungebundener nachgeben zu ko&#x0364;nnen.<lb/>Nicht in die Unabha&#x0364;ngigkeit von phyſiſchen No&#x0364;thigungen,<lb/>in die Losſprechung von moraliſchen ſetzt er ſeine Freyheit.<lb/>Der Phantaſt verla&#x0364;ugnet alſo nicht bloß den menſchlichen<lb/>&#x2014; er verla&#x0364;ugnet allen Charakter, er iſt vo&#x0364;llig ohne Ge-<lb/>ſetz, er iſt alſo gar nichts und dient auch zu gar nichts.<lb/>Aber eben darum, weil die Phantaſterey keine Ausſchwei-<lb/><pb n="122" facs="#f0057"/>
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#aq">VIII.</hi> <hi rendition="#g">Der Lo&#x0364;we und die Kuh</hi>.</fw><lb/>fung der Natur ſondern der Freyheit iſt, alſo aus einer an<lb/>ſich achtungswu&#x0364;rdigen Anlage entſpringt, die ins unend-<lb/>liche perfektibel iſt, ſo fu&#x0364;hrt ſie auch zu einem unendli-<lb/>chen Fall in eine bodenloſe Tiefe, und kann nur in einer<lb/>vo&#x0364;lligen Zerſto&#x0364;rung ſich endigen.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0058"/>
<pb facs="#f0059"/>
<pb facs="#f0060"/>

</body></text>
</TEI>
