<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<pb facs="#f0008" />
<figure/>
<pb facs="#f0009" />
<titlePage type="main">
<docTitle>
<titlePart type="main"><hi rendition="#k"><hi rendition="#g">Luise</hi></hi><lb/>EIN L&#x00C6;NDLICHES GEDICHT<lb/>IN DREI IDYLLEN</titlePart></docTitle><lb/><byline>VON<lb/><docAuthor><hi rendition="#k"><hi rendition="#i">Iohann Heinrich Voss.</hi></hi></docAuthor></byline><lb/><figure/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#k">Königsberg</hi></pubPlace> <docDate><hi rendition="#i">MDCCXCV.</hi></docDate><lb/><publisher><hi rendition="#k"><hi rendition="#i">bei Friedrich Nicolovius.</hi></hi></publisher></docImprint></titlePage></front><body><lb/><pb facs="#f0010" />
<pb n="[1]" facs="#f0011" />
<p><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">LUISE</hi></hi></p><lb/><pb n="[2]" facs="#f0012" />
<pb n="[3]" facs="#f0013" />
<div n="1"><head><hi rendition="#g">VOR GLEIMS HÜTTCHEN.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">M</hi>ach&#x2019; auf, edeler Greis! <hi rendition="#i">Wer klopfet<lb/>da?</hi> Freund&#x2019; und Bekannte.<lb/><hi rendition="#i">Leiſe klopfet der Freund.</hi> Aber du<lb/>höreteſt nicht.<lb/><hi rendition="#i">Still! ihr weckt mir die Mädchen!</hi> Sie<lb/>lieben uns. <hi rendition="#i">Sollen ſie aufſtehn<lb/>Spät in der Nacht?</hi> Aufſtehn, und<lb/>die Geliebten empfahn.<lb/><hi rendition="#i">Welche denn?</hi> Kennſt du den Pfarrer<lb/>von Grünau? <hi rendition="#i">Was! und Luiſe?</hi><lb/>Auch ihr Mann. <hi rendition="#i">Und wo bleibt Müt-<lb/>terchen?</hi> Mütterchen auch.<lb/><pb n="[4]" facs="#f0014" />
<hi rendition="#i">Mädchen, heraus! mit dem ſchönſten be-<lb/>wirtet ſie!</hi> Alter, nur Obdach,<lb/>Und ein freundlich Geſicht. <hi rendition="#i">Trauteſie,<lb/>kommt! denn es friert!</hi></p></div><lb/><pb n="[5]" facs="#f0015" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">LUISE</hi></hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE<lb/>DAS FEST IM WALDE</hi></head></div><lb/><pb n="[6]" facs="#f0016" />
<pb n="[7]" facs="#f0017" />
<div n="2"><head><hi rendition="#g">LUISE<lb/>ERSTE IDYLLE<lb/>DAS FEST IM WALDE</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>rauſsen in dunkeler Kühle der zwo<lb/>breitblättrigen Linden,<lb/>Welche, die tägliche Stub&#x2019; an der Mit-<lb/>tagsſeite beſchattend,<lb/>Über das moſige Dach hinſäuſelten,<lb/>ſchmauſte behaglich<lb/>Im Schlafrocke der Pfarrer am ſteinernen<lb/>Tiſch auf dem Seſſel,<lb/>Den vor dem Winterkamin ſein alter<lb/>künſtlicher Hausknecht <lb n="5"/><pb n="8" facs="#f0018" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Heimlich geſchnizt, und mit Weiſs und<lb/>glänzendem Grüne bemalet.<lb/>Sorglos ſaſs nun der Greis, von Geliebten<lb/>umringt, und erfreute<lb/>Mit lehrreichem Geſpräche ſein Herz,<lb/>und mancher Erzählung.<lb/>Küchlein in frohem Gedräng&#x2019; und das<lb/>Perlhuhn pickten der Jungfrau<lb/>Brot aus der Hand; weil ferne der trozi-<lb/>ge Hahn mit den Weibern <lb n="10"/>Harrte des Wurfs, und die trippelnde<lb/>Taub&#x2019; und der kollernde Puter.<lb/>Nachbarlich dort im Schatten des blüten-<lb/>doldigen Flieders<lb/>Nagte des Feſtmahls Knochen Packan,<lb/>und murrete ſeitwärts<lb/>Gegen die laurende Kaz&#x2019;, und ſchnappte<lb/>ſich ſumſende Fliegen.<lb/><pb n="9" facs="#f0019" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Aber Mama, ſanftlächelnd der wohlbe-<lb/>kannten Erzählung, <lb n="15"/>Zupfte geheim Luiſen, die neben ihr ſaſs,<lb/>an dem Ermel,<lb/>Neigt&#x2019; ihr nahe das Haupt, und begann<lb/>mit leiſem Gefliſter:<lb/>Gehen wir noch in den Wald, mein<lb/>Töchterchen? Oder gefällt dirſ,<lb/>Weil die Sonne ſo brennt, in der Geis-<lb/>blattlaub&#x2019; an dem Bache<lb/>Deine Geburt zu feiren? Du blickſt ja<lb/>ſo ſcheu, und errötheſt. <lb n="20"/>Hold erſtaunt antwortete drauf das<lb/>roſige Mägdlein:<lb/>Nicht in der Laube, Mama! Das Geis-<lb/>blatt duftet des Abends<lb/>Viel zu ſtreng&#x2019;, und zumal mit der Lilien<lb/>und der Reſeda<lb/><pb n="10" facs="#f0020" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Dufte vermiſcht; auch ſchwärmen die<lb/>Mücken ſo wild an dem Bache.<lb/>Lieblich ſcheint ja die Sonn&#x2019;, und am<lb/>waldigen Ufer iſt Kühlung. <lb n="25"/>Und zu dem Pfarrer begann die alte<lb/>verſtändige Hausfrau:<lb/>Väterchen, danken wir Gott? Luiſe be-<lb/>gehrt den Geburtstag<lb/>Lieber im Wald&#x2019;, als unten am Bach in<lb/>der Laube zu feiern.<lb/>Lieblich ſcheint ja die Sonn&#x2019;, und am wal-<lb/>digen Ufer iſt Kühlung.<lb/>Jetzo mein Rath. Herr Walter, der klei-<lb/>ne Graf und Luiſe <lb n="30"/>Gehn voran, und wählen den Ort, und<lb/>ſuchen uns Brennholz.<lb/>O der Beſuch auf dem Schloſs! Mit Ama-<lb/>lia wäre der Gang doch<lb/><pb n="11" facs="#f0021" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE.</hi></fw><lb/>Luſtiger! Aber wir beiden Gemächlichen<lb/>fahren den Richtweg<lb/>Über den See; der Verwalter, das wiſſen<lb/>wir, leihet uns gerne<lb/>Seinen Kahn. Doch wünſcht&#x2019; ich, daſs<lb/>unſer Papa noch ein wenig <lb n="35"/>Schlummerte. Mittagsſchlaf iſt die ange-<lb/>nehmſte Erquickung<lb/>Alter Leut&#x2019; im Sommer, zumal in der<lb/>Blüte der Bohnen.<lb/>Drauf antworteteſt du, ehrwürdiger<lb/>Pfarrer von Grünau:<lb/>Hört er, mein Sohn, wie ſie waltet, die<lb/>Herſcherin? Aber ich muſs ſchon<lb/>Folgſam ſein; denn es gilt den Geburts-<lb/>tag meiner Luiſe. <lb n="40"/>Kinder, wir beten zu Gott dem unend-<lb/>lichen! Betet mit Ehrfurcht.<lb/><pb n="12" facs="#f0022" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Dieſes geſagt, entblöſste der redliche<lb/>Vater die Scheitel,<lb/>Glänzend kahl, und umringt von ſchnee-<lb/>weis prangendem Haare,<lb/>Senkte den Blick demütig, und ſprach,<lb/>mit gefalteten Händen:<lb/>Lieber Gott, der du alles, was lebt,<lb/>mit Freud&#x2019; und Erquickung <lb n="45"/>Sättigeſt, höre den Dank, den deine Kin-<lb/>der dir ſtammeln.<lb/>Wir ſind Staub. O beſchirme, wenns<lb/>frommt, in dem Leben der Prüfung<lb/>Uns vor Trübſal und Noth, wie vor üp-<lb/>pigem Stolz und Leichtſinn;<lb/>Bis wir bewährt aus dem Staube zu dei-<lb/>ner Herrlichkeit eingehn.<lb/>Meine Kinder, ich wünſch&#x2019; euch eine ge-<lb/>ſegnete Mahlzeit. <lb n="50"/><pb n="13" facs="#f0023" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Alſo der Greis; da nahten ſie all&#x2019;, und<lb/>küſsten den Mund ihm<lb/>Dankend; es küſst&#x2019; ihn umarmend die<lb/>roſenwangige Tochter;<lb/>Dann an die Wang&#x2019; ihm geſchmiegt, lieb-<lb/>koſte ſie. Aber mit Inbrunſt<lb/>Herzte der Greis ſein freundliches Kind,<lb/>auf dem Schooſse ſie wiegend.<lb/>Beid&#x2019; an der Hand nun faſſend die Fremd-<lb/>linge, ſagte die Mutter: <lb n="55"/>Seid ihr auch ſatt, ihr Lieben? Nur<lb/>Baurenkoſt war es freilich,<lb/>Und kein gräflicher Schmaus; doch hoffen<lb/>wir, Freunde des Hauſes<lb/>Werden die That mit dem Willen ent-<lb/>ſchuldigen. Trinken wir jetzt noch<lb/>Kaffe hier? Vornehme genieſsen ihn gleich<lb/>nach der Mahlzeit.<lb/><pb n="14" facs="#f0024" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Ihr antwortete drauf der edle beſchei-<lb/>dene Walter: <lb n="60"/>Herzlich danken wir, liebe Mama, für<lb/>die ſchöne Bewirtung.<lb/>Machen Sie Karl nicht roth. Gut ſein<lb/>iſt beſſer, denn vornehm.<lb/>Säſse bei ſolchem Mahle der Ländlich-<lb/>keit ſelbſt auch der Kaiſer,<lb/>Unter dem Schatten der Bäum&#x2019;, in ſo trau-<lb/>licher lieber Geſellſchaft;<lb/>Und er ſehnte ſich ekel zur Koſt der fran-<lb/>zöſiſchen Köche <lb n="65"/>Und zum Gezier der Höflinge heim; ſo<lb/>verdient&#x2019; er zu hungern!<lb/>Wenn Mama es erlaubt, ſo gehen wir<lb/>gleich nach dem Walde;<lb/>Und wann der Kahn anlandet, dann ko-<lb/>chen wir alle geſchäftig<lb/><pb n="15" facs="#f0025" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Unter dem hangenden Grün weiſsſtämmi-<lb/>ger Birken den Kaffe.<lb/>Karl verbittet den Kaffe ſich ganz; er<lb/>macht ihm nur Wallung. <lb n="70"/>Aber es ſchalt der Vater, und rief die<lb/>eifernden Worte:<lb/>Ei mit der ungereimten Entſchuldigung!<lb/>War denn der Reisbrei<lb/>Angebrannt? und der Wein auf dem Reis-<lb/>brei nüchtern und kahnig?<lb/>Waren nicht jung die Erbſen und friſch,<lb/>und wie Zucker die Wurzeln?<lb/>Und was fehlte dem Schinken, der Gän-<lb/>ſebruſt und dem Hering? <lb n="75"/>Was dem gebratenen Lamm, und dem<lb/>kühlenden röthlichgeſprengten<lb/>Kopfſalat? War der Eſſig nicht ſcharf,<lb/>und balſamiſch das Nuſsöl?<lb/><pb n="16" facs="#f0026" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Nicht weinſauer die Kirſche Dernat, nicht<lb/>ſüſs die Morelle?<lb/>Nicht die Butter wie Kern, nicht zart<lb/>die rothen Radieschen?<lb/>Was? und das kräftige Brot, ſo locker<lb/>und weiſs! Es iſt ſchändlich <lb n="80"/>Wenn man Gottes Gaben aus Höflichkeit<lb/>alſo verachtet!<lb/>Lieber Sohn, da nehm&#x2019; er die Dirn&#x2019; am<lb/>Arm, und dann hurtig<lb/>Fort in den Wald! Komm her, mein Müt-<lb/>terchen, daſs ich dich küſſe!<lb/>Ihm antwortete drauf die alte verſtän-<lb/>dige Hausfrau:<lb/>Schilt nicht, lieber Papa! man ſagt ja<lb/>wohl ſo ein Wörtchen. <lb n="85"/>Schlummre nun kühl und ruhig im Käm-<lb/>merlein. Jungfer Suſanna<lb/><pb n="17" facs="#f0027" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Hat mit Pfeffer und Milch die Fliegen<lb/>getränkt, auch das Mäuschen<lb/>Heut in die Falle gelockt, und den Alkov<lb/>fleiſsig gelüftet.<lb/>Jene ſprachs, und führte den lieben<lb/>Gemahl in die Kammer,<lb/>Legt&#x2019; ihm die Kiſſen zurecht, und ver-<lb/>ſchloſs die dunkle Gardine; <lb n="90"/>Während die Magd des Mahles Geräth<lb/>und die feſtlichen Gläſer<lb/>Eintrug, ſamt dem Gedeck von ſchönge-<lb/>webetem Drillich.<lb/>Raſch nun wandelte Hans mit dem Auf-<lb/>trag zu dem Verwalter,<lb/>Wegen des Kahns, den er neu zum Fi-<lb/>ſchen gebaut, und zur Luſtfahrt;<lb/>Und willfährig entlieſs der Verwalter ihn.<lb/>Aber die Jungfrau <lb n="95"/><fw type="sig" place="bottom">B</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0028" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Ging, von Karl begleitet, am Arm des<lb/>beſcheidenen Jünglings,<lb/>Fröhlich einher den Weg um die Waſſer-<lb/>mühl&#x2019; in das Seethal.<lb/>Weiſs war ihr Sommergewand mit roſen-<lb/>farbenen Schleifen;<lb/>Seidener Flor umwallte verrätheriſch Bu-<lb/>ſen und Schultern,<lb/>Vorn mit der knoſpenden Roſe geſchmückt;<lb/>ihr freundliches Antliz <lb n="100"/>Schirmte, gekränzt mit Tremſen, der fein-<lb/>geflochtene Strohut.<lb/>Unter ihm ringelte ſanft in den Wind<lb/>das bräunliche Haupthaar,<lb/>Glänzend im Licht, nachläſſig vom roſi-<lb/>gen Bande gefeſſelt.<lb/>Zart und rundlich und ſchlank, aus der<lb/>Klappe des ſämiſchen Handſchuhs<lb/><pb n="19" facs="#f0029" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Blickend, kühlt&#x2019; ihr die Rechte mit grü-<lb/>nem Fächer das Antliz; <lb n="105"/>Aber die Linke ruht&#x2019; in des Jünglinges<lb/>Arm, und es ſpielten<lb/>Ihm in der Hand die warmen und nied-<lb/>lichen Finger des Mägdleins.<lb/>Wonne durchſtrömt&#x2019; ihm das Herz, er<lb/>athmete bang&#x2019;, und ſprachlos<lb/>Drückt&#x2019; er die kleine Hand, mit bebenden<lb/>Fingern durchfaltend.<lb/>Alſo wandelten beide durch Gras und<lb/>blühende Kräuter, <lb n="110"/>Langſam; heiſere Grillen umſchwirrten<lb/>ſie; und wie erblödet<lb/>Sannen ſie, flohn den begegnenden Blick,<lb/>und redeten wenig.<lb/>Als ſie nunmehr, oft ſeufzend, das ſchwü-<lb/>lere Thal durchwandert,<lb/><pb n="20" facs="#f0030" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Unten am Zaun, wo die Quell&#x2019; aus dem<lb/>Sandberg roth und moraſtig<lb/>Zwiſchen binſigen Hügeln und Schafthalm<lb/>träger hinabfloſs; <lb n="115"/>Jezt an der leitenden Hand des Jünglin-<lb/>ges hüpfte die Jungfrau<lb/>Furchtſam über die Steine, gelegt für die<lb/>Schritte des Wandrers,<lb/>Trat auf den Steg, und hob das eine Füſs-<lb/>chen mit Vorſicht<lb/>Über den hohen Zaun; enthüllt bis zur<lb/>Blume des Zwickels,<lb/>Ordnete ſcheu das Gewand, und ſchwang<lb/>wie ein Reh ſich hinüber. <lb n="120"/>Dann durch Haſelgebüſch den ausgereg-<lb/>neten Pfad auf<lb/>Stiegen ſie, welcher ſich ſchräg&#x2019; hinbog<lb/>um den alternden Ahorn.<lb/><pb n="21" facs="#f0031" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Dort nun begann tiefathmend das roſen-<lb/>wangige Mägdlein:<lb/>Stehn wir ein wenig ſtill? Mir klopfet<lb/>das Herz! Wie erfriſchend<lb/>Über den See die Kühlung heraufweht!<lb/>Und wie die Gegend <lb n="125"/>Ringsum lacht! Da hinab langſtreifige,<lb/>dunkel und hellgrün<lb/>Wallende Korngefilde, mit farbigen Blu-<lb/>men geſprenkelt!<lb/>O wie es wühlt, weitſchauernd mit grünli-<lb/>chem Dampf durch den Rocken!<lb/>Dort das Dorf im Gebüſch, ſo ſtolz und<lb/>freundlich gelagert<lb/>Am herſchlängelnden Bach, und der Thurm<lb/>mit blinkendem Seiger! <lb n="130"/>Oben das weiſse Schloſs in Kaſtanien<lb/>Vorn auf der Wieſe<lb/><pb n="22" facs="#f0032" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Röthliche Küh&#x2019;; und der blaue gebogene<lb/>See mit der Waldung!<lb/>Dort die Schober des Heus, dort Mähen-<lb/>de! Aber wir ſelbſt hier,<lb/>Von Buchweizen umblüht, im Geſumſ&#x2019;<lb/>eintragender Bienen!<lb/>Schaut doch umher, ihr Kinder, und freuet<lb/>euch! Hören Sie, Beſter: <lb n="135"/>Heute bringt uns Mama groſsmächtige<lb/>ſpaniſche Erdbeern;<lb/>Wohl ſo ſüſs, wie mir deucht, ſind Feld-<lb/>erdbeern, und balſamiſch.<lb/>Kommen Sie dort in den Buſch; da ſtehen<lb/>ſie, röther wie Scharlach.<lb/>Alſo Luiſ&#x2019;, ablenkend zum ſonnigen<lb/>Thal des Gebüſches,<lb/>Rechts, wo die Hecke das Feld einfrie-<lb/>digte. Hurtig vor ihnen <lb n="140"/><pb n="23" facs="#f0033" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Hüpfte der Knab&#x2019;, und verlieſs das grün-<lb/>liche Himmelspferdchen,<lb/>Das mit glänzenden Schwingen auf Far-<lb/>renkraut ſich geſezet.<lb/>Stehn blieb jezo Luiſ&#x2019;, und ſprach mit<lb/>vertraulichem Fliſtern,<lb/>Nah&#x2019; an des Jünglinges Wange geneigt<lb/>ihr blühendes Antliz:<lb/>Sehn Sie, er folgt dem Geruche der Erd-<lb/>beern. Lieber, die Hand mir <lb n="145"/>Nicht ſo gedrückt! Er möchte den Herrn<lb/>Hofmeiſter belauſchen.<lb/>Aber dem Jünglinge wallte das Herz<lb/>vor banger Entzückung,<lb/>Als ihr roſiger Mund mit ätheriſchem<lb/>Odem die Wang&#x2019; ihm<lb/>Warm anhaucht&#x2019;; und er wandte ſich ſanft<lb/>und küſste das Mägdlein.<lb/><pb n="24" facs="#f0034" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Leiſe bebt&#x2019; ihr die Lipp&#x2019;, und wandte<lb/>ſich; aber ihr Antliz <lb n="150"/>Lächelte, hold verſchämt, wie ein Früh-<lb/>lingsmorgen erröthend.<lb/>Und ſie entſchlüpfte dem Arm, und brach<lb/>ein unſcheinbares Blümchen<lb/>Seitwärts, ſtand in Gedanken, und ſchaut&#x2019;<lb/>es an, wie bewundernd.<lb/>Plözlich erſcholl im Gebüſche die ru-<lb/>fende Stimme des Knaben:<lb/>Kommt doch, und pflückt Erdbeern! Hier<lb/>ſtehen ſie, röther wie Scharlach! <lb n="155"/>Jubeln wollen wir alle vor Luſt, wenn<lb/>wir unſeren Vorrath<lb/>Auch in die Kumm&#x2019; ausſchütten! Da wird<lb/>der Vater ſich wundern!<lb/>Felderdbeern, die pflanzte der liebe Gott;<lb/>und um vieles<lb/><pb n="25" facs="#f0035" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Schmecken ſie köſtlicher noch, in Milch<lb/>mit Zucker beſtreuet!<lb/>Jene kamen und ſahn die geſchwolle-<lb/>nen Beeren, die ringsum <lb n="160"/>Feuerroth und gedrängt am Sonnenſtral<lb/>aus den Kräutern<lb/>Schimmerten; und ihr Gedüft durchath-<lb/>mete würzig die Gegend.<lb/>Freudig rief und erſtaunt der edle be-<lb/>ſcheidene Walter:<lb/>Wunderbar! es erhebt ſich künſtlicher<lb/>Gärten der Reiche,<lb/>Welche die Frucht ihm zinſen aus jegli-<lb/>chem Sonnenbezirke, <lb n="165"/>Fröhnend in Zwang; und dem Armen be-<lb/>reitete Gott in der Wildnis,<lb/>Ohne ſein Thun, Fruchtgärten voll heil-<lb/>ſamer Blumen und Kräuter:<lb/><pb n="26" facs="#f0036" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Arbeitlos dann ſammelt das Kind, und<lb/>ſammelt der Greis ein.<lb/>Aber es fehlt ein Geſchirr für die ſaftige<lb/>Reife der Beeren.<lb/>Pflücken wir dort Huflattig, mein Karl,<lb/>und die Blätter im Tuche <lb n="170"/>Tragen wir locker geknüpft? Noch dien-<lb/>licher, wenn ich der Haſel<lb/>Sauber die Rind&#x2019; abſtreift&#x2019;, und mit äſti-<lb/>gem Pflocke zuſammen<lb/>Heftete. Oder erſinnt mein Karl noch<lb/>ein anderes Mittel?<lb/>Zürnend gab ihm darauf der feurige<lb/>Knabe die Antwort:<lb/>Iſt das Ernſt, Herr Walter: den Buſch,<lb/>der die Zweige herabhängt, <lb n="175"/>Von Nuſstrauben beſchwert, im fröhlich-<lb/>ſten Wuchſe zu ſchinden?<lb/><pb n="27" facs="#f0037" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Stehn denn am Sumpf nicht Binſen genug?<lb/>Wie bald iſt ein kleines<lb/>Körbchen gemacht, wenn einer den Grif<lb/>nur tüchtig gelernt hat?<lb/>Ernſthaft that, ihm erwiedernd, der<lb/>edle beſcheidene Walter:<lb/>Das hat Schick und Geſtalt! O wie gut,<lb/>wenn zween ſich berathen! <lb n="180"/>Hurtig hinab, und das Körbchen beſchleu-<lb/>niget! Hier an der Haſel<lb/>Ruhn wir indeſs friedfertig, die voll groſs-<lb/>traubiger Nüſſe<lb/>Überwölbt ihr Gezweig&#x2019;; auch pflücken<lb/>wir nichts von den Erdbeern,<lb/>Auſser ein paar zur Erfriſchung für un-<lb/>ſere liebe Gefährtin.<lb/>Kaum geſagt, da enteilte zum binſigen<lb/>Sumpfe der Knabe; <lb n="185"/><pb n="28" facs="#f0038" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Während ſich jene vertraut in der Haſel<lb/>umſchattende Wölbung<lb/>Lagerten. Stolz nun kam er herauf mit<lb/>dem Körbchen gewandelt.<lb/>Alle ſie pflückten darein die ſaftigen Bee-<lb/>ren auf Nuſslaub,<lb/>In wetteifernder Haſt, und oft mit den<lb/>ſchöneren pralend,<lb/>Naſchten dabei, und boten Geſchenk; denn<lb/>ſie hatten die Auswahl. <lb n="190"/>Hoch nun ſtrozte der Korb, und hing am<lb/>Arme des Knaben.<lb/>Als ſie nun wieder den Pfad hinwan-<lb/>delten, hörten ſie abwärts<lb/>Durch das Thal den Geſang des ſiebzig-<lb/>jährigen Webers,<lb/>Der, zum Weben zu ſchwach, bei Kir-<lb/>chenmuſik und Gelagen<lb/><pb n="29" facs="#f0039" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Kräftig den Brummbaſs ſtrich, wie der Or-<lb/>ganiſt ihn gelehret. <lb n="195"/>Selbſtgelehrt auch ſtellt&#x2019; er der gnädigen<lb/>Gräfin die Schloſsuhr;<lb/>Auch bereitet&#x2019; er künſtlich aus Spillbaum<lb/>allerlei Löffel,<lb/>Kellen, wacholderne Querl&#x2019;, und Vogel-<lb/>bauer, und Schaufeln,<lb/>Zündenden Schwamm, Waſchklöpfel, und<lb/>hölzerne Schuhe dem Marſchland.<lb/>Doch war der Sommer ihm mild, dann<lb/>ſammelt&#x2019; er Beeren des Feldes <lb n="200"/>Für die benachbarte Stadt, auch Schlehn<lb/>und Nüſſ&#x2019; und Hambutten,<lb/>Flieder, Kamillen und Kreſs, Maililien,<lb/>Pilz&#x2019; und Morcheln.<lb/>Aber zum Jünglinge ſprach die roſenwan-<lb/>gige Jungfrau:<lb/><pb n="30" facs="#f0040" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Lieber, da ſucht auch der Alte ſich Erd-<lb/>beern. Wollen wir hingehn?<lb/>Eilender gingen ſie beid&#x2019;, und fanden ihn,<lb/>tragend den bunten, <lb n="205"/>Mächtigen Henkeltopf, halbvoll der erle-<lb/>ſenen Erdbeern.<lb/>Grüſsend nahte dem Greis der edle be-<lb/>ſcheidene Walter:<lb/>Guten Tag! So fleiſsig? O ſezt doch,<lb/>Vater, die Müz&#x2019; auf!<lb/>Scheltet ihr auch? Wir haben uns ſelbſt<lb/>Erdbeeren in eurem<lb/>Garten gepflückt; heut gilts den Geburts-<lb/>tag unſrer Luiſe. <lb n="210"/>Nehmt dies wenige, Vater, und trinkt der<lb/>Jungfer Geſundheit.<lb/>Alſo ſprach der Jüngling, und wandte<lb/>ſich. Aber der Alte<lb/><pb n="31" facs="#f0041" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Segnete beiden nach, und es bebte die<lb/>Thrän&#x2019; an den Wimpern.<lb/>Jenem drückt&#x2019; im Gehen die roſenwangige<lb/>Jungfrau<lb/>Schweigend die Hand; und ſobald ſie des<lb/>dichteren Thales Umſchattung <lb n="215"/>Barg, begegnete willig ihr Mund dem<lb/>Kuſſe des Jünglings.<lb/>Als ſie, das Linſenfeld und die bärtige<lb/>Gerſte durchwandelnd,<lb/>Jezo dem Hügel am See ſich näherten,<lb/>welcher mit dunkeln<lb/>Tannen und hangendem Grün weiſsſtäm-<lb/>miger Birken gekränzt war;<lb/>Blickte zum buſchigen Ufer Luiſ&#x2019; hinhor-<lb/>chend, und ſagte: <lb n="220"/>Still! es tönte mir dumpf, wie ein Ru-<lb/>derſchlag, von dem Ufer!<lb/><pb n="32" facs="#f0042" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Aber der fröhliche Karl, der voranlief,<lb/>wandte ſich rufend:<lb/>Hurtig! da ſeh&#x2019; ich den Kahn! Nun<lb/>gleitet er hinter das Schilfrohr!<lb/>Und mit geflügelten Schritten enteilten<lb/>ſie; kühlender Seewind<lb/>Hauchte zurück das Gewand, das die trip-<lb/>pelnden Füſse des Mägdleins <lb n="225"/>Rauſchend umwallt&#x2019;, und es weht&#x2019; ihr ge-<lb/>ringeltes Haar von den Schultern.<lb/>Laut nun rief und winkt&#x2019; aus dem ſchwe-<lb/>benden Kahne der Pfarrer:<lb/>Ehrbar, Kinder, und ſacht! Ihr lauft<lb/>ja ſo raſch, wie die Hühnlein<lb/>Über den Hof, wenn die Magd an der<lb/>Hausthür Futter umherſtreut!<lb/>Töchterchen, geh vorſichtig, und ſtrauchle<lb/>mir nicht an den Wurzeln! <lb n="230"/><pb n="33" facs="#f0043" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Athmend harrten ſie nun, bis der rau-<lb/>ſchende Kahn an dem Ufer<lb/>Landete; und Willkommen erſcholls, will-<lb/>kommen im Grünen!<lb/>Hinten hemmte der Knecht, an der Erl&#x2019;<lb/>im Waſſer ſich haltend.<lb/>Aber geſtüzt von der Hand des Jünglin-<lb/>ges traten die Eltern<lb/>Über den wankenden Bord, auf den Sand<lb/>voll Kieſel und Muſcheln, <lb n="235"/>Wellig geformt von der Flut, und umhüpft<lb/>mit gehügeltem Seeſchaum.<lb/>Schmeichelnd küſste den Greis die blü-<lb/>hende Tochter, und fragte:<lb/>Väterchen kömmt ja ſo frühe vom Schlaf?<lb/>Hat der häſsliche Kater<lb/>Wieder gemaut? ein Hühnchen beim Eier-<lb/>legen gekakelt?<lb/><fw type="sig" place="bottom">C</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0044" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Oder Suſanna zu laut mit dem Waffelei-<lb/>ſen geklappert? <lb n="240"/>Drauf antworteteſt du, ehrwürdiger<lb/>Pfarrer von Grünau:<lb/>Weder gemaut hat ein Kater, mein Kind,<lb/>noch ein Hühnchen gekakelt,<lb/>Oder Suſanna zu laut mit dem Waffelei-<lb/>ſen geklappert.<lb/>Unſer Geſpräch, und die Freude, mein<lb/>Töchterchen, deines Geburtstags<lb/>Machte mein Herz unruhig. Wohlauf nun,<lb/>Feuer gezündet! <lb n="245"/>Flink, und Kaffe gekocht! Die lieben<lb/>Kinder ſind durſtig!<lb/>Jener ſprach&#x2019;s; da gebot die alte ver-<lb/>ſtändige Hausfrau:<lb/>Hans, an den blühenden Genſt das Ge-<lb/>päck, und Feuer gezündet;<lb/><pb n="35" facs="#f0045" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Daſs uns nicht anwehe der Rauch. Hier,<lb/>denk&#x2019; ich, am Vorland<lb/>Lagern wir uns im Schatten der alten<lb/>Familienbuche, <lb n="250"/>Die vorlängſt uns bekennt mit ſchon aus-<lb/>wachſenden Namen.<lb/>Hier iſt ſanft die Kühlung, und weich der<lb/>Raſen wie Polſter;<lb/>Und im Geräuſche der Well&#x2019; und des Schilf-<lb/>rohrs, labt uns die Ausſicht<lb/>Über den See nach dem Dorf und den<lb/>Krümmungen fruchtbarer Ufer.<lb/>Sammelt nun Holz, ihr Kinder! Wer fiſchen<lb/>will, ſcheue kein Waſſer! <lb n="255"/>Alſo die Frau; und den Hügel ereilten<lb/>ſie, welcher mit dunkeln<lb/>Tannen und hangendem Grün weiſsſtäm-<lb/>miger Birken gekränzt war,<lb/><pb n="36" facs="#f0046" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Fanden Kien und Reiſer, und ſammelten;<lb/>dann zu dem Buchhain<lb/>Eilten ſie, links im Thal, wo der Äſt&#x2019;<lb/>ein unendlicher Abfall<lb/>Unter Laub und Geſträuch rings moderte.<lb/>Aber der Hausknecht <lb n="260"/>Fing die ſprühenden Funken des Stals<lb/>in ſchwammigen Zunder,<lb/>Faſst&#x2019; ihn in trockenes Laub, und ſchwang<lb/>mit Gewalt, bis dem dickern<lb/>Qualm aufleuchtendes Feuer entloderte;<lb/>häufte geſchickt dann<lb/>Reiſer und Kien, daſs die Flamme, des<lb/>Harzes froh, durch den Holzſtoſs<lb/>Knatterte, finſteren Rauch ſeitwärts auf-<lb/>dampfend zum Himmel. <lb n="265"/>Jezt wo der Wind in die Glut einſauſete,<lb/>ſtellt&#x2019; er den Dreifuſs<lb/><pb n="37" facs="#f0047" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Samt dem verſchloſſenen Keſſel, gefüllt<lb/>mit der Quelle des Gartens.<lb/>Wehend umleckt&#x2019; ihn die Loh&#x2019;, und es<lb/>brauſt&#x2019; ausſiedend der Keſſel.<lb/>Aber das Mütterchen goſs in die bräun-<lb/>liche Kanne den Kaffe<lb/>Aus der papierenen Tute, gemengt mit<lb/>klärendem Hirſchhorn, <lb n="270"/>Strömte die Quelle darauf, und ſtellt&#x2019; auf<lb/>Kohlen die Kanne,<lb/>Hingekniet, bis ſteigend die farbige Blaſe<lb/>geplazt war.<lb/>Schleunig anjezt rief jene, das Haupt um<lb/>die Achſel gewendet:<lb/>Seze die Taſſen zurecht, mein Töch-<lb/>terchen; gleich iſt der Kaffe<lb/>Gar. Die Geſellſchaft nimt mit unſerem<lb/>täglichen Steinzeug <lb n="275"/><pb n="38" facs="#f0048" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Wohl im Grünen vorlieb, und ungetrich-<lb/>tertem Kaffe.<lb/>Vater verbot Umſtänd&#x2019;; und dem Weibe<lb/>geziemt der Gehorſam.<lb/>Sprachs; und die Tochter enthüllt&#x2019; aus<lb/>dem Deckelkorbe die Taſſen,<lb/>Auch die Flaſche mit Rahm, und die ble-<lb/>cherne Doſe voll Zucker,<lb/>Ordnend umher auf dem Raſen; und jezt,<lb/>da ſie alles durchwühlet, <lb n="280"/>Neigte das blühende Mädchen ſich hold,<lb/>und lächelte ſchalkhaft:<lb/>Nehmen Sie mirs nicht übel, Mama<lb/>hat die Löffel vergeſſen.<lb/>Sprachs; da lachten ſie all&#x2019;, auch lachte<lb/>die gütige Mutter,<lb/>Welche die dampfende Kanne dahertrug.<lb/>Aber der Jüngling<lb/><pb n="39" facs="#f0049" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Eilte zur nahen Birk&#x2019;, und ſchnitt von<lb/>den hangenden Zweiglein <lb n="285"/>Schöngeglättete Stäb&#x2019;, und vertheilte ſie<lb/>rings der Geſellſchaft.<lb/>Freundlich reichte Luiſe dem lieben Papa<lb/>und dem Jüngling<lb/>Pfeifen dar, und Toback in der fleckigen<lb/>Hülle des Seehunds.<lb/>Und ſie lagerten ſich im ſchattigen Graſ&#x2019;:<lb/>an des Vaters<lb/>Rechte der Knab&#x2019; und Mama, die den<lb/>klaren Trank in die Taſſen <lb n="290"/>Rühmend goſs; und zur Linken die ſchöne<lb/>Luiſ&#x2019; und der Jüngling.<lb/>Zwar ſie koſtete ſelten des Kaffees; aber<lb/>gefällig<lb/>Trank ſie heut ein wenig, und ruſſiſchen<lb/>Thee mit dem Kleinen.<lb/><pb n="40" facs="#f0050" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Liebreich ſprach der Vater, die roſige<lb/>Wang&#x2019; ihr ſtreichelnd:<lb/>Kind, dir brennt ja die Wange wie<lb/>Glut! Zwar iſt es nicht übel <lb n="295"/>Anzuſehn; doch nim mir, mein Töchter-<lb/>chen, wegen der Zugluft<lb/>Etwas mehr um den Hals. Man erkältet<lb/>ſich leicht in der Hize.<lb/>Jenem küſste die Hand und erwiederte<lb/>freundlich die Tochter:<lb/>Zugluft heiſst die Kühlung, die ſanft<lb/>durch Erlen des Ufers<lb/>Athmet, und kaum ein Band mir bewegt?<lb/>Wir gingen ja langſam, <lb n="300"/>Ruhten auch oft im Schatten. Ich bin<lb/>nur ſo fröhlich, mein Vater!<lb/>Drauf antworteteſt du, ehrwürdiger<lb/>Pfarrer von Grünau:<lb/><pb n="41" facs="#f0051" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Ja, du geliebte Tochter, ich bin auch<lb/>fröhlich! ſo fröhlich,<lb/>Als die ſingenden Vögel im Wald hier,<lb/>oder das Eichhorn,<lb/>Welches die luftigen Zweige durchhüpft,<lb/>um die Jungen im Lager! <lb n="305"/>Achzehn Jahr ſind es heute, da ſchenkte<lb/>mir Gott mein geliebtes,<lb/>Jezt mein einziges Kind, ſo verſtändig<lb/>und fromm und gehorſam!<lb/>Wie doch die Zeiten entfliehn! Zehn<lb/>kommende Jahre, wie weithin<lb/>Dehnt ſich der Raum vor uns! und wie<lb/>ſchwindet er, wenn wir zurückſehn!<lb/>Geſtern erſt geſchah es, ſo deucht es mir,<lb/>als ich im Garten <lb n="310"/>Ging, und Blätter zerpflückt&#x2019;, und betete;<lb/>bis nun mit Einmal<lb/><pb n="42" facs="#f0052" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Fröhlich die Botſchaft kam: Ein Töch-<lb/>terchen iſt uns gebohren!<lb/>Manches beſchied ſeitdem der Allmäch-<lb/>tige, gutes und böſes.<lb/>Auch das Böſe war gut! denn Seine Gnad&#x2019;<lb/>iſt unendlich!<lb/>Weiſst du, Frau, wie es einſt nach lan-<lb/>ger Dürre geregnet, <lb n="315"/>Und ich, Luiſ&#x2019; auf dem Arme, mit dir<lb/>in der Friſche des Gartens<lb/>Athmend ging; wie das Kind nach dem<lb/>Regenbogen emporgrif,<lb/>Und mich küſste: Papa! da regnet es Blu-<lb/>men vom Himmel!<lb/>Streut die der liebe Gott, damit wir Kin-<lb/>der ſie ſammeln? &#x2014;<lb/>Ja, vollblühende Segen und himmliſche<lb/>ſtreuet der Vater, <lb n="320"/><pb n="43" facs="#f0053" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Welcher den Bogen der Huld ausſpanne-<lb/>te: Blumen und Früchte!<lb/>Daſs wir mit Dank einſammeln und Fröh-<lb/>lichkeit! Denk&#x2019; ich des Vaters,<lb/>O dann erhebt ſich mein Herz, und ſchwillt<lb/>von regerer Inbrunſt<lb/>Gegen unſere Brüder, die rings die Erde<lb/>bewohnen:<lb/>Zwar verſchieden an Kraft und Verſtand;<lb/>doch alle des Vaters <lb n="325"/>Liebe Kindlein, wie wir! von einerlei<lb/>Brüſten genähret!<lb/>Und nicht lange, ſo geht in der Dämme-<lb/>rung eins nach dem andern<lb/>Müde zur Ruh, von dem Vater im küh-<lb/>len Lager geſegnet,<lb/>Hört ſüſsträumend der Winde Geräuſch<lb/>und des tropfenden Regens,<lb/><pb n="44" facs="#f0054" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Schläft, und erwachet geſtärkt und verſtän-<lb/>diger. Kinder, wir freun uns <lb n="330"/>Alle vereint, wenn Gottes verklärterer<lb/>Morgen uns aufweckt!<lb/>&#x201E;Dann erfahren auch wir wahrhaft, daſs<lb/>Gott die Perſon nicht<lb/>&#x201E;Anſieht; ſondern in allerlei Volk, wer<lb/>ihn fürchtet und recht thut,<lb/>&#x201E;Der iſt ihm angenehm!&#x201C; &#x2014; O Himmels-<lb/>wonne! wir freun uns,<lb/>Alle, die Gutes gethan nach Kraft und<lb/>redlicher Einſicht, <lb n="335"/>Und die zu höherer Kraft vorleuchteten:<lb/>freun uns mit Petrus,<lb/>Moſes, Konfuz und Homer, dem lieben-<lb/>den, und Zoroaſter,<lb/>Und, der für Wahrheit ſtarb, mit Sokra-<lb/>tes, auch mit dem edeln<lb/><pb n="45" facs="#f0055" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Mendelsſohn! Der hätte den Göttlichen<lb/>nimmer gekreuzigt!<lb/>Ihm antwortete drauf der edle beſchei-<lb/>dene Walter: <lb n="340"/>Traurig nur, wenn ein Kind, das der bil-<lb/>denden Rede des Vaters<lb/>Kundiger ſchon aufmerkt, mit Verſtänd-<lb/>nis, oder mit Ahndung,<lb/>Sich das erwähltere dünkt, das einzige!<lb/>wenn es die Brüder,<lb/>Die um Sokrates einſt der Menſchlichkeit<lb/>Höhen erſtrebet,<lb/>Neidiſch entehrt in der Gruft; und die<lb/>jüngeren, welche noch lallen, <lb n="345"/>Oder des Vaters Worte ſich ſelbſt aus-<lb/>deuten, voll Hochmut<lb/>Schilt und martert und würgt! Man er-<lb/>zählte mir neulich ein Mährlein.<lb/><pb n="46" facs="#f0056" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Einsmals kam ein Todter aus Mainz an<lb/>die Pforte des Himmels,<lb/>Poltert&#x2019; und rief: Macht auf! Da ſchaute<lb/>der heilige Petrus<lb/>Aus der leiſe geöfneten Thür&#x2019;, und fragte:<lb/>Wer biſt du? <lb n="350"/>Trozig erwiederte jener, den Ablaſszettel<lb/>erhebend:<lb/>Ich? ein katholiſcher Chriſt, des allein<lb/>heilbringenden Glaubens!<lb/>Seze dich dort auf die Bank! antwortete<lb/>Petrus verſchlieſsend.<lb/>Hierauf kam ein Todter aus Zürch an die<lb/>Pforte des Himmels,<lb/>Poltert&#x2019; und rief: Macht auf! Wer biſt<lb/>du? fragte der Jünger. <lb n="355"/>Ich? ein kalviniſcher Chriſt, des allein<lb/>heilbringenden Glaubens!<lb/><pb n="47" facs="#f0057" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi>.</fw><lb/>Dort auf die Bank! rief Petrus. Da kam<lb/>auch ein Todter aus Hamburg,<lb/>Poltert&#x2019; und rief: Macht auf! Wer biſt<lb/>du? fragte der Jünger.<lb/>Ich? ein lutheriſcher Chriſt, des allein<lb/>heilbringenden Glaubens!<lb/>Dort auf die Bank! rief Petrus. Nun ſaſsen<lb/>ſie, ſchauten bewundernd <lb n="360"/>Sonnen und Mond&#x2019; und Stern&#x2019; in harmo-<lb/>niſchem Tanz, und vernahmen<lb/>Harfentön&#x2019; und Geſäng&#x2019;, und athmeten<lb/>Düfte des Himmels;<lb/>Und ihr Herz ward entzückt zum hellen<lb/>Geſang: &#x201E;Wir gläuben<lb/>&#x201E;All&#x2019; an Einen Gott!&#x201C; &#x2014; Da mit Einmal<lb/>ſprangen die Flügel<lb/>Rauſchend auf, daſs umher von des Him-<lb/>mels Glanze der Äther <lb n="365"/><pb n="48" facs="#f0058" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Leuchtete. Petrus erſchien, und ſprach<lb/>mit freundlichem Lächeln:<lb/>Habt ihr euch nun beſonnen, ihr thörich-<lb/>ten Kinder? So kommt denn!<lb/>Alſo redeten jen&#x2019; im vertraulichen<lb/>Wechſelgeſpräche,<lb/>Unter dem heiteren Blau des allumfaſſen-<lb/>den Himmels;<lb/>Gottes lebende Wind&#x2019; umwehten ſie. Aber<lb/>der Alte <lb n="370"/>Senkte den Blick tiefſinnig, und ſaſs in<lb/>ſtarrer Betäubung,<lb/>Wie wenn er predigen ſollte, das Herz<lb/>voll Worte des Himmels;<lb/>Ernſt nun bewegt&#x2019; er das Haupt; ihm<lb/>drang die Thrän&#x2019; aus den Wimpern.<lb/>Alle ſchwiegen zugleich, und ſahn auf<lb/>ihn mit Bewundrung.<lb/><pb n="49" facs="#f0059" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Jezo begann der Vater, und ſprach zu der<lb/>roſigen Jungfrau: <lb n="375"/>Singe den neuen Geſang, mein Töch-<lb/>terchen, welchen im Frühling<lb/>Unſer Freund in Eutin hier dichtete.<lb/>Heimlich entſchlich er<lb/>Durch das Gehölz; ihr gingt mit der<lb/>freundlichen Erneſtine<lb/>Rufend umher, du ſelbſt und Amalia, bis<lb/>ihr ihn fandet.<lb/>Jener ſprachs; da begann mit ſteigen-<lb/>der Röthe die Jungfrau <lb n="380"/>Sanft den Geſang; ihn verſtärkte, mit<lb/>Macht einſtimmend, der Vater.<lb/><fw type="sig" place="bottom">D</fw><lb/><pb n="50" facs="#f0060" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Blickt auf, wie hehr das lichte Blau<lb/>Hoch über uns ſich wölbet!<lb/>Wie fern den grünen Glanz der Au<lb/>Die Butterblume gelbet! <lb n="385"/>Um uns im Sonnenſcheine wehn<lb/>Der Buchen zarte Blätter;<lb/>Aus tauſend Kehlen ſchallt, wie ſchön!<lb/>Vielſtimmiges Geſchmetter!<lb/>Ringsum an Bäumen und Gebüſch <lb n="390"/>Entſchwellen junge Triebe!<lb/>Hier ſchattets kühl! Hier athmet friſch,<lb/>Und trinkt den Geiſt der Liebe!<lb/>Wir beben dir, der Liebe Geiſt,<lb/>In dieſer Auferſtehung, <lb n="395"/>Wie wenn du einſt vom Tod&#x2019; erneuſt<lb/>Zu ſeliger Erhöhung!<lb/><pb n="51" facs="#f0061" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Aus allen Völkern rauſchen dann<lb/>Verklärte Millionen,<lb/>Die brüderlich geſellt fortan <lb n="400"/>Den neuen Stern bewohnen!<lb/>Durch Farb&#x2019; und Glauben nicht getrennt,<lb/>An Sinn und Thaten höher,<lb/>Sind Ihm, den ſelbſt kein Jubel nennt,<lb/>Die Brudervölker näher! <lb n="405"/>Schon hier vereint in Lieb&#x2019; und Recht<lb/>Sei aller Welt Gewimmel!<lb/>Wir ſind ja Eines Staubs Geſchlecht,<lb/>Bedeckt von Einem Himmel!<lb/>Wir ſpielen all&#x2019; im Sonnenſchein, <lb n="410"/>Vergnügt gemeiner Gabe;<lb/>Wir ruhn, und ſteigen, groſs und klein,<lb/>Geſtärkt aus unſerm Grabe!<lb/><pb n="52" facs="#f0062" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Aus allen Völkern ſchall&#x2019; empor<lb/>Geſang zum Ungenannten: <lb n="415"/>Wie jedes ſich den Dienſt erkohr,<lb/>Wie ſeinen Gottgeſandten!<lb/>Gern hört der Vater Aller ſo<lb/>Sich vielfach angelallet,<lb/>Wie hier im jungen Laube froh <lb n="420"/>Der Waldgeſang erſchallet!<lb/>Alſo ſangen ſie beid&#x2019;; und der Wald<lb/>war Tempel der Gottheit;<lb/>Edeler fühlten ſich all&#x2019; und menſchlicher.<lb/>Aber die Jungfrau<lb/>Eilte, vom Siz aufſtehend, und mühte<lb/>ſich huſtend am Feuer,<lb/>Daſs ſie des Vaters Pfeif&#x2019; anzündete,<lb/>welche dem Greiſe <lb n="425"/><pb n="53" facs="#f0063" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Schon in der heftigen Red&#x2019; erloſchen war;<lb/>reichte ſie jezt ihm<lb/>Brennend, und ſpuckte viel, und macht&#x2019;<lb/>ein krauſes Geſichtchen.<lb/>Lächelnd dankte Papa, und küſste das<lb/>roſige Mägdlein;<lb/>Und ſie lagerte ſich. Da begann die ver-<lb/>ſtändige Hausfrau:<lb/>Kinder, der Kaffe wird kalt; ihr pre-<lb/>diget immer und ewig! <lb n="430"/>Habt ihr auch Rahm und Zucker genug?<lb/>Rührt um mit den Löffeln!<lb/>Als ſie nunmehr im Grünen mit Kaffe<lb/>und Thee ſich gelabet;<lb/>Schenkte Mama auch dem Knechte, der<lb/>pfeifend ging an dem Ufer.<lb/>Anfangs ſtreubt&#x2019; er ſich, etwas beſchämt,<lb/>und nahm es doch endlich.<lb/><pb n="54" facs="#f0064" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Jezo wandelten ſie, von längeren Schat-<lb/>ten begleitet, <lb n="435"/>Auf den duftenden Hügel: wo ſchlankere<lb/>Birken zum Himmel<lb/>Säuſelten, Tannenſaat ſich erhob mit gelb-<lb/>lichem Jahrwuchs,<lb/>Und Wacholdergeſträuch um die Hünen-<lb/>gräber der Vorwelt<lb/>Wuchernd kroch, und ſtechender Hulſt<lb/>mit glänzenden Blättern.<lb/>Einzeln rauſchten umher auch Maſtbäum&#x2019;<lb/>unter den Wolken, <lb n="440"/>Oſtwärts alle gebeugt von des ſiebenund-<lb/>vierzigſten Jahres<lb/>Winterorkan. Sie umſchauten die weit-<lb/>hin lachende Landſchaft,<lb/>Plauderten viel, und ſangen empfundene<lb/>Lieder von Stolberg,<lb/><pb n="55" facs="#f0065" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Bürger und Hagedorn, von Claudius,<lb/>Gleim und Jacobi;<lb/>Sangen: &#x201E;O wunderſchön iſt Gottes Er-<lb/>de!&#x201C; mit Hölty, <lb n="445"/>Welcher den Tod anlacht&#x2019;, und beklagten<lb/>dich, redlicher Jüngling!<lb/>Unter den wandelnden ſprach die alte<lb/>verſtändige Hausfrau:<lb/>Kinderchen, merkt, wie die Sonne hin-<lb/>abſinkt, faſt zu den Wipfeln<lb/>Jenes Walds, und vom Dorfe die Betglock&#x2019;<lb/>über den See ſummt!<lb/>Thau weiſſagt das Gewölk, das duftige:<lb/>welcher den Kräutern <lb n="450"/>Wachsthum bringt, doch leicht den gela-<lb/>gerten Menſchen Erkältung!<lb/>Unſer Papa iſt alt, und das Jüngferchen<lb/>kleidet ſich immer<lb/><pb n="56" facs="#f0066" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Luftig und kühl; das Ei will klüger ja<lb/>ſein, wie die Henne!<lb/>Kommt denn, und ſchmauſt, ihr Lieben;<lb/>die Feldluft reizet den Hunger.<lb/>Sprachs, und führt&#x2019; in das Thal; nicht<lb/>ungern folgten die andern. <lb n="455"/>Als ſie den blumigen Raſen des weitum-<lb/>ſchattenden Buchbaums<lb/>Jezo erreicht; da eilten Mama und die<lb/>freundliche Tochter<lb/>Schnell zu dem Kahn am Ufer, und brach-<lb/>ten im zierlichen Tiſchkorb<lb/>Feines Gedeck, Eſslöffel und engliſche<lb/>Meſſer und Gabeln;<lb/>Brachten das Zuckergeſchirr von violigem<lb/>Glaſe, mit Silber <lb n="460"/>Zierlich gefaſst, wie ein Korb, ein Ge-<lb/>ſchenk der gnädigen Gräfin;<lb/><pb n="57" facs="#f0067" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Brachten die reinlichen Teller von Stein-<lb/>gut, ſpaniſche Erdbeern<lb/>Auf eiförmiger Schüſſel, und fette Milch<lb/>in geſtülpter<lb/>Porzellanener Kumme, geformt wie ein<lb/>purpurner Kohlkopf,<lb/>Welche mit wärmendem Punſch und Bi-<lb/>ſchof füllte der Vater, <lb n="465"/>Wann ein Freund ihn beſucht&#x2019; in den ſau-<lb/>ſenden Tagen des Winters;<lb/>Brachten mit Eppich umlegt die Bach-<lb/>krebſ&#x2019;, ähnlich den Hummern,<lb/>Auch zween kalte gebratne Kapaun&#x2019;, um-<lb/>hüllt vor den Fliegen;<lb/>Brachten dann hochgehäuft vielrautige<lb/>bräunliche Waffeln,<lb/>Auch die duftende Frucht der grünge-<lb/>ſtreiften Melone, <lb n="470"/><pb n="58" facs="#f0068" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Gelbe gezeichnete Butter in bläulicher<lb/>Doſ&#x2019;, auf dem Deckel<lb/>Lag ein käuendes Rind zum Handgrif;<lb/>lieblichen Schafkäſ&#x2019;<lb/>Und holländiſchen Käſ&#x2019;, und einen gewal-<lb/>tigen Rettig<lb/>Für Papa; auch Kirſchen und roth&#x2019; und<lb/>weiſse Johannsbeern.<lb/>Aber die Jungfrau neigte ſich hold, und<lb/>ſprach zur Geſellſchaft: <lb n="475"/>Friſch heran, ihr Kinder, und lagert<lb/>euch unter dem Baume,<lb/>Froh wie der Schnitter im Feld&#x2019; und die<lb/>Binderin! Seid auch ſo gütig,<lb/>Unſer ländliches Mahl zu entſchuldigen.<lb/>Schilt nicht, du alter<lb/>Lieber Papa! denn heut am Geburtstag&#x2019;<lb/>hab&#x2019; ich Erlaubnis,<lb/><pb n="59" facs="#f0069" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Recht unartig zu ſein; und du trinkſt doch<lb/>meine Geſundheit! <lb n="480"/>Mutter, du böſe Mutter, du haſt den Wein<lb/>ja vergeſſen!<lb/>Ihr antwortete drauf die alte verſtän-<lb/>dige Hausfrau:<lb/>Mädchen, du biſt mutwillig! Ein Glück,<lb/>daſs der Dirne Geburtstag<lb/>Einmal im Jahre nur kömmt; ſonſt wüch-<lb/>ſen die Bäum&#x2019; in den Himmel!<lb/>Siehe, der ehrliche Hans hat Milch und<lb/>Wein uns bedachtſam <lb n="485"/>Abgekühlt im Schilfe des Sees; da bringt<lb/>er den Korb ſchon.<lb/>Alſo Mama; und es nahte der redliche<lb/>Hans mit dem Weinkorb,<lb/>Ehrbar, zuckte den Hut, und redete zu<lb/>der Geſellſchaft:<lb/><pb n="60" facs="#f0070" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Heute fürwahr ein prächtiger Tag!<lb/>Gott ſegne die Mahlzeit!<lb/>Eilig den Korb ausleerend, erwiederte<lb/>jenem der Pfarrer: <lb n="490"/>Hans, du bringſt ja die Meng&#x2019; Herz-<lb/>ſtärkungen! Schaue dein Antheil,<lb/>Blank wie Gold an der Sonne! Doch trink<lb/>auch der Tochter Geſundheit!<lb/>Aber der Kleine ſprang zu dem Mai-<lb/>buſch, wo er die Erdbeern<lb/>Heimlich verſteckt, und ſtellte den duf-<lb/>tenden Korb auf den Teppich,<lb/>Von dem bedeckenden Laub&#x2019; ihn entledi-<lb/>gend. Vater und Mutter <lb n="495"/>Freuten und wunderten ſich, und lächel-<lb/>ten ſeiner Erzählung,<lb/>Lobten den Korb, und prieſen die ſaftige<lb/>Röthe der Erdbeern.<lb/><pb n="61" facs="#f0071" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Alſo ſchmauſeten jen&#x2019;, in behaglicher Ruhe<lb/>vereinigt,<lb/>Auf dem blumigen Raſen des weitum-<lb/>ſchattenden Buchbaums.<lb/>Tiefer ſank nun die Sonn&#x2019;, und ergoſs<lb/>vielfarbige Schimmer <lb n="500"/>Durch das hangende Laub, oft nöthi-<lb/>gend, weiter zu rücken.<lb/>Kaum noch wankte das Rohr, und der<lb/>See ward glatt wie ein Spiegel.<lb/>Raſtlos tönte der Heimen Geſchwirr, und<lb/>Vögelein ſangen;<lb/>Fernher rief der Kibiz, der Kukuk nahe;<lb/>vom Kornfeld<lb/>Lockte die ſtreifende Wachtel, die Rin-<lb/>geltaub&#x2019; in dem Ulmbaum <lb n="505"/>Gurrt&#x2019;, und es krächzte der Rak mit him-<lb/>melblauem Gefieder.<lb/><pb n="62" facs="#f0072" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Feierlich öſnete jezt mit dem Pfropfen-<lb/>zieher der Vater<lb/>Eine Flaſch&#x2019;, und vertheilte zum Nachtiſch<lb/>goldenen Steinwein:<lb/>Den ihm die gnädige Gräfin zur Stärkung<lb/>ſeiner Geſundheit<lb/>Sendete, als ſie im Lenz heimkehrt&#x2019; in<lb/>ihr grünendes Landgut <lb n="510"/>Aus der Stadt; doch lang&#x2019; unentſiegelt<lb/>ſtand er im Keller,<lb/>Aufgeſpart für der lieben und einzigen<lb/>Tochter Geburtstag.<lb/>Hiermit füllte die Gläſer der Greis, und<lb/>ſprach zur Geſellſchaft:<lb/>Angeklingt! denn es gilt die Geſund-<lb/>heit unſrer Luiſe!<lb/>Sprachs; und es klangen die Gläſer mit<lb/>hellem Gekling&#x2019; an einander. <lb n="515"/><pb n="63" facs="#f0073" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Nur des Jünglinges Glas verſtimmte den<lb/>Klang mit taubem<lb/>Puf; da ſchüttelte zürnend der Vater das<lb/>Haupt, und bedräut&#x2019; ihn:<lb/>Tauſendmal hab&#x2019; ich ihn, Sohn, an die<lb/>Erzuntugend erinnert!<lb/>Klappt nicht immer ſein Glas wie ein<lb/>ſpaltiger Topf, und des neuern<lb/>Dichterſchwarms ungeſchlifner Hexame-<lb/>ter, welcher daherplumpt <lb n="520"/>Ohne Takt und Muſik, zum Ärgernis?<lb/>Kann er nicht anders,<lb/>Oder gefällt es ihm nicht? Ein jegliches<lb/>Ding hat doch Regeln!<lb/>Kein Vernünftiger faſst an den oberen<lb/>Kelch, wenn er anklingt;<lb/>Nein, an den Fuſs! Dann klingts, wie Har-<lb/>monikaklang in den Glückwunſch!<lb/><pb n="64" facs="#f0074" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Lächelnd erwiederte drauf der edle<lb/>beſcheidene Walter: <lb n="525"/>Nicht ſo gezürnt, mein Vater! Das roſen-<lb/>wangige Mägdlein<lb/>Blickte mit ſchelmiſchem Auge mich an;<lb/>da vergaſs ich die Regel.<lb/>Sprachs; da droht&#x2019; ihm Luiſe mit auf-<lb/>gehobenem Finger,<lb/>Feuerroth; und ſie lachten des hold er-<lb/>röthenden Mägdleins.<lb/>Aber ſie that nachläſſig, und ſchnellt&#x2019; auf<lb/>den Knaben den Kirſchkern. <lb n="530"/>Hans indeſs, dem die Mutter ein klei-<lb/>neres Tuch an den Maibuſch<lb/>Hingedeckt, und es reichlich mit Trank<lb/>und Speiſe belaſtet,<lb/>Schenkte ſein Glas voll Weines, und trat<lb/>vergnügt zur Geſellſchaft,<lb/><pb n="65" facs="#f0075" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Langſam, nicht in das Gras den edelen<lb/>Trank zu verſchütten.<lb/>Als er genaht, da neigt&#x2019; er das Haupt,<lb/>und redete alſo: <lb n="535"/>Nun mit Verlaub! ich trinke des Jüng-<lb/>ferchens werthe Geſundheit!<lb/>Rückwärts gebeugt dann trank er, und<lb/>lächelte. Als er den lezten<lb/>Tropfen geſchlürft, da ſchwenkt&#x2019; er ſein<lb/>Glas, und redete wieder:<lb/>Segne der liebe Gott das Jüngferchen!<lb/>Hab&#x2019; ich ſo manchmal<lb/>Doch als lallendes Kind auf meinem Arm<lb/>ſie geſchaukelt, <lb n="540"/>Daſs ſie im Spiegel ihr Bild anlächelte!<lb/>Schmuck war ſie immer,<lb/>Und wie ein Engel ſo fromm! Ihr Bräu-<lb/>tigam preiſe ſich glücklich!<lb/><fw type="sig" place="bottom">E</fw><lb/><pb n="66" facs="#f0076" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Schalkhaft ſagte darauf die rosenwan-<lb/>gige Jungfrau:<lb/>Hänſelchen, willſt du mich frein? Ich<lb/>hab&#x2019; in der Kiſte ſo manchen<lb/>Blanken Thaler geſpart: mein Patenge-<lb/>ſchenk, und mein Weihnacht! <lb n="545"/>Auch verſteh&#x2019; ich die Nadel zur Noth,<lb/>und die Knütte verſteh&#x2019; ich,<lb/>Brot zu backen, zu braun, und ein Leib-<lb/>gericht zu bereiten!<lb/>Aber es redete drein die alte verſtän-<lb/>dige Hausfrau:<lb/>Traue du nicht der Spötterin, Hans! Zwar<lb/>ſtattlich von Gliedern<lb/>Iſt ſie dir, aber zu faul, und die ſeidenen<lb/>Händchen zu vornehm. <lb n="550"/>Geh nur, und rüſte den Kahn zu der Ab-<lb/>fahrt. Denn wo mir recht iſt,<lb/><pb n="67" facs="#f0077" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Feuchtet der Raſen bereits. Wohl ſagt&#x2019;<lb/>ich es! Laſst uns denn aufſtehn;<lb/>Oder wir haben zum Lohn vom Geburts-<lb/>tag&#x2019; Huſten und Schnupfen.<lb/>Schmauſt die Kirſchen im Kahn, ihr Kin-<lb/>derchen, und die Johannsbeern.<lb/>Alſo ſprach ſie, und trieb; und ſie fol-<lb/>geten alle gehorſam, <lb n="555"/>Trugen des Mahles Geräth in den räumi-<lb/>gen Kahn des Verwalters,<lb/>Traten dann ſelber hinein; und der Knecht<lb/>ſtieſs ab von dem Ufer.<lb/>Fernher glimmten wie Gold die Fenſter<lb/>der Kirch&#x2019; und des Schloſſes,<lb/>Welche die Sonn&#x2019; abſinkend beleuchtete;<lb/>rings an den Ufern<lb/>Hingen Gebüſch&#x2019; und Saaten, von röthli-<lb/>chem Scheine beduftet, <lb n="560"/><pb n="68" facs="#f0078" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Umgekehrt in der Flut, und zitterten über<lb/>zerſtreutem<lb/>Glanzgewölk, und die Heerd&#x2019;, und die<lb/>ſingende Magd bei der Milchkuh.<lb/>Langſam ruderte Hans am Geſtad&#x2019; hin;<lb/>jezt um ein Röhricht,<lb/>Und braunkolbiges Ried; Seelilien jezo<lb/>durchgleitend,<lb/>Gelb von Blumen und weiſs, breitblätte-<lb/>rig; jezo den Vorgrund, <lb n="565"/>Wo hell Muſchel und Kies aufſchimmer-<lb/>ten. Häufig ermahnt&#x2019; er,<lb/>Wann Luiſ&#x2019; im wankenden Kahn an den<lb/>Jüngling ſich anſchloſs.<lb/>Aber es freute ſich Karl der ſchreienden<lb/>Waſſervögel<lb/>Über dem Holm, und des Hechts, der be-<lb/>glänzt vom Abend emporſprang;<lb/><pb n="69" facs="#f0079" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Auch wie des Ruders gebrochenes Bild<lb/>in der ſanften Umwallung <lb n="570"/>Schlängelte; laut dann ruft&#x2019; er dem Wie-<lb/>derhall in des Hügels<lb/>Ödem Gemäur, liebkoſt&#x2019; ihm und ſchalt,<lb/>und lachte der Antwort.<lb/>Heiter und ſtill war allen das Herz, wie<lb/>die ſpiegelnde Welle;<lb/>Während der Vater vergnügt ſein ruhiges<lb/>Abendpfeifchen<lb/>Raucht&#x2019;, und ein Wort einſprach, von Ge-<lb/>lehrſamkeit, und von der Zeitung. <lb n="575"/>Oft noch zuckte Luiſ&#x2019;, an den Jüngling<lb/>gelehnt, und drückt&#x2019; ihm<lb/>Ängſtlich die Hand. Da begann die alte<lb/>verſtändige Hausfrau:<lb/>Wie das närriſche Mädchen ſich an-<lb/>ſtellt! Iſt denn der Kahn nicht<lb/><pb n="70" facs="#f0080" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Groſs und breit? Sei ruhig, mein Töch-<lb/>terchen, oder ich wiege.<lb/>Sonſt ſo keck und verwegen, wenns gilt,<lb/>in die Bäume zu klettern, <lb n="580"/>Über die Graben zu ſpringen, und hoch<lb/>in der Luft ſich zu ſchaukeln,<lb/>Oder auch gleiten zu gehn mit Amalia,<lb/>welche dir gleich iſt,<lb/>Auf dem gefrorenen Bach und der Gleit-<lb/>bahn, recht wie die Kinder!<lb/>Schlag&#x2019; ein Tuch um den Hals, dies ſei-<lb/>dene, das ich dir mitnahm.<lb/>Kühl iſts doch auf dem Waſſer, und Vor-<lb/>ſicht reuete niemand. <lb n="585"/>Drauf antworteteſt du, ehrwürdiger<lb/>Pfarrer von Grünau:<lb/>Sei nicht bange, mein Kind, und verhülle<lb/>dich. Beſſer iſt beſſer,<lb/><pb n="71" facs="#f0081" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Wenn auch das junge Blut noch freudi-<lb/>ger hüpft in den Adern.<lb/>Gott ſei Dank für den herlichen Tag, und<lb/>den herlichen Abend,<lb/>Der uns morgende Heitre verkündiget!<lb/>Eben ſo heiter <lb n="590"/>Meld&#x2019; uns den ewigen Morgen der Abend<lb/>unſeres Lebens!<lb/>Matt ſchon glüht&#x2019; im Weſten die Glut;<lb/>ein Stern nach dem andern<lb/>Trat aus dem Glanz, mit Silber die dun-<lb/>kele Bläue durchfunkelnd.<lb/>Als der rauſchende Kahn an der krüppli-<lb/>chen Eiche des Ufers<lb/>Landete. Lieblicher Duft umhauchte ſie;<lb/>aber ſie eilten <lb n="595"/>Durch die geſchorene Wieſ&#x2019; und wellige<lb/>Schwade des Heues;<lb/><pb n="72" facs="#f0082" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Und es erhob Luiſe den Saum des wei-<lb/>ſsen Gewandes,<lb/>Zeigend den Unterrock und ſchimmernde<lb/>Strümpf&#x2019; in der Dämmrung.<lb/>So im Geröchel des Sumpfs und dem ein-<lb/>ſamen Surren des Käfers,<lb/>Längs dem grenzenden Walle, mit Dorn<lb/>umwachſen und Haſeln, <lb n="600"/>Gingen ſie, wo noch zirpte die Grill&#x2019;, und<lb/>im Kraute der bläulich<lb/>Flimmernde Glühwurm lag. Nun ſtiegen<lb/>ſie über das Gatter,<lb/>Kamen ins Dorf, und grüſsten die ſtille<lb/>Schaar vor den Häuſern,<lb/>Und des Verwalters Knecht, der die klin-<lb/>gende Senſ&#x2019; auf dem Ambos<lb/>Hümmernd ſchärft&#x2019;, um morgen die graſi-<lb/>ge Wieſe zu mähen. <lb n="605"/><pb n="73" facs="#f0083" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Abendlich pickte die Uhr, und ſchnob<lb/>die Eul&#x2019; in dem Kirchthurm;<lb/>Und ſie empfing an der Pforte der Hund<lb/>mit freundlichem Wedeln.</p></div><lb/><pb facs="#f0084" />
<pb facs="#f0085" />
<div n="2"><head><hi rendition="#g">LUISE<lb/>ZWEITE IDYLLE<lb/>DER BESUCH</hi></head><lb/><pb facs="#f0086" />
<pb facs="#f0087" />
<figure/></div>
<pb facs="#f0088" />
<pb facs="#f0089" />
<div n="2"><head><hi rendition="#g">LUISE<lb/>ZWEITE IDYLLE<lb/>DER BESUCH</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">R</hi>oſig ſtralt&#x2019; in die Fenſter des Mais auf-<lb/>glühender Morgen;<lb/>Daſs ihr ſcheibiges Bild mit der Pfirſiche<lb/>wankendem Laube<lb/>Glomm an der Wand, und hellte des Al-<lb/>kovs grüne Gardinen,<lb/>Wo dich, redlicher Greis, umſchwebeten<lb/>Träume der Ahndung.<lb/>Durch den Schimmer geweckt, und den<lb/>Schlag des Kanarienvogels, <lb n="5"/><pb n="78" facs="#f0090" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Rieb er froh die Augen ſich wach, und<lb/>faltete betend<lb/>Seine Hände zu Gott, der neue Kraft<lb/>und Geſundheit<lb/>Ihm geſchenkt zu Pflicht und Beruf, und<lb/>in nächtlicher Stille<lb/>Väterlich abgewandt von den Seinigen<lb/>Feuer und Diebſtahl.<lb/>Jezo empor ſich hebend am Bettquaſt,<lb/>dreht&#x2019; er ſich langſam <lb n="10"/>Um, und ſtreckte die Hand, ſein Erneſtin-<lb/>chen zu wecken.<lb/>Aber die Stätte war leer. Da riſs er den<lb/>rauſchenden Vorhang<lb/>Auf, und ſah durch die gläſerne Thür&#x2019; in<lb/>der Stube den Theetiſch<lb/>Hingeſtellt, und geſchmückt mit geriefel-<lb/>ten dresdener Taſſen:<lb/><pb n="79" facs="#f0091" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Welche die häusliche Frau vornehmeren<lb/>Gäſten nur anbot, <lb n="15"/>Etwa dem Probſt beim Kirchenbeſuch, und<lb/>der gnädigen Gräfin,<lb/>Und wenn ihr Hochzeitfeſt ſie erfreuete,<lb/>und ein Geburtstag.<lb/>Auch das ſilberne Kaffegeſchirr, der gnä-<lb/>digen Gräfin<lb/>Patengeſchenk, mit der Doſ&#x2019; und den<lb/>ſchöngewundenen Löffeln,<lb/>Blinkt&#x2019; im röthlichen Glanz hochfeierlich;<lb/>und in der Küche <lb n="20"/>Hört&#x2019; er der knatternden Flamme Geſauſ&#x2019;<lb/>und des ſiedenden Keſſels.<lb/>Zweimal zog er den Ring, daſs hell in<lb/>der Küche das Glöcklein<lb/>Klingelte. Siehe da kam, im ehrbaren<lb/>Schmucke der Hausfrau,<lb/><pb n="80" facs="#f0092" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Trippelnd die alte Mama, und ſprach, die<lb/>Lippen ihm küſſend:<lb/>Väterchen, wachſt du ſchon? Da ich<lb/>aufſtand, ſchliefſt du ſo ruhig; <lb n="25"/>Und ſo lieſ&#x2019; entſchlüpft&#x2019; ich dem Bett&#x2019;;<lb/>in der Hand die Pantoffeln,<lb/>Ging ich auf Socken hinaus, und ſchloſs<lb/>den Drücker mit Vorſicht.<lb/>Siehe, die Augen wie klar! Doch warte<lb/>nur! gegen den Hahnſchrei<lb/>Haſt du ſchon wieder im Traum mit ge-<lb/>brochener Stimme gepredigt,<lb/>Auch geweint. So viel ich verſtand, war<lb/>die Red&#x2019; an dem Trautiſch. <lb n="30"/>Freundlich die Hand ihr drückend, be-<lb/>gann der redliche Pfarrer:<lb/>Richtig! getraut ward eben. Mein Text<lb/>war: Willſt du mit dieſem<lb/><pb n="81" facs="#f0093" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Manne ziehn? und die Bilder des Weg-<lb/>ziehns machten mich traurig.<lb/>Aber ſo innig es kränkt, ein ſolches Kind<lb/>zu entlaſſen;<lb/>Wohnete nicht die Wittwe das Gnaden-<lb/>jahr in dem Pfarrhaus, <lb n="35"/>Allzuſehr einengend die Kinderchen; oder<lb/>ihr Weiber<lb/>Hättet nur erſt aus dem Rohen gefertiget<lb/>alle die Ausſteur,<lb/>Linnen und Schränk&#x2019; und Betten, und<lb/>anderen Trödel der Wirtſchaft,<lb/>Was wohl Kind und Enkel nicht auf-<lb/>braucht! heute fürwahr noch<lb/>Wollt&#x2019; ich ſie traun, und ſagen: Seid frucht-<lb/>bar, Kinder, und mehrt euch! <lb n="40"/>Zeuch in Frieden, o Tochter, und ſei die<lb/>Krone des Mannes;<lb/><fw type="sig" place="bottom">F</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0094" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Denn ein tugendſam Weib iſt edler, denn<lb/>köſtliche Perlen!<lb/>Thu ihm liebes dein Lebenlang, und nim-<lb/>mer kein leides,<lb/>Bis euch ſcheide der Tod! &#x2014; Nun, Müt-<lb/>terchen, nicht ſo ernſthaft!<lb/>Sieh mich an! Wir ſelber verlieſsen ja<lb/>Vater und Mutter. <lb n="45"/>Hurtig den Schlafrock her, den feſtlichen<lb/>neuen von Dammaſt;<lb/>Auch die Müze von feinem Batiſt! denn<lb/>ich muſs ja geſchmückt ſein,<lb/>Wann der Bräutigam kömmt von Seldorf,<lb/>jenes berühmten<lb/>Hochfreiherrlichen Guts hochwohlehrwür-<lb/>diger Paſtor!<lb/>Horch! da blies ja die Poſt, und raſſelte<lb/>über den Steindamm! <lb n="50"/><pb n="83" facs="#f0095" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Lächelnd erwiederte drauf die alte<lb/>verſtändige Hausfrau:<lb/>Männchen, das war in der Küche; Su-<lb/>ſanna windet ihr Garn ab.<lb/>Sprachs, und trat zur Kommode, der<lb/>blankgebonten von Nuſsbaum,<lb/>Welche die Prieſterbeſchen, die Ober-<lb/>hemd&#x2019; und die Ermel<lb/>Ihres Gemahls einſchloſs, und die ſteif-<lb/>gefalteten Kragen, <lb n="55"/>Ihm ein Gräul! auch den ſchönen und<lb/>weitbewunderten Taufſchmuck,<lb/>Und die flitternden Kronen, gewünſcht<lb/>von den Bräuten des Dorfes.<lb/>Jezo fand ſie die Müz&#x2019;, und reichte ſie.<lb/>Dann zu dem Schranke<lb/>Ging ſie, den Schlafrock holend von<lb/>blauem wollenem Dammaſt;<lb/><pb n="84" facs="#f0096" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Über die Lehn&#x2019; ihn breitend des Arm-<lb/>ſtuhls, ſagte ſie alſo: <lb n="60"/>Dehne dich noch ein wenig, mein Vä-<lb/>terchen; denn zur Geſundheit<lb/>Dienet es, ſaget der Arzt. Dann zieh<lb/>mir die weicheren Strümpf&#x2019; an,<lb/>Welche Luiſe geſtrickt aus Lämmerwolle<lb/>des Marſchlands;<lb/>Daſs nicht kalte der Fuſs; es iſt noch<lb/>kühlig des Morgens.<lb/>Auch dies ſeidene Tuch verehr&#x2019; ich dir,<lb/>welches Luiſe <lb n="65"/>Sonntags trug um den Hals, und dir ſchon<lb/>lange beſtimmte.<lb/>Lieſeſt du erſt ein wenig im Bett&#x2019;? ein<lb/>Kapittel der Bibel,<lb/>Dort auf der kleinen Riole zur Seite dir;<lb/>oder ein Leibbuch<lb/><pb n="85" facs="#f0097" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Jener Zeit, da noch Menſchen wie Waſh-<lb/>ington lebten und Franklin;<lb/>Oder den alten Homer, der ſo natürlich<lb/>und gut iſt? <lb n="70"/>Daſs du es warm mittheilſt bei dem Früh-<lb/>ſtück? Unſere Poſt hat<lb/>Zeit! Des Verwalters Georg, der die<lb/>Pferde bewacht in der Koppel,<lb/>Meldet es, wann er das Blaſen des Poſt-<lb/>horns über dem Waſſer<lb/>Hört; dann ſchwingt ſich der Weg noch<lb/>weit herum nach dem Dorfe.<lb/>Dort am Wald&#x2019; iſt ein Echo; da bläſt der<lb/>fröhliche Poſtknecht <lb n="75"/>Gerne ſein Morgenlied, und den Marſch<lb/>des Fürſten von Deſſau.<lb/>So, wohlmeinendes Sinnes, ermahnte<lb/>ſie. Aber der Pfarrer<lb/><pb n="86" facs="#f0098" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Hörete nicht; auf ſtand er, und redete,<lb/>raſch ſich bekleidend:<lb/>Mutter, wer kann nun leſen! Ich bin<lb/>unruhig und luſtig!<lb/>Wahrlich, er muſs bald kommen! Georg<lb/>hat etwa geſchlummert, <lb n="80"/>Oder auch ſelber ein Stück auf der Feld-<lb/>ſchalmei ſich gedudelt.<lb/>Stehet doch feſt der Sand, da es regnete!<lb/>Weiſet die Uhr nicht<lb/>Funfzig Minuten auf fünf? O wie oft<lb/>dann las ich die Zeitung!<lb/>Hurtig das Becken gereicht, und das Hand-<lb/>tuch! Glüht mir das Antliz<lb/>Nicht, als hätt&#x2019; ich in Eifer geprediget,<lb/>oder mit Walter <lb n="85"/>Über Europa geſchwazt und Amerika,<lb/>jenes im Dunkel,<lb/><pb n="87" facs="#f0099" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Dies im tagenden Lichte der Menſchlich-<lb/>keit! Öfne das Fenſter!<lb/>Friſche Luft iſt dem Menſchen ſo noth,<lb/>wie dem Fiſche das Waſſer,<lb/>Oder dem Geiſt frei denken, ſo weit ein<lb/>Gedanke den Flug hebt,<lb/>Nicht durch Bann und Gewalt zu den<lb/>folgſamen Thieren entwürdigt; <lb n="90"/>Ah! wie der labende Duft da hereinweht!<lb/>und wie der Garten<lb/>Blühet und blüht, von des Thaus vielfar-<lb/>bigen Tropfen umfunkelt!<lb/>Schau die Morell&#x2019;, und die Pflaum&#x2019;, und<lb/>dort an der Planke den kleinen<lb/>Apfelbaum, wie gedrängt er die röthli-<lb/>chen Knöpfchen entfaltet!<lb/>Und den gewaltigen Rieſen, den ſchnee-<lb/>weiſs prangenden Birnbaum! <lb n="95"/><pb n="88" facs="#f0100" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Das iſt Segen vom Herrn! Fürwahr, wie<lb/>die Bienen und Vögel,<lb/>Möchte man ſchwelgen im Duft: Herr<lb/>Gott, dich loben wir! ſingend!<lb/>Aber die Braut, wo bleibt ſie? die ſonſt<lb/>mit dem Hahne mir aufſteht,<lb/>Und mir am Pult den Kaffe beſorgt! Nichts<lb/>hört&#x2019; ich noch trippeln<lb/>Über mir! Ganz gewiſs, ſie verſchläft des<lb/>Bräutigams Ankunft! <lb n="100"/>Ihm antwortete drauf die alte verſtän-<lb/>dige Hausfrau:<lb/>Mann, wie du reden kannſt! Sie verſchläft<lb/>des Bräutigams Ankunft?<lb/>Unſere raſche Luiſe? Gewiſs, ſie ſteht<lb/>vor dem Spiegel,<lb/>Kleidet ſich, ordnet ihr Haar in ſchlau<lb/>erkünſtelter Einfalt,<lb/><pb n="89" facs="#f0101" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Ordnet die Lillaſchleifen, das ſeidene<lb/>Tuch, und den friſchen <lb n="105"/>Blumenſirauſs, holdlächelnd, und gern noch<lb/>ſchöner ſich machend.<lb/>Oder ſie ſchlich in den Garten hinab, und<lb/>beſchaut die Aurikeln,<lb/>Unruhvoll, und roth im Geſicht, wie die<lb/>Gluten des Himmels;<lb/>Blickt oft über den Zaun, und hört die<lb/>Nachtigall ſchmettern<lb/>Unten am Bach, und hört, o mit klopfen-<lb/>dem Herzen! das Poſthorn. <lb n="110"/>Holla, wie lermt Packan! Unfehlbar wird<lb/>es Georg ſein.<lb/>Kaum war geredet das Wort; da klin-<lb/>gelt&#x2019; es raſch, und Suſanna<lb/>Öfnete; plözlich erſchien im Reiſemantel<lb/>der Eidam.<lb/><pb n="90" facs="#f0102" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Aber vor Freude beſtürzt und Verwunde-<lb/>rung, eilten die Eltern,<lb/>Und: Willkommen, mein Sohn! willkom-<lb/>men uns! riefen ſie herzlich, <lb n="115"/>Feſt an die Bruſt ihn gedrückt, und Wang&#x2019;<lb/>und Lippen ihm küſſend.<lb/>Sorgſam eilt&#x2019; ihn Mama aus dem Reiſege-<lb/>wand zu enthüllen,<lb/>Nahm ihm den Hut, und ſtellte den kno-<lb/>tigen Stab in den Winkel,<lb/>Samt dem türkiſchen Rohr, das er mitge-<lb/>bracht für den Vater.<lb/>Thränend begannſt du anizt, ehrwürdiger<lb/>Pfarrer von Grünau: <lb n="120"/>Gott ſei gelobt, mein Sohn, der groſse<lb/>Dinge gethan hat,<lb/>Und wie die Waſſerbäche das Herz der<lb/>Gemeine gelenket;<lb/><pb n="91" facs="#f0103" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Daſs ihn all&#x2019; einmütig erwähleten, Predi-<lb/>ger Gottes<lb/>Ihnen zu ſein, der Natur und der Menſch-<lb/>lichkeit weiſer Verkünder,<lb/>Die Abſchattungen ſind uns Endlichen,<lb/>endloſer Gottheit! <lb n="125"/>Üb&#x2019; er denn ſeinen Beruf mit Freudigkeit,<lb/>ſtets wie Johannes<lb/>Lehrend das groſse Gebot: &#x201E;Liebt, Kin-<lb/>delein, liebt euch einander!&#x201C;<lb/>Nicht durch eitelen Zank um Geheimnis,<lb/>oder um Sazung,<lb/>Nahen wir Gott; nur Liebe, des Endlos-<lb/>liebenden Ausfluſs,<lb/>Schaft uns Vertraun und Glauben zum Heil<lb/>des geſendeten Helfers, <lb n="130"/>Der ſein Wort mit dem Tode verſiegelte!<lb/>Religion ſei<lb/><pb n="92" facs="#f0104" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Uns zum Gedeihn, und nicht unthätiger<lb/>Religion wir!<lb/>Solches aus Schrift und Vernunft einpre-<lb/>digend, ſelber ein Beiſpiel,<lb/>Leucht&#x2019; er zu irdiſchem Wohl und himm-<lb/>liſchem! &#x2014; Nun was ich ſagen<lb/>Wollte: das Pfarrhaus, ſchreibt er, iſt<lb/>hübſch, mit bequemen Gemächern; <lb n="135"/>Aber das Obſt nur gemein, und der Kü-<lb/>chengarten voll Unkraut.<lb/>Was die Menſchen doch wunderlich ſind!<lb/>Wie leicht iſt ein Fruchtbaum<lb/>Hingepflanzt, der ſo reichlich die wenige<lb/>Pflege belohnet!<lb/>Glaubt er? ich löſe des Jahrs an hundert<lb/>Thaler aus Backobſt,<lb/>Und aus feinerem Obſt, aus Pſirſichen,<lb/>Pflaumen und Äpfeln, <lb n="140"/><pb n="93" facs="#f0105" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Pflänzlingen auch, und Spargel, und Blu-<lb/>menkohl und Melonen!<lb/>Was? und den baaren Gewinn, wie erhöht<lb/>ihn die Luſt, durch Beiſpiel,<lb/>Rath und That, zum Fleiſse das willige<lb/>Dorf zu ermuntern!<lb/>Sohn, er ehrt mein Geſchenk: als Braut-<lb/>ſchaz nehm&#x2019; er den Lüder!<lb/>Freundlich die Wang&#x2019; ihm klopfend, be-<lb/>gann die verſtändige Hausfrau: <lb n="145"/>Vater, du kommſt auch ſogleich mit der<lb/>Wirtſchaft! War es die Nacht kalt,<lb/>Lieber Sohn? Wie verdrieſslich ſein Pre-<lb/>digeramt ihn einſchränkt!<lb/>Nachts fünf Meilen zu fahren durch Thau<lb/>und kältende Nebel,<lb/>Seiner Braut zum Beſuch, wie gewiſſen-<lb/>haft! Konnte der Küſter<lb/><pb n="94" facs="#f0106" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Doch zur Noth die Gemein&#x2019; aus dem red-<lb/>lichen Brückner erbauen! <lb n="150"/>Trinkt mein Sohn auch ein Gläschen fürs<lb/>nüchterne? oder nur Kaffe?<lb/>Ihr antwortete drauf der edle beſchei-<lb/>dene Walter:<lb/>Kaffe nur, liebe Mama. Mir iſt ſchaude-<lb/>rig; war es die Nacht gleich<lb/>Heiter und ſchwül, und lockte die Nach-<lb/>tigall aus den Gebüſchen,<lb/>Während am Rande der Mond blutroth<lb/>in Gedüſt hinabglitt, <lb n="155"/>Und vor dem Wetterleuchten die Pferd&#x2019;<lb/>oft ſtuzten am Wagen.<lb/>Doch als eben der Tag andämmerte, weht&#x2019;<lb/>es empfindlich<lb/>Über den See, bis die Sonne, mit liebli-<lb/>chen Stralen ſich hebend,<lb/><pb n="95" facs="#f0107" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Grünaus Dächer beſchien, den ſpizigen<lb/>Thurm, und das Pfarrhaus.<lb/>Langſam karrt&#x2019; indeſſen der unbarmher-<lb/>zige Schwager <lb n="160"/>Durch den Kies; denn ein wenig zu ſtark<lb/>aus dem Glaſe vernüchtert,<lb/>Nickt&#x2019; er beſtändig das Haupt; und zu-<lb/>lezt noch tränkt&#x2019; er die Pferde.<lb/>Auch der ſinnige Schäfer, der dort die ge-<lb/>hürdeten Schafe<lb/>Weidete, kroch nun erwacht aus dem<lb/>bretternen Hüttchen auf Rädern;<lb/>Und wie dem belfernden Fix er nachſah,<lb/>über die Augen <lb n="165"/>Deckend die Hand; laut rief er, und ja-<lb/>gete ſcheltend den Hund weg:<lb/>&#x201E;Gott zum Gruſs, Herr Walter! Wie gehts?<lb/>Willkommen in Grünau!&#x201C;<lb/><pb n="96" facs="#f0108" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Riefs, da er über die Brach&#x2019; anrennete,<lb/>drückte die Hand mir<lb/>Kraftvoll, fragete viel, und freute ſich,<lb/>minder geſchlank mich<lb/>Wiederzuſehn, und erzählte von Frau<lb/>und Schafen und Kindern, <lb n="170"/>Und von der neulichen Oſtermuſik, wo<lb/>ich leider gefehlet.<lb/>Kaum ging weiter der Zug; da begegnete<lb/>ſingend der Jäger,<lb/>Stuzt&#x2019;, und begann auflachend: &#x201E;Aha!<lb/>der liſtige Waidmann,<lb/>&#x201E;Der uns das niedliche Reh wegbirſcht,<lb/>die behende Luiſe!<lb/>&#x201E;Ganz im Vertraun! wir ſandten ein ſchön<lb/>Rehziemer dem Paſtor, <lb n="175"/>&#x201E;Das ſich herübergewagt von der Zucht<lb/>des eutiniſchen Landes!&#x201C;<lb/><pb n="97" facs="#f0109" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Fern dann grüſste der Fiſcher vom Bach,<lb/>und zeigt&#x2019; aus dem Kahne<lb/>Einen gewaltigen Aal, der hell an der<lb/>Sonne ſich umwand.<lb/>Dicht am Dorfe begegneten noch auszie-<lb/>hende Pflüger,<lb/>Otto Rahn mit dem klugen Geſicht, und<lb/>der jüngere Geldo, <lb n="180"/>Gruſs und Geſpräch anbietend. Doch<lb/>ſchnell auf dem raſſelnden Steindamm<lb/>Flog ich vorbei, und enteilt&#x2019;, abſpringend<lb/>am Krug&#x2019;, um den Kirchhof.<lb/>Hier ein türkiſches Rohr, und ächter Vir-<lb/>giniaknaſter,<lb/>Lieber Papa, der wie Balſam emporwallt.<lb/>Schaun Sie, das Rohr iſt<lb/>Roſenholz, und der Kopf aus Siegelerde<lb/>von Lemnos. <lb n="185"/><fw type="sig" place="bottom">G</fw><lb/><pb n="98" facs="#f0110" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Jener ſprachs; und der Vater bewun-<lb/>derte, freudig empfangend,<lb/>Wie ſo lang und gerade der Schoſs des<lb/>Roſengebüſches,<lb/>Blank von bräunlichem Lack, aufſtieg mit<lb/>der Mündung des Bernſteins.<lb/>Laut nun erhobſt du die Stimm&#x2019;, ehrwür-<lb/>diger Pfarrer von Grünau:<lb/>Welch ein Rohr! O gewiſs von dem<lb/>Freund&#x2019; aus Konſtantinopel <lb n="190"/>Mitgebracht! Wie gewaltig! Bei Maho-<lb/>med! über die Scheitel<lb/>Raget es! Aber, mein Sohn, zu der Pfeif&#x2019;<lb/>Anzündung bedarf es<lb/>Einer Cirkaſſerin wohl; und er raubet mir<lb/>meine Luiſe!<lb/>Auch in dem Lehnſtuhl muſs ich geſtreckt<lb/>ausruhn, wie ein Mufti,<lb/><pb n="99" facs="#f0111" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Und ein Vezier im Kaftan auf damaſceni-<lb/>ſchem Sofa! <lb n="195"/>Raſch, den Virginiaknaſter geprüft! Weib,<lb/>rufe Suſanna,<lb/>Daſs ſie den Trank der Levant&#x2019; einbring&#x2019;,<lb/>und den brennenden Wachstock.<lb/>Wecke mir auch die Luiſe! Das wittere<lb/>ja der Probſt nicht,<lb/>Daſs ein Prieſter die Lippen entweiht<lb/>mit dem türkiſchen Gräuel!<lb/>Drauf mit ängſtlicher Stimme begann<lb/>der verlobete Jüngling: <lb n="200"/>Liebe Mama, ob Luiſe nicht wohl iſt?<lb/>Frühe ja pflegt ſie<lb/>Aufzuſtehn, und Kaffe dem Väterchen<lb/>einzuſchenken.<lb/>Lächelnd erwiederte drauf die alte ver-<lb/>ſtändige Hausfrau:<lb/><pb n="100" facs="#f0112" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Faul, mein Sohn! Ich wette, ſie ſteckt<lb/>noch tief in den Federn.<lb/>Sprachs, und eilte hinaus, und rief der<lb/>treuen Suſanna, <lb n="205"/>Die an dem Brunnenſchwengel den tröp-<lb/>felnden Eimer heraufzog:<lb/>Hole die ſilberne Kann&#x2019;, und ſpute<lb/>dich, liebe Suſanna,<lb/>Daſs du den Kaffe geklärt einbringſt, und<lb/>den brennenden Wachsſtock.<lb/>Nicht zu ſchwach, wie geſagt! der levan-<lb/>tiſche haſst die Verdünnung.<lb/>Seze die Kann&#x2019; auf Kohlen mit Vorſicht,<lb/>wenn du ihn trichterſt. <lb n="210"/>Flugs dann ſtich mir im Garten die neu-<lb/>geſchoſſenen Spargel,<lb/>Schneid&#x2019; auch jungen Spinat; wir nöthi-<lb/>gen, denk&#x2019; ich, die Herſchaft.<lb/><pb n="101" facs="#f0113" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Käme nur Hedewig bald von den Milch-<lb/>kühn, ohne zu plaudern;<lb/>Daſs ſie ſogleich die Karauſchen und<lb/>Hechtlein holte vom Fiſcher,<lb/>Und mir die Laub&#x2019; ausharkt&#x2019; und den Gang!<lb/>Leicht ordnet die Mahlzeit <lb n="215"/>Heute Papa dorthin, wo der Quell von<lb/>gelegeten Steinen<lb/>Niederrauſcht in den Bach, und vorn die<lb/>Kaſtanie blühet,<lb/>Und noch glänzet das Laub des geboge-<lb/>nen Erlenganges.<lb/>Siehe, wie rennend der Hahn vom geſta-<lb/>pelten Holz mit den Weibern<lb/>Futter ertrozt, und die Enten vom Pfuhl,<lb/>und die Glucke mit Küchlein! <lb n="220"/>Habt doch Geduld! gleich bring&#x2019; ich euch<lb/>Haber und Klei&#x2019; in der Wanne!<lb/><pb n="102" facs="#f0114" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Aber was ſchimmerte da ſo geſchwind an<lb/>dem Zaune vorüber?<lb/>Schon ein Beſuch? Ja wahrlich! Amalia<lb/>kommt mit dem Kleinen!<lb/>Sprachs, und zur Pforte des Hofes ent-<lb/>eilte ſie; unter dem Schauer<lb/>Hüpfte Packan frohknurrend hervor; und<lb/>ſie wehrte dem Schmeicheln. <lb n="225"/>Alſo rief ſie entgegen, die alte verſtändige<lb/>Hausfrau:<lb/>Kinder, ſo früh in die Luft? O den-<lb/>ken Sie! meine Luiſe<lb/>Schläft noch feſt wie ein Dachs; und der<lb/>Bräutigam iſt in der Stube!<lb/>Treten Sie ein; ich wecke. Wie wird<lb/>ſich das Töchterchen ſchämen!<lb/>Alſo Mama; da klopft&#x2019; in die Händ&#x2019;<lb/>Amalia lachend. <lb n="230"/><pb n="103" facs="#f0115" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Aber ſie dämpfte die Stimm&#x2019;, und redete,<lb/>fröhliches Mutes:<lb/>Ach unſchuldiges Ding! ſchlaflos an<lb/>den Bräutigam denkend<lb/>Lagſt du; da ſchwand der Gedank&#x2019; in des<lb/>lieblichen Traumes Betäubung,<lb/>Unter den Brautmelodieen der Nachtigall!<lb/>Mütterchen, laſs mich!<lb/>Leiſe mit Kuſs und Gelispel erweck&#x2019; ich<lb/>ſie; und wenn ſie aufſtarrt: <lb n="235"/>Schmücke dich, ſpott&#x2019; ich, mein Kind! dein<lb/>Bräutigam harret mit Inbrunſt!<lb/>Ihr mit drohendem Wink antwortete<lb/>alſo die Mutter:<lb/>Wo mir Amalia wagt, mein armes Kind<lb/>zu verſpotten!<lb/>Flink in die Stube hinein, und gegrüſst<lb/>das junge Paſtörchen!<lb/><pb n="104" facs="#f0116" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Denn ihn gilt der Beſuch doch eigentlich.<lb/>Nicht zu geſchäftig <lb n="240"/>Liebgekoſt um den Walter, ich red&#x2019; im<lb/>Ernſte, mein Mädchen;<lb/>Daſs ſich die Braut an der Freundin nicht<lb/>ärgere! Seid ihr vernünftig,<lb/>Kinder, ſo kommt arglos auf ein Stück<lb/>Rehbraten zu Mittag,<lb/>Und auf ein freundlich Geſicht; ich werd&#x2019;<lb/>auch die gnädige Gräfin<lb/>Nöthigen. Dann mir gelacht nach Her-<lb/>zensluſt, und geplaudert: <lb n="245"/>Seis in der Laub&#x2019; am Bach, ſeis unter<lb/>dem blühenden Birnbaum,<lb/>Der beim leiſeſten Wind&#x2019; uns weiſs die<lb/>Schüſſel beregnet.<lb/>Aber, in aller Welt! was tragen Sie unter<lb/>dem Mantel?<lb/><pb n="105" facs="#f0117" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Und die geprieſene Gräfin Amalia sagte<lb/>dagegen:<lb/>Eya, wüſsten Sie das, mein Mütterchen;<lb/>gerne vielleicht wohl <lb n="250"/>Würde die Luſt mir gegönnt, die Luiſ&#x2019;<lb/>aus dem Bette zu holen.<lb/>Einen Talar voll Würde, zur Feſtſamarie,<lb/>bring&#x2019; ich,<lb/>Aus gewäſſertem Taft, und zwölf anſehn-<lb/>liche Befchen.<lb/>Anziehn ſoll er es heut&#x2019;, um recht amts-<lb/>mäſsig und ehrbar<lb/>Auszuſehn. Nur Schad&#x2019; um die fehlende<lb/>Prieſterperrüke, <lb n="255"/>Und das gekräuſelte Rad! Gar lächerlich<lb/>ſchreitet ein Neuling<lb/>Unter dem langen Gewand&#x2019;, und hebt den<lb/>hindernden Saum auf.<lb/><pb n="106" facs="#f0118" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>So die fröhliche Gräfin Amalia; ſchnell<lb/>dann entflog ſie<lb/>Leichteres Gangs in die Stube, wo ſchon<lb/>mit dem Greiſe der Jüngling<lb/>War in tiefem Geſpräch von Gelehrſam-<lb/>keit, und von der Zeitung. <lb n="260"/>Leiſe die Thür&#x2019; aufſchlieſsend, wie abge-<lb/>wendet ſie ſtanden,<lb/>Sprang ſie hinan, und grüſste den froh<lb/>umſchauenden Jüngling.<lb/>Aber das Mütterchen ſtieg die Treppe<lb/>hinauf nach der Kammer,<lb/>Wo die raſche Luiſe noch ſchlummerte;<lb/>trat dann behutſam,<lb/>Auf den Zehn ſich wägend, damit nicht<lb/>knarrte der Boden. <lb n="265"/>Und ſie erblickt&#x2019; im Bette die roſenwan-<lb/>gige Tochter,<lb/><pb n="107" facs="#f0119" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Welche ſich über der Deck&#x2019; in völligem<lb/>Schmucke gelagert,<lb/>Weiſs, wie den geſtrigen Tag, im röthen-<lb/>den Glanz der Gardine.<lb/>Jezo, wie ſanft ihr Kind aufathmete,<lb/>ſtand ſie betrachtend,<lb/>Neigte ſich, küſste die Wang&#x2019;, und begann<lb/>mit leiſem Gefliſter: <lb n="270"/>Was? unartiges Kind, Langſchläſerin!<lb/>träumſt du noch jezo,<lb/>Daſs die Wangen dir glühn? und ſogar<lb/>in völligem Anzug?<lb/>Wahrlich allzu bequem! Hoch ſteht an<lb/>dem Himmel die Sonne;<lb/>Längſt auch zirpte die Schwalb&#x2019;, und der<lb/>Sauhirt tutet im Dorf um;<lb/>Kinderchen, glaub&#x2019; ich ſogar, mit dem<lb/>Frühſtück gehn in die Schule. <lb n="275"/><pb n="108" facs="#f0120" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Mädchen, heraus! und muſtre die friſch<lb/>entfalteten Blumen;<lb/>Auch ob die Roſ&#x2019; in dem Topf am Mor-<lb/>genſtral ſich geöfnet.<lb/>Binde den thauigen Strauſs, und leg&#x2019; ihn<lb/>behend&#x2019; in den Alkov;<lb/>Daſs dein Vater ſich freu&#x2019; und wundere,<lb/>wann er erwachet,<lb/>Dann nach der Thäterin frag&#x2019;, und, wie<lb/>artig du ſeiſt, dir erzähle. <lb n="280"/>Dein geperletes Hühnchen hat ſchon im<lb/>Stalle gekakelt;<lb/>Eil&#x2019;, und ſuche das Ei, eh dirs abhole<lb/>der Iltis.<lb/>Aber du ſchläfſt mir, Dirne, mit duften-<lb/>den Blumen im Zimmer!<lb/>Schädlich ja ſind ſie dem Haupte, zumal<lb/>die Muskathyacinthen!<lb/><pb n="109" facs="#f0121" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Alſo redete jene; da fuhr aus dem<lb/>Schlafe die Jungfrau, <lb n="285"/>Blickte verſtört umher, und ſeufzete tief<lb/>aus dem Herzen.<lb/>Jezo die glühende Wange dem Arm auf-<lb/>ſtüzend, begann ſie:<lb/>Biſt du&#x2019;s, liebe Mama? O wie kam<lb/>das? Hat denn der böſe<lb/>Blumenduft mich betäubt? Ein Strauſs<lb/>am offenen Fenſter,<lb/>Meint&#x2019; ich, ſchadete nicht; und es ſind<lb/>faſt lauter Aurikeln. <lb n="290"/>Geſtern ſtörte die Schwül&#x2019; am Schlafe mich.<lb/>Als nun der Wächter:<lb/>Ein iſt die Glock&#x2019;! ausrief; mit Verdruſs<lb/>nun ſprang ich vom Lager,<lb/>Kleidete mich, und ſahe die funkelnden<lb/>Stern&#x2019; aus dem Fenſter,<lb/><pb n="110" facs="#f0122" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Vom anhauchenden Winde gekühlt, und<lb/>die Gegend im Mondſchein:<lb/>Wo der Nachtigall Lied ringsum wettei-<lb/>fernd ertönte, <lb n="295"/>Und der Geſang auf der Bleich&#x2019;, und die<lb/>einſame Flöte des Schäfers;<lb/>Sahe des Thals grau ziehenden Duft, und<lb/>des plätſchernden Baches<lb/>Helle Flut, und den Himmel von Wetter-<lb/>leuchten durchſchlängelt.<lb/>Endlich nahte der Schlaf; und niederge-<lb/>legt in den Kleidern,<lb/>Schlummert&#x2019; ich ein allmählich, und hört&#x2019;<lb/>im Traume noch immer <lb n="300"/>Nachtigallengeſang, und der wehenden<lb/>Linde Geſäuſel.<lb/>Aber ein ſehr unruhiger Schlaf! O du<lb/>beſte der Mütter,<lb/><pb n="111" facs="#f0123" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Sage mir, ob an dem Walde Georg ſchon<lb/>blaſen gehöret!<lb/>Lag ich zu tief mit dem Haupte? Mir<lb/>ſchlägt das Herz ſo gewaltig!<lb/>Lächelnd erwiederte drauf die alte ver-<lb/>ſtändige Hausfrau: <lb n="305"/>Schlägt dir das liebe Herz, mein Töch-<lb/>terchen? Klas hat die Zeitung<lb/>Eben gebracht. Sie erzählt von Amerika,<lb/>und von Gibraltar,<lb/>Auch von dem Parlement, und der Reiſe<lb/>des heiligen Vaters.<lb/>Eiferig lieſt der Papa, und vergaſs, ſich<lb/>die Pfeife zu ſtopfen.<lb/>Auch iſt unten ein Brief an die Jungfrau<lb/>Anna Luiſe; <lb n="310"/>Walters Hand, wie ich glaube; doch geb&#x2019;<lb/>ichs nicht für Gewiſsheit.<lb/><pb n="112" facs="#f0124" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Wieder begann liebkoſend die freund-<lb/>liche ſchöne Luiſe:<lb/>Wirklich ein Brief? Du lächelſt. O Müt-<lb/>terchen, ſei nicht grauſam!<lb/>Denke, was ſoll ich doch mit Amerika,<lb/>oder Gibraltar,<lb/>Oder dem Parlement, und der Reiſe des<lb/>heiligen Vaters? <lb n="315"/>Sage, du warſt auch Braut! o ſage mir,<lb/>iſt er ſchon unten?<lb/>Ihr antwortete drauf die alte verſtän-<lb/>dige Hausfrau:<lb/>Tochter, ich will dirs ſagen, auf Ehrlich-<lb/>keit. Eben beſucht&#x2019; uns<lb/>Einer im Reiſegewand&#x2019;, und bracht&#x2019; ein<lb/>türkiſches Rohr mit,<lb/>Roſenholz, und den Kopf aus Siegelerde<lb/>von Lemnos, <lb n="320"/><pb n="113" facs="#f0125" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Unſerem Vater zur Luſt: ein wohlgearte-<lb/>ter Jüngling,<lb/>Hoch und ſchön von Geſtalt, der gar<lb/>nicht prieſterlich ausſieht.<lb/>Dieſer erkundigte ſich, wie Gebrauch iſt,<lb/>nach der Geſundheit<lb/>Unſerer lieben Mamſell; auch Amalia,<lb/>welche hereintrat,<lb/>Grüſst&#x2019; er, wie lange bekannt. Komm ſelber,<lb/>mein Kind, und betracht&#x2019; ihn. <lb n="325"/>Alſo Mama; und im Taumel entſprang<lb/>dem Lager die Jungfrau,<lb/>Schmiegte die Arm&#x2019; ihr feſt um den Hals,<lb/>und mit feurigen Küſſen<lb/>Unterbrach ſie die Red&#x2019;, in dem Laut der<lb/>Begeiſterung rufend:<lb/>Mütterchen, freue dich doch! Du ſollſt<lb/>auch die beſte Mama ſein!<lb/><fw type="sig" place="bottom">H</fw><lb/><pb n="114" facs="#f0126" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Sollſt auch die Braut aufpuzen, und tan-<lb/>zen auf unſerer Hochzeit! <lb n="330"/>Sollſt auch ſelber noch Braut, und Bräu-<lb/>tigam werden der Vater!<lb/>Hurtig hinab, ihn zu ſehen, den wohlge-<lb/>arteten Jüngling!<lb/>Ihr antwortete drauf die alte verſtän-<lb/>dige Hausfrau:<lb/>Mädchen, du biſt wahnſinnig! Zum Bräu-<lb/>tigam geht man ehrbar,<lb/>So wars Sitte vordem, mit niedergeſchla-<lb/>genen Augen! <lb n="335"/>Schwärmerin, willſt du auf Socken hinab-<lb/>gehn? Ziehe die Schuh&#x2019; an!<lb/>Und wie das Halstuch hängt! Fi, ſchäme<lb/>dich, garſtige Dirne!<lb/>Alſo ſchalt die Mama; und das Töch-<lb/>terchen, lieblich erröthend,<lb/><pb n="115" facs="#f0127" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi></fw><lb/>Hüllete ſchnell in die Seide den ſchön<lb/>aufwallenden Buſen;<lb/>Schnallte ſich dann, oft fehlend, mit zit-<lb/>ternden Händen die Schuhe <lb n="340"/>Feſt um die zierlichen Füſs&#x2019;, und entei-<lb/>lete. Bange vor Sehnſucht<lb/>Flog ſie die Stufen hinab; und die Trep-<lb/>penthüre ſich öfnend,<lb/>Kreiſchte ſie auf; denn begrüſst von der<lb/>wartenden Freundin Gelächter,<lb/>Sank ſie, ach! in die Arme des überseli-<lb/>gen Jünglings.</p></div></div><lb/><pb facs="#f0128" />
<pb facs="#f0129" />
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">LUISE</hi></hi></head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE<lb/>DER BRAUTABEND</hi></head><lb/><pb facs="#f0130" />
<pb facs="#f0131" />
<figure/></div>
<pb facs="#f0132" />
<pb facs="#f0133" />
<div n="2"><head><hi rendition="#g">LUISE<lb/>DRITTE IDYLLE<lb/>DER BRAUTABEND</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">W</hi>er den redlichen Pfarrer von Grünau<lb/>neulich beſucht hat,<lb/>Kennt die geräumige Stube, wo ſonſt ein<lb/>thönernes Eſtrich<lb/>Schreckt&#x2019;, und ein luftiger groſser Kamien,<lb/>rundſcheibige Fenſter,<lb/>Blind vor Alter und Rauch, voll farbiger<lb/>Wapen der Vorzeit,<lb/>Auch altfränkiſche Thüren, und mancher<lb/>beſchimmelte Wandſchrank. <lb n="5"/><pb n="120" facs="#f0134" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Aber des frommen Greiſes Ermahnungen<lb/>rührten das Kirchſpiel<lb/>Endlich: da ward ſie gebaut zu edlerer<lb/>Gäſte Bewirtung,<lb/>Rings mit Tapeten geſchirmt, mit wär-<lb/>menden Bohlen gepflaſtert,<lb/>Einem zierlichen Ofen geſchmückt, und<lb/>engliſchen Fenſtern,<lb/>Nach dem Garten hinaus und des Sees<lb/>hochwaldiger Krümmung. <lb n="10"/>Wer ihn jezo beſucht, dem zeiget er ger-<lb/>ne die Ausſicht,<lb/>Jede Bequemlichkeit und Verſchönerung,<lb/>ſchäzet des Baues<lb/>Koſten, und rühmt die Häupter des Kirch-<lb/>ſpiels. Rings an den Wänden<lb/>Hangen die Bilder umher der Familie, je-<lb/>des nach alter<lb/><pb n="121" facs="#f0135" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Sitte geſchmückt: die Männer mit aufge-<lb/>ſchlagener Bibel; <lb n="15"/>Und den Fraun in der Hand ein Röſelein<lb/>oder ein Pfirſich.<lb/>Hier, von der herbſtlichen Flur voll<lb/>ſchimmerndes Mettengewebes<lb/>Heimgekehrt, verweilten in Ruh die gnä-<lb/>dige Gräfin,<lb/>Und die geprieſene Tochter Amalia, Karl<lb/>und der Jüngling,<lb/>Welcher an Walters Statt ihn lehrete.<lb/>Horchend umringten <lb n="20"/>Dieſe das helle Klavier; denn der Bräuti-<lb/>gam ſang in der Saiten<lb/>Bebenden Ton, o Schulz, die Begeiſte-<lb/>rung deines Geſanges.<lb/>Oft auch miſchten Luiſ&#x2019; und Amalia fröh-<lb/>lich die Stimmen<lb/><pb n="122" facs="#f0136" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>In den Geſang; und den Baſs, wo es nö-<lb/>thig war, brummte der Vater.<lb/>Jezo kam aus der Küche die alte verſtän-<lb/>dige Hausfrau, <lb n="25"/>Nahte sich, klopfete ſanft auf Amaliens<lb/>Schulter, und ſagte:<lb/>Buch zu! Weiſs nicht die Jugend, man<lb/>kuckt ſich blind in der Dämmrung?<lb/>Und noch lange bedarf ſie der Äugelein.<lb/>Reiche den Fruchtkorb,<lb/>Liebes Kind, und ſchäle mit deinem ſil-<lb/>bernen Meſſer.<lb/>Gieb Amalien dort den geſprenkelten Gra-<lb/>venſteiner, <lb n="30"/>Welchen ſie liebt; auch denk&#x2019; ich, die<lb/>Bergamott&#x2019; iſt nicht übel,<lb/>Und die franzöſiſche Birne, die weiſse<lb/>ſowohl wie die graue.<lb/><pb n="123" facs="#f0137" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Schön ſind die Trauben dies Jahr und die<lb/>Pfirſiche, groſs und balſamiſch!<lb/>Aber wiſchen Sie, Karl, den blauen Duft<lb/>von den Pflaumen;<lb/>Fühlen Sie ſolche heraus, die vom Steine<lb/>los und am Stengel <lb n="35"/>Runzelich sind: friſch hat ſie mein Hans<lb/>von dem Baume geſchüttelt.<lb/>Töchterchen, ſchaff&#x2019; auch Licht, und den<lb/>grünen Schirm für die Gräfin.<lb/>Denn ich darf doch hoffen, ſie gönnen<lb/>uns ihre Geſellſchaft<lb/>Heute bei Butterbrot; wir gebens ſo gut<lb/>wir es haben.<lb/>Jene ſprachs; ihr erwiederte drauf die<lb/>geſellige Gräfin: <lb n="40"/>Selber uns einzuladen, gedachten wir.<lb/>Aber kein Aufwand!<lb/><pb n="124" facs="#f0138" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Jezo redeteſt du, ehrwürdiger Pfarrer<lb/>von Grünau:<lb/>Mutter, man teuſcht ſich leicht mit Er-<lb/>wartungen; rede die Wahrheit.<lb/>Butterbrot bedeutet ein Paar Kramsvögel<lb/>und Droſſeln,<lb/>Etwa mit Apfelmus; nach dem Sprich-<lb/>wort muſs es dabei ſein. <lb n="45"/>Ferner klatſcht&#x2019; in dem Zuber ein ſchwärz-<lb/>liches Ding wie ein Sandart,<lb/>Oder auch zween, wie mir dauchte; doch<lb/>das iſt bloſse Vermutung.<lb/>Aber für Karl erſcheinet ein irdener Napf<lb/>mit Kartoffeln,<lb/>Klar wie Kriſtall, in der Hülſ&#x2019;, an Ge-<lb/>ſchmack den Kaſtanien ähnlich,<lb/>Aus holländiſcher Saat. Auch ein Marſch-<lb/>käſ&#x2019; ohne Vergleichung <lb n="50"/><pb n="125" facs="#f0139" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Ladet den Durſt. Dann plötzlich erfreut<lb/>uns der purpurne Kohlkopf,<lb/>Unſer Freund! zur Ehre des Prieſterthu-<lb/>mes mit Biſchof<lb/>Angefüllt. O wie kommts? mir iſt heute<lb/>ſo wohl und behaglich,<lb/>Als wenn man irgend was gutes vollen-<lb/>dete, oder auch vorher!<lb/>Alſo der feurige Greis, und verſchob<lb/>das ſamtene Käppchen, <lb n="55"/>Welches die Glaz&#x2019; ihm hüllt&#x2019; in des hei-<lb/>ligen Amtes Verwaltung,<lb/>Wann er im grauenden Haar dir glich,<lb/>mildredender Spener.<lb/>Zwar die Gräfin begehrt&#x2019;, und Amalia,<lb/>töchterlich ſchmeichelnd,<lb/>Daſs er die wärmende Müz&#x2019; aufſezt&#x2019; als<lb/>Vater des Hauſes,<lb/><pb n="126" facs="#f0140" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Und ſich den Feſtſchlafrock anlegete; doch<lb/>er verſagt&#x2019; es. <lb n="60"/>Aber nachdem Luiſe das Obſt geſchält<lb/>und genöthigt;<lb/>Raſch enteilte ſie nun zum Schrank in<lb/>der täglichen Stube,<lb/>Nahm die ſilbernen Leuchter, und fügt&#x2019;<lb/>auf jeden ein Wachslicht:<lb/>Welche die häusliche Frau vornehmeren<lb/>Gäſten nur anbot,<lb/>Etwa dem Probſt beim Kirchenbeſuch,<lb/>und der gnädigen Gräfin, <lb n="65"/>Und wann ihr Hochzeitfest ſie erfreuete,<lb/>und ein Geburtstag.<lb/>Dieſe nahm ſie heraus, und die ſtälernen<lb/>Schneuzen mit Federn,<lb/>Eilete dann in die Küch&#x2019;, und ſprach zu<lb/>der treuen Suſanna:<lb/><pb n="127" facs="#f0141" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Zünde die Lichter mir an, und trage<lb/>ſie, liebe Suſanna,<lb/>Flugs in die Stub&#x2019;, auch bringe den grü-<lb/>nen Schirm für die Gräfin. <lb n="70"/>Ich nun ſteig&#x2019; in den Keller hinab, und<lb/>hole zum Biſchof<lb/>Rothen Wein, Pomeranzen, und unſeren<lb/>purpurnen Kohlkopf.<lb/>Zucker ſteht in der Kammer genug; und<lb/>das übrige weiſst du.<lb/>Ihr antwortete drauf die gefällige treue<lb/>Suſanna:<lb/>Gleich, mein Jüngferchen, gleich! Nur<lb/>erſt die reinliche Schürze <lb n="75"/>Bind&#x2019; ich vor; ſonſt könnte mich leicht<lb/>auslachen die Herſchaft.<lb/>Als nun Luiſ&#x2019; aus dem Keller empor-<lb/>ſtieg, ſchwer belaſtet;<lb/><pb n="128" facs="#f0142" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Kam die fröhliche Gräfin Amalia hinter<lb/>Suſanna<lb/>Schnell aus der Thür&#x2019;, und begann zu der<lb/>rosenwangigen Jungfrau:<lb/>Komm ein wenig hinauf in das Kämmer-<lb/>lein! Dir ja geziemt nicht, <lb n="80"/>Uns in der Küche das Mahl zu beſchleu-<lb/>nigen, gute Luiſe!<lb/>Schau, wie die Sichel des Mondes, die<lb/>blank hinſchwebet wie Silber,<lb/>Grad&#x2019; in die Fenſter dir blinkt; es plau-<lb/>dert ſich lieblich im Mondſchein.<lb/>Drinnen halten ſie Rath, den verödeten<lb/>Garten in Seldorf<lb/>Anzubaun. Trit leiſe; der Bräutigam<lb/>möchte dir nachgehn. <lb n="85"/>Jene ſprachs; da reichte die Braut der<lb/>treuen Suſanna,<lb/><pb n="129" facs="#f0143" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Was ſie trug, in die Händ&#x2019; und ermahnte<lb/>ſie. Jezo der Freundin<lb/>Folgte ſie, leiſ&#x2019; auftretend, und ſchalt die<lb/>knarrenden Stufen.<lb/>Als ſie nunmehr eingingen zur traulichen<lb/>Kammer im Mondſchein,<lb/>Hand in Hand, wo ſie oft des gemeinſa-<lb/>men Werks ſich gefreuet, <lb n="90"/>Oder des geiſtigen Buchs, und des ſtille-<lb/>ren Mädchengeſpräches;<lb/>Jezo begann Luiſe, gewandt zu der trau-<lb/>ten Geſpielin:<lb/>Seze dich hier in den Seſſel, Amalia,<lb/>wo ich ſo manchmal<lb/>Neben dir ſaſs. Bald trennt uns die bit-<lb/>tere Stunde des Abſchieds!<lb/>Alſo ſprach wehmütig die Braut, und<lb/>drückte die Hand ihr, <lb n="95"/><fw type="sig" place="bottom">I</fw><lb/><pb n="130" facs="#f0144" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Innig. Da trat an das Fenſter Amalia,<lb/>blickte den Mond an,<lb/>Und das Gewölk, das flüchtig mit wech-<lb/>ſelndem Glanz ihn vorüber<lb/>Wallete, jezt ihn enthüllt&#x2019;, und dunkeler<lb/>jezo dahinzog;<lb/>Und wie der Wind auf dem Hofe das<lb/>gelbe Laub von den Bäumen<lb/>Wirbelte, wogt&#x2019; und zerſtreute, mit ſchau-<lb/>erlichem Geraſſel: <lb n="100"/>Sinnend ſtand ſie, und ſchwieg; und der<lb/>Mond beglänzte die Thräne,<lb/>Die auf roſiger Wang&#x2019; ihr zitterte. Aber<lb/>ſie hielt ſich,<lb/>Wandt&#x2019; ihr Geſicht ins Dunkel, und ſprach<lb/>mit erzwungenem Leichtſinn:<lb/>Rede, wie Bräuten geziemt, was fröh-<lb/>liches, nicht von dem Abſchied,<lb/><pb n="131" facs="#f0145" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Trautes Kind! und zumal am heiligen Pol-<lb/>terabend, <lb n="105"/>Da ſchon Kammer und Bette zur Hoch-<lb/>zeitfeier geſchmückt iſt!<lb/>Schad&#x2019; um die kleine Luiſe, das jugend-<lb/>lich hüpfende Mägdlein,<lb/>Daſs es ſo bald Hausmütterchen wird,<lb/>und dem Manne gehorſam!<lb/>Männer küſſen nicht mehr mit Beſchei-<lb/>denheit, oder erröthend;<lb/>Herriſch umarmt die Gattin der Herr Ge-<lb/>mahl, und zerküſst ihr, <lb n="110"/>Oft mit ſtechendem Kuſſe, die Wängelein,<lb/>wann es ihm einfällt:<lb/>Alles nach Pflicht und Geſez, und endlich<lb/>muſs ſie noch wiegen.<lb/>Sage, wie bogſt du den Nacken ſo willig<lb/>ins Joch, da du ſchön biſt?<lb/><pb n="132" facs="#f0146" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Drohend erwiederte drauf die freund-<lb/>liche ſchöne Luiſe:<lb/>Spötterin, nicht ſo getrozt! Dir glühn<lb/>die ſchelmiſchen Äuglein <lb n="115"/>Nicht umſonſt; und ich fühle, wie mäch-<lb/>tig es hier in dem warmen<lb/>Wallenden Buſen dir pocht. Ein Jüng-<lb/>ferchen ſtreubet ſich minder,<lb/>Und ein anderes mehr; doch folgen ſie<lb/>alle nicht ungern.<lb/>Warum hülfe man doch ſo ämſiglich, um<lb/>der Geſpielin<lb/>Ihr hochzeitlich Gewand zu fertigen, oder<lb/>den Brautkranz <lb n="120"/>Froh, mit leiſem Geſang&#x2019; und Seufzerchen,<lb/>und mit Gelächter?<lb/>Aber du muſst doch ſehen, wie unſere<lb/>ſchöne Beſezung<lb/><pb n="133" facs="#f0147" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Von natürlichem Mooſ&#x2019; und taftenen Pur-<lb/>purroſen<lb/>Auf dem ſchimmernden Atlas ſich aus-<lb/>nimt. Heut in der Frühe<lb/>Hab&#x2019; ich geheim vollendet, damit nicht<lb/>Walter mich ſtörte. <lb n="125"/>Alſo Luiſ&#x2019;, und erhob das milchweiſs<lb/>ſchimmernde Brautkleid<lb/>Aus der Kommod&#x2019;, und zeigt&#x2019; es am mat-<lb/>teren Strale des Mondes.<lb/>Lange beſah es entfaltend Amalia; jezo<lb/>begann ſie:<lb/>Kind, ich beneide die Pracht! Nun<lb/>danke du meiner Erfindung!<lb/>Aber wir ſollten doch ſehn, wie es aus-<lb/>ſieht, wann dich der Vater <lb n="130"/>Morgen bei uns antraut, in dem ſtattli-<lb/>chen Ehrengewande.<lb/><pb n="134" facs="#f0148" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Steht nicht dort am Fenſter ein Myrten-<lb/>bäumchen zum Brautkranz?<lb/>Lächelnd erwiederte drauf die roſen-<lb/>wangige Jungfrau:<lb/>Was du für Tand ausſinnſt, Mutwillige!<lb/>Soll ich zulezt noch<lb/>Mädchenhaft mit meiner Amalia spielen<lb/>und albern? <lb n="135"/>Krampe die Thüre nur zu; der Bräuti-<lb/>gam möchte mir nachgehn.<lb/>Sprachs, und nahm von dem Haupte<lb/>den ſchöngeformeten Filzhut,<lb/>Weiſs und ſamtener Weiche, mit bräun-<lb/>lichen Zotten gerändet;<lb/>Löſete dann ihr Kaſtanienhaar, das in glän-<lb/>zenden Ringeln<lb/>Über die Schulter ſich goſs, unentſtellt<lb/>vom Staube des Mehles. <lb n="140"/><pb n="135" facs="#f0149" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Aber Amalia ſtand, und ſchlichtete ſanft<lb/>ihr die Locken<lb/>Mit weitzahnigem Kamm, und freute ſich<lb/>ihres Geringels;<lb/>Ordnete dann und flocht, nach der Sitte<lb/>der attiſchen Jungfraun:<lb/>So wie Praxiteles einſt und Phidias Mäd-<lb/>chen des Himmels<lb/>Bildeten, oder ſich ſelber die Muſ&#x2019; An-<lb/>gelika mahlet: <lb n="145"/>Alſo ſchuf ſie das lockre Geflecht, das,<lb/>in Wellen ſich blähend,<lb/>Mit nachläſſiger Schwingung zurück auf<lb/>die Scheitel gerollt war.<lb/>Aber des Nackens Weiſs&#x2019; umflatterte zar-<lb/>tes Gekräuſel,<lb/>Gleichſam entflohn; und vorn, um Hals<lb/>und Schulter ſich windend,<lb/><pb n="136" facs="#f0150" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Schlängelten ihr zwo Locken hinab auf<lb/>den wallenden Buſen. <lb n="150"/>Jezo brach ſie Geſproſs von der Myrten-<lb/>ſtaud&#x2019; an dem Fenſter,<lb/>Band es ründend mit Seid&#x2019;, und kränzte<lb/>dich, edle der Jungfraun,<lb/>Selber würdig des Kranzes, dich würdige!<lb/>ſanft nun umſchlang ihn<lb/>Welliges Haar ringsum, es verbarg ihn<lb/>hinten die Flechte.<lb/>Und Amalia neigte ſich hold, anredend<lb/>die Jungfrau: <lb n="155"/>Bräutchen, das Haupt iſt geſchmückt, wie<lb/>den Grazien, und wie der Hebe,<lb/>Wenn ſie im Frühlingstanz ſich vereini-<lb/>gen um Afrodite.<lb/>Jezt mit dem ſchönen Gewand&#x2019; umhülle<lb/>dich. Aber zum Brautſchmuck<lb/><pb n="137" facs="#f0151" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Stünden ein feineres Hemd und ſeidene<lb/>Strümpfe nicht unrecht.<lb/>Nickend erwiederte drauf das roſen-<lb/>wangige Mägdlein: <lb n="160"/>Groſsen Dank! ich trage mein Hemd, wie<lb/>es wackeren Jungfraun<lb/>Ziemt, beſtändig von feiner und ſelbſtge-<lb/>ſponnener Leinwand!<lb/>Schaue nur hier am Halſe! Wozu denn<lb/>das ſaubere Spinnrad,<lb/>Welches Papa mir geſchenkt, die zarte-<lb/>ſten Flocken zu ſpinnen,<lb/>Während er lieſt im Geſurr am heimlichen<lb/>Winterabend, <lb n="165"/>Oder Geſchichten erzählt! Dein Scherz<lb/>mit den ſeidenen Strümpfen<lb/>Ginge noch wohl, wenn dirs, Brautjüng-<lb/>ferchen, alſo gelüſtet.<lb/><pb n="138" facs="#f0152" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Sprachs, und holte die Strümpf&#x2019;, und<lb/>die feſtlichen Schuhe von Atlas,<lb/>Wandte ſich weg, und ſtreifte der Baum-<lb/>woll&#x2019; helles Gewirk ab,<lb/>Hüllete flugs in die Seide die zartgerün-<lb/>deten Füſschen, <lb n="170"/>Sittſam, nahete dann; und die ſilbernen<lb/>Schnallen im Mondſchein<lb/>Funkelten. Raſch nun warf ſie das leichte<lb/>Gewand von der Schulter,<lb/>Fein und olivengrün, umglänzt von ſtä-<lb/>lernen Knöpfen,<lb/>Über die Lehne des Stuhls; und nahm<lb/>aus den Händen der Freundin<lb/>Ihr hochzeitlich Gewand, mit Moos um-<lb/>bordet und Rosen: <lb n="175"/>Welches den lieblichen Wuchs nachah-<lb/>mete, ſanft anſchlieſsend;<lb/><pb n="139" facs="#f0153" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Nicht mit der gaukelnden Mod&#x2019; unförm-<lb/>lichem Wulſte die Hüften<lb/>Laſtete. Eilig bedient von Amalia, ſchlüpf-<lb/>te die Jungfrau<lb/>In das Gewand; mit Gerieſel hinab zu den<lb/>Ferſen entwallt&#x2019; es,<lb/>Hell vom Monde beglänzt; und ſie ſchnürt&#x2019;<lb/>es behend&#x2019; um den Buſen, <lb n="180"/>Welcher, des Zwangs unwillig, ſich hob<lb/>voll üppiger Jugend;<lb/>Und wie ein flieſsender Duft umhüllt&#x2019;<lb/>ihn der florene Schleier:<lb/>Alſo ſchwebt in Nächten des Mais um<lb/>die Scheibe des Mondes<lb/>Oft ein dünnes Gewölk, den äuſseren<lb/>Rand nur enthüllend.<lb/>Aber Amalia küſste die Braut, und ſagte<lb/>mit Inbrunſt: <lb n="185"/><pb n="140" facs="#f0154" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Du holdſeliges Mädchen! Wie ſchlank<lb/>und erhabenes Wuchſes<lb/>Wandelt ſie, anmutsvoll, als ſchwebte ſie!<lb/>Und o wie lieblich<lb/>Dieſes Engelgeſicht, und die Roſenwange<lb/>voll Unſchuld,<lb/>Und dies glänzende Blau der Äugelein!<lb/>Willſt du mich anſehn!<lb/>Komm und ſchau in den Spiegel, und ſchä-<lb/>me dich, daſs du ſo ſchön biſt! <lb n="190"/>Trauteſte, nim das Gehenk, noch warm<lb/>vom Buſen der Freundin,<lb/>Zum Andenken von mir: mein Nam&#x2019; aus<lb/>eigenem Haar iſt<lb/>Vorne geſchränkt, und hinten die ſchön-<lb/>geflochtene Locke:<lb/>Daſs du, den Schmuck anlegend, auch<lb/>fern dich meiner erinnerſt.<lb/><pb n="141" facs="#f0155" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Sprachs, und band der Freundin das<lb/>ſchöne Gehenk um den Nacken, <lb n="195"/>Das, den goldenen Bord eirund mit Per-<lb/>len umringet,<lb/>Unter geſchlifnem Kriſtalle das Haar und<lb/>den Namen beſchirmte.<lb/>Und ſie umarmten einander, die zwo<lb/>gleichherzigen Jungfraun,<lb/>Heftig mit langem Kuſs, und gelobeten<lb/>ewige Freundſchaft;<lb/>Heiſs vordringende Zähren vermiſchten<lb/>ſich. Aber mit einmal <lb n="200"/>Klopfte der Bräutigam an, und aufzu-<lb/>ſchlieſsen verſuchend,<lb/>Rüttelt&#x2019; er. Siehe da ſprang Amalia ſchnell<lb/>nach der Thüre<lb/>Lachend, und krampte ſie auf; und der<lb/>Bräutigam trat in die Kammer.<lb/><pb n="142" facs="#f0156" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Jene nun faſste die Braut, wie ſie bebend<lb/>ſtand und erröthend,<lb/>Wild an der Hand, und ſtellte ſie dar<lb/>dem erſtaunenden Jüngling. <lb n="205"/>Jezo begann, ſich neigend, Amalia, fröh-<lb/>liches Mutes:<lb/>Bräutigam, ſo wird morgen Luiſ&#x2019; aus-<lb/>ſehen im Brautſchmuck.<lb/>Macht&#x2019; ich es recht? Aufmerkſam geſchaut,<lb/>ob das Mädchen auch ſchön iſt!<lb/>Jene ſprachs; doch der Bräutigam ſtand<lb/>ſprachlos und verſtummend.<lb/>So wie ein ländlicher Mann, dem das<lb/>Herz mit ſüſser Entzückung <lb n="210"/>Menſchlichkeit nährt&#x2019; und Natur, und der<lb/>Kunſt nachahmende Schönheit,<lb/>Fröhlich den Apfelbaum in voller Blüte<lb/>betrachtet,<lb/><pb n="143" facs="#f0157" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Welchen er ſelber gepflanzt an der Lieb-<lb/>lingsſtelle des Gartens;<lb/>Lange freut&#x2019; er ſich ſchon, wie er knoſ-<lb/>pete; plözlich entrief ihn<lb/>Fern in die Stadt ein Geſchäft; doch den<lb/>heimgekehrten Vollender <lb n="215"/>Führt ſein Weib in den Garten, und zeigt<lb/>ihm den blühenden Fruchtbaum,<lb/>Der voll röthlicher Sträuſse, beglänzt vom<lb/>Golde des Abends,<lb/>Daſteht, ſchauernd im Weſt, und mit lieb-<lb/>lichem Duft ihn umwehet;<lb/>Staunend betrachtet er lang&#x2019;, und umarmt<lb/>die liebende Gattin:<lb/>Alſo ſtaunt&#x2019; auch der Jüngling dem An-<lb/>blick ſeiner geſchmückten <lb n="220"/>Blühenden Braut; es empört&#x2019; ihm das Herz<lb/>bangathmende Wolluſt.<lb/><pb n="144" facs="#f0158" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Aber die Arm&#x2019; ausbreitend mit Innigkeit,<lb/>ſank ihm die Jungfrau<lb/>Schnell an die Bruſt; und die Seelen der<lb/>Liebenden floſſen, von Himmels-<lb/>Wonne berauſcht, im langen und beben-<lb/>den Kuſs in einander.<lb/>Endlich begann die schöne Luiſ&#x2019;, auf-<lb/>ſchauend zum Jüngling: <lb n="225"/>Aber du haſt mich doch lieb, mein Bräu-<lb/>tigam? Steht mir der Anzug<lb/>Gut? und bin ich auch hübſch? Amalia<lb/>hat mich verleitet!<lb/>Alſo die Braut; da begann mit herzli-<lb/>cher Stimme der Jüngling:<lb/>Schön iſt meine Luiſ&#x2019;, und hold, wie ein<lb/>Engel des Himmels!<lb/>Wende den ſchmachtenden Blick, du Her-<lb/>liche! oder ich küſſe <lb n="230"/><pb n="145" facs="#f0159" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Dir die Äugelein zu, die mir die Seele<lb/>bezaubern!<lb/>O du mein auf ewig! Nur wenige Stun-<lb/>den, und ewig<lb/>Sind wir vereint; und der Segen des red-<lb/>lichſten unter den Vätern<lb/>Folgt uns nach, und der Segen der red-<lb/>lichſten unter den Müttern!<lb/>Aber komm doch hinunter, du ſüſse Braut!<lb/>Dein liebes <lb n="235"/>Väterchen muſs ſich ja freun, und Müt-<lb/>terchen, daſs du ſo ſchön biſt!<lb/>Alſo ſprach der Jüngling, und ahndete<lb/>nicht, was bevorſtand.<lb/>Schnell dann am Arme gefaſst entführt&#x2019;<lb/>er ſie, welche vergebens<lb/>Schuz von Amalia flehte, mit ſanfter Ge-<lb/>walt aus der Kammer.<lb/><fw type="sig" place="bottom">K</fw><lb/><pb n="146" facs="#f0160" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Als nun ſcherzend&#x2019; der fröhliche Zug die<lb/>Treppe hinunter <lb n="240"/>Polterte, eilt&#x2019; aus der Küche Mama zu<lb/>ſehn, was da wäre.<lb/>Voll Verwunderung rief die alte verſtän-<lb/>dige Hausfrau:<lb/>Seht doch in aller Welt! was mir das<lb/>mutwillige Kinder<lb/>Sind! Juchheien ſie nicht, wie die Vöge-<lb/>lein, wann ſie im Frühling<lb/>Neſter baun? Nur Geduld! du kömmſt<lb/>noch früh aus dem Brautkranz <lb n="245"/>Unter die Haube, mein Kind! Dann ſizt<lb/>man ruhig, und brütet!<lb/>Geht nun verſtändig hinein, Unartige!<lb/>daſs ſich der Vater<lb/>Freu&#x2019;, und die gnädige Gräfin, wie ſchmuck<lb/>das Töchterchen ausſieht,<lb/><pb n="147" facs="#f0161" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Unter dem Ehrenkranz! Der Bräutigam<lb/>führe ſie ehrbar!<lb/>Ihr antwortete drauf die roſenwangige<lb/>Tochter: <lb n="250"/>Schilt die Amalia doch, die Verführerin!<lb/>Mutter, ſie taugt nicht!<lb/>Aber das Mütterchen drehte den Grif<lb/>von blinkendem Meſſing,<lb/>Lieſs vor ſich die Kinder hineingehn,<lb/>folgte dann selber.<lb/>Plözlich entflog aus des Bräutigams Hand<lb/>die blühende Jungfrau,<lb/>Hüpfte hinan, und ſchlang ſich mit bei-<lb/>den Armen dem Vater <lb n="255"/>Feſt um den Hals, und küſste den Mund,<lb/>und küſste die Wang&#x2019; ihm,<lb/>Auch die Stirn&#x2019;, und ruhte, mit unaus-<lb/>ſprechlicher Regung,<lb/><pb n="148" facs="#f0162" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Heiſs die Wang&#x2019; und bethränt, an der<lb/>Wange des ſtaunenden Greiſes.<lb/>Sprachlos drückte der Greis an das klop-<lb/>fende Herz ſein geliebtes<lb/>Töchterchen; laut nun rief er im ſtam-<lb/>melnden Ton der Entzückung: <lb n="260"/>Gottes Segen mit dir, holdſeliges, al-<lb/>lerliebſtes<lb/>Töchterchen; Gottes Segen auf dieſer Erd&#x2019;<lb/>und im Himmel!<lb/>Ich bin jung geweſen, und alt geworden&#x2019;;<lb/>und vielfach<lb/>Hab&#x2019; ich Freude von Gott, und vielfach<lb/>Kummer geſchmecket,<lb/>Im abwechſelnden Leben, und Gott ge-<lb/>danket für beides! <lb n="265"/>Gerne will ich nunmehr mein graues Haupt<lb/>zu den Vätern<lb/><pb n="149" facs="#f0163" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Niederlegen ins Grab: denn meine Toch-<lb/>ter iſt glücklich!<lb/>Glücklich, weil ſie es weiſs, daſs unſer<lb/>Gott, wie ein Vater,<lb/>Seiner Kindelein pflegt, durch Freud&#x2019; und<lb/>Kummer uns ſegnet!<lb/>Wunderbar regt ſich mein Herz beim An-<lb/>blick einer geſchmückten <lb n="270"/>Jungen Braut, wie ſie hüpfend, in holder<lb/>kindlicher Einfalt,<lb/>An des Bräutigams Hand den Pfad durchs<lb/>Leben beginnet:<lb/>Alles zu tragen gefaſst in Einigkeit, was<lb/>auch begegnet,<lb/>Ihm mitfühlend die Luſt zu erhöhn, zu<lb/>erleichtern die Unluſt,<lb/>Und, wills Gott, von der Stirne den lezten<lb/>Schweiſs ihm zu trocknen! <lb n="275"/><pb n="150" facs="#f0164" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Eben ſo wallete mirs von Ahndungen, als<lb/>nach der Hochzeit<lb/>Ich mein jugendlich Weib heimführete.<lb/>Freudig und ernſtvoll<lb/>Zeigt&#x2019; ich ihr am Moore die Grenzſtein&#x2019;<lb/>unſeres Feldes,<lb/>Jezo den Kirchenthurm und die Wohnun-<lb/>gen, jezo das Pfarrhaus,<lb/>Wo uns beiden ſo manches bevorſtand,<lb/>gutes und böſes! <lb n="280"/>Du, mein einziges Kind! denn in Weh-<lb/>muth denk&#x2019; ich der andern,<lb/>Wann mein Gang zur Kirch&#x2019; an der blu-<lb/>migen Gruft mich vorbeiführt!<lb/>Bald, du Einzige! wirſt du auf jenem We-<lb/>ge dahinziehn,<lb/>Welchen ich kam; bald ſteht mir des Töch-<lb/>terchens Kammer verödet,<lb/><pb n="151" facs="#f0165" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Und des Töchterchens Stelle bei Tiſch;<lb/>ich horche vergebens <lb n="285"/>Ihrer Stimm&#x2019; in der Fern&#x2019;, und ihrem kom-<lb/>menden Fuſstritt.<lb/>Wenn du mit deinem Mann auf jenem<lb/>Wege dahinziehſt;<lb/>Schluchzend werd&#x2019; ich und lange mit hei-<lb/>ſsen Thränen dir nachſehn!<lb/>Denn ich bin Menſch und Vater, und habe<lb/>mein Töchterchen herzlich,<lb/>Herzlich lieb! und mich liebt mein Töch-<lb/>terchen eben ſo herzlich! <lb n="290"/>Aber ich werde getroſt mein Haupt auf-<lb/>heben zum Himmel,<lb/>Trocknen mein Angeſicht, und, feſt die<lb/>Hände gefaltet,<lb/>Mich im Gebete vor Gott demütigen, der,<lb/>wie ein Vater,<lb/><pb n="152" facs="#f0166" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Seiner Kindelein pflegt, durch Freud&#x2019; und<lb/>Kummer uns ſegnet!<lb/>Sein iſt auch das Gebot, des Liebenden:<lb/>&#x201E;Vater und Mutter <lb n="295"/>&#x201E;Soll verlaſſen der Menſch, daſs Mann<lb/>und Weib ſich vereinen.&#x201C;<lb/>Geh denn in Frieden, mein Kind; vergiſs<lb/>dein Geſchlecht, und des Vaters<lb/>Wohnungen; geh an der Hand des Jüng-<lb/>linges, welcher von nun an<lb/>Vater und Mutter dir iſt! Sei ihm ein<lb/>fruchtbarer Weinſtock<lb/>Um ſein Haus; die Kinder um euren Tiſch,<lb/>wie des Ölbaums <lb n="300"/>Spröſslinge! So wird geſegnet ein Mann,<lb/>der dem Herrn vertrauet!<lb/>Lieblich und ſchön ſein iſt nichts; ein<lb/>gottesfürchtiges Ehweib<lb/><pb n="153" facs="#f0167" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Bringet Lob und Segen! Denn bauet der<lb/>Herr das Haus nicht,<lb/>Dann arbeiten umſonſt die Bauenden! &#x2026;<lb/>Mutter, was ſagſt du?<lb/>Soll ich ſie traun? Nicht beſſer ja iſt der<lb/>morgende Tag uns! <lb n="305"/>Alſo der Greis; laut weinte, die Händ&#x2019;<lb/>auffaltend, die Mutter;<lb/>Laut auch weinte Luiſ&#x2019;, und barg an dem<lb/>Vater das Antliz;<lb/>Auch der Bräutigam weint&#x2019;; es weint&#x2019; Ama-<lb/>lia ſeitwärts.<lb/>Selbſt die alternde Gräfin bezwang nicht<lb/>länger die Thräne,<lb/>Eingedenk des guten Gemahls, und wie<lb/>viel ſie erduldet. <lb n="310"/>Endlich begann aufſchluchzend die alte<lb/>verſtändige Hausfrau:<lb/><pb n="154" facs="#f0168" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Traue ſie, Mann, im Namen des all-<lb/>barmherzigen Vaters.<lb/>Jezo erhob ſich vom Size der würdige<lb/>Prediger Gottes,<lb/>Feierlich; hieſs die Braut, wie ſie bebend<lb/>ſtand und erröthend,<lb/>Ihm zur Rechten ſich ſtellen, und links<lb/>den ſtaunenden Jüngling; <lb n="315"/>Wandte ſich drauf zu dem Jüngling, und<lb/>ſprach mit erhobener Stimme:<lb/>Lieber Sohn, ich frage vor Gott und<lb/>dieſer Verſammlung.<lb/>Wählt er mit ernſtem Bedacht zur ehli-<lb/>chen Gattin die Jungfrau<lb/>Anna Luiſe Blum? Verſpricht er, als<lb/>chriſtlicher Ehmann,<lb/>Freude mit ihr und Kummer, wie Gott<lb/>es fügt, zu ertragen, <lb n="320"/><pb n="155" facs="#f0169" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Und ſie nicht zu verlaſſen, bis Gott euch<lb/>väterlich ſcheidet,<lb/>Unter den Seligen euch zu vereinigen<lb/>immer und ewig?<lb/>Alſo der Greis; und Ja antwortete<lb/>freudig der Jüngling.<lb/>Drauf zu der blühenden Braut, die an-<lb/>noch ihr thränendes Antliz<lb/>Trocknete, wandt&#x2019; er die Red&#x2019;, und ſprach<lb/>mit erhobener Stimme: <lb n="325"/>Tochter, ich frage dich auch vor Gott<lb/>und dieſer Verſammlung.<lb/>Wählſt du mit ernſtem Bedacht zum ehli-<lb/>chen Gatten den Pfarrer<lb/>Arnold Ludewig Walter? Verſprichſt du,<lb/>als chriſtliches Ehweib,<lb/>Freude mit ihm und Kummer, wie Gott<lb/>es fügt, zu ertragen,<lb/><pb n="156" facs="#f0170" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Und ihn nicht zu verlaſſen, bis Gott euch<lb/>väterlich ſcheidet, <lb n="330"/>Unter den Seligen euch zu vereinigen<lb/>immer und ewig?<lb/>Alſo der Greis; und Ja antwortete leiſe<lb/>die Jungfrau.<lb/>Weiter redeteſt du, ehrwürdiger Pfarrer<lb/>von Grünau:<lb/>Kinder, gebt euch die Hand; die ge-<lb/>wechſelten Ringe der Treue<lb/>Habt ihr ſeit der Verlobung bereits in<lb/>Liebe getragen. <lb n="335"/>Jener ſprachs, und legt&#x2019; auf des Jüng-<lb/>linges Hand und der Jungfrau<lb/>Seine bebende Hand, und ſprach mit er-<lb/>hobener Stimme:<lb/>Kinder, ich ſegne hiemit als Diener<lb/>des göttlichen Wortes,<lb/><pb n="157" facs="#f0171" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Segne mit allen Segen des allbarmherzi-<lb/>gen Gottes,<lb/>Euren ehlichen Bund! Euch hat der Va-<lb/>ter im Himmel <lb n="340"/>Beide zuſammengefügt; kein Menſch ver-<lb/>mag euch zu ſcheiden.<lb/>Segn&#x2019; und behüt&#x2019; euch der Herr! der Herr<lb/>erleuchte ſein Antliz<lb/>Gnädig euch! es erhebe der Herr ſein<lb/>Antliz, und geb&#x2019; euch<lb/>Seinen Frieden alhier, und dort in Ewig-<lb/>keit! Amen.<lb/>Alſo rief er, und ſchloſs die erſchrok-<lb/>kene Braut und den Jüngling <lb n="345"/>Beide zugleich in die Arme, ſein Herz<lb/>voll ſtürmiſcher Wehmut,<lb/>Hielt ſie lange verſtummt, und herzte ſie.<lb/>Aber die Mutter<lb/><pb n="158" facs="#f0172" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Nahete jetzt, und im Laute der innigſten<lb/>Rührung begann ſie:<lb/>Väterchen, haſt du genug? Mir her!<lb/>Sie gehören mir auch zu!<lb/>Sprachs, und entriſs die Kinder dem Arm<lb/>des liebenden Vaters; <lb n="350"/>Und an die Bruſt ſie drückend mit Hef-<lb/>tigkeit, eins nach dem andern,<lb/>Küſste ſie Stirn&#x2019; und Wangen und Mund,<lb/>ausrufend den Glückwunſch:<lb/>Trauteſte, kommt an mein Herz! Gott<lb/>ſegne dich, trauteſte Tochter!<lb/>Trauteſter Sohn! Gott ſegn&#x2019; euch! der<lb/>Stifter des heiligen Ehſtands!<lb/>Wachſet und grünt, wie die Bäum&#x2019; an<lb/>Waſſerbächen, und bringet <lb n="355"/>Früchte zu ſeiner Zeit. Der gute Geber<lb/>beſcher&#x2019; euch,<lb/><pb n="159" facs="#f0173" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Was euch frommt: im Glücke genügſame<lb/>Herzen und Demut,<lb/>Troſt und Geduld in der Noth, und Ei-<lb/>nigkeit! Alles verſüſst ja<lb/>Uns einmütiger Sinn, Hausfried&#x2019; und die<lb/>liebe Geſundheit!<lb/>Nehm&#x2019; er ſie hin, mein Sohn! Das Kind<lb/>iſt ſanfter Gemütsart, <lb n="360"/>Mein Augapfel! mein Herz! die Gefällig-<lb/>keit ſelber, und Unſchuld!<lb/>Die wohl keinen gekränkt, mit Vorſaz!<lb/>Gott und den Menſchen<lb/>Angenehm! Seid glücklich, und liebt;<lb/>bis im ruhigen Alter<lb/>Gott verhängt, daſs einer die Augen ſchlie-<lb/>ſse dem andern!<lb/>Sprachs, und bot die Tochter, im ro-<lb/>ſigen Lichte der Unſchuld <lb n="365"/><pb n="160" facs="#f0174" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Jugendlich ſchön, zum Kuſſe dem überſe-<lb/>ligen Jüngling.<lb/>Jezo kam auch die Gräfin des Guts, glück-<lb/>wünſchend dem Brautpaar,<lb/>Herzlich und viel, und umarmte die hold<lb/>liebkoſende Patin;<lb/>Fröhlich kam auch ihr Karl; es kam ſein<lb/>liebender Lehrer.<lb/>Aber Amalia ſtand abwärts am Geſimſe<lb/>des Fenſters, <lb n="370"/>Trocknend das Aug&#x2019;, und blickt&#x2019; in die<lb/>mondumdämmerte Gegend,<lb/>Starr und gedankenlos; und des Grams<lb/>vordringende Schauer<lb/>Zwang ſie zurück, tiefathmend. Heran<lb/>nun hüpfte Luiſe,<lb/>Faſste ſie wild an der Hand, und drohete,<lb/>alſo beginnend:<lb/><pb n="161" facs="#f0175" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Komm doch, Glück mir zu wünſchen,<lb/>Amalia! Schämſt du dich jezo, <lb n="375"/>Daſs du mich alſo beliſtet? Geduld! wir<lb/>ſprechen uns weiter!<lb/>Sprachs; und Amalia lacht&#x2019; ein unauf-<lb/>haltſam Gelächter,<lb/>Thränen im Aug&#x2019;; es lachte das Mägde-<lb/>lein unter dem Brautkranz;<lb/>Lachend umarmten ſich beid&#x2019;, und ruhe-<lb/>ten ſo an einander.<lb/>Laut nun redeteſt du, ehrwürdiger Pfar-<lb/>rer von Grünau: <lb n="380"/>Werdet ihr bald auslachen, Amalia,<lb/>und du Luiſe?<lb/>Trefliche Mädchenkünſte: geweint und<lb/>gelacht durch einander,<lb/>Recht wie die Sonn&#x2019; im April! Leichtfer-<lb/>tige, ſchien euch die Trauung<lb/><fw type="sig" place="bottom">L</fw><lb/><pb n="162" facs="#f0176" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Wunderlich? Arme Luiſe, das hat dir<lb/>ſchwerlich geahndet,<lb/>Als du den Schmuck anlegteſt! Ein ander-<lb/>mal ſcherzt mit dem Brautkranz! <lb n="385"/>Richtig getraut, das biſt du, mein Töch-<lb/>terchen! Wollte nunmehr dich<lb/>Selber der Herr Generalſuperintendent<lb/>aus den Formeln,<lb/>Die dich verſtrickt, loswinden; getroſt<lb/>antwortet&#x2019; ich alſo:<lb/>Würdigſter Herr Generalſuperintendent,<lb/>ich verharre<lb/>Voll Ergebenheit ſtets Ihr ganz gehorſa-<lb/>mer Diener; <lb n="390"/>Aber ich nehme mir doch die Erlaubnis,<lb/>Sie zu verſichern,<lb/>Daſs nach meinem Erachten die Kinder-<lb/>chen richtig getraut ſind.<lb/><pb n="163" facs="#f0177" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Jener ſprachs; da begann die gnädige<lb/>Gräfin des Gutes:<lb/>Kurz war und bündig die Trau; kein Kun-<lb/>diger möchte ſie tadeln!<lb/>Und aus dem Hochzeittage bei uns wird<lb/>trockener Nachſchmaus! <lb n="395"/>Aber der Bräutigam nahm die ſchöne,<lb/>vor Freud&#x2019; und Beſtürzung<lb/>Schwindelnde Braut an der Hand, und<lb/>ſprach, zu dem Greiſe ſie führend:<lb/>Einziger alter Papa! noch einmal kom-<lb/>men die Kinder!<lb/>Wir unartigen Leute vergaſsen den Dank<lb/>für die Trauung,<lb/>Die den Himmel auf Erden uns öfnete!<lb/>Noch in Verwirrung <lb n="400"/>Sind wir, dem Träumenden gleich, der<lb/>mit Engelſchwingen zum Himmel<lb/><pb n="164" facs="#f0178" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Auffliegt, oder den langen und ſehnlichen<lb/>Wunſch nun vollendet<lb/>Schaut, voll banger Begierde, mit dunke-<lb/>ler Furcht des Erwachens.<lb/>Aber zu froherem Schauen erwachen wir!<lb/>Sein wir ſo glücklich,<lb/>Als der redlichſte Vater es war, und die<lb/>redlichſte Mutter! <lb n="405"/>Jener ſprachs; und ſie ſchlangen den<lb/>edelen Greis in die Arme<lb/>Feſt; von Freude zugleich und Wehmut<lb/>ſchwoll ihm die Seele.<lb/>Aber die Jungfrau klopft&#x2019; ihm die Wang&#x2019;,<lb/>und ſchmeichelte kindlich:<lb/>Vater, du böſer Vater! dein Töchter-<lb/>chen ſo zu erſchrecken!<lb/>War das recht? Ich komme ſo ganz un-<lb/>ſchuldig und arglos, <lb n="410"/><pb n="165" facs="#f0179" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Und vermut&#x2019; in der Welt nichts weniger,<lb/>als die Hochzeit!<lb/>Aber mit einmal geräth er in Zorn; und<lb/>eh ich mich umſeh,<lb/>Bin ich getraut! Du ſollteſt doch Scherz<lb/>verſtehen, mein Vater!<lb/>Jezo ging aus der Stube die alte ver-<lb/>ſtändige Hausfrau,<lb/>Nahm aus dem Schrank ein feines Gedeck,<lb/>und ſah nach der Wanduhr, <lb n="415"/>Eilete dann in die Küch&#x2019;, und ſprach zu<lb/>der treuen Suſanna:<lb/>Decke den Tiſch, Suſanna; den Heerd<lb/>indeſſen beſorgt wohl<lb/>Hedewig. Seht einmal, wie geſchmückt<lb/>iſt unſre Suſanna,<lb/>Und mein ehrlicher Hans; auch Hedewig<lb/>geht ja, wie Sonntags!<lb/><pb n="166" facs="#f0180" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Welch ein Puz wohl morgen zum Hoch-<lb/>zeittanze hervorkommt! <lb n="420"/>Lange den Tiegel vom Bord&#x2019;, und, He-<lb/>dewig, reiche die Butter;<lb/>Daſs zum Senf ſie ſchmelze; der Sandart<lb/>könnte wohl gar ſein.<lb/>Flink mir die feſtlichen Gläſer geſpült,<lb/>und das groſse des Vaters,<lb/>Das ins helle Gekling&#x2019; einbummt, wie die<lb/>Glocke vom Kirchthurm.<lb/>Fülle die Schal&#x2019; in der Kammer mit Sülz-<lb/>milch, welche die Gräfin <lb n="425"/>Gerne mag, und den gläſernen Korb mit<lb/>geſtoſsenem Zucker.<lb/>Haſt du zum Apfelmus auch Kaneel ge-<lb/>ſtoſsen im Mörſer?<lb/>Gut, daſs der Haſ&#x2019; im Keller noch hing!<lb/>Es wäre ja ſchimpflich,<lb/><pb n="167" facs="#f0181" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Wenn wir mit Fiſchen allein und Vögel-<lb/>chen dieſen Abend<lb/>Feierten; und, ich ſchäme mich faſt, mit<lb/>gebrühten Kartoffeln! <lb n="430"/>Hans, nur tüchtig den Braten gedreht;<lb/>heut Abend iſt Hochzeit!<lb/>So wie ein Mann, der am Abend vom<lb/>Feld&#x2019; heimkehrt in Gedanken,<lb/>Heiter des Tagewerks, und die ſinkende<lb/>Sonne betrachtend,<lb/>Freudig erſchrickt, wenn hinter dem Ha-<lb/>ſelgebüſch an dem Fuſsſteig<lb/>Plözlich das freundliche Weib vorſpringt<lb/>mit den jauchzenden Kindern: <lb n="435"/>Alſo erſchrak auch Hans, da er plözlich<lb/>das Wort von der Hochzeit<lb/>Hörte der lieben Mamſell, die er oft auf<lb/>den Armen geſchaukelt.<lb/><pb n="168" facs="#f0182" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Haſtiger dreht&#x2019; er den Wender, und re-<lb/>dete, laut ausrufend:<lb/>Herzensfrau, was ſagt ſie? Getraut iſt<lb/>das Jüngferchen wirklich?<lb/>Jezt in der Stube getraut? Das hätt&#x2019; ich<lb/>nimmer vermutet! <lb n="440"/>Als ſie vorher mit der Braut hinſchäker-<lb/>ten: Spielt nur, ihr Leutlein!<lb/>Dacht ich bei mir einfältig; es kälbert<lb/>ſich wohl in der Jugend!<lb/>Hüpft doch das Lamm auf der Weid&#x2019;, und<lb/>ſtampft das Füllen, und walzet!<lb/>Aber wie ſteht der Jungfer das Hochzeit-<lb/>kleid und der Brautkranz?<lb/>Alſo Hans; und lächelnd zu Hedewig<lb/>ſagte die Mutter: <lb n="445"/>Wie ſie da gaſt, und die Augen vor gro-<lb/>ſser Verwunderung aufſperrt!<lb/><pb n="169" facs="#f0183" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Plagt dich ſo ſehr Neugierde; ſo laſs die<lb/>Gläſer nur warten.<lb/>Trage die Teller hinein, und meld&#x2019; es<lb/>der guten Suſanna<lb/>Sacht; dann frage die Braut, ob ſie nicht<lb/>ein wenig herauskommt.<lb/>Alſo gebot die Mutter; und Hedewig<lb/>folgte nicht ungern, <lb n="450"/>Trug die Teller hinein, und ziſchelte, was<lb/>ſich ereignet,<lb/>Sacht der Genoſſin ins Ohr; zur Braut,<lb/>dann ſagte ſie heimlich:<lb/>Jungfer, mich ſendet Mama, ob ſie nicht<lb/>ein wenig hinauskommt.<lb/>Aber die Braut, ausgehend mit Hedewig<lb/>und mit Suſanna,<lb/>Trat in die Küch&#x2019;, und lieſs im flattern-<lb/>den Scheine des Feuers <lb n="455"/><pb n="170" facs="#f0184" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Ihre ſchöne Geſtalt von Haupt zu Fuſse<lb/>bewundern,<lb/>Mit handſchlagendem Lob&#x2019;, und lächelte<lb/>Dank bei den Wünſchen.<lb/>Alſo des ehrlichen Hans wohlmeinender<lb/>kräftiger Glückwunſch:<lb/>Jüngferchen, geb&#x2019; ihr Gott ein Gedeihn,<lb/>als gölt&#x2019; es auf ewig!<lb/>Segen die Füll&#x2019; in Boden und Fach, und<lb/>die Bäume voll Obſtes, <lb n="460"/>Halme ſo dicht und ſo hoch, mit nieder-<lb/>hangenden Ähren,<lb/>Glattes Vieh in die Ställ&#x2019;, und friſch an-<lb/>wachſende Jungen:<lb/>Daſs, wer vorübergeht, es mit Luſt an-<lb/>ſieht und Verwundrung!<lb/>Aber zu allem ein Neſt rothbackiger wäh-<lb/>liger Kinder,<lb/><pb n="171" facs="#f0185" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Wie aus dem Teige gewälzt; und immer<lb/>noch eins in der Wiege! <lb n="465"/>Drauf begann zu der lieben Mama das<lb/>blühende Mägdlein:<lb/>Mütterchen, denke daran; mein guter<lb/>Hans und die Jungfern<lb/>Freuen ſich auch des Schmauſes, und klin-<lb/>gen dabei, wie natürlich,<lb/>Auf der wackeren Braut und des Bräuti-<lb/>gams werthe Geſundheit.<lb/>Freundlich erwiederte drauf die alte<lb/>verſtändige Hausfrau:<lb/>Kümmre dich nicht um Eier, mein Töch-<lb/>terchen, eh ſie gelegt ſind!<lb/>Aber der ehrliche Hans antwortete,<lb/>laut ausrufend:<lb/>Ja, wir wollen uns freun, und brav an-<lb/>klingen und jubeln<lb/><pb n="172" facs="#f0186" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Auf der wackeren Braut und des Bräuti-<lb/>gams werthe Geſundheit!<lb/>Meinen Pferden ſogar will ich heut die<lb/>Krippe voll Haber <lb n="475"/>Schütten, und unſere Kühe mit ungedro-<lb/>ſchenen Garben<lb/>Sättigen, auch Packan mit reichlichen Biſ-<lb/>ſen verſorgen:<lb/>Daſs wir all&#x2019; uns freuen am Ehrentage<lb/>der Jungfer!<lb/>Ihm antwortete drauf die freundliche<lb/>ſchöne Luiſe:<lb/>Hänſelchen, gieb mir die Hand; du biſt<lb/>mein ehrlicher Alter! <lb n="480"/>Alſo ſprach ſie bewegt; da ſchlug den<lb/>erſchallenden Handſchlag<lb/>Hans, und umſchloſs treuherzig die zarte<lb/>Hand, und begann ſo:<lb/><pb n="173" facs="#f0187" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Jungfer, ich bin nur ſchlecht und ge-<lb/>mein, und verſtehe den Schick nicht;<lb/>Aber ich wollt&#x2019; an das Ende der Welt<lb/>durch Feuer und Waſſer<lb/>Laufen für ſie! Gott lohn&#x2019; es dem Jüng-<lb/>ferchen, daſs ſie ſo gut iſt! <lb n="485"/>Kaum geſagt; da erſchien, ſein Mägde-<lb/>lein ſuchend, der Jüngling,<lb/>Trat in die Küchenthür&#x2019;, und begann mit<lb/>zürnendem Lächeln:<lb/>Was hat Hans mit der Jungfer zu<lb/>thun? Ein tröſtlicher Anblick!<lb/>Ziemt es ſich, Hans, liebkoſend mit Hän-<lb/>dedrücken und Äugeln<lb/>Mir die Braut zu bethören, da wir nur<lb/>eben getraut ſind? <lb n="490"/>Ihm antwortete drauf die alte verſtän-<lb/>dige Hausfrau:<lb/><pb n="174" facs="#f0188" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Hat er nimmer gehört, Herr Bräutigam,<lb/>daſs man die Männer,<lb/>Welche dem Heerde ſich nahn, mit der<lb/>Küchenſchürze bekleidet?<lb/>Hurtig hinein mit der Dirne! Sie bringt<lb/>mir den Hans ſo in Aufruhr,<lb/>Daſs der Haſ&#x2019; am Wender nicht immer<lb/>geht, wie er ſollte. <lb n="495"/>Aber du ordne den Tiſch, und ſpute dich,<lb/>liebe Suſanna!<lb/>Alſo gebot die Mama; und der Bräu-<lb/>tigam, gerne gehorchend,<lb/>Faſste die Braut in den Arm, und küſste<lb/>ſie, eh er hineinging.<lb/>Schnell dann folgte Suſanna, des Tiſches<lb/>Gedeck zu vollenden,<lb/>Ordnete wohl, und ſtellte die lieblichen<lb/>Speiſen und Gläſer. <lb n="500"/><pb n="175" facs="#f0189" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Aber nachdem ſie alles beſchleuniget; kam<lb/>auch die Mutter,<lb/>Roth im Geſicht von der Glut, und nö-<lb/>thigte, alſo beginnend:<lb/>Euer Geſpräch iſt wichtig, mein Vä-<lb/>terchen; aber ich ſtör&#x2019; euch;<lb/>Denn ſchon warten die Fiſch&#x2019; und die<lb/>hochzeitlichen Kartoffeln.<lb/>Her aus der Ecke, Luiſ&#x2019; und Amalia! Im-<lb/>mer geplaudert, <lb n="505"/>Immer gelacht, wie die Kinder! Wohlan<lb/>denn! Iſt es gefällig?<lb/>Jene ſprachs; da betete laut der red-<lb/>liche Vater,<lb/>Weniges; alle nun kamen, und ſezten ſich,<lb/>wie es die Mutter<lb/>Mit nachſinnendem Geiſt anordnete. Unter<lb/>dem Spiegel<lb/><pb n="176" facs="#f0190" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Saſs der Braut zur Linken der Bräutigam;<lb/>neben dem Jüngling <lb n="510"/>Saſs die gnädige Gräfin, und ihr zur Lin-<lb/>ken der Vater;<lb/>Aber der Braut zur Rechten Amalia, wel-<lb/>che der Freundin<lb/>Nicht von der Seite wich; denn es dro-<lb/>hete nahe die Trennung!<lb/>Weiter rechts an die ſchöne Amalia ſezte<lb/>die Mutter<lb/>Karls treuherzigen Lehrer; und neben ihm<lb/>wählte ſie klüglich <lb n="515"/>Ihren Plaz, wie des Mahls Vorlegerin,<lb/>nahe dem Schenktiſch,<lb/>Welcher mit Obſt anlacht&#x2019; und der pur-<lb/>purnen Kumme voll Biſchof.<lb/>Endlich der fröhliche Karl ſaſs feierlich<lb/>neben dem Vater,<lb/><pb n="177" facs="#f0191" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Als ſein ſchmeichelndes Kind, und der<lb/>wohl verſorgenden Hausfrau.<lb/>Alſo ſchmauſeten jen&#x2019;, in behaglicher Ru-<lb/>he vereinigt, <lb n="520"/>Um den ſchimmernden Tiſch, und tran-<lb/>ken des köſtlichen Biſchofs,<lb/>Plauderten viel, und lachten des Bräuti-<lb/>gams viel, und der Jungfrau.<lb/>Dort auch ſaſsen derweil, im Geſinde-<lb/>ſtübchen verſammelt,<lb/>Hans und die treue Suſanna und Hede-<lb/>wig, fröhlich des Mahles,<lb/>Und des Geſprächs; denn ſie feirten des<lb/>freundlichen Jüngferchens Hochzeit, <lb n="525"/>Ach der ſchönen Luiſe: denn nur beim<lb/>Namen genannt ſein<lb/>Wollte ſie, ſchlecht und recht, in edler<lb/>Beſcheidenheit ehrvoll.<lb/><fw type="sig" place="bottom">M</fw><lb/><pb n="178" facs="#f0192" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Auch des Bräutigams Tugend, des wohl<lb/>anſehnlichen Pfarrers,<lb/>Lobten ſie, welcher ſo gerne Geſchenk<lb/>gab, und ſo erbaulich<lb/>Predigte, daſs hell tönte die Ausred&#x2019; auch<lb/>in die Winkel. <lb n="530"/>Ihnen hatt&#x2019; in der Eile Mama den Bra-<lb/>ten vom Mittag<lb/>Aufgewärmt in der Pfann&#x2019;, und gewürzt<lb/>mit kräftigen Zwiebeln;<lb/>Auch die übrigen Speiſen bewilliget, wel-<lb/>che Suſanna<lb/>Trüge vom bräutlichen Tiſch, und dabei<lb/>hochſchäumendes Feſtbier,<lb/>Noch von der Ernte gespart, und die lok-<lb/>kende Flaſche voll Biſchof. <lb n="535"/>Zitternd ſtärkte ſich Hans mit Speiſ&#x2019; und<lb/>Getränk; denn es wallt&#x2019; ihm<lb/><pb n="179" facs="#f0193" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Von unruhiger Freude das Herz; und er<lb/>konnte nicht eſſen.<lb/>Raſch nun verlieſs er den Stuhl, und be-<lb/>deckte das Haupt mit der Müze,<lb/>Warm, von ſtreifichter Woll&#x2019;, und hob<lb/>aus dem Winkel die Leuchte<lb/>Von durchſichtigem Horn, bei deren Schein<lb/>er des Abends <lb n="540"/>Droſch, und Häckerling ſchnitt, und den<lb/>Pferden die Raufe voll Heu trug:<lb/>Dieſe hob er vom Nagel herab; in die<lb/>Tülle dann ſtellt&#x2019; er<lb/>Einen brennenden Stumpf, und verſchloſs<lb/>die Thüre des Hornes.<lb/>Gegen ihn wandte ſich jezt die gefällige<lb/>treue Suſanna:<lb/>Hans, warum ſo geeilt? Du ſiehſt ja<lb/>ſo wild aus den Augen! <lb n="545"/><pb n="180" facs="#f0194" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Komm doch her, und trinke des Braut-<lb/>paars werthe Geſundheit.<lb/>Sprachs, und reichte das Glas ihm ge-<lb/>füllt dar; alle nun klingend,<lb/>Wünſchten ſie tauſendmal Glück dem neu-<lb/>vermähleten Brautpaar.<lb/>Aber der ehrliche Hans antwortete ſeiner<lb/>Genoſſin:<lb/>Iſs dich ſatt, Suſanna, mit Hedewig;<lb/>nehmt die geſpickte <lb n="550"/>Haſenkeule für euch; mich hungert nicht!<lb/>Aber den Biſchof<lb/>Hebe doch auf; das iſt ein geſundes und<lb/>liebliches Tränkchen!<lb/>Jezo geh&#x2019; ich zum Schmiede, dem Zaude-<lb/>rer! ob er nicht endlich<lb/>An die zerbrochene Lünſe mir neu den<lb/>Nagel geſchweiſst hat.<lb/><pb n="181" facs="#f0195" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Aber der Weg iſt weit und holperich, daſs<lb/>man im Dunkeln <lb n="555"/>Wohl der Leuchte bedarf; denn die Pfla-<lb/>ſterer haben ihn garſtig<lb/>Aufgewühlt, von der Schenke bis gegen<lb/>den Hof des Verwalters.<lb/>Eben hat auch der Mond ſich beurlaubt;<lb/>nach dem Kalender,<lb/>Glaub&#x2019; ich, haben wir heute das erſte<lb/>Viertel des Mondes.<lb/>Alſo redete Hans; doch ein anderes<lb/>dacht&#x2019; er im Herzen: <lb n="560"/>Hinzugehn, und zu ordnen, daſs ſchöne<lb/>Muſik bei der Hochzeit<lb/>Tönte der lieben Mamſell, die er oft auf<lb/>den Armen geſchaukelt;<lb/>Und er enteilt&#x2019; aus der Thüre, geſtüzt<lb/>von dem knotigen Dornſtab.<lb/><pb n="182" facs="#f0196" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Als nun fern aus dem Hauſe des Organi-<lb/>ſten der Schimmer<lb/>Leuchtete, hört&#x2019; er den mutigen Hall der<lb/>Trompeten und Hörner <lb n="565"/>Und hellklingender Geigen, durchtönt von<lb/>dem polternden Brummbaſs.<lb/>Jener übt&#x2019; an den Pulten die ſchwereren<lb/>Tänz&#x2019; und Sonaten<lb/>Für das morgende Feſt, dem Pfarrer zu<lb/>Lieb&#x2019; und der Tochter:<lb/>Er, und der trefliche Sohn, der jüngſt aus<lb/>der Fremde gekehrt war,<lb/>Nur zum Beſuch, denn er dient&#x2019; in der<lb/>ſchulziſchen Kammerkapelle; <lb n="570"/>Auch der ſinnige Schäfer des Dorfs, den<lb/>er einige Winter<lb/>Selbſt gelehrt, ſein Gehülf bei Kirchen-<lb/>muſik und Gelagen;<lb/><pb n="183" facs="#f0197" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Auch der Jäger mit drei tonkundigen Söh-<lb/>nen, gebürtig<lb/>Aus dem Thüringerlande, wo jeglicher<lb/>Bauer Muſik weiſs;<lb/>Endlich ſein Jugendfreund, der ſiebzigjäh-<lb/>rige Weber, <lb n="575"/>Welcher, wenn Noth eintrat, ihm gern<lb/>aushalf mit dem Brummbaſs,<lb/>Jugendlich froh der Muſik, taktfeſt und<lb/>von kräftigem Anſtrich.<lb/>Hans nun klopft&#x2019; an die Thür&#x2019;, und pol-<lb/>terte, bis man geöfnet,<lb/>Eilete dann in die Stub&#x2019;, und ermahnete,<lb/>deutend und nickend:<lb/>Still doch, und hört, Kunſtpfeifer, ihr<lb/>Fiedeler, und ihr Trompeter! <lb n="580"/>Packt nur ein! Die Mamſell iſt getraut;<lb/>und die gnädige Herſchaft<lb/><pb n="184" facs="#f0198" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Speiſet bei uns, zur Ehre des Brautpaars.<lb/>Aber was dünkt euch,<lb/>Liebe Herrn, wenn ihr ihnen ein luſtiges<lb/>Stück zu der Mahlzeit<lb/>Dudeltet? Schmaus ohne Klang iſt grade<lb/>wie Glock&#x2019; ohne Klöppel!<lb/>Alſo Hans; und beſtürzt in Verwunde-<lb/>rung hielten die Männer. <lb n="585"/>Doch ſie erwogen den Rath, und billig-<lb/>ten. Raſch ſich erhebend,<lb/>Eilten ſie, unter dem Arme die Inſtru-<lb/>ment&#x2019; und die Noten.<lb/>Und ſie begleiteten Hans, der dem wan-<lb/>kenden Greiſe den Brummbaſs<lb/>Gern abnahm, und, ihn führend, mit trü-<lb/>ber Leuchte voranging.<lb/>Dort noch ſchmauſeten jen&#x2019;, in behag-<lb/>licher Ruhe vereinigt, <lb n="590"/><pb n="185" facs="#f0199" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Um den ſchimmernden Tiſch, und tranken<lb/>des köſtlichen Biſchofs,<lb/>Plauderten viel, und lachten des Bräuti-<lb/>gams viel, und der Jungfrau.<lb/>Jezo begann in der fröhlichen Schaar die<lb/>gnädige Gräfin:<lb/>Wie mir da ſchon wieder die kleine<lb/>Luiſ&#x2019; in Gedanken<lb/>Sizt! Du ſcheinſt mir traurig, mein Töch-<lb/>terchen, daſs du ſo plözlich <lb n="595"/>Durch den böſen Papa den Kranz vom<lb/>Haupte verliereſt,<lb/>Den, wie ein Roſenmädchen, du ſtets ge-<lb/>tragen mit Anſtand.<lb/>Oder ſtarren von Schlaf die niedergeſchla-<lb/>genen Äuglein?<lb/>Schäme dich, Kind! Ein Bräutchen, das<lb/>nachdenkt, hält ſich beſtändig<lb/><pb n="186" facs="#f0200" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Munter und wach, wenn gleich bis zum<lb/>hellen Morgen getanzt wird, <lb n="600"/>Und die Muſik ihr die Seel&#x2019; in ſanft be-<lb/>täubenden Schlummer<lb/>Einwiegt! Böſer Papa! daſs keine Muſik<lb/>bei der Hochzeit<lb/>Unſeres Töchterchens tönt: wo zulezt im<lb/>Getümmel des Tanzes<lb/>Weiber die Braut wegraffen, mit lautem<lb/>Gekreiſch ſie entführend<lb/>Ins kranzloſe Gemach! Doch tröſte dich,<lb/>arme Luiſe! <lb n="605"/>Morgen im prunkenden Zug der Geladenen<lb/>kommſt du zum Nachſchmaus<lb/>Stattlich als junge Frau, obgleich in be-<lb/>ſcheidener Haube;<lb/>Dann ſoll luſtig die Fiedel mit Zink&#x2019; und<lb/>Trompete vorangehn!<lb/><pb n="187" facs="#f0201" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Drauf antworteteſt du, ehrwürdiger<lb/>Pfarrer von Grünau:<lb/>Freilich arg, wenn heute Geſang und<lb/>Klang bei der Hochzeit <lb n="610"/>Unſeres Töchterchens fehlte! Muſik iſt<lb/>die Krone des Gaſtmahls!<lb/>Zauberiſch dämpft die Muſik Anfechtun-<lb/>gen ſelber des Satans,<lb/>Lange Weil&#x2019;, und Geklätſch, und Läſte-<lb/>rung, leidigen Zwang auch;<lb/>Fröhlich ſtimmt ſie das Herz, und erhebt<lb/>zu entſchloſſener Tugend!<lb/>Auf denn! die Gläſer gefüllt, und laut<lb/>zum kriſtallenen Klingklang <lb n="615"/>Angeſtimmt den Geſang, den unſer Voſs<lb/>in Eutin uns<lb/>Dichtete! Raſch ans Klavier, Amalia!<lb/>Kommt er im Frühling;<lb/><pb n="188" facs="#f0202" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Gieb ihm, Luiſe, mein Kind, den bedun-<lb/>genen Kuſs, und noch einen.<lb/>Alſo der feurige Greis; und das Müt-<lb/>terchen füllte die Gläſer<lb/>Allen umher; auch die Braut und Amalia<lb/>reichten ihr Glas dar, <lb n="620"/>Weniges nur zu empfahn. Dann huben<lb/>ſie froh den Geſang an,<lb/>Unter dem Schall des Klaviers; doch am<lb/>jauchzenden Schluſſe des Liedes<lb/>Schwieg ſein Getön, und es klingt&#x2019; Ama-<lb/>lia mit in den Glückwunſch.<lb/>Wohl, wohl dem Manne für und für,<lb/>Der bald ſein Liebchen findet! <lb n="625"/>Er findet groſses Gut in ihr,<lb/>Wie Salomon verkündet.<lb/>Sie tröſtet ihn mit Rath und That,<lb/>Und ſtreut ihm Roſen auf den Pfad.<lb/><pb n="189" facs="#f0203" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Sie ſucht des Mannes, wie ſie kann, <lb n="630"/>Zu pflegen und zu warten;<lb/>Sie ſpinnt und näht für ihren Mann,<lb/>Beſtellt ihm Haus und Garten,<lb/>Und ſcheuet weder Froſt noch Glut,<lb/>Beſtändig flink und wohlgemut. <lb n="635"/>Sie ſinnt und weiſs, was Männchen liebt,<lb/>Und macht es ihm noch lieber;<lb/>Kommt auch einmal, was ihn betrübt,<lb/>Sie ſchwazt es bald vorüber:<lb/>Nicht lange bleibt die Stirn&#x2019; ihm kraus, <lb n="640"/>Das Liebchen ſieht ſo freundlich aus.<lb/>Auch ungeſchmückt iſt Liebchen ſchön,<lb/>Des Mannes Augenweide;<lb/>Doch läſst ſich Liebchen gerne ſehn<lb/>Im wohlgewählten Kleide, <lb n="645"/>Und naht ſich dann mit holdem Gruſs,<lb/>Und bringt ihm einen warmen Kuſs.<lb/><pb n="190" facs="#f0204" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Er dehnt ſich nach des Tages Mühn<lb/>In Liebchens weichem Bette;<lb/>Und Liebchen kommt, und ſchmiegt an ihn<lb/>Sich feſt wie eine Klette, <lb n="651"/>Und wünſcht ihm küſſend gute Nacht,<lb/>Und fragt oft leiſ&#x2019;, ob Männchen wacht.<lb/>Wenn noch ſo wild der Sturmwind ſauſt,<lb/>Vom Dach der Regen praſſelt, <lb n="655"/>Der Schornſtein heult, die Woge brauſt,<lb/>Und Schnee und Hagel raſſelt;<lb/>An Liebchens Buſen ruht er warm,<lb/>Und lauſcht dem Sturm in Liebchens Arm.<lb/>Auch ſtöhnt das Liebchen wohl zur Zeit,<lb/>Und nichts will ihr behagen; <lb n="661"/>Doch lacht ſie ſeiner Ängſtlichkeit,<lb/>Und ſchämt ſich es zu ſagen:<lb/>Sie wanket ach! ſo müd&#x2019; und ſchwer,<lb/>Auf ihren Mann geſtüzt, einher. <lb n="665"/><pb n="191" facs="#f0205" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Bald legt ſich Liebchen ganz vergnügt,<lb/>Und läſst ihr Kindlein ſaugen;<lb/>Der Vater ehrbar ſizt und wiegt,<lb/>Bekuckt ihm Naſ&#x2019; und Augen,<lb/>Und freut ſich, daſs der kleine Chriſt <lb n="670"/>Mama und ihm ſo ähnlich iſt.<lb/>Wohl dir, o Mann! wohl, Liebchen,<lb/>dir!<lb/>Ihr ſeid euch ſchon begegnet!<lb/>Euch ſegne Gott vom Himmel hier,<lb/>Bis er euch droben ſegnet! <lb n="675"/>Klingt an, ihr Freund&#x2019;, und ſinget laut:<lb/>Es lebe Bräutigam und Braut!<lb/>Als nun hell im Geſange der Gläſer<lb/>Gekling&#x2019; an einander<lb/>Klingelte; plözlich erſcholl mit ſchmettern-<lb/>dem Hall vor dem Fenſter<lb/><pb n="192" facs="#f0206" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Geig&#x2019; und Horn und Trompete, durchtönt<lb/>von dem polternden Brummbaſs, <lb n="680"/>Ungeſtüm und betäubend: als kracht&#x2019; ein-<lb/>ſchlagender Donner<lb/>Aus dem Gewölk, als brauſt&#x2019; ein Orkan<lb/>in zerſplitterte Tannen;<lb/>Gellend dröhnte die Stub&#x2019;, und es ſummt&#x2019;<lb/>im Klaviere der Nachklang.<lb/>Jene vor Luſt frohlockten, und klingelten<lb/>alle noch einmal<lb/>Jauchzend, vor allen der Vater, und ſein<lb/>lautbrummendes Kelchglas. <lb n="685"/>Jezo riefſt du entzückt, ehrwürdiger Pfar-<lb/>rer von Grünau:<lb/>Ja, Gott ſegn&#x2019; euch, Kinder, in Ewig-<lb/>keit! Das war ein Glückwunſch,<lb/>Kräftig und laut aus dem Herzen, der mu-<lb/>tiger, als der Kanonen<lb/><pb n="193" facs="#f0207" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Jubelgetön, in das Dorf zu dem äuſser-<lb/>ſten Ende hinabſchallt!<lb/>Das hat Hans mir gemacht, kein anderer!<lb/>Solcher Erfindung <lb n="690"/>Freut er ſich immer, der Schalk! Mein<lb/>Töchterchen, klopf&#x2019; an das Fenſter,<lb/>Daſs ſie herein doch kommen; ſie ſind uns<lb/>liebe Geſellſchaft.<lb/>Jener ſprachs; da enteilte das roſen-<lb/>wangige Mägdlein<lb/>Fröhlich, und klopft&#x2019; an das Fenſter mit<lb/>Macht; und es hielten die Männer<lb/>Mitten im Takt, und lauſchten, wie hold<lb/>und freundlich ſie einlud: <lb n="695"/>Dank, ihr Herrn, für die ſchöne Muſik!<lb/>Wie gerufen zum Glückwunſch<lb/>Kamt ihr! Aber bedenkt die Abendluft<lb/>des Oktobers!<lb/><fw type="sig" place="bottom">N</fw><lb/><pb n="194" facs="#f0208" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Scharf iſt drauſsen der Wind, und dem<lb/>alten Manne nicht heilſam!<lb/>Kommt doch herein, ihr Herren; ihr ſeid<lb/>uns liebe Geſellſchaft!<lb/>Alſo Luiſ&#x2019; anmutig; und jenen gefiel,<lb/>was ſie ſagte. <lb n="700"/>Lobend das ſchöne Geſicht, den melodi-<lb/>ſchen Laut, und den Anſtand,<lb/>Gingen ſie, herzlich vergnügt, und prieſen<lb/>den Bräutigam ſelig.<lb/>Alſo redete mancher der tonverſtändigen<lb/>Männer:<lb/>Wahrlich ein Engel von Weib! Wie ge-<lb/>rad&#x2019; und behend&#x2019;, und wie blühend<lb/>Unter dem Kranz! Ihr Lächeln verjüngt<lb/>wohl greiſendes Alter! <lb n="705"/>Wieder ein anderer ſprach der tonver-<lb/>ſtändigen Männer:<lb/><pb n="195" facs="#f0209" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Sage mir einer hinfort, zur Harmonika<lb/>klinge Geſang nicht!<lb/>Sänge die Kehl&#x2019; in der Oper, ſie trillerte<lb/>alles in Aufruhr!<lb/>Alſo redeten jen&#x2019;, um das Haus ſich<lb/>wendend zur Thüre,<lb/>Eilten hinein, und grüſsten mit mancher-<lb/>lei ſcharrendem Bückling, <lb n="710"/>Segen und Heil anwünſchend dem neu-<lb/>vermähleten Brautpaar.<lb/>Ihnen folgete Hans, und trug ſchwerfäl-<lb/>lig den Brummbaſs,<lb/>Schlau, mit verbiſſener Lache. Doch ernſt-<lb/>haft ſagte der Vater:<lb/>Hans, du giebſt mir den Leuten ein Är-<lb/>gernis! Voller Verwundrung<lb/>Werden ſie, alt und jung, aus den Wohnun-<lb/>gen rennen, und fragen: <lb n="715"/><pb n="196" facs="#f0210" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Horch! was bedeutet der Lerm! Iſt nun<lb/>der Pfarrer ſo weltlich,<lb/>Daſs er den Abend ſogar vor dem Hoch-<lb/>zeittage die Tochter<lb/>Fiedelt zu Bett&#x2019; und trompetet? Wie wird<lb/>wohl morgen gejubelt,<lb/>Wann ſie im Kranze die Braut mit Muſik<lb/>hinführen zur Trauung!<lb/>Doch gut war es gemeint; ich danke dir.<lb/>Schaffe nur hurtig <lb n="720"/>Gläſer und Wein auf den Tiſch; und Müt-<lb/>terchen macht es im Winkel<lb/>Dort ein wenig bequem für unſere liebe<lb/>Geſellſchaft.<lb/>Alſo der Greis; nichts redete Hans,<lb/>und lachte ſo ſchämig,<lb/>Ging dann hinaus zu beſtellen; und flugs<lb/>bracht&#x2019; alles Suſanna,<lb/><pb n="197" facs="#f0211" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Pfefferkuchen dabei und Pfeffernüſſ&#x2019; auf<lb/>dem Teller, <lb n="725"/>Süſs und ſprock und gewürzt, für unver-<lb/>mutete Gäſte.<lb/>Noch beſann ſich Mama des Geſchenks<lb/>von der neulichen Hochzeit,<lb/>Eilte zur Kammer hinaus, und bracht&#x2019; ein<lb/>groſses Gebacknes,<lb/>Butterkringel im Dorfe genannt, von dem<lb/>Thüringer Brezel;<lb/>Füllete dann die Gläſer umher, und nö-<lb/>thigte freundlich: <lb n="730"/>Nehmt heut Abend vorlieb, als gute<lb/>Freund&#x2019; und Gevattern;<lb/>Denn heut waltet bei uns recht eigent-<lb/>lich Polterabend!<lb/>Morgen wird erſt hochzeitlich geſchmauſt<lb/>bei der gnädigen Gräfin.<lb/><pb n="198" facs="#f0212" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Aber die Gräfin begann zu den ton-<lb/>verſtändigen Männern:<lb/>Brav, daſs ihr wackeren Leute daran denkt,<lb/>unſerer Jungfrau <lb n="735"/>Hochzeitfeſt, obgleich es unangekündiget<lb/>einfiel,<lb/>Durch die edle Muſik zu erfreun. Un-<lb/>billig ja wär&#x2019; es,<lb/>Hätten wir ſolchen Kranz nicht einmal zu<lb/>Grabe geläutet!<lb/>Meine Patin, die Braut iſt, wie wenige,<lb/>züchtig und ehrbar;<lb/>Auch, ſo weit ich ihn kenne, der Bräuti-<lb/>gam. Kinder, ich ſag&#x2019; euch, <lb n="740"/>Spielt, wenn ihr morgen ſie bringt, den<lb/>auserwählteſten Brautmarſch!<lb/>Eiferig ſagte dagegen des Chors ton-<lb/>kundiger Meiſter:<lb/><pb n="199" facs="#f0213" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Gräfin, ſie braucht kein Lob; wir kennen<lb/>ſie! Unſerer Freundin<lb/>Ehre zu thun nach Vermögen, das ſtärkt<lb/>und leichtert den Athem<lb/>Selbſt engbrüſtigen Greiſen, und ſchmei-<lb/>diget Finger und Arme! <lb n="745"/>Aber der Pfarrer begann zu dem ſieb-<lb/>zigjährigen Weber:<lb/>Vater, ihr hattet doch nicht Einwendun-<lb/>gen wider die Hochzeit?<lb/>Jezo kämt ihr zu ſpät. Ich hab&#x2019; euch ein<lb/>paarmal betrachtet,<lb/>Wann ich meine Luiſ&#x2019; abkündigte, wie<lb/>ihr an eurem<lb/>Pfeiler die Müz&#x2019; abnahmt, und die zit-<lb/>ternden Hände mit Inbrunſt <lb n="750"/>Faltetet. Schien es doch faſt, ihr nähmt an<lb/>dem Töchterchen Antheil.<lb/><pb n="200" facs="#f0214" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Ihm antwortete drauf der Alte mit blü-<lb/>hendem Haupthaar:<lb/>Herr, nicht trüg&#x2019; ich mit Ehren ein graues<lb/>Haar auf der Scheitel,<lb/>Wäre mein Herz ſo verſtockt, und nähm&#x2019;<lb/>an der Jungfer nicht Antheil,<lb/>Welche ſo tugendſam iſt, ſo gottesfürch-<lb/>tig und liebreich! <lb n="755"/>Fragt nur jeglichen Menſchen im Dorf;<lb/>ihr ſollt euch verwundern,<lb/>Was man euch alles erzählt von dem Jüng-<lb/>ferchen! wie ſie gefällig<lb/>Uberall mit den Frohen ſich freut, mit<lb/>den Traurenden trauert;<lb/>Dürftige ſpeiſet und tränkt, den Nacken-<lb/>den wärmt und bekleidet,<lb/>Arm&#x2019; und verwaiſete Kinder zur Schul&#x2019;<lb/>anhält und verſorget, <lb n="760"/><pb n="201" facs="#f0215" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Mädchen in Handarbeit und Sittigkeit<lb/>übet durch Umgang,<lb/>Und das Lager der Kranken beſucht mit<lb/>Troſt und Erquickung!<lb/>Herr, und den heimlichen Armen, den kläg-<lb/>lichſten! wie ſie ihn ausforſcht,<lb/>Und Barmherzigkeit übt, daſs einer nicht<lb/>weiſs, wo es herkommt!<lb/>Kaum daſs ſie ſelber es weiſs! Vollbrachte<lb/>ſie eben ein Stückchen, <lb n="765"/>Daſs die Engel ſich freun; dann gehet<lb/>ſie, mir nichts, dir nichts!<lb/>Ebenen Gang, und ſcheint nur ein hüb-<lb/>ſches und luſtiges Mägdlein!<lb/>Nun der alles vergilt, vergelt&#x2019; es ihr im-<lb/>mer und ewig!<lb/>Ihr herzlieber Gemahl iſt ein chriſtlicher<lb/>Mann, der gewiſs ihr<lb/><pb n="202" facs="#f0216" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Stets mit Vernunft beiwohnt, nie bitter<lb/>iſt, noch ſie verſchüchtert: <lb n="770"/>Eine Seele mit ihr! Man wird euchs<lb/>morgen ſchon kundthun,<lb/>Ob wir die Heirat im Dorf misbilligen.<lb/>Nehmt es nicht übel,<lb/>Herr: wir lieben euch ſehr, nichts weni-<lb/>ger aber die Tochter!<lb/>Alſo der Greis; und es bebte die Thrän&#x2019;<lb/>an den grauenden Wimpern.<lb/>Ernſtvoll nahm er das Glas, und leerete.<lb/>Aber die Jungfrau <lb n="775"/>That, als hörte ſie nicht; und gewandt<lb/>ihr erröthendes Antliz,<lb/>Sprach ſie ein albernes Wort zu Amalia,<lb/>lachte dann laut auf.<lb/>Als ſich der Organiſt mit den Seinigen<lb/>jezo gelabet,<lb/><pb n="203" facs="#f0217" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Theilt&#x2019; er die Stimmen umher; und mit<lb/>einmal floſſen harmoniſch<lb/>Liebliche Saitentöne, zu wolluſtathmen-<lb/>der Flöten <lb n="780"/>Süſsem Geſang&#x2019;, und dem Laute des ſanft<lb/>einhallenden Waldhorns.<lb/>Wie im blumigen Mai, wann die Abende<lb/>heiter und ſchwül ſind,<lb/>Spät in die Nacht auf den Bänken am<lb/>Eingang Männer und Weiber<lb/>Lauſchen den Zwillingstönen des Wald-<lb/>horns, welche vom See her,<lb/>Mit dem Geröchel des Sumpfs und Nachti-<lb/>gallſtimmen im Mondſchein, <lb n="785"/>Nah und entfernt anwehn, daſs leiſ&#x2019; ant-<lb/>wortet der Buchwald:<lb/>So voll Anmut klangen auch dort Wohl-<lb/>laute des Waldhorns,<lb/><pb n="204" facs="#f0218" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Lieblich gedämpft von zween tonkundi-<lb/>gen Söhnen des Jägers.<lb/>Jezo gellt&#x2019; auch Hoboengetön, gleich Stim-<lb/>men der Sänger,<lb/>Samt dem ernſten Fagott, von rauſchen-<lb/>den Saiten umjubelt. <lb n="790"/>Einzeln darauf erhub ſich des Organiſten<lb/>berühmter<lb/>Vielgewanderter Sohn; denn Manheim,<lb/>Wien und Venedig<lb/>Hatt&#x2019; er beſucht, und dient in der ſchul-<lb/>ziſchen Kammerkapelle:<lb/>Dieſer entlockte gemach der Kremonagei-<lb/>ge melodiſch-<lb/>Rieſelndes Silbergetön; ihm ſchlug des<lb/>Klaviers Generalbaſs <lb n="795"/>Karls treuherziger Lehrer; und horchen-<lb/>der ſchwieg die Verſammlung,<lb/><pb n="205" facs="#f0219" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Selbſt die Genoſſen der Kunſt, wie klar<lb/>ihm die Tön&#x2019; und geründet<lb/>Rolleten unter dem Bogen, wie voll ein-<lb/>ſchmeichelnder Wehmut.<lb/>Alle Weiſen des Klangs wetteiferten, an-<lb/>dre mit andern;<lb/>Vielgewandt, tiefſtrömend ergoſs ſich der<lb/>lebende Wohllaut: <lb n="800"/>Donnerte bald, wie, geſtürmt vom Orkan<lb/>am Geſtade die Brandung<lb/>Hoch aufbrauſt, wann das Krachen zer-<lb/>ſcheiterter Kiel&#x2019;, und der Männer<lb/>Jammerndes Angſtgeſchrei in den grauſen<lb/>Tumult fern hinſtirbt;<lb/>Wallete dann, wie ein Bach, der über ge-<lb/>glättete Kieſel<lb/>Rinnt durch Blumen und Gras und Um-<lb/>ſchattungen, wo ſich die Hirtin <lb n="805"/><pb n="206" facs="#f0220" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Gerne legt, aufhorchend im lieblichen<lb/>Traum dem Gemurmel.<lb/>Aber der Pfarrer begann zu des Chors<lb/>tonkundigem Meiſter:<lb/>Bravo, mein Herr Gevatter! wir hangen<lb/>noch ſteif an der alten<lb/>Kernmuſik, und glauben, Muſik ſei Spra-<lb/>che des Herzens:<lb/>So wie ein edel empfindender Geiſt, nicht<lb/>kundig des Wortes, <lb n="810"/>Etwa in hellem Geſang&#x2019; und geſangnach-<lb/>ahmenden Tönen<lb/>Gott anſtaunt, und die ſchöne Natur, in<lb/>Lieb&#x2019; und Entzückung<lb/>Hinſchmilzt, klagt und erſchrickt, in Ver-<lb/>zweifelung ſinkt, und ſich aufhebt.<lb/>Auch iſt jedem, der fühlt, die Herzens-<lb/>ſprache verſtändlich:<lb/><pb n="207" facs="#f0221" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Stimme von Gott, wie Donner und Sturm,<lb/>und Geſäuſel des Frühlings, <lb n="815"/>Und wie des Thiers vielredender Laut,<lb/>des gebietenden Löwen<lb/>Machtausruf in der Wüſt&#x2019;, und des hoch<lb/>anſchwebenden Adlers,<lb/>Oder das Muttergetön der freundlichen<lb/>Kuh und des Schafes,<lb/>Liebender Tauben Geſeufz&#x2019;, und der Gluck&#x2019;<lb/>anlockendes Schmeicheln.<lb/>Auch wie die Stimmen von Gott, unwan-<lb/>delbar tönt ſie und ewig, <lb n="820"/>Allen Landen und Zeiten die ſelbige;<lb/>nicht wie des Puzes<lb/>Eigenſinn, den wir geſtern bewunderten,<lb/>morgen verabſcheun;<lb/>Oder die Aftermuſik, die, der üppigen<lb/>Laune gehorſam,<lb/><pb n="208" facs="#f0222" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Sinnlos prunkt und gaukelt, im Kälber-<lb/>tanz und im Bocksſprung.<lb/>Aber ſo laut das Gefühl in Stimm&#x2019; und<lb/>Tönen uns zuruft, <lb n="825"/>Hallt es doch lauter ins Herz und er-<lb/>ſchütternder, wenn des Geſanges<lb/>Wort einſtimmt, die eigne vertrauliche<lb/>Sprache der Menſchen.<lb/>Spielt mir denn jezo ein Lied zur Verän-<lb/>derung, etwa von Hendel,<lb/>Reichardt, Gluck und Emanuel Bach, und<lb/>dem treflichen Meiſter,<lb/>Unſerem Schulz, dem Luther noch ſelbſt<lb/>nachſäng&#x2019; an der Orgel. <lb n="830"/>Singt mir: Ich danke Gott! und die Wald-<lb/>ſerenat&#x2019; und das Tiſchlied.<lb/>Alſo gebot der Vater; es folgeten wil-<lb/>lig die andern.<lb/><pb n="209" facs="#f0223" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Aber zuvor erhub ſich die alte verſtändige<lb/>Hausfrau,<lb/>Ging, und neigend das Haupt an die blü-<lb/>hende Wange der Tochter,<lb/>Sagte ſie leiſ&#x2019; ins Ohr, doch ſo daſs die<lb/>anderen hörten. <lb n="835"/>Nicht zu heiſs dich geſungen, mein<lb/>Töchterchen! Alles mit Maſse:<lb/>Warn&#x2019; ich immer umſonſt, und zumal bei<lb/>den ſchulziſchen Liedern.<lb/>Brennt doch ſchon dein liebes Geſicht<lb/>mir die Wange, wie Feuer!<lb/>Allzu hiziges Mädchen! es möcht&#x2019; am<lb/>Schlafe dich hindern!<lb/>Dann ſind morgen die Äugelein wüſt; dann<lb/>lachen die Spötter! <lb n="840"/>Jezo ſchmück&#x2019; ich dir ſauber das Braut-<lb/>bett! Bin ich dann artig?<lb/><fw type="sig" place="bottom">O</fw><lb/><pb n="210" facs="#f0224" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Drauf mit leiſerer Stimme begann das<lb/>roſige Mägdlein:<lb/>Mütterchen! &#x2014; ſenkte den Blick, und<lb/>wandt&#x2019; ihr liebliches Antliz,<lb/>Feuerroth; und ſie lachten des hold errö-<lb/>thenden Mägdleins,<lb/>Alle, das Mütterchen auch; und der Bräu-<lb/>tigam neckte ſie heimlich. <lb n="845"/>Lächelnd ging nun die Mutter, und rief<lb/>der treuen Suſanna:<lb/>Laſs die Teller nur ſtehn; auch Hede-<lb/>wig wäſcht ſie allein wohl.<lb/>Komm du, liebe Suſanna, und leuchte<lb/>mir. Haſt du den Kater<lb/>Reichlich vom Tiſche verſorgt, und den<lb/>guten Packan, der ſo kläglich<lb/>Knurrt in dem Schauer und heult? Ihm<lb/>gefällt wohl unſre Muſik nicht. <lb n="850"/><pb n="211" facs="#f0225" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Komm, und hilf mir bereiten das Braut-<lb/>bett unſerer Tochter.<lb/>Alſo Mama; und es folgte mit eiſer-<lb/>nem Leuchter Suſanna.<lb/>Jezo nahm aus dem Schranke die alte ver-<lb/>ſtändige Hausfrau<lb/>Feinere Laken und Bühren, die glatt von<lb/>der Mangel und ſchneeweiſs<lb/>Schimmerten, wählte mit ernſtem Bedacht,<lb/>und ſprach vor ſich ſelber; <lb n="855"/>Stieg dann die Treppe hinauf zur düſte-<lb/>ren Kammer voll Hausrath,<lb/>Die dort unter dem Namen der Polter-<lb/>kammer berühmt iſt;<lb/>Wählt&#x2019; aus dem Schlüſſelgebund, das ihr<lb/>zur Seite herabhing,<lb/>Öfnete dann vorſchauend, und trat vor<lb/>die eichene Lade,<lb/><pb n="212" facs="#f0226" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Die, von den Ahnen geerbt, mit alter-<lb/>thümlichem Schnizwerk <lb n="860"/>Prangete, groſs und geräumig: am Schloſs<lb/>war Jakob gebildet,<lb/>Seine Rahel umarmend, die Schäferin;<lb/>neben dem Brunnen<lb/>Stand ein Lamm auf dem Stein, und es<lb/>drängte ſich trinkend die Heerde.<lb/>Dieſe nunmehr aufſchlieſsend, erhob ſie<lb/>das köſtliche Bettzeug,<lb/>Lange geſpart für die Braut, die leichte<lb/>Deck&#x2019; und die Kiſſen, <lb n="865"/>Welche von Eiderdunen ſich bläheten;<lb/>aber Suſanna<lb/>Gab ihr das Licht, und trug die ſchwel-<lb/>lenden Betten geſchäftig<lb/>Hin zur Kammer der Braut; ihr folgete<lb/>leuchtend die Mutter.<lb/><pb n="213" facs="#f0227" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Als nun weich und ſauber das Hochzeit-<lb/>bette geſchmückt war,<lb/>In dem Geſtell mit hohem und ſchönge-<lb/>bogenem Himmel, <lb n="870"/>Und zwei trauliche Kiſſen ſich wohlge-<lb/>paart an einander<lb/>Dehneten: brachte Mama den ſtattlichen<lb/>Bräutigamsſchlafrock,<lb/>Fein von Kattun, kleeröthlich, mit farbi-<lb/>gen Blumen geſprenkelt;<lb/>Brachte für jeden ein Paar hochzeitliche<lb/>grüne Pantoffeln,<lb/>Prunkend von Saffian, und ſtellte ſie ne-<lb/>ben einander; <lb n="875"/>Brachte die weiſse Haub&#x2019; und das Leib-<lb/>chen mit roſigen Bändern;<lb/>Brachte dann auch die Müze von feinem<lb/>Batiſt, die, mit rothem,<lb/><pb n="214" facs="#f0228" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Flammig gekräuſeltem Band&#x2019; und dem<lb/>Quaſt von Kanten gezieret,<lb/>Urgroſsväterlich ſtrozt&#x2019;; und das Mütter-<lb/>chen lachte behaglich.<lb/>Als ſie nunmehr vollendet, enteilten ſie:<lb/>Jungfer Suſanna <lb n="880"/>Kehrte zurück an ihr Werk, und Mama<lb/>zu der lieben Geſellſchaft.<lb/>Lächelnd ging ſie alsbald zum Bräutigam,<lb/>der am Klaviere<lb/>Singend ſtand mit der Braut und Amalia,<lb/>legt&#x2019; auf die Achſel<lb/>Ihm ſanftklopfend die Hand, und begann<lb/>mit leiſem Gefliſter:<lb/>Jezo, mein Sohn, nach Belieben; das<lb/>Brautbett haben wir fertig. <lb n="885"/>Sprachs; und mitnichten verdroſs es den<lb/>Bräutigam; froh in Beſtürzung<lb/><pb n="215" facs="#f0229" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Drückt&#x2019; er die Hand der lieben Mama; und<lb/>ſie küſsten ſich herzhaft.<lb/>Aber die Gräfin begann zu dem redlichen<lb/>Pfarrer von Grünau:<lb/>Vater, ſie halten da Rath um das Töch-<lb/>terchen. Wo du mir durchgehſt,<lb/>Kleine Luiſ&#x2019;! Erſt knixt man herum, und<lb/>wünſcht der Geſellſchaft <lb n="890"/>Gute Nacht! freimütig, und nicht ſo bang&#x2019;<lb/>und erröthend.<lb/>Halte ſie feſt am Ermel, Amalia! morgen<lb/>gehört ſie<lb/>Uns, die Ehegemahlin des würdigen Pfar-<lb/>rers von Seldorf!<lb/>Dann wird weder gehüpft noch gelacht;<lb/>dann wandelt man ehrbar!<lb/>Dann wird die Wiege beſtellt! dann ſingt<lb/>man: Eyo Popeyo! <lb n="895"/><pb n="216" facs="#f0230" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">LUISE</hi></fw><lb/>Seht, wie das ſchelmiſche Bräutchen da<lb/>hohnlacht! Trozeſt du, Bübin,<lb/>Daſs der Wächter im Dorf zwölf ruft, und<lb/>der Wagen ſchon wartet?<lb/>Drauf antworteteſt du, ehrwürdiger<lb/>Pfarrer von Grünau:<lb/>Hurtig noch eins! Vollauf bis zum ober-<lb/>ſten Rande die Gläſer!<lb/>Daſs hoch lebe die Braut und der Bräu-<lb/>tigam! Alle geklingt nun! <lb n="900"/>Alle mit voller Muſik! daſs nicht in der<lb/>bräutlichen Kammer<lb/>Hämiſch ein Nachtgeſpenſt ſie beleidige,<lb/>oder Asmodi!<lb/>Sprachs, und winkte zur Seite dem<lb/>Bräutigam; dieſer verſtand ihn.<lb/>Aber da rings die Gläſer mit hellem Ge-<lb/>kling&#x2019; an einander<lb/><pb n="217" facs="#f0231" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi></fw><lb/>Klingelten, rings in den Klang wie Triumf<lb/>lautjauchzender Glückwunſch <lb n="905"/>Tönte, da Geig&#x2019; und Trompet&#x2019; und Horn<lb/>und der polternde Brummbaſs<lb/>Wild mit betäubendem Hall einſchmetter-<lb/>ten: raſch in dem Aufruhr<lb/>Flog mit der Braut aus der Thüre der<lb/>Bräutigam; lautes Gelächter<lb/>Schallte den fliehenden nach, und Hän-<lb/>deklatſchen und Jubeln.</p></div></div><lb/><pb n="[218]" facs="#f0232" />
<pb n="[219]" facs="#f0233" />
<div n="1"><head><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi>.</head><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">ERSTE IDYLLE</hi>.</head><lb/><list><item>V. 11. Puter, <hi rendition="#i">Truthühner, Kalekuten</hi>.</item><lb/><item>V. 74. Wurzeln, <hi rendition="#i">auch</hi> gelbe Wurzeln,<lb/><hi rendition="#i">nennt man in der Haushaltung vorzugsweiſe die<lb/>gelben Möhren oder Karotten:</hi> <hi rendition="#k">daucus ca-<lb/>rota</hi>.</item><lb/><item>V. 75. Gänſebruſt, <hi rendition="#i">hier eine geräucherte,<lb/>auch Spickgans oder Flickgans genannt</hi>.</item><lb/><item>V. 78. <hi rendition="#i">Die</hi> Dernatkirſche, <hi rendition="#i">iſt eine frühe<lb/>Weinkirſche. Unter</hi> Morellen <hi rendition="#i">oder</hi> Amarellen<lb/><hi rendition="#i">begreift man bei uns alle edlen Frühkirſchen von<lb/>ſaftiger Süſsigkeit</hi>.</item><lb/><item>V. 101. Tremſen, <hi rendition="#i">blaue Kornblumen</hi>.</item><lb/><item>V. 115. Schafthalm, <hi rendition="#i">Schachthalm, Schaff-<lb/>ruſch:</hi> <hi rendition="#k">equisetum</hi>.</item></list><lb/><pb n="220" facs="#f0234" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi></fw><lb/><list><item>V. 141. Himmelspferdchen, <hi rendition="#i">Gottespferd,<lb/>Heupferd:</hi> <hi rendition="#k">libellula grandis</hi>.</item><lb/><item>V. 170. Huflattig, <hi rendition="#i">ein groſsblättriges Kraut,<lb/>in Geſtalt eines Roſshufs:</hi> <hi rendition="#k">tussilago</hi>.</item><lb/><item>V. 173. <hi rendition="#i">Das gewöhnliche Geſchirr der ſich<lb/>ſelbſt überlaſſenen Landleute für wilde Bee-<lb/>ren</hi>.</item><lb/><item>V. 197. Spillbaum, <hi rendition="#i">Spindelbaum, Pfaffen-<lb/>hütlein, Zweckholz:</hi> <hi rendition="#k">evonymus europaeus</hi>.</item><lb/><item>V. 198. Querl, <hi rendition="#i">um Mehlbrei und Eierſpei-<lb/>ſen zu bereiten</hi>. Querlen <hi rendition="#i">ſtammt von</hi> werlen,<lb/><hi rendition="#i">umdrehen, wie</hi> quellen <hi rendition="#i">von</hi> wallen. <hi rendition="#i">Daher iſt</hi><lb/>Werld <hi rendition="#i">oder</hi> Welt <hi rendition="#i">eigentlich der Erdkreis, als<lb/>Scheibe gedacht</hi>.</item><lb/><item>V. 202. Maililie, <hi rendition="#i">Maiblume</hi>, <hi rendition="#k">liligm con-<lb/>vallium: convallaria maialis</hi>. Pilze, <hi rendition="#i">eine Art<lb/>eſsbarer Erdſchwämme</hi>. Morcheln, <hi rendition="#i">eine andere<lb/>Art</hi>.</item><lb/><item>V. 248. Genſt, <hi rendition="#i">Ginſter, Bram</hi>.</item><lb/><item>V. 332. <hi rendition="#i">Worte des vormals unduldſamen<lb/>Petrus, Apoſtelgeſch. X. 34. 35</hi>.</item><lb/><item>V. 378. Erneſtine, <hi rendition="#i">des Dichters Gattin</hi>.</item></list><lb/><pb n="221" facs="#f0235" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi></fw><lb/><list><item>V. 438. Hünengräber, <hi rendition="#i">die Grabhügel der<lb/>alten Deutſchen vor der Einführung des Chriſten-<lb/>thums</hi>. Hüne <hi rendition="#i">wird noch für</hi> Rieſe <hi rendition="#i">gebraucht</hi>.</item><lb/><item>V. 439. Hulſt, <hi rendition="#i">Stechpalme</hi>, <hi rendition="#k">ilex aquifo-<lb/>lium</hi>.</item><lb/><item>V. 467. Eppich, <hi rendition="#i">der edlere Geſchlechtsna-<lb/>me von Scleri und dem undichtriſchen Peterſilie</hi>.</item><lb/><item>V. 505. Ulme, <hi rendition="#i">anderswo Ilme, Rüſter</hi>;<lb/><hi rendition="#i">Iper</hi>.</item><lb/><item>V. 506. Rak, <hi rendition="#i">Racker, Roller, Mandelkrä-<lb/>he:</hi> <hi rendition="#k">coracias garrula</hi>.</item><lb/><item>V. 563. Röhricht, <hi rendition="#i">ein Rohrdickicht</hi>.</item><lb/><item>V. 564. Kolben, <hi rendition="#i">Narrenkolben:</hi> <hi rendition="#k">typha</hi>.<lb/>Seelilien, <hi rendition="#i">Mümmelchen:</hi> <hi rendition="#k">nymphaea</hi>.</item><lb/><item>V. 569. Holm, <hi rendition="#i">kleine Inſel, auch Halbin-<lb/>ſel, und Werder</hi>.</item><lb/><item>V. 600. <hi rendition="#i">In Holſtein ſind die Felder durch<lb/>bebüſchte Wälle mit Graben herum in Koppeln<lb/>getheilt, deren Einfahrt durch ein breites Gat-<lb/>ber verſchloſſen wird</hi>.</item><lb/><item>V. 602. Glühwurm, <hi rendition="#i">Feuerwurm, Gleim-<lb/>chen, Johanniswurm:</hi> <hi rendition="#k">cantharis noctiluca</hi>.</item></list></div><lb/><pb n="222" facs="#f0236" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi></fw><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">ZWEITE IDYLLE</hi>.</head><lb/><list><item>V. 47. Batiſt, <hi rendition="#i">die feinſte weiſse Leinwand<lb/>aus den Niederlanden</hi>.</item><lb/><item>V. 53. Bonen, <hi rendition="#i">mit Wachs glänzend rei-<lb/>ben</hi>.</item><lb/><item>V. 54. Befchen <hi rendition="#i">oder</hi> Böfchen, <hi rendition="#i">zwei vier-<lb/>eckte Streifen von feiner Leinwand, welche die<lb/>Geiſtlichen vorn am Halſe tragen; Adelung nennt<lb/>ſie das Läppchen. Das bremiſche Wörterbuch<lb/>erklärt</hi> Bofken <hi rendition="#i">durch Amtskragen: welches für<lb/>Holſtein und Mecklenburg falſch iſt</hi>.</item><lb/><item>V. 55. Kragen <hi rendition="#i">oder</hi> Krauſe <hi rendition="#i">nennen wir das<lb/>krausfaltige Rad um den Hals der Geiſtlichen<lb/>und der Rathsherren in Reichsſtädten</hi>.</item><lb/><item>V. 64. Kühlig, <hi rendition="#i">etwas kühl, vom nieder-<lb/>fächſiſchen</hi> kölig.</item><lb/><item>V. 68. Riole, <hi rendition="#i">ein Bord oder Fach, beſon-<lb/>ders für Bücher</hi>.</item><lb/><item>V. 93. Planke, <hi rendition="#i">ein Zaun von Planken oder<lb/>ſtarken Brettern</hi>.</item></list><lb/><pb n="223" facs="#f0237" />
    <fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi></fw><lb/><list><item>V. 144. Lüder <hi rendition="#i">vom Küchengarten</hi>.</item><lb/><item>V. 150. Brückners <hi rendition="#i">Predigten für Unge-<lb/>lehrte</hi>.</item><lb/><item>V. 174. Wegbirſchen, <hi rendition="#i">wegſchieſsen</hi>.</item><lb/><item>V. 175. Ziemer, <hi rendition="#i">das Rückenſtück, beſonders<lb/>das hintere. Wir kennen dies Wort nur ge-<lb/>ſchlechtlos; bei Adelung iſt es männlich</hi>.</item><lb/><item>V. 195. Kaftan, <hi rendition="#i">ein langer und weiter Ober-<lb/>rock der Morgenländer</hi>.</item><lb/><item>V. 207. Sich ſputen, <hi rendition="#i">eilen; vom niederſäch-<lb/>ſiſchen</hi> ſpoden, <hi rendition="#i">im Engliſchen</hi> <hi rendition="#k">speed</hi>. <hi rendition="#i">Geſchwin-<lb/>digkeit und Glück im Ausführen heiſst</hi> Spood;<lb/><hi rendition="#i">wovon</hi> ſpodig, <hi rendition="#i">betriebſam. Das griechiſche &#x03C3;&#x03C0;&#x0223;&#x03B4;&#x03B7;<lb/>ſtammt aus der ſelbigen Wurzel der gemeinſa-<lb/>men Urſprache</hi>.</item><lb/><item>V. 215. Harken, <hi rendition="#i">rechen</hi>.</item><lb/><item>V. 240. Gelten <hi rendition="#i">für betreffen erfodert den<lb/>vierten Fall:</hi> es gilt mein Leben, es gilt mich.<lb/><hi rendition="#i">Ein anderes iſt:</hi> die Entſchuldigung gilt mir,<lb/><hi rendition="#i">ſtatt</hi>, ich laſſe ſie gelten. <hi rendition="#i">Unſere beſten Schrift-<lb/>ſteller erwogen dieſen Unterſchied nicht immer</hi>.</item><lb/><item>V. 252. Samarie, <hi rendition="#i">die lange vorn geſchloſſe-<lb/>ne Amtskleidung der Geiſtlichen. Ehmals war</hi><lb/><pb n="224" facs="#f0238" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi></fw><lb/>Summarie <hi rendition="#i">eine Tracht der Vornehmen; und</hi><lb/>Simarre, Cimarre, Samare, <hi rendition="#i">bedeutet in den be-<lb/>nachbarten Sprachen ein langes, von den Per-<lb/>ſern, wahrſcheinlich in den Kreuzzügen, entlehn-<lb/>tes Weibergewand</hi>.</item><lb/><item>V. 282. Iltis, <hi rendition="#i">Illing, Ilk, ein ſchwarzgelbes<lb/>Raubthier von der Gröſse einer Kaze:</hi> <hi rendition="#k">muste-<lb/>la Putorius</hi>.</item><lb/><item>V. 284. Muskathyacinthe, <hi rendition="#i">wohlriechende<lb/>Traubenhyacinthe:</hi> <hi rendition="#k">hyacinthus muscari</hi>.</item></list></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">DRITTE IDYLLE</hi>.</head><lb/><list><item>V. 17. Metten, <hi rendition="#i">die fliegenden Spinneweben<lb/>im Herbſte, Marienfäden, Sommerfäden, Gras-<lb/>weben, der fliegende Sommer, der Altweiberſom-<lb/>mer, Metkenſommer, Slammetjenſommer: von</hi><lb/>Meddik <hi rendition="#i">oder</hi> Metje, <hi rendition="#i">Made, und</hi> Slammeddik,<lb/><hi rendition="#i">Regenwurm. Der veränderliche Volksglaube hält<lb/>ſie für ein Geſpinnſt von Elfen und Zwergen,<lb/>von der Mutter Maria, und von Erdwürmern</hi>.</item><lb/><item>V. 30. Gravenſteiner, <hi rendition="#i">ein edlerer Apfel in<lb/>Holſtein, der nach dem fürſtlichen Schloſſe Gra-</hi><lb/><pb n="225" facs="#f0239" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi></fw><lb/><hi rendition="#i">venſtein, wie man ſagt, aus Italien gebracht<lb/>wurde</hi>.</item><lb/><item>V. 46. Sandart <hi rendition="#i">oder</hi> Sander, <hi rendition="#i">ein ſchmack-<lb/>hafter Fiſch aus dem Barſchgeſchlecht:</hi> <hi rendition="#k">perca<lb/>lucioperca</hi>.</item><lb/><item>V. 105. Polterabend <hi rendition="#i">oder</hi> Brautabend, die<lb/><hi rendition="#i">Zurüſtung zur morgenden Hochzeit, oft mit<lb/>einer Luſtbarkeit der Jünglinge und der Mädchen</hi>.</item><lb/><item>V. 144. Praxiteles <hi rendition="#i">und</hi> Phidias, <hi rendition="#i">griechiſche<lb/>Bildner aus der ſchönſten Zeit</hi>.</item><lb/><item>V. 145. Angelika Kaufmann, <hi rendition="#i">eine deutſche<lb/>Mahlerin in Rom</hi>.</item><lb/><item>V. 412. Zorn <hi rendition="#i">für Eifer und heftige Bewe-<lb/>gung, wie das griechiſche</hi> &#x03BF;&#x03B6;&#x03B3;&#x03B7;.</item><lb/><item>V. 425. Sülzmilch, <hi rendition="#i">dicke geſäuerte Schaf-<lb/>milch. Im Herbſte wird die abnehmende fettere<lb/>Milch jeden Morgen dick gekocht, in das Ge-<lb/>fäſs zugeſchüttet, und durch häufiges Umrühren<lb/>zähe gemacht. Man giebt ſie den Winter hin-<lb/>durch auf den Tiſchen der Vornehmen mit Zuk-<lb/>ker beſtreut zum Braten</hi>.</item><lb/><item>V. 464. Wählig, <hi rendition="#i">aus dem Niederſächſi-<lb/>ſchen, wohlgemut, üppig; von</hi> Wähl <hi rendition="#i">oder</hi> Weel,<lb/><fw type="sig" place="bottom">P</fw><lb/><pb n="226" facs="#f0240" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi></fw><lb/><hi rendition="#i">Wohlſein, Uppigkeit: Engliſch</hi> <hi rendition="#k">weal, wealth</hi>,<lb/><hi rendition="#i">Überfluſs, Reichthum</hi>.</item><lb/><item>V. 465. Das Kind iſt ſchier <hi rendition="#i">oder</hi> glatt,<lb/>als wäre es aus dem Teige gewälzt: <hi rendition="#i">ein nie-<lb/>derſächſiſches Sprichwort</hi>.</item><lb/><item>V. 471. <hi rendition="#i">Ein Sprichwort, womit man vorei-<lb/>lige Sorge abweiſet</hi>.</item><lb/><item>V. 541. Raufe, <hi rendition="#i">eine längs über der Krippe<lb/>befeſtigte Leiter, durch welche das aufgeſteckte<lb/>Futter vom Viehe gerauft wird</hi>.</item><lb/><item>V. 542. Tülle, <hi rendition="#i">die Röhre des Leuchters<lb/>und der Laterne. Adelung ſchreibt</hi> Dille, <hi rendition="#i">und<lb/>erklärt jenes für die gröbere Ausſprache</hi>.</item><lb/><item>V. 554. Lünſe, <hi rendition="#i">der breitköpfige Achsna-<lb/>gel, das Rad zu halten</hi>. Schweiſsen, <hi rendition="#i">zwei Stücke<lb/>Eiſen, die in der Schweiſshize flieſsen, mit dem<lb/>Hammer vereinigen</hi>.</item><lb/><item>V. 580. Kunſtpfeifer, <hi rendition="#i">im gemeinen Leben<lb/>ein Muſiker</hi>.</item><lb/><item>V. 597. <hi rendition="#i">Das Mädchen, das am Roſenfeſt<lb/>einiger Gegenden, als das tugendhafteſte des<lb/>Dorfes, mit dem Roſenkranze geſchmückt wird,</hi><lb/><pb n="227" facs="#f0241" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi></fw><lb/><hi rendition="#i">heiſst das</hi> Roſenmädchen. <hi rendition="#i">Die Sitte iſt aus<lb/>Frankreich entlehnt</hi>.</item><lb/><item>V. 726. Sprock, <hi rendition="#i">ſpröde, zerbrechlich</hi>.</item><lb/><item>V. 831. <hi rendition="#i">Aus Schulzens Liedern im Volkston</hi>.</item><lb/><item>V. 854. Bühre, <hi rendition="#i">der Überzug eines Kiſſens:<lb/>in Oberſachſen die</hi> Züge.</item><lb/><item>V. 866. Eiderdunen, <hi rendition="#i">die zarteſten Dunen<lb/>oder Flaumfedern, welche der Eider, oder die<lb/>Eidergans,</hi> <hi rendition="#k">anas mollissima</hi>, <hi rendition="#i">ein nordiſcher Kü-<lb/>ſtenvogel zwiſchen Gans und Ente, ſich ſelbſt<lb/>aus der Bruſt rupfet, und zum Schuze der Eier<lb/>in den Neſtern aufhäuft, woraus man ſie ein-<lb/>ſammelt, und wegen ihrer Weiche und Leich-<lb/>tigkeit theuer verkauft</hi>.</item><lb/><item>V. 878. Kanten, <hi rendition="#i">im Niederſächſiſchen, die<lb/>Spizen, wegen ihres eckigen geſpizten Randes.<lb/>Das Wort</hi> Kante, <hi rendition="#i">Ecke oder Seite, brachten<lb/>ſchon die älteſten deutſchen Eroberer nach Ita-<lb/>lien und Frankreich</hi>.</item><lb/><item>V. 895. Eyo Popeyo, <hi rendition="#i">oder</hi> Eya Popeya,<lb/><hi rendition="#i">wird häufig im Wiegengeſange gehört. Hier<lb/>bezieht es ſich zugleich auf ein Lied von Göthe<lb/>mit ſchulziſcher Muſik, das eben geſungen worden</hi>.</item></list><lb/><pb n="228" facs="#f0242" />
<fw type="header" place="top"><hi rendition="#g">ANMERKUNGEN</hi></fw><lb/><list><item>V. 902. Asmodi, <hi rendition="#i">der Eheteufel der jüdi-<lb/>ſchen Mythologie, der ſelbige, der, wie das<lb/>Büchlein von Tobias III, 8 bezeuget, in der<lb/>Brautkammer der ſchönen Sara, der Tochter<lb/>Raguels, ſieben junge Männer nach einander<lb/>tödtete; bis ihn der junge Tobias mit Fiſchleber<lb/>wegräucherte, und der Engel Rafael in der<lb/>Wüſte Egyptens band. In Grünau ſind ſchon<lb/>Jäger und Hirten ſo weit aus der Kindheit, daſs<lb/>ihr Pfarrer durch ſcherzhafte Erwähnung ſolcher<lb/>Teufeleien, die Milton im verlorenen Paradies<lb/>IV, 168 noch ernſthaft behandelte, nicht anſtö-<lb/>ſsig zu werden fürchtet</hi>.</item></list></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
</body><back><div type="imprint"><p>Berlin, gedruckt bei J. G. Langhoff.</p><lb/></div><pb n="[229]" facs="#f0243" />
    <pb n="[230]" facs="#f0244" />
    <pb n="[231]" facs="#f0245" />
</back>

</text>
</TEI>
