<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title></title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt><p/></publicationStmt>
            <sourceDesc><p/></sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
    <pb facs="#f0007"/><titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">
DENKSCHRIFTEN<lb/><hi rendition="#g">DER<lb/>KÖNIGLICHEN</hi><lb/>AKADEMIE DER WISSENSCHAFTEN<lb/><hi rendition="#g">ZU MÜNCHEN<lb/>FÜR DIE JAHRE<lb/>1809 UND 1810</hi>.</titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#g"><placeName>MÜNCHEN</placeName>,</hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">auf Kosten der Akademie.</hi></publisher> <docDate><hi rendition="#g">1811</hi></docDate>.</docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div type="contents"><head><hi rendition="#g">Inhalt.</hi></head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<list><item><hi rendition="#g">Geschichte der Akademie<lb/>in den Jahren 1809 und 1810</hi>.</item><lb/><item>a. <hi rendition="#i">Wahlordnung</hi>, <ref>p. II.</ref></item><lb/><item>b. <hi rendition="#i">Oeffentliche Versammlungen</hi>, <ref>p. XIV.</ref></item><lb/><item>c. <hi rendition="#i">Allgemeine Versammlungen</hi>, <ref>p. XX.</ref></item><lb/><item>d. <hi rendition="#i">Philologisch-philosophische Classe, und ihr Attribut,<lb/>das Antiquarium</hi>, <ref>p. XXII.</ref></item><lb/><item>e. <hi rendition="#i">Mathematisch-physikalische Classe und die ihr bey-<lb/>geordneten Attribute</hi>, <ref>p. XXIV.</ref></item><lb/><item>f. <hi rendition="#i">Historische Classe und ihr Attribut, das königl.<lb/>Münzcabinet</hi>, <ref>p. XXXIII.</ref></item><lb/><item>g. <hi rendition="#i">Preisaufgaben</hi>, <ref>p. XXXVIII.</ref></item><lb/><item>h. <hi rendition="#i">Veränderungen im Personal</hi>, <ref>p. XLI.</ref></item><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Abhand-</hi></fw><lb/><pb facs="#f0010"/>
<item><hi rendition="#g">Abhandlungen</hi>.</item><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<item><hi rendition="#g">Classe</hi> der <hi rendition="#g">Philologie und Philosophie</hi>.</item><lb/><item><hi rendition="#i">Ueber die Gräber des <persName>Memnon</persName> und die Inschriften an der<lb/>Bildsäule desselben</hi>; von <hi rendition="#k"><persName>Friedr. Jacobs</persName></hi>. <ref>p. 3</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Classe der Mathematik und Physik</hi>.</item><lb/><item>1. <hi rendition="#i">Ueber die Weise, wie sich Aufguſsthierchen bey ihren<lb/>Bewegungen benehmen</hi>, von <persName>Fr. v. P. <hi rendition="#k">Schrank</hi></persName>. <ref>p. 3</ref></item><lb/><item>2. <hi rendition="#i">Memoire sur la séve d&#x2019;Aout p</hi>. <persName>J. <hi rendition="#i">Pierre</hi> <hi rendition="#k">Vaucher</hi> de Ge-<lb/>nève</persName>. <ref>p. 41</ref></item><lb/><item>3. <hi rendition="#i">Ueber die Sparsamkeit der Formen im Pflanzenreiche<lb/>und ihre Uebergänge</hi>, von <persName>Fr. v. P. <hi rendition="#k">Schrank</hi></persName>. <ref>p. 51</ref></item><lb/><item>4. <hi rendition="#i">Ueber die Lebhaftigkeit einiger Pflanzen</hi>, von <persName>Fr. v. P.<lb/><hi rendition="#k">Schrank</hi></persName>. <ref>p. 81</ref></item><lb/><item>5. <hi rendition="#i">Ueber ein Fossil aus dem Steinkohlenwerke bey <placeName>Häring</placeName><lb/>in <placeName>Tyrol</placeName></hi>, von <persName>Jos. <hi rendition="#k">Petzl</hi></persName>. <ref>p. 103</ref></item><lb/><item>6. <hi rendition="#i">Ueber den glatten Beryll vom <placeName>Rabenstein</placeName> <placeName>im baierischen<lb/>Walde</placeName></hi>, von <persName>Jos. <hi rendition="#k">Petzl</hi></persName>. <ref>p. 115</ref></item><lb/><item>7. <hi rendition="#i">Resumé der auf verschiedenen Reisen in das <placeName>schwäbische<lb/>Alpgebirge</placeName> gemachten geognostisch - mineralogischen<lb/>Beobachtungen</hi>, von <persName>Fried. v. <hi rendition="#k">Lupin</hi></persName>. <ref>p. 121</ref></item><lb/><item>8. <hi rendition="#i">Aeltere Geschichte der Saline <placeName>Reichenhall</placeName> vorzüglich in<lb/>technischer Hinsicht bis zur Erbauung der Hülfssa-<lb/>line <placeName>Traunstein</placeName></hi>, von <persName>Matthias <hi rendition="#k">Flurl</hi></persName>. <ref>p. 149</ref></item><lb/><fw type="catch" place="bottom">9.</fw><lb/><pb facs="#f0011"/>
<item>9. <hi rendition="#i">Beyträge zur wissenschaftlichen Begründung der Glasma-<lb/>cherkunst</hi>, von <persName>Dr. A. F. <hi rendition="#k">Gehlen</hi></persName>. <ref>p. 197</ref></item><lb/><item>10. <hi rendition="#i">Elektriche Versuche an der Mimosa pudica L. in paral-<lb/>lele mit gleichen Versuchen an Fröschen</hi>, von <persName>J. W.<lb/><hi rendition="#k">Ritter</hi></persName>. <ref>p. 245</ref></item><lb/><item>11. <hi rendition="#i">Ueber einen elektrischen Telegraphen</hi>, von <persName>Sam. Thom.<lb/><hi rendition="#k">Sömmerring</hi></persName>. <ref>p. 401</ref></item><lb/><item>12. <hi rendition="#i">Super longitudine geographica speculae astronomicae re-<lb/>giae, quae Monachii est, ex triginta septem defectio-<lb/>nibus solis observatis et ad calculos revocatis, nunc<lb/>primum definita</hi> a <persName>Carolo Felici <hi rendition="#k">Seyffer</hi></persName>; Commen-<lb/>tatio altera. <ref>p. 415</ref></item><lb/><item>13. <hi rendition="#i">Ueber die Gesetze des Stosses, vorzüglich in Anwendung<lb/>auf den hydraulischen Stösser (Belier hydraulique)</hi><lb/>von <persName>Carl Christian <hi rendition="#k">Langsdorf</hi></persName> in <placeName>Heidelberg</placeName>. <ref>p. 517</ref></item><lb/><item><hi rendition="#g">Classe der Geschichte</hi>.</item><lb/><item><hi rendition="#i">Ueber den Geschichtschreiber <persName>Liutprand</persName>, besonders über des-<lb/>sen historische Glaubwürdigkeit</hi>, von <persName>C. D. A. <hi rendition="#k">Martini</hi></persName>. <ref>p. 3</ref></item></list><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ver-</hi></fw></div><lb/><pb facs="#f0012"/>
<div type="index"><head><hi rendition="#g">Verzeichniſs<lb/>der<lb/>zu diesem Bande gehörenden acht Kupfertafeln.</hi></head><p><table><row><cell/></row></table><note place="foot" n="*)">Da Tab. V. die Verbindungsart des Leitungsdrahtes mit dem messingenen einge-<lb/>schliffenen Zäpfchen (p. 403) nicht deutlich ausgedrückt ist, so bittet man, sich<lb/>in Absicht dieses Theils der Maschine an Tab. IV. Fig. 7 u. 11 zu halten.</note></p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Ge-</hi><lb/></fw></front><pb n="401" facs="#f0013"/><body>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="1"><head>XI.<lb/><hi rendition="#g"><hi rendition="#k"><persName>Samuel Thomas Soemmerring</persName></hi><lb/>über<lb/>einen elektrischen Telegraphen</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Einleitung</hi>.</head><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<p><hi rendition="#in">V</hi>ielfältige Betrachtung der ganz unfehlbaren und sehr schnellen<lb/>Gasentbindung an metallenen Spitzen, welche nicht nur selbst meh-<lb/>rere Zolle weit auseinander stehen, sondern welche die Wirkung<lb/>einer elektrischen Säule erst aus einer Entfernung von mehrern tau-<lb/>send Fuſs zugeleitet erhalten, hatte mich schon längst auf den Ge-<lb/>danken gebracht, daſs man wohl durch die Elektricität einen Tele-<lb/>graphen vermitteln könnte, welcher wenigstens den Vorzug haben<lb/>würde, freyes Spiel zu behalten unter den Umständen, wodurch<lb/>die Sichtbarkeit, und folglich der Gebrauch der jetzt gewöhnli-<lb/>chen Telegraphen gänzlich wegfällt <note place="foot" n="a)" xml:id="seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_2">Seitdem die Telegraphen in förmlichen, ständigen Gebrauch kamen, war es wohl<lb/>sehr natürlich, auf den Gedanken zu verfallen, den elektrischen Funken, zu glei-<lb/>chem Zwecke anzuwenden. So schlug <hi rendition="#g"><persName>Reiser</persName></hi> im Jahre 1794 (in <hi rendition="#g"><persName>Voigt</persName>&#x2019;s</hi><lb/><fw type="catch" place="bottom">Ma-</fw></note>.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Um</fw><lb/><fw type="sig" place="bottom">51</fw><lb/><pb n="402" facs="#f0014"/>
    <p>Um jedoch den praktischen Beweis der Ausführbarkeit dieses<lb/>Gedankens zu unternehmen, bedurfte es einer besondern, gelegen-<lb/>heitlichen Veranlassung, die mir andere, meinem Berufe näher lie-<lb/>gende Versuche wirklich nicht haben fehlen lassen. Eine leichte,<lb/>einfache, wenig kostspielige Vorrichtung stellt meine Erfindung in<lb/>der gehörigen Klarheit vor Augen. Ich wünsche den Bericht davon<lb/>in den Acten unserer Akademie zur Aufbewahrung und Benutzung<lb/>niederzulegen, andern es gern überlassend, meinen durch Elektrici-<lb/>tät vermittelten Telegraphen zum etwanigen Gebrauche des Staates<lb/>anzuwenden.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Schil-</hi></fw><lb/><p><note place="foot" n="a)" xml:id="seg2pn_1_2" prev="#seg2pn_1_1">Magazin, 9. B. 1. St.) einen elektrischen Telegraphen vor, welcher folgende<lb/>Einrichtung haben sollte. Von Stanniolstreifen, die man auf eine Glastafel ge-<lb/>klebt und mit Buchstaben bezeichnet hatte, sollte derjenige Streifen mittelst des<lb/>el<supplied>e</supplied>ktrischen Funkens angedeutet werden, welcher dem anzuzeigenden Buchstaben<lb/>gehörte; der elektrische Funken aber sollte den Streifen durch eben so viele<lb/>unter der Erde in gläsernen Röhren befindliche Drähte zugeleitet werden.<lb/>Es steht dahin, ob dieser Vorschlag jemahls praktisch versucht worden seyn<lb/>mag?<lb/>Vier Jahre darauf erfand, nach einer in demselben Magazine (11. Bd. St. 4.)<lb/>befindlichen Nachricht Dr. <hi rendition="#g"><persName>Salva</persName></hi> in <hi rendition="#g"><placeName>Spanien</placeName></hi> einen elektrischen Telegraphen<lb/>von ausnehmender Wirksamkeit. Der Friedensfürst berief ihn nach <hi rendition="#g"><placeName>Madrid</placeName></hi>,<lb/>wo man bey Hofe seine Versuche mit groſsem Wohlgefallen sah. <choice><sic>Drr</sic><corr>Der</corr></choice> Infant <persName>Don<lb/><hi rendition="#g">Antonio</hi></persName> beschäftigte sich mit Dr. <hi rendition="#g"><persName>Salva</persName></hi>, diese Erfindung zu verbessern, und<lb/>lieſs einen sehr groſsen, auf eine sehr weite Ferne wirksamen Elektricitäts-Tele-<lb/>graphen errichten.<lb/>Dieser Telegraph des Dr. <hi rendition="#g"><persName>Salva</persName></hi> war wohl nicht durch Gas-Entbindung ver-<lb/>mittelt, weil die elektrische Säule erst ein paar Jahre später, nämlich 1800, von<lb/>Hrn. <hi rendition="#g"><persName>Volta</persName></hi> erfunden ward.<lb/>Nach meinen dermaligen Ansichten würde ich aber zur Andeutung der Buch-<lb/>staben und Zahlen die Gas-Entbindung dem elektrischen Funken weit vorziehen,<lb/>1) weil man die Gas-Entbindung, so lange man will, z. B. 20 &#x2014; 30 Secunden<lb/>anhalten lassen kann, dagegen der elektrische Funken im Augenblicke verschwin-<lb/>det; 2) weil selbst die schwächste Gas-Entbindung gar leicht ins Auge fällt, da<lb/>hingegen ein kleines elektrisches Fünkehen bey hellem Tage nicht bemerklich ist;<lb/>3) weil überdies die Gas-Entbindung zwey Buchstaben zu gleicher Zeit, der<lb/>elektrische Funke nur einen Buchstaben auf einmal andeutet; 4) ist es noch erst<lb/>zu versuchen, ob sich die 35 Drähte so dicht zu einem gemeinschaftlichen Seile<lb/>wieder zusammen nehmen lassen, wenn man einen bedeutenden elektrischen Fun-<lb/>ken durch sie vermitteln wollte.</note></p></div><lb/><pb n="403" facs="#f0015"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Schilderung der Zusammensetzung des Tele-<lb/>graphen und der Art, ihn zu gebrauchen</hi>.</head><lb/><p>In dem Boden dieses gläsernen, auf einem Gestelle ruhenden<lb/>Wasserbehälters <note place="foot" n="b)">Taf. IV. Fig. 1 von oben, Fig. 2. von vorn.</note>, sind 35 goldene <hi rendition="#i">Spitzen</hi> oder <hi rendition="#i">Stifte</hi> <note place="foot" n="c)">Fig. 3, 4 in vollständiger Gröſse.</note> befestigt,<lb/>und theils durch die 25 Buchstaben unseres teutschen, als des voll-<lb/>ständigsten Alphabets, theils durch die zehn Ziffern oder Zahlfigu-<lb/>ren bezeichnet.</p><lb/><p>Jede dieser 35 Spitzen geht in einen kupfernen Communica-<lb/>cations- oder Leitungsdraht <note place="foot" n="d)">Fig. 2, 8, 9, 10, 11 b, c verkleinert.</note> über, welcher sich mit einem mes-<lb/>singenen <hi rendition="#i">Schluſsstäbchen</hi> <note place="foot" n="e)">Fig. 5 in vollständiger Gröſse, Fig. 9 von oben, Fig. 10 von vorn, Fig. 11 von der<lb/>Seite verkleinert.</note> endigt, in dessen Mitte sich ein Kanäl-<lb/>chen findet, welches zur Aufnahme eines, sowohl am Hydrogenpole<lb/>als am Oxygenpole der elektrischen Säule, mittelst eines Drahtes <note place="foot" n="f)">Fig. 11 d verkleinert, Fig. 7 d in vollständiger Gröſse.</note><lb/>oder Kettchens befestigten, eingeschliffenen, ebenfalls messingenen<lb/>Zäpfchens <note place="foot" n="g)">Fig. 6 des Hydrogen Zäpfchen in vollständiger Gröſse, Fig. 7 des Oxygen Zäpfchen<lb/>in vollständiger Gröſse, Fig. 11 in der Zusammenfügung verkleinert.</note> dient.</p><lb/><p>Diese krahnähnlichen Schluſsstäbchen <note place="foot" n="h)">Fig. 11.</note> sind gerade, wie die<lb/>goldenen Spitzen im Wasserbehälter in einem eigenen Gestelle <note place="foot" n="i)">Fig. 9 von oben, Fig. 10 von vorn, Fig. 11 von der Seite verkleinert.</note> der-<lb/>gestalt geordnet und befestiget, daſs die entgegengesetzten Enden<lb/>eines jeden leitenden Kupferdrahtes der gleiche Buchstabe, oder die<lb/>gleiche Ziffer bezeichnet; das heiſst: der Kupferdraht a, b, c u. s. f.<lb/>endigt sich als goldene Spitze a, b, c, im Wasserbehälter, und als<lb/>messingenes Stäbchen a, b, c, u. s. f. in seinem Gestelle. S. Tafel V.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Wird</fw><lb/><fw type="sig" place="bottom">51 <hi rendition="#sup">2</hi></fw><lb/><pb n="404" facs="#f0016"/>
    <p>Wird nun diese Vorrichtung auf die Art, wie die Vte Tafel<lb/>abbildet, in den Kreis einer wirkenden elektrischen Säule gebracht,<lb/>so zeigt sich augenblicklich im Wasserbehälter an denjenigen beyden<lb/>goldenen Spitzen oder Stiften Gas-Entbindung, deren gleich bezeich-<lb/>nete Schluſsstäbchen die beyden Zäpfchen aufnehmen, z. B. auf der<lb/>Vten Tafel bey K und T. Am Hydrogenpol-Zäpfchen zeigt sich,<lb/>wie natürlich, Hydrogengas, am Oxygenpol-Zäpfchen dagegen Oxy-<lb/>gengas.</p><lb/><p>Mittelst solcher Gas-Entbindung läſst sich nun jeder Buchstabe<lb/>und jede Zahl, nach Belieben, aufs bestimmteste andeuten, wie z. B.<lb/>die Vte Tafel die Andeutung von K und T versinnlicht; und käme<lb/>man in der Annahme folgender drey leicht faſslichen Regeln über-<lb/>ein, so wäre man im Stande, hiedurch eben so viel, wenn nicht<lb/>mehr, als durch den gewöhnlichen Telegraphen auszurichten.</p><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Erste Regel</hi></hi>.</head><lb/><p>Weil das Hydrogengas in auffallend gröſserer Menge, als das<lb/>Oxygengas auftritt, so dürfte man den durch dieses Hydrogengas,<lb/>gleichsam kräftiger, oder vorzüglicher, bezeichneten Buchstaben auch<lb/>zum <hi rendition="#i">vorgehenden</hi>, den durch das Oxygengas hingegen gleichsam<lb/>schwächer bezeichneten Buchstaben zum <hi rendition="#i">nachfolgenden</hi> annehmen<lb/>und dem gemäſs telegraphisch notiren.</p><lb/><p>Zum Beyspiel, in dem Worte, Ák àd èm ìe bezeichnet man<lb/>die <choice><sic>BuchstabenA</sic><corr>Buchstaben A</corr></choice>, a, e, i, mittelst des Hydrogen &#x2014;, k, d, m, e,<lb/>hingegen mittelst des Oxygenpoles.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Zweyte Regel</hi></hi>.</head><lb/><p>Zur Bezeichnung der Verdoppelung eines Buchstabens dürf-<lb/>te man die Nulle wählen, falls sich nämlich ein doppelter Buch-<lb/>stabe nicht durch die Trennung der Sylbe von selbst ergiebt. Z. B.<lb/><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/><pb n="405" facs="#f0017"/>
        der Nahme <hi rendition="#g">Anna</hi> läſst sich ohne Verdoppelungs-Zeichen andeuten,<lb/>weil man erst die Buchstaben À&#x01F9; und dann &#x01F9;à andeutet; der Nah-<lb/>me <hi rendition="#g">Nanni</hi> hingegen läſst sich ohne Verdopplungszeichen nicht an-<lb/>deuten, weil man erst &#x01F9;à, dann &#x01F9;&#x01F9;, folglich &#x01F9;&#x01F9; zugleich andeuten<lb/>soll, und solches bey dem einfachen Alphabete des Wasserbehäl-<lb/>ters unmöglich ist.</p><lb/><p>Zwar könnte man auch Doppelbuchstaben zugleich unmittel-<lb/>bar andeuten, weil, wie man sieht, drey (ja noch mehrere) Buch-<lb/>staben zugleich zum Aussprechen gebracht werden, sobald man zwey<lb/>(oder mehrere) Schluſsstäbchen mit einem Zäpfchen zugleich be-<lb/>rührt; allein, dies würde nicht nur die Anzahl der goldenen Spit-<lb/>zen, sondern (was die Kosten am meisten vergröſsern würde) die<lb/>Anzahl der Communications-Drähte von 25 auf 50, folglich aufs<lb/>doppelte bringen.</p></div><lb/><div n="3"><head><hi rendition="#i"><hi rendition="#g">Dritte Regel</hi></hi>.</head><lb/><p>Zur Bezeichnung des Schluſses oder des Endes eines Wor-<lb/>tes, dürfte man die Ziffer 1 wählen. Folglich würde dieser Charak-<lb/>ter oder diese Ziffer dem letzten einzelnen Buchstaben eines aus<lb/>paarigen Buchstaben bestehenden Wortes beygefügt und <hi rendition="#i">hinten an</hi><lb/>gesetzt, so wie dem einzelnen Anfangsbuchstaben des Wortes, wel-<lb/>ches auf ein aus paarigen Buchstaben bestehendes Wort folgt, <hi rendition="#i">vor-<lb/>gesetzt</hi> werden müssen. Z. B.</p><lb/><table><row><cell/></row></table>
<fw type="catch" place="bottom">Um</fw><lb/><pb n="406" facs="#f0018"/>
<p>Um alle Verwirrung zu vermeiden, könnte man diese Ziffer<lb/>als ein Kreutzchen notiren, in dem Falle nämlich, daſs sie nicht als<lb/>Zahlfigur, sondern als Trennungs- oder Schluſszeichen dienen soll.</p><lb/><p>Gesetzt nun, das Alphabet des Wasserbehälters befände sich,<lb/>durch ein anderes Zimmer, durch ein anderes Haus, oder sogar<lb/>durch eine andere Stadt von dem Alphabete der Stäbchen zwar ent-<lb/>fernt, jedoch durch die 35 Communications-Drähte gehörig verbun-<lb/>den, so vermag der Handhaber der elektrischen Säulen, auf die so<lb/>eben angezeigte Art, dem Beobachter der Gas-Erscheinungen an den<lb/>Stiften im Wasserbehälter, eine Nachricht telegraphisch mitzutheilen.</p><lb/><p><hi rendition="#c">Q. E. D.</hi></p></div></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Bemerkungen über die Spitzen</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#c">Tafel IV u. V, Fig. 1, 2, 8 verkleinert; Fig. 3 u. 4 in vollständiger Gröſse.</hi></p><lb/><p>Zu den Spitzen oder Stiften im Wasserbehälter hat Gold<lb/>vor allen übrigen Metallen entschiedenen Vorzug, aus folgenden Grün-<lb/>den: Spitzen aus unedlen Metallen, z. B. Bley, Zinn, Kupfer, Mes-<lb/>sing, Eisen, selbst Spitzen aus Silber vermitteln zwar reichliche Gas-<lb/>Entbindung; allein</p><lb/><list><item>1) erscheint diese Gas-Entbindung nur an einer Spitze, nämlich<lb/>an der Hydrogenpol-Spitze, während daſs das Oxygen der Oxygenpol-<lb/>Spitze auf der Stelle oxydirt wird, folglich nicht als Gas erscheint;</item><lb/><item>2) wird das Wasser durch diese erzeugten Metalloxyde ge-<lb/>trübt und gefärbt, z. B. durch Zink weiſs, durch Kupfer grün, durch<lb/>Silber braun, durch Eisen schwarz;</item><lb/><item>3) werden diese Spitzen sogar bald angegriffen und zerstört;<lb/>dahingegen Spitzen von Gold nach Jahre langem Gebrauche kaum<lb/>merkliche Veränderung oder Abnahme leiden, falls sich nicht etwas<lb/>Kochsalz oder Salmiak dem Wasser beygemischt befindet.</item></list><lb/><fw type="catch" place="bottom">Spi-</fw><lb/><pb n="407" facs="#f0019"/>
<p>Spitzen aus Platina vermitteln zwar eben so gut beyde Gas-<lb/>arten, als Spitzen aus Gold. Allein nicht zu gedenken, daſs Platina-<lb/>Drähte schwerlich überall, wo man goldene leicht fertigen lassen<lb/>kann, zu erhalten seyn möchten, so erscheint das Verhältniſs zwi-<lb/>schen dem erzeugten Hydrogen- und Oxygen-Gase nicht so auffal-<lb/>lend bey Platina - als bey Gold-Spitzen. Nach meinen genauesten<lb/>und neuesten Untersuchungen verhält sich die Menge des Hydrogen-<lb/>Gases zum Oxygen-Gase bey Platina-Spitzen, wie 23 zu 11, bey<lb/>Goldspitzen, wie 23 zu 7.</p><lb/><p>Die Ursache dieses Unterschiedes scheint darin zu liegen, daſs<lb/>selbst im reinsten destillirten Wasser ein Theil des Oxygens an der<lb/>Spitze aus Gold in sogenannten mineralischen Purpur sich verwan-<lb/>delt, folglich nicht, wie bey der Platina-Spitze, als Gas erscheint.</p><lb/><p>Ferner fand ich, daſs die Dicke der Spitzen im Wasserbehäl-<lb/>ter auf die Gas-Entbindung den augenscheinlichsten Einfluſs verräth.<lb/>Dickere goldene Spitzen nämlich vermitteln unter übrigens gleichen<lb/>Umständen offenbar mehr Gas, als dünnere. Reicht die Dicke der<lb/>Spitze an das Drittel einer Pariser-Linie, Fig. 3 u. 4, so scheint sie<lb/>vollkommen hinreichend; wenigstens würde ich nicht rathen, die<lb/>Spitzen viel dicker zu machen, weil alsdann die Gase sich als Bläs-<lb/>chen ringsum die Spitzen ansetzen, und mehrere Secunden verstrei-<lb/>chen, ehe bey einer hinreichend starken elektrischen Säule die Gas-<lb/>arten Springbrunnen ähnlich in die Höhe sprudeln.</p><lb/><p>Ueber den Einfluſs der Entfernung der Spitzen von einander<lb/>auf die Menge der erscheinenden Gase fand ich mittelst meines Ga-<lb/>someters, daſs, wenn unter übrigens gleichen Umständen die beyden<lb/>von einander entferntesten Stifte, d. i. Fig. 2, A u. 9, in Anspruch<lb/>kommen, 45 Maſs Hydrogen-Gas erscheinen, da in gleichem Zeitraume<lb/>nur 21 Maſs erscheinen, wenn zwey der einander nächsten Spitzen,<lb/>z. B. Fig. 2, R und S, in Anspruch kommen.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Nun</fw><lb/><pb n="408" facs="#f0020"/>
<p>Nun stehen die Spitzen, Fig. 2, A&#x2014;9, volle 7 1&#x222B;2 Zoll weit von<lb/>einander, da die Spitzen, Fig. 2, R und S, hingegen nur 1&#x222B;4 Zoll<lb/>von einander stehen. Folglich entbinden die sich 30mal näheren<lb/>Spitzen, Fig. 2, R und S, noch nicht einmal doppelt so viel Gas,<lb/>als die entferntesten Spitzen, Fig. 2, A u. 9.</p><lb/><p>Auf die Schnelligkeit des Anfangens der Gas-Entbindung<lb/>scheint übrigens dieser Unterschied der Entfernung der Spitzen von<lb/>einander keinen merklichen Einfluſs zu äuſsern. Wenigstens konnte<lb/>ich keinen Unterschied finden, ich mochte die Gas-Entbindung durch<lb/>die einander nächsten, oder durch die von einander entferntesten<lb/>Spitzen beginnen lassen. In einem, wie in dem andern Falle, er-<lb/>scheint die Gas-Entbindung gleichzeitig, nicht früher, nicht später.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Bemerkungen über die Communications-Drähte</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#c">Tafel IV u. V, Fig. 2, 4, 7, 8, 9, 10, 11.</hi></p><lb/><p>Zu Leitungs- oder Communications-Fäden zwischen den<lb/>Spitzen im Wasserbehälter und den Schluſsstiften bediente ich mich<lb/>blos messingener, oder kupferner Drähte, weil sie mir nie ihren<lb/>Dienst versagten, überall zu haben sind, nicht sobald, als die ohne-<lb/>hin weniger geschmeidigen eisernen oxydirt werden, auch nicht so<lb/>gar leicht, wie gleich dicke bleyerne zerbrechen oder zerreiſsen.<lb/>Indessen verdiente es noch genauere Prüfung, <hi rendition="#i">ob</hi> irgend ein Metall<lb/>und <hi rendition="#i">welches</hi> unter den Metallen schneller, als das andere, das elek-<lb/>trische Agens durch groſse Strecken leite.</p><lb/><p>Zur Berechnung der <hi rendition="#i">Geschwindigkeit</hi>, mit welcher sich das<lb/>elektrische Agens bewegt, reichten freylich meine beschränkten Ver-<lb/>suche nicht hin, bis jetzt noch einen Unterschied zu bemerken, die<lb/>Communications-Drähte mochten nur einen, oder mehrere tausend<lb/>Fuſs Länge haben.</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/><pb n="409" facs="#f0021"/>
<p>Es wäre vielleicht für die Theorie der Elektricität höchst in-<lb/>teressant, durch genaue, ins Groſse gehende Versuche, die Geschwin-<lb/>digkeit zu bestimmen, mit welcher sich das elektrische Agens durch<lb/>solche Leitungsdrähte hin bewegt, und wie sich die Geschwindigkeit<lb/>der Elektricität zur Geschwindigkeit z. B. des Lichtes verhält. Sol-<lb/>che rein wissenschaftliche Untersuchungen würden aber freylich die<lb/>Vereinigung mehrerer meiner hochgeachtesten Herren Collegen,<lb/>so wie vielleicht eigene Kosten erheischen; denn, welche Subtilität<lb/>zu diesen Untersuchungen erforderlich seyn möchte, erhellt schon<lb/>daraus, daſs man im eigentlichen Verstande des Blitzes Schnelle zu<lb/>messen hätte <note place="foot" n="k)">Es ist mir nicht unbekannt, daſs treffliche Physiker vor mehr, als einem halben<lb/>Jahrhundert über die Geschwindigkeit der Bewegung der auf die sonst gewöhn-<lb/>liche Art durch Reibungs-Maschinen erregten Elektricität eigene Versuche an-<lb/>stellten. Allein nirgends finde ich diese Versuche so weit getrieben, daſs sie<lb/>zu bestimmten Resultaten führten; denn weder<lb/><hi rendition="#g"><persName>Gray</persName></hi>, welcher die Elektricität durch einen Draht von 700 Fuſs leitete; noch<lb/><persName>Du Fay</persName>, welcher sie durch &#x2014; &#x2014; &#x2014; &#x2014; 1256 &#x2014; oder<lb/><hi rendition="#g"><persName>Le Monnier</persName></hi>, welcher sie durch &#x2014; &#x2014; &#x2014; 5700 &#x2014; noch<lb/><hi rendition="#g"><persName>Watson</persName></hi>, welcher sie durch einen Draht von 12276 Fuſs, d. i., durch<lb/>mehr als zwey englische Meilen leitete, vermochte, auch mit den besten Uhren,<lb/>das Zeiträumchen zu bestimmen, welches die Elektricität brauchte, um diese<lb/>Längen zu durchlaufen. In dem nämlichen Augenblicke, wo diese Männer den<lb/>elektrischen Funken dem einen Ende des Drahtes mittheilten, schien ihnen auch<lb/>schon der Schlag am andern Ende desselben zu erfolgen. <hi rendition="#g"><persName>Watson</persName>&#x2019;s</hi> Versuche<lb/>ergeben wenigstens, daſs sich die Elektricität ohne Vergleich schneller, als der<lb/>Schall einer losgelassenen Flinte bewegt.</note>.</p><lb/><p>Um meinerseits wenigstens durch einen überzeugenden Ver-<lb/>such augenscheinlich darzuthun, daſs in Rücksicht des leitenden<lb/>Drahtes, der Unterschied der Länge zwischen 2 Fuſs und 2000<lb/>Fuſs nicht bemerkbar ist (ungeachtet der Verstand die Gewiſsheit<lb/>giebt, daſs allerdings ein Unterschied Statt haben müsse), so ist<lb/>hier um einen Glas-Cylinder ein 2248 baier. Fuſs langer Draht ge-<lb/><fw type="catch" place="bottom">wun-</fw><lb/><fw type="sig" place="bottom">52</fw><lb/><pb n="410" facs="#f0022"/>
wunden, welchen die Wirkung der elektrischen Säule durchlaufen<lb/>muſs, um von der Säule bis zum Alphabete im Wasserbehälter zu<lb/>gelangen, und zum Beyspiele zu dienen, daſs die Gas-Entbindung,<lb/>dieser beträchtlichen Länge des Drahtes ungeachtet, eben so schnell<lb/>zu beginnen scheint, als wenn jene Wirkung sich nur durch zwey<lb/>Fuſs hin zu erstrecken hätte.</p><lb/><p>Da ferner es manchem frappanter scheinen sollte, wenn ein<lb/>solcher 2000 Fuſs langer Draht sich durch mehrere Zimmer und<lb/>Gänge hin erstreckt, und doch blitzschnell durch ihn die Wirkung<lb/>erfolgt, so wäre dagegen zu bedenken, daſs ein solcher, um einen<lb/>Cylinder gewundene Draht den Vortheil gewährt, daſs sich der Mo-<lb/>ment des Schlieſsens der elektrischen Kette, so wie der Moment<lb/>des Beginnens der Gas-Entbindung bequem, und leicht auf der Stelle<lb/>wahrnehmen läſst, ohne eben ein paar genaue astronomische Uhren<lb/>und mehrere zugleich Beobachtende zu erfordern.</p><lb/><p>Sowohl um die unmittelbare, alle Wirkung vernichtende Be-<lb/>rührung, als unvermeidliche Verwirkung von 35 einzeln neben ein-<lb/>ander liegenden Drähten zu verhüten, zugleich dieselben in den<lb/>kleinsten Raum zusammen zu bringen, und gerade, wie ein einfa-<lb/>ches Seil, zu behandeln, und doch zugleich alles Ueberspringen der<lb/>Elektricität von einem Drahte zum andern zu verhüten, war die Iso-<lb/>lirung jedes einzelnen Drahtes nothwendig. Diese Isolirung erreicht<lb/>man durchs Ueberspinnen mit Seide so vollkommen, daſs man so-<lb/>gar nachgehends dieses aus 35 Drähten bestehende Seil mit einem<lb/>Firniſs stark überziehen kann, somit vor aller Oxydation aufs dauer-<lb/>hafteste zu schützen vermag.</p><lb/><p>Bewunderungswürdig scheint es wahrlich, wie durch ein sol-<lb/>ches Seil 35 abgesonderte Wirkungen der Elektricität ohne einige<lb/>Störung erfolgen!</p><lb/><fw type="catch" place="bottom">Ja!</fw><lb/><pb n="411" facs="#f0023"/>
<p>Ja! wie sehr erweckt nicht ein solches Seil das Nachdenken<lb/>selbst eines Physiologen, wenn er an ihm wahrnimmt ein grob sinn-<lb/>liches Analogen eines Nervenstranges, dessen einzelne Fäden auf<lb/>gleiche Weise jeden erhaltenen Empfindungs-Eindruck im Allgemei-<lb/>nen, so wie den des kleinsten elektrischen Fünkchens im Besondern,<lb/>isolirt und ungestört bis ins Gehirn fortpflanzen.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Bemerkungen über die Schluſsstäbchen</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#c">Tafel IV und V, Fig. 9, 10, 11 verkleinert; Fig. 5 in vollständiger Gröſse.</hi></p><lb/><p>Die Schluſsstäbchen sind mit kegelförmigen Kanälchen verse-<lb/>hen und passen mit den eingeschliffenen gleichfalls kegelförmigen<lb/>Zäpfchen Fig. 6 und 7 der elektrischen Säule genau zusammen,<lb/>theils, um dadurch dem Schlieſsen der Kette Genauigkeit und Stä-<lb/>tigkeit zu verschaffen, theils um durch die beständige Reibung alle<lb/>Oxydation zwischen den hier zusammenzubringenden Metallen abzu-<lb/>halten, und die Wirkung unfehlbar zu machen, da es bekannt ist,<lb/>wie wenig Oxyd an solchen Stellen die elektrische Wirkung zu un-<lb/>terbrechen vermag.</p><lb/><p>Man könnte gar leicht an dieser Schluſsstäbchen-Reihe eine<lb/>Tastatur anbringen, um gerade wie auf einem Claviere durch&#x2019;s Ein-<lb/>drücken eines an einem Clavis befestigten Zäpfchens in das Kanäl-<lb/>chen des Stäbchens die elektrische Kette zu schlieſsen, und mittelst<lb/>der hierdurch erfolgenden Gas-Entbindung die Buchstaben zu be-<lb/>zeichnen. Doch müſsten alsdann in jedem Schluſsstäbchen zwey Ka-<lb/>nälchen gebohrt, und doppelt so viel Zäpfchen als Schluſsstäbchen,<lb/>d. i., zu den 35 Stäbchen 70 Zäpfchen vorhanden seyn. Der erste<lb/>(so wie alle übrigen) mittelst einer Feder zurückspringende Clavis<lb/>könnte das Hydrogen-Zäpfchen für A, der zweyte Clavis das Oxy-<lb/>gen-Zäpfchen für A, der dritte Clavis das Hydrogen-Zäpfchen für B, so<lb/>wie der vierte Clavis das Oxygen-Zäpfchen für B u. s. f. in das mit ihm<lb/>zusammenpassende Kanälchen beym Aufdrücken des Fingers bringen.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom">52 <hi rendition="#sup">2</hi></fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#g">Be-</hi></fw></div><lb/><pb n="412" facs="#f0024"/>
<div n="2"><head><hi rendition="#g">Bemerkungen über die elektrische Säule</hi>.</head><lb/><p><hi rendition="#c">Tafel V.</hi></p><lb/><p>Was die elektrische Säule oder den Elektromotor betrifft,<lb/>so ist deren Einrichtung und Handhabung so allgemein bekannt,<lb/>daſs ich nichts zu bemerken wüſste, als daſs zum telegraphischen<lb/>Gebrauche jede Einrichtung derselben dienlich ist, welche nur<lb/>eine mehrere Monate lang andauernde Wirkung zusichert. Breit-<lb/>plattig braucht eine solche Säule wenigstens nicht zu seyn, weil mir<lb/>mein Gasometer bewies, daſs sechs meiner gewöhnlichen Glieder<lb/>(deren jedes aus einem Brabanterthaler, Filz, und einem 52 Gran<lb/>leichtern Zinkscheibchen besteht), schon mehr Gas zu entbinden<lb/>vermochten, als fünf Glieder der groſsen, sechs und dreyſsig qua-<lb/>dratzolligen Batterie unserer Akademie.</p></div><lb/><div n="2"><head><hi rendition="#g">Allgemeine Bemerkungen über die Vorzüge ei-<lb/>nes elektrischen Telegraphen vor den bis-<lb/>her gewöhnlichen</hi>.</head><lb/><list><item>1) Hängt ein solcher elektrischer Telegraph nicht lediglich<lb/>vom Tageslichte und vom heiteren Himmel ab, sondern kann be-<lb/>ständig, Nachts eben so gut, als beym Tage, kurz, in jedem be-<lb/>liebigen Augenblicke gebraucht werden. In dieser Hinsicht allein<lb/>leistet er schon doppelt so viel, als ein gewöhnlicher Telegraph,<lb/>welcher bekanntlich nur bey Tage zu gebrauchen steht.</item><lb/><item>2) Stört die Wirkung eines elektrischen Telegraphen keine<lb/>Dämmerung, keine trübe Witterung, kein wolkiger Himmel, kein<lb/>Nebel, kein Regen, Schnee, Rauch, kein Staub oder Wind. Rech-<lb/>net man für unsere Gegenden nur 121 oder ein Drittheil des Jah-<lb/>res für trüb, d. i., für den gewöhnlichen Telegraphen unbrauch-<lb/>bare Tage, so kann er zusammengenommen mit der vorhin bemerk-<lb/>ten nächtlichen Anwendung weit mehr, als noch einmal so viel<lb/>leisten.</item></list><lb/><fw type="catch" place="bottom">3)</fw><lb/><pb n="413" facs="#f0025"/>
<list><item>3) Da der elektrische Telegraph nun vollends zwey Buchsta-<lb/>ben zu gleicher Zeit anzeigt, so leistet er auch hiedurch allein schon<lb/>wieder doppelt so viel in gleichem Zeitmomente, als der gewöhn-<lb/>liche.</item><lb/><item>4) Der gewöhnliche Telegraph beschränkt sich nur auf ge-<lb/>wisse Entfernungen, müſste also z. B. zwischen <hi rendition="#g"><placeName>München</placeName></hi> und<lb/><hi rendition="#g"><placeName>Augsburg</placeName></hi> etlichemal die Zeichen wiederholen. Ein elektrischer<lb/>Telegraph könnte von <hi rendition="#g"><placeName>München</placeName></hi> aus nach <hi rendition="#g"><placeName>Augsburg</placeName></hi>, ja von<lb/>einem Ende des Königreichs bis zum andern, ohne Zwischen-Station<lb/>berichten.</item><lb/><item>5) Ist der elektrische Telegraph, wenn man das Communica-<lb/>tions-Seil Fig. 2, 4, 8 b, 9, 10, 11 c unter der Erde weglaufen<lb/>läſst, in den Zwischenräumen von einer Station zur andern, mit al-<lb/>ler seiner Wirkung, verborgen, da hingegen Jedermann die Thätig-<lb/>keit des gewöhnlichen Telegraphen gewahr wird.</item><lb/><item>6) Und bey dem allen deutet der elektrische Telegraph die<lb/>Buchstaben und Zahlen ganz eigentlich, nicht cryptographisch, wie<lb/>der gewöhnliche, in eigens zu erlernenden Charakteren an.</item><lb/><item>7) Bedarf der elektrische Telegraph keiner eigenen, hoch<lb/>liegenden Gebäude, sondern kann in jedes Zimmer, in jedes Bureau<lb/>geleitet seyn.</item></list><lb/><p>Was endlich die Kosten betrifft, so kommt diese, wie man<lb/>überzeugend sieht, vollkommen brauchbare Vorrichtung, welche ich<lb/>die Ehre habe, der königl. Akademie vorzuzeigen, bis auf das Com-<lb/>munications-Seil, keine 30 Gulden zu stehen.</p><lb/><p>Bloſs das aus 35 Drähten bestehende Communications-Seil<lb/>nebst seiner Leitung durch gläserne oder thönerne Röhren, würde<lb/><fw type="catch" place="bottom">allein</fw><lb/><pb n="414" facs="#f0026"/>
    allein Kosten verursachen; doch dürfte ein solches, aus 35 über-<lb/>sponnenen Drähten bestehende Seil, welches die Länge von 22827<lb/>pariser Schuh, d. i., von einer deutschen Meile, oder als einfacher<lb/>Draht die Länge von 788,845 Fuſs hätte, für weniger als 2000 Gul-<lb/>den sich anschaffen lassen, da er dem höchsten Anschlage zufolge,<lb/>nach dem nämlich berechnet, was mir das meinige kurze kostete,<lb/>sich auf die Summe von fl. 2396, kr. 50 1/10 beläuft.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><fw type="catch" place="bottom">XII.</fw><lb/></body><back><pb facs="#f0027"/></back>
</text>
</TEI>
