<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front><pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<pb facs="#f0008"/>
<pb n="[1]" facs="#f0009"/>
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">Vergleichende Betrachtungen<lb/>über<lb/><hi rendition="#b">neuere geometrische Forschungen</hi></titlePart></docTitle><lb/><byline>von<lb/><docAuthor><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Dr. Felix Klein</hi>,</hi></docAuthor><lb/>o. ö. Professor der Mathematik an der Universität Erlangen.</byline><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<titlePart type="sub"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Programm</hi></hi><lb/>zum Eintritt in die philosophische Facultät und den Senat<lb/>der k. Friedrich-Alexanders-Universität<lb/><hi rendition="#b">zu Erlangen.</hi></titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<docImprint><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Erlangen</hi>.</hi><lb/><publisher><hi rendition="#g">Verlag von Andreas Deichert</hi>.</publisher><lb/><docDate>1872.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb n="[2]" facs="#f0010"/>
<div type="imprint"><p rendition="#c">Druck der Universitäts-Buchdruckerei von E. Th. <hi rendition="#g">Jacob</hi> in Erlangen.</p></div></front><body><pb n="[3]" facs="#f0011"/>
<div n="1"><p><hi rendition="#in">U</hi>nter den Leistungen der letzten fünfzig Jahre auf<lb/>dem Gebiete der Geometrie nimmt die Ausbildung der<lb/><hi rendition="#g">projectivischen</hi> <note place="foot" n="1)">Vergl. Note I. des Anhangs.</note> <hi rendition="#g">Geometrie</hi> die erste Stelle ein.<lb/>Wenn es anfänglich schien, als sollten die sogenannten<lb/>metrischen Beziehungen ihrer Behandlung nicht zugänglich<lb/>sein, da sie beim Projiciren nicht ungeändert bleiben, so<lb/>hat man in neuerer Zeit gelernt, auch sie vom projectivischen<lb/>Standpuncte aufzufassen, so dass nun die projectivische<lb/>Methode die gesammte Geometrie umspannt. Die metri-<lb/>schen Eigenschaften erscheinen in ihr nur nicht mehr als<lb/>Eigenschaften der räumlichen Dinge an sich, sondern als Be-<lb/>ziehungen derselben zu einem Fundamental-Gebilde, dem<lb/>unendlich fernen Kugelkreise.</p><lb/><p>Vergleicht man mit der so allmählich gewonnenen<lb/>Auffassungsweise der räumlichen Dinge die Vorstellungen<lb/>der gewöhnlichen (elementaren) Geometrie, so entsteht die<lb/>Frage nach einem allgemeinen Principe, nach welchem<lb/>die beiden Methoden sich ausbilden konnten. Diese Frage<lb/>erscheint um so wichtiger als sich neben die elementare<lb/>und die projectivische Geometrie, ob auch minder entwickelt,<lb/>eine Reihe anderer Methoden stellt, denen man dasselbe<lb/>Recht selbständiger Existenz zugestehen muss. Dahin<lb/>gehören die Geometrie der reciproken Radien, die Geometrie<lb/>der rationalen Umformungen etc., wie sie in der Folge<lb/>noch erwähnt und dargestellt werden sollen.</p><lb/><p>Wenn wir es im Nachstehenden unternehmen, ein sol-<lb/>ches Princip aufzustellen, so entwickeln wir wohl keinen<lb/>eigentlich neuen Gedanken, sondern umgränzen nur klar<lb/>und deutlich, was mehr oder minder bestimmt von Manchem<lb/><fw type="sig" place="bottom">1 *</fw><lb/><pb n="4" facs="#f0012"/>
gedacht worden ist. Aber es schien um so berechtigter,<lb/>derartige zusammenfassende Betrachtungen zu publiciren,<lb/>als die Geometrie, die doch ihrem Stoffe nach einheitlich<lb/>ist, bei der raschen Entwicklung, die sie in der letzten Zeit<lb/>genommen hat, nur zu sehr in eine Reihe von beinahe<lb/>getrennten Disciplinen zerfallen ist <note place="foot" n="1)">Vergl. Note II.</note>, die sich ziemlich un-<lb/>abhängig von einander weiter bilden. Es lag dabei aber<lb/>auch noch die besondere Absicht vor, Methoden und Ge-<lb/>sichtspuncte darzulegen, welche von <hi rendition="#g">Lie</hi> und mir in neu-<lb/>eren Arbeiten entwickelt wurden. Es haben unsere bei-<lb/>derseitigen Arbeiten, auf wie verschiedenartige Gegenstände<lb/>sie sich auch bezogen, übereinstimmend auf die hier dar-<lb/>gelegte allgemeine Auffassungsweise hingedrängt, so dass<lb/>es eine Art von Nothwendigkeit war, auch einmal diese<lb/>zu erörtern und von ihr aus die betr. Arbeiten nach In-<lb/>halt und Tendenz zu characterisiren.</p><lb/><p>War bisher nur von geometrischen Forschungen die<lb/>Rede, so sollen darunter mit verstanden sein die Unter-<lb/>suchungen über beliebig ausgedehnte Mannigfaltigkeiten,<lb/>die sich, unter Abstreifung des für die rein mathemathische<lb/>Betrachtung unwesentlichen räumlichen Bildes <note place="foot" n="2)">Vergl. Note III.</note>, aus der<lb/>Geometrie entwickelt haben <note place="foot" n="3)">Vergl. Note IV.</note>. Es gibt bei der Untersuch-<lb/>ung von Mannigfaltigkeiten eben solche verschiedene Ty-<lb/>pen, wie in der Geometrie, und es gilt, wie bei der Geo-<lb/>metrie, das Gemeinsame und das Unterscheidende unab-<lb/>hängig von einander unternommener Forschungen hervor-<lb/>zuheben. Abstract genommen wär es im Folgenden nur<lb/>nöthig, schlechthin von mehrfach ausgedehnten Mannigfal-<lb/>tigkeiten zu reden; aber durch Anknüpfung an die geläu-<lb/>figeren räumlichen Vorstellungen wird die Auseinandersetz-<lb/>ung einfacher und verständlicher. Indem wir von der Betrach-<lb/>tung der geometrischen Dinge ausgehen und an ihnen als ei-<lb/>nem Beispiele die allgemeinen Gedanken entwickeln, verfol-<lb/>gen wir den Gang, den die Wissenschaft in ihrer Ausbil-<lb/>dung genommen hat, und den bei der Darstellung zu Grunde<lb/>zu legen gewöhnlich das Vortheilhafteste ist. &#x2014;</p><lb/><pb n="5" facs="#f0013"/>
<p>Eine vorläufige Exposition des im Folgenden bespro-<lb/>chenen Inhaltes ist hier wohl nicht möglich, da sich derselbe<lb/>kaum in eine knappere Form <note place="foot" n="1)">Diese knappe Form ist ein Mangel der im Folgenden gegebenen<lb/>Darstellung, der das Verständniss, wie ich fürchte, wesentlich erschwe-<lb/>ren wird. Aber dem hätte wohl nur durch eine sehr viel weitere Aus-<lb/>einandersetzung abgeholfen werden können, in der die Einzel-Theorien,<lb/>die hier nur berührt werden, ausführlich entwickelt worden wären.</note> fügen will; die Ueberschrif-<lb/>ten der Paragraphen werden den allgemeinen Fortschritt<lb/>des Gedanken&#x2019;s angeben. Ich habe zum Schlusse eine<lb/>Reihe von Noten zugefügt, in welchen ich entweder, wo<lb/>es im Interesse der allgemeinen Auseinandersetzung des<lb/>Textes nützlich schien, besondere Punkte weiter entwickelt<lb/>habe, oder in denen ich bemüht war, den abstract mathe-<lb/>matischen Standpunkt, der für die Betrachtungen des Tex-<lb/>tes massgebend ist, gegen verwandte abzugränzen.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 1.<lb/>Gruppen von räumlichen Transformationen. Hauptgruppe.<lb/>Aufstellung eines allgemeinen Problems.</hi></head><lb/><p>Der wesentlichste Begriff, der bei den folgenden<lb/>Auseinandersetzungen nothwendig ist, ist der einer <hi rendition="#g">Gruppe</hi><lb/>von räumlichen Aenderungen.</p><lb/><p>Beliebig viele Transformationen des Raumes <note place="foot" n="2)">Wir denken von den Transformationen immer die Gesammtheit<lb/>der räumlichen Gebilde gleichzeitig betroffen und reden desshalb schlecht-<lb/>hin von Transformationen des Raumes. Die Transformationen können,<lb/>wie z. B. die dualistischen, statt der Puncte andere Elemente einführen;<lb/>es wird dies im Texte nicht unterschieden.</note> ergeben<lb/>zusammengesetzt immer wieder eine Transformation. Hat<lb/>nun eine gegebene Reihe von Transformationen die Eigen-<lb/>schaft, dass jede Aenderung, die aus den ihr angehörigen<lb/>durch Zusammensetzung hervorgeht, ihr selbst wieder an-<lb/>gehört, so soll die Reihe eine <hi rendition="#g">Transformations-<lb/>gruppe</hi> <note place="foot" n="3)">Begriffsbildung wie Bezeichnung sind herübergenommen von<lb/>der <hi rendition="#g">Substitutionstheorie</hi>, in der nur an Stelle der Transforma-<lb/>tionen eines continuirlichen Gebietes die Vertauschungen einer end-<lb/>lichen Zahl discreter Grössen auftreten.</note> genannt werden.</p><lb/><pb n="6" facs="#f0014"/>
<p>Ein Beispiel für eine Transformationsgruppe bildet die<lb/>Gesammtheit der Bewegungen (jede Bewegung als eine auf<lb/>den ganzen Raum ausgeführte Operation betrachtet). Eine<lb/>in ihr enthaltene Gruppe bilden etwa die Rotationen um<lb/>einen Punct <note place="foot" n="1)"><hi rendition="#g">Camille Jordan</hi> hat alle Gruppen aufgestellt, die überhaupt<lb/>in der Gruppe der Bewegungen enthalten sind: Sur les groupes de<lb/>mouvements. Annali di Matematica. t. II.</note>. Eine Gruppe, welche umgekehrt die<lb/>Gruppe der Bewegungen umfasst, wird durch die Gesammt-<lb/>heit der Collineationen vorgestellt. Die Gesammtheit der<lb/>dualistischen Umformungen bildet dagegen keine Gruppe<lb/>&#x2014; denn zwei dualistische Umformungen ergeben zusammen<lb/>wieder eine Collineation &#x2014;, wohl aber wird wieder eine<lb/>Gruppe erzeugt, wenn man die Gesammtheit der dualisti-<lb/>schen mit der Gesammtheit der collinearen zusammenfügt<note place="foot" n="2)">Die Transformationen einer Gruppe brauchen übrigens durchaus<lb/>nicht, wie das bei den im Texte zu nennenden Gruppen allerdings im-<lb/>mer der Fall sein wird, in stetiger Aufeinanderfolge vorhanden zu sein.<lb/>Eine Gruppe bildet z. B. auch die endliche Reihe von Bewegungen,<lb/>die einen regelmässigen Körper mit sich selbst zur Deckung bringen,<lb/>oder die unendliche, aber discrete Reihe, welche eine Sinuslinie sich<lb/>selber superponiren.</note>.</p><lb/><p>Es gibt nun räumliche Transformationen, welche die<lb/>geometrischen Eigenschaften räumlicher Gebilde über-<lb/>haupt ungeändert lassen. Geometrische Eigenschaften sind<lb/>nämlich ihrem Begriffe nach unabhängig von der Lage,<lb/>die das zu untersuchende Gebilde im Raume einnimmt, von<lb/>seiner absoluten Grösse, endlich auch von dem Sinne <note place="foot" n="3)">Unter dem Sinne verstehe ich hier die Eigenschaft der Anord-<lb/>nung, welche den Unterschied von der symmetrischen Figur (dem Spie-<lb/>gelbilde) begründet. Ihrem Sinne nach unterschieden sind also z. B.<lb/>eine rechts- und eine linksgewundene Schraubenlinie.</note>, in<lb/>welchem seine Theile geordnet sind. Die Eigenschaften eines<lb/>räumlichen Gebildes bleiben also ungeändert durch alle<lb/>Bewegungen des Raumes, durch seine Aehnlichkeitstrans-<lb/>formationen, durch den Process der Spiegelung, sowie durch<lb/>alle Transformationen, die sich aus diesen zusammensetzen.<lb/>Den Inbegriff aller dieser Transformationen bezeichnen wir<lb/>als die <hi rendition="#g">Hauptgruppe</hi> <note place="foot" n="4)">Dass diese Transformationen eine Gruppe bilden, ist begrifflich<lb/>nothwendig.</note> räumlicher Aenderungen; <hi rendition="#g">geo-<lb/>metrische Eigenschaften werden durch die</hi><lb/><pb n="7" facs="#f0015"/>
<hi rendition="#g">Transformationen der Hauptgruppe nicht geän-<lb/>dert</hi>. Auch umgekehrt kann man sagen: <hi rendition="#g">Geometrische<lb/>Eigenschaften sind durch ihre Unveränderlich-<lb/>keit gegenüber den Transformationen der Haupt-<lb/>gruppe characterisirt</hi>. Betrachtet man nämlich den<lb/>Raum einen Augenblick als unbeweglich etc., als eine starre<lb/>Mannigfaltigkeit, so hat jede Figur ein individuelles Interesse;<lb/>von den Eigenschaften, die sie als Individuum hat, sind<lb/>es nur die eigentlich geometrischen, welche bei den Aen-<lb/>derungen der Hauptgruppe erhalten bleiben. Dieser hier<lb/>etwas unbestimmt formulirte Gedanke wird im weiteren<lb/>Verlaufe der Auseinandersetzung deutlicher erscheinen.</p><lb/><p>Streifen wird jetzt das mathematisch unwesentliche<lb/>sinnliche Bild ab, und erblicken im Raume nur eine mehr-<lb/>fach ausgedehnte Mannigfaltigkeit, also, indem wir an der<lb/>gewohnten Vorstellung des Punctes als Raumelement fest-<lb/>halten, eine dreifach ausgedehnte. Nach Analogie mit den<lb/>räumlichen Transformationen reden wir von Transforma-<lb/>tionen der Mannigfaltigkeit; auch sie bilden <hi rendition="#g">Gruppen</hi>.<lb/>Nur ist nicht mehr, wie im Raume, eine Gruppe vor den<lb/>übrigen durch ihre Bedeutung ausgezeichnet; jede Gruppe<lb/>ist mit jeder anderen gleichberechtigt. Als Verallgemeiner-<lb/>ung der Geometrie entsteht so das folgende umfassende<lb/>Problem:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Es ist eine Mannigfaltigkeit und in dersel-<lb/>ben eine Transformationsgruppe gegeben; man<lb/>soll die der Mannigfaltigkeit angehörigen Ge-<lb/>bilde hinsichtlich solcher Eigenschaften unter-<lb/>suchen, die durch die Transformationen der<lb/>Gruppe nicht geändert werden</hi>.</p><lb/><p>In Anlehnung an die moderne Ausdrucksweise, die<lb/>man freilich nur auf eine bestimmte Gruppe, die Gruppe<lb/>aller linearen Umformungen, zu beziehen pflegt, mag man<lb/>auch so sagen:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Es ist eine Mannigfaltigkeit und in dersel-<lb/>ben eine Transformationsgruppe gegeben. Man<lb/>entwickele die auf die Gruppe bezügliche Inva-<lb/>riantentheorie</hi>.</p><lb/><pb n="8" facs="#f0016"/>
<p>Dies ist das allgemeine Problem, welches die gewöhn-<lb/>liche Geometrie nicht nur, sondern namentlich auch die<lb/>hier zu nennenden neueren geometrischen Methoden und<lb/>die verschiedenen Behandlungsweisen beliebig ausgedehnter<lb/>Mannigfaltigkeiten unter sich begreift. Was besonders<lb/>betont sein mag, ist die Willkürlichkeit, die hinsichtlich<lb/>der Wahl der zu adjungirenden Transformationsgruppe be-<lb/>steht, und die daraus fliessende und in diesem Sinne zu<lb/>verstehende gleiche Berechtigung aller sich unter die all-<lb/>gemeine Forderung subsumirenden Betrachtungsweisen.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 2.<lb/>Transformationsgruppen, von denen die eine die andere umfasst,<lb/>werden nach einander adjungirt. Die verschiedenen Typen geome-<lb/>trischer Forschung und ihr gegenseitiges Verhältniss.</hi></head><lb/><p>Da die geometrischen Eigenschaften räumlicher Dinge<lb/>durch <hi rendition="#g">alle</hi> Transformationen der Hauptgruppe ungeändert<lb/>bleiben, so ist es an und für sich absurd, nach solchen<lb/>Eigenschaften derselben zu fragen, bei denen dies nur<lb/>gegenüber einem Theile dieser Transformationen der Fall<lb/>ist. Diese Fragestellung wird indess berechtigt, ob auch<lb/>nur <hi rendition="#g">formal</hi>, wenn wir die räumlichen Gebilde in ihrer<lb/>Beziehung zu fest gedachten Elementen untersuchen. Be-<lb/>trachten wir z. B., wie in der sphärischen Trigonometrie,<lb/>die räumlichen Dinge unter Auszeichnung eines Punctes.<lb/>Dann ist zunächst die Forderung: die unter Adjunction<lb/>der Hauptgruppe invarianten Eigenschaften nicht mehr der<lb/>räumlichen Dinge an sich sondern des von ihnen mit dem ge-<lb/>gebenen Puncte gebildeten System&#x2019;s zu entwickeln. Aber<lb/>dieser Forderung können wir die andere Form ertheilen:<lb/>Man untersuche die räumlichen Gebilde an sich hinsichtlich<lb/>solcher Eigenschaften, welche ungeändert bleiben durch<lb/>diejenigen Transformationen der Hauptgruppe, welche noch<lb/>stattfinden können, wenn wir den Punct fest halten. Mit<lb/>anderen Worten: Es ist dasselbe, ob wir die räumlichen<lb/>Gebilde im Sinne der Hauptgruppe untersuchen und ihnen<lb/>den gegebenen Punct hinzufügen, oder ob wir, ohne ihnen<lb/>irgend ein Gegebenes hinzuzufügen, die Hauptgruppe durch<lb/><pb n="9" facs="#f0017"/>
die in ihr enthaltene Gruppe ersetzen, deren Transforma-<lb/>tionen den bez. Punct ungeändert lassen.</p><lb/><p>Es ist dies ein in der Folge häufig angewandtes Princip,<lb/>das wir desshalb gleich hier allgemein formuliren wollen;<lb/>etwa in der folgenden Weise:</p><lb/><p>Es sei eine Mannigfaltigkeit und zu ihrer Behandlung<lb/>eine auf sie bezügliche Transformationsgruppe gegeben. Es<lb/>werde das Problem vorgelegt, die in der Mannigfaltigkeit<lb/>enthaltenen Gebilde hinsichtlich eines gegebenen Gebildes<lb/>zu untersuchen. <hi rendition="#g">So kann man entweder dem Sy-<lb/>steme der Gebilde das gegebene hinzufügen,<lb/>und es fragt sich dann nach den Eigenschaften<lb/>des erweiterten System&#x2019;s im Sinne der gegebe-<lb/>nen Gruppe &#x2014; oder, man lasse das System un-<lb/>erweitert, beschränke aber die Transformatio-<lb/>nen, die man bei der Behandlung zu Grunde legt,<lb/>auf diejenigen in der gegebenen Gruppe ent-<lb/>haltenen, welche das gegebene Gebilde ungeän-<lb/>dert lassen (und die nothwendig wieder eine<lb/>Gruppe bilden</hi>). &#x2014;</p><lb/><p>Im Gegensatze zu der zu Anfang des Paragraphen<lb/>aufgeworfenen Frage beschäftige uns nun die umgekehrte,<lb/>die von Vornherein verständlich ist. Wir fragen nach den-<lb/>jenigen Eigenschaften räumlicher Dinge, welche bei einer<lb/>Transformationsgruppe erhalten bleiben, die die Haupt-<lb/>gruppe als einen Theil umfasst. Jede Eigenschaft, die wir<lb/>bei einer solchen Untersuchung finden, ist eine geometri-<lb/>sche Eigenschaft des Ding&#x2019;s an sich, aber das Umgekehrte<lb/>gilt nicht. Bei der Umkehr tritt vielmehr das eben vorge-<lb/>tragene Princip in Kraft, wobei die Hauptgruppe nun die<lb/>kleinere Gruppe ist. Wir erhalten so:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Ersetzt man die Hauptgruppe durch eine<lb/>umfassendere Gruppe, so bleibt nur ein Theil<lb/>der geometrischen Eigenschaften erhalten. Die<lb/>übrigen erscheinen nicht mehr als Eigenschaf-<lb/>ten der räumlichen Dinge an sich, sondern als<lb/>Eigenschaften des System&#x2019;s, welches hervorgeht,<lb/>wenn man denselben ein ausgezeichnetes Gebilde</hi><lb/><pb n="10" facs="#f0018"/>
<hi rendition="#g">hinzufügt. Dieses ausgezeichnete Gebilde ist<lb/>(soweit es überhaupt ein bestimmtes</hi> <note place="foot" n="1)">Man erzeugt ein solches Gebilde beispielsweise, indem man auf<lb/>ein beliebiges Anfangselement, das durch keine Transformation der ge-<lb/>gebenen Gruppe in sich selbst überzuführen ist, die Transformationen<lb/>der Hauptgruppe anwendet.</note> <hi rendition="#g">ist) da-<lb/>durch definirt, dass es, festgedacht, dem Raume<lb/>unter den Transformationen der gegebenen<lb/>Gruppe nur noch die Transformationen der<lb/>Hauptgruppe gestattet</hi>.</p><lb/><p>In diesem Satze beruht die Eigenart der hier zu be-<lb/>sprechenden neueren geometrischen Richtungen und ihr<lb/>Verhältniss zur elementaren Methode. Sie sind dadurch<lb/>eben zu characterisiren, dass sie an Stelle der Hauptgruppe<lb/>eine erweiterte Gruppe räumlicher Umformungen der Be-<lb/>trachtung zu Grunde legen. Ihr gegenseitiges Verhältniss<lb/>ist, sofern sich ihre Gruppen einschliessen, durch einen<lb/>entsprechenden Satz bestimmt. Dasselbe gilt von den ver-<lb/>schiedenen hier zu betrachtenden Behandlungsweisen mehr-<lb/>fach ausgedehnter Mannigfaltigkeiten. Es soll dies nun an<lb/>den einzelnen Methoden gezeigt werden, wobei denn die<lb/>Sätze, die in diesem und dem vorigen Paragraphen allge-<lb/>mein hingestellt wurden, ihre Erläuterung an concreten<lb/>Gegenständen finden.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 3.<lb/>Die projectivische Geometrie.</hi></head><lb/><p>Jede räumliche Umformung, die nicht gerade der<lb/>Hauptgruppe angehört, kann dazu benutzt werden, um<lb/>Eigenschaften bekannter Gebilde auf neue Gebilde zu über-<lb/>tragen. So verwerthen wir die Geometrie der Ebene für<lb/>die Geometrie der Flächen, die sich auf die Ebene ab-<lb/>bilden lassen; so schloss man schon lange vor dem Ent-<lb/>stehen einer eigentlichen projectivischen Geometrie von den<lb/>Eigenschaften einer gegebenen Figur auf Eigenschaften<lb/>anderer, die durch Projection aus ihr hervorgingen. Aber<lb/>die projectivische Geometrie erwuchs erst, als man sich<lb/><pb n="11" facs="#f0019"/>
gewöhnte, die ursprüngliche Figur mit allen aus ihr pro-<lb/>jectivisch ableitbaren als wesentlich identisch zu erachten<lb/>und die Eigenschaften, welche sich beim Projiciren über-<lb/>tragen, so auszusprechen, dass ihre Unabhängigkeit von<lb/>der mit dem Projiciren verknüpften Aenderung in Evidenz<lb/>tritt. Hiermit war denn der Behandlung im Sinne von<lb/>§. 1 <hi rendition="#g">die Gruppe aller projectivischen Umformun-<lb/>gen</hi> zu Grunde gelegt und <hi rendition="#g">dadurch eben der Gegen-<lb/>satz zwischen projectivischer und gewöhnlicher<lb/>Geometrie geschaffen</hi>.</p><lb/><p>Ein ähnlicher Entwicklungsgang, wie der hier geschil-<lb/>derte, kann bei jeder Art von räumlicher Transformation<lb/>als möglich gedacht werden; wir werden noch öfter darauf<lb/>zurückkommen. Er hat sich innerhalb der projectivischen<lb/>Geometrie selbst noch nach zwei Seiten vollzogen. Die<lb/>eine Weiterbildung der Auffassung geschah durch Auf-<lb/>nahme der <hi rendition="#g">dualistischen</hi> Umformungen in die Gruppe der<lb/>zu Grunde gelegten Aenderungen. Für den heutigen Stand-<lb/>punct sind zwei einander dualistisch entgegenstehende Fi-<lb/>guren nicht mehr als zwei unterschiedene sondern als we-<lb/>sentlich dieselben Figuren anzusehen. Ein anderer Schritt<lb/>bestand in der Erweiterung der zu Grunde gelegten Gruppe<lb/>collinearer und dualistischer Umformungen durch Auf-<lb/>nahme der bez. <hi rendition="#g">imaginären</hi> Transformationen. Dieser<lb/>Schritt bedingt, dass man vorher den Kreis der eigentlichen<lb/>Raumelemente durch Hinzunahme der imaginären erweitert<lb/>habe &#x2014; ganz dem entsprechend, wie die Aufnahme der<lb/>dualistischen Umformungen in die zu Grunde gelegte Gruppe<lb/>die gleichzeitige Einführung von Punct und Ebene als<lb/>Raumelement nach sich zieht. Es ist hier nicht der Ort,<lb/>auf die Zweckmässigkeit der Einführung imaginärer Ele-<lb/>mente zu verweisen, durch welche allein der genaue An-<lb/>schluss der Raumlehre an das einmal gewählte Gebiet<lb/>algebraischer Operationen erreicht wird. Dagegen muss<lb/>betont werden, dass der Grund für die Einführung eben<lb/>in der Betrachtung algebraischer Operationen, nicht aber<lb/>in der Gruppe der projectivischen und dualistischen Um-<lb/>formungen liegt. So gut wir uns bei den letzteren auf<lb/><pb n="12" facs="#f0020"/>
reelle Transformationen beschränken können, da schon die<lb/>reellen Collineationen und dualistischen Transformationen<lb/>eine Gruppe bilden; &#x2014; so gut können wir imaginäre Raum-<lb/>elemente einführen, auch wenn wir nicht auf projektivischem<lb/>Standpuncte stehen, und sollen es, sofern wir principiell<lb/>algebraische Gebilde untersuchen.</p><lb/><p>Wie man vom projectivischem Standpuncte aus die<lb/>metrischen Eigenschaften aufzufassen hat, bestimmt sich<lb/>nach dem allgemeinen Satze des vorangehenden Paragra-<lb/>phen. Die metrischen Eigenschaften sind als projectivische<lb/>Beziehungen zu einem Fundamentalgebilde, dem unendlich<lb/>fernen Kugelkreise <note place="foot" n="1)">Diese Anschauungsweise ist als eine der schönsten Leistungen<lb/>von <hi rendition="#g">Chasles</hi> zu betrachten; durch sie erst gewinnt die Eintheilung<lb/>in Eigenschaften der Lage und Eigenschaften des Masses, wie man sie<lb/>gern an die Spitze der projectivischen Geometrie stellt, einen präcisen<lb/>Inhalt.</note>, zu betrachten, einem Gebilde, das<lb/>die Eigenschaft hat, nur durch diejenigen Transformationen<lb/>der projéctivischen Gruppe, die eben auch Transformationen<lb/>der Hauptgruppe sind, in sich überzugehen. Der so schlecht-<lb/>hin ausgesprochene Satz bedarf noch einer wesentlichen<lb/>Ergänzung, die der Beschränkung der gewöhnlichen An-<lb/>schauungsweise auf reelle Raumelemente (und reelle Trans-<lb/>formationen) entspricht. Man muss dem Kugelkreise, um<lb/>diesem Standpuncte gerecht zu werden, noch das System<lb/>der rellen Raumelemente (Puncte) ausdrücklich hinzufügen;<lb/>Eigenschaften im Sinne der elementaren Geometrie sind<lb/>projectivisch entweder Eigenschaften der Dinge an sich<lb/>oder Beziehungen zu diesem Systeme der reellen Elemente,<lb/>oder zum Kugelkreise oder endlich zu beiden.</p><lb/><p>Es mag hier noch der Art gedacht werden, wie<lb/>v. <hi rendition="#g">Staudt</hi> in seiner Geometrie der Lage die projectivische<lb/>Geometrie aufbaut &#x2014; d. h. diejenige projectivische Geo-<lb/>metrie, welche sich auf Zugrundelegung der Gruppe aller<lb/>reeller projectivisch-dualistischer Umformung beschränkt <note place="foot" n="2)">Den erweiterten Kreis, der auch imaginäre Umformungen um-<lb/>spannt, hat v. <hi rendition="#g">Staudt</hi> erst in den &#x201E;Beiträgen zur Geometrie der<lb/>Lage&#x201C; zu Grunde gelegt.</note>.</p><lb/><p>Es ist bekannt, wie er dabei aus dem gewöhnlichen<lb/><pb n="13" facs="#f0021"/>
Anschauungsmaterial nur solche Momente herausgreift, die<lb/>auch bei projectivischen Umformungen erhalten bleiben.<lb/>Wollte man weiterhin zur Betrachtung auch metrischer<lb/>Eigenschaften übergehen, so hätte man die letzteren ge-<lb/>radezu als Beziehungen zum Kugelkreise einzuführen. Der<lb/>so vervollständigte Gedankengang ist für die hier vorlie-<lb/>genden Betrachtungen insofern von grosser Bedeutung, als<lb/>ein entsprechender Aufbau der Geometrie im Sinne jeder<lb/>einzelnen der noch anzuführenden Methoden möglich ist.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 4.<lb/>Uebertragung durch Abbildung.</hi></head><lb/><p>Ehe wir in der Besprechung der geometrischen Me-<lb/>thoden, die sich neben die elementare und die projectivische<lb/>Geometrie stellen, weiter gehen, mögen allgemein einige<lb/>Betrachtungen entwickelt werden, die im Folgenden immer<lb/>wieder vorkommen und zu denen die bisher berührten<lb/>Dinge bereits hinreichend viele Beispiele liefern. Auf diese<lb/>Erörterungen bezieht sich der gegenwärtige und der nächst-<lb/>folgende Paragraph.</p><lb/><p>Gesetzt, man habe eine Mannigfaltigkeit A unter Zu-<lb/>grundelegung einer Gruppe B untersucht. Führt man so-<lb/>dann A durch irgendwelche Transformation in eine andere<lb/>Mannigfaltigkeit A' über, so wird aus der Gruppe B von<lb/>Aenderungen, die A in sich transformirten, nunmehr eine<lb/>Gruppe B', deren Transformationen sich auf A' beziehen.<lb/>Dann ist es ein selbstverständliches Princip, <hi rendition="#g">dass die<lb/>Behandlungsweise von A unter Zugrundelegung<lb/>von B die Behandlungsweise von A' unter Zu-<lb/>grundelegung von B' ergibt</hi>, d. h. jede Eigenschaft,<lb/>welche ein in A enthaltenes Gebilde mit Bezug auf die<lb/>Gruppe B hat, ergibt eine Eigenschaft des entsprechenden<lb/>Gebildes in A' mit Bezug auf die Gruppe B'.</p><lb/><p>Lassen wir z. B. A eine gerade Linie, B die dreifach<lb/>unendlich vielen linearen Transformationen bedeuten, welche<lb/>dieselbe in sich überführen. Die Behandlungsweise von A<lb/>ist dann eben diejenige, welche die neuere Algebra als<lb/><pb n="14" facs="#f0022"/>
Theorie der binären Formen bezeichnet. Nun kann man<lb/>die gerade Linie auf einen Kegelschnitt A' der Ebene<lb/>durch Projection von einem Puncte des letzteren aus be-<lb/>ziehen. Aus den linearen Transformationen B der Geraden<lb/>in sich selbst werden dann die linearen Transformationen<lb/>B' des Kegelschnittes in sich selbst, wie man leicht zeigt,<lb/>d. h. diejenigen Aenderungen des Kegelschnittes, welche<lb/>mit den linearen Transformationen der Ebene, die den Ke-<lb/>gelschnitt in sich überführen, verknüpft sind.</p><lb/><p>Es ist nun aber nach dem Princip des zweiten Para-<lb/>graphen <note place="foot" n="1)">Wenn man will, ist hier das Princip unter etwas erweiterter<lb/>Form angewendet.</note> dasselbe: nach der Geometrie auf einem Kegel-<lb/>schnitte zu fragen, wenn man sich den Kegelschnitt als<lb/>fest denkt und nur auf diejenigen linearen Transformatio-<lb/>nen der Ebene achtet, welche ihn in sich überführen, oder<lb/>die Geometrie auf dem Kegelschnitte zu studiren, indem<lb/>man überhaupt die linearen Transformationen der Ebene<lb/>betrachtet und sich den Kegelschnitt mit ändern lässt. Die<lb/>Eigenschaften, welche wir an den Punctsystemen auf dem<lb/>Kegelschnitte auffassten, sind mithin im gewöhnlichen Sinne<lb/>projectivische. Die Verknüpfung der letzten Ueberlegung<lb/>mit dem eben abgeleiteten Resultate gibt also:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Binäre Formentheorie und projectivische<lb/>Geometrie der Punctsysteme auf einem Kegel-<lb/>schnitte ist dasselbe, d. h. jedem binären Satze<lb/>entspricht ein Satz über derartige Punctsy-<lb/>steme und umgekehrt</hi> <note place="foot" n="2)">Statt des Kegelschnittes in der Ebene kann man mit gleichem<lb/>Erfolge eine Raumcurve dritter Ordnung einführen, überhaupt bei n<lb/>Dimensionen etwas Entsprechendes aufstellen.</note>.</p><lb/><p>Ein anderes Beispiel, welches geeignet ist, diese Art<lb/>von Betrachtungen zu veranschaulichen, ist das folgende:<lb/>Wenn man eine Fläche zweiten Grades mit einer Ebene<lb/>durch stereographische Projection in Verbindung setzt, so<lb/>tritt auf der Fläche ein Fundamentalpunct auf: der Pro-<lb/>jectionspunct, in der Ebene sind es zwei: die Bilder der<lb/>durch den Projectionspunct gehenden Erzeugenden. Man<lb/><pb n="15" facs="#f0023"/>
zeigt nun ohne Weiteres: Die linearen Transformationen<lb/>der Ebene, welche die beiden Fundamentalpuncte dersel-<lb/>ben ungeändert lassen, gehen durch die Abbildung in<lb/>lineare Transformationen der Fläche zweiten Grades in<lb/>sich selbst über, aber nur in diejenigen, welche den Pro-<lb/>jectionspunct ungeändert lassen. Unter linearen Transfor-<lb/>mationen der Fläche in sich selbst sind dabei diejenigen<lb/>Aenderungen verstanden, welche die Fläche erfährt, wenn<lb/>man lineare Raumtransformationen ausführt, welche die<lb/>Fläche mit sich selbst zur Deckung bringen. Hiernach<lb/>wird also die projectivische Untersuchung einer Ebene un-<lb/>ter Zugrundelegung zweier Puncte und die projectivische<lb/>Untersuchung einer Fläche zweiten Grades unter Zugrunde-<lb/>legung eines Punctes identisch. Die erstere ist nun &#x2014; so-<lb/>fern man imaginäre Elemente mit in Betracht zieht &#x2014;<lb/>nichts Anderes, als die Untersuchung der Ebene im Sinne<lb/>der elementaren Geometrie. Denn die Hauptgruppe der<lb/>ebenen Transformationen besteht eben in den linearen Um-<lb/>formungen, welche ein Punctepaar (die unendlich fernen<lb/>Kreispuncte) ungeändert lassen. Wir erhalten also schliess-<lb/>lich:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Die elementare Geometrie der Ebene und<lb/>die projectivische Untersuchung einer Fläche<lb/>zweiten Grades unter Hinzunahme eines ihrer<lb/>Puncte sind dasselbe</hi>.</p><lb/><p>Diese Beispiele liessen sich beliebig vervielfachen <note place="foot" n="1)">Bez. anderer Beispiele, sowie namentlich der Erweiterungen auf<lb/>mehr Dimensionen, deren die angeführten fähig sind, verweise ich auf<lb/>bez. Auseinandersetzungen in einem Aufsatze von mir: <hi rendition="#g">Ueber Li-<lb/>niengeometrie und metrische Geometrie</hi>. Math. Annalen,<lb/>t. V, 2, sowie auf die sogleich noch zu nennenden <hi rendition="#g">Lie</hi>&#x2019;schen Arbeiten.</note>;<lb/>die beiden hier entwickelten sind gewählt worden, da wir<lb/>in der Folge noch Gelegenheit haben werden, auf dieselben<lb/>zurückzukommen.</p></div><lb/><pb n="16" facs="#f0024"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 5.<lb/>Von der Willkürlichkeit in der Wahl des Raumelements. Das Hesse&#x2019;-<lb/>sche Uebertragungsprincip. Die Liniengeometrie.</hi></head><lb/><p>Als Element der geraden Linie, der Ebene, des Rau-<lb/>mes, überhaupt einer zu untersuchenden Mannigfaltigkeit<lb/>kann statt des Punctes jedes in der Mannigfaltigkeit ent-<lb/>haltene Gebilde: die Punctgruppe, ev. die Curve, die<lb/>Fläche u. s. w. verwandt werden <note place="foot" n="1)">Vergl. Note III.</note>. Indem über die Zahl<lb/>willkürlicher Parameter, von denen man diese Gebilde ab-<lb/>hängig setzen will, von Vornherein gar Nichts fest steht,<lb/>erscheinen Linie, Ebene, Raum etc. je nach der Wahl des<lb/>Elementes mit beliebig vielen Dimensionen behaftet. <hi rendition="#g">Aber<lb/>so lange wir der geometrischen Untersuchung<lb/>dieselbe Gruppe von Aenderungen zu Grunde<lb/>legen, bleibt der Inhalt der Geometrie unver-<lb/>ändert</hi>, das heisst, jeder Satz, der bei <hi rendition="#g">einer</hi> Annahme<lb/>des Raumelements sich ergab, ist auch ein Satz bei belie-<lb/>biger anderer Annahme, nur die Anordnung und Ver-<lb/>knüpfung der Sätze ist geändert.</p><lb/><p>Das Wesentliche ist also die Transformationsgruppe;<lb/>die Zahl der Dimensionen, die wir einer Mannigfaltigkeit<lb/>beilegen wollen, erscheint als etwas Secundäres.</p><lb/><p>Die Verknüpfung dieser Bemerkung mit dem Princip<lb/>des vorigen Paragraphen ergibt eine Reihe schöner Anwen-<lb/>dungen, von denen hier einige entwickelt werden mögen,<lb/>da diese Beispiele mehr als alle lange Auseinandersetzung<lb/>geeignet scheinen, den Sinn der allgemeinen Betrachtung<lb/>darzulegen.</p><lb/><p>Die projectivische Geometrie auf der Geraden (die<lb/>Theorie der binären Formen) ist nach dem vorigen Para-<lb/>graphen mit der projectivischen Geometrie auf dem Kegel-<lb/>schnitte gleichbedeutend. Auf letzterem mögen wir jetzt<lb/>statt des Punctes das Punctepaar als Element betrachten.<lb/><pb n="17" facs="#f0025"/>
Die Gesammtheit der Punctepaare des Kegelschnitts lässt<lb/>sich aber auf die Gesammtheit der Geraden der Ebene be-<lb/>ziehen, indem man jede Gerade dem Punctepaare zuordnet,<lb/>in welchem sie den Kegelschnitt trifft. Bei dieser Abbild-<lb/>ung gehen die linearen Transformationen des Kegelschnitts<lb/>in sich selbst in die linearen Transformationen der (aus<lb/>Geraden bestehend gedachten) Ebene über, welche den<lb/>Kegelschnitt ungeändert lassen. Ob wir aber die aus den<lb/>letzteren bestehende Gruppe betrachten, oder die Gesammt-<lb/>heit der linearen Transformationen der Ebene zu Grunde<lb/>legen und den zu untersuchenden Gebilden der Ebene den<lb/>Kegelschnitt allemal hinzufügen, ist nach §. 2 gleichbedeu-<lb/>tend. Indem wir alle diese Ueberlegungen zusammen neh-<lb/>men, haben wir:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Die Theorie der binären Formen und die pro-<lb/>jectivische Geometrie der Ebene unter Zugrunde-<lb/>legung eines Kegelschnittes sind gleichbedeu-<lb/>tend</hi>.</p><lb/><p>Da endlich projectivische Geometrie der Ebene unter<lb/>Zugrundelegung eines Kegelschnittes eben wegen der Gleich-<lb/>heit der Gruppe mit der projectivischen Massgeometrie coïn-<lb/>cidirt, die man in der Ebene auf einen Kegelschnitt grün-<lb/>den kann <note place="foot" n="1)">Vergl. Note V.</note>, so mögen wir auch so sagen:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Die Theorie der binären Formen und die all-<lb/>gemeine projectivische Massgeometrie in der<lb/>Ebene sind dasselbe</hi>.</p><lb/><p>Statt des Kegelschnitts in der Ebene können wir in<lb/>der vorstehenden Betrachtung die Curve dritter Ordnung<lb/>im Raume setzen etc., doch mag dies unausgeführt bleiben.<lb/>Der hier dargelegte Zusammenhang zwischen der Geometrie<lb/>der Ebene, weiterhin des Raumes oder einer beliebig aus-<lb/>gedehnten Mannigfaltigkeit deckt sich im Wesentlichen mit<lb/>dem von <hi rendition="#g">Hesse</hi> vorgeschlagenen Uebertragungsprincipe<lb/>(Borchardt&#x2019;s Journal Bd. 66).</p><lb/><p>Ein Beispiel ganz ähnlicher Art ergibt die projectivische<lb/>Geometrie des Raumes, oder, anders ausgedrückt, die Theo-<lb/><fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/><pb n="18" facs="#f0026"/>
rie der quaternären Formen. Fasst man die gerade Linie<lb/>als Raumelement und ertheilt ihr, wie in der Linien-<lb/>geometrie geschieht, sechs homogene Coordinaten, zwischen<lb/>denen eine Bedingungsgleichung vom zweiten Grade Statt<lb/>findet, so erscheinen die linearen und dualistischen Trans-<lb/>formationen des Raumes als diejenigen linearen Transfor-<lb/>mationen der unabhängig gedachten sechs Veränderlichen,<lb/>welche die Bedingungsgleichung in sich überführen. Durch<lb/>eine Verknüpfung ähnlicher Ueberlegungen, wie sie soeben<lb/>entwickelt wurden, erhält man hieraus den Satz:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Die Theorie der quaternären Formen deckt<lb/>sich mit der projectivischen Massbestimmung<lb/>in einer durch 6 homogene Veränderliche er-<lb/>zeugten Mannigfaltigkeit</hi>.</p><lb/><p>Wegen der näheren Ausführung dieser Auffassung ver-<lb/>weise ich auf einen demnächst in den Math. Annalen (Bd.<lb/>VI) erscheinenden Aufsatz: &#x201E;Ueber die sogenannte Nicht-<lb/>Euklidische Geometrie&#x201C;, sowie auf eine Note am Schlusse<lb/>dieser Mittheilung <note place="foot" n="1)">Vergl. Note VI.</note>.</p><lb/><p>Ich knüpfe an die vorstehenden Auseinandersetzungen<lb/>noch zwei Bemerkungen, von denen die erste zwar schon<lb/>implicite in dem Bisherigen enthalten ist, aber ausgeführt<lb/>werden soll, weil der Gegenstand, auf den sie sich bezieht,<lb/>zu leicht Missverständnissen ausgesetzt ist.</p><lb/><p>Wenn wir beliebige Gebilde als Raumelemente ein-<lb/>führen, so erhält der Raum beliebig viele Dimensionen.<lb/>Wenn wir dann aber an der uns geläufigen (elementaren oder<lb/>projectivischen) Anschauungsweise festhalten, so ist die<lb/>Gruppe, welche wir für die mehrfach ausgedehnte Mannig-<lb/>faltigkeit zu Grunde zu legen haben, von Vorne herein ge-<lb/>geben; es ist eben die Hauptgruppe bez. die Gruppe der<lb/>projectivischen Umformungen. Wollten wir eine andere<lb/>Gruppe zu Grunde legen, so müssten wir von der gewöhn-<lb/>lichen bez. der projectivischen Anschauung abgehen. So<lb/>richtig es also ist, dass bei geschickter Wahl der Raum-<lb/>elemente der Raum Mannigfaltigkeiten von beliebig vielen<lb/><pb n="19" facs="#f0027"/>
Ausdehnungen repräsentirt, so wichtig ist es, hinzuzufügen,<lb/><hi rendition="#g">dass bei dieser Repräsentation entweder von<lb/>Vorneherein eine bestimmte Gruppe der Behand-<lb/>lung der Mannigfaltigkeit zu Grunde zu legen<lb/>ist, oder dass wir, wollen wir über die Gruppe<lb/>verfügen, unsere geometrische Auffassung ent-<lb/>sprechend auszubilden haben</hi>. &#x2014; Es könnte, ohne<lb/>diese Bemerkung, z. B. eine Repräsentation der Linien-<lb/>geometrie in der folgenden Weise gesucht werden. Die<lb/>Gerade erhält in der Liniengeometrie sechs Coordinaten;<lb/>eben so viele Coëfficienten besitzt der Kegelschnitt in der<lb/>Ebene. Das Bild der Liniengeometrie würde also die Geo-<lb/>metrie in einem Kegelschnittsysteme sein, das aus der Ge-<lb/>sammtheit der Kegelschnitte durch eine quadratische Gleich-<lb/>ung zwischen den Coëfficienten ausgesondert wird. Das<lb/>ist richtig, sowie wir als Gruppe der ebenen Geometrie die<lb/>Gesammtheit der Transformationen zu Grunde legen, die<lb/>durch lineare Umformungen der Kegelschnitts-Coëfficien-<lb/>ten repräsentirt werden, welche die quadratische Beding-<lb/>ungsgleichung in sich überführen. Halten wir aber an der<lb/>elementaren bez. der projectivischen Auffassung der ebenen<lb/>Geometrie fest, so haben wir eben <hi rendition="#g">kein</hi> Bild.</p><lb/><p>Die zweite Bemerkung bezieht sich auf folgende Be-<lb/>griffsbildung. Sei im Raume irgend eine Gruppe, etwa<lb/>die Hauptgruppe gegeben. So wähle man ein einzelnes<lb/>räumliches Gebilde, etwa einen Punct, oder eine Gerade,<lb/>oder auch ein Ellipsoid etc. aus und wende auf dasselbe<lb/>alle Transformationen der Hauptgruppe an. Man erhält dann<lb/>eine mehrfach unendliche Mannigfaltigkeit mit einer An-<lb/>zahl von Dimensionen, die im Allgemeinen gleich der Zahl<lb/>der in der Gruppe enthaltenen willkürlichen Parameter ist,<lb/>die in besonderen Fällen herabsinkt, wenn nämlich das<lb/>ursprünglich gewählte Gebilde die Eigenschaft besitzt, durch<lb/>unendlich viele Transformationen der Gruppe in sich über-<lb/>geführt zu werden. Jede so erzeugte Mannigfaltigkeit<lb/>heisse mit Bezug auf die erzeugende Gruppe ein <hi rendition="#g">Körper</hi>. <note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_1_1" next="#seg2pn_1_2">Ich wähle den Namen nach dem Vorgange von <hi rendition="#g">Dedekind</hi>,<lb/>der in der Zahlentheorie ein Zahlengebiet als Körper bezeichnet, wenn</note><lb/><fw type="sig" place="bottom">2 *</fw><lb/><pb n="20" facs="#f0028"/>
Wollen wir nun den Raum im Sinne der Gruppe unter-<lb/>suchen und dabei bestimmte Gebilde als Raumelemente<lb/>auszeichnen, und wollen wir nicht, dass Gleichberechtigtes<lb/>ungleichartig dargestellt werde, <hi rendition="#g">so müssen wir die Raum-<lb/>elemente ersichtlich so wählen, dass ihre Man-<lb/>nigfaltigkeit entweder selbst einen Körper bil-<lb/>det oder in Körper zerlegt werden kann</hi>. Von<lb/>dieser evidenten Bemerkung soll später (§. 9) eine Anwen-<lb/>dung gemacht werden. Der Körper-Begriff selbst wird im<lb/>Schlussparagraphen in Verbindung mit verwandten Begrif-<lb/>fen noch einmal zur Sprache kommen.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 6.<lb/>Die Geometrie der reciproken Radien. Die Interpretation von x+iy.</hi></head><lb/><p>Wir kehren mit diesem Paragraphen zur Besprechung<lb/>der verschiedenen Richtungen der geometrischen Forschung<lb/>zurück, wie sie in §§. 2. 3 begonnen wurde.</p><lb/><p>Als ein Seitenstück zu den Betrachtungsweisen der<lb/>projectivischen Geometrie kann man in vielfacher Hinsicht<lb/>eine Classe geometrischer Ueberlegungen betrachten, bei<lb/>denen von der Umformung durch reciproke Radien fort-<lb/>laufender Gebrauch gemacht wird. Es gehören hierher die<lb/>Untersuchungen über die sog. Cycliden und anallagmatische<lb/>Flächen, über die allgemeine Theorie der Orthogonalsy-<lb/>steme, ferner Untersuchungen über das Potential etc. Wenn<lb/>man die in denselben enthaltenen Betrachtungen noch nicht<lb/>gleich den projectivischen zu einer besonderen Geometrie<lb/>zusammengefasst hat, <hi rendition="#g">die dann als Gruppe die Ge-<lb/>sammtheit derjenigen Umformungen zu Grunde<lb/>zu legen hätte, welche durch Verbindung der<lb/>Hauptgruppe mit der Transformation durch re-<lb/>ciproke Radien entstehen</hi>, so ist das wohl dem zu-<lb/>fälligen Umstande zuzuschreiben, dass die genannten Theo-<lb/>rien seither nicht im Zusammenhange dargestellt worden<lb/><note place="foot" n="1)" xml:id="seg2pn_1_2" prev="#seg2pn_1_1">es aus gegebenen Elementen durch gegebene Operationen entstanden ist.<lb/>(Zweite Auflage von Dirichlet&#x2019;s Vorlesungen.)</note><lb/><pb n="21" facs="#f0029"/>
sind; den einzelnen Autoren, die in dieser Richtung arbei-<lb/>teten, wird eine solche methodische Auffassung nicht fern<lb/>gelegen haben.</p><lb/><p>Die Parallele zwischen dieser Geometrie der reciproken<lb/>Radien und der projectivischen ergibt sich, sowie einmal<lb/>die Frage nach einem Vergleiche vorhanden ist, von selbst,<lb/>und es mag daher nur ganz im Allgemeinen auf die fol-<lb/>genden Puncte aufmerksam gemacht werden:</p><lb/><p>In der projectivischen Geometrie sind Punct, Gerade,<lb/>Ebene die Elementar-Begriffe. Kreis und Kugel sind nur<lb/>specielle Fälle von Kegelschnitt und Fläche zweiten Gra-<lb/>des. Das unendlich Ferne der elementaren Geometrie er-<lb/>scheint als Ebene; das Fundamentalgebilde, auf welches<lb/>sich die elementare Geometrie bezieht, ist ein unendlich<lb/>ferner, imaginärer Kegelschnitt.</p><lb/><p>In der Geometrie der reciproken Radien sind Punct,<lb/>Kreis und Kugel die Elementarbegriffe. Gerade und Ebene<lb/>sind specielle Fälle der letzteren, dadurch charakterisirt,<lb/>dass sie einen, im Sinne der Methode übrigens nicht weiter<lb/>ausgezeichneten Punct, den unendlich fernen Punct ent-<lb/>halten. Die elementare Geometrie erwächst, so wie man<lb/>diesen Punct fest denkt.</p><lb/><p>Die Geometrie der reciproken Radien ist einer Ein-<lb/>kleidung fähig, welche sie neben die Theorie der binären<lb/>Formen und die Liniengeometrie stellt, falls man die letz-<lb/>teren in der Weise behandelt, wie das im vorigen Para-<lb/>graphen angedeutet wurde. Wir mögen zu diesem Zwecke<lb/>die Betrachtung zunächst auf ebene Geometrie und also<lb/>auf Geometrie der reciproken Radien in der Ebene <note place="foot" n="1)">Geometrie der reciproken Radien auf der Geraden ist mit der<lb/>projectivischen Untersuchung der Geraden gleichbedeutend, da die bez.<lb/>Umformungen die nämlichen sind. Man kann daher auch in der Geo-<lb/>metrie der reciproken Radien von einem <hi rendition="#g">Doppelverhältnisse</hi> von<lb/>vier Puncten einer Geraden und weiterhin eines Kreises reden.</note> be-<lb/>schränken.</p><lb/><p>Es wurde bereits des Zusammenhangs gedacht, der<lb/>zwischen der elementaren Geometrie der Ebene und der<lb/>projectivischen Geometrie der mit einem ausgezeichneten<lb/><pb n="22" facs="#f0030"/>
Puncte versehenen Fläche zweiten Grades besteht (§. 4).<lb/>Sieht man von dem ausgezeichneten Puncte ab und betrach-<lb/>tet also die projectivische Geometrie auf der Fläche an sich,<lb/>so hat man ein Bild der Geometrie der reciproken Radien<lb/>in der Ebene. Denn man überzeugt sich leicht <note place="foot" n="1)">Vergleiche die bereits genannte Arbeit: Ueber Liniengeometrie<lb/>und metrische Geometrie. Math. Annalen Bd. V.</note>, dass der<lb/>Transformationsgruppe der reciproken Radien in der Ebene<lb/>vermöge der Abbildung der Fläché zweiten Grades die Ge-<lb/>sammtheit der linearen Transformationen der letzteren in<lb/>sich selbst entspricht. Man hat also:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Geometrie der reciproken Radien in der<lb/>Ebene und projectivische Geometrie auf einer<lb/>Fläche zweiten Grades ist dasselbe</hi>,<lb/>und ganz entsprechend:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Geometrie der reciproken Radien im Raume<lb/>ist mit der projectivischen Behandlung einer<lb/>Mannigfaltigkeit gleichbedeutend, die durch<lb/>eine quadratische Gleichung zwischen fünf ho-<lb/>mogenen Veränderlichen dargestellt wird</hi>.</p><lb/><p>Die Raumgeometrie ist also durch die Geometrie der<lb/>reciproken Radien in ganz dieselbe Verbindung mit einer<lb/>Mannigfaltigkeit von vier Dimensionen gesetzt, wie vermöge<lb/>der Liniengeometrie mit einer Mannigfaltigkeit von fünf<lb/>Ausdehnungen.</p><lb/><p>Die Geometrie der reciproken Radien in der Ebene<lb/>gestattet, sofern man nur auf <hi rendition="#g">reelle</hi> Transformationen<lb/>achten will, noch nach einer anderen Seite eine interessante<lb/>Darstellung, resp. Verwendung. Breitet man nämlich eine<lb/>complexe Variable x+iy in gewöhnlicher Weise in der Ebene<lb/>aus, so entspricht ihren linearen Transformationen die<lb/>Gruppe der reciproken Radien, mit der erwähnten Beschränk-<lb/>ung auf das Reelle. Die Untersuchung der Functionen<lb/>einer complexen Veränderlichen, die beliebigen linearen<lb/>Transformationen unterworfen gedacht ist, ist aber nichts<lb/>Anderes, als was bei einer etwas abgeänderten Darstellungs-<lb/>weise Theorie der binären Formen genannt wird. Also:</p><lb/><pb n="23" facs="#f0031"/>
<p><hi rendition="#g">Die Theorie der binären Formen findet ihre<lb/>Darstellung durch die Geometrie der reciproken<lb/>Radien in der reellen Ebene, so zwar, dass auch<lb/>die complexen Werthe der Variabeln repräsen-<lb/>tirt werden</hi>.</p><lb/><p>Von der Ebene mögen wir, um in den gewohnteren<lb/>Vorstellungskreis der projectivischen Umformungen zu ge-<lb/>langen, zur Fläche zweiten Grades aufsteigen. Da wir nur<lb/>reelle Elemente der Ebene betrachteten, ist es nicht mehr<lb/>gleichgültig, wie man die Fläche wählt; sie ist ersichtlich<lb/>nicht geradlinig zu nehmen. Insbesondere können wir uns<lb/>dieselbe &#x2014; wie man das zur Interpretation einer complexen<lb/>Veränderlichen auch sonst thut &#x2014; als Kugelfläche denken<lb/>und erhalten so den Satz:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Die Theorie der binären Formen complexer<lb/>Variablen findet ihre Repräsentation in der pro-<lb/>jectivischen Geometrie der reellen Kugelfläche</hi>.</p><lb/><p>Ich habe mir nicht versagen mögen, in einer Note <note place="foot" n="1)">Vergl. Note VII.</note><lb/>noch auseinanderzusetzen, wie schön dieses Bild die Theorie<lb/>der binären cubischen und biquadratischen Formen erläutert.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 7.<lb/>Erweiterungen des Vorangehenden. Lie&#x2019;s Kugelgeometrie.</hi></head><lb/><p>An die Theorie der binären Formen, die Geometrie<lb/>der reciproken Radien und die Liniengeometrie, welche im<lb/>Vorstehenden coordinirt und nur durch die Zahl der Ver-<lb/>änderlichen unterschieden scheinen, lassen sich gewisse Er-<lb/>weiterungen knüpfen, die nun auseinandergesetzt werden<lb/>mögen. Dieselben sollen einmal dazu beitragen, den Ge-<lb/>danken, dass die Gruppe, welche die Behandlungsweise ge-<lb/>gebener Gebiete bestimmt, beliebig erweitert werden kann,<lb/>an neuen Beispielen zu erläutern; dann aber ist namentlieh<lb/>die Absicht gewesen, Betrachtungen, welche <hi rendition="#g">Lie</hi> in einer<lb/>neueren Abhandlung niedergelegt hat <note place="foot" n="2)">Partielle Differentialgleichungen und Complexe. Math. Anna-<lb/>len V.</note>, in ihrer Beziehung<lb/><pb n="24" facs="#f0032"/>
zu den hier vorgetragenen Ueberlegungen darzulegen. Der<lb/>Weg, auf welchem wir zu <hi rendition="#g">Lie&#x2019;s</hi> Kugelgeometrie gelangen,<lb/>weicht insofern von dem von <hi rendition="#g">Lie</hi> eingeschlagenen ab, als<lb/><hi rendition="#g">Lie</hi> an liniengeometrische Vorstellungen anknüpft, während<lb/>wir, um uns mehr der gewöhnlichen geometrischen Anschau-<lb/>ung anzuschliessen und im Zusammenhange mit dem Vor-<lb/>hergehenden zu bleiben, bei den bez. Auseinandersetzun-<lb/>gen eine geringere Zahl von Veränderlichen voraussetzen.<lb/>Die Betrachtungen sind, wie bereits Lie selbst hervorge-<lb/>hoben hat (Göttinger Nachrichten 1871. N. 7, 22) von der<lb/>Zahl der Variabeln unabhängig. Sie gehören dem grossen<lb/>Kreise von Untersuchungen an, welche sich mit der pro-<lb/>jectivischen Untersuchung quadratischer Gleichungen zwi-<lb/>schen beliebig vielen Veränderlichen beschäftigen, Unter-<lb/>suchungen, die wir bereits öfter berührt haben und die uns<lb/>noch wiederholt begegnen werden (vergl. §. 10 u. a.)</p><lb/><p>Ich knüpfe an den Zusammenhang an, der zwischen<lb/>der reellen Ebene und der Kugelfläche durch stereogra-<lb/>phische Projection hergestellt wird. Wir setzten bereits in<lb/>§. 5 die Geometrie der Ebene mit der Geometrie auf ei-<lb/>nem Kegelschnitte in Verbindung, indem wir der Geraden<lb/>der Ebene das Punctepaar zuordneten, in welchem sie den<lb/>Kegelschnitt trifft. Entsprechend können wir einen Zu-<lb/>sammenhang zwischen der Raumgeometrie und der Geo-<lb/>metrie auf der Kugel aufstellen, indem wir jeder Ebene<lb/>des Raumes den Kreis zuordnen, in welchem sie die Ku-<lb/>gel schneidet. Uebertragen wir dann durch stereographi-<lb/>sche Projection die Geometrie auf der Kugel von derselben<lb/>auf die Ebene, wobei jeder Kreis in einen Kreis übergeht,<lb/>so entsprechen einander also:</p><lb/><p>die Raumgeometrie, welche als Element die Ebene,<lb/>als Gruppe diejenigen linearen Transformationen benutzt,<lb/>welche eine Kugel in sich überführen;</p><lb/><p>die ebene Geometrie, deren Element der Kreis, deren<lb/>Gruppe die Gruppe der reciproken Radien ist.</p><lb/><p>Die erstere Geometrie wollen wir nun nach zwei Sei-<lb/>ten verallgemeinern, indem wir statt ihrer Gruppe eine<lb/>umfassendere setzen. Die resultirende Erweiterung über-<lb/><pb n="25" facs="#f0033"/>
trägt sich dann durch die Abbildung ohne Weiteres auf<lb/>ebene Geometrie.</p><lb/><p>Statt der linearen Transformationen des aus Ebenen<lb/>bestehenden Raumes, welche die Kugel in sich überführen,<lb/>liegt es nahe, entweder die Gesammtheit der linearen Trans-<lb/>formationen des Raumes, oder die Gesammtheit der Ebenen-<lb/>Transformationen des Raumes zu wählen, welche die Ku-<lb/>gel ungeändert lassen, indem wir das eine Mal von der<lb/>Kugel, das andere Mal von dem linearen Character der<lb/>anzuwendenden Transformationen absehen. Die erste Ver-<lb/>allgemeinerung ist ohne Weiteres verständlich und wir<lb/>mögen sie also zuerst betrachten und in ihrer Bedeutung<lb/>für ebene Geometrie verfolgen; auf die zweite kommen<lb/>wir hernach zurück, wobei es sich denn zunächst darum<lb/>handelt, die allgemeinste betreffende Transformation zu be-<lb/>stimmen.</p><lb/><p>Die linearen Transformationen des Raumes haben die<lb/>Eigenschaft gemein, Ebenenbüschel und Ebenenbündel wie-<lb/>der in solche überzuführen. Aber auf die Kugel übertra-<lb/>gen ergibt das Ebenenbüschel ein Kreisbüschel, d. h. eine<lb/>einfach unendliche Reihe von Kreisen mit gemeinsamen<lb/>Schnittpunkten; das Ebenenbündel ergibt ein Kreisbündel,<lb/>d. h. eine zweifach unendliche Schaar von Kreisen, die<lb/>auf einem festen Kreise senkrecht stehen (dem Kreise, des-<lb/>sen Ebene die Polarebene des den Ebenen des geg. Bün-<lb/>dels gemeinsamen Punctes ist). Den linearen Transforma-<lb/>tionen des Raumes entsprechen also auf der Kugel und<lb/>weiterhin in der Ebene Kreistransformationen von der cha-<lb/>racteristischen Eigenschaft, Kreisbüschel und Kreisbündel<lb/>in ebensolche überzuführen <note place="foot" n="1)">Diese Transformationen werden gelegentlich in <hi rendition="#g">Grassmann</hi>&#x2019;s<lb/>Ausdehnungslehre betrachtet (in der Auflage von 1862, p. 278).</note>. <hi rendition="#g">Die ebene Geometrie<lb/>welche die Gruppe der so gewonnenen Trans-<lb/>formationen benutzt, ist das Bild der gewöhn-<lb/>lichen projectivischen Raumgeometrie</hi>. Als Ele-<lb/>ment der Ebene wird man in dieser Geometrie nicht den<lb/>Punct benutzen können, da die Puncte für die gewählte<lb/><pb n="26" facs="#f0034"/>
Transformationsgruppe keinen Körper bilden (§. 5), son-<lb/>dern man wird die Kreise als Elemente wählen.</p><lb/><p>Bei der zweiten Erweiterung, die wir nannten, gilt es<lb/>zunächst die Frage nach der Art der bez. Transformations-<lb/>gruppe erledigen. Es handelt sich darum, Ebenen-Trans-<lb/>formationen zu finden, die aus jedem Ebenenbündel, des-<lb/>sen Scheitel auf der Kugel liegt, wieder ein solches Bün-<lb/>del machen. Wir mögen der kürzeren Ausdrucksweise<lb/>wegen zunächst die Frage dualistisch umkehren und über-<lb/>dies einen Schritt in der Zahl der Dimensionen hinab<lb/>gehen; wir wollen also nach Puncttransformationen der<lb/>Ebene fragen, welche aus jeder Tangente eines gegebenen<lb/>Kegelschnittes wiederum eine Tangente erzeugen. Zu dem<lb/>Zwecke betrachten wir die Ebene mit ihrem Kegelschnitte<lb/>als Bild einer Fläche zweiten Grades, die man von einem<lb/>nicht auf ihr befindlichen Raumpuncte aus so auf die<lb/>Ebene projicirt hat, dass der bez. Kegelschnitt die Ueber-<lb/>gangscurve vorstellt. Den Tangenten des Kegelschnitt&#x2019;s<lb/>entsprechen die Erzeugenden der Fläche, und die Frage<lb/>ist auf die andere zurückgeführt nach der Gesammtheit der<lb/>Puncttransformationen der Fläche in sich selbst, bei denen<lb/>die Erzeugenden Erzeugende bleiben.</p><lb/><p>Solcher Transformationen gibt es nun zwar beliebig<lb/>unendlich viele: denn man braucht nur den Punct der<lb/>Fläche als Durchschnitt der Erzeugenden zweierlei Art zu<lb/>betrachten und jedes der Geraden-Systeme beliebig in sich<lb/>zu transformiren. Aber unter den Transformationen sind<lb/>insbesondere die linearen. Nur auf diese wollen wir ach-<lb/>ten. Hätten wir nämlich nicht mit einer Fläche, sondern<lb/>mit einer mehrfach ausgedehnten Mannigfaltigkeit zu thun,<lb/>die durch eine quadratische Gleichung repräsentirt wird,<lb/>so blieben nur die linearen Transformationen, die anderen<lb/>kämen in Wegfall <note place="foot" n="1)">Projicirt man die Mannigfaltigkeit stereographisch, so erhält<lb/>man den bekannten Satz: In mehrfach ausgedehnten Gebieten (schon<lb/>im Raume) gibt es ausser den Transformationen, die sich in der Gruppe<lb/>der reciproken Radien befinden, keine conformen Puncttransformationen.<lb/>In der Ebene gibt es dagegen beliebig viele andere. Vergl. auch die<lb/>citirten Arbeiten von <hi rendition="#g">Lie</hi>.</note>.</p><lb/><pb n="27" facs="#f0035"/>
<p>Diese linearen Transformationen der Fläche in sich<lb/>selbst ergeben, durch (nicht stereographische) Projection<lb/>auf die Ebene übertragen, zweideutige Puncttransformatio-<lb/>nen, vermöge deren aus jeder Tangente des Kegelschnittes,<lb/>der die Uebergangscurve bildet, allerdings wieder eine<lb/>Tangente wird, aus jeder anderen Geraden aber im Allge-<lb/>meinen ein Kegelschnitt, der die Uebergangscurve doppelt<lb/>berührt. Es lässt sich diese Transformationsgruppe passend<lb/>characterisiren, wenn man auf den Kegelschnitt, der die<lb/>Uebergangscurve bildet, eine projectivische Massbestimmung<lb/>gründet. Die Transformationen haben dann die Eigen-<lb/>schaft, Puncte, welche im Sinne der Massbestimmung von<lb/>einander eine Entfernung gleich Null haben, sowie Puncte,<lb/>welche von einem anderen Puncte eine constante Entfer-<lb/>nung haben, wieder in solche Puncte zu verwandeln.</p><lb/><p>Alle diese Betrachtungen lassen sich auf beliebig viele<lb/>Variabeln übertragen, insbesondere also für die ursprüng-<lb/>liche Fragestellung, die sich auf die Kugel und die Ebene<lb/>als Element bezog, verwerthen. Man kann dem Resultate<lb/>dabei eine besonders anschauliche Form geben, weil der<lb/>Winkel, den zwei Ebenen im Sinne der auf eine Kugel<lb/>gegründeten projectivischen Massbestimmung mit einander<lb/>bilden, mit dem Winkel gleich ist, den ihre Durchschnitts-<lb/>kreise mit der Kugel im gewöhnlichen Sinne mit einander<lb/>bilden.</p><lb/><p>Wir erhalten also auf der Kugel und weiterhin auf<lb/>der Ebene eine Gruppe von Kreistransformationen, welche<lb/>die Eigenschaft haben, <hi rendition="#g">Kreise, die einander berüh-<lb/>ren</hi> (<hi rendition="#g">einen Winkel gleich Null einschliessen</hi>), <hi rendition="#g">so-<lb/>wie Kreise, die einen anderen Kreis unter glei-<lb/>chem Winkel schneiden, in eben solche Kreise<lb/>überzuführen</hi>. In der Gruppe dieser Transformationen<lb/>sind auf der Kugel die bez. linearen, in der Ebene die<lb/>Transformationen der Gruppe der reciproken Radien ent-<lb/>halten.</p><lb/><p>Die auf diese Gruppe zu gründende Kreisgeometrie ist<lb/>nun das Analogon zu der <hi rendition="#g">Kugelgeometrie</hi>, wie sie<lb/><hi rendition="#g">Lie</hi> für den Raum entworfen hat, und wie sie bei Unter-<lb/><pb n="28" facs="#f0036"/>
suchungen über Krümmung der Flächen von ausgezeichneter<lb/>Bedeutung scheint. Sie schliesst die Geometrie der reci-<lb/>proken Radien in demselben Sinne in sich, wie letztere<lb/>wieder die elementare Geometrie. &#x2014;</p><lb/><p>Die nunmehr gewonnenen Kreis- (Kugel-)Transforma-<lb/>tionen haben insbesondere die Eigenschaft, sich berührende<lb/>Kreise (Kugeln) in eben solche überzuführen. Betrachtet<lb/>man alle Curven (Flächen) als Umhüllungsgebilde von<lb/>Kreisen (Kugeln), so werden in Folge dessen Curven (Flä-<lb/>chen), die sich berühren, immer in wieder solche über-<lb/>gehen. Die fraglichen Transformationen gehören also in<lb/>die Classe der später allgemein zu betrachtenden <hi rendition="#g">Berüh-<lb/>rungstransformationen</hi>, d. h. solcher Umformungen,<lb/>bei denen Berührung von Punctgebilden eine invariante<lb/>Beziehung ist. Die im vorliegenden Paragraphen zuerst<lb/>erwähnten Kreistransformationen, denen man analoge Ku-<lb/>geltransformationen an die Seite stellen kann, sind keine<lb/>Berührungstransformationen. &#x2014;</p><lb/><p>Wurden vorstehend die zweierlei Erweiterungen nur<lb/>an die Geometrie der reciproken Radien angeknüpft, so<lb/>gelten dieselben in entsprechender Weise für Liniengeo-<lb/>metrie, überhaupt für die projectivische Untersuchung einer<lb/>durch eine quadratische Gleichung ausgeschiedenen Man-<lb/>nigfaltigkeit, wie bereits angedeutet wurde, hier aber nicht<lb/>weiter ausgeführt werden soll.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 8.<lb/>Aufzählung weiterer Methoden, denen eine Gruppe von Puncttrans-<lb/>formationen zu Grunde liegt.</hi></head><lb/><p>Elementare Geometrie, Geometrie der reciproken Radien<lb/>und auch projectivische Geometrie, sofern man von den<lb/>mit Wechsel des Raumelement&#x2019;s verknüpften dualistischen<lb/>Umformungen absieht, subsumiren sich als einzelne Glieder<lb/>unter die grosse Menge von denkbaren Betrachtungswei-<lb/>sen, welche überhaupt Gruppen von Puncttransformationen<lb/>zu Grunde legen. Wir mögen hier nur die folgenden drei<lb/>Methoden, die hierin mit den genannten übereinstimmen,<lb/><pb n="29" facs="#f0037"/>
hervorheben. Sind diese Methoden auch lange nicht in<lb/>dem Masse, wie die projectivische Geometrie, zu selb-<lb/>ständigen Disciplinen entwickelt, so treten sie doch deut-<lb/>lich erkennbar in den neueren Untersuchungen auf.</p><lb/><div n="2"><head>1. <hi rendition="#g">Die Gruppe der rationalen Umformungen</hi>.</head><lb/><p>Bei rationalen Umformungen muss wohl unterschieden<lb/>werden, ob dieselben für <hi rendition="#g">alle</hi> Puncte des Gebietes, in<lb/>welchem man operirt, also des Raumes oder der Ebene etc.,<lb/>rational sind, oder nur für die Puncte einer in dem Gebiete<lb/>enthaltenen Mannigfaltigkeit, einer Fläche, einer Curve.<lb/>Nur die ersteren sind zu verwenden, wenn es gilt, im bis-<lb/>herigen Sinne eine Geometrie des Raumes, der Ebene zu<lb/>entwerfen; die letzteren gewinnen von dem hier gegebenen<lb/>Standpuncte aus erst Bedeutung, wenn Geometrie auf einer<lb/>gegebenen Fläche, Curve studirt werden soll. Dieselbe<lb/>Unterscheidung gilt bei der sogleich anzuführenden Ana-<lb/>lysis situs.</p><lb/><p>Die seitherigen Untersuchungen, hier wie dort, haben<lb/>sich aber wesentlich mit Transformationen der zweiten Art<lb/>beschäftigt. Insofern dabei nicht die Frage nach der Geo-<lb/>metrie auf der Fläche, der Curve war, es sich vielmehr<lb/>darum handelte, Criterien zu finden, damit zwei Flächen,<lb/>Curven in einander transformirt werden können, treten<lb/>diese Untersuchungen aus dem Kreise der hier zu betrach-<lb/>tenden heraus. Der hier aufgestellte allgemeine Schema-<lb/>tismus umspannt eben nicht die Gesammtheit mathemati-<lb/>scher Forschung überhaupt, sondern er bringt nur gewisse<lb/>Richtungen unter einen gemeinsamen Gesichtspunct.</p><lb/><p>Für eine Geometrie der rationalen Umformungen, wie<lb/>sie sich unter Zugrundelegung der Transformationen der<lb/>ersten Art ergeben muss, sind bis jetzt erst die Anfänge<lb/>vorhanden. Im Gebiete erster Stufe, auf der geraden<lb/>Linie, sind die rationalen Umformungen mit den linearen<lb/>identisch und liefern also nichts Neues. In der Ebene<lb/>kennt man freilich die Gesammtheit der rationalen Umfor-<lb/>mungen (der <hi rendition="#g">Cremona&#x2019;s</hi>chen Transformationen), man<lb/><pb n="30" facs="#f0038"/>
weiss, dass sie sich durch Zusammensetzung quadratischer<lb/>erzeugen lassen. Man kennt auch invariante Charactere<lb/>der ebenen Curven: ihr Geschlecht, die Existenz der<lb/>Moduln; aber eigentlich zu einer Geometrie der Ebene in<lb/>dem hier gemeinten Sinne entwickelt sind diese Betrach-<lb/>tungen noch nicht. Im Raume ist die ganze Theorie noch<lb/>erst im Entstehen begriffen. Von den rationalen Umfor-<lb/>mungen kennt man bis jetzt nur wenige und benutzt die-<lb/>selben, um bekannte Flächen mit unbekannten durch Ab-<lb/>bildung in Verbindung zu setzen. &#x2014;</p></div><lb/><div n="2"><head>2. <hi rendition="#g">Die Analysis situs</hi>.</head><lb/><p>In der sog. Analysis situs sucht man das Bleibende<lb/>gegenüber solchen Umformungen, die aus unendlich kleinen<lb/>Verzerrungen durch Zusammensetzung entstehen. Auch<lb/>hier muss man, wie bereits gesagt, unterscheiden, ob das<lb/>ganze Gebiet, also etwa der Raum, als Object der Trans-<lb/>formationen gedacht werden soll, oder nur eine aus ihm<lb/>ausgesonderte Mannigfaltigkeit, eine Fläche. Die Trans-<lb/>formationen der ersten Art sind es, die man einer Raum-<lb/>geometrie würde zu Grunde legen können. Ihre Gruppe<lb/>wäre wesentlich anders constituirt, als die bisher betrach-<lb/>teten es waren. Indem sie alle Transformationen umfasst,<lb/>die sich aus reell gedachten unendlich kleinen Puncttrans-<lb/>formationen zusammensetzen, trägt sie die principielle Be-<lb/>schränkung auf reelle Raumelemente in sich, und bewegt<lb/>sich auf dem Gebiete der willkürlichen Function. Man<lb/>kann diese Transformationsgruppe nicht ungeschickt erwei-<lb/>tern, indem man sie noch mit den reellen Collineationen,<lb/>die auch das unendlich Ferne modificiren, verbindet. &#x2014;</p></div><lb/><div n="2"><head>3. <hi rendition="#g">Die Gruppe aller Puncttransformationen</hi>.</head><lb/><p>Wenn gegenüber dieser Gruppe keine Fläche mehr<lb/>individuelle Eigenschaften besitzt, da jede in jede andere<lb/>durch Transformationen der Gruppe übergeführt werden<lb/>kann, so sind es höhere Gebilde, bei deren Untersuchung<lb/>die Gruppe mit Vortheil Anwendung findet. Bei der Auf-<lb/><pb n="31" facs="#f0039"/>
fassung der Geometrie, wie sie hier zu Grunde gelegt ist,<lb/>kann es gleichgültig sein, wenn diese Gebilde seither nicht<lb/>sowohl als geometrische sondern nur als analytische betrach-<lb/>tet wurden, die gelegentlich geometrische Anwendung fan-<lb/>den, und wenn man bei ihrer Untersuchung Processe an-<lb/>wandte (wie eben beliebige Puncttransformationen), die<lb/>man erst in neuerer Zeit bewusst als geometrische Umform-<lb/>ungen aufzufassen begonnen hat. Unter diese analytischen<lb/>Gebilde gehören vor allen die homogenen Differentialaus-<lb/>drücke, sodann auch die partiellen Differentialgleichungen.<lb/>Bei der allgemeinen Discussion der letzteren scheint aber,<lb/>wie in dem folgenden Paragraphen ausgeführt wird, die<lb/>umfassendere Gruppe aller Berührungstransformationen noch<lb/>vortheilhafter.</p><lb/><p>Der Hauptsatz, der in der Geometrie, welche die Gruppe<lb/>aller Puncttransformationen zu Grunde legt, in Geltung ist,<lb/>ist der, <hi rendition="#g">dass eine Puncttransformation für eine<lb/>unendlich kleine Partie des Raumes immer den<lb/>Werth einer linearen Transformation hat</hi>. Die<lb/>Entwickelungen der projectivischen Geometrie haben also<lb/>nun ihren Werth für das Unendlichkleine, und hierin liegt,<lb/>mag sonst die Wahl der Gruppe bei Behandlung von<lb/>Mannigfaltigkeiten willkürlich sein &#x2014; <hi rendition="#g">hierin liegt ein<lb/>auszeichnender Character für die projectivische<lb/>Anschauungsweise</hi>.</p><lb/><p>Nachdem nun schon lange von dem Verhältnisse der<lb/>Betrachtungsweisen, die einander einschliessende Gruppen<lb/>zu Grunde legen, nicht mehr die Rede war, mag hier noch<lb/>einmal ein Beispiel für die allgemeine Theorie des §. 2<lb/>gegeben werden. Wir mögen uns die Frage vorlegen,<lb/>wie denn vom Standpuncte &#x201E;aller Puncttransformationen&#x201C;<lb/>projectivische Eigenschaften aufzufassen sind, wobei von<lb/>den dualistischen Umformungen, die eigentlich mit zur<lb/>Gruppe der projectivischen Geometrie gehören, abgesehen<lb/>werden mag. Die Frage deckt sich dann mit der andern:<lb/>durch welche Bedingung aus der Gesammtheit der Punct-<lb/>transformationen die Gruppe der linearen ausgeschieden<lb/>wird. Das Characteristische der letzteren ist, dass sie jeder<lb/><pb n="32" facs="#f0040"/>
Ebene eine Ebene zuordnen: sie sind diejenigen Puncttrans-<lb/>formationen, vermöge deren die Mannigfaltigkeit der Ebenen<lb/>(oder, was auf dasselbe hinaus kommt, der geraden Linien)<lb/>erhalten bleibt. <hi rendition="#g">Die projectivische Geometrie ist<lb/>aus der Geometrie aller Puncttransformation<lb/>ebenso durch Adjunction der Mannigfaltigkeit<lb/>der Ebenen zu gewinnen, wie die elementare<lb/>Geometrie aus der projectivischen durch Ad-<lb/>junction des unendlich fernen Kugelkreises</hi>.<lb/>Insbesondere haben wir z. B. vom Standpuncte aller Punct-<lb/>transformationen die Bezeichnung einer Fläche als einer<lb/>algebraischen von einer gewissen Ordnung als eine invari-<lb/>ante Beziehung zur Mannigfaltigkeit der Ebenen aufzufas-<lb/>sen. Es wird dies recht deutlich, wenn man, mit <hi rendition="#g">Grass-<lb/>mann</hi>, die Erzeugung der algebraischen Gebilde an ihre<lb/>lineale Construction knüpft.</p></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 9.<lb/>Von der Gruppe aller Berührungstransformationen.</hi></head><lb/><p>Berührungstransformationen sind zwar in einzelnen<lb/>Fällen schon lange betrachtet; auch hat <hi rendition="#g">Jacobi</hi> bei ana-<lb/>lytischen Untersuchungen bereits von den allgemeinsten<lb/>Berührungstransformationen Gebrauch gemacht; aber in die<lb/>lebendige geometrische Anschauung wurden sie erst durch<lb/>neuere Arbeiten von <hi rendition="#g">Lie</hi> eingeführt <note place="foot" n="1)">Vergl. bes. die bereits citirte Arbeit: Ueber partielle Differen-<lb/>tialgleichungen und Complexe. Math. Ann. V. Die im Texte gegebenen<lb/>Ausführungen betr. partielle Differentialgleichungen habe ich wesent-<lb/>lich mündlichen Mittheilungen von <hi rendition="#g">Lie</hi> entnommen; vergl. dessen Note:<lb/>Zur Theorie partieller Differentialgleichungen. Göttinger Nachrichten.<lb/>Oct. 1872.</note>. Es ist daher wohl<lb/>nicht überflüssig, hier ausdrücklich auseinanderzusetzen,<lb/>was eine Berührungstransformation ist, wobei wir uns, wie<lb/>immer, auf den Punctraum mit seinen drei Dimensionen<lb/>beschränken.</p><lb/><p>Unter einer Berührungstransformation hat man, analy-<lb/>tisch zu reden, jede Substitution zu verstehen, welche die<lb/><pb n="33" facs="#f0041"/>
Variabel-Werthe x, y, z und ihre partiellen Differential-<lb/>quotienten <formula/> durch neue x', y', z', p', q' aus-<lb/>drückt. Dabei gehen, wie ersichtlich, sich berührende<lb/>Flächen im Allgemeinen wieder in sich berührende Flächen<lb/>über, was den Namen Berührungstransformation begründet.<lb/>Die Berührungstransformationen zerfallen, wenn man vom<lb/>Puncte als Raumelement ausgeht, in drei Classen: solche,<lb/>die den dreifach unendlich vielen Puncten wieder Puncte<lb/>zuordnen &#x2014; das sind die eben betrachteten Puncttransfor-<lb/>mationen &#x2014;, solche, die sie in Curven, endlich solche, die sie<lb/>in Flächen überführen. Diese Eintheilung hat man insofern<lb/>nicht als eine wesentliche zu betrachten, als bei Benutzung<lb/>anderer dreifach unendlich vieler Raumelemente, etwa der<lb/>Ebenen, allerdings wieder eine Theilung in drei Gruppen<lb/>eintritt, die aber mit der Theilung, die unter Zugrunde-<lb/>legung der Puncte statt fand, nicht coïncidirt.</p><lb/><p>Wenden wir auf einen Punct alle Berührungstransfor-<lb/>mationen an, so geht er in die Gesammtheit aller Puncte,<lb/>Curven und Flächen über. In ihrer Gesammtheit erst bil-<lb/>den also Puncte, Curven und Flächen einen <hi rendition="#g">Körper</hi> un-<lb/>serer Gruppe. Man mag daraus die allgemeine Regel ab-<lb/>nehmen, dass die formale Behandlung eines Problem&#x2019;s im<lb/>Sinne aller Berührungstransformationen (also etwa die so-<lb/>gleich vorzutragende Theorie der partiellen Differential-<lb/>gleichungen) eine unvollkommene werden muss, sowie man<lb/>mit Punct- (oder Ebenen-) Coordinaten operirt, da die zu<lb/>Grunde gelegten Raumelemente eben keinen Körper bilden.</p><lb/><p>Alle in dem gen. Körper enthaltene Individuen als<lb/>Raumelemente einzuführen, geht aber, will man in Verbin-<lb/>dung mit den gewöhnlichen Methoden bleiben, nicht an,<lb/>da deren Zahl unendlichfach unendlich ist. Hierin liegt<lb/>die Nothwendigkeit, bei diesen Betrachtungen nicht den<lb/>Punct, nicht die Curve oder die Fläche, sondern das <hi rendition="#g">Flä-<lb/>chenelement</hi>, d. h. das Werthsystem x, y, z, p, q als<lb/><hi rendition="#g">Raumelement</hi> einzuführen. Bei jeder Berührungstrans-<lb/>formation wird aus jedem Flächenelemente ein neues; die<lb/><fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/><pb n="34" facs="#f0042"/>
fünffach unendlich vielen Flächenelemente bilden also ei-<lb/>nen Körper.</p><lb/><p>Bei diesem Standpuncte muss man Punct, Curve, Flä-<lb/>che gleichmässig als Aggregate von Flächenelementen auf-<lb/>fassen, und zwar von zweifach unendlich vielen. Denn die<lb/>Fläche wird von &#x221E; <hi rendition="#sup">2</hi> Elementen bedeckt, die Curve von<lb/>ebenso vielen berührt, durch den Punct gehen &#x221E; <hi rendition="#sup">2</hi> hindurch.<lb/>Aber diese zweifach unendlichen Aggregate von Elementen<lb/>haben noch eine characteristische Eigenschaft gemein. Man<lb/>bezeichne als <hi rendition="#g">vereinigte Lage</hi> zweier consecutiven Flä-<lb/>chenelemente x, y, z, p, q und x+dx, y+dy, z+dz, p+dp,<lb/>q+dq die Beziehung, welche durch<lb/><hi rendition="#c">dz&#x2014;pdx&#x2014;qdy=0</hi><lb/>dargestellt wird. So sind Punct, Curve, Fläche über-<lb/>einstimmend <hi rendition="#g">zweifach unendliche Mannigfaltig-<lb/>keiten von Elementen, deren jedes mit den ein-<lb/>fach unendlich vielen ihm benachbarten verei-<lb/>nigt liegt</hi>. Dadurch sind Punct, Curve, Fläche gemein-<lb/>sam characterisirt, und so müssen sie auch, wenn man die<lb/>Gruppe der Berührungstransformationen zu Grunde legen<lb/>will, analytisch repräsentirt werden.</p><lb/><p>Die vereinigte Lage consecutiver Elemente ist eine bei<lb/>beliebiger Berührungstransformation invariante Beziehung.<lb/>Aber auch umgekehrt können die Berührungstransformationen<lb/>definirt werden <hi rendition="#g">als diejenigen Substitutionen der<lb/>fünf Veränderlichen</hi> x, y, z, p, q, <hi rendition="#g">vermöge deren<lb/>die Relation</hi> dz&#x2014;pdx&#x2014;qdy=0 <hi rendition="#g">in sich selbst über-<lb/>geführt wird</hi>. Der Raum ist also bei diesen Untersuch-<lb/>ungen als eine Mannigfaltigkeit von fünf Dimensionen an-<lb/>zusehen und diese Mannigfaltigkeit hat man zu behandeln,<lb/>indem man als Gruppe die Gesammtheit aller Transforma-<lb/>tionen der Variabeln zu Grunde legt, welche eine bestimmte<lb/>Relation zwischen den Differentialen ungeändert lassen.</p><lb/><p>Gegenstand der Untersuchung werden in erster Linie<lb/>diejenigen Mannigfaltigkeiten, welche durch eine oder meh-<lb/>rere Gleichungen zwischen den Variabeln dargestellt wer-<lb/>den, d. h. <hi rendition="#g">die partiellen Differentialgleichungen<lb/>erster Ordnung und ihre Systeme</hi>. Eine Hauptfrage<lb/><pb n="35" facs="#f0043"/>
wird, wie sich aus den Mannigfaltigkeiten von Elementen,<lb/>die gegebenen Gleichungen genügen, einfach, zweifach un-<lb/>endliche Reihen von Elementen ausscheiden lassen, deren<lb/>jedes mit einem benachbarten vereinigt liegt. Auf eine solche<lb/>Frage läuft z. B. die Aufgabe der Lösung einer partiellen<lb/>Differentialgleichung erster Ordnung hinaus. Man soll &#x2014;<lb/>so kann man sie formuliren &#x2014; aus den vierfach unendlich<lb/>vielen Elementen, die der Gleichung genügen, alle zweifach<lb/>unendlichen Mannigfaltigkeiten der bewussten Art ausschei-<lb/>den. Insbesondere die Aufgabe der vollständigen Lösung<lb/>nimmt jetzt die präcise Form an: man soll die vierfach<lb/>unendlich vielen Elemente, die der Gleichung genügen, auf<lb/>eine Weise in zweifach unendlich viele derartige Mannig-<lb/>faltigkeiten zerlegen.</p><lb/><p>Ein Verfolg dieser Betrachtung über partielle Differen-<lb/>tialgleichungen kann hier nicht in der Absicht liegen; ich<lb/>verweise in Bezug hierauf auf die citirten <hi rendition="#g">Lie</hi>&#x2019;schen Ar-<lb/>beiten. Es sei nur noch hervorgehoben, dass für den<lb/>Standpunct der Berührungstransformationen eine partielle<lb/>Differentialgleichung erster Ordnung keine Invariante hat,<lb/>dass jede in jede andere übergeführt werden kann, dass<lb/>also namentlich die linearen Gleichungen nicht weiter aus-<lb/>gezeichnet sind. Unterscheidungen treten erst ein, wenn<lb/>man zu dem Standpuncte der Puncttransformationen zu-<lb/>rückgeht.</p><lb/><p>Die Gruppen der Berührungstransformationen, der<lb/>Puncttransformationen, endlich der projectivischen Umform-<lb/>ungen lassen sich in einer einheitlichen Weise character-<lb/>isiren, die ich hier nicht unterdrücken mag <note place="foot" n="1)">Ich verdanke diese Definitionen einer Bemerkung von <hi rendition="#g">Lie</hi>.</note>. Berührungs-<lb/>transformationen wurden bereits definirt als diejenigen Um-<lb/>formungen, bei denen die vereinigte Lage consecutiver<lb/>Flächenelemente erhalten bleibt. Die Puncttransforma-<lb/>tionen haben dagegen die characteristische Eigenschaft,<lb/>vereinigt gelegene consecutive Linienelemente in eben<lb/>solche zu verwandeln: die linearen und dualistischen Trans-<lb/>formationen endlich bewahren die vereinigte Lage consecu-<lb/><fw type="sig" place="bottom">3 *</fw><lb/><pb n="36" facs="#f0044"/>
tiver Connex-Elemente. Unter einem Connex-Elemente<lb/>verstehe ich die Vereinigung eines Flächenelementes mit<lb/>einem in ihm enthaltenen Linienelemente; consecutive Con-<lb/>nexelemente heissen vereinigt gelegen, wenn nicht nur der<lb/>Punct sondern auch das Linienelement des einen in dem<lb/>Flächenelemente des anderen enthalten ist. Die (übrigens<lb/>vorläufige) Bezeichnung: Connexelement bezieht sich auf<lb/>die von <hi rendition="#g">Clebsch</hi> neuerdings <note place="foot" n="1)">Gött. Abhandlungen. 1872. (Bd. 17): Ueber eine Fundamental-<lb/>aufgabe der Invariantentheorie, sowie namentlich Gött. Nachrichten 1872.<lb/>Nr. 22: Ueber ein neues Grundgebilde der analytischen Geometrie der<lb/>Ebene.</note> in die Geometrie einge-<lb/>führten Gebilde, welche durch eine Gleichung dargestellt<lb/>werden, die gleichzeitig eine Reihe Punct- eine Reihe<lb/>Ebenen- und eine Reihe Liniencoordinaten enthalten, und<lb/>deren Analoga in der Ebene <hi rendition="#g">Clebsch</hi> als Connexe be-<lb/>zeichnet.</p></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#b">§. 10.<lb/>Ueber beliebig ausgedehnte Mannigfaltigkeiten.</hi></head><lb/><p>Es wurde bereits wiederholt hervorgehoben, wie bei der<lb/>Anknüpfung der bisherigen Auseinandersetzungen an d<lb/>räumliche Vorstellung nur der Wunsch massgebend war,<lb/>die abstracten Begriffe durch Anlehnung an anschauliche<lb/>Beispiele leichter entwickeln zu können. An und für sich<lb/>sind die Betrachtungen von dem sinnlichen Bilde unab-<lb/>hängig und gehören dem allgemeinen Gebiete mathematischer<lb/>Forschung an, das man als die Lehre von den ausgedehn-<lb/>ten Mannigfaltigkeiten, oder (nach <hi rendition="#g">Grassmann</hi>) kurz als<lb/><hi rendition="#g">Ausdehnungslehre</hi> bezeichnet. Wie man die Ueber-<lb/>tragung des Vorhergehenden vom Raume auf den blossen<lb/>Mannigfaltigkeitsbegriff zu bewerkstelligen hat, ist ersicht-<lb/>lich. Es sei dabei nur noch einmal bemerkt, dass wir bei<lb/>der abstracten Untersuchung, der Geometrie gegenüber,<lb/>den Vortheil haben, die Gruppe von Transformationen,<lb/>welche wir zu Grunde legen wollen, ganz willkürlich wäh-<lb/>len zu können, während in der Geometrie eine kleinste<lb/>Gruppe, die Hauptgruppe, von Vornherein gegeben war.</p><lb/><pb n="37" facs="#f0045"/>
<p>Wir mögen hier nur die folgenden drei Behandlungs-<lb/>weisen, und auch diese ganz kurz berühren.</p><lb/><div n="2"><head>1. <hi rendition="#g">Die projectivische Behandlungsweise oder<lb/>die moderne Algebra (Invariantentheorie)</hi>.</head><lb/><p>Ihre Gruppe besteht in der Gesammtheit der linearen<lb/>und dualistischen Transformationen der zur Darstellung des<lb/>Einzelnen in der Mannigfaltigkeit verwendeten Veränder-<lb/>lichen; sie ist die Verallgemeinerung der projectivischen<lb/>Geometrie. Es wurde bereits hervorgehoben wie diese<lb/>Behandlungsweise bei der Discussion des unendlich Kleinen<lb/>in einer um eine Dimension mehr ausgedehnten Mannig-<lb/>faltigkeit zur Verwendung kommt. Sie schliesst die beiden<lb/>noch zu nennenden Behandlungsweisen in dem Sinne ein,<lb/>als ihre Gruppe die bei jenen zu Grunde zu legende Gruppe<lb/>umfasst.</p></div><lb/><div n="2"><head>2. <hi rendition="#g">Die Mannigfaltigkeit von constantem<lb/>Krümmungsmasse</hi>.</head><lb/><p>Die Vorstellung einer solchen erwuchs bei <hi rendition="#g">Riemann</hi><lb/>aus der allgemeineren einer Mannigfaltigkeit, in der ein<lb/>Differentialausdruck der Veränderlichen gegeben ist. Die<lb/>Gruppe besteht bei ihm aus der Gesammtheit der Trans-<lb/>formationen der Variabeln, welche den gegebenen Ausdruck<lb/>ungeändert lassen. Von einer andern Seite kommt man<lb/>zur Vorstellung einer Mannigfaltigkeit von constanter<lb/>Krümmung, wenn man im projectivischen Sinne auf eine<lb/>zwischen den Veränderlichen gegebene quadratische Gleich-<lb/>ung eine Massbestimmung gründet. Bei dieser Weise tritt<lb/>gegenüber der <hi rendition="#g">Riemann</hi>&#x2019;schen die Erweiterung ein, dass<lb/>die Variabeln als complex gedacht werden; man mag hin-<lb/>terher die Veränderlichkeit auf das reelle Gebiet beschrän-<lb/>ken. Hierher gehören die grosse Reihe von Untersuchungen,<lb/>die wir in §§. 5, 6, 7 berührt haben.</p></div><lb/><div n="2"><head>3. <hi rendition="#g">Die ebene Mannigfaltigkeit</hi>.</head><lb/><p>Als ebene Mannigfaltigkeit bezeichnet <hi rendition="#g">Riemann</hi> die<lb/>Mannigfaltigkeit von constantem verschwindenden Krümm-<lb/>ungsmasse. Ihre Theorie ist die unmittelbare Verallge-<lb/>meinerung der elementaren Geometrie. Ihre Gruppe kann, &#x2014;<lb/>wie die Hauptgruppe der Geometrie &#x2014; aus der Gruppe<lb/><pb n="38" facs="#f0046"/>
der projectivischen dadurch ausgeschieden werden, dass<lb/>man ein Gebilde fest hält, welches durch zwei Gleichungen,<lb/>eine lineare und eine quadratische, dargestellt wird. Dabei<lb/>hat man zwischen Reellem und Imaginärem zu unterscheiden,<lb/>wenn man sich der Form, unter der die Theorie gewöhn-<lb/>lich dargestellt wird, anschliessen will. Hierher zu rechnen<lb/>sind vor Allem die elementare Geometrie selbst, dann z. B.<lb/>die in neuerer Zeit entwickelten Verallgemeinerungen der<lb/>gewöhnlichen Krümmungstheorie u. s. w.</p></div></div><lb/><div n="1"><head><hi rendition="#g">Schlussbemerkungen</hi>.</head><lb/><p>Zum Schlusse mögen noch zwei Bemerkungen ihre<lb/>Stelle finden, die mit dem bisher Vorgetragenen in enger<lb/>Beziehung stehen; die eine betrifft den Formalismus, durch<lb/>welche man die begrifflichen Entwickelungen den Voran-<lb/>gehenden repräsentiren will, die andere soll einige Probleme<lb/>kennzeichnen, deren Inangriffnahme nach den hier gegebenen<lb/>Auseinandersetzungen als wichtig und lohnend erscheint.</p><lb/><p>Man hat der analytischen Geometrie häufig den Vor-<lb/>wurf gemacht, durch Einführung des Coordinatensystem&#x2019;s<lb/>willkürliche Elemente zu bevorzugen, und dieser Vorwurf<lb/>trifft gleichmässig jede Behandlungsweise ausgedehnter<lb/>Mannigfaltigkeiten, welche das Einzelne durch die Werthe<lb/>von Veränderlichen characterisirt. War dieser Vorwurf<lb/>bei der mangelhaften Art, mit der man namentlich früher<lb/>die Coordinatenmethode handhabte, nur zu oft gerechtfertigt,<lb/>so verschwindet er bei einer rationellen Behandlung der<lb/>Methode. Die analytischen Ausdrücke, welche bei der<lb/>Untersuchung einer Mannigfaltigkeit im Sinne einer Gruppe<lb/>entstehen können, müssen, ihrer Bedeutung nach, von dem<lb/>Coordinatensysteme, insofern es zufällig gewählt ist, unab-<lb/>hängig sein, und es gilt nun, diese Unabhängigkeit auch<lb/><hi rendition="#g">formal</hi> in Evidenz zu setzen. Dass dies möglich ist und<lb/>wie es zu geschehen hat, zeigt die moderne Algebra, in<lb/>der der formale Invariantenbegriff, um den es sich hier<lb/>handelt, am deutlichsten ausgeprägt ist. Sie besitzt ein<lb/>allgemeines und erschöpfendes Bildungsgesetz für invariante<lb/><pb n="39" facs="#f0047"/>
Ausdrücke und operirt principiell nur mit solchen. Die<lb/>gleiche Forderung soll man an die formale Behandlung stel-<lb/>len, auch wenn andere Gruppen, als die projectivische, zu<lb/>Grunde gelegt sind. Denn der Formalismus soll sich doch<lb/>mit der Begriffsbildung decken, mag man nun den Formalismus<lb/>nur als präcisen und durchsichtigen Ausdruck der Begriffs-<lb/>bildung verwerthen, oder will man ihn benutzen, um an<lb/>seiner Hand in noch unerforschte Gebiete einzudringen. &#x2014;</p><lb/><p>Die Problemstellung, deren wir noch erwähnen wollten,<lb/>erwächst durch einen Vergleich der vorgetragenen Anschau-<lb/>ungen mit der sog. <hi rendition="#g">Galois</hi>&#x2019;schen Theorie der Gleichungen.</p><lb/><p>In der <hi rendition="#g">Galois</hi>&#x2019;schen Theorie, wie hier, concentrirt<lb/>sich das Interesse auf <hi rendition="#g">Gruppen</hi> von Aenderungen. Die<lb/>Objecte, auf welche sich die Aenderungen beziehen, sind<lb/>allerdings verschieden; man hat es dort mit einer endlichen<lb/>Zahl discreter Elemente, hier mit der unendlichen Zahl von<lb/>Elementen einer stetigen Mannigfaltigkeit zu thun. Aber<lb/>der Vergleich lässt sich bei der Identität des Gruppenbe-<lb/>griffes doch weiter verfolgen <note place="foot" n="1)">Ich erinnere hier daran, dass <hi rendition="#g">Grassmann</hi> bereits in der Ein-<lb/>leitung zur ersten Auflage seiner Ausdehnungslehre (1844) die Combina-<lb/>torik und die Ausdehnungslehre parallelisirt.</note>, und es mag dies hier um<lb/>so lieber angedeutet werden, als dadurch die Stellung cha-<lb/>racterisirt wird, die man gewissen von <hi rendition="#g">Lie</hi> und mir begon-<lb/>nenen Untersuchungen <note place="foot" n="2)">Vergleiche den gemeinsamen Aufsatz: Ueber diejenigen ebenen<lb/>Curven, welche durch ein geschlossenes System von einfach unendlich<lb/>vielen vertauschbaren linearen Transformationen in sich übergehen.<lb/>Math. Annalen Bd. IV.</note> im Sinne der hier entwickelten An-<lb/>schauungen zuzuweisen hat.</p><lb/><p>In der <hi rendition="#g">Galois</hi>&#x2019;schen Theorie, wie sie z. B. in <hi rendition="#g">Serret</hi>&#x2019;s<lb/>Traité d&#x2019;Algèbre supérieure oder in C. <hi rendition="#g">Jordan</hi>&#x2019;s Traité<lb/>des substitutions dargestellt wird, ist der eigentliche Unter-<lb/>suchungsgegenstand die Gruppen- oder Substitutionstheorie<lb/>selbst, die Gleichungstheorie fliesst aus ihr als eine An-<lb/>wendung. Entsprechend verlangen wir eine <hi rendition="#g">Transfor-<lb/>mationstheorie</hi>, eine Lehre von den Gruppen, welche<lb/>von Transformationen gegebener Beschaffenheit erzeugt<lb/>werden können. Die Begriffe der Vertauschbarkeit, der<lb/><pb n="40" facs="#f0048"/>
Aehnlichkeit u. s. w. kommen, wie in der Substitutions-<lb/>theorie, zur Verwendung. Als eine Anwendung der Trans-<lb/>formationstheorie erscheint die aus der Zugrundelegung der<lb/>Transformationsgruppen fliessende Behandlung der Mannig-<lb/>faltigkeit.</p><lb/><p>In der Gleichungstheorie sind es zunächst die symme-<lb/>trischen Functionen der Coefficienten, die das Interesse auf<lb/>sich ziehen, sodann aber diejenigen Ausdrücke, welche,<lb/>wenn nicht bei allen, so durch eine grössere Reihe von<lb/>Vertauschungen der Wurzeln ungeändert bleiben. Bei der<lb/>Behandlung einer Mannigfaltigkeit unter Zugrundelegung<lb/>einer Gruppe fragen wir entsprechend zunächst nach den<lb/>Körpern (§. 5), nach den Gebilden, die durch alle Trans-<lb/>formationen der Gruppe ungeändert bleiben. Aber es gibt<lb/>Gebilde, welche nicht alle aber einige Transformationen<lb/>der Gruppe zulassen, und diese sind dann im Sinne der<lb/>auf die Gruppe gegründeten Behandlung besonders interes-<lb/>sant, sie haben ausgezeichnete Eigenschaften. Es kommt<lb/>das also darauf hinaus, im Sinne der gewöhnlichen Geo-<lb/>metrie symmetrische, reguläre Körper, Rotations- und Schrau-<lb/>benflächen auszuzeichnen. Stellt man sich auf den Stand-<lb/>punct der projectivischen Geometrie und verlangt insbeson-<lb/>dere, dass die Transformationen, durch welche die Gebilde<lb/>in sich übergehen, vertauschbar sein sollen, so kommt man<lb/>auf die von <hi rendition="#g">Lie</hi> und mir in dem citirten Aufsatze betrach-<lb/>teten Gebilde und auf das in §. 6. desselben gestellte<lb/>allgemeine Problem. Die dort in §§. 1, 3 gegebene Be-<lb/>stimmung aller Gruppen unendlich vieler vertauschbarer<lb/>linearer Transformationen in der Ebene gehört als ein Theil<lb/>in die soeben genannte allgemeine Transformationstheorie <note place="foot" n="1)">Ich muss mir versagen, im Texte auf die Fruchtbarkeit hinzu-<lb/>weisen, welche die Betrachtung unendlich kleiner Transformationen<lb/>in der Theorie der Differentialgleichungen hat. In §. 7. der citirten<lb/>Arbeit haben <hi rendition="#g">Lie</hi> und ich gezeigt: Gewöhnliche Differentialgleich-<lb/>ungen, welche gleiche unendlich kleine Transformationen zugeben, bie-<lb/>ten gleiche Integrationsschwierigkeiten. Wie die Betrachtungen für<lb/>partielle Differentialgleichungen zu verwerthen seien, hat <hi rendition="#g">Lie</hi> an ver-<lb/>schiedenen Orten, so bes. in dem früher genannten Aufsatze (Math.<lb/>Ann. V.) an verschiedenen Beispielen auseinandergesetzt, (vergl. nament-<lb/>lich auch Mittheilungen der Academie zu Christiania. Mai 1872.)</note>.</p></div><lb/><pb n="41" facs="#f0049"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Noten</hi>.</hi></head><lb/><div n="2"><head>I. <hi rendition="#g">Ueber den Gegensatz der synthetischen und<lb/>analytischen Richtung in der neueren Geometrie</hi>.</head><lb/><p>Den Unterschied zwischen neuerer Synthese und neuerer<lb/>analytischer Geometrie hat man zur Zeit nicht mehr als einen<lb/>wesentlichen zu betrachten, da der gedankliche Inhalt sowohl<lb/>als die Schlussweise sich auf beiden Seiten allmählich ganz ähn-<lb/>lich gestaltet haben. Daher wählen wir im Texte zur gemein-<lb/>samen Bezeichnung beider das Wort &#x201E;projectivische Geometrie&#x201C;.<lb/>Wenn die synthetische Methode mehr mit räumlicher Anschauung<lb/>arbeitet und ihren ersten, einfachen Entwickelungen dadurch<lb/>einen ungemeinen Reiz ertheilt, so ist das Gebiet räumlicher<lb/>Anschauung der analytischen Methode nicht verschlossen, und<lb/>man kann die Formeln der analytischen Geometrie als einen<lb/>präcisen und durchsichtigen Ausdruck der geometrischen Bezieh-<lb/>ungen auffassen. Man hat auf der anderen Seite den Vortheil<lb/>nicht zu unterschätzen, den ein gut angelegter Formalismus<lb/>der Weiterforschung dadurch leistet, dass er gewissermassen<lb/>dem Gedanken vorauseilt. Es ist zwar immer an der For-<lb/>derung festzuhalten, dass man einen mathematischen Gegen-<lb/>stand noch nicht als erledigt betrachten soll, so lange er nicht<lb/>begrifflich evident geworden ist, und es ist das Vordringen an<lb/>der Hand des Formalismus eben nur ein erster aber schon sehr<lb/>wichtiger Schritt.</p></div><lb/><div n="2"><head>II. <hi rendition="#g">Trennung der heutigen Geometrie in Dis-<lb/>ciplinen</hi>.</head><lb/><p>Wenn man z. B. beachtet, wie der mathematische Physiker<lb/>sich durchgängig der Vortheile entschlägt, die ihm eine nur eini-<lb/>germassen ausgebildete projectivische Anschauung in vielen Fällen<lb/>gewähren kann, wie auf der anderen Seite der Projectiviker<lb/>die reiche Fundgrube mathematischer Wahrheiten unberührt<lb/>lässt, welche die Theorie der Krümmung der Flächen aufgedeckt<lb/>hat, so muss man den gegenwärtigen Zustand des geometri-<lb/>schen Wissen&#x2019;s als recht unvollkommen und als hoffentlich vor-<lb/>übergehend betrachten.</p></div><lb/><div n="2"><head>III. <hi rendition="#g">Ueber den Werth räumlicher Anschauung</hi>.</head><lb/><p>Wenn wir im Texte die räumliche Anschauung als etwas<lb/>Beiläufiges bezeichnen, so ist dies mit Bezug auf den rein<lb/>mathematischen Inhalt der zu formulirenden Betrachtungen<lb/><pb n="42" facs="#f0050"/>
gemeint. Die Anschauung hat für ihn nur den Werth der<lb/>Veranschaulichung, der allerdings in pädagogischer Beziehung<lb/>sehr hoch anzuschlagen ist. Ein geometrisches Modell z. B. ist<lb/>auf diesem Standpuncte sehr lehrreich und interessant.</p><lb/><p>Ganz anders stellt sich aber die Frage nach dem Werthe<lb/>der räumlichen Anschauung überhaupt. Ich stelle denselben<lb/>als etwas selbständiges hin. Es gibt eine eigentliche Geometrie,<lb/>die nicht, wie die im Texte besprochenen Untersuchungen, nur<lb/>eine veranschaulichte Form abstracterer Untersuchungen sein<lb/>will. In ihr gilt es, die räumlichen Figuren nach ihrer vollen<lb/>gestaltlichen Wirklichkeit aufzufassen und (was die mathema-<lb/>tische Seite ist) die für sie geltenden Beziehungen als evidente<lb/>Folgen der Grundsätze räumlicher Anschauung zu verstehen.<lb/>Ein Modell &#x2014; mag es nun ausgeführt und angeschaut oder nur<lb/>lebhaft vorgestellt sein &#x2014; ist für diese Geometrie nicht ein<lb/>Mittel zum Zwecke sondern die Sache selbst.</p><lb/><p>Wenn wir so, neben und unabhängig von der reinen Ma-<lb/>thematik, Geometrie als etwas Selbständiges hinstellen, so ist<lb/>das an und für sich gewiss nichts Neues. Es ist aber wün-<lb/>schenswerth, diesen Gesichtspunct ausdrücklich einmal wieder<lb/>hervorzuheben, da die neuere Forschung ihn fast ganz übergeht.<lb/>Hiermit hängt zusammen, dass umgekehrt die neuere Forschung<lb/>selten dazu verwendet wurde, wenn es galt, gestaltliche Ver-<lb/>hältnisse räumlicher Erzeugnisse zu beherrschen, und doch<lb/>scheint sie gerade in dieser Richtung sehr fruchtbar.</p></div><lb/><div n="2"><head>IV. <hi rendition="#g">Ueber Mannigfaltigkeiten von beliebig vie-<lb/>len Dimensionen</hi>.</head><lb/><p>Dass der Raum, als Ort für Puncte aufgefasst, nur drei<lb/>Dimensionen hat, braucht vom mathematischen Standpuncte<lb/>aus nicht discutirt zu werden; ebenso wenig kann man aber<lb/>vom mathematischen Standpuncte aus Jemanden hindern, zu<lb/>behaupten, der Raum habe eigentlich vier, oder unbegränzt<lb/>viele Dimensionen, wir seien aber nur im Stande, drei wahr-<lb/>zunehmen. Die Theorie der mehrfach ausgedehnten Mannig-<lb/>faltigkeiten, wie sie je länger je mehr in den Vordergrund<lb/>neuerer mathematischer Forschung tritt, ist, ihrem Wesen<lb/>nach, von einer solchen Behauptung vollkommen unabhängig.<lb/>Es hat sich in ihr aber eine Redeweise eingebürgert, die aller-<lb/>dings dieser Vorstellung entflossen ist. Man spricht, statt von<lb/>den Individuen einer Mannigfaltigkeit, von den Puncten eines<lb/><pb n="43" facs="#f0051"/>
höheren Raumes etc. An und für sich hat diese Redeweise<lb/>manches Gute, insofern sie durch Erinnern an die geometrischen<lb/>Anschauungen das Verständniss erleichtert. Sie hat aber die<lb/>nachtheilige Folge gehabt, dass in ausgedehnten Kreisen die<lb/>Untersuchungen über Mannigfaltigkeiten mit beliebig vielen<lb/>Dimensionen als solidarisch erachtet werden mit der erwähnten<lb/>Vorstellung von der Beschaffenheit des Raumes. Nichts ist<lb/>grundloser als diese Auffassung. Die betr. mathematischen<lb/>Untersuchungen würden allerdings sofort geometrische Ver-<lb/>wendung finden, wenn die Vorstellung richtig wäre, &#x2014; aber<lb/>ihr Werth und ihre Absicht ruht, gänzlich unabhängig von<lb/>dieser Vorstellung, in ihrem eigenen mathematischen Inhalte.</p><lb/><p>Etwas ganz anders ist es, wenn <hi rendition="#g">Plücker</hi> gelehrt hat, den<lb/>wirklichen Raum als eine Mannigfaltigkeit von beliebig vielen<lb/>Dimensionen aufzufassen, indem man als Element des Raumes<lb/>ein von beliebig vielen Parametern abhängendes Gebilde (Curve,<lb/>Fläche etc.) einführt (vergl. §. 5 des Textes).</p><lb/><p>Die Vorstellungsweise, welche das Element der beliebig<lb/>ausgedehnten Mannigfaltigkeit als ein Analogon zum Puncte<lb/>des Raumes betrachtet, ist wohl zuerst von <hi rendition="#g">Grassmann</hi> in<lb/>seiner Ausdehnungslehre (1844) entwickelt worden. Bei ihm<lb/>ist der Gedanke völlig frei von der erwähnten Vorstellung von<lb/>der Natur des Raumes; letztere geht auf gelegentliche Be-<lb/>merkungen von <hi rendition="#g">Gauss</hi> zurück und wurde durch <hi rendition="#g">Riemann</hi>&#x2019;s<lb/>Untersuchungen über mehrfach ausgedehnte Mannigfaltigkeiten,<lb/>in welche sie mit eingeflochten ist, in weiteren Kreisen bekannt.</p><lb/><p>Beide Auffassungsweisen &#x2014; die <hi rendition="#g">Grassmann</hi>&#x2019;sche wie<lb/>die <hi rendition="#g">Plücker</hi>&#x2019;sche &#x2014; haben ihre eigenthümlichen Vorzüge;<lb/>man verwendet sie beide, zwischen ihnen abwechselnd, mit<lb/>Vortheil.</p></div><lb/><div n="2"><head>V. <hi rendition="#g">Ueber die sogenannte Nicht-Euklidische<lb/>Geometrie</hi>.</head><lb/><p>Die im Texte gemeinte projectivische Massgeometrie coïn-<lb/>cidirt, wie neuere Untersuchungen gelehrt haben, dem Wesen<lb/>nach mit der Massgeometrie, welche unter Nicht-Annahme des<lb/>Parallelen-Axiom&#x2019;s entworfen werden kann und die zur Zeit<lb/>unter dem Namen der Nicht-Euklidischen Geometrie vielfach<lb/>besprochen und disputirt wird. Wenn wir im Texte diesen<lb/>Namen überhaupt nicht berührt haben, so geschah es aus einem<lb/>Grunde, der mit den in der vorstehenden Note gegebenen Aus-<lb/><pb n="44" facs="#f0052"/>
einandersetzungen verwandt ist. Man verknüpft mit dem Na-<lb/>men Nicht-Euklidische Geometrie eine Menge unmathematischer<lb/>Vorstellungen, die auf der einen Seite mit eben so viel Eifer<lb/>gepflegt als auf der anderen perhorrescirt werden, mit denen<lb/>aber unsere rein mathematischen Betrachtungen gar Nichts zu<lb/>schaffen haben. Der Wunsch, in dieser Richtung etwas zur<lb/>Klärung der Begriffe beizutragen, mag die folgenden Ausein-<lb/>andersetzungen motiviren.</p><lb/><p>Die gemeinten Untersuchungen über Parallelentheorie haben<lb/>mit ihren Weiterbildungen mathematisch nach zwei Seiten<lb/>einen bestimmten Werth.</p><lb/><p>Sie zeigen einmal &#x2014; und dieses ihr Geschäft kann man als<lb/>ein einmaliges, abgeschlossenes betrachten &#x2014;, dass das Parallelen-<lb/>axiom keine mathematische Folge der gewöhnlich vorangestellten<lb/>Axiome ist, sondern dass ein wesentlich neues Anschauungs-<lb/>element, welches in den vorhergehenden Untersuchungen nicht<lb/>berührt wurde, in ihm zum Ausdruck gelangt. Aehnliche<lb/>Untersuchungen könnte man und sollte man mit Bezug auf<lb/>jedes Axiom nicht nur der Geometrie durchführen; man würde<lb/>dadurch an Einsicht in die gegenseitige Stellung der Axiome<lb/>gewinnen.</p><lb/><p>Dann aber haben uns diese Untersuchungen mit einem<lb/>werthvollen mathematischen Begriffe beschenkt: dem Begriffe<lb/>einer Mannigfaltigkeit von constanter Krümmung. Er hängt,<lb/>wie bereits bemerkt und wie in §. 10 des Textes noch weiter<lb/>ausgeführt ist, mit der unabhängig von aller Parallelentheorie<lb/>erwachsenen projectivischen Massbestimmung auf das Innigste<lb/>zusammen. Wenn das Studium dieser Massbestimmung an und<lb/>für sich hohes mathematisches Interesse bietet und zahlreiche<lb/>Anwendungen gestattet, so kommt hinzu, dass sie die in der<lb/>Geometrie gegebene Massbestimmung als speciellen Fall (Gränz-<lb/>fall) umfasst und uns lehrt, dieselbe von einem erhöhten Stand-<lb/>puncte aufzufassen.</p><lb/><p>Völlig unabhängig von den entwickelten Gesichtspunkten<lb/>steht die Frage, welche Gründe das Parallelen-Axiom stützen,<lb/>ob wir dasselbe als absolut gegeben &#x2014; wie die Einen wollen &#x2014;<lb/>oder als durch Erfahrung nur approximativ erwiesen &#x2014; wie<lb/>die Anderen sagen &#x2014; betrachten wollen. Sollten Gründe sein,<lb/>das letztere anzunehmen, so geben uns die fragl. mathemati-<lb/>schen Untersuchungen an die Hand, wie man dann eine exac-<lb/><pb n="45" facs="#f0053"/>
tere Geometrie zu construiren habe. Aber die Fragestellung<lb/>ist offenbar eine philosophische, welche die allgemeinsten Grund-<lb/>lagen unserer Erkenntniss betrifft. Den Mathematiker <hi rendition="#g">als<lb/>solchen</hi> interessirt die Fragestellung nicht, und er wünscht,<lb/>dass seine Untersuchungen nicht als abhängig betrachtet wer-<lb/>den von der Antwort, die man von der einen oder der anderen<lb/>Seite auf die Frage geben mag.</p></div><lb/><div n="2"><head>VI. <hi rendition="#g">Liniengeometrie als Untersuchung einer<lb/>Mannigfaltigkeit von constantem Krümmungs-<lb/>masse</hi>.</head><lb/><p>Wenn wir Liniengeometrie mit der projectivischen Mass-<lb/>bestimmung in einer fünffach ausgedehnten Mannigfaltigkeit in<lb/>Verbindung setzen, müssen wir beachten, dass wir in den ge-<lb/>raden Linien nur die (im Sinne der Massbestimmung) unend-<lb/>lich fernen Elemente der Mannigfaltigkeit vor uns haben. Es<lb/>wird daher nöthig, zu überlegen, welchen Werth eine projec-<lb/>tivische Massbestimmung für ihre unendlich fernen Elemente<lb/>hat, und das mag hier etwas auseinandergesetzt werden, um<lb/>Schwierigkeiten, die sich sonst der Auffassung der Linien-<lb/>geometrie als einer Massgeometrie entgegen stellen, zu entfernen.<lb/>Wir knüpfen diese Auseinandersetzungen an das anschauliche<lb/>Beispiel, welches die auf eine Fläche zweiten Grades gegrün-<lb/>dete projectivische Massbestimmung ergibt.</p><lb/><p>Zwei beliebig angenommene Puncte des Raumes haben in<lb/>Bezug auf die Fläche eine absolute Invariante: ihr Doppelver-<lb/>hältniss zu den beiden Durchschnittspuncten ihrer Verbindungs-<lb/>geraden mit der Fläche. Rücken aber die beiden Puncte auf<lb/>die Fläche, so wird dies Doppelverhältniss unabhängig von der<lb/>Lage der Puncte gleich Null, ausser in dem Falle, dass die<lb/>beiden Puncte auf eine Erzeugende zu liegen kommen, wo es<lb/>unbestimmt wird. Dies ist die einzige Particularisation, die in<lb/>ihrer Beziehung eintreten kann, wenn sie nicht zusammenfallen,<lb/>und wir haben also den Satz:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Die projectivische Massbestimmung, welche<lb/>man im Raume auf eine Fläche zweiten Grades<lb/>gründen kann, ergibt für die Geometrie auf der<lb/>Fläche noch keine Massbestimmung</hi>.</p><lb/><p>Hiermit hängt zusammen, dass man durch lineare Trans-<lb/><pb n="46" facs="#f0054"/>
formationen der Fläche in sich selbst drei beliebige Puncte<lb/>derselben mit drei anderen zusammenfallen lassen kann <note place="foot" n="1)">Diese Verhältnisse ändern sich bei der gew. Massgeometrie; zwei<lb/>unendlich ferne Puncte haben für sie freilich eine absolute Invariante. Der<lb/>Widerspruch, den man in der Abzählung der linearen Transfor-<lb/>mationen der unendlich fernen Fläche in sich selbst hiermit finden<lb/>könnte, erledigt sich dadurch, dass die unter ihnen befindlichen Trans-<lb/>lationen und Aehnlichkeitstransformationen das Unendlich-Ferne über-<lb/>haupt nicht ändern.</note>.</p><lb/><p>Will man auf der Fläche selbst eine Massbestimmung haben,<lb/>so muss man die Gruppe der Transformationen beschränken,<lb/>und dies erreicht man, indem man einen beliebigen Raumpunct<lb/>(oder seine Polarebene) festhält. Der Raumpunct sei zunächst<lb/>nicht auf der Fläche gelegen. So projicire man die Fläche<lb/>von dem Puncte auf eine Ebene, wobei ein Kegelschnitt als<lb/>Uebergangscurve auftritt. Auf diesen Kegelschnitt gründe man<lb/>in der Ebene eine projectivische Massbestimmung, die man<lb/>dann rückwärts auf die Fläche überträgt <note place="foot" n="2)">Vergl. §. 7 des Textes.</note>. Dies ist eine eigent-<lb/>liche Massbestimmung von constanter Krümmung und man hat<lb/>also den Satz:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Auf der Fläche erhält man eine solche Mass-<lb/>bestimmung, sowie man einen ausserhalb der<lb/>Fläche gelegenen Punct festhält</hi>.</p><lb/><p>Entsprechend findet man <note place="foot" n="3)">Vergl. §. 4 des Textes.</note>:</p><lb/><p><hi rendition="#g">Eine Massbestimmung von verschwindender<lb/>Krümmung erhält man auf der Fläche, wenn man<lb/>für den festen Punct einen Punct der Fläche selbst<lb/>wählt</hi>.</p><lb/><p>Für alle diese Massbestimmungen auf der Fläche sind die<lb/>Erzeugenden der Fläche Linien von verschwindender Länge<lb/>Der Ausdruck für das Bogenelement auf der Fläche ist also<lb/>für die verschiedenen Bestimmungen nur um einen Factor ver-<lb/>schieden. Ein absolutes Bogenelement auf der Fläche gibt es<lb/>nicht. Wohl aber kann man von dem Winkel sprechen, den<lb/>Fortschreitungsrichtungen auf der Fläche mit einander bilden. &#x2014;</p><lb/><p>Alle diese Sätze und Betrachtungen können nun ohne<lb/>Weiteres für Liniengeometrie benutzt werden. Für den Linien-<lb/>raum selbst existirt zunächst keine eigentliche Massbestimmung.<lb/>Eine solche erwächst erst, wenn wir einen linearen Complex<lb/>fest halten, und zwar erhält sie constante oder verschwindende<lb/><pb n="47" facs="#f0055"/>
Krümmung, je nachdem der Complex ein allgemeiner oder ein<lb/>specieller (eine Gerade) ist. An die Auszeichnung eines Com-<lb/>plexes ist namentlich auch die Geltung eines absoluten Bogen-<lb/>element&#x2019;s geknüpft. Unabhängig davon sind die Fortschreit-<lb/>ungsrichtungen zu benachbarten Geraden, welche die gegebene<lb/>schneiden, von der Länge Null, und auch kann man von einem<lb/>Winkel reden, den zwei beliebige Fortschreitungsrichtungen mit<lb/>einander bilden <note place="foot" n="1)">Vergl. den Aufsatz: Ueber Liniengeometrie und metrische Geo-<lb/>metrie. Math. Ann. Bd. V. p. 271.</note>.</p></div><lb/><div n="2"><head>VII. <hi rendition="#g">Zur Interpretation der binären Formen</hi>.</head><lb/><p>Es mag hier der übersichtlichen Gestalt gedacht werden,<lb/>welche, unter Zugrundelegung der Interpretation von x+iy<lb/>auf der Kugelfläche, dem Formensysteme der cubischen und<lb/>der biquadratischen binären Form ertheilt werden kann.</p><lb/><p>Eine cubische binäre Form f hat eine cubische Covariante<lb/>Q, eine quadratische &#x2206;, und eine Invariante R <note place="foot" n="2)">Vergl. hiezu die betr. Abschnitte von <hi rendition="#g">Clebsch</hi>: Theorie der<lb/>binären Formen.</note>. Aus f und<lb/>Q setzt sich eine ganze Reihe von Covarianten sechsten Grades<lb/><hi rendition="#c"><formula/></hi>
zusammen, unter denen auch &#x2206;<hi rendition="#sup">3</hi> enthalten ist. Man kann<lb/>zeigen <note place="foot" n="3)">Durch Betrachtung der linearen Transformationen von f in sich<lb/>selbst. vergl. Math. Ann. IV. p. 352.</note>, dass jede Covariante der cubischen Form in solche<lb/>Gruppen von sechs Puncten zerfallen muss. Insofern &#x03BB; complexe<lb/>Werthe annehmen kann, gibt es zweifach unendlich viele derselben.</p><lb/><p>Das ganze so umgrenzte Formensystem kann auf der Kugel<lb/>nun folgendermassen repräsentirt werden. Durch geeignete<lb/>lineare Transformation der Kugel in sich selbst bringe man<lb/>die drei Puncte, welche f repräsentiren, in drei äquidistante<lb/>Puncte eines grössten Kreises. Derselbe mag als Aequator be-<lb/>zeichnet sein; auf ihm haben die drei Puncte f die geogra-<lb/>phische Länge 0°, 120°, 240°. So wird Q durch die Puncte<lb/>des Aequator&#x2019;s mit der Länge 60°, 180°, 300°, &#x2206; durch die<lb/>beiden Pole vorgestellt. Jede Form Q<hi rendition="#sup">2</hi>+&#x03BB;Rf<hi rendition="#sup">2</hi> ist durch 6 Puncte<lb/>repräsentirt, deren geographische Breite und Länge, unter &#x03B1;<lb/>und &#x03B2; beliebige Zahlen verstanden, in dem folgenden Schema<lb/>enthalten ist:<lb/><hi rendition="#et"><formula/></hi></p>
<pb n="48" facs="#f0056"/>
<p>Verfolgt man diese Punctsysteme auf der Kugel, so ist es<lb/>interessant, zu sehen, wie f und Q doppelt, &#x2206; dreifach zählend<lb/>aus denselben entsteht.</p><lb/><p>Eine biquadratische Form f hat eine ebensolche Covariante<lb/>H, eine Covariante sechsten Grades T, zwei Invarianten i und j.<lb/>Besonders zu bemerken ist die Schaar biquadratischer Formen<lb/>iH+&#x03BB;jf, die alle zu dem nämlichen T gehören, und unter<lb/>denen die drei quadratischen Factoren, in welche man T zer-<lb/>legen kann, doppelt zählend enthalten sind. &#x2014;</p><lb/><p>Man lege jetzt durch den Mittelpunct der Kugel drei zu<lb/>einander rechtwinklige Axen OX, OY, OZ. Ihre 6 Durchstoss-<lb/>puncte mit der Kugel bilden die Form T. Die 4 Puncte eines<lb/>Quadrupels iH+&#x03BB;jf sind, unter x, y, z Coordinaten eines be-<lb/>liebigen Kugelpunctes verstanden, durch das Schema<lb/><hi rendition="#c">x, y, z,<lb/>x, &#x2014;y, &#x2014;z,<lb/>&#x2014;x, y, &#x2014;z,<lb/>&#x2014;x, &#x2014;y, z</hi><lb/>vorgestellt. Die vier Puncte bilden jedesmal die Ecken eines<lb/>symmetrischen Tetraeder&#x2019;s, dessen gegenüberstehende Seiten von<lb/>den Axen des Coordinatensystem&#x2019;s halbirt werden, wodurch die<lb/>Rolle, welche T in der Theorie der biquadratischen Gleichungen<lb/>als Resolvente von iH+&#x03BB;jf spielt, gekennzeichnet ist.</p><lb/><p><hi rendition="#g">Erlangen</hi> im October 1872.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0057"/>
<pb facs="#f0058"/>

</body></text>
</TEI>
