<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ohne_header.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>DUMMYHEADER</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p></p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>DUMMYHEADER zur Validitätsprüfung</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001" />
<pb facs="#f0002" />
<pb facs="#f0003" />
<pb facs="#f0004" />
<pb facs="#f0005" />
<pb facs="#f0006" />
<pb facs="#f0007" />
<pb facs="#f0008" /><titlePage type="series"><docTitle><titlePart type="main">
<hi rendition="#fr"><hi rendition="#g #b">Das junge Europa</hi>.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<byline><hi rendition="#g">Novelle<lb/>von</hi><lb/><docAuthor><hi rendition="#g"><hi rendition="#fr">Heinrich Laube.</hi></hi></docAuthor></byline><lb/><titlePart type="volume"><hi rendition="#g">Zweiten Theiles erſter Band.<lb/>Die Krieger. Erſter Band</hi>.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b">Mannheim.</hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">Verlag von Heinrich Hoff</hi>.</publisher><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docDate>1837.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0009" /><titlePage type="main"><docTitle>
<titlePart type="main"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Die Krieger</hi>.</hi></titlePart></docTitle><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<byline><hi rendition="#g">Novelle<lb/>von</hi><lb/><docAuthor><hi rendition="#g"><hi rendition="#fr">Heinrich Laube.</hi></hi></docAuthor></byline><lb/><titlePart type="volume"><hi rendition="#g">Erſter Band</hi>.</titlePart><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#b">Mannheim.</hi></pubPlace><lb/><publisher><hi rendition="#g">Verlag von Heinrich Hoff</hi>.</publisher><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docDate>1837.</docDate></docImprint></titlePage><lb/><pb facs="#f0010" /></front><body>
<pb n="[1]" facs="#f0011" />
<div n="1"><head><hi rendition="#fr"><hi rendition="#g">Die Krieger</hi>.</hi><lb/><hi rendition="#aq"><hi rendition="#b">I.</hi></hi></head><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 1</hi></fw><lb/><pb n="[2]" facs="#f0012" />
<pb n="[3]" facs="#f0013" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">1.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s war ſpät am Abende, ja die Nacht brach ſchon<lb/>herein, als ein kleiner polniſcher Wagen vor einem<lb/>Gehölz hielt. Die kleinen Pferde pruhſteten ange-<lb/>griffen, denn es war kein eigentlicher Weg, auf<lb/>welchem ſie dahergekommen waren, und der Boden<lb/>war halb feucht und halb gefroren. Dazu herrſchte<lb/>eine undurchdringliche Finſterniß, die Thiere ſchienen<lb/>ſelbſt voll Angſt zu ſein; wie denn bekanntlich das<lb/>Pferd ein&#x2019;s der ſenſibelſten Geſchöpfe iſt, und faſt<lb/>überall nur Eindrücken der Furcht nachgiebt. Dazu<lb/>knallte bald hier, bald da noch ein Schuß, plötzlich<lb/>und unerwartet jagte ein Reiter oder ein Fuhrwerk<lb/>vorüber &#x2014; es war nicht zu verwundern, daß man<lb/>dicht neben ihnen den warmen Dampf ſpürte, wel-<lb/>chen ſie ausſtrömten. &#x2014; Aus dem kleinen Wagen<lb/>kroch eine Figur, und ſchritt in das Gehölz. Dort<lb/><pb n="4" facs="#f0014" />
ſchlug ſie Feuer, zündete in einer alten Laterne ein<lb/>Lichtſtümpchen an, und ſchloß die kleine blechne<lb/>Thür ſogleich wieder. Die Wände der Laterne waren<lb/>trübes, ſchmutziges Horn, das Licht gab alſo nur<lb/>einen ſehr matten, unſichern Schein, bei welchen<lb/>kaum die äußern Umriſſe des Mannes zu erkennen<lb/>waren.</p><lb/><p>Er trug einen langen Mantel, ſein Geſicht war<lb/>durch eine tiefe Mütze halb verhüllt &#x2014; nur wie er<lb/>mit der Laterne am Geſträuche herumſuchte, kam<lb/>er einmal mit dem Lichte bis in die Nähe der<lb/>Bruſt, und man ſah einen dichten grauen Bart<lb/>aus dem Mantel herauskucken.</p><lb/><p>Sein Beſtreben ging dahin, einen Zugang in&#x2019;s<lb/>Gehölz zu finden, und bald fuhr er auch ſeinen Wa-<lb/>gen mitten in eine kleine Birkenſchonung hinein,<lb/>deren junge Stämme und Zweige Pferden und<lb/>Rädern nachgaben.</p><lb/><p>Darauf barg er die Laterne unter dem Mantel,<lb/>und ſchritt eiligen Fußes auf der entgegengeſetzten<lb/>Seite aus dem Hölzchen. Man kann eigentlich nicht<lb/>ſagen er ſchritt, es war mehr ein geräuſchloſes Hin-<lb/>ſchlüpfen. Jm Freien angekommen, kauerte er ſich<lb/><pb n="5" facs="#f0015" />
zuſammen, und horchte mit angehaltenem Athem.<lb/>Aber der Wind fuhr eben rauh über die Fläche,<lb/>und warf harten, eiſigen Regen durcheinander. Es<lb/>war kalt und ſchauerlich. Als jedoch der heftige<lb/>Windſtoß vorüber war, drang es wirklich wie ein<lb/>leiſes Geräuſch von allen Seiten her, aber das<lb/>Geräuſch war wunderbar und ungewöhnlich, bald<lb/>war es einem Wimmern, bald dem Hufſchlag von<lb/>Pferden, bald dem Geſtöhn eines Thieres ähnlich<lb/>&#x2014; ein neuer Windſtoß, und es war nichts zu<lb/>vernehmen.</p><lb/><p>Der graubärtige Mann ſchien befriedigt und<lb/>huſchte weiter fort auf der naſſen Erde, ohne die<lb/>Laterne hervorzubringen. Plötzlich ſtrauchelte er, und<lb/>fiel auf die Seite. Lautlos raffte er ſich wieder<lb/>zuſammen, öffnete den Mantel ein Wenig, und<lb/>ſuchte mit dem trüben Lichte ſeiner Hornleuchte,<lb/>was im Wege liege.</p><lb/><p>Es war ein Menſch, der auf dem Angeſichte<lb/>lag. Ringsum floß eine ſchwarze Maſſe, in wel-<lb/>cher die einzelnen fallenden Schneeflocken ſchmolzen,<lb/>und die man ſelbſt bei der düſtern Beleuchtung für<lb/>Blut erkannte. Der Graubart rückte näher und<lb/><pb n="6" facs="#f0016" />
beleuchtete den Körper von Unten bis Oben. Darauf<lb/>ſchüttelte er den Kopf, ſetzte die Leuchte beiſeit, und<lb/>verſuchte es den Menſchen umzuwenden. Mit Mühe<lb/>gelang es ihm; denn der Körper wog ſchwer, es<lb/>war ein Leichnam. Der Alte nahm die Leuchte<lb/>wieder zur Hand, das Geſicht war von Blut beſu-<lb/>delt, aber des Alten Forſchen ging auf einen Orden,<lb/>den der Todte auf der Bruſt trug. Er unterſuchte<lb/>ihn beim Schein der Laterne. Davon abſtehend<lb/>hielt er eine Weile inne und ſeufzte tief. Dann<lb/>riß er des Todten Rock auf, leerte ihm die Taſchen<lb/>und ſchlüpfte weiter.</p><lb/><p>En einiger Entfernung gab&#x2019;s ein heftig Stöh-<lb/>nen &#x2014; der Alte näherte ſich vorſichtig, prallte aber<lb/>wie von einem heftigen Stoße zurück, daß der<lb/>Mantel aufſchlug und die Leuchte ſchimmerte. Es<lb/>war ein ſterbendes Pferd, das mit dem Tode rin-<lb/>gend die Vorderfüße in die Erde hieb, und dann<lb/>röchelnd zuſammenbrach. Der Alte nahm ein Piſtol<lb/>aus dem Sattel, unterſuchte vorſichtig, ob es geladen<lb/>ſei, und verſuchte ſodann, auch das andere hervor-<lb/>zuziehn; er war aber zu ſchwach, die darauf liegende<lb/>Wucht des Thiers zu löſen.</p><lb/><pb n="7" facs="#f0017" />
<p>Jetzt ſchlug er den Mantel zurück, erhob ſich,<lb/>und ging offen mit ſeiner Leuchte weiter. Links<lb/>und rechts fand er Leichname und Kadaver von<lb/>Pferden. Er unterſuchte überall, nahm, was er<lb/>fand, ſchob&#x2019;s in die Taſchen eines weiten ſchwarzen<lb/>Gewandes, was er unter dem Mantel trug, und<lb/>ging weiter.</p><lb/><p>Erſchöpft ſetzte er ſich endlich auf die Kroupe<lb/>eines todten Pferdes, ſtellte die Leuchte an die<lb/>Erde, und ſeufzte tief und ſchwer. &#x201E;Ruſſen, Ruſſen,<lb/>nichts als Ruſſen &#x2014; O Joel!&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Bei dieſen leiſe gemurmelten Worten ſtemmte<lb/>er die Hände auf die Kniee, der lange Oberkörper<lb/>hob ſich geiſterartig aus dem Mantel, und bückte<lb/>ſich nach vorn. Das ſchmutzig gelbe Licht der Laterne<lb/>fiel zum erſten Male völlig auf ihn. Es war ein<lb/>alter, von Haaren faſt unkenntlicher Judenkopf.<lb/>Der weißgraue Bart bedeckte die untere Hälfte des<lb/>Geſichts und ging bis dicht an die Backenknochen.<lb/>Auch von den Wangen ſelbſt und von der ſcharfen<lb/>großen Habichtsnaſe hingen einzelne lange Haare,<lb/>und die Augenbraunen buſchten ſich mit ihrem noch<lb/>dunkel gebliebenen Kolorit bis an die Augenlieder.<lb/><pb n="8" facs="#f0018" />
Die Figur war lang und ſchmal und gebückt, in<lb/>einen anliegenden ſchwarzen Rock gehüllt, der bis<lb/>auf die Füße reichte, und von ſeidnem Stoff zu<lb/>ſein ſchien, wie ihn die polniſchen Juden heute<lb/>noch tragen. Seine magern langen Hände, mit<lb/>ſchwarzen Haaren bedeckt, ſtachen grell von dem<lb/>dunkeln Kaftan ab.</p><lb/><p>&#x201E;O Joel, mein Joel!&#x201C; ſtöhnte er auf&#x2019;s Neue,<lb/>und erhob ſich wieder und ſchritt weiter zwiſchen<lb/>Leichen und Kadavern, die jetzt mitunter zu großen<lb/>Haufen im Wege lagen. Es war kein Zweifel mehr,<lb/>daß er auf einem Schlachtfelde wandelte. &#x2014; Aus<lb/>einem Haufen drang plötzlich das deutliche Wim-<lb/>mern eines Menſchen. Der Alte ſteckte haſtig ſeinen<lb/>Kopf vorwärts und horchte, und als ſich das Geſtöhn<lb/>wiederholte, ſchritt er ſchnell darauf zu. Es drang<lb/>mitten aus einem Hügel von Leichen. Mit rieſen-<lb/>mäßiger Anſtrengung, die Niemand dem alten<lb/>Manne hätte zutrauen ſollen, warf er die oben<lb/>liegenden Körper auf die Seite und drang zu dem<lb/>noch Lebenden. Er richtete ihn halb auf, und griff<lb/>in die Taſche, brachte eine Flaſche hervor und gab<lb/>ihm zu trinken. Dem Unglücklichen waren die<lb/><pb n="9" facs="#f0019" />
Beine zerſchoſſen. Der alte ſtreichelte ihm heftig<lb/>das Geſicht, und fragte mit fliegenden Worten, wo<lb/>die Kickiſchen Uhlanen zuletzt gefochten hätten. &#x201E;Sage<lb/>mir&#x2019;s Freund, ſage mir&#x2019;s gleich, ich komme wieder<lb/>und nehme Dich mit.&#x201C;</p><lb/><p>Der Verwundete ſtreckte den Arm aus und<lb/>wies nach Weſten &#x2014; &#x201E;Jſt es weit?&#x201C; Verneinend<lb/>ſchüttelte jener den Kopf.</p><lb/><p>Da nahm der Alte heftig die Leuchte, und wollte<lb/>von dannen, aber der zerſchoſſene Soldat griff krampf-<lb/>haft in den langen Mantel, und ſein Wimmern<lb/>und ſeine Mienen beſchworen den Juden, ihm zu<lb/>helfen. Mit einem Ruck machte ſich indeſſen dieſer<lb/>los, ſprach: &#x201E;ich komme zurück&#x201C; und ſchritt hinein<lb/>in die Finſterniß.</p><lb/><p>Schneidend drang das Geſtöhn des Verlaſſenen<lb/>durch die Nacht.</p><lb/><p>Der alte Jude war nicht lange gegangen, da<lb/>ſtolperte er über Küraſſe und Helme &#x2014; &#x201E;Gott mei-<lb/>ner Väter, ich bin auf dem rechten, traurigen Wege,&#x201C;<lb/>murmelte er vor ſich hin, &#x201E;mit dieſen eiſernen Män-<lb/>nern haben ſie gefochten.&#x201C; Und überwältigt von<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">1 *</hi></fw><lb/><pb n="10" facs="#f0020" />
Angſt und Sorge brach er in lautes Wehklagen aus:<lb/>&#x201E;Joel, Joel, Sohn meiner Eſther, wo biſt Du?!&#x201C;</p><lb/><p>Haſtig unter den Rieſenleichnamen der Küraſſiere<lb/>herumſuchend, die auf und unter den ungeheuren<lb/>Pferden lagen, wiederholte er dieſen Schmerzensruf<lb/>unaufhörlich.</p><lb/><p>Auf einmal vernahm er in einiger Entfernung<lb/>eine Stimme, aber der Wind warf den raſſelnden<lb/>Eisregen dazwiſchen, er konnte nichts Deutliches<lb/>vernehmen. &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Manaſſe, mein Vater!&#x201C; klang es von Neuem<lb/>&#x2014; Joel, ich komme, Joel &#x2014;</p><lb/><p>Aber ſtatt hinzueilen, duckte er ſich zuſammen<lb/>zwiſchen die Füße eines todten Pferdes, und regte<lb/>ſich nicht. Seine aufmerkſamen Sinne hatten ihn<lb/>auch nicht getäuſcht, ein Trupp Soldaten kam über<lb/>das Schlachtfeld daher geritten gerade auf den Ort<lb/>zu, wo Manaſſe lag, die Leuchte feſt in den Man-<lb/>tel hüllend. Ob ſie verſprengt, ob Freund oder<lb/>Feind waren, wer konute es wiſſen.</p><lb/><p>Ein Mann mit einer hell brennenden Laterne<lb/>ſchritt voraus, die Pferde gingen ſchlurfend und<lb/>unruhig zwiſchen den Leichen, ſie kamen dicht zu<lb/><pb n="11" facs="#f0021" />
Manaſſe; kaum wagte er es, hinzuſehn nach den in<lb/>Mäntel gehüllten Reitern.</p><lb/><p>Dicht in ſeiner Nähe hielten ſie, und einige<lb/>ſtiegen von den Pferden. Manaſſe hörte ihre Sprache;<lb/>es waren Ruſſen. Zitternd vor Froſt drückte er ſich<lb/>tiefer in die Weichen des todten Pferdes.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[12]" facs="#f0022" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">2.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s ſchien, als ob ſie den Körper eines bedeutenden<lb/>Offiziers ſuchten. Alle Leichen wurden betrachtet,<lb/>und ſie kamen dabei Manaſſe ſo nahe, daß ein<lb/>Reiter mit ſeinen Sporen in des Juden Mantel<lb/>hängen blieb. Manaſſe regte ſich nicht, das morſche<lb/>Tuch gab nach, der Reiter ſah ſich um, aber da<lb/>die Laterne auf einer andern Seite leuchtete, ſo<lb/>entdeckte er den zitternden Juden nicht.</p><lb/><p>Als ſich die ſuchende Gruppe ein Wenig ent-<lb/>fernt hatte, machte ſich Manaſſe auf, und ſchlüpfte<lb/>nach der Gegend, wo er Joels Ruf vernommen<lb/>hatte. &#x201E;Joel &#x2014; Joel&#x201C; flüſterte er ununterbrochen<lb/>mit gedämpfter Stimme. Die Laterne durfte er<lb/>nicht zum Vorſchein bringen, und ſo kam&#x2019;s, daß<lb/>er in einen tiefen Graben ſtürzte, deſſen Oberfläche<lb/>mit einer dünnen Eisrinde bedeckt war. Die Laterne<lb/><pb n="13" facs="#f0023" />
zertrümmerte und verloſch. Er raffte ſich mühſam<lb/>auf &#x2014; &#x201E;Manaſſe &#x2014; Manaſſe&#x201C; klang&#x2019;s in ſeiner<lb/>Nähe. Das gab ihm Kraft ſich vollends aus dem<lb/>Graben herauszuarbeiten &#x2014; &#x201E;mein Sohn, mein<lb/>Joel, mein Joel&#x201C; &#x2014; und ſo eilte der Durchnäßte<lb/>dem Rufe zu.</p><lb/><p>Er fand ſeinen Sohn halb aufgerichtet, und<lb/>nun brach aus dem Alten ein wirbelndes Gewitter<lb/>von Empfindungen los. &#x201E;Mein Sohn, mein Joel,<lb/>Eſthers Sohn &#x2014; lebſt Du, wo haben Dich die<lb/>Jsmaeliter verwundet, o mein Joel!&#x201C; Und dabei<lb/>fuhren zitternd, liebkoſend, ſchnell, aber behutſam<lb/>die Hände des Alten über den ganzen Körper des<lb/>Sohnes.</p><lb/><p>Joel beruhigte ihn mit der Verſicherung, die<lb/>Wunde ſei unbedeutend, und hindre ihn nur am<lb/>Gehen. &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Auf, mein Sohn, hänge Dich auf meine Schul-<lb/>tern, der Wagen harrt unſrer im Hölzchen&#x201C;. &#x2014;</p><lb/><p>Joel aber bedeutete ſeinem Vater, erſt müſſe<lb/>ſein Nachbar dahin gebracht werden, dieſer habe ihn<lb/>durch den letzten Schluck aus ſeiner Flaſche wieder<lb/>ins Leben zurückgerufen. &#x2014;</p><lb/><pb n="14" facs="#f0024" />
<p>Manaſſe war eine zeitlang ſprachlos, der Jdeen-<lb/>gang ſeines Sohnes mocht&#x2019; ihm augenblicks ganz<lb/>unfaßlich erſcheinen &#x2014; &#x201E;Thörichter Joel, mach, hänge<lb/>Dich auf meine Schultern, ich werde Mühe haben,<lb/>Dich über den Graben zu bringen &#x2014; ach Sohn<lb/>meiner Eſther&#x201C; und Schluchzen hemmte ſeine Worte,<lb/>er fühlte von Neuem beſorgt an Joel&#x2019;s Körper her-<lb/>um &#x2014; &#x201E;Jo<hi rendition="#aq">&#x00EB;</hi>l, wo iſt die Wunde, welche Dir die<lb/>Gottloſen geſchlagen?&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Joel beſtand darauf, daß erſt ſein Nachbar in<lb/>Sicherheit gebracht werde &#x2014; &#x201E;er war der bravſte<lb/>Soldat, und da liegt er erſtarrt, kaum fühl&#x2019;<lb/>ich noch einen Reſt Leben in ihm, Vater Ma-<lb/>naſſe eilt, ſchafft ihn zum Wagen, und holt dann<lb/>mich.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Jetzt brach des Alten Leidenſchaft in ſtürmende<lb/>Worte aus, er ſchalt ſeinen Sohn einen halbchriſt-<lb/>lichen Narren, und man wußte nicht mehr, ob<lb/>das unterbrechende Schluchzen mehr Mitleid oder<lb/>Zorn gegen ſeinen Joel ſei &#x2014; &#x201E;was kümmert<lb/>Dich der todte Jdumäer, komm, halte Dich<lb/>feſt!&#x201C; &#x2014; Und damit ſchickte er ſich an, ſeinen Sohn<lb/>aufzuladen. &#x2014;</p><lb/><pb n="15" facs="#f0025" />
<p>Joel weigerte ſich entſchieden; des Alten Zorn<lb/>ſtieg auf das Höchſte &#x2014; da kamen die ſuchenden<lb/>Ruſſen auf ſie zu, wahrſcheinlich aufmerkſam ge-<lb/>macht durch die lauten Worte des Zwiegeſprächs.<lb/>Manaſſe drückte ſchnell ſeinen Kopf in den Schooß<lb/>ſeines Sohnes, und bedeutete dieſen leiſe, ſich ſtill<lb/>zu verhalten. Aber obwohl die Ruſſen ſchon dicht<lb/>am Graben waren, ſo konnte er es doch nicht unter-<lb/>laſſen, ſeine heftige Entrüſtung fortzumurmeln über<lb/>die Thorheit Joels; wie ein gereizter Hund leiſe<lb/>fortknurrt, wenn er nicht mehr bellen darf.</p><lb/><p>Die Ruſſen ſtanden am Graben und horchten &#x2014;<lb/>Manaſſe regte ſich nicht mehr; ſie wendeten ſich<lb/>nach einer andern Seite.</p><lb/><p>Bald erhob ſich der vorige Streit zwiſchen Vater<lb/>und Sohn auf&#x2019;s Neue &#x2014; Manaſſe raufte ſich den<lb/>Bart, und ſchlug bald nach Joel, bald ſtreichelte<lb/>er ihn. Er fand in ſeinem Kopfe nicht die kleinſte<lb/>Beſchönigung für ſolchen Wahnſinn, und dies brachte<lb/>ihn immer von Neuem außer ſich.</p><lb/><p>Joel aber blieb unerſchüttert, und ſo mußte der<lb/>Alte endlich weichen, wenn er den eignen Sohn<lb/>nicht ſeinem traurigen Schickſal überlaſſen wollte.<lb/><pb n="16" facs="#f0026" />
Der Nachbar Joels lag auf zwei todten Küraſſieren,<lb/>alſo zum Theil im Trocknen, Joel hatte auch ein<lb/>Stück Mantel über ihn gebreitet.</p><lb/><p>Unter heftigen Verwünſchungen lud ihn Manaſſe<lb/>auf ſich, und ſchleppte ihn ziemlich unſanft durch<lb/>den Graben. Dann kam er zurück, und brachte<lb/>auch Joel hinüber. &#x201E;Laß uns forteilen,&#x201C; rief er,<lb/>am andern Ufer ankommend, &#x201E;der Menſch iſt todt.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;&#x201E;Und hörſt Du nicht ſein Stöhnen, Vater<lb/>Manaſſe,&#x201C;&#x201C; damit machte er ſich heftig vom Vater<lb/>los, fiel an die Erde, und ſtieß einen Schmer-<lb/>zensſchrei aus, da der Fall ſeine Wunde berührt<lb/>hatte. &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Joel, mein Blut &#x2014;&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;&#x201E;Bei unſrer Mutter Eſther beſchwör&#x2019; ich Dich,<lb/>Vater Manaſſe, bringe den Mann fort!&#x201C;&#x201C;</p><lb/><p>Seufzend that es Manaſſe. Keuchend kam er<lb/>zurück, trocknete ſich den Schweiß, und lud ſeinen<lb/>Sohn auf den Rücken. &#x201E;Meine Glieder zittern<lb/>vor Froſt, und doch rinnt der Schweiß über meine<lb/>Stirne, kaum hab&#x2019; ich den Wagen wieder gefunden<lb/>&#x2014; o Gott meiner Väter, wie züchtigſt Du mich,<lb/>weil mein eigen Blut, dieſer Joel, mit den Js-<lb/><pb n="17" facs="#f0027" />
maelitern unſre Sitten vermengt, o, thörichter,<lb/>thörichter Joel.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Während er abgebrochen dieſe Worte ſprach,<lb/>waren ſie in die Nähe jenes Verwundeten gekom-<lb/>men, welcher dem Alten kurz zuvor den Weg zu<lb/>ſeinem Sohne gezeigt hatt. Er bat in herzzerſchnei-<lb/>denden Tönen ihm zu helfen, und erinnerte den<lb/>Alten an ſein Verſprechen, da dieſer dicht an ihm<lb/>vorüber ging und trotz der Finſterniß an der Stimme<lb/>zu erkennen war.</p><lb/><p>&#x201E;Vater Manaſſe, was haſt Du verſprochen?&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;&#x201E;Schweig, Joel &#x2014; nichts hab&#x2019; ich verſpro-<lb/>chen&#x201C;&#x201C; &#x2014; und raſcher ging er vorwärts.</p><lb/><p>Jmmer kläglicher ward das Winſeln des Zurück-<lb/>bleibenden. Sie kamen zum Wagen. Sorgfältig<lb/>legte der Alte ſeinen Sohn in das Heu, womit der<lb/>kleine verdeckte Wagen angefüllt war, nahm die<lb/>Pferde am Zügel und brachte mit vieler Vorſicht<lb/>den Wagen aus dem Gehölz. &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Vater Manaſſe, hole den Unglücklichen!&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;&#x201E;Schweig, kindiſcher Joel, kann ich das ganze<lb/>Schlachtfeld meinen kleinen Krabben aufladen, kin-<lb/>diſcher Joel!&#x201C;&#x201C;</p><lb/><pb n="18" facs="#f0028" />
<p>Damit ſetzte er ſich vornhin, und fuhr in die<lb/>Nacht hinein, die ein wenig heller geworden war<lb/>durch den dichten Schnee, welcher ſeit einigen Mi-<lb/>nuten dicht herabfiel.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[19]" facs="#f0029" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">3.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s war das Schlachtfeld von Grochow, aus deſſen<lb/>Nähe die kleinen Pferde den Wagen zogen. Am<lb/>Tage vor dieſer unfreundlichen Nacht hatten die<lb/>Polen und Ruſſen zum dritten Male auf das Er-<lb/>bittertſte mit einander gekämpft. Die Ebene von<lb/>Warſchau, welche ſich oſtwärts an die nahen Wäl-<lb/>der erſtreckt, war drei Tage lang der Schauplatz<lb/>mörderiſchen Kampfes geweſen.</p><lb/><p>Bekanntlich fließt der breite Weichſelſtrom rechts<lb/>an der polniſchen Hauptſtadt Warſchau vorüber.<lb/>Die eigentliche Stadt liegt alſo an ſeinem linken<lb/>Ufer nach unſern Ländern zu, und wenn man ſo<lb/>ſagen darf, auf der europäiſchen Seite. Am Ufer<lb/>des Fluſſes hin prangen große Palläſte, und das<lb/>ſtolze Warſchau gewährt von der großen Brücke,<lb/>welche hinüber führt zur öſtlichen Vorſtadt Praga,<lb/><pb n="20" facs="#f0030" />
einen königlichen Anblick. Man irrt ſehr, wenn<lb/>man bei dem Worte &#x201E;polniſche Hauptſtadt&#x201C; ſeine<lb/>Vorſtellung nur ein Wenig von dem Anblick und<lb/>Begriffe polniſcher Ortſchaften ſteigert: Warſchau<lb/>gehört zu den imponirendſten Hauptſtädten Europas.</p><lb/><p>Die Vorſtadt Praga nun, ein befeſtigter Brücken-<lb/>kopf, war der erſte Stützpunkt der polniſchen Armee,<lb/>welche ſich auf den Feldern Angeſichts der großen<lb/>Waldungen ausgebreitet hatte. Die Ruſſen rückten<lb/>von Oſten her in den letzten Tagen des Februar<lb/>aus jenen Wäldern heraus. Diebitſch war ihr Heer-<lb/>führer, und Angeſichts Pragas entſpannen ſich die<lb/>zwei Tage lang dauernden ſtürmiſchen Gefechte, welche<lb/>man die Schlacht bei Praga nennt. Sie führten<lb/>äußerlich zu keinem beſonderen Reſultate, und die<lb/>Schlacht wird von der Geſchichte eine unentſchiedene<lb/>genannt, war aber von großem moraliſchen Einfluſſe.<lb/>Ueberall hatte man erwartet, Diebitſch werde mit<lb/>der großen ruſſiſchen Armee die nach Zahlenverhält-<lb/>niß unbedeutenden Truppen der Polen werfen, über<lb/>die Pragaer Brücke nach Warſchau hineindringen,<lb/>und ſo den Aufſtand endigen. Das war indeſſen<lb/>nicht gelungen. Die hiſtoriſch bekannte leidenſchaft-<lb/><pb n="21" facs="#f0031" />
liche Vaterlandsliebe der Polen, welche man bei dem<lb/>ſonſtigen Weſen dieſer Nation hier und da bereits<lb/>für Prahlerei hielt, hatte auf eine überraſchende<lb/>Weiſe Wort gehalten. Und zwar unter den ungün-<lb/>ſtigſten Verhältniſſen. Denn es gebrach ihnen vor<lb/>allen Dingen an einem Mittelpunkte ihrer militai-<lb/>riſchen Kraft, an einem verläſſigen Heerführer. Chlo-<lb/>picki in der Zeit des Aufſtandes am letzten Tage<lb/>des November zum Oberbefehlshaber ernannt, hatte<lb/>nie an die Möglichkeit geglaubt, dem mächtigen<lb/>Rußland militairiſch die Spitze bieten zu können,<lb/>hatte ſich auf Unterhandlungen eingelaſſen, die Rü-<lb/>ſtungen vernachläſſigt, und am Ende ſtörriſch ſeine<lb/>Dictatur niedergelegt, als die zum Aeußerſten ent-<lb/>ſchloſſene Nation ihm in den Weg trat. Chlopicki<lb/>war aber der einzige populaire Mittelpunkt des<lb/>Heeres, unzweifelhaft tapfer und ein tüchtiger Füh-<lb/>rer aus der Napoleoniſchen Schule. Die Wahl<lb/>eines neuen Führers war unſäglich ſchwer. Einen<lb/>zweiten ſo hervorragenden General gab es nicht, jede<lb/>Wahl mußte alſo die nicht Gewählten kränken. Be-<lb/>ſonders bei einer ſo ehrgeizigen und eiferſüchtigen<lb/>Nation. Man entſchloß ſich zu dem traurigen Aus-<lb/><pb n="22" facs="#f0032" />
wege, einen Nichtmilitair, den Fürſten Radzivil,<lb/>einen alten, höchſt wackern Patrioten zum Genera-<lb/>liſſimus zu erwählen. Jn der Hoffnung, er werde<lb/>nur für Chlopicki den Namen hergeben.</p><lb/><p>So geſchah es nun wohl auch, denn der graue<lb/>Chlopicki ſetzte ſich zu Pferde und ritt hinaus ins<lb/>Lager. Er hat ein ſtarres, geröthetes Soldaten-<lb/>antlitz, weißgrauen Bart, hellblaue ſcharfe Augen.<lb/>Prüfend ſah er nach den Wäldern hinüber, aus<lb/>welchen die Ruſſen ſich entwickelten, und ordnete<lb/>die Treffen. Aber es war ein halbes Weſen mit<lb/>dem Kommando ohne Titel. Nicht alle Führer ge-<lb/>horchten unbedingt und ſchnell, und es war mehr<lb/>die erſtaunenswerthe ritterliche Tapferkeit der auf<lb/>eigne Hand fechtenden Korps, welche die Schlacht<lb/>in den Tagen bei Praga aufrecht erhielt.</p><lb/><p>Beide Heere waren übrigens in dieſen Tagen<lb/>noch nicht in voller Kraft. Abtheilungen der pol-<lb/>niſchen Armee waren nordöſtlich ein wenig vorge-<lb/>ſchoben, um die Vereinigung eines großen ruſſiſchen<lb/>Korps mit Diebitſch zu hindern. Die überlegne<lb/>Zahl der Ruſſen hatte dies aber vereitelt, am Tage<lb/>von Grochow war Alles koncentrirt.</p><lb/><pb n="23" facs="#f0033" />
<p>Grochow iſt ein kleines Dörfchen auf der Ebene<lb/>von Praga. Nach dieſem drängte ſich an dieſem<lb/>Tage die Hauptſchlacht. Ein Erlengebüſch war der<lb/>Preis des Sieges, daſſelbe Gebüſch, in welchen<lb/>Manaſſe die Nacht darauf ſein Fuhrwerk verbarg.</p><lb/><p>Diebitſch hatte am Ende bei ſo hartnäckigem<lb/>Widerſtande die Entſcheidung des Tages auf einen<lb/>großen Reiterangriff geſetzt, und Chlopicki war bei<lb/>neuer Eroberung des Gebüſches von einer Granate<lb/>niedergeworfen worden. Schon vorher hatte ſein<lb/>ſcharfes Auge die Entwickelung der Reitermaſſen am<lb/>fernen Waldesſaume entdeckt, und ununterbrochen<lb/>hatte er nach Kavallerie gerufen. Aber er war nicht<lb/>Generaliſſimus, und Fürſt Radzivil nicht bei der<lb/>Hand. Noch als man ihn forttrug, wies er fort-<lb/>während mit ſeinem Pfeifenſtummel zurück, und<lb/>flehte um Kavallerie.</p><lb/><p>Von Praga aus lauft mitten durch die Ebene<lb/>die breite große Heerſtraße in die Wälder hinein<lb/>über Siedlce bis an die altpolniſchen Provinzen.<lb/>Sie war der Mittelpunkt des auf dieſe Tage fol-<lb/>genden Krieges, der rothe Faden aller Treffen und<lb/>Schlachten vor der bei Oſtrolenka. Auf und neben<lb/><pb n="24" facs="#f0034" />
dieſer Straße war der koloſſale Angriff von Reitern<lb/>einhergedonnert, welchen Diebitſch angeordnet hatte.<lb/>Auf der Straße ſelbſt kamen die gewaltigen Küraſſier-<lb/>regimenter, unter welchen das Rieſenregiment Prinz<lb/>Albrecht, an der Seite der Chauſſ<hi rendition="#aq">è</hi>e die leichtere<lb/>Reiterei.</p><lb/><p>Dieſer Angriff nun war durch den kalten Muth<lb/>der polniſchen Jnfanterie, welche ſich in Quarr<hi rendition="#aq">é</hi>e&#x2019;s<lb/>formirte, und erſt in der dichteſten Nähe des Fein-<lb/>des ein mörderiſches Rottenfeuer eröffnete, er war<lb/>durch die gewandte Tapferkeit der Kickiſchen Uhlanen<lb/>zerſprengt worden. Die beſudelten, zerſprengten,<lb/>abgematteten Reſte, welche nach dem Saume des<lb/>Waldes zurückkamen, nöthigten Diebitſch, den Tag<lb/>aufzugeben und in die Wälder zurückzugehn.</p><lb/><p>Bei dieſem blutigen Reitergefechte waren Jo<hi rendition="#aq">&#x00EB;</hi>l<lb/>und ſein Nachbar gefallen.</p><lb/><p>Durch Chlopicki&#x2019;s Fall war aber auch unter den<lb/>Polen eine ſolche Ungewißheit entſtanden, daß Nie-<lb/>mand recht wußte, wie die Schlacht ſtand. Wer<lb/>eben am Kampfe war, kämpfte auf&#x2019;s Beſte, ein<lb/>großer Theil des Trains zog aber bereits ſchon im<lb/>Rückzuge über die Brücke von Praga, und der<lb/><pb n="25" facs="#f0035" />
Generaliſſimus Radzivil ſelbſt hielt unſicher mit ſei-<lb/>nem Pferde am Brückenkopfe.</p><lb/><p>So lagen die Sachen an jenem rauhen Spät-<lb/>abende, und weder Manaſſe, der jenſeits aus der<lb/>Waldung gekommen war, noch Joel, der bald pol-<lb/>niſche, bald ruſſiſche Partien vorübereilen geſehen<lb/>hatte, wußte, wie das Schickſal des Tages entſchie-<lb/>den worden ſei. Jm Allgemeinen kamen indeſſen<lb/>beide dahin überein, das Reſultat für die Polen<lb/>günſtig anzuſehn, da Manaſſe auf ſeiner Herfahrt<lb/>durch den Wald nur mit Mühe den rückwärts mar-<lb/>ſchirenden Ruſſen ausgewichen war. Dies regte nun<lb/>aber auch wieder die größte Bedenklichkeit auf, ob<lb/>man ſich auf den Weg nach der Heimath machen<lb/>dürfe, da dieſer eben durch jene Wälder führte,<lb/>oder ob es gerathner ſei, nach Warſchau zu fahren.<lb/>Der Wagen kam eben an der großen Chauſſ<hi rendition="#aq">é</hi>e an,<lb/>und man mußte ſich entſcheiden.</p><lb/><p>Manaſſe hatte viel gegen Warſchau einzuwen-<lb/>den: es ſei ein theurer Ort, man werde abgeſperrt<lb/>von allem Verkehr, das Haus in der Heimath bliebe<lb/>allen Zufällen Preis gegeben, an Pflege für den<lb/>Verwundeten dürfe man auch nicht denken, da ſo<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 2</hi></fw><lb/><pb n="26" facs="#f0036" />
viele Tauſende darauf Anſpruch machten. Jm Hinter-<lb/>grunde lag ihm auch der lebhafte Wunſch, dem<lb/>Sohne die Soldatenjacke wieder auszuziehen, worauf<lb/>in Warſchau durchaus nicht zu rechnen war. Zur<lb/>Sicherheit kannte Manaſſe alle kleinen Wege durch<lb/>die Wälder, und meinte zuverſichtlicher, als ſonſt<lb/>ſeine Art war, man würde gewiß glücklich durch-<lb/>kommen, wenn man ſich weit genug rechts von der<lb/>großen Straße halte nach dem Schloſſe des gnädigen<lb/>Herrn zu.</p><lb/><p>Anfänglich hatte ſich Jo<hi rendition="#aq">&#x00EB;</hi>l lebhaft wiederſetzt, der<lb/>letzte Zuſatz ſchien ihn aber anders zu ſtimmen. Der<lb/>Alte mochte ihn nicht ohne Abſicht beigebracht haben,<lb/>Joel ſchwieg &#x2014; Manaſſe fuhr queer über die Chauſſ<hi rendition="#aq">é</hi>e<lb/>nach dem Walde zu.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[27]" facs="#f0037" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">4.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Finſterniß zwiſchen den Bäumen war natür-<lb/>lich noch dichter, und das Fahren ſehr beſchwerlich.<lb/>Manaſſe zitterte und klapperte vor Froſt in den<lb/>naſſen Kleidern, ſprach aber kein Wort. Er mochte<lb/>indeß noch ſo oft abſteigen, und rechts abführende<lb/>Wege ſuchen, indem er mit den Händen herum-<lb/>taſtete, immer hörte man von Zeit zu Zeit auf der<lb/>linken Seite den verworrenen Lärm ruſſiſcher Kriegs-<lb/>völker. Nicht ſelten mußte er ſtill halten, weil er<lb/>bald eine marſchirende, bald eine reitende Truppe<lb/>vor ſich hörte. Es blieb auch nicht aus, daß ſich<lb/>einzelne Nachzügler am Wege fanden, welche vor<lb/>Wunden oder Erſchöpfung nicht weiter konnten, und<lb/>den Wagen in Anſpruch nahmen. Glücklicherweiſe<lb/>war aber Manaſſe der ruſſiſchen Sprache völlig<lb/>mächtig, und er wies alle Zudringlichen mit dem<lb/><pb n="28" facs="#f0038" />
barſchen Bedeuten ab, er führe einen verwundeten<lb/>ruſſiſchen General.</p><lb/><p>Bei alle dem war die Lage äußerſt gefährlich:<lb/>wenn die Ruſſen die polniſchen Uniformen auf dem<lb/>Wagen erkannten, ſo war das Aeußerſte zu befürch-<lb/>ten. So nöthig ihnen alſo auch das Tageslicht<lb/>war zum Auffinden des Weges, ſo beſorgt ſahen<lb/>ſie doch das verdrießliche Grau des Morgens herauf-<lb/>dämmern.</p><lb/><p>Und das Unglück ſtand auch ſchon am Wege.<lb/>Nicht weit von ihnen theilte ſich die Straße; am<lb/>Scheidepunkte hielt ein ruſſiſcher Offizier zu Pferde.<lb/>Als er das Fuhrwerk erblickte, kam er ihm einige<lb/>Schritte entgegen und forderte mit rauhen Worten<lb/>die Abtretung des Wagens. Manaſſe brachte die<lb/>gewöhnliche Entſchuldigung vor. Der Offizier ließ<lb/>ſich aber nicht hindern, zog den Degen, gebot halt,<lb/>und ſteckte den Kopf nach dem Wagen hinein.<lb/>Glücklicherweiſe war jener Mantel, womit Joel auf<lb/>dem Schlachtfelde ſeinen Nachbar zugedeckt hatte,<lb/>von einem ruſſiſchen Küraſſier. Joel ſuchte deshalb<lb/>in Eile ſich ſelbſt damit zu bedecken, und da er<lb/>ebenfalls ruſſiſch verſtand, ſo rief er drohend, der<lb/><pb n="29" facs="#f0039" />
Kamerad möge einen ruſſiſchen General nicht auf-<lb/>halten. Der Offizier an die unterwürfigſte Subordina-<lb/>tion gegen Höhere gewöhnt, wollte ſich eiligſt zurück-<lb/>ziehen, als Valerius &#x2014; ſo hieß der Nachbar Joels<lb/>&#x2014; zum erſten Male die Beſinnung wieder erhielt,<lb/>und ſich ein Wenig aufrichtete. Der plötzliche Still-<lb/>ſtand des Wagens, das heftige Geſpräch mochten<lb/>dazu beigetragen haben. Durch dieſe Bewegung<lb/>ward der Mantel zurückgeſchlagen, und der Offizier<lb/>ſah noch mit dem letzten Blicke polniſche Uniformen.<lb/>Da erhob er ein lautes Fluchen, hieb mit dem Säbel<lb/>nach Manaſſe, und griff nach der Piſtolenhalfter.<lb/>Manaſſe war aber dem Hiebe glücklich ausgewichen,<lb/>Joel ſchob ſich, ſo ſchnell und ſo weit es ſeine<lb/>Wunde geſtattete vorn nach der Oeffnung des Wa-<lb/>gens, und drückte ein Piſtol nach ihm ab. Der<lb/>Schuß traf, der Reiter wankte, Manaſſe hieb in<lb/>die Pferde, und der Wagen flog rechts in den<lb/>Weg hinein.</p><lb/><p>Es war daſſelbe Piſtol, welches Manaſſe auf<lb/>dem Schlachtfelde mitgenommen, und unterwegs<lb/>ſeinem Sohne gegeben hatte. Dies rettete ſie für<lb/>den Augenblick; der Schuß hatte aber ihre Lage<lb/><pb n="30" facs="#f0040" />
doppelt bedenklich gemacht. Er mußte Alles aufregen,<lb/>was von Feinden in der Nähe war, und wirklich<lb/>hörten die Flüchtigen bald mehrere Schüſſe hinter<lb/>ſich fallen und Lärm von vielen Seiten. Manaſſe<lb/>trieb die bereits erſchöpften kleinen Pferde auf das<lb/>Aeußerſte an, und fuhr in jeden noch ſo ſchwach<lb/>angedeuteten Weg hinein, welcher ſich nach rechts<lb/>hin öffnete.</p><lb/><p>Nach einer Viertelſtunde hörte aller Weg auf,<lb/>und ſie waren mitten im unwirthlichen Forſte. Die<lb/>beſchneiten Kiefern ſahen ſie troſtlos an, der Schnee<lb/>fiel dichter, ſie waren rathlos. Manaſſe ſtieg wim-<lb/>mernd und betend ab, um einen Ausweg zu ſuchen.<lb/>Valerius war unterdeſſen völlig zu ſich gekommen,<lb/>Joel ſah jetzt haſtig nach des Nachbars breiter Kopf-<lb/>wunde. Es war der tüchtige Hieb eines handfeſten<lb/>Küraſſiers. So gut er konnte, verband er wenig-<lb/>ſtens die klaffende Stelle mit ſeinem Halstuche,<lb/>und ſetzte Valerius von dem in Kenntniß, was<lb/>mit ihnen vorgegangen war.</p><lb/><p>Und warum fahren wir zu den Feinden ſtatt<lb/>nach Warſchau? fragte dieſer verwundert.</p><lb/><pb n="31" facs="#f0041" />
<p>Still, ſtill, erwiederte Joel, wo ich Sie unter-<lb/>bringen werde, giebt&#x2019;s keine Feinde, es iſt eine<lb/>überaus patriotiſche Familie, Sie werden mit Be-<lb/>quemlichkeit geheilt, die alte Gräfin &#x2014;</p><lb/><p>Ein durchdringender Schrei Manaſſes unterbrach<lb/>ihn. Sie fuhren haſtig an die Oeffnung des Wa-<lb/>gens, Manaſſe kam an den Wagen geſtürzt, die<lb/>Pferde geriethen in Bewegung, ein Wolf ſprang<lb/>durch die Bäume, grauroth, mager, den Kopf mit<lb/>den tödtlichen düſtern Augen nach dem Fuhrwerke<lb/>gerichtet. Valerius und Joel ſchrieen ebenfalls jach<lb/>auf, die Pferde jagten mit dem Wagen in die<lb/>Bäume hinein, die Achſen und Rippen des Fuhr-<lb/>werks krachten, mit Mühe erhaſchte Joel die Zügel,<lb/>und ſprang ſeine Wunde vergeſſend aus dem Wa-<lb/>gen. Eben ſo that Valerius, deſſen Füße ihn nicht<lb/>hinderten, rückwärts nach dem verlaſſenen Schauplatze<lb/>zu laufen. Joel konnte nicht wieder von der Erde<lb/>in die Höhe und ſchrie auf das Kläglichſte &#x201E;Ma-<lb/>naſſe, Vater Manaſſe!</p><lb/><p>Der Alte war bei dem plötzlichen Anrücken des<lb/>Wagens auf die Seite geworfen worden, und zurück-<lb/><pb n="32" facs="#f0042" />
geblieben. Alles das lag im Zeitraume von wenig<lb/>Augenblicken.</p><lb/><p>Valerius fand noch vom Schlachtfelde den Säbel<lb/>an ſeiner Seite, und obwohl ihm Schmerz und<lb/>Betäubniß durch die Wunde bei der plötzlichen Be-<lb/>wegung alle Gegenſtände in eine Art von Nebel<lb/>hüllte, ſo tappte er doch mit gezogener Klinge vor-<lb/>wärts.</p><lb/><p>Manaſſe kauerte an einem Baume, zitterte und<lb/>bebte, und wies mit den Händen nach der Seite<lb/>&#x2014; er iſt vorüber, iſt vorüber.</p><lb/><p>Kaum vermochte es der ſchwache Valerius, den<lb/>in dieſem Augenblicke noch ſchwächeren Alten auf-<lb/>zurichten. Dieſem hatte die Todesangſt alle Sehnen<lb/>zerſchnitten. Straff und geſchmeidig war er bis<lb/>hierher durch ſo viel Gefahren gegangen, und vor<lb/>dem wilden Thiere brach er zuſammen. Er geſtand<lb/>es ſpäter, daß ihm ein ganzer Trupp Feinde nicht<lb/>ſo fürchterlich ſeien, als ein gefährliches Thier. Es<lb/>ſind doch Menſchen, ſagte er mit ſchwacher Stimme,<lb/>als er bis zum Wagen gekommen war und ſich ein<lb/>wenig erholt hatte, es ſind Menſchen, für tauſend<lb/>Dinge zugänglich, mit Organen wie ich, mit Schwä-<lb/><pb n="33" facs="#f0043" />
chen wie ich. Sie können auf mich ſchießen, und<lb/>meine Furcht iſt nicht ſo groß, ſie können vorbei-<lb/>ſchießen &#x2014; aber die Beſtie hat keine Schwäche mit<lb/>mir gemein, ihre Zähne treffen immer &#x2014; ach Joel!</p><lb/><p>Trotz ſeiner Schwäche ſah er, daß der Sohn<lb/>hilflos an der Erde lag, und mit zitternden Hän-<lb/>den griff er nach ihm &#x2014; Joel, warum thuſt Du<lb/>Dir ſolchen Schaden! Das wilde Thier ſprang<lb/>vorbei, weil wir alle geſchrieen haben, wozu ſteigſt<lb/>Du mit dem kranken Beine vom Wagen! &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Joel verbarg ſeinen Schmerz, und ließ ſich von<lb/>Valerius und dem Alten wieder hinaufheben. Darauf<lb/>unterſuchte Manaſſe voll Angſt und Sorge, ob und<lb/>wie der Wagen zerbrochen wäre, ſah ſich indeſſen<lb/>immer noch vorſichtig um, ob noch eine Beſtie in<lb/>der Nähe ſei.</p><lb/><p>Der Wagen war zwar beſchädigt, aber nicht ſo<lb/>arg, daß die Weiterfahrt nicht hätte gewagt werden<lb/>können. Er war durch den plötzlichen Ruck der<lb/>Pferde auf einen ſchmalen freien Platz gebracht wor-<lb/>den, und es öffnete ſich wieder ein enger Weg rechts<lb/>in den Wald hinein. So fuhren ſie denn in Got-<lb/>tes Namen weiter. Manaſſe war noch todtenbleich<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">2 *</hi></fw><lb/><pb n="34" facs="#f0044" />
und die großen ſchwarzen Augen lagen erloſchen tief<lb/>in den Höhlen, die langen erſtarrten Finger hielten<lb/>unſicher die Lenkſtricke der Pferde.</p><lb/><p>So ging&#x2019;s einige Stunden fort. Es zeigte ſich<lb/>kein Wechſel: immer dieſelben unwirthlichen Kiefern,<lb/>derſelbe halb verſchneite Weg. Valerius ſagte, ob<lb/>man nicht den Pferden etwas Heu vorlegen wolle.<lb/>Manaſſe ſchüttelte ſchweigend den Kopf. Man könne<lb/>indeſſen ein Feuer anmachen, um ſich ein Wenig<lb/>zu wärmen. Manaſſe ſelbſt vor Froſt klappernd,<lb/>ſchüttelte ſchweigend den Kopf. &#x2014; Der Alte war<lb/>zwar von Wilna bis Lemberg und von Brody bis<lb/>Kaliſch mit allen Wegen und Stegen des alten<lb/>Königreichs bekannt, aber wer einmal auf Jrrwege<lb/>geräth in dieſen polniſchen Wäldern, namentlich<lb/>wenn der Schnee die Gegenden alle gleich macht,<lb/>der braucht auch bei genauer Kenntniß des Landes<lb/>oft Tag und Nacht, eh er ſich wieder zurecht fin-<lb/>det. Manaſſe ſah immer aufmerkſam vor ſich hin,<lb/>und trieb die müden Pferde ununterbrochen an.<lb/>Joel klagte über Hunger: der Alte zog ein Stück<lb/>Brod aus der Taſche, und reichte es ſeinem Sohne,<lb/>ohne ſelbſt einen Biſſen zu begehren. Wohl aber<lb/><pb n="35" facs="#f0045" />
wandte er ſich verdrießlich um, als Joel einen Theil<lb/>davon an ſeinen Nachbar gab.</p><lb/><p>Es mochte gegen Mittag ſein, als er ſtill hielt,<lb/>und den Pferden etwas von dem Heu vorwarf,<lb/>was auf dem Wagen lag. Er zupfte es von der<lb/>Seite heraus, auf welcher Valerius ſaß, und beob-<lb/>achtete übrigens noch immer daſſelbe Schweigen.<lb/>Vorſichtig griff er nun an ſeines Sohnes Bein und<lb/>ſah fragend mit ſchmerzlichem Geſichte zu ihm in die<lb/>Höhe. Auf Joels zufriednes Kopfnicken ging er<lb/>hinweg und ſtellte ſich an die Seite des Wagens.<lb/>Das Schneien hörte auf, und es fuhr folch ein<lb/>hellgrauer Dämmer über den Himmel, wie er in<lb/>jenen Gegenden zuweilen daran erinnert, es ſei noch<lb/>eine Sonne hinter den Wolken. Alles rings war ſtill.</p><lb/><p>&#x201E;Jch höre Tritte &#x2014; wahrhaftig, ich höre Tritte&#x201C;<lb/>fagte Manaſſe murmelnd vor ſich hin. Joel und<lb/>Valerius indeſſen entdeckten nichts. Wirklich aber<lb/>trat nach einer Weile ein Mann aus den Kiefern,<lb/>und kam in den Weg unſrer Reiſenden. Er nahm<lb/>keine Notiz von ihnen und wäre wahrſcheinlich ohne<lb/>zu grüßen vorübergeſchritten, wenn ihn nicht Ma-<lb/>naſſe angeredet hätte. Der polniſche Bauer und<lb/><pb n="36" facs="#f0046" />
einem ſolchen ſah er gleich in dem kurzen Schaf-<lb/>pelze, der die Kniee kaum bedeckte, iſt auf der Land-<lb/>ſtraße nicht geſellig, am wenigſten ſpricht er einen<lb/>Juden an. Das unterläßt er nicht ſowohl aus Haß<lb/>oder Abneigung, ſondern aus gewöhnlicher Gleich-<lb/>gültigkeit. Der Reiſende hat kein Jntereſſe für ihn,<lb/>und die teutſche Redſeligkeit, die ſich freut, wenn<lb/>ſie nur Gelegenheit findet, etwas zu reden, die<lb/>kennt er nicht. Er geht tagelang durch Wald und<lb/>Feld, ohne ein Wort zu ſprechen. Er unterſcheidet<lb/>ſich von der höhern Klaſſe in ſehr vielen Dingen,<lb/>welche nicht blos Reichthum und äußere Verhält-<lb/>niſſe betreffen. Das Melancholiſche des ſlaviſchen<lb/>Volkscharakters iſt noch vielfach am Bauer zu erken-<lb/>nen. Mag er auch heftig, ſchnell, verſchlagen erſchei-<lb/>nen, der trübe Slave iſt doch der Grund ſeines<lb/>Weſens, und Schweigſamkeit bringt er aus ſeiner<lb/>Hütte mit. Das chevalereske lebendige Weſen der<lb/>Polen, was uns als polniſches bekannt wird, iſt,<lb/>wie geſagt, mehr dem Vornehmen eigen, und wi-<lb/>derſpricht auch dem eben Gefagten nicht &#x2014; der<lb/>lebhafteſte Pole iſt nicht ſo geſchwätzig wie der Fran-<lb/>zos und Teutſche.</p><lb/><pb n="37" facs="#f0047" />
<p>Manaſſe erkundigte ſich in ſchneller Frage nach<lb/>Weg und Richtung, und ob kein Dorf in der Nähe<lb/>ſei. Der Bauer antwortete &#x201E;Ja&#x201C; und ſchritt weiter.<lb/>Manaſſe zäumte die Pferde wieder und fuhr hinter<lb/>ihm her. Bald hatte er ihn eingeholt, und begann<lb/>ſeine Fragen von Neuem: ob Ruſſen in dieſer Ge-<lb/>gend ſeien? der Bauer ſchüttelte den Kopf &#x2014; ob<lb/>da drüben, von wo er herkäme, ſchon welche wären?</p><lb/><p>&#x201E;Ja.&#x201C;</p><lb/><p>Nun peitſchte der Alte die Pferde, und in Kur-<lb/>zem ſah er auch die Hütten eines Heidedörfchens<lb/>vor ſich. Gleich aus dem erſten Hauſe kuckte ein<lb/>alter Judenkopf nach den Ankömmlingen. Manaſſe<lb/>hielt ſtill, denn das war ihm ein Zeichen, daß er<lb/>vor dem Wirthshauſe ſei. Die meiſten der polni-<lb/>ſchen Schenken ſind im Beſitz von Jſraeliten.</p><lb/><p>Die Verwundeten wurden in&#x2019;s Haus gebracht.<lb/>Das Zimmer begann ſogleich an der Hausthür, der<lb/>Fußboden war ohne Dielen, ein großer Ofen ſtand<lb/>in einer Ecke des weiten Raumes, und Feuer und<lb/>Rauch drangen aus ſeinen vielen Ritzen. Dort<lb/>legte Manaſſe ſeinen Sohn nieder, verſorgte die<lb/>Pferde, verſchaffte ſich warmes Waſſer, zog ein<lb/><pb n="38" facs="#f0048" />
chirurgiſches Beſteck unter dem ſeidnen Rocke hervor,<lb/>und kniete nun hin vor ſeinen Sohn, um die Wunde<lb/>zu unterſuchen. Aus den feſten und ſichern Hand-<lb/>griffen konnte man ſchnell erſehen, daß er in dieſer<lb/>Beſchäftigung vollkommen erfahren war. Als er die<lb/>Wunde abgewaſchen hatte, ſtöhnte er vor Schmerz,<lb/>als ſäße die Kugel, welche er entdeckte, in ſeinem<lb/>Fleiſche.</p><lb/><p>Unterdeß trat auch der Bauer ein, forderte ein<lb/>Glas Schnaps und ſah der Operation zu. Auf-<lb/>merkſam betrachtete er die Uniformen der Reiſenden;<lb/>ſie waren das Erſte, was ſeinen Jndifferentismus<lb/>zu ſtören ſchien.</p><lb/><p>Zur Stärkung für die Verſchmachtenden war<lb/>nichts zu finden, als ein Glas Schnaps, ein Stück<lb/>Brod, und ein Töpfchen alter Kartoffeln, was Ma-<lb/>naſſe an&#x2019;s Feuer ſetzte.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[39]" facs="#f0049" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">5.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Operation war glücklich vollendet. Joel lag<lb/>am Ofen, und war vom Schmerz erſchöpft einge-<lb/>ſchlafen. Manaſſe ſaß neben ihm an der Erde, und<lb/>bewachte aufmerkſam ſeinen Schlummer. Er hatte<lb/>noch immer keine Nahrung genoſſen, und verlangte<lb/>noch immer keine. Seine Augen ruhten nur auf<lb/>den Zügen ſeines Sohnes. Es ward allmählich<lb/>dunkel in dem Raume, und der ſchwarze, magre<lb/>Alte mit der Habichtsnaſe, dem ſchwarzen Käppchen<lb/>auf dem Haupte, glich in ſeiner zuſammengekrümm-<lb/>ten Stellung einem alten Raubvogel, welcher ſein<lb/>Junges hütet. Das unſicher flimmernde Licht aus<lb/>den Ofenritzen erhöhte das Phantaſtiſche des Anblicks.</p><lb/><p>Der Hauswirth, welcher öfter als nöthig war<lb/>an der Gruppe vorüberging, fragte endlich leiſe<lb/>Valerius, ob der Schlafende ein Verwandter Ma-<lb/><pb n="40" facs="#f0050" />
naſſes ſei. Bei der Antwort ſchwieg er. Nach einer<lb/>Weile trat er an den Alten hin, und ſagte leiſe:<lb/>Jſt des Rabbi Manaſſe Fleiſch ein Krieger unter<lb/>den Nazarenern?</p><lb/><p>&#x201E;Sprich nichts Unnützes!&#x201C; erwiderte haſtig eben<lb/>ſo leiſe der Alte &#x2014; &#x201E;bis dazu kommt die gelegene<lb/>Zeit.&#x201C;</p><lb/><p>Der polniſche Bauer hatte ſich unterdeſſen an<lb/>Valerius gemacht, und ihm mitgetheilt, er wolle<lb/>Soldat werden, ob ihm dieſer nicht ſagen könne,<lb/>wo er polniſche Truppen fände. Valerius erkundigte<lb/>ſich nach ſeinen näheren Umſtänden, und der Bauer<lb/>gab ihm in wenig Worten Auskunft. Er heiße<lb/>Thaddäus Magiak, und ſei drüben aus Wawre, wo<lb/>die Ruſſen ſtünden. Eigentlich habe er nicht viel<lb/>Luſt zum Kriege gehabt, als er aber die Ruſſen<lb/>geſehen habe, da ſei ihm der Groll gekommen, und<lb/>er ſei zur Hinterthür hinaus geſprungen, um die<lb/>Soldaten ſeiner Landsleute zu ſuchen. Was ſoll ich<lb/>auch daheim &#x2014; ſetzte er hinzu &#x2014; Arbeit giebt es<lb/>während des Krieges nicht, der Herr iſt fort, den<lb/>Feinden mag ich keinen Handgriff thun, und die<lb/>Ruſſen haſſen wir alle. Es ſind mir viel Kame-<lb/><pb n="41" facs="#f0051" />
raden begegnet hier herüber, die auch davon gegan-<lb/>gen ſind; allein kommt aber Jeder am Beſten durch<lb/>&#x2014; die Weichſel iſt breit, und unſere Lanzen ſind<lb/>lang, als die Moskowiter geſtern zurückkamen, ha-<lb/>ben wir&#x2019;s wieder erfahren &#x2014; helft mir zu einer<lb/>Lanze, Herr.&#x201C;</p><lb/><p>Jn dieſem Augenblick ſtürzte der jüdiſche Wirth<lb/>mit dem Geſchrei in die Stube: &#x201E;die Ruſſen! die<lb/>Ruſſen! ich höre ihr Geſchrei im Walde.&#x201C; Jm<lb/>Nu hatte Manaſſe ſeinen Sohn auf den Armen<lb/>und ſtürzte hinaus zum Wagen. Thaddäus war<lb/>auch wie ein Blitz bei der Hand, und zäumte den<lb/>einen Gaul, der Alte ſchrie: &#x201E;Genug, genug,&#x201C;<lb/>ſprang auf den Wagen und wollte fort, eh&#x2019; Vale-<lb/>rius noch eingeſtiegen war. Der flinke Bauer riß<lb/>ihm aber die Zügel aus der Hand, ſtieß ihn rück-<lb/>lings in den Wagen, ſprang ſelbſt hinauf, hob<lb/>Valerius zu ſich, entriß dem Alten die Peitſche,<lb/>und jagte in den Wald hinein.</p><lb/><p>Hier hielt er ſtill, zäumte raſch auch das andre<lb/>Pferd, gab Valerius die Zügel, horchte einen Augen-<lb/>blick und ſagte dann: der Jude hat nicht gelogen,<lb/><pb n="42" facs="#f0052" />
das iſt Koſackengeſchrei. &#x2014; Wohin willſt Du? fragte<lb/>er den Alten kurz.</p><lb/><p>Manaſſe nannte den Namen eines Städtchens,<lb/>wo er zu Hauſe ſei.</p><lb/><p>Wenn die Koſacken hier ſind, erwiderte Thad-<lb/>däus, ſo ſind ſie auch längſt in Eurem Orte.</p><lb/><p>Manaſſe ſeufzte tief. Joel, der aufgewacht war,<lb/>nannte das Schloß eines Grafen. &#x2014;</p><lb/><p>Jch weiß, rief Thaddäus und fort ging&#x2019;s im<lb/>Galopp. Es war finſter geworden, der neue Kutſcher<lb/>ſchien aber des Weges vollkommen ſicher zu ſein;<lb/>Valerius kroch aus Froſt mit in den Wagen, und<lb/>ſank in Schlaf.</p><lb/><p>Als er erwachte, war es ſchon heller Tag, und<lb/>das Fuhrwerk ſtand ſtill. Manaſſe und Jo<hi rendition="#aq">&#x00EB;</hi>l waren<lb/>ſchon abgeſtiegen, die Pferde waren ausgeſpannt und<lb/>Thaddäus wartete ſeiner am Kutſcherſitze ſtehend.<lb/>Die vernachläſſigte Wunde hatte ſich gerächt, und<lb/>machte ihm große Schmerzen, ja, als er ſich auf-<lb/>richten wollte, verlor er das Bewußtſein.</p><lb/><p>&#x2014; Da er wieder zu ſich kam, fand er ſich auf<lb/>einem harten Bett in einem großen Gemache; die<lb/>Sonne ſchien hell durch ſchmutzige Fenſter, von<lb/><pb n="43" facs="#f0053" />
Meubles fiel ein glänzender Sekretair von Maha-<lb/>gonyholz in die Augen, daneben ſtand aber ein ficht-<lb/>ner Schemel, und ein grober, gewöhnlicher Tiſch<lb/>war an das Bett geſchoben. Die Decke, welche<lb/>auf ihm lag, war von dunkelrother Seide, und<lb/>auf das Sauberſte gearbeitet. Man ſah an allen<lb/>Winkeln des Zimmers, daß es lang nicht bewohnt<lb/>worden ſei.</p><lb/><p>Thaddäus ſtand neben dem Tiſche und ſah mit<lb/>fröhlichen Augen auf den ſich bewegenden und er-<lb/>munternden Kranken. Valerius blickte ihn lange<lb/>an, der friſche Polack mit dem rothen, friſchen Luft-<lb/>geſicht war ihm eine tüchtige Verheißung der Ge-<lb/>ſundheit. Thaddäus war auch wirklich ein Reprä-<lb/>ſentant jenes ſchlanken und doch fleiſchig und ſafti-<lb/>gen polniſchen Nationalkörpers, an deſſen Bewegungen<lb/>man überall Kraft und Geſchmeidigkeit erblickt. Er<lb/>mochte 26 &#x2014; 28 Jahre alt ſein, das lichtbraune<lb/>Haar hing ihm glatt geſchnitten um den Kopf, die<lb/>blaugrauen Augen ſahen verſchlagen unter langen<lb/>Wimpern hervor, ein weicher Bart, der nie geſchoren<lb/>ſein mochte, lag auf Lippen und Kinn, und der<lb/>nackte Hals ſah wetterhart aus dem ſchmutzigen<lb/><pb n="44" facs="#f0054" />
Pelze. Er ſprach nicht eher, als bis Valerius ihn<lb/>fragte. Dann unterrichtete er ihn, ſo weit er es<lb/>vermochte. Sie ſeien auf dem Schloſſe eines reichen<lb/>Grafen, welchem die ganze Umgegend zugehöre. Als<lb/>man gehört, daß Valerius ein Freiwilliger aus<lb/>Deutſchland und bei Grochow verwundet ſei, habe<lb/>man ihn auf das Bereitwilligſte empfangen. Ma-<lb/>naſſe habe ihn verbunden, und ſei alsdann nach<lb/>ſeinem Städtchen gewandert, um ſeine Habſeligkeiten<lb/>zu ſchützen. Joel ſei noch da, und könne ſchon am<lb/>Stock umhergehn; das ganze Haus lebe übrigens in<lb/>großer Fröhlichkeit, weil nach allen Nachrichten und<lb/>den Bewegungen der Ruſſen kein Zweifel obwalte,<lb/>daß die Schlacht bei Grochow von den Polen ge-<lb/>wonnen worden. Er ſelbſt &#x2014; Thaddäus &#x2014; ſei zu<lb/>Valerius Pflege dageblieben, weil die meiſten männ-<lb/>lichen Domeſtiken Soldaten geworden, und weil die<lb/>Wunde des Herrn aus Deutſchland nach Manaſſes<lb/>Verſicherung ihm bald geſtatten würde, den Thad-<lb/>däus mit nach Warſchau zu nehmen.</p><lb/><p>Valerius konnte bald das Bett verlaſſen, der<lb/>Graf ließ ſich entſchuldigen, daß er dem Gaſt nicht<lb/>aufwarte &#x2014; das Podagra feßle ihn an ſein Zimmer.<lb/><pb n="45" facs="#f0055" />
Er eilte an&#x2019;s Fenſter, um ſich zu orientiren. Das<lb/>Schloß ſchien ein großes Gebäude zu ſein, es war<lb/>aber offenbar ſchlecht erhalten, der Putz war an<lb/>vielen Stellen abgefallen, die Stufen, welche zum<lb/>Portal führten, waren ſchadhaft oder fehlten ganz,<lb/>die Rinnen hingen zerſtört von der Traufe, auch<lb/>das Dach mußte ſchadhaft ſein, denn im Zimmer<lb/>des Valerius, was ſich im zweiten Stock befand,<lb/>war ein Theil der Decke ſo mit Feuchtigkeit ange-<lb/>füllt, daß er jeden Augenblick herunter zu ſtürzen<lb/>drohte. Die Ausſicht vom Fenſter führte auf den<lb/>nahen Wald. Wirthſchaftsgebäude und Scheuern<lb/>lagen zerſtreut umher und gewährten einen unerfreu-<lb/>lichen Anblick. Sie waren nachläſſig aus Lehm ge-<lb/>baut und mit Stroh gedeckt. Hie und da bemerkte<lb/>man große Lücken in Dach und Mauern. Die dünne<lb/>Schneelage, welche Alles bedeckte, ſchmolz eben unter<lb/>der hervortretenden Sonne, und das Ganze bekam<lb/>ein ſchwarzes, unwirthliches Anſehn.</p><lb/><p>Valerius ſtand mit untergeſchlagenen Armen am<lb/>Fenſter, und ein tiefer Seufzer drang aus ſeinem<lb/>Herzen. Er war aus Deutſchland gekommen, um<lb/>dieſem tapfern Volke zur Erkämpfung der Freiheit<lb/><pb n="46" facs="#f0056" />
ſeinen Arm zu leihen. Muth und Patriotismus<lb/>ohne Gleichen hatte er allerdings gefunden, ſonſt<lb/>aber Alles in traurigem Zuſtande. Hohe geſellige<lb/>Kultur neben aller Vernachläſſigung des häuslichen<lb/>Lebensmaterials, Ehrgeiz ohne Maaß und ohne<lb/>Berückſichtigung der Allgemeinheit, keine Spur von<lb/>deutſcher Häbigkeit und Wohlfahrt. &#x201E;Es iſt ein<lb/>ander Volk, ein ander Land&#x201C; &#x2014; ſprach er oft<lb/>zu ſich &#x2014; &#x201E;Du mußt Dich einleben, es nicht<lb/>nach andern Formen bemeſſen.&#x201C; Aber froh wurde<lb/>er doch nicht.</p><lb/><p>Wir glauben es nicht, wie viel äußere Freiheit<lb/>wir entbehren können für den zierlichen und behag-<lb/>lichen Heerd, für die anregende und befriedigende<lb/>Geſellſchaft. So daß die geſellige Kultur oft mäch-<lb/>tiger erſcheint als der Drang nach Freiheit. Dies<lb/>macht es auch allein erklärlich, wie ganze Völker<lb/>ohne Klage in den erniedrigendſten Regierungsfor-<lb/>men fortleben, ja ſich befriedigt fühlen können.</p><lb/><p>Die Behaglichkeit eines heimlichen, hergebrach-<lb/>ten Zuſtandes iſt die größte Macht des Beſtehenden,<lb/>da immer nur der kleinſte Theil des Volkes von<lb/><pb n="47" facs="#f0057" />
Jdeen angeregt wird und aus dem warmen Bett in<lb/>die kalte Luft hinaus ſpringt. &#x2014;</p><lb/><p>Joel kam herbei gehinkt, und unterrichtete den<lb/>Kramken über Perſonen, Eigenthümlichkeit und Zu-<lb/>ſammenhang des Hauſes.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[48]" facs="#f0058" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">6.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>inige Tage darauf war Valerius ſo weit herge-<lb/>ſtellt, um der Familie des Hauſes ſeine Aufwartung<lb/>machen zu können. Er fand den Grafen in einem<lb/>weiten, leeren Saale. Dort ſaß er auf einem Räder-<lb/>ſtuhle, große Jagdhunde lagen daneben, die Füße<lb/>waren in weite Pelzſtiefeln gehüllt, ein reicher Zobel-<lb/>pelz ſchützte ihn gegen die ziemlich unbehagliche Tem-<lb/>peratur des öden Raums.</p><lb/><p>Der Graf empfing ihn mit der Höflichkeit eines<lb/>gewandten Weltmanns, Valerius mußte ſich einen<lb/>der ſchlechten Stühle nehmen, welche in geringer<lb/>Anzahl und unordentlich im Saale herumſtanden,<lb/>und das Geſpräch war ſogleich mitten im Kriege.</p><lb/><p>Der Graf hatte eins jener verwüſteten Geſichter,<lb/>die auch mitten in der Verwüſtung noch Spuren<lb/>von großem Reiz entwickeln. Die Formen ſind ur-<lb/><pb n="49" facs="#f0059" />
ſprünglich ſcharf und ſchön geweſen, das Leben hat<lb/>ſie hie und da abgeſtumpft, die Mienen ſind durch<lb/>tauſend Affekte ein wenig verzerrt worden. Die<lb/>Mienen ſind aber die Sprache der Formen, und ſo<lb/>machte der Anblick des Grafen keinen wohlthuenden<lb/>Eindruck. Das graue Haar lockte ſich nur ſpärlich<lb/>noch um die Schläfe, das Haupt war ſchon kahl;<lb/>auf der hohen Stirne liefen allerlei Leidenſchaften<lb/>wild durcheinander, und die Augen lauerten dreiſt,<lb/>oder kamen frech angeſprungen. Um den Mund,<lb/>welchen ein ſchwarzer Knebelbart zur Hälfte verbarg,<lb/>flogen jene ſchnell wechſelnden, ungewöhnlichen Fal-<lb/>ten und Eindrücke, die wie ein unbekanntes Alphabet<lb/>ausſahen, deſſen Buchſtaben man nicht zuſammen-<lb/>reimen kann.</p><lb/><p>Das war der Mann, welcher vor Valerius ſaß,<lb/>heftig ſchilderte, verbindlich dazwiſchen ſprach, einen<lb/>der Hunde über den Kopf ſchlug, die Peitſche nach<lb/>dem alten Diener warf, der den Tiſch zu decken<lb/>kam, und mit dem Fuße an einen der Hunde ſtieß,<lb/>ſchnell wieder verbindlich gegen den Fremden lächelte,<lb/>und mit vielerlei Redensarten das Geſpräch fortzu-<lb/>ſpinnen wußte.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 3</hi></fw><lb/><pb n="50" facs="#f0060" />
<p>Aber in dem einen Punkte war er wie die beſten:<lb/>Alles ward hingegeben für Polen, Alles auf&#x2019;s Spiel<lb/>geſetzt &#x2014; der Graf brauchte nur ſeltner das Wort<lb/>&#x201E;Vaterland,&#x201C; er ſprach vom Königreiche <hi rendition="#g">Polen</hi>.</p><lb/><p>Selbſt dieſe Eigenſchaft hatte für Valerius etwas<lb/>Unheimliches. Dies Gefühl ward noch geſteigert<lb/>durch die Mutter des Grafen, welche bald darauf<lb/>eintrat. Es war eine Matrone von achtzig Jahren,<lb/>aber ſie trug ihre hohe Figur noch kerzengerade, und<lb/>ihr ſtarres, magres Geſicht war noch voll angefan-<lb/>gener Erzählungen von früherer außerordentlicher<lb/>Schönheit. Sie machte den Eindruck eines Ge-<lb/>ſpenſtes auf Valerius, denn ſie war ſchwarz gekleidet<lb/>vom Scheitel bis zur Zehe, und ihre Manieren waren<lb/>ſteif und förmlich, wie man ſie an alten ſpaniſchen<lb/>und franzöſiſchen Hofdamen beſchreibt. Eine kurze<lb/>Rede, welche ſie an ihn richtete, und worin ſie im<lb/>Namen der Nation dankte, daß er aus fremdem<lb/>Lande zum polniſchen Kriege gekommen ſei, machte<lb/>einen peinlichen Eindruck auf den Deutſchen. Die<lb/>Worte kamen wie aus dem Grabe und waren kühl<lb/>wie die Luft der Grüfte. Und doch war dieſe Frau<lb/>eigentlich das Ehrwürdigſte, was man ſehen konnte.<lb/><pb n="51" facs="#f0061" />
Als achtzehnjähriges Mädchen hatte ſie die erſte<lb/>Theilung erlebt und jene erſte Wuth des Adels ge-<lb/>ſehen, die noch nicht wußte, wie ſie ſich geſtalten<lb/>ſollte über die grinſende Neuheit der Dinge. Sie<lb/>war am Hofe des gelehrten Stanislaus, des letzten<lb/>Königs geweſen, ſie hatte Kosciusko durch ihre<lb/>Schönheit und ihre Rede begeiſtert, ihr Gatte war<lb/>mit ihm bei Maciejovice gefallen, fünf ihrer Söhne<lb/>waren in den Napoleoniſchen Kriegen untergegangen,<lb/>im Jahre zwölf hatte ſie zu Napoleon geſprochen<lb/>vom Königreiche Polen, vor wenig Tagen war ihr<lb/>letzter Enkel bei Grochow in der Schlacht geweſen,<lb/>und ſie wußt&#x2019; es noch nicht, ob er noch lebte, und<lb/>fragte auch nicht darnach. Seit Kosciuskos Falle<lb/>hatte Niemand ſie mehr lächeln ſehn, und ſie trug<lb/>nun 36 Jahre die ſchwarzen Kleider.</p><lb/><p>Wenn man von Wilna bis an die Karpathen<lb/>kein ruſſiſch Wort mehr hören wird &#x2014; pflegte ſie<lb/>zu ſagen &#x2014; dann ſollt Jhr mich mit einem weißen<lb/>Kleide in den Sarg legen, und ich will im Tode<lb/>wieder lächeln. Jch will auch nicht eher ſterben,<lb/>als bis dies geſchieht, oder bis man noch einmal<lb/>ſchreibt: Es giebt kein Polen mehr. Und ließe<lb/><pb n="52" facs="#f0062" />
Gott, unſer Gott, das letzte geſchehen, dann ſollt<lb/>Jhr meinen Leichnam auf das freie Feld werfen für<lb/>die Vögel des Himmels, damit die Kunde von un-<lb/>ſerm Unglück durch alle Lüfte getragen werde, und<lb/>Gott ſie hören muß. &#x2014;</p><lb/><p>Es iſt ein tiefes Geheimniß um die Heimath,<lb/>und es iſt ein wahres Wort: Was uns wohl thun<lb/>ſoll, muß uns heimathlich werden. Valerius ſtaunte<lb/>die lange Grabesfrau an, er ſah in das untraulich<lb/>lächelnde Geſicht des Grafen, aber es war ihm kalt<lb/>im Herzen. Er fühlte es mit tiefem Weh, daß<lb/>ihn nur ein Begriff mit dieſen Leuten vereine, kein<lb/>Tropfen warmen Blutes; daß die Nationalitäten,<lb/>die ihm ſtets unwichtig erſchienen waren, von ge-<lb/>waltiger Bedeutung und Trennung ſeien.</p><lb/><p>Nur die Tochter des Hauſes, die ſchöne Hed-<lb/>wig, erinnerte ihn an das friſche polniſche Element,<lb/>an die ewige, tragiſche Jugend dieſes Volks, die<lb/>nimmer klagt und wimmert, und unter Thränen<lb/>lacht. Sie und der liebenswürdige Joel hielten ſei-<lb/>nen Muth aufrecht in dieſer unnahbaren Fremde.<lb/>Die Liebenswürdigkeit iſt überall daheim.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[53]" facs="#f0063" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">7.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie beiden Jugendgeſtalten waren es allein, die<lb/>ſeinen Geiſt ein wenig aufheiterten. War es Folge<lb/>der Krankheit, oder rührte es von andern Einflüſſen<lb/>her: Valerius befand ſich fortwährend in einer<lb/>Stimmung, die ihm das Leben ohne alle Farben,<lb/>ohne alle Reize darſtellte. Er war durchgehends<lb/>unzufrieden mit ſich ſelbſt, unzufrieden, daß er ſich<lb/>früher jedem Anregen zur Begeiſterung hingegeben<lb/>hatte, unzufrieden, daß ihm jetzt Alles grau, un-<lb/>erquicklich, unintereſſant erſchien.</p><lb/><p>Es war ein rauher Abend, als ihm dieſe Ge-<lb/>danken quälender als je auf Herz und Lippe traten.<lb/>Er ſaß in dem großen Saale, wo die Familie zu<lb/>Abend gegeſſen hatte. Die alte Gräfin und der<lb/>Graf waren nach ihren Zimmern gebracht, Coeleſtin,<lb/>der betagte Diener, räumte den Tiſch ab, und brachte<lb/><pb n="54" facs="#f0064" />
die leeren Flaſchen beiſeit. Das war ein Geſchäft,<lb/>was der regierende Herr Graf alle Tage einigemal<lb/>nöthig machte. Der weite wüſte Saal lag in un-<lb/>heimlicher Dämmerung, ein Licht, was für Valerius<lb/>beſtimmt war, brannte flackernd an einem Fenſter,<lb/>und der Luftzug, der durch die ſchlecht verwahrten<lb/>Rahmen drang, drohte es zu verlöſchen. Der alte<lb/>Domeſtik ging leiſen Schrittes ſchweigend ab und<lb/>zu; in dem fernſten Winkel des Saales ſtand Va-<lb/>lerius und blickte in die unfreundliche Nacht hinaus.<lb/>Hie und da ſah er eine Schneeflocke vorübergleiten.</p><lb/><p>Er war in einer traurigen Stimmung, wie ſie<lb/>im jungen Mannesalter bei einem prüfenden, ſtre-<lb/>benden Geiſte leider nicht ſo ſelten erſcheint, als<lb/>man zu glauben geneigt iſt. Sein Charakter war<lb/>nicht von jenem leidenſchaftlichen Schwunge gehoben,<lb/>der ohne weiteres auf den Dingen und Erſcheinungen<lb/>hinfliegt, welche ſich ihm bieten. Obwohl der be-<lb/>geiſterndſten Gefühle fähig, war doch ein gewiſſes<lb/>kritiſches, rationelles Weſen in ſeinem Jnnern mächtig.<lb/>Er hatte ſelten raſch und leidenſchaftlich eine Rich-<lb/>tung eingeſchlagen; blieb er nun zwar im Verfolgen<lb/>derſelben um ſo ſtandhafter und hartnäckiger, je<lb/><pb n="55" facs="#f0065" />
tiefer allmählig ſeine Ueberzeugung Wurzel geſchlagen<lb/>hatte, ſo fehlte ihm doch in kritiſchen Momenten<lb/>jener ſchwärmeriſche Fanatismus, der alle Zweifel<lb/>überflügelt und mit bunten Farben die blaſſe Wirk-<lb/>lichkeit übertüncht. Jenes begeiſternde Element<lb/>Alexanders des Großen ging ihm ab, was dieſer<lb/>von ſeiner exaltirten Mutter Olympia geerbt hatte.</p><lb/><p>Man erzählt von dieſer, daß ſie die mildeſte<lb/>unter den Frauen geweſen ſei, welche mit aufge-<lb/>löſ&#x2019;tem Haar und brennenden Fackeln und Augen<lb/>in dunkler Nacht zum Opfer der Götter ſchritten.<lb/>Jn der Nacht, bevor ſie Alexander empfing, hatte<lb/>ſie geträumt, Jupiters Blitz ſchlüge in ihren Schooß.</p><lb/><p>Dieſer Blitz des Jupiter, der die zweifelloſen<lb/>Helden und Verbrecher ſchafft, der Blitz des Fana-<lb/>tismus, fehlte dem Valerius. Sein Weſen war fern<lb/>von der ſchwanken Unentſchloſſenheit, von dem charak-<lb/>terloſen Umhertappen. Es war eben im Gegentheil<lb/>zu viel Charakter in ihm, als daß er hätte gerade<lb/>fortſchreiten können, ohne wiederholt zu prüfen; es<lb/>war zu viel Humanität in ihm, als daß eine ent-<lb/>ſchiedene, unerſchütterliche Feindſchaft in ſeinem<lb/>Herzen hätte entſtehen können. Die Humanität<lb/><pb n="56" facs="#f0066" />
verträgt ſich nicht mit dem romantiſchen Helden-<lb/>thume.</p><lb/><p>Valerius hatte ſich Polen anders gedacht, und<lb/>er ſchalt ſich, daß er ſich wie ein Kind romantiſchen<lb/>Vorſtellungen hingegeben hatte. &#x201E;Jſt es nicht thöricht,<lb/>andre Zuſtände von einem Lande verlangen zu wollen,<lb/>deſſen Entwickelung ſo gewaltſam geſtört worden iſt!<lb/>bedarf&#x2019;s denn äußerer bunter Jlluſionen, um die<lb/>Begeiſterung für einen ſchönen Begriff lebendig zu<lb/>erhalten &#x2014; &#x2014; Leider iſt es ſo; unſre Augen ſind<lb/>die ſchnellſten Boten, wir thun immer nur halb ſo<lb/>viel für ein garſtiges Mädchen, als für ein ſchönes,<lb/>wenn wir auch glauben, es mit jener ſo gut zu<lb/>meinen, als mit dieſer.&#x201C;</p><lb/><p>So ſprach er leiſe vor ſich hin. Er kam nicht<lb/>einmal zu dem Geſtändniſſe, daß das Unbehagliche<lb/>um ihn her, der wüſte Saal, das Unordentliche<lb/>des Hauſes das Meiſte beitrügen zu ſeinem Uebel-<lb/>befinden. Er vergaß es völlig, daß er die Anſprüche<lb/>eines Deutſchen an eine fremde Nation mache, daß<lb/>es jene Gemüthlichkeit, jenes Beiſammenſitzen, jenes<lb/>Schwätzen ſei, was er vermiſſe. Ueber die National-<lb/>unterſchiede glaubte er ſo weit hinweg zu ſein, und<lb/><pb n="57" facs="#f0067" />
wußte nicht, daß ſie bis in die geheimſten Winkel<lb/>unſers Weſens eingepreßt ſind, und am lauteſten<lb/>ſprechen, wenn man wer weiß welch hohe Motive<lb/>zu hören glaubt. Wir erfreuen uns anders, wir<lb/>erholen uns anders, wir haſſen und lieben anders &#x2014;<lb/>das wirkliche Nationalleben Jtaliens und Spaniens<lb/>würde uns lange Zeit eben ſo unbequem erſcheinen;<lb/>und vorzüglich zu Zeiten allgemeiner Erregtheit, wo<lb/>das angewöhnte Weſen ohne Hülle hervortritt. Die<lb/>Völker ſind in gegenſeitiger Beurtheilung noch lange<lb/>nicht vorſichtig genug.</p><lb/><p>Valerius geſtand ſich&#x2019;s, daß er in einem wohn-<lb/>lichen Zimmer, im breiten Geſpräch mit deutſchen<lb/>Freunden Welt und Dinge plötzlich anders anſehen<lb/>würde.</p><lb/><p>Coeleſtin war unterdeß ſchon lange mit ſeinen<lb/>Geſchäften zu Ende gekommen, hatte das Licht wie-<lb/>der auf den Tiſch geſtellt, und ſchien den Aufbruch<lb/>des Gaſtes vom Hauſe erwarten zu wollen. Zur<lb/>deutſchen Nationalität des Valerius mochte es auch<lb/>gehören, daß er keinen Diener warten laſſen, hinter<lb/>dem Stuhle bei Tiſch ſehen konnte; es quälte ihn,<lb/>es benahm ihm alle Ruhe, wenn er wußte, daß<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">3 *</hi></fw><lb/><pb n="58" facs="#f0068" />
ein Menſch eine zeitlang lediglich von ihm und ſei-<lb/>nen Launen beſtimmt werde. Raſch ging er nach<lb/>dem alten Coeleſtin hin. Zu ſeinem Erſtaunen<lb/>fah Valerius in einer andern Ecke des Saales<lb/>Joel auf einem Stuhle ſitzen; er hatte das Ge-<lb/>ſicht in die Hand gedrückt, und ſchien zu ſchla-<lb/>fen. Valerius zog ihm die Hand weg, und fand<lb/>das blaſſe Geſicht ſeines jungen Freundes in Thrä-<lb/>nen gebadet.</p><lb/><p>Wenn man ſolche Thränen nicht erräth, muß<lb/>man nicht darnach fragen. Das war Valers erſter<lb/>Gedanke, indeß glaubte er ihre Quelle zum Theil<lb/>zu kennen, und er wollte den jungen Mann zu<lb/>tröſten verſuchen. Gleich als ob er ſelbſt dazu einer<lb/>behaglichern Stimmung bedurft hätte, fragte er<lb/>Coeleſtin, ob es möglich ſei, in dem Kamin Feuer<lb/>anzumachen. Dem Alten ſchien die Frage ſo völlig<lb/>überraſchend zu ſein, daß er ſich lange beſinnen mußte,<lb/>ehe ein gedehntes &#x201E;O ja&#x201C; zum Vorſchein kam.</p><lb/><p>Es befand ſich nämlich wirklich ein geſchmack-<lb/>voller Kamin im Saale. Er war nach Art der<lb/>Pariſer eingerichtet, und wie jene mit einer meſſing-<lb/>nen Einfaſſung umgeben. Alles war indeſſen mit<lb/><pb n="59" facs="#f0069" />
Staub bedeckt, und Coeleſtin antwortete, daß ſeit<lb/>fünfzehn Jahren kein Feuer drinn geweſen ſei. Da-<lb/>mals wäre der regierende Herr Graf von Paris<lb/>gekommen und habe den Kamin anlegen laſſen; die<lb/>ſelige, gnädige Gräfin wäre ein Paar Mal da ge-<lb/>ſeſſen, wenn ſich Beſuch auf dem Schloſſe einge-<lb/>funden hätte; die neue Gewohnheit ſei aber bald<lb/>wieder vergeſſen worden.</p><lb/><p>Magyac ward gerufen, um den Kamin zu rei-<lb/>nigen, Valerius nahm Joel unter den Arm und<lb/>ging ſchweigend mit ihm auf und ab. Jn Kurzem<lb/>brannte eine luſtige Flamme, und erleuchtete den<lb/>wüſten Saal, ja das Licht lief bis in den nahen<lb/>Wald hinüber. Die jungen Männer ſetzten ſich an<lb/>den Kamin. Coeleſtin und Magyac hatten ſich in<lb/>einen Winkel zurückgezogen, und ſahen mit einer<lb/>Art von Neugierde auf das Feuer. Magyacs luft-<lb/>rothes Geſicht ſtach wunderlich ab von dem ſchnee-<lb/>weißen Haare des alten Domeſtiken. Coeleſtin war<lb/>groß, das Alter hatte ſeine Schultern ſchon etwas<lb/>nach vorn gebogen, aber ſein Schnurrbart war noch<lb/>pechſchwarz, und die eingefallnen Züge traten noch<lb/>mit großer Strenge hervor. Er hatte ein Auge<lb/><pb n="60" facs="#f0070" />
verloren, und das andre war immer zur Hälfte<lb/>bedeckt vom Augenliede, ſo daß man ſelten das friſche<lb/>Schwarz des Augapfels erblickte. Die ferne Flamme<lb/>ſpielte wunderliche Lichter auf die beiden Sarmaten-<lb/>geſtalten, und Valerius, ein lebhafter Freund von<lb/>ſolchen Bildern, machte eben ſeinen Nachbar auf<lb/>die ganze lichte und dunkle Umgebung aufmerkſam,<lb/>als die Scene noch lebendiger wurde durch den Ein-<lb/>tritt Hedwigs. Sie klatſchte in die Hände, und<lb/>kam zum Kamin geſprungen; ihre franzöſiſche Zofe<lb/>rief entzückt, ſie ſehe Paris wieder; ſogar Joel wurde<lb/>munter, und man ſchwatzte ein Weilchen heiter und<lb/>luſtig. Das friſche ſechzehnjährige Mädchen glänzte<lb/>wie ein zweites Feuer vor den Flammen mit ihren<lb/>blitzenden, muthwilligen Augen, den weißen Schul-<lb/>tern, und den braunen Flechten, die ihr halb auf-<lb/>gelöſ&#x2019;t um den Nacken flogen. Es ſchien, als habe<lb/>ſie eben zu Bett gehen wollen, da ſie die unerwartete<lb/>Geſellſchaft im Saal gefunden hatte. Das Hals-<lb/>tuch trug ſie in der Hand, und den Kamm, wel-<lb/>cher ſchon aus dem Mittelpunkt der Flechten ge-<lb/>zogen war, ſteckte ſie ſcherzend in den Scheitel des<lb/>offnen Haares. An ſich harmlos, von Jugend auf<lb/><pb n="61" facs="#f0071" />
unter Männern, war ſie dreiſt und am fernſten von<lb/>aller Prüderie. Jhre Großmutter war ja auch ein<lb/>Mann und kümmerte ſich nur um die Befreiung<lb/>des Vaterlandes, nicht aber um das Buſentuch ihrer<lb/>Enkelin, die jetzt über Nacht zur Jungfrau empor<lb/>gewachſen war. Jhre Mutter hatte ſie kaum ge-<lb/>kannt. So war ſie denn wie ein luſtiges, freies<lb/>Füllen gediehen, war natürlich, dreiſt und doch voll<lb/>ächten Schamgefühls. Als ſie ihre Freude am Feuer<lb/>geſättigt hatte, ſagte ſie <hi rendition="#aq">&#x201E;Bonne nuit, Messieurs,&#x201C;</hi><lb/>und ſprang davon. Es trat eine augenblickliche<lb/>Stille ein, Valerius warf neues Holz auf&#x2019;s Feuer,<lb/>Joel ſah gedankenvoll in die Flammen hinein, als<lb/>wollte er ſein Leben bis in die fernſte Zukunft darin<lb/>entdecken. Da hörte man plötzlich außerhalb des<lb/>Hauſes einen gellenden Pfiff durch die Luft ſchwirren.<lb/>Joel ſchrack ſichtbar zuſammen, Valerius wendete<lb/>ſich ſchnell um, und fragte die noch im Winkel<lb/>ſtehenden Bediente, was dies zu bedeuten habe. Sie<lb/>erklärten mit halben Worten ihre Unwiſſenheit; es<lb/>war aber dem Valerius nicht entgangen, daß Coe-<lb/>leſtin ſeine Hand nach dem Rockzipfel Magyacs aus-<lb/>geſtreckt hatte, wahrſcheinlich, um dieſen vor einer<lb/><pb n="62" facs="#f0072" />
Unvorſichtigkeit zu warnen. Magyac war offenbar<lb/>am meiſten beunruhigt, und da er noch weniger<lb/>an die unterwürfige Domeſtikenform Coeleſtins ge-<lb/>wöhnt war, deſſen Körper wie eine Bildſäule unbe-<lb/>weglich ſtand, während die Befehle ſeiner Herrſchaft<lb/>ruhten, ſo wagte er&#x2019;s, ſich an&#x2019;s Fenſter zu ſchleichen,<lb/>und hinauszublicken. Er ging ſogar auf die ent-<lb/>gegengeſetzte Seite des Gemachs zu einer halb zer-<lb/>ſchlagenen Glasthür, die auf einen verfallnen Balkon<lb/>führte. Dabei ſchlich er aber auf den Zehen, als<lb/>ſollte Valerius, den er wie ſeinen Herrn betrachtete,<lb/>die Dreiſtigkeit ſeines Herumſtreichens im Saale<lb/>nicht bemerken.</p><lb/><p>Verdrießlich über das Verläugnen einer Erſchei-<lb/>nung, die ſeinen Umgebungen weniger unbekannt zu<lb/>ſein ſchien, hieß er die beiden Leute zu Bett gehn.</p><lb/><p>Coeleſtin war wie ein Blitz verſchwunden, und<lb/>Magyac verbarg ſeine Eile wenig. Die freundliche<lb/>Behandlung, welche er bisher von Valerius erfahren<lb/>hatte, war nicht ohne tiefen Eindruck auf den jungen<lb/>Polen geblieben. Er war an rauhere Hände gewöhnt,<lb/>und bewies dem deutſchen Herrn eine lebhafte Hin-<lb/>gebung. Valerius hatte oft große Mühe, ſich den<lb/><pb n="63" facs="#f0073" />
Verſuchen Magyacs zu entziehen, wenn er ihm den<lb/>Arm oder den Rockzipfel küſſen wollte. An jenem<lb/>Abende machte ihm dieſe orientaliſche Manier Ma-<lb/>gyacs keine Sorge. Wie ein Fuchs klemmte er ſich<lb/>mit ſeinem Pelze durch die halboffne Saalthür, und<lb/>verſchwand.</p><lb/><p>&#x201E;Gegen die beſten Freunde iſt dieſe Nation miß-<lb/>trauiſch und ſtolz,&#x201C; brummte Valerius mürriſch vor<lb/>ſich hin, und ſetzte ſich wieder an&#x2019;s Feuer; er ſah<lb/>Joel faſt unmerklich mit dem Kopfe nicken, tonlos<lb/>die Lippen bewegen und in die Flamme ſtarren. Es<lb/>war todtenſtill; nach einer Weile glaubte Valerius<lb/>gegen den Wald zu wiederum jenes Pfeifen zu ver-<lb/>nehmen, wenn auch ganz leiſe &#x2014; er horchte auf-<lb/>merkſam: Alles blieb ſtill, nur die Saalthür knarrte<lb/>im Luftzuge.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[64]" facs="#f0074" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">8.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie beiden jungen Männer brachten noch eine lange<lb/>Zeit ſchweigend zu. Jeder war offenbar in trübe,<lb/>düſtre Gedanken verſunken. Joels Traurigkeit ſchien<lb/>indeß weicher und von höherer Reizbarkeit zu ſein:<lb/>zuweilen rollten dicke Thränen über ſeine Wangen.</p><lb/><p>&#x201E;Der Freiheitskrieg eines Volkes, ſagte endlich<lb/>Valerius leiſe vor ſich hin, iſt wie ein Liebeskrieg,<lb/>man nimmt die Unterſtützung eines Fremden an,<lb/>aber betrachtet ihn gleichgültig wie ein Werkzeug,<lb/>in den Herzensrath kann er nimmer aufgenommen<lb/>werden.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Da ſah er zwei große Thränen des armen Joel;<lb/>er ſchalt ſich, daß er ſo drängendes, nahes Leid<lb/>über ſeinen Grillen habe vergeſſen können, und<lb/>ſuchte nach einem Eingange, dem Kranken nahe zu<lb/>treten, ohne ihn durch Beileidsgeſchrei noch ſchlim-<lb/><pb n="65" facs="#f0075" />
mer an ſeine Krankheit zu erinnern. Alle Leiden<lb/>ſind von <hi rendition="#g">einer</hi> Familie, die meiſten Troſtgedanken<lb/>paſſen auf alle, und die edelſten Leiden ſind wie die<lb/>edelſten Familien: ſie hören ſich nicht gern ſelbſt<lb/>nennen, wenn man über ihre Schmerzen ſpricht.<lb/>Das Unglück hat die zarteſte Schamhaftigkeit. Des-<lb/>halb ſuchte Valerius einen fernen, und doch ver-<lb/>wandten Gedankengang, um nur in die Tonart<lb/>ſeines weinenden Nachbars einzufallen, nicht aber<lb/>ſeine Trauermelodie ſelbſt anzuſtimmen.</p><lb/><p>Die Natur, hub er leiſe an, als ſetze er ſein<lb/>Selbſtgeſpräch fort, iſt doch von tiefer Gerechtigkeit,<lb/>ſie gleicht das äußere Leben durch&#x2019;s innere aus. Je<lb/>ſchwärzer es außen um den Menſchen wird, deſto<lb/>mehr wird er nach Jnnen gedrängt, deſto lebendiger<lb/>entzündet er das Licht ſeiner inwendigſten Seele;<lb/>Leute, denen es immer nach Wunſch geht, ſehen<lb/>niemals die verborgnen Reize des unergründlichen<lb/>Menſchen. Der Flüchtling entdeckt alle verſteckten<lb/>Thäler ſeiner Heimath. Nur das wäre ein zweifello-<lb/>ſes Unglück, wenn großes Leid keine Poeſie in dem<lb/>Menſchen zu wecken vermöchte, aber das geſchieht<lb/>nicht: die unglücklichſten Menſchen ſind immer die<lb/><pb n="66" facs="#f0076" />
begabteſten. Ein jeder von ihnen trägt ſeine Tra-<lb/>gödie im Herzen, die hebt und erquickt ihn. Der<lb/>Schmerz iſt der edelſte Reiz. &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Joel drückte ihm die Hand. Sein Schmerz<lb/>löſ&#x2019;te ſich in einzelne Worte, endlich in eine zuſam-<lb/>menhängende Erzählung auf. Und es iſt mit dem<lb/>Schmerze ebenfalls wie mit ſchmollenden Liebesleu-<lb/>ten: wenn ſie erſt zu ſprechen anfangen, und ſich<lb/>ihr Leiden vorhalten, dann folgt auch die Ver-<lb/>ſöhnung.</p><lb/><p>Sein Vater Manaſſe ſpielte die Hauptrolle in<lb/>der Erzählung. &#x201E;Dieſer lange, magre Mann,&#x201C;<lb/>ſagte Joel, &#x201E;war einſt kräftig und ſchön, und in<lb/>ſeiner gefurchten Stirn liegen lange, abenteuerliche<lb/>Geſchichten, unglückliche Geſchichten. Er hat allen<lb/>Wiſſenſchaften obgelegen, die den menſchlichen Geiſt<lb/>anziehn, und nichts iſt ihm geblieben, was ſein<lb/>Alter reizt und mit Antheil erfüllt, als ſein Geld<lb/>und ſein Sohn. Nach jenem ſtrecken tauſend Diebe<lb/>die Hände, über Nacht kann es verſchwunden ſein;<lb/>der Sohn, ſein Stab und ſeine Stütze verläßt ihn<lb/>mit Undank. Der Glaube, an den ſich der Vater<lb/>krampfhaft klammert, obwohl er ſeinem Herzen<lb/><pb n="67" facs="#f0077" />
fremd iſt, dieſer Glaube iſt ſeinem Sohne ein<lb/>Gräuel. Und ſchiene die Sonne zwölf Monden<lb/>lang ununterbrochen Tag und Nacht, ſie fände in<lb/>dieſer kleinen Familie keinen glücklichen Winkel.&#x201C;</p><lb/><p>Joel ſeufzte tief, und hielt einen Augenblick<lb/>inne.</p><lb/><p>&#x201E;Nur aus Scenen der Verzweiflung, welche mei-<lb/>nen armen Vater zuweilen überfüllt, weiß ich Einiges<lb/>aus ſeinem Leben. Er iſt verſchloſſen wie das Grab.<lb/>Die Medizin ſcheint er in ſeinen jungen Jahren<lb/>am eifrigſten betrieben zu haben; in allen bedeuten-<lb/>den Städten Europa&#x2019;s hat er ſie ausgeübt. Aber<lb/>auch die Aerzte haßt er, wie die Peſt. Einſt war<lb/>ich ſchwer krank, und lag im Fieberſchlummer auf<lb/>dem Lager. Manaſſe ſaß weinend an meinem Bett,<lb/>und glaubte meinen Geiſt vom Fieber oder vom<lb/>Schlafe befangen. Dem war aber nicht ſo, ich<lb/>hörte Alles, was er vor ſich hinlispelte. Er ver-<lb/>wünſchte die Natur, wenn ſie mich tödtete, das<lb/>Auge ſeines Lebens. Kein Menſch kann einen Puls-<lb/>ſchlag ſchaffen, nur die Frechheit behauptet&#x2019;s, murrte<lb/>er vor ſich hin, rette ihn Zufall oder Jehovah,<lb/>rette ihn, wer am mächtigſten iſt. Dann brach<lb/><pb n="68" facs="#f0078" />
ſich ſeine Stimme zu großer Milde, er rief mehr-<lb/>mals den Namen Maria, und erzählte vor ſich hin,<lb/>wie er des Abends in den Mantel gehüllt unter<lb/>Kirchenpfeilern geſtanden, wie ſie gekommen ſei, und<lb/>ihn geküßt habe, heiß und brünſtig. Aber Jude &#x2014;<lb/>Jude &#x2014; ein Jude&#x201C; ſtöhnte er ingrimmig &#x2014; ich<lb/>verlor die ganze Welt, und mein eigen Kind mußt&#x2019;<lb/>ich mir ſtehlen&#x201C; &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Jene Maria war vielleicht meine Mutter.<lb/>Einmal nur hab&#x2019; ich&#x2019;s zu Manaſſe geſagt, da ſtarrte<lb/>er mich an, und verfiel in eine ſchwere Krankheit.<lb/>Kurz, mein Herr, ich bin als Jude aufgewachſen,<lb/>und in dem einen Worte liegt das Unglück eines<lb/>ganzen Menſchenlebens.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Die Juden Jeruſalems kreuzigten Chriſtum,<lb/>und ſeine Bekenner kreuzigen dafür ſeit achtzehn<lb/>hundert Jahren Alles, was Jude heißt auf dem<lb/>weiten Erdboden. Und was noch ſchlimmer iſt, ſie<lb/>haben bereits einen großen Theil dieſes Volks ſo<lb/>weit gebracht, daß er der Geißelung, der Verach-<lb/>tung würdig iſt. Sie haben ihnen Meſſer und<lb/>Schere genommen, und prügeln ſie, wenn ſie mit<lb/>ungeſchornem Barte umhergehn.&#x201C; &#x2014; &#x2014;</p><lb/><pb n="69" facs="#f0079" />
<p>&#x201E;Was ſoll ich Jhnen mehr erzählen? mit jenem<lb/>Worte iſt Alles geſagt. Jch bin blind von Kindes-<lb/>beinen auf &#x2014; nicht genug: ich bin taub geboren<lb/>&#x2014; nicht genug: meine Zunge iſt lahm, und lernt<lb/>nicht ſprechen. &#x2014; Solche Menſchen nennt man<lb/>elend, aber viel größeres Elend liegt in den drei<lb/>Worten: ich bin ein Jude. Jene ſehen und hören<lb/>nichts von der Schönheit der Welt, ſie wiſſen nicht,<lb/>was ſie entbehren. Wir ſehen und hören und dür-<lb/>fen nicht genießen. Es giebt kein größeres Unglück,<lb/>als verachtet zu ſein, nicht wahr? &#x2014; Doch, doch<lb/>&#x2014; das Unglück, einem verachteten Volke anzuge-<lb/>hören, iſt noch ein größeres. Verbirg Dich jenſeits<lb/>der Meere, fliehe auf den Flügeln der Abendröthe<lb/>in die Nacht hinein &#x2014; wo Du einen Menſchen<lb/>findeſt, hörſt Du die drei fürchterlichen Worte: Er<lb/>iſt ein Jude!&#x201C; &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>&#x2014; Mein Vater ließ mich Alles lernen, was<lb/>ich erlernen wollte. Die Wiſſenſchaft tröſtet nicht,<lb/>aber ſie hilft. Damals war er noch ſanfter, aber<lb/>mit dem Alter ſtieg ſein Unglück, weil ſeine Schwäche<lb/>ſtieg. Seit einiger Zeit gehört er zu der überſpann-<lb/>ten Sekte, welche ſie Chaſſidim nennen, und iſt<lb/><pb n="70" facs="#f0080" />
grundlos elend. Sonſt kümmerte er ſich nicht um<lb/>ſeinen Glauben, nur aus Stolz verließ er ihn nicht;<lb/>er ließ mich gewähren, wenn ich mich um die<lb/>Bräuche nicht kümmerte, er fragte nie darnach &#x2014;<lb/>jetzt iſt er bigott, ohne an ſeine neuen Dinge zu<lb/>glauben. Er <hi rendition="#g">will</hi> einen Glauben haben, und zwar<lb/>den ſtrengſten, um die Oede ſeines Weſens zu<lb/>bevölkern. Jetzt mag ihm mein Heidenthum viel<lb/>Herzeleid machen, obwohl er mir nimmer ein Wort<lb/>darüber ſagt.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Als ich von der Univerſität heimkam, fand<lb/>ich meinen Vater bei dem Herrn dieſes Hauſes,<lb/>bei dem er Geſchäfte hatte. Als dieſer hörte, daß<lb/>ich muſikaliſche Kenntniſſe beſäße, fragte er, ob ich<lb/>ſeiner Tochter Muſik-Unterricht, geben wolle, ihr<lb/>Verlobter, der Graf Stanislaus liebe Muſik. Fräu-<lb/>lein Hedwig war damals ein Jahr jünger als jetzt;<lb/>man hatte die beiden jungen Leute ſchon als Kin-<lb/>der verlobt &#x2014; ich blieb. Da kam die Revolution<lb/>und der Krieg. Jch bat um eine Soldatenjacke,<lb/>ich wollte ein Vaterland haben &#x2014; man gewährte<lb/>ſie mir. Mit Jhnen, mein Herr, kam ich zum<lb/>erſten Mal ſeit dem December wieder hierher, und<lb/><pb n="71" facs="#f0081" />
ich thörichter Menſch wundre mich, daß man mir<lb/>unter wem Kasket noch immer den Juden anſieht&#x201C;. &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;&#x2014; ich weiß ſelbſt nicht, was mir fehlt, und<lb/>ich will auch nicht mehr weinen &#x2014; laſſen Sie uns<lb/>zu Bett gehen.&#x201C;</p><lb/><p>Der Vorſchlag war dem Valerius nur zu ange-<lb/>nehm &#x2014; er hatte keinen Troſt für ihn. Die Lücke<lb/>in ſeimer Erzählung, wo er von der Univerſität<lb/>heimkehrte, war ihm nicht entgangen.</p><lb/><p>Man hatte das Feuer vergeſſen, es war dunkel<lb/>geworden, nur die glühende Aſche warf einen unſi-<lb/>chern rothen Schimmer auf das ſchmerzenreiche<lb/>Antlitz des ſchönen Joel. Valerius nahm ihn bei<lb/>der Hand, und ſie ſuchten ſchweigend ihre Zimmer.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[72]" facs="#f0082" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">9.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>en andern Morgen ſchien die Sonne; das trübe<lb/>Wetter hatte ſie bisher immer verborgen. Sie brachte<lb/>Muth in das ſchwer gedrückte Herz des deutſchen<lb/>Freiwilligen. Die Sonne hat wirklich ein wunder-<lb/>bares Belebungselement für die ſinnenden Menſchen,<lb/>die in lauter Gedanken das Leben hindurch klettern,<lb/>und jener körperlichen Anregung zur Freude entbeh-<lb/>ren, welche die ſtumpfe Maſſe, und die eigentlich<lb/>glücklichen Menſchen zu Luſt und Jauchzen ſtachelt.<lb/>Valerius gehörte nicht zu dieſen letzteren, und er<lb/>verehrte darum die Sonne wie ein Peruaner; ſie<lb/>war ihm das wirkliche Auge des Himmels und<lb/>Gott und der Himmel waren für ihn der Begriff<lb/>von eitel Schönheit, Freude und Glück.</p><lb/><p>Es war ihm aber auch dieſer Troſt nöthiger<lb/>als je, es that ihm mehr als je Noth, in&#x2019;s Auge,<lb/><pb n="73" facs="#f0083" />
in die Seele der Welt hineinzublicken. Er befand<lb/>ſich auf jenem traurigen Standpunkte menſchlicher<lb/>Entwickelung, wo der graue Zweifel, die aſchfarbene<lb/>Ungewißheit Herz und Geiſt anfüllt, wo bei leiden-<lb/>ſchaftlichen Menſchen die Verzweiflung ausbricht,<lb/>bei Ruhigern aber jene tödtliche Gleichgültigkeit des<lb/>Unbehagens. Sogar die Vergangenheit war ihm<lb/>verleidet: ſein eignes ſichres, abgemachtes Weſen,<lb/>was ihn früher ausgezeichnet hatte, war jetzt ſeiner<lb/>Erinnerung ein Gräuel. Abgeſchmackt, eitel, thö-<lb/>richt erſchien ihm dieſe knabenhafte Sicherheit, dies<lb/>ganze geſetzte Weſen, das ihm ſtets ein ſo großes<lb/>Uebergewicht unter ſeiner Umgebung eingeräumt<lb/>hatte.</p><lb/><p>Und doch waren es nicht jene Freiheitsgedanken<lb/>an ſich, die er jetzt bezweifelte, es waren die Ver-<lb/>hältniſſe im Großen, die allgemeinen hiſtoriſchen<lb/>Entwickelungen, die ihm den Geiſt mit Dämmerung<lb/>bedeckten. Er ahnete das Tauſendfältige der menſch-<lb/>lichen Zuſtände, die tauſendfältigen Nüancen der<lb/>Weltgeſchichte, die millionenfachen Wechſel in der<lb/>Geſtalt eines Jahrhunderts und in der Geſtalt ſei-<lb/>ner Wünſche und Bedürfniſſe. Er ſah die Armuth<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 4</hi></fw><lb/><pb n="74" facs="#f0084" />
des menſchlichen Geiſtes, der reformiren will, neben<lb/>dem unabſehbaren Reichthume, der unendlichen Man-<lb/>nigfaltigkeit dieſer Welt und ihres verborgnen ewi-<lb/>gen Gedankens. Wie ein Prisma ſchimmerte ihm<lb/>aus dem Dunkel ſeiner Seele jener ewige Gott der<lb/>Welt mit ſeinen Farben. Und dies Gefühl der<lb/>Schwäche, daß er nicht eine einzelne beſtimmte Farbe<lb/>herausblicken konnte, das Gefühl der Ohnmacht, ſie<lb/>nicht im Geiſte alle vereinigt halten zu können,<lb/>dies Gefühl der menſchlichen Beſchränktheit drückte<lb/>ihn zu Boden.</p><lb/><p>Es giebt Menſchen, welche zu ſtolz ſind, einen<lb/>Schritt weiter zu gehen, bevor ſie das Ziel genau<lb/>kennen, auf welches ſie losſchreiten. Zu dieſen<lb/>gehörte Valerius. Er glaubte noch an all ſeine<lb/>früheren Gedanken, aber ſie erſchienen ihm jetzt<lb/>unvollkommen, Anfänge der Bildung.</p><lb/><p>Das ſind die troſtloſeſten Momente im Leben,<lb/>wo wir den Fuß erhoben haben von einer früheren<lb/>Entwickelungsſtufe, und noch keinen neuen feſten<lb/>Boden unter uns fühlen. Wir ſehen mit Schrecken,<lb/>wie tief jene Stufe noch gelegen, wir erinnern uns<lb/>mit Schaam, wie weit wir uns ſchon vorgeſchritten<lb/><pb n="75" facs="#f0085" />
glaubten, als wir auf jener Stufe ſtanden, und der<lb/>Gedanke zerknirſcht unſer ſtolzes Herz, daß wir beim<lb/>nächſten Ruhepunkte wieder in denſelben Jrrthum<lb/>verfallen, und uns für fertig, für vollendet halten<lb/>werden. Wir ſehen ängſtlich fragend zum Himmel:<lb/>wo iſt das Ende, wo iſt der Gipfelpunkt des Men-<lb/>ſchen? Aber der blaue Himmel iſt endlos für das<lb/>menſchliche Auge, und wenn wir noch ſo hoch ge-<lb/>ſtiegen ſind, wir wiſſen&#x2019;s nicht, ob es höher Stehende<lb/>giebt, die uns verlachen. Da bricht das Herz, und<lb/>wir greifen nach jener Milde und Toleranz für<lb/>Andre, damit wir Verſöhnung in das Leben bringen.</p><lb/><p>Valerius ſeufzte tief auf nach ſolchen Gedanken,<lb/>und ſah ſchmerzlich lächelnd in die Sonne: Nun<lb/>denn, du mildes Licht, ich will eben weiter gehn,<lb/>und jeder deiner Strahlen ſoll mir Muth verleihen.<lb/>Es war ihm ſanft zu Sinne, als habe er ſich recht<lb/>ausgeweint, und er ging leichten Schrittes in den<lb/>Hof hinunter, um einen Ritt in&#x2019;s Freie zu machen.<lb/>Er wollte mit der Sonne ſchwelgen. Magyac war<lb/>nicht zu ſehn; als wieder rüſtig geword&#x2019;ner Soldat<lb/>ging er nach dem Pferdeſtall, den lithauiſchen Gaul<lb/>ſelbſt zu ſatteln, den ihm der Graf geſchenkt hatte.</p><lb/><pb n="76" facs="#f0086" />
<p>Zu ſeinem Erſtaunen fand er das Pferd ſchon<lb/>geſattelt, ſogar ſchon aufgezäumt. Beim Umher-<lb/>blicken bemerkte er, daß alle übrigen Gäule ebenfalls<lb/>angeſchirrt und zum Ausreiten bereit waren.</p><lb/><p>Jn geringer Entfernung von ihm legte Magyac<lb/>eben dem letzten noch übrigen Thiere einen alten<lb/>Koſackenſattel auf; Coeleſtin ſtand neben ihm an die<lb/>Pfoſte gelehnt, und Valerius hörte bald, daß ſie<lb/>in einem lebhaften Zwiegeſpräch begriffen waren.<lb/>Beide kehrten ihm den Rücken zu, und hatten ihn<lb/>nicht geſehn.</p><lb/><p>&#x201E;Und was wird&#x2019;s Euch helfen, Jhr Teller-<lb/>lecker, wenn&#x2019;s glücklich ausgeht&#x201C;, ſagte Magyac,<lb/>&#x201E;was? Für &#x2019;nen dummen Herrn bekommt Jhr<lb/>einen klugen?&#x201C;</p><lb/><p>Beſſer einen, als zwei! erwiderte Coeleſtin.</p><lb/><p>&#x201E;Beſſer gar keinen!&#x201C;</p><lb/><p>Das geht nicht, dummer Bauer, Herrſchaft<lb/>muß ſein.</p><lb/><p>Magyac lachte, hielt einen Augenblick inne im<lb/>Schnallen des Sattelgurtes, und ſah vor ſich hin,<lb/>als beſänne er ſich auf etwas, dann ſprach er ſchnell:<lb/>&#x201E;Dein Graf iſt einer der ſchlimmſten &#x2014; er ſchlägt<lb/><pb n="77" facs="#f0087" />
die Woche ſiebenmal nach Dir, und ſchenkt Dir&#x2019;s<lb/>ganze Jahr nicht einen Schluck.&#x201C;</p><lb/><p>Dafür nehm&#x2019; ich mir alle Stunden einen.</p><lb/><p>Coeleſtin zog bei dieſen Worten eine kleine Flaſche<lb/>aus ſeiner kurzen abgetragnen Kutka, ſtemmte ſie<lb/>feſt unter ſeinen Schnurrbart, legte den Kopf tief<lb/>in den Nacken und that einen langen Schluck. Dar-<lb/>auf ſchüttelte und räuſperte er ſich, gleich als ob<lb/>ihm der Trunk entſetzlich vorkäme, und reichte dem<lb/>Magyac die Flaſche. Valerius belächelte dieſe Säu-<lb/>fermanier, und ſtellte ſich hinter einen hohen Futter-<lb/>kaſten, um dem Geſpräche weiter zuzuhören, wenn<lb/>ſich Magyac etwa beim Zurückgeben der Flaſche um-<lb/>kehren ſollte.</p><lb/><p>&#x201E;Wie lange dienſt Du dem Grafen ſchon?&#x201C;</p><lb/><p>Länger als Du Grünſchnabel pfeifen kannſt &#x2014;<lb/>im ſechs und dreißigſten Jahre.</p><lb/><p>&#x201E;Da haſt Du Kosciusco noch geſehn?&#x201C;</p><lb/><p>Alle Tage, Und dabei nahm er ſeine Mütze<lb/>andächtig vom Kopfe, und murmelte etwas vor<lb/>ſich hin.</p><lb/><p>Magyac hatte ſich bei der Frage umgewendet,<lb/>und ſah ihn mit blitzenden Augen an.</p><lb/><pb n="78" facs="#f0088" />
<p>&#x201E;Kosciusco hat nie einen Polen geſchlagen &#x2014;<lb/>weißt Du das?&#x201C; Und dabei fing er das alte Volks-<lb/>lied an &#x201E;Noch iſt Polen nicht verloren,&#x201C; und wenn<lb/>er an den Refrain kam &#x201E;Kosciusco führt uns an,&#x201C;<lb/>da zwickte und kitzelte er das Pferd, daß es wieherte<lb/>und hinten und vorn ausſchlug, und je mehr es<lb/>lärmte, deſto ſtärker ſang er.</p><lb/><p>Hatt&#x2019; es der Schmied geſtern eilig? fragte Coe-<lb/>leſtin nach einer Weile.</p><lb/><p>&#x201E;Ja wohl, die Hunde zotteln wie die Wölfe<lb/>überall herum, ſie hungern!&#x201C;</p><lb/><p>Nun, zu packen habe ich nicht viel, das ſilberne<lb/>Tiſchzeug iſt ſchon lange in Warſchau, meinetwegen<lb/>können ſie jede Stunde kommen, &#x2019;s iſt mir nur um<lb/>die gnädige Gräfin &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Jſt&#x2019;s denn wahr, Coeleſtin, daß König Sta-<lb/>nislaus in ſie verliebt geweſen iſt&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Es iſt die beſte Polin von der Warthe bis an<lb/>den Dniepr, Du naſeweiſer Lümmel.</p><lb/><p>&#x201E;Jch weiß, ich weiß, Alter. Laß uns noch eins<lb/>trinken. So lange der Schmied ein Paar Augen<lb/>im Kopfe hat, und ſeine großen Fäuſte auf die Flinte<lb/>legen kann, ſind ihre weißen Haare in Sicher-<lb/><pb n="79" facs="#f0089" />
heit. &#x2019;s wird ein luſtiges Jahr, du krummer Schim-<lb/>mel, und &#x2019;s werden viele Franzoſen traurig werden,<lb/>die unſre Kutka nicht mehr tragen mögen. Gieb<lb/>her, Du langer Saufaus, ich will eins auf den<lb/>alten Krukowiecki trinken.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Jn dieſem Augenblicke hörte man Coeleſtin rufen.<lb/>Er ſteckte eiligſt die Flaſche ein, wiſchte ſich den<lb/>Schnurrbart ab, hauchte ſchnell einige Mal in die<lb/>Luft, und machte ſich eiligſt davon.</p><lb/><p>&#x201E;Vergiß nicht, Alter, heut&#x2019; Abend wegen des<lb/>Feuers&#x201C; &#x2014; rief ihm Magyac nach.</p><lb/><p>Valerius ging jetzt nach dem Stande ſeines<lb/>Pferdes, und machte Geräuſch, als ob er eben erſt<lb/>in den Stall trete. Magyac kam eiligſt herbeige-<lb/>ſprungen, und bat ihn, heute noch nicht auszureiten.<lb/>Valerius fragte ihn nach der Urſach dieſer Bitte.<lb/>Der junge Pole meinte, des Herrn Kopfwunde ſei<lb/>noch nicht ſo weit.</p><lb/><p>Poſſen, ſagte dieſer, und griff nach dem Zaum.</p><lb/><p>&#x201E;Die Gegend iſt unſicher, es reiten Ruſſen durch<lb/>die Wälder, Herr.&#x201C;</p><lb/><p>Valerius zog das Pferd hinter ſich fort, der<lb/>Stallthüre zu.</p><lb/><pb n="80" facs="#f0090" />
<p>Magyac kratzte ſich verdrießlich in den Haaren,<lb/>endlich, als jener den Fuß in den Steigbügel ſetzte,<lb/>kam er eiligſt hinzugeſprungen, &#x201E;Herr, reitet nicht,<lb/>der Schmied von Wavre iſt da geweſen.&#x201C;</p><lb/><p>Wer iſt der Schmied von Wavre?</p><lb/><p>&#x201E;Ein Pole, Herr.&#x201C;</p><lb/><p>Jn dieſem Augenblicke ward ein Fenſter im<lb/>Schloſſe geöffnet, und Joel rief haſtig herunter, der<lb/>Herr Graf ließe Valerius bitten, eiligſt zu ihm zu<lb/>kommen. Hedwig öffnete den andern Fenſterflügel<lb/>und winkte ihm heftig. Es blieb ihm keine Zeit,<lb/>nähere Aufklärung von Magyac zu erfahren, und<lb/>dieſer hatte nichts eiliger zu thun, als das Pferd<lb/>wieder in den Stall zu ziehn.</p><lb/><p>Valerius fand ein lautes Leben im großen Saale.<lb/>Kutſcher und Pferdeknechte trugen allerlei Waffen<lb/>herbei und ſtellten und legten ſie neben den Stuhl<lb/>des Grafen und auf den Tiſch, der vor ihm ſtand;<lb/>Coeleſtin öffnete Weinflaſchen, der Kutſcher lud die<lb/>Doppelflinte mit Kugeln, Hedwig tanzte ſingend<lb/>herum, der Graf herrſchte den Leuten allerlei Be-<lb/>fehle zu. Selbſt Joel lud Piſtolen; nur die alte<lb/>Gräfin ſaß wie immer in ihren ſchwarzen Gewän-<lb/><pb n="81" facs="#f0091" />
dern unbeweglich auf der Stelle, wo ſie alle Tage<lb/>ſaß; ihre Augen ſahen gläſern und unbeweglich auf<lb/>all die Dinge, und ſchienen nichts zu bemerken.</p><lb/><p>&#x201E;Sie müſſen zu Hauſe bleiben, Herr von Va-<lb/>lerius &#x2014; rief der Graf, der Teufel iſt los. Wir<lb/>müſſen einen Ueberfall gewärtigen, es ſind ruſſiſche<lb/>Streifkorps in der Nähe; Graf Stanislaus, den<lb/>ich ſchon ſeit mehrern Tagen erwarte, kommt nicht.<lb/>Er wollte uns mit einem Trupp Uhlanen nach War-<lb/>ſchau eskortiren, da er für unſre Sicherheit fürchtete.<lb/>Vielleicht iſt ſein Trupp zu klein geweſen, und er<lb/>iſt abgeſchnitten von uns, vielleicht hält er auch die<lb/>Gefahr nicht für ſo dringend, kurz, wir ſind unſerm<lb/>Muthe überlaſſen.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Wer ſagt denn aber, daß die Gefahr ſo nahe<lb/>ſei? es iſt durchaus nicht wahrſcheinlich, daß &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Ei, den Teufel auch, der Schmied von Wavre<lb/>iſt heute Nacht da geweſen.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Aber wer iſt denn dieſer &#x2014;</p><lb/><p>Jn dem Augenblicke hörte man das ſchnelle Wech-<lb/>ſeln mehrerer Flintenſchüſſe im nahen Walde.</p><lb/><p>&#x201E;Auf Eure Poſten, ihr Schurken, ſchrie der<lb/>Graf, und die Bediente flogen zur Thür hinaus.<lb/><fw type="sig" place="bottom">4 *</fw><lb/><pb n="82" facs="#f0092" />
Valerius trat an&#x2019;s Fenſter, und ſah Alles, was von<lb/>Knechten und Bedienten im Hauſe war, mit Waffen,<lb/>meiſt Jagdflinten, an allerlei Verſtecke eilen &#x2014; und<lb/>ſich poſtiren. Thaddäus Magyac ſtand an die Pfoſte<lb/>der Pferdeſtallthür gelehnt, und ſah unverwandten<lb/>Blickes nach dem Walde. Des Grafen Stuhl und<lb/>Tiſch wurden nach dem Fenſter hingerückt, damit<lb/>er die erſten Kugeln in die Weite ſenden könne.<lb/>Joel war zu demſelben Zwecke an&#x2019;s zweite Fenſter<lb/>getreten; Valerius an&#x2019;s dritte poſtirt. Eoeleſtin ſtand<lb/>zum Laden am Tiſche, und hatte einen großen Hau-<lb/>fen Patronen vor ſich ausgebreitet. Der Graf bat<lb/>ſeine Mutter, nach ihrem Zimmer zu gehn, ſie<lb/>ſchüttelte aber den Kopf und blieb unverrückt in der<lb/>alten Stellung. Hedwig, der ein Gleiches anbe-<lb/>fohlen wurde, erklärte, daß ſie die Großmutter nicht<lb/>verlaſſen wolle, und es träfen nicht alle Kugeln.<lb/>Der Graf ſtieß einen Fluch aus, und lachte hinter-<lb/>drein; Joel machte eine bittende Bewegung nach<lb/>Hedwig hin, ſie trotzte ihm aber mit einem halb<lb/>böſen Geſicht, und ſprach halblaut wie die kleinen<lb/>Kinder gewöhnlich ſagen: Jch will aber nicht &#x2014; da<lb/>ſchien es, als flöge ein Schatten ungewöhnlichen<lb/><pb n="83" facs="#f0093" />
Lebens über das Geſicht der alten Gräfin, und als<lb/>zucke ein ſchneller Strahl aus ihren ſonſt ſprachloſen<lb/>Augen über Joel hin. Sie griff haſtig nach der<lb/>Hand Hedwigs, und zog ſie zu ſich nieder.</p><lb/><p>Es trat eine erwartungsvolle Stille ein, die<lb/>wohl eine Viertelſtunde lang anhielt &#x2014; nun hatte<lb/>aber die Spannung dem leichtſinnigen Volkscharakter<lb/>zu lange gedauert, der Graf ſchlug ein lautes Ge-<lb/>lächter auf, griff nach einer Weinflaſche, rief dem<lb/>Thaddäus zu, in den Wald auf Kundſchaft zu gehen,<lb/>und bat Valerius, mit ihm zu frühſtücken. Man<lb/>ſchloß die Fenſter, und das Leben des Tages ging<lb/>weiter, als wäre man in der größten Sicherheit.<lb/>Der Graf trank mehr als gewöhnlich, und ſchickte<lb/>beim Abendeſſen Coeleſtin in den Keller, um Cham-<lb/>pagner zu holen; &#x201E;die kleine Hedwig,&#x201C; ſagte er,<lb/>&#x201E;hat ſich heute ſo tapfer bewieſen, ſie trinkt gern<lb/>ein Glas Champagner, ſie muß ihr Siegesfeſt feiern.&#x201C;<lb/>Hedwig klatſchte in die Hände, ſprang zum Vater<lb/>hin und küßte ihn &#x2014; eine ſeltne Erſcheinung in<lb/>ihrem Weſen. &#x201E;Papa,&#x201C; ſagte ſie mit muthwilliger<lb/>Stimme, und drehte mit den weißen Händen ſeinen<lb/>dunkeln Schnurrbart, &#x201E;laß mich Soldat werden.&#x201C; &#x2014;<lb/><pb n="84" facs="#f0094" />
Der Graf lachte, antwortete aber dem Valerius,<lb/>welcher unterdeß ſeinen geſtrigen Verſuch mit dem<lb/>Kamin erzählt hatte, und ihn wiederholen wollte.<lb/>Hedwig ſprang fröhlich zu dem Vorſchlage über, ein<lb/>Bediente ward ſogleich beordert, und in wenig Mi-<lb/>nuten loderte ein luſtiges Feuer auf. Eben kam<lb/>Coeleſtin mit den Flaſchen, ſah mit großer Beſtür-<lb/>zung nach der lodernden Flamme, und flüſterte eiligſt<lb/>dem Grafen etwas in&#x2019;s Ohr &#x2014; &#x201E;halt&#x2019;s Maul,<lb/>alter Narr, und mach&#x2019; den Draht von der Flaſche&#x201C; &#x2014;<lb/>Coeleſtin zog ſein Augenlied einmal ganz in die<lb/>Höhe, und ſchoß einen ſtechenden Blick auf Valerius.<lb/>Dieſer freute ſich indeß mit Hedwig und Joel des<lb/>Feuers; der Champagner ſpritzte, man trank auf die<lb/>Befreiung des Vaterlandes, und es war ein wun-<lb/>derlicher Anblick, wie die Flamme über die Mord-<lb/>gewehre und luſtigen Geſichter hinlief, und von der<lb/>alten düſtern Gräfin abzuprallen ſchien, welche dem<lb/>Feuer den Rücken kehrte und nach den Fenſtern hin-<lb/>ſtarrte, hinter welchen die Nacht lag. Joel, den der<lb/>Wein aufgeregt hatte, ſang mit Begeiſterung ein<lb/>altes polniſches Schlachtlied, und ſelbſt der halb-<lb/>trunkne Graf ſchien der ſonoren Stimme und der<lb/><pb n="85" facs="#f0095" />
alten herzergreifenden Melodie mit großem Antheil<lb/>zuzuhören, das vaterländiſche Jntereſſe war unver-<lb/>letzt, ja ſogar poetiſch in ihm erhalten. &#x201E;Schade,<lb/>Joel,&#x201C; ſagte er am Schluß des Liedes, und ſtürzte<lb/>ein volles Glas hinunter, &#x201E;ſchade, Joel, daß Du<lb/>ein Jude biſt.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Wie ein Schwertſchlag traf dies Wort drei Her-<lb/>zen: Joel zitterte am ganzen Leibe, Valerius fühlte<lb/>ſich von Schaam- und Zornesröthe übergoſſen, und<lb/>aus Hedwigs Augen tropften große Thränen. Da<lb/>flog Thaddäus wie ein Pfeil in den Saal &#x2014; &#x201E;Sie<lb/>ſind da, Herr &#x2014; das unnütze Feuer hat ſie gelockt,&#x201C;<lb/>und damit riß er dem Coeleſtin ein feuchtes Tuch<lb/>aus der Hand, womit dieſer den überfließenden Wein<lb/>aufgetrocknet hatte, und warf es auf das Kamin-<lb/>feuer, daß es zur Hälfte erloſch. &#x201E;Dreiſter Schurke,&#x201C;<lb/>rief der Graf, und hob die Hand nach ihm aus,<lb/>Magyac wich auf die Seite, und ſtieß dabei Coe-<lb/>leſtin in die Rippen &#x2014; &#x201E;Schafskopf,&#x201C; vor ſich hin<lb/>murrend, &#x201E;nicht mal ſo viel nütze.&#x201C; Er riß das<lb/>Fenſter auf, warf die nächſten Lichter um, und nahm<lb/>die Büchſe, die er fortwährend in der Hand gehal-<lb/>ten hatte, an den Backen. Das war Alles ein Augen-<lb/><pb n="86" facs="#f0096" />
blick, und wirklich krachten zwei, drei Schüſſe ganz<lb/>in der Nähe, die Fenſter klirrten, die Kugeln ſchlu-<lb/>gen in die Decke des Saales, ein wildes Hurrah<lb/>drang herauf &#x2014; Valerius löſchte ſchnell das Kamin-<lb/>feuer vollends, es ward einen Augenblick finſter im<lb/>Saale, nur auf die den Fenſtern gegenüber liegende<lb/>Wand fiel ein lichter Streifen von einem brennen-<lb/>den Licht, was Coeleſtin hinter den Ofen poſtirt<lb/>hatte. Schüſſe und Geſchrei von unten wuchſen.<lb/>Die Leute des Grafen begannen aus Ställen und<lb/>von Böden herunter ein ſicher treffendes Gegenfeuer;<lb/>der Mond kam herauf und beleuchtete den Raum<lb/>vor dem Schloſſe und den Saal. Ueberraſcht durch<lb/>den unerwarteten Widerſtand ſammelte ſich das ruſ-<lb/>ſiſche Streifkorps &#x2014; denn ein ſolches machte den<lb/>Ueberfall &#x2014; und hielt einen Augenblick an. Sie<lb/>mochten etwa noch <hi rendition="#b">150</hi> Schritt entfernt vom Schloſſe<lb/>ſein, und man konnte ſie beim Schimmer des Mon-<lb/>des von dort genau überſehen. Die baufälligen,<lb/>ſchlechten Ställe und Wirthſchaftsgebäude befanden<lb/>ſich zur linken und rechten Hand des Schloſſes,<lb/>und ließen die Ausſicht nach dem Walde frei. Man<lb/>erkannte leicht, daß es eine gemiſchte Truppe war,<lb/><pb n="87" facs="#f0097" />
nicht eben zahlreich, aber doch der Mannſchaft des<lb/>Schloſſes um das Doppelte überlegen. Sie war<lb/>nur zur Hälfte beritten, einige Küraſſe und Lanzen-<lb/>ſpitzen flimmerten in der Luft, hie und da ſah man<lb/>ein Bayonnet. Während des kurzen Stillſtandes<lb/>ſchienen ſie auf Jemand zu warten; wirklich ſprengte<lb/>auch ein ſchwerer Reiter herzu, man hörte einige<lb/>kurze, herriſche Worte, und die Truppe ſetzte ſich<lb/>eben in Bewegung. Da begann Thaddäus jenes<lb/>durchdringende Pfeifen, was ganz den ſcharfen Tönen<lb/>einer Droſſel glich, wenn ſie einſam im Walde ihre<lb/>Stimme erhebt &#x2014; auf allen Böden, in allen Stall-<lb/>thüren ward es wiederholt. Wie vom Blitz getroffen<lb/>hielt der Feind inne. &#x2014; &#x201E;Der Schmied, der<lb/>Schmied,&#x201C; ging&#x2019;s von Munde zu Munde &#x2014; jetzt<lb/>knallte der Schuß des Thaddäus, und jener ſchwere<lb/>Reiter, welcher der Anführer zu ſein ſchien, knickte<lb/>vorn über den Hals des Pferdes herab. Dadurch<lb/>wurde jener zweifelhafte Zuſtand aufgelöſ&#x2019;t; die<lb/>Ruſſen, welche vor einer verborgenen Macht beſorgt<lb/>zu ſein ſchienen, ſtürzten jetzt in wildem Sprunge<lb/>auf das Schloß zu; die Polen, welche jenen gehei-<lb/>men Schrecken benutzt hatten, um ihrer Lage irgend<lb/><pb n="88" facs="#f0098" />
eine andre Wendung zu geben, brannten nun auch<lb/>all ihre Schüſſe ab und die meiſten ſchlugen ſicher<lb/>in die heranſtürmende Maſſe. Die ſchlecht verwahrte<lb/>Hausthür gab den Belagerten nur ſo viel Zeit, friſch<lb/>zu laden, die Thür des Saales mit Stühlen und<lb/>Tiſchen zu verrammeln, und die außen verſteckten<lb/>Polen konnten noch einige gut gezielte Schüſſe theils<lb/>unter die Belagerer ſchicken, theils nach den unvor-<lb/>ſichtigen Ruſſen richten, welche ſich einzeln nach den<lb/>Ställen wagten, um ein Pferd zu erbeuten.</p><lb/><p>Natürlich ging das Alles raſcher, als es erzählt<lb/>werden kann; die Schritte, die Schüſſe und Tod<lb/>und Wunden flogen. Und in all dem Lärmen ſaß<lb/>die alte Gräfin regungslos an ihrer alten Stelle,<lb/>der bleiche Mondesſchimmer zitterte über ihr ſteiner-<lb/>nes Geſicht hin, nur wenn ihr Sohn ſeinen wilden<lb/>Jubel ob eines friſch getroffenen Ruſſen aufſchlug,<lb/>da ſchien es, als ſchlüge ein Funke aus ihren ſtarren<lb/>Augen. Hedwig lief hin und her, um Patronen<lb/>zuzutragen. Joel flüſterte ihr leiſe etwas zu, und<lb/>deutete auf die alte Balkonthür, es ſchien aber nicht,<lb/>als ob ſie etwas erwidere.</p><lb/><pb n="89" facs="#f0099" />
<p>Die Hausthür war gebrochen, der Schwarm<lb/>ſtürzte die Treppe herauf, ein Schuß fuhr durch die<lb/>Thür und man hörte ihn noch durch die gegenüber-<lb/>ſtehende Thür des Saales dringen. Die gewaltige<lb/>Wucht von mehreren Kolben flog an das Schloß,<lb/>und ſtöhnend ſprang es auf. Der Graf hatte ſich in<lb/>die Schußlinie rücken laſſen, die drei übrigen Schützen<lb/>ſtanden neben und hinter ihm, nur zwei Schritt<lb/>ſeitwärts ſaß die alte Gräfin; umſonſt ſchrie ihr<lb/>Sohn, umſonſt zerrte Hedwig, ſie ſaß noch unbe-<lb/>weglich, als man die gierigen Augen der Feinde<lb/>erblickte. Vier Schüſſe drängten ſich von innen<lb/>mit tödtlicher Haſt durch die enge Pforte, die Vor-<lb/>derſten ſtürzten, und Coeleſtin harrte mit geſpannter<lb/>Piſtol an der Mauer neben der Thür, um den<lb/>erſten Eintretenden niederzuſtrecken. Eine augen-<lb/>blickliche Pauſe trat ein; Valerius glaubte während<lb/>der letzten Salve ein Geräuſch hinter ſich gehört zu<lb/>haben, er warf einen ſchnellen Blick herum, eine<lb/>breite Geſtalt ſtand hinter ihm, die Balkonthür lag<lb/>an der Erde, von allen Seiten hörte man jenes<lb/>ſchrillende Pfeifen, &#x201E;der Schmied von Wavre,&#x201C;<lb/>ſchrie Alles durcheinander.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[90]" facs="#f0100" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">10.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">S</hi>o gewaltig iſt ſelbſt bei ſtumpfen Barbaren die<lb/>moraliſche Kraft eines Begriffes: vor dieſem geſürch-<lb/>teten Namen ſchracken die Angreifer bis zur Unthä-<lb/>tigkeit zuſammen. Cöleſtin war der erſte, welcher<lb/>ihn ausrief; das verhängnißvolle Pfeifen in ihrem<lb/>Rücken, der Anblick jener Geſtalt, die nur dohend<lb/>eine lange Flinte in die Höhe hielt, preßt den<lb/>Ruſſen das gleiche Geſchrei dieſes Namens aus,<lb/>und ſie ſtanden gelähmt wie die Wölfe, velche<lb/>eine Feuerflamme vor ſich aufſchlagen ſehen.</p><lb/><p>Die Genoſſen des Schmiedes, welche von der<lb/>Hausthür herauf gedrungen waren, und ſich mit<lb/>der Beſatzung aus den Ställen verbunden hatten,<lb/>überwältigten mit leichter Mühe den Reſt des Streif-<lb/>korps, der ſich nur matt widerſetzte. Jn dieſem<lb/>Augenblicke hörte man vor dem Schloſſe die Fan-<lb/><pb n="91" facs="#f0101" />
fare einer Trompete. Cöleſtin hob wirklich mit froh-<lb/>lockender Miene ſein Licht hinter dem Ofen hervor,<lb/>der Schmied &#x2014; denn dies war wirklich der ſo<lb/>plötzlich erſchienene Mann &#x2014; ſprang mit einem<lb/>Satze zum Fenſter. Valerius, im Anſchauen deſſel-<lb/>ben verloren, ſah ihn das blitzende graue Auge<lb/>wie einen Pfeil hinabſchießen &#x2014; &#x201E;es wird Graf<lb/>Stanislaus endlich ſein,&#x201C; ſchrie der Graf; ein flüch-<lb/>tiges Licht der Befriedigung flog über das Antlitz<lb/>des Schmiedes und er nickte leicht mit dem Kopfe.<lb/>Darauf ging er raſchen Schrittes zum Stuhle der<lb/>alten Gräfin, nahm ſeine dunkelrothe Pelzmütze ab,<lb/>bückte ſich tief und küßte den Saum ihres ſchwar-<lb/>zen Gewandes. Sein dichter Buſch brauner Haare,<lb/>hie und da ſchon mit grauen vermiſcht, fiel ihm<lb/>dabei in&#x2019;s Geſicht, und er murmelte einige unver-<lb/>ſtändliche Worte.</p><lb/><p>Der Graf rief indeß nach Cöleſtin, er ſolle eine<lb/>Flaſche Champagner und einen der Gefangenen her-<lb/>beibringen. Die Bedienten ſchleppten einen der Kü-<lb/>raſſire in den Saal. Er fiel um Gnade flehend<lb/>vor dem Grafen auf die Kniee, und aus einem<lb/>mit Haaren verwachſenen ſchwarzen Geſichte ſahen<lb/><pb n="92" facs="#f0102" />
ſeine trüben, ausdrucksloſen Augen ſtarr auf die<lb/>Hand ſeines neuen Herrn. Cöleſtin ſchenkte den<lb/>Wein in&#x2019;s große Bierglas, deſſen ſich der Graf zu<lb/>bedienen pflegte; dieſer aber ſpannte den Hahn eines<lb/>Piſtols, und ſchoß die Ladung dem Gefangenen in&#x2019;s<lb/>Geſicht. Das arme Schlachtopfer duckte in Todes-<lb/>angſt den Kopf nieder, und die Kugel riß ihm das<lb/>Hinterhaupt entzwei, daß das Hirn weit umher<lb/>ſprützte. &#x2014;</p><lb/><p>Schreiend ſtürzte Hedwig herbei, um dem Vater<lb/>in den Arm zu fallen, es war aber zu ſpät. Der<lb/>Graf ſtieß einen Fluch aus, und wollte den Körper<lb/>des Unglücklichen mit dem Fuße fortſtoßen, ein<lb/>heftiger Schmerz erinnerte ihn aber an ſeine Krank-<lb/>heit; er griff zur Entſchädigung nach dem vollen<lb/>Glaſe und trank es in einem Zuge leer.</p><lb/><p>Als die Bedienten den Zerſchoſſenen hinaus-<lb/>ſchleiften, erſchien Graf Stanislaus an der Thür.<lb/>Kopfſchüttelnd und mit trübem Ausdrucke im Geſicht<lb/>überſah er noch ſchnell, was ſich eben ereignet hatte.<lb/>Lärmend hieß ihn der Graf willkommen, erzählte<lb/>ihm, was vorgefallen, und mit den Worten &#x201E;zu<lb/>rechter Zeit kam der Schmied,&#x201C; wollte er ſich eben<lb/><pb n="93" facs="#f0103" />
zu dieſem herumwenden, als er erſt bemerkte, daß<lb/>dieſer Mann ſchon verſchwunden ſei, ohne einen<lb/>Dank abzuwarten.</p><lb/><p>Stanislaus, ein hoch gewachſener junger und<lb/>blühender Mann, erklärte, die Abreiſe nach War-<lb/>ſchau müßte ſogleich vor ſich gehen, die Streifkorps<lb/>drängten immer häufiger hinüber, jede Stunde Auf-<lb/>ſchub ſei Verluſt, man würde ohnedies nur bei<lb/>großem Glücke ungefährdet paſſiren können.</p><lb/><p>Cöleſtin brachte die Nachricht, der Schmied mit<lb/>ſeinen Leuten ſei aufgebrochen, um die Straße für<lb/>die gnädige Frau Gräfin rein zu halten, die Reiſe<lb/>müſſe aber ſogleich angetreten werden, Magyac<lb/>kenne die Tour genau, welche zu nehmen ſei, an<lb/>ihn ſolle man ſich halten. Der Graf runzelte die<lb/>Stirn und gab Befehl, aufzubrechen.</p><lb/><p>Binnen einer halben Stunde ſaß er im erſten<lb/>Wagen wohl verpackt, und rings mit Waſſen um-<lb/>geben, im zweiten fuhren die Damen, Stanislaus<lb/>ritt auf der einen Seite, Valerius und Joel trab-<lb/>ten auf der andern, dieſer mit dem traurigſten<lb/>Geſichte von der Welt. Magyac eröffnete den Zug<lb/>mit der Hälfte von den mit Stanislaus angekom-<lb/><pb n="94" facs="#f0104" />
menen Uhlanen, die andere Hälfte mit den beritt-<lb/>nen Bedienten des Grafen ſchloß ihn. Das wüſte<lb/>Herrnhaus mit den todten Ruſſen blieb einſam<lb/>zurück, die übrigen Gefangnen waren mit dem<lb/>Schmiede und ſeinen Leuten verſchwunden. Es<lb/>ging im raſchen Trabe durch den Wald hin, an<lb/>keinem Wagen war ein Licht zu ſehen, hie und da<lb/>nur fielen glänzende Mondesſtrahlen auf den ſchwar-<lb/>zen Trupp, und von Zeit zu Zeit hörte man jenes<lb/>Droſſelpfeifen tief aus dem Walde, das Magyac<lb/>an der Spitze des Zuges beantwortete.</p><lb/><p>Von den Reitern konnte Niemand ſprechen,<lb/>weil ſie mit größter Sorgfalt auf Weg und Pferde<lb/>achten mußten, alle Minuten ſtolperte ein Thier<lb/>über die Baumwurzeln. Nur Hedwig that einige<lb/>leichte Fragen an Stanislaus, und fragte Valerius<lb/>und Joel, ob Niemand verwundet worden ſei &#x2014;<lb/>&#x201E;ich ſeh ja durch den Mondſchein, lieber Joel, daß<lb/>Sie ein klägliches Geſicht machen? Pfui doch, ſolch<lb/>ein raſcher Schütze, ſolch ein friſcher Reiter.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Joel ſeufzte tief auf, und Valerius ſah bei<lb/>einem Blicke des Mondes ein ſchmerzliches Lächeln<lb/>über ſein Geſicht gleiten. Valerius ſelbſt war aber<lb/><pb n="95" facs="#f0105" />
zu voll von dem, was vorgefallen. Das Bild des<lb/>Schmieds von Wavre wich nicht von den Augen<lb/>ſeines Gedächtniſſes. Er erſchien ihm wie die ver-<lb/>körperte ſchmiegſame Kraft dieſer ganzen Nation.<lb/>All jenes verſchloſſene, verſchlagne Element dieſes<lb/>Volks mit den blitzraſchen Bewegungen, jene vor-<lb/>nehme Armuth, jener ganze Anſtrich von helden-<lb/>müthigen Brigands, den eine inſurgirende Nation<lb/>von dieſer fliegenden Tapferkeit leicht erhält, all<lb/>dies urſprüngliche Sarmatenthum erblickte er in die-<lb/>ſem Manne.</p><lb/><p>Wie er da ſtand &#x2014; ſprach die Erinnerung<lb/>eifrig in ihm fort, &#x2014; als ſein bloßer Anblick den<lb/>Sieg entſchieden hatte, in dem kurzen weißgrauen<lb/>Kittel, den der breite Ledergurt ſtraff zuſammenzog!<lb/>Die Muskeln ſeiner Hand ſpielten wie heiße Son-<lb/>nenſtrahlen an der Büchſe &#x2014; und unter dem Pul-<lb/>verdampfe von des Grafen Mordpiſtole verſchwand<lb/>er wie ein Geiſt, es war der Urgeiſt einer Nation. &#x2014;</p><lb/><p>Er ertappte ſich lächelnd auf dieſen Uebertrei-<lb/>bungen, konnte und wollte ſich aber nicht davon<lb/>losmachen. Das Leben wird erſt unſer, wenn es<lb/>ſich wieder erzeugt in unſerm Jnnern, darum ſind<lb/><pb n="96" facs="#f0106" />
die Dichter die reichſten Menſchen, darum ſind ſie<lb/>kleine Götter, die alle Tage eine Welt ſchaffen,<lb/>und ſich mit dem Troſte zu Bette legen: Siehe,<lb/>es war Alles ſehr gut. Jm Sturm der Dinge<lb/>ſelbſt ſind wir die Beute der Dinge; iſt es doch<lb/>ein Hauptglück des gegenwärtigſten Reizes, der<lb/>Liebe, ſich ihrer zu erinnern. Ein jahrelang erſehn-<lb/>ter Kuß, im Fluge geraubt und erwiedert, macht ein<lb/>ganzes darauffolgendes Leben voll Gewöhnlichkeit<lb/>erträglich, während jener eigentliche Lebensaugen-<lb/>blick an ſich kaum empfunden ward, und nur durch<lb/>die lange Erwartung vorher und die lange Erinne-<lb/>rung nachher ein beglückendes Ereigniß wurde.</p><lb/><p>So liegt in uns von Hauſe aus jener viel<lb/>geſuchte Sieg über das Aeußere.</p><lb/><p>Aber auch dieſe nachſchaffende Fähigkeit war<lb/>getrübt in Valerius, er reizte ſich mehr zum Ge-<lb/>nuß, als daß dieſer Genuß ihn aufgeſucht hätte.<lb/>Der Mittelpunkt ſeines Lebens war verſchoben, und<lb/>Alles Uebrige dadurch in Unordnung gerathen.<lb/>So machte er ſich Vorwürfe über dieſe ärmliche<lb/>Manier, wie er&#x2019;s nannte, nur das zu erkennen<lb/>und zu ergreifen, was vorüber ſei, nicht der gegen-<lb/><pb n="97" facs="#f0107" />
wärtige Anblick dieſes ſpärlich erleuchteten nächtli-<lb/>chen Zuges wecke ein romantiſches Gefühl in ihm,<lb/>ſchalt er weiter, nein, es ſei der Augenblick, als<lb/>vor fünf Minuten die Mondesſtrahlen glänzend<lb/>durch die Baumgipfel gebrochen ſeien, jener Augen-<lb/>blick übe den Reiz auf ſein Jnneres, obwohl das<lb/>Auge noch fortwährend daſſelbe ſehen könne, jener<lb/>vergangene Augenblick liege bereits als geſchichtli-<lb/>ches Bild dieſer Fahrt in ſeinem Gedächtniſſe. &#x2014;<lb/>Jch will keine Vergangenheit, ich will Gegenwart,<lb/>ſprach er wie ein ungezogenes Kind vor ſich hin &#x2014;<lb/>ich will ein Menſch ſein, nicht aber ein Künſtler,<lb/>den Träume beglücken. &#x2014;</p><lb/><p>So wüthet der Menſch gegen ſein Fleiſch, und<lb/>der Starke ſchmäht ſeine doppelten Kräfte, weil er<lb/>in den Stunden des Unmuths einen Schwachen<lb/>lächeln ſieht, und dieſen um ſeine Schwäche benei-<lb/>den zu müſſen glaubt.</p><lb/><p>Aber wir mögen uns noch ſo viel Mühe geben,<lb/>unſerm Weſen ungetreu zu werden, unſer eigent-<lb/>liches Weſen iſt unſre Geſundheit, und die Natur<lb/>ſtrebt immer von ſelbſt wieder dahin zurück.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 5</hi></fw><lb/><pb n="98" facs="#f0108" />
<p>Ehe er ſich ſeines Unmuths recht bewußt wurde,<lb/>war Valerius mit den Gedanken in Teutſchland,<lb/>und ein Ort nach dem andern mußte ſich ihm dar-<lb/>ſtellen im Mondſchein dieſer Nacht. Das ſind<lb/>Bilder, die den Menſchen am meiſten befangen mit<lb/>ihrer unendlichen Mannigfaltigkeit. Eine Gruppe<lb/>nach der andern breitet ſich vor ihm aus, jede hat<lb/>ihre tauſend Beziehungen und Gewichte, die ſich<lb/>fortwährend im Gleiſe erhalten, jede führt zu einer<lb/>neuen, und der Geiſt irrt von einem Lande zum<lb/>andern, über den Ocean, wo jener Mondſchein<lb/>nicht zu ſehen iſt, und die Leute im Sonnenſtrahl<lb/>umherwandeln &#x2014; &#x201E;beim Schein des Mondes, beim<lb/>Strahl der Sonne denken wohl manche von jenen<lb/>Leuten an den Kampf in Polen, und ſo weckt und<lb/>wirkt Alles durcheinander in dieſer Welt, und der<lb/>Gedanke an den Allmächtigen füllt das Herz&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Camilla, Camilla, die Welt iſt zu groß, das<lb/>Jntereſſe zu mannigfaltig, Gottes Gedanke zu tief,<lb/>und ich will Alles ſuchen &#x2014; Dein Auge kommt<lb/>mir immer ſeltner, ich tauge nichts für die Liebe,<lb/>ich bin krank an Ueberfluß, und arm an Liebe für<lb/>das Einzelne, vergieb mir!&#x201C; &#x2014;</p><lb/><pb n="99" facs="#f0109" />
<p>Da ſtolperte ſein Pferd über eine Wurzel, ſein<lb/>Schenkel ward an einem Baum gequetſcht, und ſo<lb/>erinnerte ihn die Gegenwart nur zu deutlich, daß<lb/>er wiederum außer ihr geweſen ſei. Der Zug hielt<lb/>ſtill, und jetzt erſt bemerkte Valerius, daß fernher<lb/>aus dem Walde einzelne Feuer leuchteten. Er ritt<lb/>vorſichtig bis an die Spitze des Zuges &#x2014; Magyac<lb/>ſah unentſchloſſen nach der Seite in den dichten<lb/>Wald, als ſolle ihm von dort her Rath und Hilfe<lb/>werden. Ein Umweg durch den Wald war nicht<lb/>möglich für die Wagen, die Bäume ſtanden zu<lb/>dicht.</p><lb/><p>Träumeriſch ſah Valerius nach den Feuern, er<lb/>bemerkte es nicht, daß ſein Pferd langſamen Schrit-<lb/>tes ihnen ſich näherte; Magyac war zwiſchen die<lb/>Bäume geritten, wahrſcheinlich um zu rekognoſci-<lb/>ren, und hatte keine Acht auf den melancholiſchen<lb/>Teutſchen; die vorderſten Uhlanen mochten glauben,<lb/>er wolle ebenfalls die Ortsgelegenheit näher erkun-<lb/>den &#x2014; kurz er kam ungehindert den Feuern immer<lb/>näher, und ohne nachzudenken betrachtete er das<lb/>neue Schauſpiel. Etwa wie man ein Wouver-<lb/>mannſches Schlachtgemälde anſieht, ohne einen<lb/><pb n="100" facs="#f0110" />
Augenblick daran zu denken, das ausgehobene Schwert<lb/>des Mannes auf dem frieſiſchen Schimmel könne<lb/>uns treffen.</p><lb/><p>Auf einer Lichtung war ein Trupp Koſacken<lb/>gelagert, Roß und Reiter ruhten an der Erde,<lb/>gewärmt durch hohe Feuer. Die Lanzen ſteckten<lb/>ihnen zur Seite im Boden, und der größte Theil<lb/>dieſer raſtloſen Steppenbewohner ſchien zu ſchlafen;<lb/>hie und da erhob ſich einer mechaniſch mit dem<lb/>halben Körper, und warf ein friſches Stück Holz<lb/>in die Gluth, dann ſank er wieder in die vorige<lb/>Stellung zurück, oder ſuchte ſich ein bequemeres<lb/>Kopfkiſſen auf dem Bauche ſeines Pferdes. Die bär-<lb/>tigen, augenloſen Geſichter, zur Hälfte gewöhnlich im<lb/>Schatten, zur Hälfte vom Feuer beleuchtet, erhöhten<lb/>durch ihre Regungsloſigkeit die Täuſchung, ein Ge-<lb/>mälde zu ſehen.</p><lb/><p>So kam der junge Träumer bis zu den letzten<lb/>Bäumen, welche an ſeinem ſchmalen Wege die Lich-<lb/>tung begrenzten. Einige Schritte nur von ihm hielt<lb/>der aufgeſtellte Wachtpoſten. Der Koſack war eben-<lb/>falls eingeſchlafen, und ſaß mit untergeſchlagenen<lb/>Armen wie eine Bildſäule da. Mit dem rechten<lb/><pb n="101" facs="#f0111" />
Arme hatte er die Lanze eingeklemmt, die linke Hand<lb/>hielt den Zügel. Ein langer ſchneeweißer Bart fiel<lb/>bis auf die Bruſt herab, ein kleines ſchwarzes Kreuz<lb/>drängte ſich darunter hervor; wahrſcheinlich hatte er<lb/>noch kurz vorher ſeine Andacht verrichtet, nicht<lb/>ahnend, wie Noth es ihm ſein dürfte, um ſeinem<lb/>Glauben nach glücklicher zu ſterben. Der Schlaf<lb/>hatte ihn übereilt und ihm nicht geſtattet, das<lb/>Kreuzchen wieder auf die behaarte Bruſt zurück-<lb/>zuſchieben.</p><lb/><p>Es war nur noch ein Schritt zwiſchen beiden<lb/>Reitern, das Koſackenpferd zog langſam die trägen<lb/>Augenlieder in die Höye und rückte den Kopf ein<lb/>wenig aufwärts. Der Koſack, der die nachlaſ-<lb/>ſende Straffheit des Zügels empfinden, wohl auch<lb/>das Nahen eines Gegenſtandes bemerken mochte,<lb/>machte eine Bewegung mit der Hand, öffnete die<lb/>Augen, verſtorbene, lebensmüde Augen, öffnete<lb/>den Mund &#x2014;</p><lb/><p>Da fühlte Valerius den Zügel ſeines Pfer-<lb/>des von einer raſchen Hand gehalten, der Koſack<lb/>verſchwand plötzlich von ſeinem Gaule, es er-<lb/>ſchien ein anderer Reiter darauf, und ehe er ſich<lb/><pb n="102" facs="#f0112" />
ermuntern konnte, ſah er ſich auf dem Rückwege<lb/>zu ſeinem Zuge. Der Schmied von Wavre ging<lb/>neben ihm ein junger polniſcher Bauer ritt zu<lb/>ſeiner andern Seite auf dem Koſackenpferde. Mit<lb/>Grauen ſah er bei den nachleuchtenden Feuern, wie<lb/>der alte Koſack mit einer Schlinge um den Hals<lb/>von dem Bauer nachgeſchleift wurde. Das Pferd<lb/>des plötzlich Erwürgten trug eben ſo geduldig den<lb/>neuen Reiter, der es ſo ſchnell von ſeinem vorigen<lb/>befreit hatte. &#x2014;</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[103]" facs="#f0113" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">11.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">V</hi>alerius war in jener Nacht nur auf kurze<lb/>Zeiträume aus ſeiner Träumerei zu wecken geweſen.<lb/>Er machte ſich die lebhafteſten Vorwürfe über dieſe<lb/>gefährliche Schwäche, als ihm Magyac am andern<lb/>Morgen die Begebenheiten der Nacht erzählte.</p><lb/><p>Das iſt jenes thörichte Leben in die Weite, in<lb/>die Ferne, was den Baum vor Augen nicht merkt,<lb/>bis er ſich kund giebt durch einen heftigen Stoß.<lb/>Das iſt jenes Raiſonniren in&#x2019;s Ungemeſſene hinaus,<lb/>jenes deutſche Komponiren der nächſten weltgeſchicht-<lb/>lichen Epochen, worüber die Gegenwart und das<lb/>zeitig Nothwendige unbenutzt vorüberſtreicht, das iſt<lb/>jenes unpraktiſche Weſen, was ſich ſo gern und<lb/>ſo leicht mit höheren weiteren Zwecken entſchuldigt,<lb/>was geprieſen ſein möchte als weitſichtiges, höheres<lb/>Element, und was doch übertroffen wird von jenem<lb/><pb n="104" facs="#f0114" />
kleinen Buben, der das Pferd tränkt, da es eben<lb/>dürſtet. Auf den nächſten Schritt ſoll man achten,<lb/>und dem Augenblick leben, der eben da iſt, den Ge-<lb/>genſtand ergründen, der juſt neben uns ſteht.</p><lb/><p>So ſchalt er ſich, während Magyac erzählte. Der<lb/>Schmied hatte das Bivouak umſtellt, und während<lb/>die Schläfer mit wildem Geſchrei überfallen worden,<lb/>waren die Wagen in größter Schnelligkeit ungehin-<lb/>dert die Lichtung paſſirt. Nur das gnädige Fräulein,<lb/>die bis zum Augenblick des Ueberfalls feſt geſchlafen,<lb/>ſei, erweckt von dem plötzlichen Lärmen, aus dem Wa-<lb/>gen geſprungen, und in den Wald hinein gelaufen;<lb/>Joel, der ihr nachgeeilt, habe ſie zwar eingeholt,<lb/>aber die Wagen ſeien längſt auf und davon geweſen,<lb/>und ſo habe man das Fräulein hierher in&#x2019;s Haus<lb/>gebracht, wo ſie jetzt noch ruhig ſchlafe.</p><lb/><p>&#x201E;Aber wie bin ich denn hierher gekommen,<lb/>Thaddäus?&#x201C;</p><lb/><p>Ja, was weiß ich, Herr, Du ſagteſt ja zum<lb/>Schmiede, daß Du ſeine Bekanntſchaft machen woll-<lb/>teſt. &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;So?&#x201C;</p><lb/><pb n="105" facs="#f0115" />
<p>Valerius befand ſich auf einer ähnlichen Wald-<lb/>lichtung, wie er heut Nacht geſehen, in ſeinen Man-<lb/>tel gehüllt lag er an einem verglimmenden Feuer,<lb/>hinter ihm ein langer ſtarker Baumſtamm. Dieſer<lb/>hatte ihm zum Kiſſen gedient, wie er vermuthete,<lb/>denn der Nacken ſchmerzte ihm gewaltig von dem<lb/>kurzen Schlafe. Magyac ſaß vor ihm an der Erde,<lb/>und ſcharrte einige Kartoffeln aus der Aſche, die er<lb/>zum Frühſtück geröſtet hatte. Dann zog er ein Stück<lb/>Schwarzbrot aus der einen Taſche ſeines Pelzes, und<lb/>eine Schnapsflaſche aus der andern, und legte Alles<lb/>vor Valerius hin, indem er ihn mit einem halb ver-<lb/>ſchmitzten, halb ſchmerzlichen Lächeln aufforderte, ſich<lb/>des Frühſtücks zu bedienen.</p><lb/><p>Valerius nahm lächelnd einige Biſſen Brot.<lb/>Trinkt getroſt, Herr, ſagte Thaddäus, es iſt Wein<lb/>vom Grafen, im Lärm der Abreiſe hab&#x2019; ich meine<lb/>Flaſche leer und wieder voll gemacht &#x2014; der alte<lb/>Schurke, wenn nicht ſeine Mutter wäre, die der hei-<lb/>lige Adalbert erhalten möge. &#x2014;</p><lb/><p>Wo iſt Joel? Und wo ſind wir eigentlich?<lb/>Thaddäus deutete auf einen Winkel des Gebäudes,<lb/>unter deſſen Dache ſie ſich befanden &#x2014; da lag der<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">5 *</hi></fw><lb/><pb n="106" facs="#f0116" />
arme Junge zuſammengekrümmt unter ſeinem Man-<lb/>tel und ſchlief. Mit der Hand und einem bunten<lb/>Tüchlein hielt er ſich einen Theil des Geſichts ver-<lb/>deckt &#x2014; Valerius kannte das Tuch von jenem<lb/>Abende, es war Hedwigs.</p><lb/><p>Thaddäus hatte die zweite Frage nicht beant-<lb/>wortet; eh&#x2019; ſie Valerius wiederholte, ſah er ſich<lb/>um, ob er ſie vielleicht ſelbſt beantworten könnte.<lb/>Er erkannte nicht ohne Anſtrengung, daß er ſich<lb/>mit ſeinen Gefährten unter einer ſogenannten Wild-<lb/>raufe befände, wie man ſie für ſtrenge Winter zur<lb/>Atzung des Wildes anlegt. Einige alte zeefallne<lb/>Krippen und Raufen, die umher lagen, erinnerten<lb/>in ihren Trümmern daran. Solche Wildraufen<lb/>beſtehen eigentlich nur aus einem ſchiefen Dache,<lb/>was ſich auf eine Bretterwand und einige Pfoſten<lb/>ſtützt. Die drei übrigen Zugänge ſind offen, und<lb/>da die offne Seite nach Morgen lag, ſo ſchien die<lb/>Sonne freundlich auf die Gruppe, und erheiterte<lb/>wie immer den deutſchen Wallfahrer, wie er ſich<lb/>manchmal nannte. Der Fichten- und Kieferwald<lb/>glänzte mit den Funken des gerinnenden leichten<lb/>Schnees, der den Abend vorher gefallen, und jetzt<lb/><pb n="107" facs="#f0117" />
größtentheils ſchon wieder verſchwunden war. Es<lb/>begann einer jener Wintertage, in deren Mund-<lb/>winkeln ſchon ein Frühlingslächeln ſchwebt, ein lauer<lb/>Thauwind zog langſam über die Fläche. Solch ein<lb/>Wind iſt wie der Hauch eines jungen Mädchens,<lb/>wenn er uns zum erſten Male berührt, und wir<lb/>empfinden, welch eine Luſt es ſein müſſe, von den<lb/>Lippen geküßt zu werden, über welche dieſer Athem<lb/>flog. Frühlingsahnung, Ahnung einer ſchönern Zeit<lb/>zieht damit in unſre Bruſt.</p><lb/><p>Auch Valerius ſagte lächelnd: Es wird noch<lb/>Alles gut werden &#x2014; weiter, weiter.</p><lb/><p>Einer der Seitenausgänge dieſer Wildraufe war<lb/>aber verſchloſſen durch ein Bretterhäuschen, was<lb/>ſich daran lehnte, und mit der Hinterwand der<lb/>Raufe eben jenen Winkel bildete, in welchem<lb/>Joel lag.</p><lb/><p>Wer wohnt hier, Thaddäus? fragte Valerius<lb/>von Neuem. Thaddäus umging aber die Frage<lb/>noch einmal. Jn der guten alten Zeit, ſagte er,<lb/>wo die Polen noch Polen waren, hat es hier in<lb/>der Gegend einen freundlichen Herrn gegeben, wel-<lb/>cher das Wild beſſer behandelte, als Mancher die<lb/><pb n="108" facs="#f0118" />
Menſchen; der ließ in ſtrengen Wintern zuweilen<lb/>hier Futter aufſchütten für die hungrigen Thiere &#x2014;<lb/>&#x2019;s iſt aber lange her, und die alten Bretter ſind<lb/>ſchon verfault, wenn der Wind hineinfährt, da<lb/>ſtöhnen ſie wie die Wölfe, die ſich öfters hierher<lb/>flüchten. &#x2014;</p><lb/><p>Jch bin Dein Freund, Thaddäus, wer wohnt<lb/>in jenem Hauſe &#x2014;</p><lb/><p>Gott lohn&#x2019;s Euch, Herr, erwiderte dieſer, und<lb/>griff nach Valerius Mantelzipfel, wir haben nicht<lb/>viel Freunde, wir Polen in Schafspelzen, aber<lb/>einen mächtigen, und einen ſtolzen Feind: den Ruſ-<lb/>ſen und den Edelmann &#x2014; dort in der Hütte, Herr,<lb/>aber &#x2014; und dabei ſank ſeine Stimme zum Geflü-<lb/>ſter herab &#x2014; wohnt der Schmied &#x2014; ſeit vielen,<lb/>vielen Jahren ſchon &#x2014; wer ſeine Wohnung ver-<lb/>räth, begegnet keinem Polen mehr, ſetzte er mit<lb/>blitzenden Augen hinzu &#x2014; es führt kein Weg durch<lb/>den Wald hierher, und eine Stunde im Umkreiſe<lb/>haben ſeine Freunde einen Graben im Walde rings-<lb/>um gezogen, über den kein Reiter ſetzt, es haben<lb/>viel Leute daran gegraben &#x2014;</p><lb/><pb n="109" facs="#f0119" />
<p>Warum, fragte Valerius weiter, wohnt er denn<lb/>ſchon ſo lange im Verborgenen?</p><lb/><p>Ein zuckendes, böſes Lächeln preßte ſich über<lb/>Magyacs Geſicht, und er ſchien etwas Schlimmes<lb/>auf der Zunge zu haben, aber er ſchluckte es hin-<lb/>unter, und nach einer Pauſe fuhr er fort mit weh-<lb/>müthigem Tone: Es iſt ſchon lange her, daß ſie<lb/>ihm Alles genommen haben &#x2014; ich war ein kleiner<lb/>Bube, als er noch in Wavre wohnte mit Weib<lb/>und Kind, und &#x2019;s war ein trüber, nebliger Herbſt-<lb/>abend, als ich wieder einmal bei der Schmiede<lb/>ſtand, und mit großer Freude die glühenden Fun-<lb/>ken betrachtete, die durch den Nebel hinſtoben von<lb/>des Schmiedes gewaltigen Schlägen. Ja, Herr,<lb/>die alten Leute ſagen, ſie hätten Zeit ihres Lebens<lb/>keinen tüchtigeren Polen geſehen als den Schmied<lb/>Florian, und der ſelige Herr Kosciusko &#x2014; Gott<lb/>ſegne ſeine Aſche! &#x2014; hat ihn immer den jungen<lb/>Piaſten genannt. Ja, Herr, ſo war der Schmied,<lb/>und als er an jenem Abende auf den Ambos ſchlug,<lb/>da ſang er ein altes Lied von unſrer Freiheit, und<lb/>die Geſellen ſangen mit, und das halbe Dorf ver-<lb/>ſammelte ſich um die Schmiede, &#x2019;s war juſt der<lb/><pb n="110" facs="#f0120" />
Abend vor&#x2019;m heiligen Martinstage, die Leute in<lb/>Wavre gedenken alle Jahre dieſes Abends. Denn<lb/>als ſie noch nicht fertig waren mit der Axt, die<lb/>der Schmied hämmerte, und dem Liede, das ſie<lb/>alle ſangen, da kamen die Ruſſen aus Warſchau<lb/>und wollten den Florian gefangen nehmen, weil<lb/>er ein aufrühreriſcher Kopf ſei. Der Schmied aber<lb/>ſchlug dem erſten, der ihm nahe kam, den Ham-<lb/>mer vor den Kopf, daß er hinſchlug wie ein um-<lb/>gehauener Baum. Nun ging das Schießen los,<lb/>denn es wagte ſich keiner mehr an den Polen.<lb/>Es dauerte auch nicht lange, da lag Florians<lb/>Weib und ſein rüſtiger Junge im Blute, und der<lb/>Schmied ſtürzte heraus wie ein angeſchoſſener Eber<lb/>mitten unter die Soldaten &#x2014; ſie fuhren entſetzt<lb/>nach allen Seiten auseinander, und ehe ſie ſich<lb/>wieder ſammelten, war Florian in den Wäldern.<lb/>Jeder Ruſſe, der ihn wieder geſehn, hat&#x2019;s mit dem<lb/>Leben bezahlt. &#x2014;</p><lb/><p>Florian iſt übrigens der beſte Mann im Lande,<lb/>und thut keinem Kinde was zu Leide; viele Leute<lb/>halten ihn auch für einen Heiligen; aber unglück-<lb/>lich iſt er ſehr, und wenn er am Tage um unſer<lb/><pb n="111" facs="#f0121" />
Vaterland geweint hat, ſo weint er des Nachts um<lb/>ſein Weib und ſeinen friſchen Buben &#x2014; Herr, ſeit<lb/>ich den Schmied zum erſten Male in ſeinem Jammer<lb/>belauſcht habe, ſeit der Zeit hat mich nichts mehr<lb/>gerührt; &#x2014; es war am verwichenen Martinsabende,<lb/>ich hatte einen Wolf erſchlagen, und wollte dem<lb/>Florian die Haut bringen für den Winter, da ſah<lb/>ich ihn durch die Thürſpalte vor ſeinem Heiligen<lb/>auf den Knien liegen, das Waſſer lief ihm in<lb/>den Bart, und er fragte ſchluchzend den lieben Gott,<lb/>ob er wohl wiſſe, wie ſchlecht es uns erginge im<lb/>Lande Polen. &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Thaddäus ſprach nicht weiter, es trat eine lange<lb/>Pauſe ein, und Valerius reichte ihm die Hand,<lb/>die jener heftig küßte. Der Mund des jungen<lb/>Polen brannte heiß und fieberiſch.</p><lb/><p>Die Thür des kleinen Häuschens öffnete ſich,<lb/>und Hedwig erſchien auf der Schwelle, friſch wie<lb/>ein junger Waldbaum, den der Thau des Morgens<lb/>erquickt hat. Sie ſah mit Lächeln auf den Schlä-<lb/>fer im Winkel. Es lag ſo viel Schalkheit und ſo<lb/>viel Wehmuth in dieſem Lächeln, daß man nicht<lb/>wußte, ob jene größer als dieſe ſei. Joel ſchlug<lb/><pb n="112" facs="#f0122" />
die Augen auf, und ſtreckte noch halb ſchlaftrunken<lb/>die Arme nach ihr aus. Sie reichte ihm die Hand,<lb/>und als er ſie an die Lippen führte, ſtrich ſie ihm<lb/>leiſe damit über das Geſicht; ihre Hand berührte<lb/>auch jenes Tüchlein, aber ſie ergriff es nicht.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[113]" facs="#f0123" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">12.</hi></head><lb/><lg type="poem"><l><hi rendition="#in">D</hi>ie linden Lüfte ſind erwacht,</l><lb/><l>Sie ſäuſeln und weben Tag und Nacht,</l><lb/><l>Sie ſchaffen an allen Enden.</l><lb/><l>O friſcher Duft, o neuer Klang!</l><lb/><l>Nun, armes Herze, ſei nicht bang,</l><lb/><l>Nun muß ſich Alles, Alles wenden!</l></lg><lb/><p>Sie hatten den größten Theil des Tages über<lb/>im Sonnenſcheine geſeſſen, und die Herzen hatten<lb/>geſprochen mit jenen unmittelbaren Worten, die man<lb/>nicht nacherzählen kann, und Valerius hatte zum<lb/>erſten Male wieder ſeit langer, langer Zeit deutſche<lb/>Lieder geſungen. Jene Verſe ſtahlen ſich aber im-<lb/>mer von Neuem zwiſchen alle ſeine Lieder, die warme<lb/>Luft ließ ſie nicht zur Ruhe kommen. Joel war<lb/>ſchweigſam, aber ſanft und freundlich, und Hedwig<lb/>hatte ihr inniges Ergötzen an all den neuen Weiſen,<lb/><pb n="114" facs="#f0124" />
denn die Jugend liebt die Poeſie wie die friſche<lb/>Luft. Joel hatte ſie die deutſche Sprache gelehrt,<lb/>und wenn ſie ſich auch verwunderte, daß die Weiſen<lb/>alle ſo langſam gingen, ſo hörte ſie doch nicht auf<lb/>zu rufen: immer mehr, immer mehr!</p><lb/><p>Ueber dieſem Treiben kam der Abend, Magyac,<lb/>der jenſeits des Grabens nach den im Dickicht unter-<lb/>gebrachten Pferden geſehn hatte, kehrte zurück, machte<lb/>in der Hütte ein Feuer an, und legte ſich auf ein<lb/>Strohlager in einen Winkel. Kamin oder Ofen<lb/>war nicht vorhanden, und der Rauch ſuchte ſich<lb/>durch die vielen Oeffnungen des Daches ſeinen Weg.<lb/>Kummervoll betrachtete Valerius dieſen unwirthlichen<lb/>Raum, des armen Schmiedes ſteten Aufenthalt.<lb/>Hedwig hatte ſich am Feuer niedergekauert, und<lb/>wärmte ſich die Hände; Joel war nicht zu ſehen,<lb/>bald aber hörte man von draußen her ſeine Stimme.<lb/>Auch ihm war das traurige Herz aufgegangen in<lb/>dieſen ſtillen Stunden, und was er nie zu ſprechen<lb/>wagte, das ſang er jetzt in die Nacht hinaus, in<lb/>den ſchweigſamen Wald hinein. Aber als ob es das<lb/>polniſche Land nicht verſtehen ſollte, ſang auch er<lb/>die Worte deutſcher Dichter. Er ſchien umher zu<lb/><pb n="115" facs="#f0125" />
irren auf der Waldflur, manchmal verklangen die<lb/>Worte in großer Ferne, manchmal hörte man ſie<lb/>dicht an der Hütte. Hedwig horchte aufmerkſam,<lb/>die Stimme kam eben näher und man verſtand die<lb/>Worte:</p><lb/><lg type="poem"><l>&#x201E;Ach nein, erwerben kann ich&#x2019;s nicht,</l><lb/><l>Es ſteht mir gar zn fern.</l><lb/><l>Es weilt ſo hoch, es blinkt ſo ſchön,</l><lb/><l>Wie droben jener Stern.</l><lb/><l>Die Sterne, die begehrt man nicht,</l><lb/><l>Man freut ſich ihrer Pracht,</l><lb/><l>Und mit Entzücken blickt man auf</l><lb/><l>Jn jeder heitern Nacht.</l><lb/><l>Und mit Entzücken blick&#x2019; ich auf,</l><lb/><l>So manchen lieben Tag;</l><lb/><l>Verweinen laßt die Nächte mich,</l><lb/><l>So lang ich weinen mag.&#x201C;</l></lg><lb/><p>Hiedwig ſah mit wehmüthigen Blicken in das<lb/>Feuer; Valerius, an die Wand ſich lehnend, ſah<lb/>forſchemd in ihr Angeſicht, es war alles ſtill rings-<lb/>um, man hörte durch die dünne Bretterwand, wie<lb/>der Sänger leiſe ſeufzte, und ſich langſam entfernte.<lb/>Klagemd ſang er weiter:</p><lb/><pb n="116" facs="#f0126" />
<lg type="poem"><l>Lebe wohl, lebe wohl, mein Lieb!</l><lb/><l>Muß noch heute ſcheiden.</l><lb/><l>Einen Kuß, einen Kuß mir gieb!</l><lb/><l>Muß Dich ewig meiden.</l><lb/><l>Eine Blüth&#x2019;, eine Blüth&#x2019; mir brich</l><lb/><l>Von dem Baum im Garten!</l><lb/><l>Keine Frucht, keine Frucht für mich!</l><lb/><l>Darf ſie nicht erwarten.</l></lg><lb/><p>Die Stimme ſchwieg; es ſchien Valerius, als<lb/>ſtünden dem ſchönen Mädchen die Augen voll Waſſer,<lb/>aber ſie regte ſich nicht; der ſeidne Mantel glitt ihr<lb/>langſam von der weißen Schulter &#x2014; ſie ließ ihn<lb/>gleiten; ihre langen Augenwimper ſenkten ſich kaum<lb/>merklich ein wenig tiefer &#x2014; man konnte das ſchöne<lb/>Mädchen für ein Marmorbild halten.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[117]" facs="#f0127" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">13.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">N</hi>ach einiger Zeit nahten ſich Schritte von mehrern<lb/>Seiten, und man hörte draußen eine Menge Stim-<lb/>men. Magyac ſprang auf und ging nach der Thür,<lb/>bat aber Valerius, ſo lange in der Hütte zu bleiben,<lb/>bis der Schmied zurück käme. Durch die Spalten<lb/>der Wand ſahen die Zurückbleibenden draußen unter<lb/>der Wildraufe ein Feuer auflodern, und rings um<lb/>daſſelbe eine Schaar bewaffneter Bauern. Die Zahl<lb/>derſelben wurde immer größer, ihr Geſpräch immer<lb/>lebhafter und ſtürmiſcher.</p><lb/><p>Warum liegen ſie fortwährend in Warſchau ſtill,<lb/>ſchrie eine rauhe Stimme, warum geht&#x2019;s nicht von<lb/>der Stell&#x2019;? Sie ſind Verräther, und ſchreiben nach<lb/>Petersburg &#x2014;</p><lb/><p>Das verſtehſt Du nicht, Slodczek, Du biſt ein<lb/>Unband, der an einem Tage ſäen und ärndten will,<lb/><pb n="118" facs="#f0128" />
ſprach ein alter Bauer, der ſich am Feuer nieder-<lb/>geſetzt hatte.</p><lb/><p>Der Slodczek hat Recht, ſchrie eine Stimme<lb/>aus dem dichteſten Haufen &#x2014; er hat nicht Recht,<lb/>ſchrie eine andre, und bald brauſ&#x2019;te das Stimmen-<lb/>gewirr unverſtändlich durcheinander.</p><lb/><p>Es muß was geſchehen, übertönte Slodczek das<lb/>Durcheinander mit ſeiner rauhen Kehle, ſonſt ver-<lb/>kaufen ſie uns wieder das Fell vom Leibe, und<lb/>wenn&#x2019;s Glück hoch kommt, ſind ſie ſelbſt die Käufer<lb/>&#x2014; wir müſſen nach Warſchau. &#x2014;</p><lb/><p>Dieſes Wort erregte einen noch viel größeren<lb/>Lärm, und es ſchien auf Augenblicke, als ob ſich<lb/>die verſchieden geſinnten Meinungen durch die Waffen<lb/>ſelbſt geltend machen wollten. Slodczek wenigſtens<lb/>ſchlug ſein Gewehr auf einen Bauer an, der ſich<lb/>ihm am eifrigſten entgegenzuſetzen ſchien. Aber jener<lb/>Alte, der ihm zu Anfang widerſprochen hatte, ſchlug<lb/>ihm das Gewehr in die Höhe, der Schuß ging<lb/>indeſſen los, und die Kugel fuhr praſſelnd durch das<lb/>alte Schindeldach.</p><lb/><p>Es folgte eine augenblickliche Stille; Slodczek<lb/>ſelbſt ſchien beſtürzt zu ſein.</p><lb/><pb n="119" facs="#f0129" />
<p>Wie lange wird der Ring des Schmiedes ſicher<lb/>ſein, wenn wir alle unſre Büchſen abſchießen? ſagte<lb/>mit langſamer Betonung Thaddäus Magyac. &#x2014;</p><lb/><p>Der alte Bauer warf einen jener fliegenden pol-<lb/>niſchen Blicke auf Slodczek und auf die Uebrigen,<lb/>dann ſah er gedankenvoll in den Lauf ſeines Ge-<lb/>wehrs, und jener nationale Zug einer geſunden Me-<lb/>lancholie lagerte ſich auf ſeinem ſchmalen Geſichte. &#x2014;<lb/>Wir werden zu zeitig auf die Fläche hinauslaufen,<lb/>damit ſie uns alle mit einem Male treffen können<lb/>&#x2014; ſprach er mit traurigem Tone.</p><lb/><p>Man konnte nicht einen Augenblick verkennen,<lb/>daß ſelbſt die Stürmiſchen dieſer Jnſurgenten keines-<lb/>wegs zu etwas Durchgreifendem entſchloſſen waren.<lb/>Die Gelegenheit ſchien ihnen zwar bequem, ihre<lb/>ſchlechten Dienſtverhältniſſe zu den eingebornen Herrn<lb/>des Landes beſſer zu geſtalten, und Viele waren der<lb/>Meinung, daß Polen beſtehen könne, ohne daß ſie<lb/>ſelbſt in ſo tiefer Abhängigkeit von den Edelleuten<lb/>lebten, aber es war doch ſelbſt in dieſen mehr ein<lb/>romantiſches Tappen nach größerer perſönlicher Frei-<lb/>heit, als ein klares Bewußtſein. Und ſobald die<lb/>allgemeine Gefahr des gemeinſchaftlichen Vaterlandes<lb/><pb n="120" facs="#f0130" />
einen Augenblick dringend wurde, verſchwanden<lb/>alle jene Halbgedanken wie die kleinen Wünſche<lb/>eines Gefangenen vor dem großen Begriffe der Be-<lb/>freiung.</p><lb/><p>Während es in der Verſammlung eine zeitlang<lb/>völlig ſtill war, und die Bauern gedankenvoll vor<lb/>ſich hinſahen, wendeten auch Hedwig und Valerius<lb/>ihre Blicke von den Spalten, und ſahen ſich gegen-<lb/>ſeitig an, um einander die Verwunderung über ſolch<lb/>eine Scene auszudrücken. Sie waren beide in einer<lb/>großen Spannung, und es war natürlich, daß ſie<lb/>heftig zuſammenſchracken, als plötzlich der Laden auf-<lb/>geriſſen wurde, der ſich auf der andern Seite der<lb/>Hütte befand, ein langer Bart zum Vorſchein kam,<lb/>und eine unheimliche Stimme mit eulenartigem,<lb/>weitſchallendem Tone rief: Joel, wo biſt Du?</p><lb/><p>Wie der Sturmwind ſtürzten die Bauern her-<lb/>bei, und in einem Nu lag der Mann, dem jene<lb/>Stimme gehörte, niedergeworfen am Feuer unter<lb/>der Wildraufe, und fünf, ſechs Büchſen waren auf<lb/>ihn angeſchlagen.</p><lb/><p>Ein Spion, ein Spion! ſchrie Alles durchein-<lb/>ander. &#x2014; Ein Jude, ein jüdiſcher Spion! brüllte<lb/><pb n="121" facs="#f0131" />
die Menge gleich darauf, als der Schein des Feuers<lb/>auf ihn gefallen war.</p><lb/><p>Es war Manaſſe, Manaſſe in ſeinem langen<lb/>ſchwarzſeidnen Kaftan. Das todtenbleiche Geſicht<lb/>ſah ängſtlich auf die drohenden Feuerröhre, und mit<lb/>haſtiger Stimme rief er: Jch bin kein Spion, ich<lb/>bin der ehrliche Jude Manaſſe &#x2014; wo iſt mein Sohn<lb/>Joel? ſchrie er hinterdrein mit kreiſchender Stimme.</p><lb/><p>Drückt ab, ſtürmte Slodczek, er hat uns be-<lb/>horcht; er verräth uns an die Edelleute. &#x2014;</p><lb/><p>Jm Ringe des Schmiedes wird nicht geſchoſſen,<lb/>ſagte Magyac, und warf gleichmüthig friſches Holz<lb/>in&#x2019;s Feuer.</p><lb/><p>Die Gewehre ſenkten ſich. Manaſſe benützte<lb/>dieſen Augenblick zu ſeiner Vertheidigung: Jch habe<lb/>nichts gehört, nichts, nicht ein Wort hab&#x2019; ich ge-<lb/>hört; von jener Seite bin ich gekommen, um zu<lb/>ſuchen meinen armen Sohn Joel. Mein Sohn<lb/>Joel vergießt für Euch ſein Blut, er iſt Soldat,<lb/>mein Joel, ſie haben ihn vom Pferde geſchoſſen bei<lb/>Grochow, vom Pferde, was ich ihm ſelber gekauft;<lb/>todtgeſchoſſen lag es neben ihm, das ſchöne Thier,<lb/>das theure Thier. &#x2014;</p><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 6</hi></fw><lb/><pb n="122" facs="#f0132" />
<p>Schlagt ihm den Schädel ein, unterbrach ihn<lb/>Slodczek, und ging mit umgekehrter Büchſe auf<lb/>ihn los &#x2014; wenn er Geld verdienen kann, verräth<lb/>er uns doch.</p><lb/><p>Da riß ſich der alte Jude mit der Kraft eines<lb/>Jünglings aus den Fäuſten der beiden Bauern,<lb/>die ihn feſthielten, und die lange magre Figur<lb/>ſtreckte ſich kerzengerade in die Höhe; mit der einen<lb/>Hand riß er ſich die ſchwarze Mütze vom Schädel,<lb/>die andre ſtreckte er dem andringenden Slodczek ent-<lb/>gegen &#x2014; die dürren Finger zitterten, die dünnen<lb/>grauen Haare flogen im Winde, er war anzuſchaun<lb/>wie einer jener Propheten, die den Untergang Juda&#x2019;s<lb/>weiſſagten: Der Cherem des allmächtigen Adonai<lb/>falle über Euch, ſo Jhr einem unglücklichen alten<lb/>Manne ein Haar krümmt, Euer Stamm ſei ver-<lb/>flucht bis in&#x2019;s tauſendfachſte Glied, Euer Land ſoll<lb/>wüſte liegen, wie das Land zwiſchen Aegypten und<lb/>Kanaan, Euer Name ſoll vergeſſen werden auf<lb/>ewig, und der Würgengel halte Wache an Euren<lb/>Grenzen bis zum jüngſten Gericht, ſo Jhr Euch<lb/>vergreift mit frechen Händen an einem Manne des<lb/>ſtrengſten Geſetzes, an einem der Chaſſidim, an<lb/><pb n="123" facs="#f0133" />
Manaſſe, dem Auserwählten des hochgelobten Herrn<lb/>der Heerſchaaren. &#x2014;</p><lb/><p>Dieſer Bannſtrahl machte einen unerwarteten<lb/>Eindruck auf die Bauern. Es lag ein religiöſes<lb/>Element darin, was die frommen Katholiken berührte,<lb/>jener ſchreckliche Bezug auf ihr Vaterland und deſſen<lb/>Zerſtörung, der entſetzlichſte Gedanke für den wilde-<lb/>ſten polniſchen Bauer, der Anblick und die erſchrek-<lb/>kende Zuverſicht des Greiſes, womit er die Worte<lb/>ſprach &#x2014; Alles das erzeugte eine Todtenſtille.</p><lb/><p>Manaſſe blieb in derſelben Stellung, ſeine Mus-<lb/>keln ſchienen ehern geworden zu ſein, und die düſtern<lb/>ſchwarzen Augen leuchteten wie ſchauerliche Todten-<lb/>fackeln. &#x2014;</p><lb/><p>&#x2014; Jch ſoll Euch verrathen an Eure Herrn!<lb/>O Adonai, wie lange ſchon liegt Dein Zorn auf<lb/>uns &#x2014; bin ich nicht ein tiefer gebeugter Sklave<lb/>als Jhr &#x2014; wenn der Herr Euch ſchlägt mit der<lb/>Hand, ſo tritt er mich mit dem Fuße, wenn er<lb/>den Einen von Euch mißhandelt, ſo beklagen ihn die<lb/>Andern, wenn er mich mißhandelt, ſo lachen ſie,<lb/>wenn Jhr unter die Kugeln lauft, und ſie Euch<lb/>treffen, ſo fallt Jhr für Euer Land, ſo fallt Jhr<lb/><pb n="124" facs="#f0134" />
als Helden, welche die Nachwelt beſingt &#x2014; wenn<lb/>wir fallen für Euer Land, ſo iſt ein Jude weniger,<lb/>und das iſt gut, ſprecht Jhr dann &#x2014; weil ich ſuche<lb/>meinen Sohn Joel, der vielleicht ſchon gefallen iſt<lb/>für Euch unter den Kugeln der Ruſſen, ſchlagt Jhr<lb/>auch den Vater todt &#x2014; das iſt auch gut. Und ich<lb/>ſoll Euch verrathen! Was hab&#x2019; ich zu verrathen<lb/>als größeres Elend denn Eures &#x2014;</p><lb/><p>Dabei ſank er zuſammen. Hedwig, die ihn<lb/>plötzlich verſchwinden ſah unter der Menge, glaubte,<lb/>man ſei im Begriff, ihn umzubringen, und ſtürzte<lb/>hinaus, Valerius, der ſchon längſt auf dem Sprunge<lb/>geſtanden hatte, folgte ihr augenblicklich. Nur die<lb/>Ueberzeugung, daß er in dieſem Augenblicke eine<lb/>eben ſo verhaßte Erſcheinung ſein müſſe, als der<lb/>Jude, daß er den Verdacht der Bauern, behorcht<lb/>zu ſein, zur Gewißheit ſteigern würde, hatte ihn<lb/>bisher abgehalten. Aber der Moment ſchien ihm der<lb/>äußerſte, als Manaſſe vor ſeinen Blicken verſchwand,<lb/>und er bemerkte es kaum, daß auch Hedwig hin-<lb/>auseilte.</p><lb/><p>Jhr Erſcheinen machte die Verwirrung vollſtän-<lb/>dig &#x2014; &#x201E;ein Edelmann &#x2014; des Grafen Tochter,&#x201C;<lb/><pb n="125" facs="#f0135" />
ſchrie Alles durcheinander, und im erſten Augen-<lb/>blicke drängten ſich die Bauern alle auf eine Seite<lb/>zuſammen, gleich als ob ſie ſich fürchteten, oder<lb/>nur in Maſſe von nun an handeln müßten.</p><lb/><p>Da erſchien auch plötzlich Joel, der mit dem<lb/>größten Erſtaunen die Gruppe betrachtete, die ſo<lb/>wenig zu den Liebesträumen paſſen mochte, aus denen<lb/>er eben erwachte. Er ſtürzte zu Manaſſe und richtete<lb/>ihn auf; in den Augen des zerbrochnen Greiſes<lb/>leuchtete eine unbeſchreibliche Glückſeligkeit, als er<lb/>ſah, daß es ſein Sohn, ſein Joel wäre, der ihn<lb/>unterſtützte.</p><lb/><p>Das Feuer war zwiſchen den Parteien, nur<lb/>Magyac ſaß wie ein unbetheiligter Grenzpflock vor<lb/>demſelben, und ſomit zwiſchen den beiden in dieſem<lb/>Augenblick ſo feindlich gegen einander geſtimmten<lb/>Heeren.</p><lb/><p>Ein raſches Gemurmel flog durch die Gruppe<lb/>der Bauern &#x2014; es ſind Kickis Uniformen &#x2014; ein<lb/>braves Regiment &#x2014; wir ſind verloren, wenn ſie<lb/>lebendig den Ort verlaſſen &#x2014; warum nicht gar &#x2014;<lb/>ſie müſſen dran. &#x2014;</p><lb/><pb n="126" facs="#f0136" />
<p>Die letzte Aeußerung kam von Slodczek, der<lb/>Lärm ward ſtürmiſch, die Maſſe bewegte ſich gegen<lb/>das Feuer zu, Slodczek voran; Valerius und Joel<lb/>zogen ihre Säbel, Hedwig ſtand unbeweglich, nur ihre<lb/>Augen glitten bald von Joels Geſicht auf das Antlitz<lb/>des alten Manaſſe, bald von dieſem auf jenes. &#x2014;</p><lb/><p>Magyac nahm ruhig einen Feuerbrand und hielt<lb/>ihn dem andringenden Slodczek unter die Naſe, daß<lb/>dieſer einen Schritt zurückfuhr &#x2014; dieſe Leute ſind<lb/>die Gäſte des Schmieds von Wavre, ſprach er, und<lb/>ſprang in die Höhe.</p><lb/><p>Slodczek aber, ergrimmt durch den ſteten Wider-<lb/>ſpruch, riß ihm den Feuerbrand aus der Fauſt, ſchleu-<lb/>derte ihn in die Finſterniß hinein, und fiel dann<lb/>mit der größten Heftigkeit über Magyac her. Das<lb/>Signal war gegeben, der Kampf ſelbſt erzeugt dann<lb/>bei ſolchen Gelegenheiten den Kampf, wenn die Par-<lb/>teien kurz vorher noch ſo unſchlüſſig geweſen wären.<lb/>Alles drang auf die beiden Soldaten ein, welche<lb/>ihre wehrloſen Verbündeten zurückſchoben, und ſich<lb/>ſo gut als möglich zu vertheidigen gedachten. Das<lb/>Handgemenge begann.</p><lb/><pb n="127" facs="#f0137" />
<p>Holla, ho! rief plötzlich eine donnernde Stimme,<lb/>und von unwiderſtehlicher Kraft fühlten ſich die erſten<lb/>Kämpfer auseinander geriſſen &#x2014; &#x201E;der Schmied,<lb/>der Schmied,&#x201C; ſchrie Alles, und er ſtand wirklich<lb/>zwiſchen ihnen. Die Flinte hing ihm auf dem Rücken,<lb/>ſeine Hand war ohne Waffe, aber ſein Blick ge-<lb/>nügte, dem Kampfe ein Ende zu machen. Er nahm<lb/>ſeine dunkelrothe Mütze ab, ein unendlicher Schmerz<lb/>breitete ſich über das gefurchte hartkantige Antlitz &#x2014;<lb/>die Hände faltend, ſah er mit ſtierem Auge vor<lb/>ſich hin, und leiſe ſprach er: Vater Kosciusco,<lb/>das ſind Deine Polen.</p><lb/><p>Dieſe Worte waren bis zum entfernteſten Bauer<lb/>gedrungen &#x2014; die erſt noch ſo unbändigen Jnſur-<lb/>genten ſtanden mit niedergeſchlag&#x2019;nen Augen da.<lb/>Erſt nach einer langen Weile ſagte Slodczek halb-<lb/>laut: Vater Florian, Sie haben uns behorcht. &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Was habt Jhr für Geheimniſſe vor ihnen?&#x201C;<lb/>fuhr der Schmied haſtig auf, &#x201E;ſie haſſen die Tyrannei<lb/>ſo gut wie Jhr, ſie wollen unfers Landes Freiheit<lb/>ſo gut wie Jhr, ſie beten zu Gott, was Jhr bittet&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Und nach einer kurzen Pauſe ſetzte er hinzu:<lb/>Wir gehen Alle nach Warſchau, übermorgen Abends<lb/><pb n="128" facs="#f0138" />
um ſechs finden wir uns vor&#x2019;m Hauſe des alten<lb/>Krukowiecki, der heil&#x2019;ge Adalbert nehm&#x2019; uns in ſei-<lb/>nen Schutz.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Magyac voraus, zäume die Pferde, und führe<lb/>ſie an den Kreuzweg, dort harrt der Wagen für<lb/>das Fräulein.&#x201C;</p><lb/><p>Thaddäus, der den Schmied kannte, wußte, daß<lb/>Eile nöthig ſei, und flog wie ein Roß über die<lb/>Lichtung nach dem Walde zu. Die Bauern grüßten<lb/>den Schmied mit einer Miſchung von Ehrfurcht und<lb/>Vertraulichkeit, und wohl auch mit einem Reſt von<lb/>Schaam, daß ſie ſich vom heißen, zänkiſchen Blute<lb/>zu einer Thorheit hatten fortreißen laſſen, und zer-<lb/>ſtreuten ſich, haſtig über die Lichtung ſchreitend.</p><lb/><p>Jener gemäßigte Alte ſagte mürriſch zu ſeinem<lb/>Begleiter, als ſie in das Dunkel des Waldes traten:<lb/>Der Slodczek macht immer tolles Zeug &#x2014; &#x2019;s ärgert<lb/>mich aber doch, daß mir die hübſchen Pferde ent-<lb/>gangen ſind, ich witterte ſie heut&#x2019; Abend, als ich<lb/>durch den Wald nach dem Ringe ſtrich, und ich<lb/>dachte, einmal heim zu reiten &#x2014; &#x2019;s war kein Glücks-<lb/>tag heute.</p><lb/><pb n="129" facs="#f0139" />
<p>Auch der Schmied brach mit den Uebrigen auf.<lb/>Valerius wollte ihn geſprächig machen, er gab aber<lb/>nur kurze, wenn auch höfliche Antworten. Manaſſe<lb/>liebkoſ&#x2019;te ſeinen Joel, und erzählte ihm, wie er in<lb/>jener Nacht des Aufbruchs aus dem Schloſſe dort<lb/>angekommen ſei, um ihn zu warnen vor den ſich<lb/>immer mehr nach jener Seite ausbreitenden Ruſſen.<lb/>Jhr wart fort, ich rannt&#x2019; Euch nach. Auf dem<lb/>Wahlplatz im Walde fand ich einen ſchwerverwun-<lb/>deten Koſacken. Jch verband ihn, damit er mir<lb/>den Weg zeige, den Jhr eingeſchlagen. Er wies<lb/>hierherzu &#x2014; &#x201E;die letzten,&#x201C; ſagte er, &#x201E;ſeien hierherzu<lb/>geritten, ein junger Soldat mit ſchwarzem Haar<lb/>und Bart fei dabei geweſen.&#x201C; &#x201E;&#x201E;Das war der<lb/>junge Deutſche.&#x201C;&#x201C; &#x2014; &#x201E;Gleichgültig, Joel, ich bin<lb/>gelaufen, ohne zu ruhn, und hab&#x2019; Dich gefunden.&#x201C; &#x2014;<lb/>Dabei liebkoſ&#x2019;te er ihn heftig.</p><lb/><p>Sie traten in den Wald, aber eine große Helle<lb/>in ihrem Rücken veranlaßte ſie, noch einmal rück-<lb/>wärts zu ſchauen. Die Wildraufe und die Hütte<lb/>ſtanden in lichten Flammen. Das iſt der Feuer-<lb/>brand, ſagte Hedwig, welchen Slodczek in&#x2019;s Dunkel<lb/>warf. Der Schmied ſah traurig nach den luſtigen<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">6 *</hi></fw><lb/><pb n="130" facs="#f0140" />
Flammen, und ſprach leiſe vor ſich hin: Nun habe<lb/>ich nicht mehr, wo ich mein Haupt hinlegen könnte,<lb/>wenn ich gehetzt werde wie der Hirſch. Er fuhr<lb/>ſich mit der flachen Hand über das harte Geſicht,<lb/>&#x2014; nun, wie die Heiligen wollen! Jſt&#x2019;s doch unferm<lb/>Herrn Chriſtus nicht beſſer gegangen. Er nahm die<lb/>Mütze zwiſchen die Hände, und ſeine breiten, feſten<lb/>Lippen bewegten ſich, als ſpräche er ein ſtilles Gebet.</p><lb/><p>Das Feuer leuchtete unheimlich über die Haide,<lb/>ſein Strahl hatte in der Einſamkeit nur ein paar<lb/>Krähen aus dem Schlafe geſcheucht, die mit ihrem<lb/>Grabgeſange über die Lichtung flogen. Der Schmied<lb/>wandte ſich mit raſcher Wendung in den Wald, die<lb/>Andern folgten dem ſchweigſamen Führer.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[131]" facs="#f0141" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">14.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s war einige Tage darauf, als Valerius in<lb/>ſeinen Mantel gehüllt durch die Straßen von War-<lb/>ſchau ſtrich. Der Mondſchein lag mit ſeinen wei-<lb/>chen Blicken über der Stadt, wie eine ſüße Trauer<lb/>oder wie eine wehmüthige Freude. Die äußeren<lb/>Dinge fügen ſich ja nachgiebig unſers Herzens Wün-<lb/>ſchen, wir leſen unſer Herz in ihren Blicken, und<lb/>demſelben Lichte jauchzt der Eine wie einer Hoch-<lb/>zeitsleuchte entgegen, während der andere eine Be-<lb/>gräbnißfackel darin zu ſehen glaubt. Darum ſagen<lb/>manche Leute, es ſei nichts wirklich, als unſer<lb/>Gedanke.</p><lb/><p>Auch Valerius dachte ſo. Wozu quält man ſich<lb/>mit den Aeußerlichkeiten, ſprach er in ſeinem trü-<lb/>ben Sinne, unſer eigenſinniges Herz macht ja doch<lb/>daraus, was es will. Wozu trachten wir unab-<lb/><pb n="132" facs="#f0142" />
läſſig, Geſchichte zu machen, da wir doch nur klei-<lb/>nen Kindern gleichen, die mit lächerlicher Mühe<lb/>und Sorgfalt ihr Kartenhäuschen aufbauen &#x2014; ein<lb/>leichter Windzug wirft es um. Und wir wiſſen<lb/>es nicht, von wannen der Wind kam, noch wohin<lb/>er geht. &#x2014;</p><lb/><p>Jſt es denn wirklich größer, ein Held zu ſein,<lb/>Nationen zu bewegen, Völkerſchickſale geſtalten zu<lb/>helfen, als daheim zu bleiben bei den Seinen, und<lb/>ihrem kleinen Glücke, ihren unſcheinbaren Freuden<lb/>Kraft und Thätigkeit zu widmen? Haben die ſoge-<lb/>nannten Philiſter nicht am Ende Recht, daß wir<lb/>uns um keine andern Dinge kümmern ſollen, als<lb/>um jene, die uns zunächſt betreffen? Während ich<lb/>kämpfe und ringe für eines Volkes Freiheit, weil<lb/>ich den Begriff der Freiheit für etwas Großes halte,<lb/>verſchmachten vielleicht die Meinen in Angſt und<lb/>Mangel und Kummer &#x2014; iſt denn nun auch wirk-<lb/>lich dieſer Begriff der Freiheit größer als alle ande-<lb/>ren? iſt es tugendhaft, Alles Andere darüber zu<lb/>vernachläſſigen?</p><lb/><p>Großer Gott! im nächſten Jahrzehend iſt die<lb/>Entwickelung der Menſchen vielleicht in ganz ande-<lb/><pb n="133" facs="#f0143" />
ren Kreiſen, und mein Treiben iſt in den Augen<lb/>der Erleuchtetſten ein thörichtes geworden, und das<lb/>ſogenannte Heldenthum iſt eine moraliſche Karri-<lb/>katur! &#x2014;</p><lb/><p>Und wenn das Alles, was ich da denke und<lb/>zweifle, Ausgeburten meines kranken Leibes ſind,<lb/>warum iſt die Welt ſo ſchwankend, daß ſie immer<lb/>nur ausſieht, wie ich ſie haben will? &#x2014;</p><lb/><p>Dabei war er immer lebhafter hingeſchritten<lb/>durch die Straßen, und war ohne ſeinen Willen<lb/>auf die Weichſelbrücke gekommen. Eine große Waſ-<lb/>ſerfläche übt ſtets einen tiefen Eindruck auf das<lb/>menſchliche Herz: das Waſſer erſcheint uns wie ein<lb/>unparteiiſches Element neben den andern irdiſchen<lb/>Stoffen, theilnahmlos ſieht es wie ein großes ewi-<lb/>ges Auge auf den Vorübergehenden, und das Schiff<lb/>und der Schwimmer und der Sturm berühren nur<lb/>ſeine Maſſe, ſein Leben iſt nicht zu treffen: es mag<lb/>darüber hingezogen ſein, was da will, daſſelbe ewige<lb/>Auge mit ſeiner Unerforſchlichkeit kehrt immer wie-<lb/>der. Wie ſchweigende Gottheiten gehen die Waſ-<lb/>ſerflächen an unſerm Treiben vorüber, und es bedünkt<lb/>uns manchmal, als wohnte die tiefſte Weisheit in<lb/><pb n="134" facs="#f0144" />
ihnen, und als würden wir ſie wiederfinden in<lb/>einem andern Leben, wo ſie unbefangen Alles erzäh-<lb/>len, was auf dieſer Erde vorgegangen iſt, die ein-<lb/>zigen unbetheiligten Hiſtoriker neben den Sternen.<lb/>Die Sterne können nämlich nur von den heitern<lb/>Tagen erzählen; wenn Nebel und Wolken über der<lb/>Erde liegen, da ſehen ſie nichts, und ſie ſteigen<lb/>dann in der nächſten klaren Nacht herab in die<lb/>Waſſerfluthen, um ſich erzählen zu laſſen, was<lb/>unterdeß paſſirt ſei.</p><lb/><p>Jn ſolchen Träumereien ſchaukelte ſich Valerius<lb/>Geiſt, während er am Brückengeländer lehnte, und<lb/>in die murmelnden Wellen hinabſah, mit denen<lb/>der Mond und die Sterne hin- und her fahrend<lb/>verkehrten. Die ſchweigende Natur mit ihrer Ewig-<lb/>keit in den Zügen übte, wie immer, ihre volle Kraft<lb/>der Beruhigung auf ſein Herz, man glaubt dann<lb/>unmittelbar vor dem Auge Gottes zu ſtehen, und<lb/>die Welt ſchweigt im Menſchen.</p><lb/><p>Es war auch ein ſchöner Platz damals auf der<lb/>Brücke, die nach Praga hinüberführt: auf der einen<lb/>Seite die Feſtung, welche vor dem Feinde ſichert,<lb/>unter ſich den breiten glänzenden Strom, auf der<lb/><pb n="135" facs="#f0145" />
andern Seite die ſtolzen Palläſte, deren lichte Fen-<lb/>ſter der Weichſel erzählten, wie die Polen alle wie-<lb/>der daheim ſeien, wie die Freude wieder angeſiedelt<lb/>werde in jenen ſo lange ſchweigenden, glanzloſen<lb/>Häuſern. Aus der Stadt her ſchallte Muſik und<lb/>Geſang, und das Herz des traurigen Valerius<lb/>mußte endlich aufgehn in milderen Gedanken und<lb/>Empfindungen.</p><lb/><p>Es fiel ihm ein, daß er auf dem Wege zum<lb/>Grafen Kicki geweſen ſei, der ihn zum Ball gela-<lb/>den, er hoffte fröhliche Menſchen zu ſehen, und<lb/>ging eiligſt zurück nach der Stadt.</p><lb/><p>Jn einer engen Gaſſe ſah er eine lichte Haus-<lb/>flur, und fröhliche junge Männergeſtalten, bald in<lb/>ſchmutzige Schafpelze, bald in glänzende Unifor-<lb/>men gekleidet gingen ein und aus; die ganze Straße<lb/>hallte wieder von patriotiſchen Geſängen der Ab-<lb/>und Zugehenden. Er blieb einen Augenblick ſtehen,<lb/>und es ſchien ihm, als ſähe er Magyac eintreten.<lb/>Neugierig gieng er ihm nach, und erblickte ſich bald<lb/>in einem großen Saale, in welchem ſich zahlreiche<lb/>Gruppen von Männern befanden. Der Raum war<lb/>ſpärlich beleuchtet, und das bunte Durcheinander<lb/><pb n="136" facs="#f0146" />
von lauter männlichen Geſtalten, die mit etwas<lb/>gedämpfter Stimme, aber größtentheils raſch und<lb/>heftig ſprachen, machte einen wunderlichen Eindruck.</p><lb/><p>Valerius drückte ſich in eine dunkle Ecke. Er<lb/>wollte verſuchen, ob er ſich in dieſem ihm ganz<lb/>neuen Elemente zu orientiren vermöchte. Dicht neben<lb/>ihm ſtand eine Gruppe Bauern, ſie ſprachen leiſe<lb/>und unverſtändlich. Jn ſeine Nähe drängte ſich<lb/>ein Mann, bis an die Naſe in den Mantel gehüllt,<lb/>die Mütze hatte er tief in die Augen gezogen &#x2014;<lb/>es entſtand eine Bewegung im Saale, und auf<lb/>einer Art Tribune im Hintergrunde deſſelben erſchien<lb/>eine Figur. Ein ſtürmiſches Beifallsrufen drang<lb/>aus mehreren Gruppen, die meiſtentheils aus Offi-<lb/>cieren und jungen Männern beſtanden, welche, in<lb/>feinen Civilkleidern, den gebildeten Ständen anzu-<lb/>gehören ſchienen. Die Bauern neben Valerius ſahen<lb/>neugierig nach der Tribune, als wäre ihnen die<lb/>Erſcheinung völlig neu und unbekannt. Der Red-<lb/>ner &#x2014; denn als ſolchen gab er ſich bald kund &#x2014;<lb/>war eine ſchmale, hohe Geſtalt, ganz in Schwarz<lb/>gekleidet; auf dem Kopfe trug er ein Käppchen von<lb/>eben dieſer Farbe, und ſein ganzes Anſehn gewann<lb/><pb n="137" facs="#f0147" />
dadurch etwas Klerikaliſches. Die Haltung des Kör-<lb/>pers ſchien von Sorgen oder Studien gebeugt zu<lb/>ſein &#x2014; da die Gegend, in welcher ſich der Redner<lb/>befand, heller beleuchtet war, als die Tiefe des Saa-<lb/>les, ſo konnte Valerius die Geſichtszüge genau un-<lb/>terſcheiden. Es lagen tiefe geheimnißvolle Furchen<lb/>in dem magern blaſſen Antlitze, die Naſe war ſpitz<lb/>und ſcharf geformt, und die tiefliegenden Augen<lb/>waren ſtill und faſt ohne Bewegung, bevor der<lb/>Redner zu ſprechen begann. Dann aber flogen ſie<lb/>zuweilen hervor mit einem wie unterirdiſchen Feuer,<lb/>zuweilen glänzten ſie ſanft und mild wie die Seele<lb/>der wohlwollendſten Weisheit. Derſelbe Wechſel ſpielte<lb/>um den feinen Mund, und deſſen ſchmale Lippen:<lb/>bald ſchienen Pfeile des tiefſten Haſſes aus den<lb/>Winkeln zu fliegen, bald ſaß ein Lächeln darauf,<lb/>was aus dem ſchönſten Herzen zu kommen ſchien,<lb/>und von unendlicher Liebe zeugte.</p><lb/><p>Die Stimme war ſanft und äußerſt wohlklin-<lb/>gend, und der Accent der ſchönſte, welchen Valerius<lb/>noch in Polen gehört: die ſchwierigſten Konſonanten<lb/>zerfloſſen auf jenen feinen Lippen, und Alles ſchmiegte<lb/>ſich in Wohlklang und Reiz. Der Redner begann<lb/><pb n="138" facs="#f0148" />
mit jener anſpruchsloſen Einfachheit mächtiger Künſt-<lb/>ler die Geſchichte Polens zu erzählen, die Stimme<lb/>ſchien leiſe und ſchwach, und da die Erzählung mit<lb/>den fernſten Jahrhunderten aushob, ſo fürchtete man,<lb/>es werde ihr für den eigentlichen Zweck, für die<lb/>Verhältniſſe des Augenblicks keine Kraft übrig blei-<lb/>ben. Aber dieſer Glaube war ſehr irrthümlich. Die<lb/>Stimme wurde ſtärker, wie ein Baum, der immer<lb/>höher wächſt, und ſo wie dieſer immer breiter um<lb/>ſich greift mit ſeinen Zweigen, ſo ſchien auch dieſe<lb/>Stimme immer tiefer in die Herzen der fernſten<lb/>Zuhörer zu greifen. Es war eine Stille im Saale,<lb/>daß man den Fall einer Nadel gehört hätte; auf<lb/>allen Geſichtern war die höchſte Spannung zu leſen.<lb/>Die Bauern neben Valerius ſchienen kaum zu ath-<lb/>men, und ſo erreichte die Rede ihren Höhepunkt<lb/>bis zum Ausbruch der neueſten Revolution, die<lb/>noch mit den lebendigſten, blutvollſten Worten dar-<lb/>geſtellt wurde. Da hörte ſie plötzlich auf, der Red-<lb/>ner machte eine Pauſe. Der Eindruck war über<lb/>jenen hinaus, wo der Beifall der Zuhörer losbrechen<lb/>kann, dieſe waren ſelbſt über den Raum hinaus-<lb/><pb n="139" facs="#f0149" />
gehoben und nicht ein Laut unterbrach die feier-<lb/>liche Stille.</p><lb/><p>Der Redner ſchien auch dieſe Art der Aner-<lb/>kennung zu verſchmähen, denn mit viel ſchwächerem,<lb/>aber noch völlig feſtem und gewandtem Tone ſprach<lb/>er nun über die neueſten Tage Jm Anfange der<lb/>Rede waren dem aufmerkſamen Zuhörer manche<lb/>kleine unbedeutende Sätze begegnet, die mit dem<lb/>Folgenden im geringem oder gar keinem Zuſammen-<lb/>hange zu ſtehen ſchienen. Sie betrafen meiſt die<lb/>Verhältniſſe der niedrigſten Stände, und ſchienen<lb/>mehr nebenbei vom Redner hineingeworfen zu ſein,<lb/>um einen Theil ſeiner Zuhörer, die in Schafpelzen<lb/>und ohne Halstuch gekommen waren, nicht ganz<lb/>leer ausgehen zu laſſen. Aber all die kleinen Sätze<lb/>wurden in dieſem letzten Theil der Rede ſorgfältig<lb/>aufgehoben, zuſammengerückt, über- und unterbaut,<lb/>daß man plötzlich ein maſſives Gebäude der Volks-<lb/>freiheit vor ſich ſah, und im erſten Augenblicke<lb/>ſtutzig war, wie es ſo plötzlich feſt in allen Theilen<lb/>aus der Erde habe wachſen können. Es war aber<lb/>in dieſem Abſchnitte der Rede alles ſo fein ſchat-<lb/>tirt, ſo ſchnell und gewandt ausgedrückt, daß das<lb/><pb n="140" facs="#f0150" />
Ganze wie ein Luftſchloß vorübergauckelte, und der<lb/>eifrige Ariſtokrat hätte es anhören können, ohne zum<lb/>klaren Bewußtſein zu kommen, wie ſeine innerſten<lb/>Meinungen haſtig mit Erde verſchüttet würden.<lb/>Die Argumente, die hiſtoriſchen Data flogen wie<lb/>das Weberſchifflein und die Einſchlagfäden vor den<lb/>Augen durcheinander, und das Gewebe war fertig,<lb/>dicht und dauerhaft, ohne daß der Zuhörer Abſicht<lb/>und Weiſe hatte beachten können. Man konnte in<lb/>der Stunde darauf den Redner vor Gericht ziehen,<lb/>und Niemand wäre im Stande geweſen, anzugeben,<lb/>auf dieſe oder dieſe Weiſe hat er die Demokratie<lb/>gepredigt. Und zwiſchen dieſem Schaffen und Bauen<lb/>der Sätze und Gedanken blitzten die mächtigſten<lb/>Kugeln auf gegen die Unbilden der Ariſtokratie;<lb/>aber auf Blitz und Knall folgte eine ganz unerwar-<lb/>tete Wendung der Rede, die ſcharfen Augen und<lb/>Mundwinkel waren wieder ſanft und glatt, man<lb/>glaubte ſich getäuſcht zu haben, man wurde von<lb/>neuen Jntereſſen erſchüttert, und ein neuer Blitz<lb/>ward von noch größeren Dingen verdrängt, und<lb/>die Rede ſchloß mit einem erſchütternden Aufrufe<lb/>zum Kamfe auf Leben und Tod, ſo daß man ſelbſt<lb/><pb n="141" facs="#f0151" />
nicht wußte, war die Stimme wieder gewachſen<lb/>oder nicht, hat der Redner zu viel oder zu wenig<lb/>geſagt, ſoll man jubeln oder trauern, haſſen oder<lb/>lieben. Aber durchgeſchüttelt und gerüttelt, ja erſchüt-<lb/>tert war Alles bis in das innerſte Mark, und der<lb/>lang verſchloſſene Athem rang ſich bei den Meiſten<lb/>ſtöhnend an die Luft.</p><lb/><p>Der Redner war verſchwunden, und Valerius<lb/>fragte in der Betäubung haſtig ſeinen verhüllten<lb/>Nachbar, wer da geſprochen, obwohl es ſchien, als<lb/>ob der Mann unter ſeinem Mantel nicht geſtört<lb/>ſein wolle.</p><lb/><p>Joachim Lelevel &#x2014; war die Antwort. &#x2014;</p><lb/><p>Lelevel, wiederholte Valerius vor ſich hin, gleich<lb/>als fände er einem alten Bekannten. Jn der<lb/>Gruppe der Bauern ward der Name wiederholt,<lb/>und ſie ſchienen nicht weniger ergriffen zu ſein von<lb/>jener Rede als die Gebildeteren. Man glaubt es<lb/>nicht, wie fein die geiſtigen Empfängnißorgane dieſes<lb/>Volkes ſind. Die Zeit der Knechtſchaft hat ſie noch<lb/>geſchärft; wo das ganze Wort nicht erlaubt iſt, da<lb/>lernt man ſchnell das halbe verſtehn &#x2014; die breite<lb/>prunkende Art der Rede, das rhetoriſche Weſen<lb/><pb n="142" facs="#f0152" />
konnte nur bei den Römern entſtehen, der weite<lb/>Länderübermuth liegt darin, und darum hat ſich<lb/>jene Gattung in der neuern Zeit auch vorzüglich<lb/>auf die Franzoſen vererbt.</p><lb/><p>Ein unterdrücktes Volk macht wenig Worte.<lb/>So erklärte ſich auch in dieſem Augenblicke Vale-<lb/>rius jene auffallende Erſcheinung unter der Wild-<lb/>raufe, wo die Bauern ſo viel wie nichts geſagt<lb/>hatten, und doch für unberufene Ohren zu Viel<lb/>geſagt zu haben fürchteten. Sie glaubten, auch ihre<lb/>Auslaſſungen ſeien behorcht worden. Das iſt ein<lb/>Hauptunglück der Knechtſchaft eines Volks, daß<lb/>ſie die Unbefangenheit verlieren, daß ſie Begriffe,<lb/>welche ihnen zu ſprechen verboten ſind, am Ende<lb/>ſelbſt nicht auszu <hi rendition="#g">denken</hi> wagen, daß ſie mißtrauiſch<lb/>werden.</p><lb/><p>Die <hi rendition="#g">Gedanken</hi> jener Jnſurgenten waren nicht<lb/>einmal reif in ihnen geworden, noch weniger hat-<lb/>ten ſie etwas Vollſtändiges ausgeſprochen, und den-<lb/>noch glaubten ſie zu Viel geſagt, die ſchmerzensreiche<lb/>Bruſt viel zu weit geöffnet zu haben. Mit dieſer<lb/>kranken Sagacität und Kombinationsgabe des Ver-<lb/>dachtes hatten ſie aber Lelevel vollkommen verſtanden.</p><lb/><pb n="143" facs="#f0153" />
<p>Und es mochten wirklich größtentheils dieſelben<lb/>Bauern ſein. Bei der Bewegung, welche nach jener<lb/>Rede unter ihnen entſtanden war, erblickte Valerius<lb/>deutlich das wilde Geſicht des ſtürmiſchen Slodczek.</p><lb/><p>Ein anderer Redner war indeſſen aufgetreten:<lb/>er war in der Uniform des vierten Regiments,<lb/>und der Ausdruck ſeines Geſichts war barſch, un-<lb/>ſchön, voll Leidenſchaft und ſchlecht verhehlten Grim-<lb/>mes. Er ſprach mit wenig Rückhalt herben Tadel<lb/>aus über die unzureichende Thätigkeit der zeitigen<lb/>Regierung in Sachen des Kriegs und der geſell-<lb/>ſchaftlichen Umgeſtaltung, verlangte durchgreifende<lb/>Reformen gegen die Ariſtokratie des Landes auf<lb/>der einen Seite, und ſchonungsloſe Allgemeinheit der<lb/>Bewaffnung durch alles Volk, was polniſch ſpräche.</p><lb/><p>Valerius ward an den Jakobinerklub in Paris<lb/>erinnert, und als er den Redner verlangen hörte,<lb/>daß man aufräumen müſſe unter all den Leuten,<lb/>an welchen der leiſeſte Verdacht des Ruſſenthums<lb/>hafte, da ſtieg das blaſſe Angeſicht des ſteinernen<lb/>Saint Juſt vor ſeinen Blicken auf, und jenes ent-<lb/>ſetzliche Wort <hi rendition="#aq">suspect, suspect,</hi> das Loſungswort<lb/>der Schreckenszeit, ſchwirrte um ſeine Ohren.</p><lb/><pb n="144" facs="#f0154" />
<p>Dieſe Erſcheinung unumwundner Sprache bei<lb/>einem allgemeinen Charakter, wie er ſich eben an<lb/>jenem erſten Redner und jenen inſurgirenden Bauern<lb/>herausgeſtellt hat, darf nicht verwundern. Der<lb/>Muth iſt keinen Geſetzen unterworfen, und jener<lb/>tollkühne Muth belebte einen großen Theil der damals<lb/>thätigen polniſchen Jugend, die ſich im vierten<lb/>Regimente koncentrirte. Jener Muth überſprang<lb/>ſelbſt die national gewordenen Eigenthümlichkeiten.</p><lb/><p>Dieſe Rede erregte einen toſenden Lärm, und<lb/>ſie ward eigentlich nicht zu Ende gebracht, ſondern<lb/>der immer höher ſteigende Sturm übertäubte ſie &#x2014;<lb/>es lebe Driwiecki &#x2014; der Name des Redners &#x2014;<lb/>es lebe Polen! brauſ&#x2019;te der Lärmen durcheinander,<lb/>und beſänftigte ſich nur zur Regelmäßigkeit, indem<lb/>er in den donnernden Geſang des bekannten Volks-<lb/>liedes &#x201E;Noch iſt Polen nicht verloren&#x201C; überging.</p><lb/><p>Valerius ſah die Bauern außer ſich vor Bewe-<lb/>gung, Thränen liefen ihnen in die Bärte, und ſie<lb/>umarmten und küßten ſich ſtürmiſch.</p><lb/><p>Er wollte den Saal verlaſſen. Unweit der Thür<lb/>ſah er im Dunkeln einen Mann ſtehn, der abge-<lb/>ſondert von allen Uebrigen dem Sturme der Begei-<lb/><pb n="145" facs="#f0155" />
ſterung nicht nachzugeben ſchien. Valerius ging<lb/>dicht an ihm vorüber. Es war der Schmied. &#x201E;Gut<lb/>Nacht, Florian, freuſt Du Dich nicht bei ſolchen<lb/>Dingen?&#x201C; &#x2014; Es kommen ernſte Zeiten &#x2014; Gute<lb/>Nacht, Herr!</p><lb/><p>Dem Valerius ſchien es, als folge ihm ſein<lb/>Nachbar, der Mann im weiten Mantel. Als er<lb/>ſich aber vor dem Hauſe umblickte, gewahrte er<lb/>nichts. Haſtig eilte er nach dem Hauſe des Grafen<lb/>Kicki.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 7</hi></fw><lb/><pb n="[146]" facs="#f0156" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">15.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">A</hi>uf Flur und Treppen rannten gallonirte Bediente<lb/>hin und her. Alles war licht und hell, die Muſik<lb/>tönte aus dem Saale &#x2014; es war ein ganz andres<lb/>Element, in welchem ſich Valerius wieder fand.<lb/>Sein empfängliches Weſen nahm auch willig die<lb/>neuen Eindrücke auf. Seit er das feſte Steuer<lb/>ſeiner Lebensrichtung verloren hatte, hielt er es für&#x2019;s<lb/>Beſte, ſich dem Leben anzufügen, wie es ſich eben<lb/>darbiete, ſein Schifflein ſchwimmen zu laſſen, wie<lb/>es der Strom treibe. Aber ſeine Natur wider-<lb/>ſprach dieſem Vorſatze faktiſch alle Tage, ſie fügte<lb/>ſich nicht ſo ſchnell als ſeine Einſicht. Von jeher<lb/>gewohnt, zwiſchen feſten Grundſätzen einherzuſchreiten,<lb/>lehnte ſie ſich jetzt täglich auf, und verlangte die<lb/>alte Prüfung, den alten Kriticismus. So erziehen<lb/>ſich die beſonnenen Menſchen die aufmerkſamſten<lb/><pb n="147" facs="#f0157" />
und zu Zeiten ſtörendſten Schulmeiſter in ihrem<lb/>Buſen, und es mag oft ein leichtſinniger Menſch<lb/>eher geſetzt und beſonnen werden, als ein geſetzter<lb/>leichtſinnig. Jener leichte Sinn war es wenigſtens,<lb/>nach welchem Valerius ſo ſehnlich verlangte, bisher<lb/>immer umſonſt verlangte.</p><lb/><p>Diesmal trat er aber wirklich heitrer als gewöhn-<lb/>lich in den Saal. Der Anblick eines Balles war<lb/>ihm von jeher angenehm: Die zur Freude verſam-<lb/>melten Menſchen, die zur Freude geputzten Damen,<lb/>die zur Freude herausfordernde Muſik gewährten ihm<lb/>immer den beſten Eindruck. Es ſtimmte auch völlig<lb/>zu ſeinen Anſichten, die Fröhlichkeit, den heitern<lb/>Genuß zu erzeugen nach allen Kräften. Durch dieſen<lb/>Kanal der ſogenannten Lebensphiloſophie hatte nun<lb/>einmal Alles zu ihm dringen müſſen, und wenn<lb/>er auch jetzt anfing, dieſes gemachte Weſen mit Un-<lb/>zufriedenheit anzuſehn, wenn er ſich auch lebhaft<lb/>nach jener Unbefangenheit ſehnte, die allen Reiz<lb/>der Umnittelbarkeit über uns ſchüttet, ſo konnte er<lb/>ſich doch, wie geſagt, nicht ſo ſchnell ſeiner Ver-<lb/>gangenheit entäußern; er mußte es geſchehen laſſen,<lb/>daß der eben auf ihn andringende gefällige Ein-<lb/><pb n="148" facs="#f0158" />
druck zum Theil in früheren Lehrſätzen ſeinen Ur-<lb/>ſprung hatte.</p><lb/><p>Es war aber auch wirklich ein erheiternder An-<lb/>blick, der ſich ihm darbot. Die polniſchen Damen,<lb/>berühmt durch die friſche, lebendige Schönheit, jubel-<lb/>ten in ihren ſtürmiſchen Nationaltänzen umher, der<lb/>elaſtiſche Takt des Maſuret hob ſie wie beflügelt<lb/>über den glatten Boden hin, die blitzenden Augen<lb/>leuchteten ſiegestrunken, alle Bewegungen der weißen<lb/>Arme waren kühn und ſchön &#x2014; es war der Triumph<lb/>des Vaterlandes, den ſie tanzten. Man ſah es,<lb/>daß alle Kräfte und Fähigkeiten höher geſpannt waren<lb/>als im Alltagsleben, und wenn ſich zuweilen jene<lb/>einzelnen melancholiſchen Klänge ankündigten, die<lb/>faſt in keiner polniſchen Nationalmuſik fehlen, ſo<lb/>dienten ſie nur dazu, das Uebermüthige der Luſt,<lb/>wie es an vielen Orten emporſchlug, in milde Poeſie<lb/>zu wandeln. Man ſah es, daß ein wirkliches Feſt<lb/>gefeiert wurde, daß eine gemeinſchaftliche Seele durch<lb/>Alle wogte, und ſolch eine Freude theilt ſich mit,<lb/>und dringt auf Alles ein wie die erquickende Früh-<lb/>lingsluft, die an einem ſonnigen Tage über ein<lb/>Land daher zieht. Valerius fühlte ſich plötzlich von<lb/><pb n="149" facs="#f0159" />
einer ſo überſchwellenden Bewegung ergriffen, daß<lb/>er hätte aufjauchzen mögen vor Freude. Er glich<lb/>damals in Allem einem Bergſtrome, der heute bis<lb/>auf den Grund vertrocknet, morgen brauſend über<lb/>die Ufer ſchlägt, wenn ein warmer Regen in ſeine<lb/>Schneeberge gefallen iſt.</p><lb/><p>Die Polen gewährten in ihrer kurzen Periode<lb/>der Unabhängigkeit eine merkwürdige Erſcheinung.<lb/>Mit ihrem liebenswürdigen Leichtſinne genoſſen ſie<lb/>die plötzlich erſchienene Freiheit &#x2014; oft ſtand der<lb/>Feind nur einen Kanonenſchuß von ihnen entfernt,<lb/>und ſie jubelten und jauchzten, als ob ſie in alle<lb/>Ewigkeit geſichert wären. Jn allem Glanze erſchien<lb/>damals jene nationale Poeſie ſanguiniſcher Völker,<lb/>jeden Augenblick des Daſeins auszukaufen, und auch<lb/>den äußerſten noch für eine Freude zu erbeuten.<lb/>Dieſes Element imponirte Valerius, dem Sklaven<lb/>der Zukunft, über die Maaßen. Er glaubte darin<lb/>den Sieg eines ſtarken Herzens über alle Aeußer-<lb/>lichkeit zu ſehen, und erregt von glücklicher Theil-<lb/>nahme ſtand er an die Wand gelehnt, dem fröh-<lb/>lichen Treiben zuſchauend.</p><lb/><pb n="150" facs="#f0160" />
<p>Der Maſuret ging zu Ende, die Tänzer dräng-<lb/>ten ſich durcheinander, Valerius fühlte ſich bei der<lb/>Hand ergriffen; es war Graf Stanislaus, der vor<lb/>ihm ſtand, und ihn auf das herzlichſte begrüßte.<lb/>Alle ſchönen Elemente, die man an den Polen be-<lb/>merkt, wenn ſie im bewegten Kriege oder auf der<lb/>raſchen Reiſe an uns vorüberfliegen, alle dieſe ein-<lb/>nehmenden ritterlichen Vorzüge beſaß der junge Graf.<lb/>Er war hoch, ſchlank und ſchön, ſein Haar glänzte<lb/>in jener polniſchen Mittelfarbe zwiſchen blond und<lb/>braun, und ein ſolcher Flaum flog kraus über ſeine<lb/>Wangen und Lippen hinweg. Mehr als gewöhn-<lb/>lich drückte ſich der Nationalzug einer leichten Me-<lb/>lancholie in ſeinem Antlitz aus, und Valerius fühlte<lb/>ihm gegenüber zum erſten Male das geſellige Ver-<lb/>trauen, welches zu offner, rückhaltsloſer Mittheilung<lb/>ermuthigt. Dieſen weſentlichen Reiz im Umgange<lb/>mit Deutſchen hatte er bis jetzt in dieſem Lande<lb/>völlig entbehren müſſen: alle Menſchen, denen er<lb/>begegnet war, hatten ihm etweder eine leichtſinnige<lb/>Oberflächlichkeit, oder eine verſteckte, mißtrauiſche<lb/>Art des Weſens bekundet, und wenn er ſich darin<lb/>geirrt hatte, ſo war er doch von Niemand vertrau-<lb/><pb n="151" facs="#f0161" />
lich, mittheilend angeregt worden. Joel war viel<lb/>zu ſehr mit eignem Leid bedeckt, als daß man ihn<lb/>noch hätte zur Theilnahme an ſolchen feineren Din-<lb/>gen auffordern können, wie es nationale Unterſchiede,<lb/>hiſtoriſche Richtungen für einen jungen Menſchen<lb/>ſein mußten, der mit den erſten Lebensbedingungen<lb/>des Herzens und der Geſellſchaft zu kämpfen hatte.</p><lb/><p>Man darf ſich alſo nicht verwundern, wenn<lb/>Valerius tief aufathmete, als er ſolch ein Zutrauen<lb/>weckendes Leben bald nach den erſten Worten der<lb/>Begrüßung in ſeinem neuen Bekannten entdeckte.<lb/>Er fühlte ſich nun plötzlich nicht mehr allein in dem<lb/>fremden Lande, und nun ſchien es ihm auch ſchnell,<lb/>als ob dies der einzige Grund ſeiner bisherigen Miß-<lb/>ſtimmung geweſen ſei.</p><lb/><p>Starke Menſchen ſind nur zu geneigt, tiefe,<lb/>chroniſche Krankheiten ihres Geiſtes und Herzens weg-<lb/>zuläugnen, ſobald ſie irgend eine äußere Veran-<lb/>laſſung entdecken, welcher ſie das innre Unbehagen<lb/>ihres Weſens zur Laſt legen können. Es iſt gewiß<lb/>wahr, daß Nationalitäten, die ſo wenig Berührungs-<lb/>punkte haben, als die deutſche und polniſche, die<lb/>unbequemſten Zuſtände erzeugen können, wenn der<lb/><pb n="152" facs="#f0162" />
Vertreter der einen Landesart plötzlich mitten in das<lb/>andre Land geworfen wird. Aber die Krankheit des<lb/>Valerius lag tiefer. Dem ſei nun wie ihm wolle,<lb/>er glaubte einen vermittelnden Genius zwiſchen den<lb/>verſchiedenen Volksſitten in Stanislaus gefunden zu<lb/>haben; er gab ſich ihm mit aller Schwärmerei einer<lb/>ſo unerwarteten Freude hin, und ſo wie Gleiches<lb/>immer Gleiches erzeugt, ward auch des jungen Grafen<lb/>Herz durch ſolche Wärme immer offner und lieben-<lb/>der; ſie ſtrichen Arm in Arm im Saale auf und<lb/>nieder, und redeten ſich bald ſo tief in Jntereſſen<lb/>und Freundſchaft hinein, daß ſie, Tanz und Geſell-<lb/>ſchaft vergeſſend, in die Seitenzimmer traten, um<lb/>ungeſtört über Herzen und Völker ſprechen zu können.</p><lb/><p>Graf Stanislaus gehörte zu der jungen Gene-<lb/>ration Polens, die in vielem Weſentlichen abweicht<lb/>von dem überlieferten Begriffe, den wir von dieſem<lb/>Volke haben. Schon von der erſten Theilung Polens<lb/>datirt ein neues Moment der Bildung in Polen.<lb/>Der einheimiſche Jammer trieb ſie auf Reiſen. Man-<lb/>cher neue Bildungsſtoff kam mit den Heimkehrenden<lb/>zurück. Aber die Umgeſtaltung des innerſten Weſens<lb/>eines Volkes macht ſich nicht durch einige Reiſende,<lb/><pb n="153" facs="#f0163" />
jener ſlaviſche Grundſtoff einer gewiſſen Wildheit<lb/>war nicht im Handumwenden zu beſeitigen, und<lb/>die äußern Einwirkungen ließen einer tiefern Läu-<lb/>terung des Volkscharakters keine Zeit. Die Thei-<lb/>lungen des Landes nahmen alle Kräfte gegen Außen<lb/>in Anſpruch. Jndeß offenbarte ſich ſchon damals<lb/>in der Conſtitution vom <hi rendition="#b">3.</hi> Mai <hi rendition="#b">1793</hi> jenes neue<lb/>Civiliſationsmoment, von welchem hier die Rede iſt,<lb/>und der Hauptvertreter dieſer neuen polniſchen Rich-<lb/>tung erſchien in dem ſanften und milden Thaddäus<lb/>Kosciusco. Schon damals bildete ſich eine preis-<lb/>würdige Mehrheit, welche alle Forderungen der Hu-<lb/>manität zu berückſichtigen, die barbariſchen Ueber-<lb/>reſte der polniſchen Gewohnheiten zu vernichten und<lb/>das Volk aus der Knechtſchaft zu ziehen trachtete.<lb/>Dieſer Keim iſt nicht untergegangen; die fortwäh-<lb/>renden Stürme, welche das Land heimſuchten, haben<lb/>ſeine beſten Männer in allen Ländern Europa&#x2019;s um-<lb/>hergeführt, und als die Revolution von <hi rendition="#b">1830</hi> aus-<lb/>brach, fand ſie eine Schaar im Unglück gebildeter<lb/>Polen, welche aller neuen Erfindungen der Civiliſa-<lb/>tion mächtig, und über die alten Nationalvorurtheile<lb/>hinausgehoben waren; ja ſie fand eine Jugend,<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">7 *</hi></fw><lb/><pb n="154" facs="#f0164" />
welche nicht nur für die Freiheit, ſondern auch für alle<lb/>Forderungen einer modernen Humanität ſchwärmte.</p><lb/><p>Zu dieſer Jugend gehörte Graf Stanislaus. Und<lb/>dieſer junge Mann geſtand dem Valerius, daß er<lb/>nur in den Stunden des Siegesrauſches an ein<lb/>glückliches Ende dieſes Kampfes glaube. Und dabei<lb/>trat jener polniſche Schmerzenszug wie das thränen-<lb/>weiche Geſicht eines Mädchens auf ſeine Züge, in<lb/>ſeine Augen. &#x201E;Die Revolution&#x201C; &#x2014; ſprach er &#x2014;<lb/>&#x201E;hat uns übereilt, noch liegen alle Beſtandtheile<lb/>eines neuen Volkslebens chaotiſch in uns durchein-<lb/>ander, noch iſt die perſönliche Eitelkeit, unſer Erb-<lb/>übel, zu wenig gebrochen von der uneigennützigen<lb/>Bildung, die ungeordneten Maſſen unſrer bedeutend-<lb/>ſten Kräfte werden ſich in den Weg treten, und<lb/>vereinzelt überwunden werden.</p><lb/><p>Bei dieſen Worten, welche Valerius mit tiefer<lb/>Trauer anhörte, waren ſie wieder an die Thür ge-<lb/>kommen, die in den Saal führte. Vom Orcheſter<lb/>herab rauſchte eine Polonaiſe. Das iſt der polniſche<lb/>Nationaltanz, welcher den ganzen Stolz des Volks-<lb/>charakters ausdrückt, eine üppige Erinnerung an die<lb/>früheren patriarchaliſchen Zuſtände. Es liegt eine<lb/><pb n="155" facs="#f0165" />
ſiegreiche Unabhängigkeit in ihren Rythmen, und<lb/>ſie ſcheint aus den früheſten Zeiten zu ſtammen, wo<lb/>das Volk noch ohne Störung in aller Breite ſich<lb/>ausdehnen konnte, durch keinerlei Feindſchaft zu Haſt<lb/>und Ungeſtüm aufgeregt wurde, wo es ſeiner ſonnen-<lb/>lichten und prächtigen Heimath in Aſien noch ein-<lb/>gedenk war.</p><lb/><p>Ein eisgrauer alter Pole führte ſie an, und<lb/>zum lebhaften Erſtaunen Valerius war Hedwig ſeine<lb/>Dame. Das ſchöne Mädchen ſtrahlte in ſeiner Friſche<lb/>und in der lebhaften, phantaſtiſchen Nationaltracht<lb/>wie die ewig junge Schutzgöttin des Landes ſelbſt,<lb/>die nur eben in ihrer Flüchtigkeit oft andre Dinge<lb/>neugierig betrachtet als das ihr anvertraute Land.<lb/>Auf dem ſchönen Haare trug Hedwig ein zierliches,<lb/>blitzendes Kasket, und roth und weiß war ihre übrige<lb/>blendende Tracht, bis auf die kleinen karmoiſinfarb-<lb/>nen Halbſtiefel, welche das hochgeſchürzte Kleidchen<lb/>mit aller Zierlichkeit des ſchöngeformten Beines ſehen<lb/>ließ. Kurze Handſchuhe bedeckten nur den Unterarm,<lb/>der übrige Arm, Nacken, Schulter bis an die muthig<lb/>ſchwellende jungfräuliche Bruſt war luſtig entblößt,<lb/>und das fröhliche Fleiſch lachte harmlos mit den<lb/><pb n="156" facs="#f0166" />
ſtrahlenden Augen. Valerius hatte ſein inniges Ver-<lb/>gnügen an dieſem Anblick. Sein krankhafter Zuſtand<lb/>war in der letzten Zeit ſo groß geworden, daß auch<lb/>die weibliche Schönheit keinen Reiz für ihn hatte,<lb/>nur die vollendetſten Formen konnten ſeinem künſt-<lb/>leriſchen Sinne ein flüchtiges Behagen erwecken, alle<lb/>Sinnlichkeit &#x2014; und es giebt eine ſolche von ſchöner<lb/>Art &#x2014; hatte völlig in ihm geſchwiegen, alles Blut<lb/>ſchien aus ihm gewichen zu ſein. Jndeß, die Jugend-<lb/>lichkeit Hedwigs war nicht ohne eine Art von Er-<lb/>friſchung für ihn geweſen &#x2014; jetzt ſah er zum erſten<lb/>Male das ſchöne herausfordernde Mädchen in ihr,<lb/>und der freundliche Gruß, den ſie ihm nickte, belebte<lb/>ſeit langer Zeit zum erſten Mal ſein Auge mit dem<lb/>muntern Wohlgefallen, was der Anblick eines ſchönen<lb/>Mädchens erweckt.</p><lb/><p>War es ihm doch, als ob er die hohe Frauen-<lb/>geſtalt, die hinter Hedwig an der Hand des Grafen<lb/>Kicki einherſchritt, ſchon irgendwo geſehen! Sein<lb/>Blick hatte zu feſt auf jener geruht, und die andere<lb/>war ihm dunkel wie eine Nebenerſcheinung vorüber-<lb/>geglitten; der Glanz und das Klirren des Tanzes<lb/>zog ſeinen jetzt erweckten Sinn von Nachdenken ab,<lb/><pb n="157" facs="#f0167" />
er ſchwelgte in dieſem halbkriegeriſchen Triumphzuge.<lb/>Faſt Alles war im Kriegskoſtüm, die meiſten pol-<lb/>niſchen Tänze wurden von den Männern mit Sporen<lb/>getanzt, und in der Polonaiſe fehlte auch der klir-<lb/>rende Säbel nicht. Die ſchlanken Geſtalten, das<lb/>pulſirende Leben in den kleinſten Bewegungen, der<lb/>Glanz der Augen, das Blendende in der freien<lb/>Schönheit der lebhaften Frauen, die rauſchende Mu-<lb/>ſik, &#x2014; Alles das verſetzte den ſonſt ſo trüben Deut-<lb/>ſchen in eine Art von Rauſch. &#x201E;Es wäre entſetz-<lb/>lich&#x201C; &#x2014; wendete er ſich zu Stanislaus &#x2014; &#x201E;wenn<lb/>dieſe Nation wieder unterläge.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Sie tanzen bis zum Grabe, erwiderte dieſer mit<lb/>trauriger Stimme.</p><lb/><p>Valerius Augen folgten dem leichten Schritte der<lb/>ſchönen Hedwig, und wie von einem Schrecken ge-<lb/>troffen, dachte ſein Herz plötzlich an Joel: &#x201E;Jn<lb/>welcher dunklen Judenſtube mag der Arme jetzt ſitzen<lb/>mit dem alten Manaſſe! Welch ein düſtrer Gegenſatz<lb/>zu dieſen in Licht und Glanz ſchimmernden Sälen! &#x2014;<lb/>O, können ſie denn nie aufhören, dieſe grellen Kon-<lb/>traſte der bürgerlichen Geſellſchaft!&#x201C;</p><lb/><pb n="158" facs="#f0168" />
<p>Der Tanz war beendigt &#x2014; wahrlich, jene Tän-<lb/>zerin des Grafen Kicki, jene hohe Geſtalt, ſie war<lb/>es, die Fürſtin Conſtantin! Wie kam ſie aus<lb/>Deutſchland mitten in dieſe ferne Stadt des Krieges?<lb/>Valerius wußte nicht, ob er ſich freuen ſollte oder<lb/>ſich betrüben, es war wie ein Schreck, was ihn<lb/>durchbebte, und er redete ſich vor, die ſtolze, ariſto-<lb/>kratiſche Frau werde mit Hohnlächeln das verworrene<lb/>Treiben einer jungen Freiheit betrachten, und dies<lb/>ſei es, was ihn befangen habe bei ihrem Anblick.</p><lb/><p>Während ihm dieſe Gedanken durch Kopf und<lb/>Herz flogen, war die Fürſtin neben dem Grafen<lb/>Kicki ganz in ſeine Nähe gekommen, und betrachtete<lb/>Valerius mit feſtem, beinahe herausfordernden Blicke.<lb/>Dieſer, der eine unerklärliche Scheu empfand, die<lb/>Bekanntſchaft mit ihr zu erneuern, blieb einen Augen-<lb/>blick unſchlüſſig und ohne Bewegung, es mochte auch<lb/>der natürliche Trotz ſein gegen jene befehlenden Augen.<lb/>Aber er glaubte plötzlich einen weichen, ſchmerzlichen<lb/>Zug um den ſonſt ſo ſtolzen Mund zu ſehen, das<lb/>Verlangen, eine Landsmännin zu begrüßen, über-<lb/>mannte ihn, wie er glaubte, und er ging langſamen<lb/>Schrittes ihr entgegen, um ſich ihr vorzuſtellen.</p><lb/><pb n="159" facs="#f0169" />
<p>Eine ſchnelle Freude flog über ihr edles Geſicht<lb/>und ſie empfing ihn auf das verbindlichſte &#x2014;</p><lb/><p>Sie ſind ſo blaß, Herr Valerius? Sind Sie<lb/>krank? fragte ſie mit weicher Stimme &#x2014; und auf<lb/>der Stirn haben Sie eine große Schmarre?</p><lb/><p>Sie hatte franzöſiſch geſprochen, und Graf Kicki<lb/>übernahm die Antwort: Herr von Valerius über-<lb/>nimmt ſich in Anſtrengungen für unſer Vaterland,<lb/>bei Grochow iſt er auf dem Wahlplatz liegen geblie-<lb/>ben, und wir haben ihn lange für todt gehalten,<lb/>unterdeß hat er ſich in den Wäldern mit marodi-<lb/>renden Ruſſen herumgeſchlagen &#x2014; wahrhaftig, Herr<lb/>von Valerius, Sie müſſen eine zeitlang den Dienſt<lb/>ausſetzen, und ſich erholen &#x2014; wenn wieder eine<lb/>ſchöne Ausſicht für uns Reiter kommt, eine ſchöne<lb/>Fläche und jenſeits himmelhohe Küraſſiere, dann<lb/>ruf&#x2019; ich Sie, zuverläſſig, Herr von Valerius, dann<lb/>ruf&#x2019; ich Sie. &#x2014; Damit beurlaubte er ſich bei der<lb/>Fürſtin, indem er artig verſicherte, der junge tapfre<lb/>Landsmann würde ſie am intereſſanteſten zu unter-<lb/>halten verſtehn, und dem Hauſe des Wirths ſo viel<lb/>Ehre machen, als er ſeinem deutſchen Vaterlande<lb/><pb n="160" facs="#f0170" />
Ruhm bereite durch ſeine Tapferkeit für eine unter-<lb/>drückte Nation.</p><lb/><p>Graf Kicki war der polniſche Alcibiades: ſchön<lb/>wie ein Gott, tapfer bis zur Verwegenheit, heiter,<lb/>galant, liebenswürdig, ritterlich, war er der Abgott<lb/>der polniſchen Damen, der fabelhafte Paladin des<lb/>Krieges. Alles ſchrie ſeinen Namen, wenn er durch<lb/>die Straßen ſprengte, die Damen eilten an&#x2019;s Fenſter,<lb/>und warfen Blumen auf ihn hinab, und kein Ge-<lb/>liebter, kein Gatte verargte dies: der ſchöne Kicki<lb/>war der Repräſentant ihrer nationalen Liebenswürdig-<lb/>keit. Lächelnd und unbefangen, als wäre er aus<lb/>einem Ritterroman heraus in die Straßen geſprengt,<lb/>nahm er das Alles auf, und grüßte rechts und grüßte<lb/>links, und verſchwand auf dem brauſenden Roſſe.</p><lb/><p>Die Fürſtin ſah ihm nach, und ſagte mit jenem<lb/>vornehmen Abandon, den Valerius ſchon an ihr<lb/>kannte, gleich als ob ſie ſich bereits den ganzen<lb/>Abend mit dem wiedergefundnen Bekannten unter-<lb/>halten hätte: Wahrhaftig, ein ſchöner Mann, und<lb/>ein glücklicher Mann, ſetzte ſie nach einer kleinen Pauſe<lb/>hinzu &#x2014; ſchön und glücklich ſind die Meiſten dieſer<lb/>phantaſtiſchen Nation, ſie leben in einem kindlichen<lb/><pb n="161" facs="#f0171" />
Leichtſinne, einer liebenswürdigen Oberflächlichkeit<lb/>dahin, als wäre das Leben ein Karneval, ſelbſt die<lb/>Jdee ihres Vaterlandes iſt ihnen eine ſtehende Maske<lb/>geworden, für die man ſchwärmen und ſich todt-<lb/>ſchlagen laſſen muß &#x2014; ſtill, ſtill, ich ſpreche frivol<lb/>in meiner Ballſtimmung; Sie ſind ein tiefſinniger,<lb/>ernſter Mann, ich weiß es. Machen Sie mir nicht<lb/>das alte Profeſſorgeſicht, ich nehm&#x2019; es ja zurück, das<lb/>bunte Zeug, man muß die heiligen Dinge einer<lb/>Nation nicht beſpötteln, wo nähmen wir am Ende<lb/>die Götter oder Götzen her, welche die Geſellſchaft<lb/>halten und das Höhere von dem Niederen ſcheiden &#x2014;<lb/>wie geht&#x2019;s Jhnen, Herr von Valerius? So heißen<lb/>Sie ja wohl hier? Wo iſt Jhr Haß gegen den<lb/>Adel geblieben, daß Sie ſich auf einmal ſolch ein<lb/>adeliches &#x201E;von&#x201C; gefallen laſſen?</p><lb/><p>Valerius konnte ſich eines Lächelns nicht erweh-<lb/>ren, was zum Theil von dem gefälligen Eindruck<lb/>herrührte, welchen die überwältigende Schönheit der<lb/>Fürſtin auf ihn machte. Sie hatte, während ſie<lb/>unter dem Sprechen einige Schritte im Saale hin-<lb/>ging, den Handſchuh vom Arm geſtreift, um eine<lb/>neugierige Locke feſtzuſtecken, welche ihr auf den<lb/><pb n="162" facs="#f0172" />
Buſen herabgefallen war. Jhr voller Arm lockte in<lb/>ſeiner Krümmung das Auge des Begleiters, der warme<lb/>Handſchuh, den er hielt, ſtrömte das Frauenleben<lb/>verführeriſch in ſeine Nerven, und es war nicht<lb/>zu verwundern, wenn Valerius diesmal die necken-<lb/>den Herausforderungen der Fürſtin unbeantwortet<lb/>ließ, und kaum mit halben Worten etwas auf die<lb/>letzte erwiderte.</p><lb/><p>Es iſt nicht wie in Deutſchland, Durchlaucht,<lb/>mit den Titulaturen, die Leute fragen nicht nach<lb/>meiner Geburt, ich gehöre zur höheren Klaſſe, und<lb/>da werde ich Valeriuski, von Valerius genannt, ich<lb/>mag wollen oder nicht &#x2014;</p><lb/><p>Ganz Recht, nahm die Fürſtin die Rede auf,<lb/>und ließ ſich ihren Handſchuh wieder geben &#x2014; dies<lb/>Land der Ariſtokratie iſt darin liebenswürdig, die<lb/>kleine adelige Gewürzkrämerei Deutſchlands iſt ihnen<lb/>unbekannt &#x2014; ein freier unabhängiger Mann iſt ein<lb/>Edelmann &#x2014; aber antworten Sie doch, Herr von<lb/>Valerius, wie geht&#x2019;s Jhnen &#x2014; laſſen Sie mir<lb/>dieſen Namen: Herr von Valerius; ich muß Jhnen<lb/>die Schwäche geſtehn, daß es mir leichter iſt, als<lb/>das harte Herr Valerius. Dies &#x201E;von&#x201C; iſt mir durch<lb/><pb n="163" facs="#f0173" />
die Gewohnheit ſo nothwendig geworden, man iſt<lb/>in Deutſchland nur mit ſolchen Leuten umgeben, die<lb/>es führen, Sie ſind mir fremder, wenn ich es weg-<lb/>laſſe, und ich möchte nicht gern, Herr von Valerius,<lb/>daß Sie mir fremder ſeien, als Sie ſich ohnedies<lb/>machen. Antworten Sie mir recht offen: wie geht&#x2019;s<lb/>Jhnen? Sind Sie glücklich, ſind Sie zufrieden?</p><lb/><p>Valerius ſchüttelte wehmüthig den Kopf.</p><lb/><p>Das freut mich &#x2014; Sie werden mich nicht miß-<lb/>verſtehn, Sie ſind ein Poet, und errathen meinen<lb/>Jdeengang, oder doch irgend einen. Es ſoll Jhnen<lb/>nicht gut gehn bei dieſem thörichten Leben &#x2014; die<lb/>Menſchen ſind der Opfer nicht werth, und warum<lb/>vernachläſſigen Sie diejenigen, die Jhnen nahe ſtehn,<lb/>um in&#x2019;s Blaue hinaus für die Menſchheit zu wir-<lb/>ken! Was iſt die Menſchheit? Der Menſch, der<lb/>neben Jhnen ſteht. Sprechen Sie nichts darüber,<lb/>ich bitte; ein andermal, nicht hier. Kennen Sie<lb/>dort das ſchöne Mädchen, bei deſſen Anblick ſich<lb/>vorhin Jhr trauriges Geſicht belebte? &#x2014; Ja, ja,<lb/>ich habe Sie beobachtet, wären Sie ein andrer Mann,<lb/>ſo würde ich glauben, jene unerfahrnen jungen Augen<lb/>hätten eben in aller Unſchuld Jhr Herz getroffen,<lb/><pb n="164" facs="#f0174" />
aber Sie haben keine Zeit zu ſolchen Dingen, Jhre<lb/>hiſtoriſchen Gedanken laſſen Sie nicht zu Privat-<lb/>neigungen kommen. Nicht wahr, ich kenne Sie?<lb/>&#x2014; Jndeſſen, gerade die große Jugend dieſes ſchönen<lb/>Mädchens könnte Jhnen gefährlich werden, ich weiß,<lb/>Sie ſuchen jene Unbefangenheit, weil Sie eine dunkle<lb/>Ahnung haben mögen, daß ſie Jhnen ſelbſt fehlt.<lb/>&#x2014; Jhr Geſicht voll Verwunderung, Herr von Vale-<lb/>rius, iſt für mich ſehr unterhaltend, es ſteht Jhnen<lb/>völlig neu und originell, da ſie ſonſt immer Alles<lb/>wiſſen und durch nichts überraſcht werden, oder wenig-<lb/>ſtens durch nichts ſich überraſchen laſſen. Es iſt da<lb/>nichts zum Verwundern, wir Frauen bemerken es<lb/>nebenbei, ohne daß wir handwerksmäßig auf das<lb/>Beobachten ausgehen, und unſre Bemerkungen ſind<lb/>oft tiefer, weil es die ſchnellen Gefühle ſind, von<lb/>denen ſie uns zugetragen werden. Faſt jede Frau<lb/>betrachtet eine neue Männerbekanntſchaft mit den<lb/>Beziehungen der Liebe, der Mann mag noch ſo reiz-<lb/>los und unintereſſant ſein, die Frau forſcht überall<lb/>an ihm, ob nichts Liebenswürdiges aufzufinden ſei,<lb/>und ſo lange ſie nicht vom Gegentheil überzeugt<lb/>iſt, wird ihr der Mann nicht völlig gleichgültig.<lb/><pb n="165" facs="#f0175" />
Das Lieben und Geliebtwerden iſt nun einmal unſer<lb/>Element &#x2014; natürlich iſt es dabei nicht immer auf<lb/>Liebesverhältniſſe abgeſehn, was man ſo zu nennen<lb/>beliebt, ſondern nur auf die Frage des Jntereſſes<lb/>oder der Gleichgültigkeit. Jch bin aufrichtig, und<lb/>ſage, was die meiſten Frauen verſchweigen. Sie<lb/>können nun aber auch meinen Beobachtungen Glau-<lb/>ben ſchenken und ſie der Berückſichtigung werth achten<lb/>&#x2014; lieben Sie jenes Mädchen, oder ſind Sie auf dem<lb/>Wege ſie zu lieben? Geſchwind, ohne Ausflucht. &#x2014;</p><lb/><p>Valerius lächelte, und geſtand, daß ihm Hedwig<lb/>heut zum erſten Mal als ein ſchönes Mädchen<lb/>aufgefallen ſei, übrigens drückte er nicht ohne<lb/>eine leichte Jronie der Fürſtin ſeine Verwunderung<lb/>aus über ſolch ein plötzliches und ungewöhnliches<lb/>Verhör. &#x2014;</p><lb/><p>Jch glaub&#x2019; es, fiel ſie ihm ſchnell in die Rede,<lb/>und eine leichte Röthe flog über ihr Angeſicht, ich<lb/>glaub&#x2019; es; Hiſtoriker wie Sie begreifen das nicht.<lb/>Das ſind die Staatsangelegenheiten der Weiber, in<lb/>dieſem Fache müſſen wir von Allem genau unter-<lb/>richtet ſein; wir haben auch unſre hiſtoriſchen Jnter-<lb/>eſſen. Wer wird auch ſo ungezogen ſein, und eine<lb/><pb n="166" facs="#f0176" />
Dame gleich bei der erſten Begrüßung fragen, was<lb/>ſie plötzlich aus Deutſchland nach Polen geführt habe.<lb/>Sie müſſen ſich diplomatiſch ausbilden; nach dem<lb/>Zweck und Ende fragt man wie billig eben am Ende,<lb/>wenn man ſich die Hand zum Abſchiede drückt. Jch<lb/>langweilte mich in Deutſchland, mein lieber Lands-<lb/>mann, ich ſehe die Menſchen am liebſten in ihren<lb/>Leidenſchaften, da tritt alle Schönheit, aller Reſt<lb/>von Göttlichkeit hervor, da iſt das Leben aus dem<lb/>Sumpfe der Gewöhnlichkeit erhoben, ich habe nicht<lb/>Luſt, meine Jugend reizlos hinzubringen &#x2014; die Zeit<lb/>kommt früh genug, wo man nicht mehr reizt, nicht<lb/>mehr gereizt wird, und nichts Beſſeres thun kann,<lb/>als leſen und denken und philoſophiren, und Be-<lb/>friedigung und Ruhe nach innen und außen ſuchen.<lb/>Was mir Jntereſſe verſpricht, das ſuch&#x2019; ich auf &#x2014;<lb/>wenn Sie durchaus Tugend haben wollen, nun<lb/>wohl, ich halte das für Tugend, Gottes Welt<lb/>ſo ſchön zu finden, als es unſre Kräfte nur immer<lb/>erlauben.</p><lb/><p>Alſo Sie kennen dies Mädchen ſchon länger?<lb/>Erzählen Sie mir doch, was Sie hier für ein Leben<lb/>getrieben haben &#x2014; armer Mann, der ſchwere Hieb<lb/><pb n="167" facs="#f0177" />
über den Kopf konnte Sie tödten. So viel iſt doch<lb/>die Geſchichtskenntniß nicht werth. Freilich, was<lb/>iſt der Mann, der nicht mit dem Leben zu ſpielen<lb/>vermag, &#x2014; Sie haben ganz Recht, und die Schmarre<lb/>und der Schnurrbart ſtehn Jhnen gut. Bei ſolchen<lb/>denkenden Leuten haben die Beweiſe des männlichen<lb/>Muthes etwas Rührendes, bei den leeren Köpfen<lb/>ſieht es leicht ſo aus, als gehörte das zum Hand-<lb/>werk. Aber Sie müſſen noch leiden, die Wunde<lb/>hat noch ein friſches Anſehn, ein ganz friſches, Sie<lb/>Armer. Nicht wahr, Sie werden dem Kicki folgen,<lb/>und ſich eine Zeitlang ſchonen, nicht wahr? Es iſt<lb/>mir ganz neu an Jhnen, daß Sie ſo freundlich<lb/>lächeln und eine ſchwatzhafte Frau ſo liebenswürdig<lb/>anhören können. &#x2014;</p><lb/><p>Jndeſſen, mein junger Landsmann, Sie müſſen<lb/>ein andres Leben hier beginnen, wenn Sie nicht<lb/>in vage, gefährliche Verwirrniſſe gerathen wollen.<lb/>Wo waren Sie heut Abend, ehe Sie ſo ſpät in<lb/>dieſem Saale erſchienen?</p><lb/><p>Valerius ſah ſie verwundert an.</p><lb/><p>Jm &#x201E;patriotiſchen Klub&#x201C; waren Sie, mitten<lb/>unter den wildeſten, exaltirteſten Demokraten, mit<lb/><pb n="168" facs="#f0178" />
denen in Kurzem der offne Kampf losbrechen wird<lb/>&#x2014; laſſen Sie dieſe ultrademokratiſchen Dinge, die<lb/>Jhnen gar nicht einmal ſo natürlich ſind, als Sie<lb/>glauben. Sie haben ſich vielmehr dieſe Grundſätze<lb/>als eine Art von Tugend <hi rendition="#g">angeeignet,</hi> weil Sie<lb/>aus Trieb nach Charakterſtärke eine Art Schwärmer<lb/>ſind, ein Syſtematiker &#x2014;</p><lb/><p>Hier unterbrach der Graf Kicki die Fürſtin, und<lb/>führte ſie zur Tafel. Valerius ſtand überraſcht von<lb/>all den plötzlichen Erſcheinungen, die wie ein luſtiges<lb/>Gewitter über ihn hereingebrochen waren, und be-<lb/>merkte es kaum, daß Hedwig und Stanislaus zu<lb/>ihm traten, und daß das fröhliche Mädchen über<lb/>ſeine Geiſtesabweſenheit lachte. Aber er fühlte es<lb/>mit innigem Behagen, als ſie ihren Arm in den<lb/>ſeinen legte. Den andern reichte ſie Stanislaus<lb/>und unter ihren Scherzen und liebenswürdigen Vor-<lb/>würfen, daß der Herr von Valerius ſie auf eine<lb/>abſcheuliche Weiſe ignorirt und kaum von Weitem<lb/>gegrüßt habe, kamen ſie in den Speiſeſaal. Die<lb/>Fürſtin ſaß nicht weit von ihnen, und ihre Augen<lb/>ſahen mit einem ſeltnen Gemiſch von Wehmuth und<lb/>Lebhaftigkeit auf den jungen Deutſchen, wenn er<lb/><pb n="169" facs="#f0179" />
angelegentlich mit Hedwig plauderte, und wenn ſeine<lb/>Augen mit unverhehltem Wohlgefallen auf den Zügen<lb/>des glänzenden Mädchens ruhten. Sie ſaß dicht<lb/>neben ihm, und wenn ſie eilig eine Bemerkung<lb/>mitzutheilen hatte, da war ihre rothe Wange, ihr<lb/>fröhlicher, kleiner Mund ſo dicht an dem bleichen<lb/>Geſichte des Nachbars, daß ſelbſt ein unbefangner<lb/>Zuſchauer hätte glauben können, ſtatt der Worte<lb/>würden einmal plötzlich Küſſe gewechſelt werden.</p><lb/><p>Stanislaus ſaß ohne Aufmerkſamkeit für die beiden<lb/>ſchwatzenden Leute neben ihnen. &#x201E;Jch bin nur neu-<lb/>gierig&#x201C;, ſagte Hedwig, &#x201E;was aus uns beiden Ver-<lb/>lobten werden ſoll, wenn wir immer ſo wenig Zeit<lb/>für einander haben &#x2014; ſehen Sie nur, wie Stanis-<lb/>laus unverwandten Auges da hinüber kuckt nach jenem<lb/>alten Schnurrbart, ich wollte, Sie wären mein Ver-<lb/>lobter, Valerius, Sie erzählen mir doch hübſche<lb/>Geſchichten &#x2014; aber ſind Sie auch ſo gut, ſo gut<lb/>und lieb wie Stanislaus? Sie glauben es nicht,<lb/>wie ſehr er&#x2019;s iſt, wie ſehr!&#x201C;</p><lb/><p>Und denken Sie gar nicht an den armen Joel?<lb/>ſprach leiſe Valerius.</p><lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 8</hi></fw><lb/><pb n="170" facs="#f0180" />
<p>Hedwig erröthete, ſchlug die Augen nieder, und<lb/>ſagte nach einer Weile mit noch leiſerer Stimme:<lb/>Ach der arme Joel! &#x2014; Aber &#x2014; ach, was weiß ich &#x2014;</p><lb/><p>Als die Tafel aufgehoben wurde, geleiteten die<lb/>beiden jungen Männer Hedwig an den Wagen,<lb/>ſie war müde und ſchläfrig, und ſagte ihnen kaum<lb/>&#x201E;gute Nacht&#x201C;. Beide ſtiegen die Treppen wieder<lb/>hinauf, da begegnete ihnen jener alte Schnurrbart,<lb/>den Stanislaus während des Eſſens unabläſſig be-<lb/>trachtet hatte. Es war ein bejahrter ſtattlicher Mann,<lb/>ſein hartes und ſtolzes Geſicht war von einem ſtarken<lb/>grauen Knebelbarte beſchattet, einem feineren Be-<lb/>obachter entgingen aber jene Winkel ſeiner Züge nicht,<lb/>in welchen eine lauernde Verſtellung, oder Liſt oder<lb/>Geſchmeidigkeit kauerte; es war nicht leicht, das<lb/>richtige Wort dafür zu finden. Seine Kleidung war<lb/>ſehr einfach und unſcheinbar, aber national, der<lb/>Bediente reichte ihm einen alten Militairmantel, und<lb/>Stanislaus, der ſich ſchnell bei ſeinem Freunde ver-<lb/>abſchiedete, und mit jenem Alten die Treppe wieder<lb/>hinabſtieg, nannte ihn &#x201E;Herr General.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Es kamen indeß mehr Gäſte, die ſich entfern-<lb/>ten; Valerius fürchtete, ſeine ſchöne Landsmännin<lb/><pb n="171" facs="#f0181" />
nicht mehr zu finden, er ließ ſich keine Zeit, nach<lb/>dem Namen dieſer Erſcheinung zu fragen, die ihm<lb/>intereſſant war.</p><lb/><p>Die Fürſtin ging im Saale auf und nieder,<lb/>umringt von einer Menge polniſcher Herren. Jhre<lb/>Schönheit hatte die lebhaften Männer angezogen,<lb/>und ihr gewandter Geiſt ſpielte mit den feurigen<lb/>Huldigungen, welche dieſe Nation mit dem ihr eignen<lb/>ritterlichen Ungeſtüm darbrachte, und immer eifriger<lb/>darbrachte, je ſpröder, leichter und vornehmer die<lb/>Fürſtin dergleichen aufnahm. Keiner ſah ſich ſon-<lb/>derlich beachtet, Jeder war zuverſichtlich, und ihr<lb/>Eifer, die Aufmerkſamkeit der reizenden Frau zu<lb/>feſſeln, wurde immer lebhafter, je weniger Conſtan-<lb/>tie davon Notiz nahm. So bildete ſich jene ſtür-<lb/>miſche Unterhaltung um ſie her, wo im Grunde<lb/>Niemand Antheil an dem Gegenſtande des Geſprächs<lb/>nimmt, obwohl Alle dafür zu glühen ſcheinen, jene<lb/>Unterhaltung des Egoismus, wo nur Jeder hervor-<lb/>zutreten trachtet. &#x2014;</p><lb/><p>Valerius hörte eine Zeitlang hin, und folgte<lb/>mechaniſch der Gruppe; die Fürſtin ſah ihn nicht,<lb/>und es ſchien ihm, als läge ein ungewöhnlicher Ernſt<lb/><pb n="172" facs="#f0182" />
auf ihrem Geſichte, ein Ausdruck von Kummer, den<lb/>er niemals auf dieſen ungetrübten Formen erblickt<lb/>hatte. Jn der Mitte des Saales wartete er, bis<lb/>die Gruppe vom andern Ende wieder zurückkam,<lb/>dann ging er ihr entgegen. Denn die Flanken dieſer<lb/>Schlachtordnung waren ſo ſtark beſetzt, daß man zu<lb/>der belagerten Feſtung nicht durchzudringen vermochte.<lb/>Conſtantie lächelte, als ſie ihn kommen ſah, es lag<lb/>Freude, Wehmuth und auch etwas Stolz auf den<lb/>ſchönen Lippen &#x2014; &#x201E;<hi rendition="#aq">à propos,</hi> rief ſie ihm entgegen,<lb/>ich habe Briefe von Jhren Freunden aus Deutſch-<lb/>land für Sie mitgebracht&#x201C;, und nach dieſen Wor-<lb/>ten ſagte ſie den Herren &#x201E;Gute Nacht&#x201C;, ergriff den<lb/>Arm des Grafen Kicki, und verließ den Saal.<lb/>Valerius ging ebenfalls nach ſeinem Mantel; der<lb/>Gedanke an die deutſchen Briefe erfüllte ſeinen Geiſt,<lb/>und träumeriſch ſtieg er die Treppe hinab. &#x201E;Gute<lb/>Nacht, lieber Träumer&#x201C; flüſterte kaum hörbar eine<lb/>deutſche Stimme neben ihm. Als er ſich ermunterte,<lb/>ſah er den Grafen und die Fürſtin vor ſich hin eilen,<lb/>und ein Schwarm von jener Gruppe aus dem Saale<lb/>ſtürmte an ihm vorüber nach der Thür. Dort<lb/>ſchwangen ſie ſich raſch auf ihre Pferde, und beglei-<lb/><pb n="173" facs="#f0183" />
teten den Wagen Conſtantiens. Dieſe ungewöhnliche<lb/>Kourtoiſie machte einen angenehmen Eindruck auf<lb/>Valerius. Man ſieht gern das Heimiſche geehrt in<lb/>der Fremde. Er glaubte wenigſtens, dies ſei der<lb/>Grund ſeines Wohlgefallens an dieſer Scene.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[174]" facs="#f0184" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">16.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">E</hi>s war ſpät in der Nacht, aber der Mond ſchien<lb/>noch in lichten Strahlen. Valerius war ſo erfüllt<lb/>von Gedanken, Träumen, unklaren Wünſchen, daß<lb/>er ſeine Wohnung noch nicht ſuchen mochte. Er<lb/>wanderte durch die ſtillen Straßen, und war bald<lb/>wieder auf der Weichſelbrücke. Wie ſo ganz anders<lb/>ſahen ihn jetzt die Wellen des Fluſſes, die Sterne,<lb/>die Mondesſtrahlen, die dunkel gewordnen Fenſter<lb/>der Palläſte an; denn die äußeren Dinge erhalten<lb/>erſt ihre Augen und ihre Sprache von unſerm Her-<lb/>zen. Selbſt die trüben weltgeſchichtlichen Gedanken,<lb/>die ihn vor wenig Stunden hier zu Boden drück-<lb/>ten, ſie waren verſchwunden, und wenn er ſie her-<lb/>beirief, ſo lächelten ſie, als hätten ſie ihren Scherz<lb/>mit ihm getrieben.</p><lb/><pb n="175" facs="#f0185" />
<p>&#x201E;Es iſt wirklich eine Maskerade,&#x201C; ſprach er vor<lb/>ſich hin, &#x201E;dies wunderliche Leben bis in das geheimſte<lb/>Treiben unſerer Gedanken hinein, und es kommt<lb/>nur auf die Beleuchtung an, ob ſie ein ſchauerli-<lb/>ches oder ein luſtiges Anſehn haben ſoll. Solch<lb/>eine gewöhnliche Redensart: das Leben iſt eine<lb/>Maskerade, und doch ſo tief und ſo richtig! Jm<lb/>Grunde ſind in den vulgärſten Sprichwörtern und<lb/>Phraſen alle Wahrheiten längſt aufgefunden, und<lb/>es iſt thöricht, ſich darum zu quälen. Man ver-<lb/>liert ſein Leben, und die Welt gewinnt nichts<lb/>Neues.&#x201C; &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>Aber ſein grübelnder Charakter verließ ihn auch<lb/>in dieſem Augenblicke nicht, auch von ſeinen glück-<lb/>lichen Momenten verlangte er Rechenſchaft. Er erin-<lb/>nerte ſich einer Zeit, wo dieſe Fürſtin Conſtantie<lb/>einen durchaus ungünſtigen Eindruck auf ihn gemacht<lb/>hatte: ihr männlicher Stolz, ihre Keckheit, des Lebens<lb/>Freuden wie eine Titanin an ſich zu reißen, hatte ihm<lb/>mißfallen, entſchieden mißfallen. Und er konnte ſich<lb/>doch nicht leugnen, daß ihre plötzliche Erſcheinung ihn<lb/>jetzt mit einer Art Zauber überwältigt hatte. Aber er<lb/>leugnete ſich&#x2019;s. Stanislaus und der tieſe Blick, den<lb/><pb n="176" facs="#f0186" />
er in ein ſo edles, ſo vortreffliches Herz gethan<lb/>hatte, die Ueberzeugung, welche er dadurch gewon-<lb/>nen, jenes romantiſche Polen, für das er ausge-<lb/>zogen von ſeiner Heimath, exiſtire wirklich, Hedwig<lb/>mit dem Schimmer ihrer lieblichen Jugend, die<lb/>ganze kräftige Freude des Feſtes &#x2014; das Alles,<lb/>glaubte er, habe ſeinen Trübſinn verſcheucht. Und<lb/>die Fürſtin hat wohl auch dazu beigetragen, ſetzte<lb/>er leiſe hinzu. Sie erinnert mich an die ſchönen<lb/>Tage in meiner Heimath, an das poetiſche Grün-<lb/>ſchloß, an meine innige Camilla! Jch habe Dir<lb/>verſprochen, Camilla, Dein zu gedenken, und Dich<lb/>zu küſſen, wenn ich mich freue, vergieb, daß es<lb/>ſeit ſo langer Zeit zum erſten Male geſchieht. &#x2014;</p><lb/><p>Während er wieder nach der Stadt zurückkehrte,<lb/>erkämpfte er von ſeiner Eitelkeit noch einen neuen<lb/>Grund, und da es eben eine verſtockte Eitelkeit war,<lb/>die er ſich in ſeinem früheren ſo abgemachten und<lb/>ſicheren Weſen zum Vorwurf machte, ſo verfolgte er<lb/>mit der Strenge eines Büßers jeden Sieg, den er<lb/>über dieſe Schwäche zu erringen glaubte. Sie iſt<lb/>die Schweſter des Eigennutzes, und dieſer der Erb-<lb/>feind aller Bildung, ſagte er, um ſich in eine<lb/><pb n="177" facs="#f0187" />
erhöhte Stimmung zu bringen, und dadurch ſeinen<lb/>Fehler deſto lebhafter zu empfinden. Sie hat von<lb/>jeher die beſten Menſchen, und ſomit die beſten<lb/>Prinzipien unterjocht, die Führer und Träger neuer<lb/>großer Jdeen haben ſich von der alten verderbten<lb/>Welt bethören laſſen durch eitlen Prunk und Glanz,<lb/>ſo iſt Cäſar, ſo Napoleon erlegen, ſo ſind tauſend<lb/>weniger Bekannte immer wieder zurückgezogen wor-<lb/>den unter den Troß der Gewöhnlichkeit.</p><lb/><p>Er glaubte nämlich, ein geheimes Etwas in ihm<lb/>ſei geſchmeichelt oder beſtochen vom Range der Für-<lb/>ſtin, und die mehr als gewöhnliche Auszeichnung,<lb/>mit der ſie ihm begegne, mache darum einen ſo<lb/>günſtigen Eindruck auf ihn, weil ſie von einer Für-<lb/>ſtin ausgehe.</p><lb/><p>Sein ganzer demokratiſcher Stolz empörte ſich<lb/>dagegen, aber was helfen Grundſätze gegen aner-<lb/>zogne Schwächen! Jn unſerm Zeitalter der großen<lb/>Standesunterſchiede wächſt mit einem großen Theile<lb/>der niedriger Gebornen ein verborgner irdiſcher Him-<lb/>mel auf, in welchem die höheren Stände ſich bewe-<lb/>gen, nach welchem der Geiſt ſtrebt, ohne es zu<lb/>wiſſen. Denn dieſer wunderliche Himmel liegt wie<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">8 *</hi></fw><lb/><pb n="178" facs="#f0188" />
eine unklare, ungeſtaltete Ahnung in dieſen Menſchen,<lb/>und wenn ſie mit vornehmen Leuten in genaue<lb/>Lebensverhältniſſe kommen, ſo fühlen ſie ſich in<lb/>einer erhabenern Sphäre, und doppelt glücklich,<lb/>ohne daß ihr Stolz die richtige Deutung dieſer Jllu-<lb/>ſion auffinden läßt. Das ſchreitet vom Bauer zum<lb/>Bürger, vom Adligen zum Fürſten, und durch alle<lb/>Mittelglieder dieſer Stände. Es hilft nichts dage-<lb/>gen als ein troſtloſer Jndifferentismus, der keine<lb/>Reize kennt, und die poetiſchen Menſchen verfallen<lb/>am Erſten in dieſe Jlluſion. Denn der Begabteſte<lb/>ſucht vor allem nach vollkommnern Zuſtänden. Dieſe<lb/>Jlluſion völlig verwiſchen, hieße die platte Proſa<lb/>ins Leben einführen, und die edleren Demokraten<lb/>wollen wohl nicht alle Unterſchiede aufheben, ſondern<lb/>ſie mildern, ſie auf richtigere Unterſchieds-Merkmale<lb/>gründen, und die Ausſicht auf eine einſtige völlige<lb/>Ausgleichung eröffnen. Denn ſie glauben an ein<lb/>zukünftiges Aeußerſtes der menſchlichen Civiliſation.</p><lb/><p>Aber all dieſe Dinge, welche ſich Valerius auf<lb/>dem Wege nach ſeiner Wohnung vorſprach, halfen<lb/>ihm nicht von dem unbehaglichen Gefühle, was in<lb/>ihm erregt war. Jenes geheime Etwas &#x2014; jenes<lb/><pb n="179" facs="#f0189" />
geheime Etwas, das glaubte er wie ein Wild ver-<lb/>folgen zu müſſen, das war der unbeſtimmte Makel,<lb/>auf den er alle ſeine Aufmerkſamkeit richten wollte.</p><lb/><p>Darüber hatte er ſich in den Straßen verirrt,<lb/>und war in eine enge Sackgaſſe gerathen. Das<lb/>Quergebäude, was die Gaſſe ſchloß, hatte ein gro-<lb/>ßes Thor, er glaubte eine Spalte davon offen und<lb/>einen Menſchen zwiſchen den Flügeln zu ſehen. Der<lb/>Mondſchein fiel eben auf das Thor, Valerius ſah,<lb/>daß der Menſch eingeſchlafen war, er wußte indeſ-<lb/>ſen keinen Ausweg aus dieſem Straßengewinde,<lb/>und ſah ſich genöthigt, den Schläfer zu wecken,<lb/>um Beſcheid zu erhalten. Als er ihn rüttelte und<lb/>nach dem Wege fragte, fuhr dieſer beſtürzt in die<lb/>Höhe &#x2014; ja, ja, Herr! &#x2014; nahm Valerius bei der<lb/>Hand und führte ihn durch einen ſchmalen, dunklen<lb/>Hof, nach einem alten Stallgebäude. Dabei bat<lb/>er fortwährend mit leiſer Stimme, der Herr möge<lb/>ihn nur nicht verrathen, daß er geſchlafen, er müſſe<lb/>den ganzen Tag Holz hauen, um ſein krankes Weib<lb/>und ſeine Kinder zu ernähren, und es ſei jetzt ſchon<lb/>die dritte Nacht, daß er am Thore ſtehen, und den<lb/>Fremden den Weg weiſen müſſe, da ſei es ihm<lb/><pb n="180" facs="#f0190" />
wohl zu vergeben. Dies und dergleichen ſprach der<lb/>Mann, und ehe noch Valerius über die wunderliche<lb/>Erſcheinung zu ſich gekommen war, und ein Wort<lb/>geſprochen hatte, ſah er ſich von dem Führer in<lb/>das Stallgebäude geſchoben.</p><lb/><p>Jn dem weiten Raume brannten nur einige<lb/>Handlaternen, welche durch die Hände, in denen ſie<lb/>ſchwankten, ihr flüchtiges Licht bald hier, bald dort-<lb/>hin verbreiteten. Bei dieſen Streiflichtern erkannte<lb/>Valerius, daß er unter eine Verſammlung gerathen<lb/>ſei, die ſich eben aufzulöſen ſchien. Niemand hatte<lb/>ſein Eintreten bemerkt, wenigſtens nahm Niemand<lb/>Notiz davon. Er hörte noch die Worte: Alſo nichts<lb/>von Skrzynecki, Alles für den Alten, und den Tod<lb/>den Hunden &#x2014; und ein beifälliges Gemurmel.<lb/>Die Verſammlung zerſtreute ſich; und Valerius<lb/>hüllte ſich tief in den Mantel, und ging mit von<lb/>dannen, als ob er zu ihnen gehörte. Die Laternen<lb/>waren verlöſcht, er konnte Niemand erkennen. Drin-<lb/>nen glaubte er einige bärtige Bauerngeſichter erblickt<lb/>zu haben, ein flüchtiger Mondblick zeigte ihm einige<lb/>Militairmäntel, die vor ihm aus dem Thore tra-<lb/>ten, an welchem der ſchläfrige Pförtner mit abge-<lb/><pb n="181" facs="#f0191" />
zogener Mütze ſtand. Es war ein altes zerhacktes<lb/>Geſicht, ein rother Säbelhieb lief wie ein Blutſtrich<lb/>über daſſelbe. Er lächelte vertraulich, als Valerius<lb/>vorbeiſchritt, und flüſterte ihm in&#x2019;s Ohr: Herr, das<lb/>lohnte ja nicht der Mühe.</p><lb/><p>Ein Theil der Verſammlung, die nicht eben<lb/>zahlreich zu ſein ſchien, blieb noch im Hofe zurück,<lb/>wahrſcheinlich, um kein Aufſehn durch ihre Menge<lb/>zu erregen. Der erſte Theil, mit welchem Valerius<lb/>fortſchritt, zertheilte ſich ebenfalls am Ende der<lb/>Sackgaſſe, und dieſer ſchlug auf gut Glück den<lb/>erſten beſten Weg ein, denn er hielt es nicht für<lb/>rathſam, hier zu fragen. Es iſt immer gefährlicher<lb/>zu Viel zu wiſſen, als zu wenig. Ein Bauer war<lb/>ihm gefolgt, und es ſchien ihm, als ob er ſchon<lb/>am Thore aufmerkſam von demſelben Geſellen<lb/>betrachtet worden ſei. Der Mond trat eben in eine<lb/>Lücke der Häuſer, und das Geſicht des Bauers<lb/>beugte ſich plötzlich vor das ſeine. Es war Slodo-<lb/>zek, der ihn forſchend anſah, und gleich darauf wie<lb/>ein Pfeil einem Trupp der Uebrigen nachſtürzte,<lb/>deren Schritte man noch in der Ferne hörte. Vale-<lb/>rius erkannte das Drängende der Gefahr, und ging<lb/><pb n="182" facs="#f0192" />
raſchen Schrittes nach der entgegengeſetzten Seite.<lb/>Jm Gehen zog er leiſe ſeinen Säbel aus der Scheide,<lb/>und drückte ihn unter den Arm. Schritte kamen<lb/>hinter ihm drein; ſie konnten aber auch dem zwei-<lb/>ten Trupp angehören, ſchnelles Laufen konnte ihn<lb/>am leichteſten verdächtigen. Es bot ſich eben eine<lb/>Querſtraße, er bog haſtig hinein, und rannte an<lb/>eine Geſtalt, der Mantel flog ihm zurück, ſein nack-<lb/>ter Säbel flimmerte in der Dunkelheit.</p><lb/><p>Pardon, ſprach eine höfliche Stimme. Die<lb/>Tritte näherten ſich ſchnell. Valerius fragte den<lb/>Unbekannten, der eben ſo in ſeinen Mantel ver-<lb/>graben zu ſein ſchien, nach welcher Richtung zu<lb/>der ſächſiſche Platz läge. Die Stimme gab Beſcheid,<lb/>und er ging raſch die Quergaſſe entlang und bog<lb/>in eine breitere Straße. Eine reitende Patrouille<lb/>begegnete ihm, und er hatte nichts mehr von jenen<lb/>Schritten zu beſorgen. Jene Stimme beſchäftigte<lb/>ihn aber, er glaubte ſie ſchon gehört zu haben, es<lb/>ſchien ihm, als hätte ſie die Worte &#x201E;Joachim Lele-<lb/>vel&#x201C; geſprochen.</p><lb/><p>Jetzt ſah er ſich auf bekanntem Wege, es war<lb/>die Straße, in welcher Hedwig wohnte. Als er an<lb/><pb n="183" facs="#f0193" />
dem Hauſe vorbeiging, welches ihrer Wohnung<lb/>gegenüberlag, glaubte er eine Bewegung unter der<lb/>dunklen Hausthüre zu bemerken. Genauer hinſehend<lb/>erkannte er eine Mannsfigur, die in den Mantel<lb/>gehüllt am Boden lag &#x2014; ein ſchwerer Seufzer<lb/>drang zu ihm auf. Valerius dachte, es ſei ein<lb/>Verunglückter, welcher der Unterſtützung bedürfe;<lb/>er neigte ſich zu ihm, und fragte nach ſeinem<lb/>Schmerze und ob er helfen könne. Eine kalte Hand<lb/>legte ſich in die ſeine, und eine Stimme wie aus<lb/>den tiefſten Gräbern ſprach: Valerius, mir kann<lb/>Niemand helfen, ich bin ein Jude.</p><lb/><p>Dabei richtete ſich die Figur langſam auf, und<lb/>trat aus der Vertiefung des Portals &#x2014; die bleichen<lb/>Mondesſtrahlen fielen auf Joels bleiches Geſicht.<lb/>Er drückte dem Valerius die Hand, warf noch einen<lb/>Blick auf das gegenüberſtehende Haus, und ſchritt<lb/>in die Nacht hinein. &#x2014;</p><lb/><p>Das Schickſal ſchien in dieſer Nacht keine gleich-<lb/>mäßige Stimmung in Valerius dulden zu wollen.<lb/>Wie betäubt von den mannigfachen Wechſeln kam<lb/>er nach Hauſe, und warf ſich auf&#x2019;s Lager. Er wollte<lb/>nichts mehr denken, nichts mehr überlegen, nichts<lb/><pb n="184" facs="#f0194" />
fürchten, nichts hoffen, da er ſich ſolchergeſtalt in<lb/>der Hand von allerlei Zufällen ſah, welche ihr höh-<lb/>nendes Spiel mit ihm trieben.</p><lb/><p>Aber unſre Gedanken ſind eben der Himmel<lb/>oder die Hölle, welchen wir nicht entfliehen können,<lb/>ſelbſt im Schlaf nicht entfliehen können. Denn auch<lb/>die Träume ſtehen in ihrem Dienſte. Und es will<lb/>uns ſogar manchmal bedünken, als ſtreckten gerade<lb/>in die Träume fremde Mächte dreiſter als ſonſt<lb/>wohin ihre Hände: im Schlafe ſehen wir Gedanken<lb/>und Bilder ausgewachſen vor uns ſtehn, deren An-<lb/>fänge wir kaum in unſerm Herzen empfunden<lb/>haben. Unſere Bildung wird in den Träumen ſogar<lb/>verarbeitet und oft neu gewendet und gerichtet, unſre<lb/>Selbſtſtändigkeit iſt zu Ende, aber unſre Kräfte<lb/>ſind gewachſen, wir empfinden uns freudig oder<lb/>ſchmerzlich als unmittelbare Werkzeuge höherer Ge-<lb/>walten. Darum ließen ſchon die älteſten Völker im<lb/>Traume die Götter kommen, und mit Menſchen<lb/>ſprechen.</p><lb/><p>Darum nennen wir noch oft die begabteſten<lb/>Menſchen, die Poeten, Träumer, weil wir ſie<lb/>erfüllt ſehen von übergewöhnlichen Kräften, von<lb/><pb n="185" facs="#f0195" />
göttlichen Worten und Gedanken, die ihnen nur<lb/>direkt von der Gottheit gekommen ſein können im<lb/>Schlaf und Traume. Wenn es ein Mittel giebt,<lb/>die Zukunft zu errathen, ſo liegt es gewiß in den<lb/>Träumen.</p><lb/><p>Dieſe Kenntniß der Zukunft war aber eben jene<lb/>Frucht vom Baume der Erkenntniß, welche die neu-<lb/>gierige Eva naſchte, und die ihr den Tod bereitete.<lb/>Die Erfüllung iſt der Tod des Wunſches, und wer<lb/>nicht mehr wünſchen und hoffen kann, der iſt des<lb/>Todes.</p><lb/><p>Solch ein Erkenntnißtraum ſinkt oft in den<lb/>Morgennächten auf die Menſchen herab, aber der<lb/>Himmel iſt freundlich wie immer, und hüllt ihn<lb/>in ſeine romantiſchen Nebel; nur wenn man in der<lb/>ſpäteren Zeit wieder einen Theil jenes Traumes<lb/>erfüllt glaubt, da dichtet man eine nächſte Folge,<lb/>aber man weiß ſie nicht, und kann in Furcht und<lb/>Hoffnung weiter leben.</p><lb/><p>Warum ſoll man dieſe Offenbarung nicht glau-<lb/>ben? Webt ſie doch nur aus den Anlagen und<lb/>Kräften, aus den verborgenen Gedanken des Schlä-<lb/>fers ſeine Zukunft!</p><lb/><pb n="113[186]" facs="#f0196" />
<p>Das waren die träumeriſchen Dinge, welche den<lb/>halbſchlafenden Valerius in jenen Morgenſtunden<lb/>umflatterten; welch eine Geſchichte aber mitten in<lb/>dieſen Gedanken durch ſeine Seele hinzog, davon<lb/>wußte er am andern Morgen nur noch einzelne<lb/>Stücke. Jm Verlauf des Lebens dichtete er ſich<lb/>einen Zuſammenhang.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[187]" facs="#f0197" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">17.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>ie Vormittagsſonne weckte Valerius aus ſeinen<lb/>Träumen, und brachte ihm, wie ſie es ſtets that,<lb/>die Hoffnung auf einen lebendigen, heitern Tag,<lb/>auf eine lichte Zukunft. Er ſchrieb&#x2019;s auch dieſen<lb/>Sonnenſtrahlen zu, daß er ſein Herz ſo ahnungs-<lb/>reich und fröhlich bewegt fühlte, als ſtünden ihm<lb/>große Freuden bevor. Er hatte es zwar nicht ver-<lb/>geſſen, daß er ſich Briefe bei der Fürſtin holen<lb/>ſollte, aber er meinte, dieſe ſchöne verführeriſche<lb/>Frau habe keinen Antheil an ſeiner angenehmen<lb/>Stimmung, und er werde auch heute noch nicht<lb/>zu ihr gehen.</p><lb/><p>Mit dieſen herumſpielenden Gedanken legte er<lb/>ſich in&#x2019;s Fenſter, mitten in&#x2019;s Gold der Sonne<lb/>hinein, und athmete heiter die milde Winterluft.<lb/>Das Fenſter führte nach der ſüdöſtlichen Fläche vor<lb/><pb n="188" facs="#f0198" />
Warſchau, und die Waffen der manöverirenden<lb/>Truppen, welche dort herumſchwärmten, blitzten<lb/>weithin wie ein Funkenregen. Noch war auf dieſer<lb/>deutſchen Seite der Stadt kein Feind zu erwarten,<lb/>und ſelbſt Valerius ließ ſich die Möglichkeit nicht<lb/>träumen, daß noch in demſelben Jahre von jener<lb/>beſonnten Ebene der neue Untergang des polniſchen<lb/>Volks in die Thore ziehen werde. Seine traurigen<lb/>Gedanken waren überhaupt in den Hintergrund ge-<lb/>drängt, und er ertappte ſich bald nur auf der Frage:<lb/>gehſt Du heut zur Fürſtin, oder nicht? Er mußte<lb/>über ſich ſelbſt lachen, und ſich eingeſtehen, daß es<lb/>wieder ein Stückchen jenes geheimen Etwas, jener<lb/>Eitelkeit, daß es Koquetterie ſei, wenn er nicht hin-<lb/>gehe. Du willſt Dich rar machen, den Unintereſſir-<lb/>ten ſpielen, ſagte er ſich ſpottend. Aber es kam heute<lb/>nichts Ernſthaftes in ihm auf, die Zeit der Vorwürfe<lb/>gegen ſich ſelbſt ſchien vorüber zu ſein: es iſt auch<lb/>langweilig und abgeſchmackt, ſich fortwährend zu hof-<lb/>meiſtern &#x2014; dachte er &#x2014; wir wollen einmal meine<lb/>Erziehung und die Erziehung des Menſchengeſchlechts<lb/>eine Zeitlang auf ſich beruhen laſſen. Magyac mußte<lb/>das Pferd ſatteln, und er ritt ſpazieren, hinaus in<lb/><pb n="189" facs="#f0199" />
die Sonne, und wenn das Pferd gelaufen wäre<lb/>bis in&#x2019;s heiße Afrika. O, es entwickelt ſich ein ſo<lb/>ſchönes, geſundes Leben unſers Geiſtes und Herzens,<lb/>wenn wir zu Wagen oder zu Pferde dahin geriſſen<lb/>werden in die reine Gottesluft, Kopf und Herz<lb/>werden durch keine Mühſeligkeit des Körpers geſtört<lb/>und der Muth wächſt hoch in die Wolken. Der<lb/>Muth iſt aber der eigentliche Lebensſtoff, welcher<lb/>überall das Größte erzeugt in Thaten und Gedanken.</p><lb/><p>Es flog ſein Gaul an einem Phaeton vorüber,<lb/>aus welchem er ſeinen Namen zu hören glaubte.<lb/>Aber es that ihm weh, dem luſtigen Pferde das<lb/>eiſerne Gebiß einzudrücken, und ſeinen Lauf zu hem-<lb/>men. Wie oft ſeufzen wir gegen die Macht, wenn<lb/>ſie uns durch Schmerzen zügelt, wo wir mit vollen<lb/>Segeln dahin ſtreichen möchten! Und ein feines<lb/>Gefühl ſetzt unſre Verhältniſſe leicht fort im Um-<lb/>gange mit lieben Thieren. Liegt doch namentlich<lb/>im Pferde ſo viel Schönheit und Adel, daß es<lb/>den Menſchen nur zu leicht an ein verwandeltes,<lb/>unglückliches Geſchlecht gemahnt, und ſeine Freund-<lb/>lichkeit und ſanfte Hand in Anſpruch nimmt. Vale-<lb/>rius kehrte alſo erſt um, als das Pferd ſeine Luſt<lb/><pb n="190" facs="#f0200" />
gebüßt hatte, und ſuchte nun den Wagen wieder<lb/>zu erreichen, um zu ſehen, ob er ſich geirrt habe<lb/>oder nicht. Dieſer ſchien ſeine Richtung nach den<lb/>Truppen hin zu nehmen, welche ſich auf der Fläche<lb/>herumſchwenkten. Jetzt hielt er ſtill, Valerius ſah<lb/>einen Reiter mit einem Handpferde anſprengen,<lb/>ein Soldat ſprang aus dem Wagen, beſtieg das<lb/>Pferd, und ritt zu den Truppen. Federn von Da-<lb/>menhüten wehten über das zurückgeſchlagene Verdeck<lb/>der Kutſche, Valerius näherte ſich langſam.</p><lb/><p>&#x201E;Da kommt der Unartige ganz langſam ange-<lb/>ſchlichen!&#x201C;</p><lb/><p>Das war Hedwig, und die Fürſtin ſaß neben<lb/>ihr. Sie war Gaſt im Hauſe von Stanislaus<lb/>Eltern. Dieſer war der Reiter geweſen, deſſen<lb/>Regiment hier manöverirte, Conſtantie wollte die<lb/>Truppenbewegungen anſehen.</p><lb/><p>Sie begrüßte ihren Landsmann auf das freund-<lb/>lichſte, ja es lag ein Schmelz von Jnnigkeit in<lb/>ihren Fragen, wie es ihm gehe, was er denke, ob<lb/>ihn der ſchöne Morgen nicht erquicke? daß auch<lb/>ſeine Antworten und Reden zutraulicher und herz-<lb/>licher wurden als gewöhnlich.</p><lb/><pb n="191" facs="#f0201" />
<p>&#x201E;Jch habe Sie ja noch nie ſo munter geſehen,<lb/>Herr von Valerius, rief Hedwig in ihrer jugend-<lb/>lichen Heiterkeit, Sie haben ſogar einmal rothe<lb/>Wangen &#x2014; und jetzt noch röthere.&#x201C;</p><lb/><p>Das thut die Sonne, liebes Fräulein, die<lb/>Sonne &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Ja, die Sonne &#x2014; es hat ein Jeder ſeine<lb/>Sonne.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Da brauste das Uhlanenregiment vorüber, Graf<lb/>Kicki in der ſchimmernden Uniform an der Spitze;<lb/>er neigte den Degen, als er in die Linie des Wa-<lb/>gens kam, und die ſchlanken Reiter, die flatternden<lb/>Fähnlein, die blitzenden Waffen, das Gewieher und<lb/>der Trott der Pferde gewährten den luſtigſten krie-<lb/>geriſchen Eindruck von der Welt.</p><lb/><p>&#x201E;Wie können Sie denn in der Jrre herum-<lb/>reiten, ſchwarz angethan wie ein Trauernder, wäh-<lb/>rend Jhr Regiment im bunten Glanze die Revue<lb/>paſſirt? Sind Sie denn Jhres Dienſtes entlaſſen?&#x201C;</p><lb/><p>Ja, mein Fräulein Wunderhold, ich habe mich<lb/>aus dem Waffendienſt in den Augendienſt begeben,<lb/>und ich harre der Befehle &#x2014; man hält mich für<lb/>unbrauchbar zum Soldaten, und ſpricht von mir<lb/><pb n="192" facs="#f0202" />
wie Don Juan von ſeiner verabſchiedeten Geliebten:<lb/>Jhr Kopf hat ſehr gelitten &#x2014;</p><lb/><p>Valerius erkundigte ſich nach der alten Gräfin,<lb/>und hörte: daß ſie ſich noch eben ſo befände, wie<lb/>ſie ſich ſeit einigen dreißig Jahren befunden habe<lb/>&#x2014; aber dieſer Krieg, ſetzte Hedwig traurig hinzu,<lb/>wird wohl das Ende ihres Lebens ſein. Siegen<lb/>wir, ſo ſtirbt ſie vor Freude, und werden wir von<lb/>Neuem unterjocht, ſo ſtirbt ſie vor Kummer. &#x2014;</p><lb/><p>&#x2014; Es flogen Wolken über den Himmel, die<lb/>Sonne ward bedeckt, und bald fiel ein trüber Re-<lb/>gen. Sie eilten nach der Stadt zurück, Valerius<lb/>verſprach, um die Theezeit ſeinen Beſuch zu machen,<lb/>und ſo trennten ſie ſich.</p><lb/><p>Dieſer plötzliche Wechſel vom ſchimmernden Son-<lb/>nenſcheine zum grauen trübſeligen Regenwetter ver-<lb/>düſterte ſeinen Sinn, der nur gar zu geneigt war,<lb/>ſich dunklen Ahnungen hinzugeben, wenn der Him-<lb/>mel ſeine Anzeigen zu ſenden ſchien. Sein Geiſt<lb/>kämpfte gegen den Aberglauben, aber ſein Herz<lb/>dafür. Von demſelben Fenſter ſeiner Wohnung,<lb/>aus dem er noch vor Kurzem die freudeſtrahlenden<lb/>Waffen der polniſchen Soldaten geſehen hatte,<lb/><pb n="193" facs="#f0203" />
erblickte er jetzt mit Mühe durch die düſtre Luft<lb/>dunkle heimkehrende Schaaren; es war ihm einen<lb/>Augenblick, als weine das ganze Volk, vom Him-<lb/>mel und Glück verlaſſen.</p><lb/><p>Er rief Magyac, und fragte ihn haſtig, ob<lb/>er geſtern das erſte Mal im patriotiſchen Klub<lb/>geweſen ſei. Jn dem Augenblicke kam ihm erſt<lb/>jene befremdliche Aeußerung der Fürſtin wieder in&#x2019;s<lb/>Gedächtniß, die eine Stunde nach ſeiner Anweſen-<lb/>heit in der demokratiſchen Verſammlung bereits<lb/>davon gewußt habe. Nichts verſtimmt offne, red-<lb/>liche Menſchen mehr, als die Ueberzeugung, um-<lb/>ſchlichen und behorcht zu werden; es belaſtet ſie wie<lb/>ein böſes Gewiſſen, und das iſt das Aergſte, was<lb/>ſie fürchten.</p><lb/><p>Nein, Herr, antwortete Magyac, zum zweiten<lb/>Male. Er verſicherte, Valerius gar nicht geſehen,<lb/>noch weniger gegen Jemand ſeinen Namen genannt<lb/>zu haben. Dieſer hatte Magyac im Verdachte,<lb/>auch in jenem Stallgebäude geweſen zu ſein, und<lb/>er war im Begriffe, ihn auch darnach zu fragen.<lb/>Aber es hielt ihn eine Art Stolz zurück, nach Ge-<lb/>heimniſſen zu forſchen, die man verbergen wollte.<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 9</hi></fw><lb/><pb n="194" facs="#f0204" />
Dies ganze Weſen von heimlichen Umtrieben, was<lb/>ſich um ihn her ſpann, verſtimmte ihn indeß immer<lb/>mehr. Er war gekommen, für dieſes Volk zu käm-<lb/>pfen, und nun ſah er ſich fortwährend wie ein<lb/>ſtörender Fremder übergangen und doch beobachtet.<lb/>Bei größerer Unbefangenheit hatte er allerdings kei-<lb/>nen eigentlichen Grund zur Klage, es war Thorheit<lb/>zu verlangen, daß die Polen jeden Fremden in ihre<lb/>geheimſten Abſichten einweihen ſollten. Aber das<lb/>Unbehagen war bei einem Charakter wie der ſeine<lb/>ebenfalls natürlich.</p><lb/><p>So verbrachte er in trüber Stimmung den Reſt<lb/>des Tages auf ſeinem Zimmer. Alle Zweifel über<lb/>Leben, Völker, Freiheit rüttelten wieder an ihm,<lb/>und er ſchalt ſich ſelbſt, daß der Gedanke an die<lb/>glänzende Fürſtin zum Oeftern in ihm aufſtieg,<lb/>und jene finſtern Geſtalten mit einem freundlichen<lb/>Lichte beleuchtete.</p><lb/><p>Wenn wir einmal in&#x2019;s Zweifeln gekommen ſind,<lb/>ſo hält kein Glaube mehr feſt, und die ſtärkſten<lb/>Menſchen, welche ſich auf eigne und neue Wege<lb/>des Lebens gewagt haben, erſchrecken vor ihrer Kühn-<lb/>heit. Sie beneiden dann einen Augenblick die große<lb/><pb n="195" facs="#f0205" />
Maſſe der Alltagsmenſchen, die im hergebrachten<lb/>Schlendrian einherziehen, dergleichen Zweifel und<lb/>Sorgen nicht kennen, und im Trübſal immer links<lb/>und rechts Stützen finden, weil ſie nie von der all-<lb/>gemein betretenen Heerſtraße gewichen ſind. Die<lb/>Männer neuer Lebensgedanken und einer neuen<lb/>Zeit werden auch immer die Märtyrer derſelben,<lb/>ſelbſt wenn ihnen die alte ſtörrige Außenwelt keine<lb/>Kerker öffnet, keine Schaffote errichtet. Jhr Gewiſ-<lb/>ſen, das unter den alten Gedanken aufgewachſen iſt,<lb/>hält ſie unter einer immerwährenden Tortur, und es<lb/>iſt um ſo peinlicher, als das der andern Menſchen,<lb/>weil es die Verpflichtungen gegen die Geſellſchaft<lb/>tiefer empfindet. Die immerwährende Prüfung hat<lb/>es ſpitzer und feiner gemacht. Und der ſtärkſte<lb/>Menſch mißtraut ſeinen Kräften, der edelſte Refor-<lb/>mator fragt ſich in ſtillen Stunden: bringſt Du<lb/>nicht auch Unglück mit Deinen neuen Gedanken?<lb/>beruht das Herkommen nicht auf der Weisheit<lb/>vieler Generationen? iſt Deine und der Gleichge-<lb/>ſinnten Meinung nicht vielleicht unreif, unvollkom-<lb/>men, grün und dreiſt neben den alten viel geprüf-<lb/>ten Formen?</p><lb/><pb n="196" facs="#f0206" />
<p>Ertappt er ſich nun auf einem Jrrthum, auf<lb/>einer Schwäche, ſie mögen noch ſo fern liegen von<lb/>dem Hauptgange ſeiner Gedanken, dann iſt die all-<lb/>gemeine Unſicherheit da. So ging es auch Valerius.<lb/>Jn all ſeinen Ueberzeugungen war er ſchwankend<lb/>geworden. Nichts war ihm früher klarer und abge-<lb/>machter erſchienen, als das Verhältniß zwiſchen den<lb/>verſchiedenen Geſchlechtern, ſeine Anſicht über Ehe<lb/>und Treue. Der Gedanke an die Fürſtin weckte<lb/>dies Alles wieder auf, und der quälende Zweifel<lb/>ſeiner Seele brachte jetzt alle die Geſichter ſeiner<lb/>Jdeen über dieſe Gegenſtände bleich und mit ver-<lb/>zerrten Zügen vor ſeine Augen.</p><lb/><p>Die Dämmerung lag bereits in ſeinem Zimmer,<lb/>und noch ging er brütend, prüfend, anklagend, ver-<lb/>theidigend, verwerfend in demſelben auf und ab.<lb/>Einem fremden Zuſchauer hätte er unheimlich erſchei-<lb/>nen müſſen, wie er halblaut ſprechend mit unſicht-<lb/>baren Geiſtern zu verkehren ſchien. Alle die ver-<lb/>ſchiednen Meinungen, mit denen er rang, ſchienen<lb/>in den Winkeln des Gemachs zu ſtehen, bald raſtete<lb/>er vor dieſem, bald vor jenem, und ſprach mit<lb/>ihnen, und antwortete ſtatt ihrer:</p><lb/><pb n="197" facs="#f0207" />
<p>&#x201E;Wenn ich die gewöhnliche Treue tadle, rede<lb/>ich nicht der jämmerlichen Lüderlichkeit das Wort,<lb/>die in grauenvollem Egoismus nur ihren Lüſten<lb/>nachjagt, mag aus den Opfern derſelben werden,<lb/>was da will. Löſe ich nicht den Beſtand aller<lb/>Dinge auf, wenn ich den zuverläſſigen Glauben<lb/>auf ihre unwandelbare Stetigkeit hinwegreiße? Sind<lb/>denn ſo viele Jahrhunderte im Jrrthume geweſen,<lb/>welche die Treue zu einer Tugend erhoben haben?&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Aber war nicht die rohe Tapferkeit, der grau-<lb/>ſame blutdürſtige Fanatismus einſt auch eine Tu-<lb/>gend? Kann die Welt von der Stelle rücken, wenn<lb/>ſich die Geſellſchaft fortwährend in denſelben Gedan-<lb/>ken herumbewegt? Jſt es nicht eine förmliche Mord-<lb/>anſtalt, jene ſchwindſüchtige Treue, welche über<lb/>ihren eignen Tod hinaus zu beſtehen trachtet? Das<lb/>Jntereſſe, der Reiz, die leiſeſte Hoffnung von Glück<lb/>iſt oft verſchwunden, wenn die Leute ein altes Ver-<lb/>ſprechen einlöſen; beide Theile fühlen es, beide wa-<lb/>gen es nicht zu äußern, um den Popanz der Treue<lb/>nicht zu verletzen, beide ſtürzen ſich mit offnen Augen<lb/>in&#x2019;s Verderben. Das täglich wechſelnde Leben, der<lb/>Reiz, welcher fröhlich vor ihre Augen tritt, predigt<lb/><pb n="198" facs="#f0208" />
ſtürmend das Gegentheil, aber ſie verſtocken ſich,<lb/>um ihr Geſpenſt nicht zu verletzen, ſie ſündigen<lb/>gegen die Herrlichkeit der Natur, die ſich ihnen in<lb/>den Schooß wirft, um ein Wort zu halten, das<lb/>ihnen vielleicht ein Augenblick des Rauſches ent-<lb/>lockt hat.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>&#x2014; &#x201E;Sind denn nicht aber wirklich die ſchön-<lb/>ſten Gefühle von tieferer Dauer, von ſtetem Beſtande?<lb/>Heißt es nicht das Herz verflachen, wenn man die<lb/>Treue von dannen weist? Verurtheilen wir uns nicht<lb/>ſelbſt dadurch zu jener vorüberfliegenden Unbedeu-<lb/>tendheit, die alle Verbindung mit ewigen Zuſtänden<lb/>aufgiebt?&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;O, erfindet, Jhr widerſprechenden Geiſter, ein<lb/>neues Wort, verdrängt Eure tödtlichen Bezeichnun-<lb/>gen für unwandelbare, unverrückte Zuſtände, ſie ſind<lb/>unſerm Blute und unſerm Streben fremd, ſie ſind<lb/>unnatürlich und erzeugen das Unglück &#x2014; keine Un-<lb/>treue, nein, ſie iſt des Herzens unwürdig, aber<lb/>auch nicht jene Treue, jenes todte, ſtehende Ge-<lb/>wäſſer.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Jch ſehe Dich, Camilla, Du zürnſt mir nicht,<lb/>wenn ich ein anderes Weib küſſe &#x2014; Deine Seele<lb/><pb n="199" facs="#f0209" />
lebt im Grunde meines Herzens, ſo lange ein Tro-<lb/>pfen Bluts darin rollt. Und ſoll ich nicht mehr<lb/>athmen, wenn es nicht Deine Luft iſt? &#x2014; ohne<lb/>Weiber iſt das Leben arm, arm, ſehr arm.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Du zürnſt mir nicht, aber unglücklich wirſt<lb/>Du doch, wenn Du&#x2019;s erfährſt. Und würdeſt Du<lb/>einen Andern küſſen? Hab ich mehr Recht? &#x2014; wahr-<lb/>haftig, ich habe mehr Recht, und das iſt kein thö-<lb/>richter Männerſtolz, ich werde Dir&#x2019;s erklären, aber<lb/>ein andermal. Jetzt hab ich genug regiert, genug<lb/>gearbeitet an der Einrichtung der Welt, ich muß<lb/>Weiber ſehen!&#x201C;</p><lb/><p>So hatte er ſich endlich in eine humoriſtiſche<lb/>Laune hineingeſprochen. Es war ſelten, daß ſie ihn<lb/>von ſeinen Gedanken erlöſ&#x2019;te, aber er nahm ſie im-<lb/>mer fröhlich auf, wenn ſie kam, und tröſtete ſich<lb/>dann, wenn die Fragen ungelöst blieben mit Ham-<lb/>let oder richtiger gegen Hamlet: Die Welt iſt zwar<lb/>aus den Fugen, und ich ſoll ſie einrenken, aber &#x2019;s<lb/>muß ja nicht heute ſein, Rom ward nicht an einem<lb/>Tage erbaut, und der Herrgott müſſe auch das<lb/>ſeine thun.</p><lb/><pb n="200" facs="#f0210" />
<p>Der Theetiſch, an dem er Hedwig und Con-<lb/>ſtantie zu finden hoffte, mochte wohl die Hauptur-<lb/>ſache dieſes ſeltnen Wechſels in ſeinem ernſten We-<lb/>ſen ſein. Das geſunde Leben behielt ſein Recht<lb/>über das künſtliche, und er beſaß ſo viel Jnſtinkt,<lb/>ſich darüber zu freuen, und ſeinen Mantel zu<lb/>nehmen.</p><lb/><p>Wie ein Schüler, der aus dem Examen kommt,<lb/>und nicht eben unter den Beſten und Ausgezeich-<lb/>netſten, aber auch nicht gerade unter den Faullen-<lb/>zern genannt worden iſt, ſchritt er durch die Stra-<lb/>ßen. Er glaubte, ſeinen Forſchungen und Studien<lb/>einige Wochen Ferien gewähren zu dürfen, und er<lb/>freute ſich eben auch wie der Schüler auf eine bequeme<lb/>Zeit, die vor ihm läge.</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[201]" facs="#f0211" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">18.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">G</hi>raf Stanislaus beſaß nur noch einen Vater. Das<lb/>war ein hochbejahrter, liebenswürdiger Greis von<lb/>den feinſten franzöſiſchen Manieren, der in großer<lb/>Achtung ſtand, und allgemein geprieſen wurde wegen<lb/>ſeinen anſpruchsloſen bürgerlichen Tugenden, ſeiner<lb/>in Polen nicht eben gewöhnlichen Sanftmuth und<lb/>Freundlichkeit gegen alle Stände, und endlich auch<lb/>wegen ſeiner eben ſo ungewöhnlichen Bildung in<lb/>Literatur, Kunſt und Staatsintereſſen. Der Beſuch<lb/>der Fürſtin Conſtantie, mit welcher er verwandt<lb/>war, erfreute ihn auch wegen der geſelligen For-<lb/>men: ſie repräſentirte die Dame des Hauſes, und<lb/>der alte reiche Graf ging in großer Glückſeligkeit<lb/>trippelnd umher, daß ſein Salon jetzt wieder glän-<lb/>zend geworden ſei wie Anno <hi rendition="#b">94.</hi> Als Valerius<lb/>eintrat, fand er ſchon eine zahlreiche Geſellſchaft,<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">9 *</hi></fw><lb/><pb n="202" facs="#f0212" />
Conſtantie war umringt von Herren und Damen,<lb/>und gewahrte ihn nicht. Der alte Graf, eine ſchlanke,<lb/>vertrocknete Figur mit ſchneeweißem lockigen Haar,<lb/>ſtand neben einer hohen Militairperſon und war<lb/>im eifrigen Geſpräche. Stanislaus eilte herbei, um<lb/>ihm ſeinen neuen Freund vorzuſtellen; ſie warteten<lb/>indeß Beide ein Wenig, um das dem Anſchein nach<lb/>wichtige Geſpräch nicht zu ſtören, und während der<lb/>Sohn dem Freunde mit ſanfter herzlicher Stimme<lb/>alle die Liebenswürdigkeiten des Vaters leiſe ſchil-<lb/>derte, hatte dieſer Zeit, den Alten zu betrachten.</p><lb/><p>Er war ganz ſchwarz gekleidet bis auf das Hals-<lb/>tuch, welches, wie die Leibwäſche, von blendender<lb/>Weiße war, und einen heitern Schein auf das<lb/>ſchmale, gefurchte, aber noch immer von einer leich-<lb/>ten Röthe überflogene Geſicht warf. Jn den gro-<lb/>ßen, tiefliegenden Augen ruhte eine freundliche<lb/>Sanftmuth, und nur hier und da ſah man aus<lb/>einem ſchnellen Blicke, daß ſie nicht auf Schwäche,<lb/>ſondern auf eine große, geiſtige Ueberlegenheit ge-<lb/>gründet ſei. Jm Knopfloche trug er das Band der<lb/>Ehrenlegion.</p><lb/><pb n="203" facs="#f0213" />
<p>Stanislaus hatte ſeinen Freund ſchon angekün-<lb/>digt, und der alte Graf nahm ihn mit der zuvor-<lb/>kommendſten Liebenswürdigkeit auf.</p><lb/><p>Es war eine lange Reihe von Zimmern geöff-<lb/>net und erleuchtet. Der Militair hatte ſich zu einem<lb/>andern Theile der Geſellſchaft gewendet, die drei<lb/>Männer traten in das zweite Zimmer, und wäh-<lb/>rend der alte Graf ſeinen Gaſt mit einigen Gemäl-<lb/>den bekannt machte, entfernten ſie ſich weiter von<lb/>der Geſellſchaft.</p><lb/><p>&#x201E;Sie müſſen ſich nicht abſchrecken laſſen,&#x201C;<lb/>ſagte der alte Herr mit ſeinem liebenswürdigen Lä-<lb/>cheln, &#x201E;wenn Jhnen nicht Alles bei uns die roman-<lb/>tiſche Probe gehalten hat, wenn Sie ſogar durch<lb/>Manches arg verletzt werden; wir ſind zu oft im<lb/>Wachsthum geſtört. Von Hauſe aus waren wir<lb/>verzogne Kinder, unſre Freiheit erſtickte im eignen<lb/>überflüſſigen Blute, weil wir Alles im Herzen haben<lb/>wollten, und es nicht recht zu vertheilen wußten.<lb/>Verzogne Kinder bleiben auch im Unglück eigenſin-<lb/>nig, und werden übermüthig bei jedem Schimmer<lb/>von Glück. Aber Sie ſind ja aus dem Lande, was<lb/>Alles Fremde ſo gern gewähren läßt, überwinden<lb/><pb n="204" facs="#f0214" />
Sie nationale Antipathieen, welche bei ſo verſchie-<lb/>denen Völkern nie ausbleiben, und ſtürmender und<lb/>trennender ſind als große Gegenſätze, weil ſie uns<lb/>bei jedem Schritte hindernd zwiſchen die Beine<lb/>gerathen. Ertragen Sie uns eine Zeitlang, und<lb/>Sie werden am Ende doch Manches zu lieben fin-<lb/>den. Jedes Volk hat ſeine Liebenswürdigkeiten. Und<lb/>Sie ſind ja auch auf der Höhe von Humanität,<lb/>welche das Edle thut ohne Anſehn der Perſon &#x2014;<lb/>verſprechen Sie mir, mich zu beſuchen, wenn Sie<lb/>mürriſch werden, ich bin ein alter Apotheker und<lb/>habe Recepte aus manchem Jahrzehnd, verſprechen<lb/>Sie mir&#x2019;s.</p><lb/><p>Valerius ſchlug freudig in die dargebotene Hand.<lb/>&#x201E;Nehmen Sie ſich in Acht&#x201C; &#x2014; fuhr der Greis<lb/>fort &#x2014; &#x201E;vor den Verbindungen mit unſern jungen<lb/>Demokraten &#x2014; verkennen Sie mich in dieſen Wor-<lb/>ten nicht: ich liebe dieſe brauſende Jugend mit ihrem<lb/>menſchenrechtlichen Fanatismus, o, ich liebe ſie ſo<lb/>ſehr gerade wegen dieſer Poeſie der Tugend, ſie ſind<lb/>das urſprüngliche Fundament der Geſellſchaft, dieſe<lb/>Jünglinge mit den heißen Herzen. Aber ſie ken-<lb/>nen die Welt nicht mit den tauſend Beſchränkungen,<lb/><pb n="205" facs="#f0215" />
ohne welche ſich kein Staat konſtituiren läßt, ſo<lb/>lange wir uns nicht iſoliren können von Gewohn-<lb/>heit, Herkommen, geſchichtlicher Erinnerung, und<lb/>beſonders ſo lange wir Nachbarn haben, denen wir<lb/>uns akkommodiren müſſen. Ein Staat in Europa<lb/>kann nicht nach Begriffen, nach bloßen Begriffen<lb/>errichtet werden, welche der abgeſondert ſpekulirende<lb/>Geiſt erſinnt, ſo wenig als das Jndividuum nach<lb/>eignen geſelligen Regeln ſich bewegen darf, ſo lange<lb/>es in der übrigen Geſellſchaft ſeinen Raum ein-<lb/>nehmen will. Eben weil es nichts Einzelnes giebt,<lb/>weil nichts ohne Verhältniſſe exiſtirt, können Wech-<lb/>ſel und Aenderungen nur mit der größten Umſicht<lb/>vorgenommen werden. Und Umſicht iſt nicht Sache<lb/>des poetiſchen Herzens, ſondern der Erfahrung;<lb/>darum dürfen wir unſern Jünglingen den Staat<lb/>nicht überlaſſen.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Machen Sie mir nicht ſo klägliche Geſichter.<lb/>Freilich iſt es für das feurige Blut niederſchlagend,<lb/>daß die Weltgeſchichte in ſo kleinen Schritten geht,<lb/>daß ſie nicht eher weiter rückt, als bis ein großer<lb/>Staatenraum auf gleicher Höhe angekommen iſt;<lb/>aber auf dieſem lückenhaften Planeten, wo uns lau-<lb/><pb n="206" facs="#f0216" />
ter unerklärte Anfänge umgeben, müſſen wir uns<lb/>drein fügen.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Verzeihen Sie meine Breite, ich komme zum<lb/>Thema zurück. Jch hoffe, daß mein Sohn einen<lb/>ganzen Freund in Jhnen gewinnt, Jhre Nation iſt<lb/>die Nation der Freundſchaft, weil ſie am wenigſten<lb/>ausſchließlich in Sitte, Formen und Gedanken iſt,<lb/>weil ſie am meiſten annimmt und verzeiht, ja,<lb/>erlauben Sie mir den Ausdruck, weil ſie am we-<lb/>nigſten Nation iſt. Dieſes Kapitel der Demokratie<lb/>betrifft aber meinen Sohn und ſeine Neigungen<lb/>eben ſo dringend als Sie, Herr von Valerius. Es<lb/>drängt mich, offen, ganz offen zu ſprechen, und ich<lb/>verſpreche mir ſogar in Jhnen eine Hilfe, einen<lb/>Sekundanten gegen Stanislaus zu erwerben. Jch<lb/>habe meines Sohnes Bildung ſelbſt zu lebhafter<lb/>Theilnahme an demokratiſchen Formen geleitet, ich<lb/>bin ihm vor Allen Rechenſchaft ſchuldig, wenn ich<lb/>ihn jetzt vom patriotiſchen Klub und dem, was<lb/>dazu gehört, abziehen will.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Meine Herren, es iſt das Wahrſcheinlichſte,<lb/>daß dieſe Jntereſſen in Kurzem die eigentliche Lebens-<lb/>frage Polens werden, ich halte ſogar den mächtigen<lb/><pb n="207" facs="#f0217" />
Feind für unwichtiger. Wenn wir vereinigt blie-<lb/>ben, beſiegte er uns nicht, aber die Trennung wird<lb/>nur zu bald klaffen wie eine breite Wunde. Die<lb/>Jugend iſt unternehmend, ſie iſt der Kern des<lb/>Heeres, ſie wirbt den gemeinen Mann, oder hat<lb/>ihn ſchon geworben, ſie will keine Vermittelung,<lb/>ſie haßt das Halbe, das Vorbereitende; denn ihre<lb/>Kraft iſt eben die gewaltige Einſeitigkeit, bald wird<lb/>man uns mit dem Geſchrei aus dem Schlafe wecken:<lb/>Demokratie oder Tod!&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Du ſchüttelſt den Kopf, Stanislaus, Du hoffſt<lb/>wohl gar auf Krukowiecki &#x2014; Unglücklicher, dieſer<lb/>Mann iſt die ſchrecklichſte Garantie, er iſt voll un-<lb/>lautern Ehrgeizes, der das Land in die Luft ſprengt<lb/>für ſeinen Ruhm &#x2014; gut, es mag ſein, ich will<lb/>übertrieben haben. Ein Kampf dieſer Parteien bleibt<lb/>gewiß nicht aus, und er verdirbt uns, er lähmt<lb/>und verwirrt die Kräfte. Ein voreiliger Sieg der<lb/>Demokratie tödtet uns. Was iſt Polen ohne ſeine<lb/>Ariſtokratie? Ein rauſchender Baum, der über Nacht<lb/>mit all ſeinem Blätterreichthum verdorret iſt. Die<lb/>Ariſtokratie iſt noch in dieſem Augenblicke das Mark<lb/>des Landes, das Land gehört ihr noch, ſie erzeugt<lb/><pb n="208" facs="#f0218" />
die Mittel des Kriegs, in ihrem Stolze wurzelt<lb/>noch die Kraft dieſer fortreißenden Vaterlandsliebe.<lb/>Dabei gedenk&#x2019; ich unſrer Nachbarn gar nicht; die<lb/>fremden Heere würden bald erſcheinen, wenn ein<lb/>Convent in Warſchau geböte.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Jndeß wollen wir das Kind nicht mit dem<lb/>Bade ausſchütten, wie ſie in Deutſchland ſagen;<lb/>ich ſehe mit Entzücken dieſen Sporn zur Energie,<lb/>der unſern Edelleuten keine Zeit läßt für ihren per-<lb/>ſönlichen Ehrgeiz, aber der Strom ſoll nicht aus<lb/>dem Bett treten &#x2014; und nun zum Schluß: man<lb/>wird genöthigt ſein, in Kurzem ſtrenge Maaßregeln<lb/>gegen den Klub zu unternehmen, halten Sie ſich<lb/>fern davon, meine Herren, ſprechen Sie, wo Sie<lb/>können, zur Mäßigung.&#x201C;</p><lb/><p>Der alte Herr wurde zur Geſellſchaft gerufen,<lb/>und Stanislaus ſagte beruhigend zu ſeinem Freunde:<lb/>Laſſen Sie ſich nicht einſchüchtern, das Alter, und<lb/>tauſend Hoffnungen, die fehlgeſchlagen ſind, haben<lb/>ihn mißtrauiſch gemacht. General Krukowiecki iſt<lb/>der wackerſte Pole. Niemand kann es wagen,<lb/>ſtrenge Maaßregeln gegen die demokratiſche Jugend<lb/>zu nehmen: wir haben die Revolution begon-<lb/><pb n="209" facs="#f0219" />
nen, wir halten ſie aufrecht, Volk und Armee<lb/>ſind für uns.</p><lb/><p>Valerius war nicht recht bei der Sache, der<lb/>alte Graf und manches Andere beſchäftigte ihn.<lb/>Der junge entzündete Pole bemerkte es indeſſen<lb/>nicht, er disputirte noch eifrig weiter, und ſie<lb/>ſchritten in der langen Zimmerreihe auf und ab.<lb/>Es fiel Valerius auf, in dem vom Geſellſchafts-<lb/>ſalon entfernteſten Zimmern größere Pracht, behag-<lb/>lichere Einrichtung zu finden. Jm letzten Gemache,<lb/>das ohne eignes Licht und nur von dem daranſto-<lb/>ßenden beleuchtet war, ſtand ein prächtiges Bett,<lb/>geheimnißvoll verſteckt von rothſeidnen Vorhän-<lb/>gen. Es ſtieg eine flüſternde, behagliche Ahnung<lb/>auf in ihm, er lüftete die Gardine im Vorüber-<lb/>gehn ein wenig, und erblickte an der Wand ein<lb/>kleines Gemälde. Die Dämmerung ließ es nicht<lb/>genau ſehen, aber Valerius glaubte es zu erkennen.<lb/>Auf Grünſchloß hatte er einſt ein kleines Bild ge-<lb/>malt: es ſtellte eine Gebirgslandſchaft dar, an dem<lb/>Bach im Vordergrunde ſitzt ein Bauermädchen und<lb/>ſieht mit ſehnſüchtigem Blicke in die Bergſchluchten<lb/>hinein, wo ſie ſich öffnen, und das Bild ſich in<lb/>
<pb n="210" facs="#f0220" />
eine dämmernde Ferne verliert. Er wußte nicht<lb/>mehr, wo das Bild hingekommen war, in dieſem<lb/>Augenblicke glaubte er, es geſehen zu haben. Aber<lb/>er konnte nicht raſten, da ſein Begleiter umkehrte,<lb/>und nach dem vorletzten Zimmer zurückſchritt. Eine<lb/>ſchmeichelnde Unruhe bemächtigte ſich ſeiner, es hielt<lb/>ihn feſt in dieſen Zimmern, und er zog Stanis-<lb/>laus auf ein Sopha. Auf einem Tiſche vor dem-<lb/>ſelben lag eine große Mappe, und während der<lb/>junge Pole allmählig in ſeine ſinnende Schweig-<lb/>ſamkeit verſank, blätterte Valerius unter den Gemäl-<lb/>den und Kupferſtichen, welche er in der Mappe<lb/>fand. Eine verſteckte Seitentaſche fiel ihm auf, und<lb/>er zog ein kleines Blatt Papier heraus, was mit<lb/>Verſen beſchrieben war. &#x2014; Er hatte ſie ſelbſt geſchrie-<lb/>ben, dieſe Göthe&#x2019;ſchen Verſe:</p><lb/><quote><lg type="poem"><l>Geh den Weibern zart entgegen,</l><lb/><l>Du gewinnſt ſie auf mein Wort;</l><lb/><l>Und wer raſch iſt und verwegen,</l><lb/><l>Kommt vielleicht noch beſſer fort;</l><lb/><l>Doch wem wenig dran gelegen</l><lb/><l>Scheinet, ob er reizt und rührt,</l><lb/><l>Der beleidigt. der verführt.</l><lb/></lg></quote><lb/>
<pb n="211" facs="#f0221" />
<p>Die beiden letzten Verſe waren unterſtrichen. Aber<lb/>dieſe Striche rührten nicht von ihm her. Es ward<lb/>jetzt ganz klar in ſeiner Erinnerung: er hatte dieſe<lb/>Worte eines Nachmittags im Grünſchloß geſprochen,<lb/>als die Rede auf Liebe und Liebesbewerbungen ge-<lb/>kommen war, und die Fürſtin hatte ihn gebeten,<lb/>ſie aufzuſchreiben.</p><lb/><p>Nachdenkend hielt er das Blatt in der Hand:<lb/>damals hegte er ſogar einen Widerwillen gegen das<lb/>kecke Weſen der Fürſtin, ſein Herz war damals<lb/>erfüllt mit Camilla&#x2019;s Reiz, Alles Uebrige berührte<lb/>ihn nicht &#x2014;</p><lb/><p>Da rauſchte ein Gewand, Conſtantie trat in&#x2019;s<lb/>Zimmer. Es hatte ſich im Salon ein Streit erho-<lb/>ben über ein franzöſiſches Buch; ihn zu enden, war<lb/>ſie nach ihren Gemächern geeilt, um das Buch zu<lb/>holen.</p><lb/><p>Valerius ſah ſie mit großen Augen an, ein<lb/>träumeriſches Nachſinnen lag in ihnen, das Blatt<lb/>hielt er noch in der Hand. Eine flüchtige Röthe<lb/>ſtieg in Conſtantiens Geſicht, ſie griff nach dem<lb/>Blatte, und berührte dabei ſeine Hand. Ein ſüßes<lb/>Gefühl weckte ihn aus dem Nachdenken.</p><lb/><pb n="212" facs="#f0222" />
<p>&#x201E;Pfui doch, wie unartig, meine Mappe durch-<lb/>zuſtöbern! Wie kommen Sie denn überhaupt in<lb/>meine Zimmer? Und wer hat denn jene Thüren<lb/>geöffnet?&#x201C;</p><lb/><p>Sie warf haſtig die Flügelthüre ihres Schlaf-<lb/>zimmers herum. Unterdeß kam auch Hedwig her-<lb/>beigeſprungen, ſchalt Stanislaus, daß er ſich von<lb/>ihr und der Geſellſchaft entferne, und zog ihn fort.<lb/>Die beiden Teutſchen waren allein. Conſtantie ging<lb/>nach einem Winkel des Zimmers &#x2014; &#x201E;Unartiger<lb/>Menſch, helfen Sie mir ein Buch finden.&#x201C;</p><lb/><p>Er ſprang hinzu &#x2014; ſie nannte aber keinen<lb/>Titel, und ſah zerſtreut unter die Bücher. Der<lb/>leichte Schatten von Verlegenheit, welcher ſich über<lb/>ihr Weſen verbreitete, gab dieſem glänzenden Weſen<lb/>einen um ſo höhern Reiz, je ſeltner er an ihr<lb/>wahrzunehmen war, je mehr er gegen das Herr-<lb/>ſchende und Jmponirende ihrer Erſcheinung zu kon-<lb/>traſtiren ſchien. Jhre rechte Hand taſtete wie ſuchend<lb/>auf den Büchern umher, die linke ſtrich leiſe an<lb/>den Falten des Gewandes entlang. Dieſe weiße<lb/>Hand ſchien alle ihre außergewöhnliche Unſicherheit<lb/>auszudrücken. Valerius ergriff ſie leiſe, die weichen,<lb/><pb n="213" facs="#f0223" />
warmen Finger ſetzten noch einen Augenblick die<lb/>Bewegung fort, und ſchienen ebenfalls unſchlüſſig<lb/>zu ſein, ob ſie ſich dem Fremden ergeben ſollten.<lb/>Aber ſie wurden ſtill, und kaum merklich wuchs<lb/>ihre leichte Schwere von Sekunde zu Sekunde.<lb/>Nur als ſie der Mann zu ſeinen Lippen aufhob,<lb/>glaubte er ein leiſes Beben in ihnen zu verſpüren.</p><lb/><p>Valerius führte die Hand von den Lippen auf<lb/>ſeine Wange, die warme Hand an die heiße Wange<lb/>&#x2014; er ſchwieg, ſie ſchwieg, ihr Kopf wendete ſich<lb/>nicht zu ihm, aber er ſah ihr Herz ſtürmiſch klopfen.</p><lb/><p>Aus den vorderen Zimmern her kam Geräuſch;<lb/>da wendete ſie ſich plötzlich zu ihm: ein unbeſchreib-<lb/>licher Ausdruck von Wehmuth, Glück und Jnnig-<lb/>keit lag darauf, feucht glänzten ihre Augen, jene<lb/>vermittelnde Hand legte ſich eng und feſt in<lb/>Hand und Wange des Mannes, er fühlte ihr<lb/>heißes Antlitz an dem ſeinen, ihren Mund auf ſei-<lb/>nem Auge, und fort war ſie, dahin flog ſie durch<lb/>die Zimmer.</p><lb/><p>&#x201E;Hat ſie nicht &#x201E;Liebſter&#x201C; geſagt, leiſe, ganz leiſe,<lb/>als ſollte ich es ſelbſt nicht hören?&#x201C; ſprach er eben<lb/>ſo leiſe.</p><lb/><pb n="214" facs="#f0224" />
<p>Er konnte ſich lange von der Stelle, von dem<lb/>Zimmer nicht trennen, und &#x201E;Liebſter,&#x201C; &#x201E;Liebſter&#x201C;<lb/>flüſterte er oft vor ſich hin.</p><lb/><p>Als er in den Salon kam, lachte und ſcherzte<lb/>man noch darüber, daß die Fürſtin ein falſches<lb/>Buch gebracht und dann eiligſt ein Recht aufge-<lb/>geben habe, was ſie kurz vorher ſo hartnäckig ver-<lb/>theidigt.</p><lb/><p>Sie ſaß in einer holden Verwirrung da, und<lb/>die Nachbarn des Teutſchen flüſterten einander zu:<lb/>Sie wird alle Stunden ſchöner.</p><lb/><p>Valerius war ſo munter und ausgelaſſen, wie<lb/>man ihn noch nicht geſehen hatte; er ſcherzte und<lb/>tändelte ohne Aufhören mit Hedwig, die mehr<lb/>als einmal zur Fürſtin ſagte: So liebenswürdig<lb/>iſt Jhr Landsmann noch niemals, niemals gewe-<lb/>ſen. Conſtantie lächelte wie das verborgene Glück,<lb/>und ſah einen Augenblick auf Valerius. Es hing<lb/>dann vor ihren Augen ein dünner Flor, durch<lb/>welchen eine unendliche Seligkeit drängen zu wol-<lb/>len ſchien. &#x2014; Als der Salon leer geworden, fiel<lb/>es ihr ein, daß ſie ihm Briefe aus Teutſchland<lb/><pb n="215" facs="#f0225" />
mitgebracht habe; ſie ging fort, und als ſie wieder<lb/>kam, trat ihr Valerius einige Schritte entgegen.<lb/>Sie gab ihm die Briefe, und ſagte mit jener<lb/>leiſen, die Seele bewegenden Stimme: Jch liebe<lb/>Dich unſäglich. &#x2014;</p></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[216]" facs="#f0226" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">19.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">D</hi>er Wind trieb die Wolken wie ein ſcheltender<lb/>Herr ſein Geſinde am Himmel umher. Sie flogen<lb/>ſcheu unter dem Monde und den Sternen hinweg.<lb/>Valerius glaubte aber auch ohne dies, Sterne und<lb/>Himmel bewegten ſich im Tanze, als er aus dem<lb/>Pallaſte trat. Die Bewegung des Herzens macht<lb/>Alles beweglich, und es giebt keinen ſchöneren Sturm<lb/>im Menſchen, als wenn eine Liebſchaft ihre Knoſpe<lb/>ſchwellt, und wenn dieſe das Geheimniß ihrer Blume<lb/>zu heben beginnt. Das ſind die Momente der<lb/>Himmelsahnung, welche uns die Gottheit gelaſſen<lb/>hat für dürre unerquickliche Steppen von freudloſen<lb/>Jahren, es ſind die Ciſternen unſrer Lebenswüſte,<lb/>die immer einige Tropfen friſches Waſſer bewahren,<lb/>mag es noch ſo heiß um uns drängen. Solche<lb/><pb n="217" facs="#f0227" />
Momente ſind&#x2019;s geweſen, welche den Menſchen zum<lb/>erſten Male den ſtolzen Glauben erzeugt haben, ſie<lb/>ſeien Gott ähnliche Weſen.</p><lb/><p>Valerius flüchtete wieder zu ſeinem geliebten<lb/>Strome hinaus, heute mit ſeiner Luſt. Heim konnte<lb/>er nicht, das Zimmer war zu enge für ſein Herz,<lb/>denn es iſt eine mehr als figürliche Redensart, daß<lb/>das Herz ſich ausdehnt von großen Gefühlen &#x2014;<lb/>man braucht wirklich mehr Raum, und in einer<lb/>kleinen Stube kann man nicht ſo viel Glück aus-<lb/>ſtrömen, als in freier Luft.</p><lb/><p>&#x201E;Kühles, unparteiiſches Waſſer, heut beneide ich<lb/>Dich nicht!&#x201C; rief er aus. Aber er geſtand ſich&#x2019;s<lb/>eigentlich ſelbſt nicht genau, was ihn beglücke, er<lb/>hüllte es in das große himmelblaue Wort &#x201E;Liebe.&#x201C;<lb/>Und der Liebe, jeder Liebe, meinte er, dürfe man<lb/>ſich immer freuen, ſie ſei der Herzensodem des<lb/>Lebens. Der kleine vorlaute Geſell in ſeinem Bu-<lb/>ſen, mit dem kritiſchen, verdrießlichen Angeſichte<lb/>kam heute nicht zur Audienz mit ſeinem Geflüſter.<lb/>Umſonſt ſprach er von der ſchönen Conſtantie auf<lb/>Grünſchloß, wo dem Herrn Valerius die bloße<lb/>freundliche Zuneigung derſelben Dame ſtörend, läſtig<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 10</hi></fw><lb/><pb n="218" facs="#f0228" />
geweſen ſei. Er ward überhört. Liebe überwältigt<lb/>wie die Sonne, ohne zu fragen und zu beachten,<lb/>ob man ſie gewollt. &#x2014;</p><lb/><p>&#x2014; Es war ſchon ſpät am andern Vormittage,<lb/>als Thaddäus ſeinem Herrn einige Briefe auf&#x2019;s Bett<lb/>legte. Sie ſteckten in der Bruſttaſche des Rocks,<lb/>Herr, und waren ſchon ſo zerknittert.</p><lb/><p>Valerius erkannte in der Aufſchrift des einen<lb/>Camillas Hand, und ſein Rauſch verflog wie die<lb/>Glätte des Waſſerſpiegels von einem Luftſtoße. Lang-<lb/>ſam entſiegelte er den Brief, und las und ſetzte<lb/>ab, und las wieder, und die heißen Thränen liefen<lb/>ihm über das Geſicht.</p><lb/><p>&#x201E;Warum ſchreibſt Du uns nicht, Lieber? biſt<lb/>Du krank? haſt Du ein ſchlecht Gewiſſen? Nicht<lb/>doch, es iſt eine thörichte Frage, dieſe zweite. Wir<lb/>ſind ja einig darüber geworden, daß die Treue etwas<lb/>Beſſ&#x2019;res iſt, als was man ſo nennt. Jhr Männer<lb/>fahrt durch die Welt dahin wie der Sturmwind,<lb/>und der muß mehr Dingen begegnen als wir mit<lb/>unſrer ſtillen häuslichen Atmoſphäre. Aber der Of-<lb/>fenheit, der Mittheilung mußt Du mich würdigen,<lb/>wie Du&#x2019;s verſprachſt; meine Liebe iſt Dir ſicher<lb/><pb n="219" facs="#f0229" />
wie der morgende Tag, nur der Tod endigt für<lb/>mich beide auf dieſer Erde.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Jch lebe ſtill und gedankenreich mit Dir hin.<lb/>Des Morgens bin ich früh auf, und leſe Deine<lb/>engliſchen Bücher; ſie ſind mir ſehr lieb mit ihrem<lb/>ſchweren trüben Sinne, denn es kommt mir manch-<lb/>mal Unrecht vor, daß ich noch ſo viel lachen kann,<lb/>ſeit Du fort biſt. Jch kann mir aber nicht helfen,<lb/>daß die Welt ſo viel komiſche Dummheiten hat.<lb/>Zuweilen bin ich mitten im Weinen, daß ich Dich<lb/>verloren habe, da paſſirt irgend etwas Lächerliches,<lb/>und ich lache ſammt meinen Thränen. Du mußt<lb/>mich ſchon gewähren laſſen, ich trage auch jetzt die<lb/>Haare ſo, wie Du es gern mochteſt. Du würdeſt<lb/>Dich gewiß freuen, wenn Du einmal plötzlich ein-<lb/>träteſt: viel, viel artiger bin ich als ſonſt.&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Der Graf hat einmal Deinetwegen an den<lb/>Oberſten Kicki geſchrieben, und entweder gar keine<lb/>Nachricht erhalten oder eine traurige. Jch glaube,<lb/>er und Alberta halten Dich für todt; es iſt wun-<lb/>derlich, daß mich das gar nicht beunruhigt. Da-<lb/>mals, nach Deinem Duell, hab&#x2019; ich ſo ſehr für Dich<lb/>gezittert, jetzt fürcht&#x2019; ich dergleichen nicht im min-<lb/><pb n="220" facs="#f0230" />
deſten. Jch könnte einen Eid darauf ablegen, daß<lb/>Du noch lange, lange leben wirſt &#x2014; es iſt noch<lb/>zu viel Zukunft in Dir. Sieh, wie beſonders ich<lb/>mich ausdrücke; es iſt noch aus der alten Schule.<lb/>Und dann &#x2014; gewiß kündigte ſich mir&#x2019;s irgendwie<lb/>an, wenn Dir ſo etwas Schlimmes begegnete. Daran<lb/>glaub ich nun einmal feſt, ganz feſt. Jch bin faſt<lb/>den ganzen Tag bei Dir, es müßte ein Ruck ein-<lb/>treten &#x2014; nein, nein, laß mir den Aberglauben<lb/>meiner Mutter, daß die herzlichſten Gedanken der<lb/>Menſchen durch die ganze Welt zuſammenhängen,<lb/>daß ein aparter Engel dazu angeſtellt iſt vom lie-<lb/>ben Gott, der das Gewebe ordnet und hält, und<lb/>wie der Himmelspoſtmeiſter die gegenſeitigen Nach-<lb/>richten beſorgt. Ach, was mach&#x2019; ich dem armen<lb/>Engel zu thun!&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Aber, aber, der Fürſtin Conſtantie, die mei-<lb/>nen Brief beſorgen will, trau ich nicht über den<lb/>Weg, was Dich ſchlimmen Geſellen anbetrifft. Du<lb/>biſt zwar fein ernſthaft und ehrbar, aber ſtille<lb/>Waſſer ſind tief, und ich fürchte am meiſten, daß<lb/>Dein Herz Beſchäftigung braucht. Wir Frauen-<lb/>zimmer ſehen in ſolchen Dingen ſchärfer &#x2014; ich<lb/><pb n="221" facs="#f0231" />
denke mit Schrecken an die ſchönen Augen Conſtan-<lb/>tiens, wenn ſie auf Dich fielen. Es war nicht jene<lb/>Leidenſchaft in ihnen, die wir an ihr ſcheuten, ſie<lb/>waren ſanft und milde, aber es lagen Wünſche &#x2014;<lb/>bin ich nicht recht einfältig, Dich ſelbſt aufmerkſam<lb/>zu machen. Ach, liebe, küſſe, ſei glücklich, mein<lb/>Herz, mein Blut, o, mein Valerius, den ich liebe,<lb/>liebe ſo ganz und gar. Aber ich bin ja Dein<lb/>&#x201E;ſtarkes Mädchen&#x201C; nicht mehr, Du wirſt mir Alles<lb/>erzählen, und mich immer mitlieben. Ja?&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Nach dieſem Briefe war es um die Entzückungen<lb/>vom vorigen Abende geſchehen. Er glaubte errö-<lb/>then zu müſſen vor ſich ſelbſt, ſolch einer Liebe<lb/>nicht allein, ungetheilt anzugehören. Mochten auch<lb/>all ſeine Gedanken und Philoſopheme über Liebes-<lb/>ſachen lächelnd ihre Stimme erheben, mochten ſie<lb/>ihn ſchelten, daß er einer alten eingelebten Gewohn-<lb/>heit ſeine Ueberzeugung opfere, daß es thöricht ſei,<lb/>zu darben, um romantiſchen Grillen zu genügen &#x2014;<lb/>er ließ ſich nicht beſiegen, und ging nicht mehr zur<lb/>Fürſtin.</p><lb/><p>Das Herz allein iſt der Richter in ſolchen Din-<lb/>gen, ſprach er, und mein Herz duldet es nicht.</p><lb/><pb n="222" facs="#f0232" />
<p>Aber es waren ſchmerzhafte Tage, welche trüd<lb/>und langſam vorüberſchlichen. Stanislaus beſuchte<lb/>öfters ſeinen Freund, und machte ihm die lebhafteſten<lb/>Vorwürfe, weil er das Haus ſeines Vaters nicht<lb/>mehr beſuche, der ſo herzliches Jntereſſe an ihm<lb/>nehme. Hedwig fragt zehnmal des Tages nach<lb/>Jhnen, und Conſtantie hat ſich zweimal ängſtlich<lb/>erkundigt, ob Sie krank ſeien. Es iſt ein rechter<lb/>Jammer mit Euch empfindſamen Deutſchen, und<lb/>mein guter Vater leidet arg darunter: Conſtantie<lb/>kommt nun auch ſeit mehreren Tagen nicht mehr<lb/>aus ihrem Zimmer, und der Salon iſt ohne Mit-<lb/>telpunkt. Sie ſchützt Unwohlſein vor und Trauer<lb/>um den Tod ihres Gemahls &#x2014;</p><lb/><p>&#x201E;Jſt der Fürſt geſtorben?&#x201C;</p><lb/><p>Allerdings, aber das wußte ſie ſchon an jenem<lb/>Abende, als Sie das letzte Mal bei uns waren, und<lb/>da hat man ihr kein Herzeleid angeſehn. Der<lb/>ſchwachköpfige Mann iſt ihr immer ſehr gleichgültig<lb/>geweſen, und ſie iſt viel zu ſtolz, eine erheuchelte<lb/>Trauer zu zeigen. Meine kleine harmloſe Hedwig<lb/>iſt auch übel davon betroffen. Bei dem rauhen,<lb/>wenig geliebten Vater und der ſchweigenden Groß-<lb/><pb n="223" facs="#f0233" />
mutter den ganzen Tag zu ſitzen wird ihr jetzt ſchwer,<lb/>da ſie die letzten Tage reger Geſelligkeit verwöhnt<lb/>haben. Neben Conſtantie konnte ſie den größten<lb/>Theil des Tages bei uns ſein, und jetzt hat die<lb/>launiſche Frau plötzlich keine Zeit für ſie. Kommen<lb/>Sie, Freund, tröſten Sie uns.</p><lb/><p>Valerius entſchuldigte ſich auf das herzlichſte.<lb/>Er habe traurige Briefe bekommen, er tauge jetzt<lb/>nichts für Geſellſchaft. Aber der Freund kam alle<lb/>Tage wieder, die Einſamkeit wurde auch dem teut-<lb/>ſchen Träumer läſtig und langweilig, und da die<lb/>Fürſtin noch immer nicht aus ihrem Zimmer ging,<lb/>er alſo ihre Begegnung nicht zu fürchten hatte, ſo<lb/>gab er eines Abends dem Drängen des Freun-<lb/>des nach.</p><lb/><p>Die ſchönen Säle und Zimmer kamen ihm öde<lb/>vor, da die beiden Frauen fehlten, und wenn er<lb/>im Geſpräch bis an die Thüren Conſtantiens kam,<lb/>ſo hielt er ſeinen Begleiter oft unwillkührlich einen<lb/>Augenblick feſt, und lauſchte mitten im eifrigen<lb/>gedankenloſen Sprechen, ob er kein Lebenszei-<lb/>chen aus den Gemächern vernehme. Das Bild<lb/>der ſchönen Frau, die in Trauer verſunken<lb/><pb n="224" facs="#f0234" />
Tag für Tag einſam in jenen hohen ſchweigſa-<lb/>men Zimmern ſaß, trat oft verſtohlen vor ſeine<lb/>Seele. Er glaubte ſie in ſchwarzſeidnem Gewande<lb/>mit aufgelöſ&#x2019;tem Haare auf dem Fußteppich ſitzen<lb/>zu ſehen, das blendende Weiß der Arme und des<lb/>Buſens ſah verwundert auf die traurige Farbe des<lb/>Kleides, und das Geſicht hatte den erſchütternden<lb/>Ausdruck einer verlaſſ&#x2019;nen Königin, die über Nacht<lb/>von allen denen verrathen worden iſt, welche noch<lb/>am Abende ihren Winken gehorchten.</p><lb/><p>Er ging ſpät nach Hauſe, denn der Ort, wo<lb/>er ihr näher war, dünkte ihm doch noch beſſer, als<lb/>ſein fernes einfames Zimmer; eine finſtre, ſchwei-<lb/>gende Nacht hing wie ein ſchwarzer Mantel in<lb/>den Straßen. Die Fenſterreihe der Fürſtin, nach<lb/>welcher er aufblickte, war ohne Licht, nur in den<lb/>letzten Zimmern dämmerte eine ſchwache Helle. Lange<lb/>blieb er ſtehen, vielleicht hoffte er, die Gardinen wür-<lb/>den ſich bewegen, und jene hohe Geſtalt würde ſich<lb/>zeigen, aber er wußte es ſelbſt nicht, was er hoffte<lb/>und ob er hoffte. &#x2014;</p><lb/><p>Es kamen mehr ſolche Abende, und ſein Weſen<lb/>wurde immer unruhiger und ungeduldiger. Nur<lb/><pb n="225" facs="#f0235" />
zu deutlich erkannte er, daß es nicht an Umgebung<lb/>und Geſellſchaft liege, wenn er die Zeit nicht hin-<lb/>zubringen wiſſe, denn leſen und denken und denken<lb/>und leſen kann man nur bei ruhigem Gemüthe.<lb/>Er geſtand ſich&#x2019;s langſam, es fehle ihm Liebe, und<lb/>zwar Conſtantie.</p><lb/><p>Wohl denn, rief er aus, als er eines Abends<lb/>wieder mißvergnügt und unruhvoll aus dem Palais<lb/>des Grafen ſchritt, wohl denn: das Herz hat mich<lb/>gehindert, das Herz treibt mich jetzt, ich werd&#x2019; ihm<lb/>ewig folgen. &#x2014; Gleich als ob er einen großen Sieg<lb/>errungen habe, als ob er von einer ſchweren Krank-<lb/>heit durch einen plötzlichen Himmelsſtrahl geneſen ſei,<lb/>ſchritt er über die Straße, um von der andern Seite<lb/>nach jenen letzten Fenſtern zu ſchauen, wie er alle<lb/>Abende gethan. Heut aber ſah er mit leuchtenden<lb/>Augen hinauf, und das Bild der trauernden Königin<lb/>hatte ſich verwandelt, und er glaubte das ſchöne<lb/>Weib ſchon in den Armen zu halten. Alles drängte<lb/>ihn, ihr zu ſagen, was in ſeinem Herzen vorginge,<lb/>ſogleich, im Augenblicke, keine lange Nacht des<lb/>Zweifels und Harrens ſollte ſich dazwiſchen legen.<lb/>Und während er noch ſann und dachte, wie das zu<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b">10 *</hi></fw><lb/><pb n="226" facs="#f0236" />
bewerkſtelligen ſei, da erhob ſich ſeine Stimme, und<lb/>er ſang ein altes Lied. Sie mußte es kennen: in<lb/>jener warmen Liebeszeit auf Grünſchloß, wo Alles<lb/>mit Küſſen in den Augen und auf den Lippen<lb/>durcheinander lief, da hatte man es oft in ſtillen<lb/>Abendſtunden aus den Gebüſchen des Gartens drin-<lb/>gen hören.</p><lb/><p>Es regte ſich nichts in der Straße, und ſie<lb/>mußte in ihrer Abgeſchiedenheit ſeine Stimme klar<lb/>und deutlich vernehmen.</p><lb/><lg type="poem"><l>Herz, mein Herz, was ſoll das geben?</l><lb/><l>Was bedränget Dich ſo ſehr?</l><lb/><l>Welch ein fremdes, neues Leben!</l><lb/><l>Jch erkenne Dich nicht mehr.</l><lb/><l>Weg iſt Alles, was Du liebteſt,</l><lb/><l>Weg, warum Du Dich betrübteſt,</l><lb/><l>Weg Dein Fleiß und Deine Ruh&#x2019; &#x2014;</l><lb/><l>Ach, wie kamſt Du nur dazu!</l></lg><lb/><lg type="poem"><l>Feſſelt Dich die Jugendblüthe,</l><lb/><l>Dieſe liebliche Geſtalt,</l><lb/><l>Dieſer Blick voll Treu und Güte,</l><lb/><l>Mit unendlicher Gewalt?</l><lb/><pb n="227" facs="#f0237" />
<l>Will ich raſch ihr mich entziehen,</l><lb/><l>Mich ermannen, ihr entfliehen,</l><lb/><l>Führet mich im Augenblick,</l><lb/><l>Ach! mein Weg zu ihr zurück.</l></lg><lb/><lg type="poem"><l>Und an dieſem Zauberfädchen,</l><lb/><l>Das ſich nicht zerreißen läßt,</l><lb/><l>Hält das liebe, loſe Mädchen</l><lb/><l>Mich ſo wider Willen feſt;</l><lb/><l>Muß in ihrem Zauberkreiſe</l><lb/><l>Leben nun auf ihre Weiſe &#x2014;</l><lb/><l>Die Veränd&#x2019;rung, ach, wie groß!</l><lb/><l>Liebe, Liebe, laß mich los.&#x201C;</l></lg><lb/><p>Das Licht in Conſtantiens letzten Zimmern ver-<lb/>loſch bis auf einen matten, kaum ſichtbaren Schein.<lb/>Der Sänger glaubte, die Gardine ſich bewegen zu<lb/>ſehn, aber die Dunkelheit war zu groß, um etwas<lb/>genau unterſcheiden zu können. Darüber konnte er<lb/>ſich aber nicht füglich täuſchen, daß in den noch<lb/>erleuchteten Sälen ein Fenſter geöffnet und der<lb/>Vorhang in die Höhe gezogen wurde. Ein Licht-<lb/>ſchimmer fiel auf die Straße, oben am Fenſter ſah<lb/>Valerius den alten Grafen mit ſeinen weißen Locken<lb/>erſcheinen, und es war ihm, als mache der alte<lb/><pb n="228" facs="#f0238" />
Mann eine abwehrende Bewegung mit der Hand.<lb/>Der Sänger war aber im Uebermuthe feiner erwa-<lb/>chenden Leidenſchaft und ſeines Liedes &#x2014; es iſt auch<lb/>ſchwerer, als Viele glauben, vom Singen zum plötz-<lb/>lichen Verſtummen überzugehn &#x2014; und er wieder-<lb/>holte, die Straße hinabſchreitend, die Schlußverſe:</p><lb/><lg type="poem"><l>Die Veränd&#x2019;rung, ach, wie groß!</l><lb/><l>Liebe, Liebe, laß mich los.</l></lg></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[229]" facs="#f0239" />
<div n="2"><head><hi rendition="#b">20.</hi></head><lb/><p><hi rendition="#in">A</hi>m andern Tage ritt er durch dieſelbe Straße<lb/>&#x2014; Niemand war an den Fenſtern zu ſehen, die<lb/>Gardinen in Conſtantiens Zimmern hingen wie<lb/>Tagsgeſpenſter hinter den Scheiben, obwohl es bei-<lb/>nahe Mittag war. Valerius wurde verdrießlich,<lb/>und dachte einen Augenblick daran, als er vom<lb/>Spazierritt nach Hauſe gekommen war, Conſtantien<lb/>zu ſchreiben. Aber er verwarf den Gedanken ſchnell.<lb/>Konnte nicht das ganze Verhältniß, das er ſich mit<lb/>ihr gebildet hatte, eine Täuſchung ſein, wenigſtens<lb/>zur Täuſchung gemacht werden? &#x2014; er kannte die<lb/>Fürſtin als ein überaus ſtolzes Weib, ſie war ihm<lb/>mit einem überſchwellenden Herzen entgegengekom-<lb/>men, er hatte ſich zurückgezogen; nein, er konnte<lb/>nicht ſchreiben, die Furcht ſeines Stolzes ließ es<lb/>nicht zu. Und doch geſtand er ſich&#x2019;s, daß es<lb/><pb n="230" facs="#f0240" />
keinen Stolz geben könne der wirklichen Liebe<lb/>gegenüber. &#x2014;</p><lb/><p>Sein Herz hoffte aber zuverſichtlich, ſie werde<lb/>dieſen Abend in der Geſellſchaft erſcheinen, er werde<lb/>ſie ſehen und ſprechen.</p><lb/><p>Da trat Manaſſe in ſein Zimmer, eine unerwar-<lb/>tete Erſcheinung. Valerius hatte ihn nicht mehr<lb/>geſehen, ſeit er in Warſchau war, und es kam ihm<lb/>vor, als ſei der alte Mann in dieſer kurzen Zeit<lb/>auffallend gealtert, ſeine Züge erſchienen ihm noch<lb/>ſpitzer, die Augen noch tiefer, dem Grabe immer<lb/>näher ſich zukehrend. &#x201E;Herr,&#x201C; ſprach der Alte,<lb/>&#x201E;mein Sohn Joel iſt krank, und ſein Herz ſehnt<lb/>ſich nach Jhnen, laſſen Sie ſich hernieder, unter<lb/>das Dach eines armen Juden zu treten, vielleicht<lb/>können Sie helfen meinem armen Joel, ich kann<lb/>es nicht.&#x201C; Seine Arme, die er während des Re-<lb/>dens erhoben hatte, ſanken ſchlaff zurück, der Kopf<lb/>neigte ſich auf die Bruſt, der lange Bart zitterte<lb/>und das blaßgelbe Geſicht ward von jenem zerbroch-<lb/>nen Ausdruck des Schmerzes überzogen, der einer<lb/>völligen Gefühlloſigkeit ähnlich ſieht.</p><lb/><pb n="231" facs="#f0241" />
<p>Valerius war ſogleich bereit, und auf dem<lb/>Wege fragte er den Alten, was Joel fehle. Er fragte<lb/>um zu fragen, obwohl er die Krankheit mit all<lb/>ihrer Schwere zu kennen glaubte. Manaſſe&#x2019;s ver-<lb/>grabene Augen ſtiegen bei dieſer Frage herauf aus<lb/>ihren Höhlen, und ſahen mit einem entſetzlichen<lb/>Ausdruck nach dem Himmel &#x2014; mit der Hand wies<lb/>er auf eine ſchwarze Wolke, welche die Sonne<lb/>bedeckte. &#x201E;Adonai weiß es,&#x201C; ſagte er mit leiſer,<lb/>aber entſetzlicher Stimme, und nach einer Weile<lb/>ſetzte er wie in Geiſtesabweſenheit hinzu: &#x201E;Was<lb/>wollen wir klagen? Adonai leidet gleich uns, und<lb/>alle Nächte weint er auf den Trümmern Zions<lb/>voll Reue und Gram, brüllend wie ein Tiger, und<lb/>in Verzweiflung, ſich auf immer mit ſeinem Volke<lb/>überworfen zu haben &#x2014; was wollen wir klagen,<lb/>die ganze Welt iſt ein Wehe &#x2014; &#x2014; ach, mein<lb/>Sohn Joel!&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Mit einem leiſen Schauer hörte Valerius dieſe<lb/>talmudiſtiſchen Dinge, und ſchritt haſtig vorwärts,<lb/>in eine Straße hinein, welche größtentheils von<lb/>Jſraeliten bewohnt ſchien. Juden, die ihnen begeg-<lb/>neten, ſahen mit einem Gemiſch von Scheu und<lb/><pb n="232" facs="#f0242" />
Ehrfurcht auf den alten Manaſſe &#x2014; er trat in ein<lb/>kleines Haus, durchſchritt den Hof hinter demſelben,<lb/>wand ſich durch mehrere Gänge des Hintergebäudes,<lb/>und öffnete endlich die Thüre eines kleinen abgele-<lb/>genen Zimmers. Obwohl es noch heller Tag drau-<lb/>ßen war, brannte doch hier eine Lampe; man ſah<lb/>nirgends ein Fenſter, Joel lag auf einem alten<lb/>Sopha, was mit einem ſchwarzen, jetzt abgeriebenen<lb/>Seidenſtoffe überzogen war. Sein Geſicht war in<lb/>die Kiſſen gedrückt, und er gab kein Lebenszeichen<lb/>von ſich.</p><lb/><p>&#x201E;Mein Sohn Joel,&#x201C; ſprach Manaſſe mit<lb/>jener leiſen geiſterhaften Stimme, &#x201E;er iſt da, jener<lb/>Mann aus Deutſchland, den du hältſt für Deinen<lb/>Freund.&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Joel wendete ſich herum, und ſtreckte die Hand<lb/>nach Valerius aus &#x2014; ſein Geſicht, halb bedeckt<lb/>von den langen, lockigen Haaren, ſah zerſtört aus<lb/>wie eine verwüſtete Kirche, wie ein ſchönes Gemälde,<lb/>von deſſen Antlitz man das Leben ausgetilgt hat<lb/>durch eine darüber geſtrichne weiße Farbe.</p><lb/><p>Valerius erſchrack im Jnnerſten, und die feuchte<lb/>kalte Hand preſſend fragte er bekümmert, was ihm<lb/><pb n="233" facs="#f0243" />
fehle, was er für ihn thun könne. Joel warf einen<lb/>bittenden Blick auf ſeinen Vater.</p><lb/><p>Warum ſoll ich es nicht hören, Joel, ſprach<lb/>dieſer, was Dich darnieder wirft, ich bin auch jung<lb/>geweſen und habe gelitten wie Du &#x2014; aber ich will<lb/>gehen, wenn der Herr mir gut ſteht, daß Dir kein<lb/>Unglück begegnet, während ich fern bin &#x2014; Joel,<lb/>mein Kind, verlaſſe nicht frühzeitig Deinen alten<lb/>Vater &#x2014;</p><lb/><p>Langſam ging der Alte hinaus, und man hörte<lb/>es, wie er ſich unweit der Thüre auf den Boden<lb/>ſetzte.</p><lb/><p>&#x201E;Sie ſind der einzige Menſch,&#x201C; begann Joel<lb/>mit ſchwacher Stimme, &#x201E;der mein Elend ermeſſen,<lb/>mit dem ich darüber ſprechen kann. Jch glaubte<lb/>nur die Wahl vor mir zu ſehen zwiſchen einem<lb/>ſchnellen Tode, oder dem Ausſchütten meines Her-<lb/>zens. Die Gedanken und Gefühle tödten mich, ich<lb/>muß zum erſten Male in meinem Leben zu Jemand<lb/>darüber reden, vielleicht hält das auf einige Zeit<lb/>meinen Tod auf, den ich meines Vaters wegen<lb/>fürchten muß, meines armen Vaters wegen. &#x2014;<lb/>Sie werden keine abſonderlichen Geheimniſſe erwar-<lb/><pb n="234" facs="#f0244" />
ten, Sie werden voraus wiſſen, daß es ſich nur um<lb/>ein kleines unbedeutendes Ding handelt, um einen<lb/>ausgeſtoßenen Juden, wie mich. Aber ich weiß,<lb/>Sie fühlen das abſcheuliche Unrecht der geſellſchaft-<lb/>lichen Einrichtung, ich weiß, Sie ſind ein klarer,<lb/>unbefangener Mann, ein gebrochnes Menſchenherz<lb/>iſt Jhnen ſo viel, als ein gebrochnes Land, für das<lb/>Sie das Leben einſetzen &#x2014; können Sie mich nicht<lb/>tröſten, ſo giebt es keinen Troſt für mich, und ich<lb/>kann meinem armen Vater nicht helfen.&#x201C;</p><lb/><p>Nach dieſer Einleitung erzählte er ihm die Ge-<lb/>ſchichte ſeiner Neigung zu Hedwig. Sie hatte nichts<lb/>Außerordentliches als die orientaliſche Gluth, welche<lb/>ſich in dem kleinſten Worte Joels abſpiegelte, was<lb/>er in dieſer Beziehung ſprach, die aus dem tiefſten<lb/>Leben dringende Leidenſchaft, womit er das Mäd-<lb/>chen in alle Faſern ſeines Lebens verflochten hatte.<lb/>Niemals war es zu einer Erklärung gekommen von<lb/>ſeiner Seite. So lange er Hedwig täglich ſehen<lb/>konnte, wollte er nicht ſein Glück auf das Spiel<lb/>ſetzen &#x2014; das Leben in der Stadt hatte ſie ihm<lb/>völlig aus den Augen gerückt. Einmal hatte er es<lb/>verſucht, das Haus ihres Vaters zu betreten &#x2014;<lb/><pb n="235" facs="#f0245" />
Hedwig war nicht daheim geweſen, der alte Graf<lb/>hatte ihn mit der ihm eignen ſchnöden Rohheit<lb/>behandelt.</p><lb/><p>&#x201E;Es war ein ſchwerer Abend, als ich aus<lb/>Hedwigs Hauſe trat, ohne ſie geſehen zu haben,<lb/>und mein Gedächtniß die häßlichen Worte des Va-<lb/>ters nicht vergeſſen konnte. Sie trafen mich damals<lb/>in der Nacht &#x2014; ich hatte die Heimkehr meines<lb/>Mädchens erwartet, ich wollte nur ihren Schatten<lb/>ſehen. Und ach, mein Freund, das waren noch<lb/>glückliche Zeiten!&#x201C;</p><lb/><p>&#x201E;Sehen Sie, es quälte mich zu Tode, ihre<lb/>Augen nicht mehr ſehen zu können, und heute ging<lb/>ich wieder hin in jenes Haus. Jch fand ſie, ich<lb/>ſprach ſie, ach, und das Herz, das tiefgequälte,<lb/>trat mir auf die Lippen, ich erzählte ihr all<lb/>meine Freude, all mein Leid an ihr &#x2014; Herr, ich<lb/>lag vor ihr auf den Knieen, und bat um Leben<lb/>oder Tod. Hedwig fuhr mir mit der Hand über<lb/>die Locken, und bat mich, nicht ſo heftig zu ſein,<lb/>und aufzuſtehn, Vater und Großmutter ſeien im<lb/>Nebenzimmer. Aber die Welt war für mich ver-<lb/>ſchwunden, ich ließ ihre Hand nicht mehr los, und<lb/><pb n="236" facs="#f0246" />
beſchwor ſie, zu mir zu reden, wie es das Herz ihr<lb/>eingebe. Das Mädchen war erſchrocken, war geäng-<lb/>ſtigt, ich fühlte es, wie ihre Hand in der meinen<lb/>zitterte; ich aber ließ nicht ab von meinem Drän-<lb/>gen, und da ſprach ſie denn endlich zögernd und<lb/>ſtotternd jene Worte&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Joel hielt den Athem an, als müſſe alles Leben<lb/>ſtill ſtehen in ſeinem Körper, er ſchloß die Augen,<lb/>und drückte krampfhaft die Hand ſeines Freundes.<lb/>Aber nach einer kurzen Pauſe fuhr er mit gefaßter,<lb/>aber noch leiſerer Stimme fort:</p><lb/><p>&#x201E;Hedwig ſagte, ſie habe mich gern, ſie habe<lb/>mich lieb, aber ich ängſtigte ſie mit ſolcher Leiden-<lb/>ſchaft. Kurz &#x2014; ſie hat es nicht ausgeſprochen,<lb/>ſie weiß es vielleicht ſelbſt nicht, aber ich verſtand<lb/>es &#x2014; das arme Mädchen würde mich lieben, wenn<lb/>ich ein Pole wäre &#x2014; verſtehen Sie, Freund, ſie<lb/>kann ſich eines leichten Schauers nicht erwehren,<lb/>wenn ſie daran denkt, ach, wenn ſie daran denkt,<lb/>daß ich ein Jude bin &#x2014; &#x2014;</p><lb/><p>&#x2014; &#x201E;Gott im Himmel, Du weißt es, welch<lb/>ein entſetzlicher Fluch gegen die ganze Welt aus<lb/>meinem Herzen ſtieg, aber der namenloſe Jammer,<lb/><pb n="237" facs="#f0247" />
der über mich herfiel, erſtickte ihn. Noch hielt ich<lb/>Hedwigs Hand feſt, ſo feſt, wie ich jetzt die<lb/>Jhrige halte, ich wollte ſie dem tückiſchen Schick-<lb/>ſale nicht frei geben, noch lag ich vor ihr auf den<lb/>Knieen &#x2014; da hört&#x2019; ich ein wunderbares Gekreiſch<lb/>hinter mir, und die Henkersſtimme des alten Gra-<lb/>fen bringt mich zur Beſinnung. Die Flügelthüre<lb/>iſt offen, wie der Höllenrichter ſitzt er auf ſeinem<lb/>Stuhle mitten im andern Zimmer, die alte ſchwarze<lb/>Gräfin ſteht nicht weit von uns, ihre trocknen<lb/>Hände ſind wie zum Fluch erhoben &#x2014; vorüber,<lb/>vorüber, er hat nach den Bedienten gerufen &#x2014; ich<lb/>habe den einen zu Boden geſchlagen, Gott weiß, ob<lb/>er wieder aufgeſtanden iſt, und bin hierher geflohn<lb/>in Manaſſes verborgene Zelle&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Valerius fühlte die Unmöglichkeit, hier zu trö-<lb/>ſten, wie damals auf dem Schloſſe. Es handelte<lb/>ſich um ein tödtliches Erbübel der Geſellſchaft, und<lb/>er konnte wie ein freundlicher Arzt nur Alles auf-<lb/>bieten, die Schmerzen zu lindern. Joel mußte ſich<lb/>ausſprechen, ausklagen, austoben &#x2014; die Zeit der<lb/>Thränen war vorüber, aber jeder Schmerz iſt wie<lb/>alles Jrdiſche, er erſchöpft ſich durch ſich ſelbſt.<lb/><pb n="238" facs="#f0248" />
Und als Joels Kräfte die Flügel ſenkten, da erzählte<lb/>ihm Valerius alle die verſchiedenen Peinigungen,<lb/>denen dieſer und dieſer und jeder Stand ausgeſetzt<lb/>iſt im Verhältniß zu dem andern, und wie es<lb/>ſchwach und unwürdig ſei, ſolchen menſchlichen<lb/>Zufälligkeiten ſein ganzes Weſen zu unterwerfen.</p><lb/><p>Der Stolz war es aber juſt, welcher Joel ein<lb/>wenig aufrichten konnte, denn er hatte mehr als<lb/>die Liebe ſein Herz gebrochen. Auch iſt ein edler<lb/>Stolz in vornehmen und unterdrückten Menſchen<lb/>noch ſtärker als die Liebe: ſie können weiter leben<lb/>mit einem Herzen, das mit Liebesweh überfüllt iſt,<lb/>aber ſie gehen unter, wenn man ihre Ehre und<lb/>Würde zerſchlägt.</p><lb/><p>Valerius ſuchte alſo ſeinen Freund auf einen<lb/>Standpunkt zu erheben, von welchem dieſe geſell-<lb/>ſchaftlichen Mißverhältniſſe klein, unbedeutend, lächer-<lb/>lich erſcheinen, er ſuchte ihm das ganze Gefühl<lb/>eines denkenden Menſchen wiederzugeben, der leicht<lb/>über die Zänkereien ſeines Tages, ſeines Jahrzehnds<lb/>hinweggeht. Joel beſaß eine große, ſchöne Seele,<lb/>die den höchſten Gedanken zugänglich war. Leiden<lb/>erzeugen immer die Spekulation unſrer inneren Thä-<lb/><pb n="239" facs="#f0249" />
tigkeiten, und ſie erweitert den Geiſt. Joel hatte<lb/>Alles durchgedacht, und jedes Wort des Freundes<lb/>fand eine befreundete Stätte. Es kehrte wieder<lb/>Wärme in den Unglücklichen zurück, und als<lb/>Manaſſe eintrat, war ſein Sohn ſo weit be-<lb/>ruhigt, daß er dem alten Vater die Hand reichen<lb/>konnte zum ſtillen Verſprechen, er werde nichts<lb/>Gewaltſames gegen ſich unternehmen. Manaſſe herzte<lb/>und küßte ihn und war ausſchweifend in ſeiner<lb/>Freude. &#x2014;</p><lb/><p>&#x2014; &#x201E;Es war auch von Jhnen die Rede,&#x201C; wen-<lb/>dete ſich plötzlich Joel an Valerius &#x2014; &#x201E;der Alte<lb/>ſchrie im Zorne, Sie munterten mich auf zu ſo<lb/>frevelhafter Dreiſtigkeit, Sie ſeien ein Jakobiner,<lb/>trieben ſich in nächtlichen Verſchwörungen herum,<lb/>und man würde dem fremden Landläufer das Hand-<lb/>werk legen&#x201C; &#x2014;</p><lb/><p>Das machte den widerwärtigſten Eindruck auf<lb/>den Deutſchen. &#x2014; Jndeſſen hielt er es immer für<lb/>eine Hauptaufgabe der Bildung, die eignen Jnter-<lb/>eſſen zurückzudrängen, ſo lange Andere unſere Thä-<lb/>tigkeit oder Theilnahme in Anſpruch nehmen. Er<lb/>empfahl alſo Joel, ſich zunächſt in dem Verſteck<lb/><pb n="240" facs="#f0250" />
Manaſſes aufzuhalten, bis er ſichre Nachricht erhielte,<lb/>ob die Scene bei Hedwig in ſo weit glücklich ab-<lb/>gelaufen ſei, daß der getroffene Bediente lebe<lb/>oder nicht. Er, Valerius, wolle ſogleich zu dem<lb/>Chef ihres Regimentes, dem Grafen Kicki, eilen,<lb/>um die militairiſchen Dienſtverhältniſſe ſo weit zu<lb/>ordnen, daß Joel in den nächſten Tagen von<lb/>dieſer Seite her ohne Störung bleiben könne. So<lb/>ſchied er.</p><lb/><p>Zu ſeinem Erſtaunen war es ſchon ſpäter Abend,<lb/>als er in die Straßen heraus kam; es fiel ihm ſchwer<lb/>auf&#x2019;s Herz, daß er nicht füglich noch in das Haus<lb/>von Stanislaus Vater gehen könne, daß Conſtantie,<lb/>wenn ſie geſtern ſeinen Geſang gehört habe und heute<lb/>wieder im Salon erſchienen ſei, völlig irre an ihm<lb/>werden müſſe, ja daß ſie wohl gar glauben könne,<lb/>er treibe ſeinen Scherz mit ihr. Eben ging er an<lb/>ihrer Wohnung vorüber, es war finſter in ihren<lb/>Zimmern. Unſchlüſſig ſtand er einen Augenblick;<lb/>aber Joels Angelegenheit war dringend &#x2014; er eilte<lb/>weiter, ſeinen Oberſt aufzuſuchen.</p><lb/><p>Graf Kicki empfing ihn ernſt und kalt &#x2014; ganz<lb/>gegen ſeine Gewohnheit. Er war ſchon unterrichtet<lb/><pb n="241" facs="#f0251" />
durch Hedwigs Vater. Der Bediente lebe noch,<lb/>ſetzte er hinzu, aber der Vorfall ſei von ſehr trauri-<lb/>ger Bedeutung. Sie können doch, ſprach er mit<lb/>großer Schnelligkeit, Sie können doch, Herr von<lb/>Valerius, unmöglich ſo viel moderne Bildung von<lb/>uns verlangen, daß wir unſre edlen Familien mit<lb/>Juden vermiſchen. Es ſteht mir kein Recht über<lb/>den jungen Mann zu, oder der Augenblick iſt wenig-<lb/>ſtens nicht geeignet, die Soldaten wegen ihrer Pri-<lb/>vatangelegenheiten vor Gericht zu ſtellen, aber &#x2014;<lb/>und das Letzte ſprach er mit unverkennbarer Be-<lb/>züglichkeit &#x2014; ich wünſchte, nicht mehr ſolche auf-<lb/>klärende Jndividuen unter meinem Regimente zu<lb/>haben.</p><lb/><p>Valerius war von dem heftigſten Zorne bewegt,<lb/>und kündigte dem Grafen mit ſchnellen Worten an,<lb/>daß er für die Ehre danke, mit Truppen zu fechten,<lb/>welche ihr Verdienſt von der höheren oder niederen<lb/>Geburt erhielten.</p><lb/><p>Der Graf war überraſcht und wollte ſprechen,<lb/>Valerius aber fühlte ſich im Jnnerſten verletzt, er<lb/>glaubte all ſeine Grundſätze am Herzen angegriffen<lb/>zu ſehn, und überließ ſich rückſichtslos einer Wallung,<lb/><fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">III.</hi> 11</hi></fw><lb/><pb n="242" facs="#f0252" />
wie ſie auch dem beſonnenſten Menſchen dieſer Art<lb/>aufſteigt, wenn ihn ein Wort aus allen Täuſchun-<lb/>gen rüttelt. Und dergleichen hatte er am wenigſten<lb/>bei einer Revolutionsarmee wie die polniſche er-<lb/>wartet.</p><lb/><p>&#x201E;Sie haben mich, Herr Graf, einſtweilig des<lb/>Dienſtes entlaſſen, ich ſcheide nun für immer aus<lb/>Jhrem Regimente. Nimmermehr hätte ich dieſe<lb/>Art, über Soldaten zu urtheilen, bei einem Heere<lb/>erwartet, deſſen alter Kern noch unter Napoleon<lb/>gefochten. Bonaparte, Herr Graf, war ein armer<lb/>korſikaniſcher Junker, Bonaparte hat nie darnach<lb/>gefragt, was Junot, Bernadotte, Ney geweſen,<lb/>bevor ſie Soldaten wurden; die Säbel, Herr Graf,<lb/>und die Fähigkeit haben ſeine Marſchälle geſchaffen,<lb/>in Aegypten war er Muſelmann, und hätte er Juden<lb/>zu unterwerfen gehabt, er wäre in die Synagoge<lb/>gegangen, er hat nie darnach gefragt, auf welche<lb/>Weiſe ſeine Soldaten zu ihrem Gott beteten. Jch<lb/>wünſche es von Herzen, aber ich glaube es kaum,<lb/>daß Sie mit dieſen ariſtokratiſchen Bedenklichkeiten<lb/>eine glückliche Revolution machen.&#x201C;</p><lb/><pb n="243" facs="#f0253" />
<p>Damit wendete er ſich zum Abgehen. Der Graf<lb/>trat ihm aber in den Weg und nahm ihn bei der<lb/>Hand.</p><lb/><p>Sie irren ſich, Herr von Valerius, wenn Sie<lb/>mich für einen Ariſtokraten halten, ich bin nichts<lb/>weiter, als ein Pole und ein Soldat. Haben Sie<lb/>Recht mit Jhrem Argwohn, ſo bin ich unſchuldig,<lb/>denn ich weiß nichts von ſolchen Dingen und frage<lb/>nicht darnach. Aber ich glaube nicht, daß es gut<lb/>iſt, alle Unterſchiede niederzuwerfen &#x2014; Sie ſollten<lb/>ſich nicht das Leben verbittern, Herr von Valerius,<lb/>mit ſolchem Zeuge, Sie ſind ein raſcher, friſcher<lb/>Krieger, ein gebildeter Mann, was kümmern Sie<lb/>ſich um andere Dinge! Jch war hitzig, die Ge-<lb/>ſchichte mit Fräulein Hedwig hatte mich aufgebracht,<lb/>man nennt Sie einen Jakobiner; aber laſſen Sie<lb/>uns beiſammen bleiben und weiter zuſammen fechten.<lb/>&#x2014; <hi rendition="#aq">A propos,</hi> ein Graf von Topf aus Teutſchland<lb/>hat einmal an mich geſchrieben Jhretwegen, ich gab<lb/>ihm unbefriedigende Nachrichten, die ungefähr ſo<lb/>ausgeſehen haben mögen, als ſeien Sie bei Grochow<lb/>geblieben &#x2014; bringen Sie den Mann auf&#x2019;s Reine,<lb/>ich habe im Drang der Dinge fortwährend vergeſſen,<lb/><pb n="244" facs="#f0254" />
Jhnen davon zu ſagen. &#x2014; Und nicht wahr, wir<lb/>fechten noch zuſammen? &#x2014;</p><lb/><p>Valerius gab ihm keine bejahende Antwort, er<lb/>war noch zu heftig in Aufregung. So ſchieden ſie<lb/>raſch, und beide Theile waren unbefriedigt.</p></div></div><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/><pb n="3[]" facs="#f0255" />
</body><back>
<p>von <hi rendition="#g">Karl Jmmermann.</hi> Hamm u. Münſter, <hi rendition="#b">1822. 8.<lb/>2.</hi> Brief an einen Freund über die falſchen Wanderjahre.<lb/>Von <hi rendition="#g">Karl Jmmermann.</hi> Münſter, <hi rendition="#b">1823. 8. 3.</hi> Car-<lb/>denio und Celinde. Trauerſpiel von <hi rendition="#g">Karl Jmmermann.</hi><lb/>Berlin, <hi rendition="#b">1826. 8.</hi> &#x2014; Helene von Tournon. Erzählung<lb/>von <hi rendition="#g">Amalia von Helvig,</hi> geborne Freiin von Jmhof.<lb/>Berlin, <hi rendition="#b">1824. 12.</hi> &#x2014; Beiträge zur Poeſie, mit beſonderer<lb/>Hinweiſung auf Goethe. Von <hi rendition="#g">Johann Peter Ecker-<lb/>mann.</hi> Stuttgart, bei Cotta, <hi rendition="#b">1824.</hi> &#x2014; Das Mädchen<lb/>von Andros, eine Komödie des Terentius, in den Vers-<lb/>maßen des Originals, überſetzt von F. M. B. Mit Ein-<lb/>leitung und Anmerkungen herausgegeben von K. W. L.<lb/><hi rendition="#g">Heyſe.</hi> Berlin, <hi rendition="#b">1826. 4.</hi> &#x2014; Das Leben der Frau von<lb/><hi rendition="#g">La Mothe-Guyon,</hi> von ihr ſelbſt beſchrieben. Aus dem<lb/>Franzöſiſchen überſetzt von <hi rendition="#g">Henriette von Monten-<lb/>glaut,</hi> geb. von Cronſtain. Drei Theile. Berlin, San-<lb/>der, <hi rendition="#b">1826. 8.</hi> &#x2014; <hi rendition="#g">Magnus Gottfried Lichtwer&#x2019;s</hi><lb/>Schriften. Herausgegeben von ſeinem Enkel Ernſt Ludwig<lb/>Magnus von Pott. Mit einer Vorrede und Biographie<lb/>Lichtwer&#x2019;s; von <hi rendition="#g">Friedrich Cramer.</hi> Halberſtadt, <hi rendition="#b">1828.<lb/>12.</hi> &#x2014; Rußland in der neueſten Zeit. Eine Skizze von<lb/>E. <hi rendition="#g">Pabel.</hi> Dresden u. Leipzig, <hi rendition="#b">1830. 8.</hi> &#x2014; Wanderung<lb/>durch Vaterhaus, Kriegeslager und Akademie zur Kirche.<lb/>Mittheilungen aus dem bewegten Leben eines evangeliſchen<lb/>Geiſtlichen. Magdeburg, <hi rendition="#b">1832. 8. &#x2014; <hi rendition="#aq">Notice sur Goethe.<lb/>Genève,</hi> 1832. 8.</hi> &#x2014; Ueber Goethe&#x2019;s Fauſt, als Einlei-<lb/>tung zu Vorträgen darüber. Von Dr. K. E. <hi rendition="#g">Schubarth.</hi><lb/>Hirſchberg, <hi rendition="#b">1833. 4.</hi> &#x2014; Memoiren eines deutſchen Staats-<lb/>mannes aus den Jahren <hi rendition="#b">1788 &#x2014; 1816.</hi> Leipzig, <hi rendition="#b">1833. 8.</hi><lb/>&#x2014; Memoiren eines preußiſchen Offiziers. Herausgegeben<lb/>von C. <hi rendition="#g">Herloßſohn.</hi> Leipzig, <hi rendition="#b">1833.</hi> Zwei Theile. <hi rendition="#b">12.</hi><lb/>&#x2014; Biographiſche Nachrichten von der Gräfin Maria Aurora<lb/>Königsmarck. Erzählt von Dr. <hi rendition="#g">Friedrich Cramer.</hi><lb/>Mit einem Facſimile. Quedlinburg und Leipzig, <hi rendition="#b">1833. 8.</hi><lb/>&#x2014; Zwei Jahre in Peiersburg. Ein Roman aus den Pa-<lb/>pieren eines alten Diplomaten. Leipzig, Brockhaus, <hi rendition="#b">1833. 8.</hi><lb/>&#x2014; Erzählungen, Skizzen und Gedichte von <hi rendition="#g">Ludwig<lb/>Rellſtab.</hi> Berlin, Duncker und Humblot, <hi rendition="#b">1833.</hi> Drei<lb/>Theile. <hi rendition="#b">8.</hi> &#x2014; Die Xenien aus Schiller&#x2019;s Muſenalmanach<lb/>für das Jahr <hi rendition="#b">1797.</hi> Geſchichte, Abdruck und Erläuterung<lb/><pb n="4[]" facs="#f0256" />
derſelben. Danzig, <hi rendition="#b">1833. 12.</hi> &#x2014; Abendſtunden, heraus-<lb/>gegeben von Dr. <hi rendition="#g">Franz Theremin.</hi> Berlin <hi rendition="#b">1833.</hi> Duncker<lb/>und Humblot <hi rendition="#b">8.</hi> &#x2014; Goethe&#x2019;s Fauſt. Andeutungen über<lb/>Sinn und Zuſammenhang des erſten und zweiten Theils<lb/>der Tragödie. Von Dr. F. <hi rendition="#g">Deycks.</hi> Koblenz, <hi rendition="#b">1834. 8.</hi><lb/>&#x2014; <hi rendition="#g">Friedrich des Zweiten Anti-Machiavel,</hi> nach<lb/>einer Original-Handſchrift herausgegeben. Hamburg, <hi rendition="#b">1834.</hi><lb/>Friedrich Perthes. <hi rendition="#b">8.</hi> &#x2014; Veranlaſſung und Geſchichte des<lb/>Krieges in der Mark Brandenburg im Jahre <hi rendition="#b">1675.</hi> Nach<lb/>Archivalien des Geheimen Staatsarchivs zu Berlin u. ſ. w.,<lb/>bearbeitet von H. <hi rendition="#g">von Gansauge.</hi> Berlin, bei G.<lb/>Reimer <hi rendition="#b">1834. 8. &#x2014; <hi rendition="#aq">Le Monde comme il est; par le<lb/>marquis <hi rendition="#i">de Custine.</hi> Paris, chez Eugène Renduel.<lb/>1835. 2 Vol.</hi> 8.</hi> &#x2014; Die drei Perioden der königlich preußi-<lb/>ſchen Akademie der Wiſſenſchaften, und: König Friedrich<lb/>der Zweite als Geſchichtſchreiber. Zwei akademiſche Reden<lb/>von <hi rendition="#g">Friedrich Wilken.</hi> Berlin, <hi rendition="#b">1835.</hi> Bei Duncker<lb/>und Humblot, <hi rendition="#b">8.</hi> &#x2014; Erinnerungen an Winckelmann.<lb/>Abhandlung von A. <hi rendition="#g">Krech.</hi> Berlin, <hi rendition="#b">1835. 4.</hi> &#x2014; Leben<lb/>des königlich preußiſchen geheimen Rathes und Doctors<lb/>der Arzneiwiſſenſchaft Ernſt Ludwig Heim. Aus hinter-<lb/>laſſenen Briefen und Tagebüchern herausgegeben von<lb/><hi rendition="#g">Georg Wilhelm Keßler.</hi> Leipzig, Brockhaus, <hi rendition="#b">1835.</hi><lb/>Zwei Theile. <hi rendition="#b">12.</hi> &#x2014; Facſimile von Handſchriften berühm-<lb/>ter Männer und Frauen. Bekannt gemacht und mit<lb/>hiſtoriſchen Erläuterungen begleitet von Dr. <hi rendition="#g">Wilhelm<lb/>Dorow.</hi> Auf Stein geſchrieben im lithographiſchen Jn-<lb/>ſtitute des Verlegers. Erſtes Heft. Berlin, <hi rendition="#b">1836.</hi> Verlag<lb/>von L. Sachſe und Comp. <hi rendition="#b">4.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Gedichte</hi>.</hi></p><lb/><p>Epigramme des Platon. &#x2014; Prinz Ludwig Ferdinand<lb/>von Preußen. &#x2014; Die Brüder Warnawa in Hameln. &#x2014;<lb/>An eine ſchöne Frau. &#x2014; Mädchen ſpiegel. &#x2014; Romanze. &#x2014;<lb/>Betrachtung. &#x2014; Herbſtgefühl. &#x2014; An den Ueberſetzer Voß.<lb/>&#x2014; Weſentliches. &#x2014; Verlorne Gegenwart. &#x2014; Auf der<lb/>Reiſe. &#x2014; Der Edelknabe der Kaiſerin Kunigunde. &#x2014;<lb/>Johanna Stegen in Lüneburg. &#x2014; Der Fürſtengarten. &#x2014;<lb/>Stimme des Kranken. &#x2014; Die Ruſſen in Holland. &#x2014; An<lb/>der Nordſee. &#x2014; Sand. &#x2014; Wie es geht. &#x2014; Uebereinſtim-<lb/><pb n="5[]" facs="#f0257" />
mung. &#x2014; <hi rendition="#b"><hi rendition="#aq">Fiat applicatio!</hi></hi> &#x2014; Falſche Götter. &#x2014; Goethe&#x2019;s<lb/>Werke. &#x2014; Friedrich Auguſt Wolf&#x2019;s Marmorbüſte. &#x2014; Jn<lb/>Rauch&#x2019;s Werkſtatt. &#x2014; Tieck&#x2019;s Gedichte aus Jtalien. &#x2014;<lb/>Verſagt und gewährt. &#x2014; Nur weiter.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Reiſenovellen</hi></hi><lb/>von<lb/><hi rendition="#g">Heinrich Laube.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">4</hi> Theile. <hi rendition="#b">8.</hi> broſch. <hi rendition="#b">7</hi> Thlr. &#x2014; <hi rendition="#b">12</hi> fl. <hi rendition="#b">36</hi> kr.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Moderne<lb/><hi rendition="#b">Charakteriſtiken</hi></hi><lb/>von<lb/><hi rendition="#g">Heinrich Laube.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">2</hi> Theile. <hi rendition="#b">8.</hi> broſch. <hi rendition="#b">3</hi> Thlr. &#x2014; <hi rendition="#b">5</hi> fl. <hi rendition="#b">15</hi> kr.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Jnhalt des erſten Bandes.</hi></hi></p><lb/><p>Mitabeau. &#x2014; Talleyrand. &#x2014; Karl Schall. &#x2014; Das<lb/>Theater. &#x2014; Die Memoiren.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Jnhalt des zweiten Bandes.</hi></hi></p><lb/><p>Ueberſicht. &#x2014; Nicolaus Lenau. &#x2014; Chamiſſo. &#x2014; Jm-<lb/>mermann. &#x2014; Karl Köchy. &#x2014; Hoffmann von Fallersleben.<lb/>&#x2014; Die Poeten von der Elbe. &#x2014; Ludwig Tieck. &#x2014; Bet-<lb/>tina. &#x2014; E. T. A. Hoffmann. &#x2014; Die franzöſiſchen Ro-<lb/>mantiker &#x2014; Die fremden Sprachen. &#x2014; Der Stil. &#x2014;<lb/>Wolfgang Menzel. &#x2014; Jean Paul. &#x2014; Von Woltmann.<lb/><pb n="6[]" facs="#f0258" />
&#x2014; Varnhagen von Enſe. &#x2014; Fürſt Pückler Muskau. &#x2014;<lb/>Leopold Schefer. &#x2014; Daniel Leßmann. &#x2014; Detmold. &#x2014;<lb/>Der neue Unbekannte. &#x2014; Edward Lytton Bulwer. &#x2014;<lb/>Spindler. &#x2014; Der Roman.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Die<lb/><hi rendition="#b">Poeten</hi></hi><lb/>von<lb/><hi rendition="#g">Heinrich Laube.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">8.</hi> broſch. <hi rendition="#b">1</hi> Thlr. <hi rendition="#b">12</hi> gr. &#x2014; <hi rendition="#b">2</hi> fl. <hi rendition="#b">42</hi> kr.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Liebesbriefe.</hi><lb/>Novelle</hi><lb/>von<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Heinrich Laube.</hi></hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">8.</hi> broſchirt. <hi rendition="#b">1</hi> Thlr. &#x2014; <hi rendition="#b">1</hi> fl. <hi rendition="#b">48</hi> kr.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Die<lb/><hi rendition="#b">Schauſpielerin.</hi><lb/>Novelle</hi><lb/>von<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Heinrich Laube.</hi></hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">8.</hi> broſchirt. <hi rendition="#b">1</hi> Thlr. <hi rendition="#b">4</hi> gr. &#x2014; <hi rendition="#b">2</hi> fl.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="9[]" facs="#f0259" />
<p><hi rendition="#aq"><hi rendition="#b">III.</hi></hi> Geſchichtliche Erinnerungen. &#x2014; Kotzebue. &#x2014;<lb/>Eddyſtone. &#x2014; Verona. &#x2014; Magnetismus. &#x2014; Die jungen<lb/>Mütter. &#x2014; Die Debüts. &#x2014; Zwei Theaterdichter.</p><lb/><p><hi rendition="#aq"><hi rendition="#b">IV.</hi></hi> Pariſer Tabletten. &#x2014; Feſte in München. &#x2014;<lb/>Spiel. &#x2014; Karl Schall. &#x2014; J. G. Freiherr von Maltitz.<lb/>&#x2014; Rudolph vom Berge. &#x2014; Jna.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Die<lb/><hi rendition="#b">Engländer.</hi></hi><lb/>Von<lb/><hi rendition="#g">Franz Kottenkamp.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">8.</hi> broſchirt. <hi rendition="#b">1</hi> Thlr. <hi rendition="#b">12</hi> gr. &#x2014; <hi rendition="#b">2</hi> fl. <hi rendition="#b">42</hi> kr.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Jnhalt.</hi></hi></p><lb/><p>Die jetzigen und die früheren Stutzer. &#x2014; Begriff des<lb/>Gentleman. &#x2014; Begriff der engliſchen Ariſtokratie. &#x2014; Spleen,<lb/>Whims und Humor. &#x2014; Comforts. &#x2014; Egoismus und<lb/>Gemeinſinn. &#x2014; Nationalhaß. &#x2014; Auswärtige Politik. &#x2014;<lb/>Colonien. &#x2014; Heer und Flotte. &#x2014; Whiggism und Torysm.<lb/>&#x2014; Bemerkungen über geiſtiges Leben.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Die<lb/><hi rendition="#b">Sagen und Geſchichten</hi></hi><lb/>des<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Rheinlandes.</hi></hi><lb/>Jn umfaſſender Auswahl geſammelt und bearbeitet<lb/>von<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Karl Geib.</hi></hi><lb/>gr. <hi rendition="#b">8.</hi> broſchirt. <hi rendition="#b">2</hi> Thlr. &#x2014; <hi rendition="#b">3</hi> fl. <hi rendition="#b">30</hi> kr.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="10[]" facs="#f0260" />
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Die<lb/><hi rendition="#b">Reiſetage</hi></hi><lb/>aus<lb/><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">meinem Leben</hi></hi><lb/>von<lb/>Ludwig Bechſtein.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">2</hi> Theile. <hi rendition="#b">8.</hi> broſch. <hi rendition="#b">2</hi> Thlr. <hi rendition="#b">16</hi> gr. &#x2014; <hi rendition="#b">4</hi> fl. <hi rendition="#b">30</hi> kr.</hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Jnhalt.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#aq"><hi rendition="#b">I.</hi></hi> Thüringen. &#x2014; Frankfurt. &#x2014; Die Rheinfahrt. &#x2014;<lb/>Cöln. &#x2014; Düſſeldorf. &#x2014; Aachen. &#x2014; Belgiſche Reiſe.</p><lb/><p><hi rendition="#aq"><hi rendition="#b">II.</hi></hi> Paris.</p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g"><hi rendition="#b">Klagen</hi><lb/>eines Juden.</hi></hi></p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">8.</hi> broſch. <hi rendition="#b">16</hi> gr. &#x2014; <hi rendition="#b">1</hi> fl. <hi rendition="#b">12</hi> kr.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Der<lb/><hi rendition="#b">Verſtümmelte.</hi><lb/>Aus dem Franzo&#x0364;ſiſchen</hi><lb/>von<lb/><hi rendition="#g">Saintine.</hi></hi></p><lb/><p>Nach der vierten Auflage in&#x2019;s Deutſche übertragen.</p><lb/><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">8.</hi> broſchirt <hi rendition="#b">18</hi> gr. &#x2014; <hi rendition="#b">1</hi> fl. <hi rendition="#b">12</hi> kr.</hi></p><lb/><milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb facs="#f0261" />
<pb facs="#f0262" />
<pb facs="#f0263" /></back>

</text>
</TEI>
